[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=20900&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=20925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=20875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-A5A31CC7-15CE-45D2-99F4-22CDD374794D", "internalArchiveId": "A5A31CC7-15CE-45D2-99F4-22CDD374794D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda-speakerine 05.05.2016", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 140, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665263", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168247.image", "alternativeTitle": ["Agenda-speakerine / OTWO_2016-05-05T09:15:00_agenda-speakerine", "One-Two du 05.05.2016"], "variantIds": ["ece-7665263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-12T14:09:27Z", "speechToTexts": ["12.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [60%] :\r\nEt au printemps, redevances et il est parti et il vont regarder la t\u00e9l\u00e9 E oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nT\u00e9l\u00e9 ce soir, heureuse que le temps seul tort Letterman, mesdemoiselles, messieurs, le ratez pas ce soir \u00e0 20 heures 10 sur RTS Un l'\u00e9mission de reportages Temps pr\u00e9sent qui nous emm\u00e8nera aux \u00c9tats-Unis pour nous faire d\u00e9couvrir les coulisses sordide de l'adoption au pays des cow-boys, il est tr\u00e8s facile de se d\u00e9barrasser d'un enfant adopt\u00e9, qui ne donnent pas enti\u00e8re satisfaction, il suffit pour cela de se rendent chez un avocat et de signer un document qui permettent de transf\u00e9rer l'autorit\u00e9 parentale mais bien s\u00fbr, avant de signer ce papier, il faut trouver une nouvelle famille adoptante, l\u00e0 encore, c'est un jeu d'enfant, si vous me passez l'expression, elle suffit de publier des photos de l'enfant, dont vous ne voulez plus sur votre profil Facebook, c'est ainsi que fleurissent les petites annonces ahurissante du genre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [66%] :\r\nQue recherche nouvelle maison pour un enfant adopt\u00e9 de 4\u00e8me car les supporters, plus vous avez vu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [89%] :\r\nC'est encore plus simple pour se d\u00e9barrasser de son chat oui parce que quand on essaie de refourguer son chat sur Internet en avant au moins une allergie aux poils n'est pas l\u00e0 non pour les enfants adopt\u00e9s, on ne prend m\u00eame pas cette peine, c'est ainsi que, chaque ann\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, un quart des enfants adopt\u00e9s, soit 25000 enfants sont abandonn\u00e9s, \u00e0 nouveau, on appelle \u00e7a le oui roaming et pour que ce soit encore plus efficace, il existe m\u00eame une association luth\u00e9rienne qui organise des d\u00e9fil\u00e9s d'enfants adopt\u00e9s par des enfants appr\u00eat\u00e9e et maquill\u00e9e monte sur sc\u00e8ne et d\u00e9filent comme des chiens dans un concours canin avec une h\u00f4tesse qui d\u00e9crit leurs qualit\u00e9s et leurs d\u00e9fauts, et l\u00e0 ils ont quelques minutes pour convaincre des couples devient st\u00e9rile anti- avortement et pro- tram peu de les emmener avec eux dans leur jolie maison de banlieue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:56) [82%] :\r\nLola voudrait une famille sera avec 2 parents ou alors une m\u00e8re c\u00e9libataire, elle a besoin d'\u00eatre encadr\u00e9s et n\u00e9cessite beaucoup de patience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [95%] :\r\nLa suite c'est ce soir \u00e0 20 heures 10 dans l'un des temps pr\u00e9sents les plus \u00e9coeurant de l'ann\u00e9e sur sa bonne journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de ce monde de merde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [80%] :\r\nRep\u00e9rages sur 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T07:23:00Z", "program": {"href": "/programs/2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "id": "2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "name": "Agenda-speakerine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78C9EA4A-5752-4848-9D88-E5E8EF546425", "internalArchiveId": "78C9EA4A-5752-4848-9D88-E5E8EF546425", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pig\u00e9 ! : Le 7\u00e8me continent", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 232, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665226", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067145.image", "alternativeTitle": ["Le 7\u00e8me continent", "Le 7\u00e8me continent / NMT_2016-05-05T07:37:53_pige", "Le 7\u00e8me continent / NMT_2016-05-05T07:37:53_pige"], "variantIds": ["ece-7665236", "ece-7665226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-13T00:38:22Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n3, je sais pas comment j'ai pas tout compris, vous pouvez r\u00e9p\u00e9ter la question comment comment apr\u00e8s le lac votre stocker les chercheurs pourraient avoir d\u00e9couvert le second plus grand lac subit la cire de l'Antarctique, les scientifiques ont l'espoir que celui -ci contiennent des traces de vie pr\u00e9historique et il y aurait bien s\u00fbr une multitude de choses \u00e0 dire sur cette d\u00e9couverte et sur l'Antarctique \u00e0 ce vieux continent blanc appel\u00e9 le 6\u00e8me continent ces glaciers ses myst\u00e8res, une terre inconnue et lointaine qui a toujours fait r\u00eaver les hommes mais non, aujourd'hui j'ai d\u00e9cid\u00e9 de vous parler non pas du 6\u00e8me continent mais du 7\u00e8me continent bon changement d'ambiance, tout de suite, \u00e7a fait beaucoup moins r\u00eaver, oui, on a plut\u00f4t envie de pleurer, en fait, parce que bon, on l'appelle le 7\u00e8me continent mais c'est pas vraiment un continent, c'est-\u00e0-dire qu'on ne peut pas vivre dessus pour la simple et bonne raison qu'il est enti\u00e8rement faite de d\u00e9chets d'une grandeur assez impressionnante mais ce compte, on se continent mobiles repr\u00e9sentent un tiers des \u00c9tats-Unis 6 fois la France et il tra\u00eene ses d\u00e9tritus dans le nord de l'oc\u00e9an Pacifique entre les c\u00f4tes du Japon et de l'Am\u00e9rique du Nord, dans cette r\u00e9gion du globe, les courants tournent dans le sens des aiguilles d'une monde \u00e7a cr\u00e9e une sorte de spirale interminable, une sorte de puissants vortex qui fait tourbillonner les d\u00e9chets en plastique, tout comme le vent, le ferait avec les petits partis, mais en fait c'est une grande poubelle la grande poubelle du Pacifique, h\u00e9 oui, pour dire les choses plus cr\u00fbment : oui, alors on imagine un gigantesque amas compact de sacs, bouteilles, filets et autres bidons mais non c'est bien plus vicieux depuis et le ciel, on ne voit rien des photographies prises par des satellites ne d\u00e9tecte pas ce continent d\u00e9chets seulement visibles du pont des bateaux et pourquoi \u00e7a sexe 7\u00e8me continent se situe juste sous la surface de l'eau et ressemble plus \u00e0 une soupe de plastique une soupe de plastique compos\u00e9e principalement de millions de micro- d\u00e9bris qui ne font pas plus d'un demi- centim\u00e8tre parce qu'en mer les d\u00e9chets en plastique, ce cas sous l'effet du rayonnement solaire de l'oxydation et de l'abrasion par les vagues, ils deviennent tout petits un ph\u00e9nom\u00e8ne effrayant quand m\u00eame, oui, \u00e7a fait 15 ans que ce 7\u00e8me continent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert, pourtant, le public n'en a eu connaissance que depuis 4 ans avant, peu de gens s'y int\u00e9resser, faut dire que c'est une zone peu fr\u00e9quent\u00e9e par la navigation est situ\u00e9 dans les eaux internationales, du coup personne n'est oblig\u00e9 de s'engager dans une quelconque forme de d\u00e9pollution, \u00e7a peut expliquer la quasi- absence totale d'initiative publique, donc il a fallu attendre 2012 pour prendre prendre enfin conscience de l'ampleur du ph\u00e9nom\u00e8ne et sa gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9quipe de marins et de chercheurs qui est partie, analyser ce 7\u00e8me continent depuis, on s'est alors notamment que la couche de plastique fait globalement 30 m\u00e8tres d'\u00e9paisseur et que ces d\u00e9bris de la vie terrestre se d\u00e9grade extr\u00eamement lentement dans l'eau, bon, une couche de plastoc de 30 m\u00e8tres, on comprend assez vite l'impact sur l'\u00e9cosyst\u00e8me marin, mais c'est pas surprenant, mais c'est assez flippant, parce que cette soupe de d\u00e9chets causent la mort par asphyxie de grands pr\u00e9dateurs comme les tortues, les oiseaux de mer ou les mammif\u00e8res marins qui peuvent confondre certains sacs plastiques qui n'ont pas encore \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits en mini- d\u00e9bris avec des proies et une autre menace l'intoxication et c'est l\u00e0 que ceux qui se foutent des animaux vont peut-\u00eatre se r\u00e9veiller parce qu'au final, \u00e7a nous concerne aussi, nous les aides humain ces mini- d\u00e9chets en plastique de 5 millim\u00e8tres qui stagnent dans l'oc\u00e9an agissent comme des \u00e9ponges efficace de nombreuses toxines des polluants organiques persistants, connus pour leur nocivit\u00e9, comme le bisph\u00e9nol A il y a pas besoin d'\u00eatre Einstein pour comprendre que, du coup, des polluants sont int\u00e9gr\u00e9es par la faune marine elle- m\u00eame, ing\u00e9r\u00e9e par l'homme, avec des cons\u00e9quences sur la sant\u00e9, bon ce bonne guerre finalement les poissons nous renvoie \u00e0 l'envoyeur et oui, nous, \u00eatre humain qui produisons 260 millions de tonnes de plastiques par an 7 millions se retrouve dans les oc\u00e9ans, parce qu'on jette depuis les bateaux sur les plages et donc les d\u00e9fenseurs de l'environnement misent d\u00e9j\u00e0 sur l'\u00e9ducation, la pr\u00e9vention, il va falloir assimiler le geste en plastique Vador poubelle et plastique va pas dans Nature, parce que des soupes de d\u00e9chets, on en observe maintenant dans presque tous les oc\u00e9ans du globe et m\u00eame dans les grands lacs am\u00e9ricains ici j'ai pig\u00e9 avant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T07:09:00Z", "program": {"href": "/programs/30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "id": "30F1FCBB-89E1-49E4-A0B1-4ADAB6C3D3EE", "name": "Pig\u00e9 !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-907432E8-18AF-4EEF-BB70-CD32CACEFDA7", "internalArchiveId": "907432E8-18AF-4EEF-BB70-CD32CACEFDA7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "YouTube pourrait lancer un service de TV en ligne", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "YouTube, la filiale de Google envisage de d\u00e9velopper un service par abonnement qui donnerait acc\u00e8s \u00e0 toute une s\u00e9rie de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision en direct. L'arriv\u00e9e de ce g\u00e9ant pourrait bousculer le march\u00e9.\r\n\r\n* * YouTube pourrait lancer un service de TV en ligne  \r\nOn conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 bien les vid\u00e9os en ligne de YouTube.\r\nMais les consommateurs pourraient un jour d\u00e9couvrir les cha\u00eenes TV, via ce m\u00eame canal.\r\nLa filiale de Google envisage en effet de d\u00e9velopper un service par abonnement, un service qui donnerait acc\u00e8s \u00e0 toute une s\u00e9rie de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision en direct. Annonce faite aujourd'hui par Bloomberg.\r\nDominique Choffat, c'est donc un g\u00e9ant qui s'appr\u00eate \u00e0 investir le march\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuel.\r\nLes premiers jalons sont pos\u00e9s. \r\nCe nouveau service a d\u00e9j\u00e0 un nom. Il serait baptis\u00e9 \"Unplugged\". \r\nIl a aussi une infrastructure technique qui est sous toit.\r\nMais le plus dur reste \u00e0 faire. YouTube doit maintenant aboutir dans ses tractations financi\u00e8res avec des grands groupes am\u00e9ricains de t\u00e9l\u00e9vision. \r\nEt l\u00e0, on parle de cha\u00eenes comme NBC Universal, Twenty First Century Fox, et surtout CBS.\r\nC'est l\u00e0 que l'affaire se corse. Eh oui. Il ne sera pas si facile de d\u00e9crocher les fameux et juteux droits de retransmission.\r\n*** D'autant pluss que YouTube n'est pas le seul acteur qui aimerait se faire une place au soleil. \r\nOn imaginait presque que ce secteur allait rester immuable, tant il y a eu de faux d\u00e9parts. YahooTV, AppleTV, GoogleTV. Les plus grands ont commenc\u00e9 par se casser les dents.\r\nMais aujourd'hui, les rumeurs enflent pour dire qu'Apple est tout pr\u00e8s d'aboutir, pour offrir \u00e0 ses abonn\u00e9s plusieurs cha\u00eenes TV en direct. Et Google s'y met donc aussi, \u00e0 travers YouTube.\r\nSans parler des innombrables petits acteurs qui se sont d\u00e9j\u00e0 bien install\u00e9s dans ce secteur. En Suisse, vous avez par exemple Swisscom, UPC Cablecom, ou encore Sunrise.\r\nBref, le monde n'a pas attendu Youtube pour d\u00e9velopper ces produits.\r\n*** Pourtant, Dominique, on peut parler d'une v\u00e9ritable r\u00e9volution qui est en route.\r\nEh bien, quand ces g\u00e9ants am\u00e9ricains arriveront avec leurs propres offres de t\u00e9l\u00e9vision en ligne, ils vont bien s\u00fbr concurrencer les traditionnels abonnements de t\u00e9l\u00e9vision c\u00e2bl\u00e9e ou par satellite, avec des prix attractifs.\r\nMais si on parle ici d'une vraie r\u00e9volution, c'est surtout au niveau du mode de consommation des contenus qu'elle va se produire. \r\nParce que le canal de diffusion va changer. Les programmes TV ne passeront plus par les ondes hertziennes, mais par la connexion internet.\r\nEt l'enjeu est de taille. Le nerf de la guerre, c'est la consommation de bande passante. \r\nTous les programmes \u00e0 la demandes sont tr\u00e8s gourmands en bandes passantes. \r\nEt du coup, le prix sera modulable.\r\n*** On arrive \u00e0 l'enjeu principal: l'argent.\r\nAujourd'hui, Google ou Apple veulent diversifier leurs revenus.\r\nEt si vous privil\u00e9giez YouTube, par exemple, en tant que service de t\u00e9l\u00e9vision, vous allez y rester plus longtemps. Vous deviendrez un client captif.\r\nEt non seulement vous d\u00e9penserez pour vous abonner, mais en pluss, vous attirerez de la publicit\u00e9. \r\nDe la pub toujours plus personnalis\u00e9e, qui int\u00e9grera les informations que vous distillez sur internet, depuis votre t\u00e9l\u00e9phone portable, votre ordinateur, et votre t\u00e9l\u00e9vision. \r\nVoil\u00e0 pourquoi ces g\u00e9ants du net ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9boucher dans leurs n\u00e9gociations avec les chaines am\u00e9ricaines, avant de s'attaquer \u00e0 d'autres march\u00e9s, asiatiques et europ\u00e9ens.", "durationSec": 177, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7682799", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["YouTube pourrait lancer un service de TV en ligne / FOR_2016-05-05T18:08:00_developpement-5", "Forum du 05.05.2016"], "alternativeSummary": ["YouTube, filiale de Google, envisage de d\u00e9velopper un service par abonnement qui donnerait acc\u00e8s \u00e0 toute une s\u00e9rie de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision en direct. L'arriv\u00e9e de ce g\u00e9ant pourrait bousculer le march\u00e9."], "variantIds": ["ece-7682799"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-12T13:30:08Z", "speechToTexts": ["12.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nTout autre chose maintenant, on conna\u00eet bien d\u00e9j\u00e0 les vid\u00e9os en ligne de YouTube, mais les consommateurs pourraient un jour d\u00e9couvrir les cha\u00eenes TV via ce m\u00eame canal, la filiale de Google envisage en effet de d\u00e9velopper un service par abonnement, un service qui donnerait acc\u00e8s \u00e0 toute une s\u00e9rie de cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision en Direct l'annonce a \u00e9t\u00e9 faite aujourd'hui par Bloomberg, Dominique Choffat, c'est donc un g\u00e9ant qui s'appr\u00eate \u00e0 investir le march\u00e9 t\u00e9l\u00e9visuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [92%] :\r\nLes premiers jalons sont pos\u00e9s, ce nouveau service a d\u00e9j\u00e0 un nom, il serait baptis\u00e9 Anne, il a aussi une infrastructure technique qui est sous toit mais le plus dur reste \u00e0 faire : YouTube doit maintenant aboutir dans ses tractations financi\u00e8res avec des grands groupes am\u00e9ricains de de t\u00e9l\u00e9vision et l\u00e0 on parle de cha\u00eenes comme NBC Universal 21st ceintur\u00e9 Fox surtout CBS. : c'est l\u00e0 que l'affaire se Corse, h\u00e9 oui, il ne sera pas si facile de d\u00e9crocher les fameux et juteux droits de retransmission. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [98%] :\r\nD'autant plus que YouTube n'est pas le seul acteur qui aimerait se faire une place au soleil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [93%] :\r\nOn imaginait presque que ce secteur allait rester immuable, il y a eu tellement de faux d\u00e9part il y a ou TV Apple TV Google TV les plus grands ont commenc\u00e9 par se casser les dents, mais aujourd'hui les rumeurs enflent pour dire qu'Apple est tout pr\u00e8s d'aboutir pour offrir \u00e0 ses abonn\u00e9s plusieurs cha\u00eenes TV en Direct et Google tente \u00e0 nouveau sa chance cette fois \u00e0 travers YouTube sans parler des innombrables petits acteurs qui sont d\u00e9j\u00e0 bien install\u00e9s dans secteur en Suisse vous avez par exemple Suisse comme UPC Cablecom ou encore Sun Rice greffe le monde n'a pas attendu YouTube pour d\u00e9velopper ses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [94%] :\r\nProduit pourtant Dominique, on a quand m\u00eame l'impression d'\u00eatre en face d'une d'une r\u00e9volution en marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [94%] :\r\nEh bien quand, quand ces g\u00e9ants am\u00e9ricains arriveront avec leurs propres offres de t\u00e9l\u00e9vision en ligne, ils vont bien s\u00fbr concurrencer les traditionnels abonnements de t\u00e9l\u00e9vision c\u00e2bl\u00e9e ou par satellite, avec des prix qu'on imagine attractifs mais si on parle ici d'une vraie r\u00e9volution, c'est surtout au niveau du mode de consommation des contenus qu'elle va se produire, parce que le canal de diffusion va changer les programmes TV ne passeront plus par des ondes hertziennes, comme c'est le cas aujourd'hui, mais par la connexion Internet et l'enjeu est de taille, le nerf de la guerre, c'est la consommation de bande passante mais oui tous les programmes \u00e0 2 \u00e0 la demandes sont tr\u00e8s gourmands en bande passante, et du coup le prix, h\u00e9 bien il viendra modulable en fonction de vos besoins, c'est l\u00e0 qu'on arrive \u00e0 l'enjeu principal de minutes par jour aujourd'hui, Google et Apple veulent diversifier leurs revenus et si vous privil\u00e9giez YouTube imaginons par exemple en tant que service de t\u00e9l\u00e9vision, vous allez -y rester plus longtemps, vous deviendrez un client captif et non seulement vous d\u00e9penseraient pour vous abonner, mais en pluss attirer de la publicit\u00e9 de la pub toujours plus personnalis\u00e9e, qui int\u00e9grera non seulement les informations visitez sur internet depuis votre t\u00e9l\u00e9phone portable, votre ordinateur, comme c'est d\u00e9j\u00e0 le cas aujourd'hui, mais aussi par votre t\u00e9l\u00e9vision et voil\u00e0 pourquoi ces g\u00e9ants du Net ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9boucher dans leurs n\u00e9gociations avec les cha\u00eenes TV am\u00e9ricaines avant de s'attaquer \u00e0 d'autres march\u00e9s asiatiques et europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [91%] :\r\nMerci pour vos explications, Dominique Choffat et un pr\u00e9sident. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FEBCEB6-8613-457C-9FAA-73322B15522A", "internalArchiveId": "6FEBCEB6-8613-457C-9FAA-73322B15522A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour tous", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nRecherche de mat\u00e9riel divers et m\u00e9dical pour cette structure associative b\u00e9n\u00e9vole de soins mobiles qui oeuvre depuis plusieurs ann\u00e9es au Burkina Faso.\r\n\r\n* * Officiellement cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Ouagadougou en\u00a02009 par Suzanne Chabloz avec l'aide de quelques partenaires burkinab\u00e9s, l'association ASPA-Sant\u00e9 Mobile (= Association Sant\u00e9 Parrainage et Artisanat) a pour membres d'anciens b\u00e9n\u00e9ficiaires, des artisans dont les produits sont revendus en Suisse, ainsi que quelques collaborateurs dans le domaine m\u00e9dical (infirmiers dans un centre ophtalmologique, \u00e9tudiants en m\u00e9decine, etc). Son action consiste \u00e0 se d\u00e9placer, en ville comme \u00e0 la campagne, au domicile de patients d\u00e9munis identifi\u00e9s par le biais du bouche-\u00e0-oreille afin de dispenser des soins. Vivant 6 mois par ann\u00e9e au Burkina Faso, Suzanne Chabloz profite de ses 6 mois en Suisse pour refaire des petites \u00e9conomies, organiser des soupers de soutien et des ventes d'artisanat burkinab\u00e9 afin de r\u00e9colter des fonds qui sont ensuite enti\u00e8rement revers\u00e9s aux projets de cette structure associative b\u00e9n\u00e9vole de soins mobiles qui a \u00e9galement pour action de parrainer des jeunes filles en finan\u00e7ant leur scolarit\u00e9. Les b\u00e9n\u00e9fices lui permettent d'acheter tout le mat\u00e9riel n\u00e9cessaire pour les soins donn\u00e9s \u00e0 Ouagadougou ainsi que diverses prestations (op\u00e9rations, radiographies, chimioth\u00e9rapie, achats de m\u00e9dicaments sur place). Le mat\u00e9riel est r\u00e9guli\u00e8rement achemin\u00e9 lors de ses d\u00e9placements sur place mais les besoins en mat\u00e9riel sont importants car comme le bouche-\u00e0-oreille fonctionne tr\u00e8s bien au Burkina Faso, l'association est de plus en plus sollicit\u00e9e.Afin que cette structure associative b\u00e9n\u00e9vole de soins mobiles puisse poursuivre ses diverses actions au Burkina Faso, sa responsable Suzanne Chabloz recherche actuellement:Des t\u00e9l\u00e9phones portablesUn \u00e9chographeUn gastroscopeUn appareil pour la biochimie sanguineDu mat\u00e9riel pour soigner les plaiesDes couverturesDes habits chauds pour les enfantsUn local pour stocker du mat\u00e9riel soit dans la r\u00e9gion lausannoise soit dans la r\u00e9gion de SionUne personne qui pr\u00e9voit de descendre au Burkina Faso en voiture ou en camion ou d'envoyer un containerDes b\u00e9n\u00e9voles pour aider Suzanne Chabloz au niveau de l'informatique et de la comptabilit\u00e9", "durationSec": 107, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665545", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 05.05.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-05-05T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 05.05.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-05-05T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Recherche de mat\u00e9riel divers et m\u00e9dical pour cette structure associative b\u00e9n\u00e9vole de soins mobiles qui oeuvre depuis plusieurs ann\u00e9es au Burkina Faso.", "Recherche de mat\u00e9riel divers et m\u00e9dical pour cette structure associative b\u00e9n\u00e9vole de soins mobiles qui oeuvre depuis plusieurs ann\u00e9es au Burkina Faso.", "Recherche de mat\u00e9riel divers et m\u00e9dical pour cette structure associative b\u00e9n\u00e9vole de soins mobiles qui oeuvre depuis plusieurs ann\u00e9es au Burkina Faso."], "variantIds": ["ece-7665546", "ece-7665545"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-12T16:10:00Z", "speechToTexts": ["12.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [72%] :\r\nPS en respect. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [85%] :\r\nJ'ajoute, rock, folk, \u00e9lectro qui dit Harvey. \r\nNelly Yang Jean-Michel Jarre l'Delray. \r\nCe sont quelques-uns des artistes qui vous donne rendez- vous au Montreux Jazz Festival, du 1er au 16 juillet. \r\nL'actualit\u00e9 musicale, c'est au quotidien dans Paradiso \u00e0 19 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [87%] :\r\nChacun pour tous, hein, Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [91%] :\r\nBonjour, bonne matin\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, nous recherchons activement pour un magnifique projet de sant\u00e9 mobile au Burkina Faso, des t\u00e9l\u00e9phones portables, un \u00e9cho Graff un gastro- Scop un appareil pour la biochimie sanguine du mat\u00e9riel pour soigner les plaies des couvertures, des habits chauds pour des enfants, nous recherchons \u00e9galement local pour stocker du mat\u00e9riel soit dans la r\u00e9gion lausannoise soit dans la r\u00e9gion de Sion, nous recherchons si une personne qui pr\u00e9voit de descendre au Burkina Faso, si possible, en voiture ou en camion ou d'envoyer un container, ainsi que des b\u00e9n\u00e9voles pour aider l'association au niveau de l'informatique et de la comptabilit\u00e9 alors hygi\u00e8ne, on la doit \u00e0 cette association \u00e0 Suzanne Chabloz qui a travaill\u00e9 depuis de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es en Afrique et qui a constat\u00e9, en particulier au Burkina Faso, que dans le domaine de la sant\u00e9, l'une des probl\u00e9matiques essentielles \u00e9tait l'acc\u00e8s aux soins, au sens propre comme au sens figur\u00e9, bien s\u00fbr, il y a le prix, mais surtout il y a les distances et puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T07:43:02Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-D811EA90-364A-4A61-A8D0-E414E3FD88C2", "internalArchiveId": "D811EA90-364A-4A61-A8D0-E414E3FD88C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Trompette", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 102, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665205", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-05-05T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-05-05T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7665208", "ece-7665205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-13T07:34:39Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [82%] :\r\nCatherine, c'est l'heure de notre rubrique animaux Jingle et un village. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [86%] :\r\nQuelqu'un qui voit obstruction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [67%] :\r\nQui ne se montrant en mai et juin pour moi j'ai soif ni oui je dirais oui au suivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:03) [72%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on ne soit pas ouvrir, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment oui. \r\nVous affolez viendra si vous avez voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [68%] :\r\nTout cela, moi. \r\nMouvement jusqu'alors, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [69%] :\r\nOui, oui, je ne tape. "], "webPublicationDate": "2016-05-05T16:01:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A85EDA33-59A3-474B-86C6-E0455B225CD3", "internalArchiveId": "A85EDA33-59A3-474B-86C6-E0455B225CD3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics : \"Windows of New York\" par Jos\u00e9 Guizar", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "Jos\u00e9 Guizar, jeune Am\u00e9ricain d'origine espagnole, est designer et graphiste. Sa grande passion, ce sont les fen\u00eatres de la ville de New York, les grandes, les petites, les grosses, les carr\u00e9es, les cass\u00e9es, les sur cour, les vieilles, et toutes les autres...\r\nDe cette obsession est n\u00e9 le projet \"Windows of New York\".", "durationSec": 146, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665282", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["\"Windows of New York\" par Jos\u00e9 Guizar", "\"Windows of New York\" par Jos\u00e9 Guizar / HAP_2016-05-05T18:40:00_happy-pics", "\"Windows of New York\" par Jos\u00e9 Guizar / HAP_2016-05-05T18:40:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Jos\u00e9 Guizar, jeune Am\u00e9ricain d\u2019origine espagnole, est designer et graphiste. Sa grande passion, ce sont les fen\u00eatres de la ville de New York, les grandes, les petites, les grosses, les carr\u00e9es, les cass\u00e9es, les sur cour, les vieilles, et toutes les autres...\n\nDe cette obsession est n\u00e9 le projet \"Windows of New York\".", "Jos\u00e9 Guizar, jeune Am\u00e9ricain d\u2019origine espagnole, est designer et graphiste. Sa grande passion, ce sont les fen\u00eatres de la ville de New York, les grandes, les petites, les grosses, les carr\u00e9es, les cass\u00e9es, les sur cour, les vieilles, et toutes les autres...\n\nDe cette obsession est n\u00e9 le projet \"Windows of New York\".", "Jos\u00e9 Guizar, jeune Am\u00e9ricain d\u2019origine espagnole, est designer et graphiste. Sa grande passion, ce sont les fen\u00eatres de la ville de New York, les grandes, les petites, les grosses, les carr\u00e9es, les cass\u00e9es, les sur cour, les vieilles, et toutes les autres...\n\nDe cette obsession est n\u00e9 le projet \"Windows of New York\"."], "variantIds": ["ece-7665287", "ece-7665282"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-13T07:56:40Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nApiculture \u00e0 Toulouse, certains sont des vestiges historiques, certains une admiration sans bornes aux aspirateurs compte autre collectionn\u00e9 : cendriers oui, ainsi va l'humanit\u00e9 Jos\u00e9 Guizar, lui, est un jeune Am\u00e9ricain d'origine espagnole, il est designer et graphiste, il vit sur la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, et sa grande passion, ce sont les fen\u00eatres de la ville de New York, les grandes, les petites et les grosses les carr\u00e9es les cass\u00e9es les sur cour les vieilles et m\u00eame toutes les autres de cette obsession est n\u00e9 le projet Windows of New York Windows of New York, c'est un site internet sur lequel l'artiste poste r\u00e9guli\u00e8rement des illustrations vectorielle de fen\u00eatre, il a photographi\u00e9 dans les diff\u00e9rents quartiers de la ville comme celui -l\u00e0 ou dans les environs du pont de Brooklyn, c'est ainsi que l'on peut d\u00e9couvrir de mani\u00e8re ludique et d\u00e9cal\u00e9, une partie du Patrimoine architectural de la Grande Pomme, comme vous pouvez le constater sur notre site Internet, le site de Jos\u00e9 Guizar est aussi minimaliste que ces cr\u00e9ations, on d\u00e9couvre ainsi en jouant de la souris des illustrations la pr\u00e9sentation \u00e9pur\u00e9e, il y a par exemple sur un grand fond jaune d\u00e9lav\u00e9 prenant toute la largeur du site Internet, une fen\u00eatre en 2 parties, typiquement New-Yorkaise est entour\u00e9 de d\u00e9coration dans la plus pure tradition gr\u00e9co- romaine avec des formes g\u00e9om\u00e9triques carr\u00e9es et rectangulaires pour savoir o\u00f9 se trouve cette fen\u00eatre autre graphiste du jour a eu la bonne id\u00e9e d'inscrire sous son illustration l'adresse de sa d\u00e9couverte ici, nous sommes par exemple au 147 Sullivan Street dans West Village, il y a m\u00eame une ancienne fen\u00eatre mur\u00e9e que Jos\u00e9 a d\u00e9cid\u00e9 d'illustrer et qui se trouve au 159 Essex tu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [92%] :\r\nOn regrette h\u00e9las que l'auteur de ce projet ne propose pas directement sur son site un lien vers les services de Google Street View afin de pouvoir regarder d'un peu plus pr\u00e8s le mod\u00e8le original Jos\u00e9 explique que Windows of New York vient d'une obsession qui a grandi en lui depuis qu'il vit \u00e0 New York, il ajoute : cette s\u00e9rie est le fruit d'innombrables ballades et et en France \u00e0 travers les rues de la ville, et comme le boeuf ne cesse de s'amplifier, autour de ce projet, peut-\u00eatre qu'un jour Jos\u00e9 Guizar sera directement sollicit\u00e9 par des voisins, afin que celui -ci r\u00e9alise pour eux des images num\u00e9riques de leur fen\u00eatre, voil\u00e0 un bon filon \u00e0 exploiter comme quoi le dicton avait raison, il ne faut pas jeter l'argent par les fen\u00eatre s'pour le son et les images, c'est sur Couleur3 Point CH rubrique apiculture apiculture sur couleurs l'apiculture. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E45FD38F-0C60-44D3-9397-FC477577C3AA", "internalArchiveId": "E45FD38F-0C60-44D3-9397-FC477577C3AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: le Lausanne Sports officiellement en Super League", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "Le LS rejoint l'\u00e9lite du football suisse, deux saisons apr\u00e8s l'avoir quitt\u00e9e. Son dernier adversaire, le FC Wil, n'a pas re\u00e7u sa licence pour cette cat\u00e9gorie de jeu.\r\n\r\n* * Football: le Lausanne Sports officiellement en Super League 12h30 LS super league c'est fait \r\nC'est officiel depuis ce matin\u00a0: Le Lausanne Sport est promu en Super League de football. Son dernier adversaire, le FC Wil, n'a pas re\u00e7u sa licence pour cette cat\u00e9gorie de jeu. Et ne fait don pas recours contre cette d\u00e9cision de la Swiss football league. Cons\u00e9quence, le LS rejoint l'\u00e9lite du football suisse 2 saisons apr\u00e8s l'avoir quitt\u00e9e. Jo\u00ebl Robert", "durationSec": 112, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7682776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Football: le Lausanne Sports officiellement en Super League / 12H30_2016-05-05T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 05.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le LS rejoint l\u2019\u00e9lite du football suisse, deux saisons apr\u00e8s l\u2019avoir quitt\u00e9e. Son dernier adversaire, le FC Wil, n\u2019a pas re\u00e7u sa licence pour cette cat\u00e9gorie de jeu."], "variantIds": ["ece-7682776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-12T18:24:15Z", "speechToTexts": ["12.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nPristina football c'est officiel depuis ce matin, le Lausanne Sport est promu en Super Ligue de foot son ann\u00e9e derni\u00e8re adversaire le FC Wil n'a pas re\u00e7u sa licence pour cette cat\u00e9gorie de jeu et ne fait donc pas recours contre cette d\u00e9cision de la Suisse, football, Ligue et, cons\u00e9quence, h\u00e9 bien le LS rejoint l'\u00e9lite du foot suisse de 16 ans apr\u00e8s l'avoir quitt\u00e9, Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [86%] :\r\nEn effet, Lausanne retrouve la Super Ligue et vous l'avouerez, Natacha, c'est une belle journ\u00e9e pour f\u00eater une ascension ascension logique m\u00e9rit\u00e9 attendu pour Lausanne, Lausanne, qui comptait 14 points d'avance sur Villa 5 matches de la fin, franchement Lausanne aurait obtenu sans doute sa promotion sur le terrain, mais voil\u00e0 il y a aujourd'hui ce coup de pouce administratif ville n'est pas en r\u00e8gle pour jouer en Super Ligue \u00e9ventuellement l'an prochain et des probl\u00e8mes d'infrastructures de terrain notamment et aussi, peut-\u00eatre, quelques questions sur la provenance flou de son financement, bref voil\u00e0 ville n'a pas fait recours contre la Swiss football Ligue et ne peut pas monter en Super Ligue, c'est donc aujourd'hui la promotion officielle du Lausanne Sports une belle r\u00e9compense pour tout le club pour son entra\u00eeneur aussi Fabio Celestini, c'\u00e9tait l'\u00e9quipe la plus r\u00e9guli\u00e8re de la saison la plus stable aussi, et ce \u00e0 tous les niveaux, au niveau sportif, au niveau du staff technique et aussi au niveau des dirigeants Alain Joseph que j'ai eu ce matin le pr\u00e9sident \u00e9tait tout content, tr\u00e8s heureux \u00e9videmment de f\u00eater cela sur l'ailleurs ce soir dans Forum, \u00e0 18 heures pour nous nous expliquer ce qu'il va faire l'an prochain, parce qu'il pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 ce pr\u00e9sident la saison prochaine, alors il a plusieurs buts gard\u00e9s l'entra\u00eeneur Celestini attirer d'autres joueurs sur environ 10 millions de budget \u00e7a sans doute \u00e0 fait correct pour rester un Super Ligue et puis aujourd'hui, c'est aussi un jour int\u00e9ressant pour le foot Romand, puisque l'an prochain il y aura de clubs en Super Ligue Sion et Lausanne, il y aura \u00e9galement 2 clubs en challenge ligue Servette ex- \u00e0 Max ascension aujourd'hui donc Lausanne Sports et un foot Romand, qui reprend des couleurs Rahan. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4D20DCD-5B8B-47A4-A2CF-F87D844B82FC", "internalArchiveId": "A4D20DCD-5B8B-47A4-A2CF-F87D844B82FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les femmes veulent \u00eatre mieux reconnues dans l'Eglise catholique : Interviews d'Eglantine Jamet-Moreau, maitre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris Nanterre, sp\u00e9cialiste des \u00e9tudes de genre, et de Gerhard Pfister, conseiller national zougois et pr\u00e9sident du PDC", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "Plusieurs centaines de femmes catholiques sont parties \u00e0 pied de St-Gall jusqu'au Vatican avec pour objectif de porter un message au pape Fran\u00e7ois: l'\u00e9glise doit mieux int\u00e9grer les femmes. ", "durationSec": 800, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7682803", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicThemes": ["catholicisme", "\u00e9galit\u00e9 des sexes", "femme"], "alternativeTitle": ["Les femmes veulent \u00eatre mieux reconnues dans l'Eglise catholique / FOR_2016-05-05T18:06:00_developpement-4", "Forum du 05.05.2016"], "alternativeSummary": ["Plusieurs centaines de femmes catholiques sont parties \u00e0 pied de St-Gall jusqu'au Vatican avec pour objectif de porter un message au pape Fran\u00e7ois: l\u2019\u00e9glise doit mieux int\u00e9grer les femmes. Les interviews d'Eglantine Jamet-Moreau, maitre de conf\u00e9rences \u00e0 Paris, sp\u00e9cialiste des \u00e9tudes de genre, et de Gerhard Pfister, nouveau pr\u00e9sident du PDC."], "variantIds": ["ece-7682803"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_MAI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-07T13:00:30Z", "speechToTexts": ["12.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nAuteur 34 en ce jour d'ascension, on va s'int\u00e9resser \u00e0 une descente, celle de la marche sur Rome, lanc\u00e9e lundi \u00e0 Saint-Gall par plusieurs centaines de femmes catholiques 8 d'entre elle, avec quelques compagnons vont se rendre \u00e0 pied jusqu'au Vatican, avec pour objectif de porter un message bien pr\u00e9cis au pape Fran\u00e7ois l'\u00e9glise doit mieux int\u00e9grer les femmes en tous les cas ces Suissesses se sentent \u00e9trang\u00e8res dans une \u00e9glise qui, selon elle les tient \u00e0 l'\u00e9cart du processus d\u00e9cisionnel et des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 cette d\u00e9marche a -t-elle des chances de succ\u00e8s, la place des femmes dans l'\u00c9glise catholique est -elle si pr\u00e9caire, on va le voir avec vous \u00e9glantine Jamet Moreau bonsoir madame. \r\nBonsoir madame \u00e9glantine Jamet Moreau vous \u00eates gestionnaire, voil\u00e0 pourquoi on doit s'arr\u00eater de conf\u00e9rence \u00e0 Paris, vous \u00eates une sp\u00e9cialiste notamment des \u00e9tudes de genre, vous connaissez bien la question de la place des femmes dans dans l'\u00e9glise, tout d'abord sur la d\u00e9marche, hein, de cette marche des femmes initi\u00e9es lundi depuis Saint-Gall plusieurs centaines d'entre elles font une marche symbolique pour faire conna\u00eetre leur place dans l'\u00e9glise est -ce que c'est un ras-le-bol d'une frustration qui est tr\u00e8s r\u00e9pandue dans l'\u00e9glise catholique, c'est, on va dire un probl\u00e8me un peu plus suisse, un peu plus sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [90%] :\r\nNon, je crois que c'est une situation qui est tr\u00e8s r\u00e9pandue dans l'\u00e9glise catholique, c'est vrai que ce qu'on peut un petit peu regrett\u00e9 c'est que il est pas mal d'initiatives, pas mal de mouvements mais qui est pas forc\u00e9ment une f\u00e9d\u00e9ration de de toutes ses \u00e9nergies et de et de ce mouvement un peu pour une demande vraiment de, de, d'une meilleure place pour les femmes dans l'\u00e9glise, bon, il faut qu'on ne peut que saluer, en revanche, cette initiative de 2 de ces femmes qui, qui font cette marche, mais c'est vrai que peut-\u00eatre \u00e7a gagnerait \u00e0 esquisser une une synergie entre toutes ces initiatives dans les diff\u00e9rents pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [86%] :\r\nQuels quels sont les probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [91%] :\r\nLes probl\u00e8mes sont multiples, je dirais que ces femmes demandent avant tout une plus grande prise en compte des femmes dans les processus d\u00e9cisionnaire parce que l'\u00c9glise catholique est une institution tr\u00e8s hi\u00e9rarchique tr\u00e8s centralis\u00e9e dans laquelle les la\u00efques n'ont pas voix au chapitre pour ainsi dire, donc, puisque les femmes sont en position de la\u00efcs dans l'\u00c9glise, elles n'ont acc\u00e8s ni \u00e0 la pr\u00eatrise ni \u00e0 l'\u00e9piscopat, elles ne peuvent pas faire partie du conclave, par exemple, elles ne sont pas parmi les cardinaux donc toutes les d\u00e9cisions qui sont prises assez jette \u00e0 cet \u00e9chelon l\u00e0 elles sont forc\u00e9ment exclus de fait de ce pouvoir d\u00e9cisionnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:13) [89%] :\r\nQue The Jacques j'exag\u00e8re, je vais y arriver si je dis que l'\u00e9glise catholique aujourd'hui encore un peu un probl\u00e8me avec les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [90%] :\r\nAlors voil\u00e0 le probl\u00e8me qui a derri\u00e8re c'est qu'est -ce qu'une femme pour l'\u00e9glise catholique, ce qui devrait normalement poser la question aussi qu'est -ce qu'un homme masculin, mais c'est tout le probl\u00e8me en fait de la th\u00e9ologie entre au centre et de l'\u00e9glise qui fait que, il y a une confusion entre l'humain et le masculin et donc le f\u00e9minin demeure quelque chose de particulier et c'est vrai que on voit bien que le pape Fran\u00e7ois a compris qu'il avait quelque chose qu'il fallait changer, qu'il fallait explorer sur la question des femmes, mais on a le sentiment qu'il reste dans cette id\u00e9e que, il faut faire une th\u00e9ologie de la femme, comme si la femme c'\u00e9tait un \u00eatre particulier avec des dispositions particuli\u00e8res et c'est vrai que Jean-Paul II a vraiment lourdement replacer les femmes dans ce contexte un de de vocation \u00e0 la maternit\u00e9 ou \u00e0 la virginit\u00e9 mais qu'on peut pas finalement exister autrement en tant que femme dans l'\u00e9glise, et \u00e7a c'est un vrai probl\u00e8me parce que c'est un probl\u00e8me de fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [90%] :\r\nEt on sent bien \u00e9glantine Jamet Moreau que m\u00eame si le pape a des positions plut\u00f4t lib\u00e9rale plut\u00f4t ouverte sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, il y a quelque chose donc qui est tr\u00e8s profond qui est tr\u00e8s traditionnelle dans l'\u00c9glise catholique qu'il est difficile de de changer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [92%] :\r\nAbsolument, c'est vrai que \u00e7a va tr\u00e8s loin et c'est, je pense que c'est, c'est le probl\u00e8me auquel fait face le pas penser que saupoudrer juste on va donner, alors \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien, je dirais que si les d\u00e9marches de ces femmes aboutissent, s'il y a une ouverture dans les processus de d\u00e9cision pour les femmes au sein de la hi\u00e9rarchie eccl\u00e9siale, c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er pas qui est absolument n\u00e9cessaire de toute fa\u00e7on, mais repenser r\u00e9ellement l'anthropologie de l'\u00e9glise, en terme de, de, de la vision de la diff\u00e9rence des sexes, c'est aussi un travail qu'il faut faire si on veut arr\u00eater d'enfermer les femmes dans des r\u00f4les particuliers et \u00e7a, \u00e7a demande vraiment de remettre en question des choses beaucoup plus profondes et c'est pour \u00e7a, s\u00fbrement d'ailleurs que c'est difficile de f\u00e9d\u00e9rer les \u00e9nergies autour de cette question et que c'est difficile d'avoir un discours fort parce que \u00e7a implique quand m\u00eame de repenser des fondamentaux or va dans l'\u00e9glise catholique normalement les fid\u00e8les ne sont pas l\u00e0 pour dire qu'il faut repenser les fondamentaux, c'est une \u00e9glise qui, dans son ADN a d'une certaine mani\u00e8re, cette question de l'autorit\u00e9 centrale et de la hi\u00e9rarchie tr\u00e8s fortement ancr\u00e9e, donc c'est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:25) [88%] :\r\nEt, par cons\u00e9quent, on imagine l'embarras du pape ne n'a pas encore pr\u00e9cis\u00e9 s'il allait ou non recevoir ces femmes s'il allait recevoir la la croix symbolique qu'elle lui apporte l\u00e0 c'est assez d\u00e9licat pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [90%] :\r\nD\u00e9licat oui et non parce que elles ont, de mani\u00e8re assez diplomate dit qu'il ne faisait pas de demandes concr\u00e8tes qu'elle voulait simplement ouvrir le dialogue pos\u00e9 les fondations d'un dialogue donc dans une certaine mesure, il ne risque pas grand chose \u00e0 les recevoir, d'un autre c\u00f4t\u00e9, le le pendant de \u00e7a c'est que elle risque aussi de n'avoir pas forc\u00e9ment grand chose en retour \u00e0 part d'\u00eatre re\u00e7us et d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9, le fait qu'il se passe quelque chose concr\u00e8tement est loin d'\u00eatre s\u00fbr, je voudrais quand m\u00eame souligner un signe fort qu'a fait le pape depuis qu'il est pape qui avait d\u00e9j\u00e0 fait en dans le cardinal mais tout le monde disait une fois pape, il ne pourra plus faire il a lav\u00e9 les pieds des femmes lors du jeudi Saint, et \u00e7a c'est quelque chose, le le signe du lavement des pieds, est tr\u00e8s fortement associ\u00e9e \u00e0 l'institution de de la pr\u00eatrise puisque J\u00e9sus le soir du jeudi Saint avait lav\u00e9 les pieds des 12 ap\u00f4tres et donc beaucoup de de de th\u00e9ologiens disent voil\u00e0 c'est ce signe -l\u00e0, on ne peut pas \u00eatre fait sur des femmes puisque \u00e7a remettrait en cause le le sacerdoce masculin et le pape depuis qu'il est pape continue \u00e0 laver les pieds des femmes, ce qui est quand m\u00eame un signe que peut-\u00eatre les choses pourraient \u00e9voluer un jour mais je crois que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:42) [83%] :\r\n\u00e9glantine Jamet Morin, vous savez que Gerhard Pfister et le tout nouveau pr\u00e9sident du Parti d\u00e9mocrate, retient, c'est le parti en Suisse qui se revendique en tout cas, conservateur \u00e2pres proche de de l'\u00e9glise de ses valeurs, \u00e0 qui appartient plut\u00f4t \u00e0 l'aile conservatrice, on l'a joint tout \u00e0 l'heure par t\u00e9l\u00e9phone, on lui a demand\u00e9 quel regard il portait justement sur ces femmes qui se mobilisent pour mieux exister au sein de l'\u00e9glise, on va \u00e9couter son interview \u00e0 puis voil\u00e0, on vous fera r\u00e9agir juste apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:06) [95%] :\r\nC'est une d\u00e9cision de ces femmes et c'est normal qu'dans l'\u00e9glise catholique vous avez ces discussions et je trouve que c'est une bonne id\u00e9e de faire une, disons une action plut\u00f4t symbolique mais important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [83%] :\r\nEst -ce que pour le PDC sort \u00e9tait imaginable de vous associer \u00e0 cette d\u00e9marche que vous n'avez pas fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:26) [84%] :\r\nNon, je ne pense pas que c'est ce qui est une chose pour pour un parti politique, parce que c'est un choix de de faire ses actions, \u00e7a donne une action personnelle, c'est un acte de foi, disons, la politique n'a rien \u00e0 chercher l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [92%] :\r\nBon, c'est quand m\u00eame des femmes qui expriment une frustration par rapport \u00e0 l'\u00e9glise par rapport \u00e0 la mani\u00e8re dont elle fonctionne par rapport \u00e0 leur r\u00f4le aussi, hein, qu'elle joue \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'institution qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ces femmes qui, qui justement expriment cette frustration. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:55) [84%] :\r\nOui, je comprends ce que cette frustration, mais cette d\u00e9cision de participer, d'\u00eatre montre et l'\u00e9glise est plus ou moins une association avec ceux qui r\u00e9clament chacun et chacune air libre d'\u00eatre membre ou pas, je peux comprendre qu'on est frustr\u00e9, mais \u00e0 la fin il y a, c'est leur choix personnel de chacune de rester dans l'\u00e9glise, on ne peut sortir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:22) [87%] :\r\nQui a Pfister, nouveau pr\u00e9sident du PDC dans PDC il y a c'est comme chr\u00e9tien est -ce que \u00e7a veut dire que sous votre pr\u00e9sidence, vous n'entendez pas forc\u00e9ment militer pour, par exemple, ces questions- l\u00e0 des des femmes, la place dans l'\u00e9glise, \u00e0 vous, \u00e0 vous n'allez pas mener une politique li\u00e9e aux questions d'ordre religieux. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:41) [78%] :\r\nNon, parce que d'abord on est un parti politique et \u00e0 la fois, c'est une chose personnelle de chacune et chacun d'eux dans dans notre soci\u00e9t\u00e9 et la la politique mariage forc\u00e9 et deuxi\u00e8mement, on n'est pas seulement le parti des catholiques, le PDC de spammer les Nanc\u00e9ens discussion l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [91%] :\r\nMais alors qu'est -ce qui fait la diff\u00e9rence, Dona, parti dans une chr\u00e9tienne chr\u00e9tienne comme le PDC par rapport aux autres partis, c'est que finalement c'est c'est les membres du PDC qui ont cette spiritualit\u00e9 qu'il assume davantage que dans les autres partis, c'est \u00e7a la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:14) [89%] :\r\nOui, l\u00e0, vous avez tout \u00e0 fait raison mais le christianisme n'est pas la m\u00eame chose, comme l'\u00e9glise catholique et cette action comme je la comprends, c'est une action des membres de l'\u00e9glise catholique qui ne sont pas contentes avec les r\u00e8gles dans ce d\u00e9lai, \u00e9glise et l\u00e0, le PDC chercher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [87%] :\r\nMais s\u00fbr \u00e7a c'est int\u00e9ressant, vous dites finalement que si ces femmes sont pas contente avec la mani\u00e8re dont l'\u00e9glise fonctionnent, elles ont qu'\u00e0 sortir, on va dire que c'est pas vraiment un message d'ouverture en tout cas, propice aux r\u00e9formes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:47) [96%] :\r\nC'est de la responsabilit\u00e9 de cette institution de mener ces discussions je soutiens quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [89%] :\r\nVous personnellement, vous en pensez quoi vous personnellement, vous \u00eates plut\u00f4t vraiment dans cette ligne conservatrice o\u00f9 vous estimez quand m\u00eame que il y a des points sur lesquels l'\u00e9glise pourrait se moderniser. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:03) [90%] :\r\nC'est la responsabilit\u00e9 des de l'\u00e9glise n'est pas la mienne, l'\u00e9glise est une association, elle a des r\u00e8gles et les membres de cette association sont responsables de changer ses r\u00e8gles ou pas, mais quand vous d\u00e9cidez de d'y participer, c'est, c'est votre choix, vous avez le choix de, de, de participer ou non et comme \u00e7a, je ne vois pas comment que moi comme politicien, pr\u00e9sident d'un parti doit sans se m\u00ealer dans ces discussions, moi personnellement je me sens tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'aise dans cette \u00e9glise, mais je peux comprendre que ce n'est pas de pas pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [92%] :\r\nParmi ces femmes qui font ce ce p\u00e8lerinage, bon nombre d'entre elle, sans doute, sont des \u00e9lectrices du PDC, elle risque d'\u00eatre un petit peu d\u00e9\u00e7ue en vous \u00e9coutant. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:48) [84%] :\r\nNon, parce que elles sont des \u00e9lecteurs ou des \u00e9lectrices de pour le PDC parce que la politique du PDC leur leur pla\u00eet ou n'ont pas eu mais ils sont nombreux, de d'une \u00e9glise catholique et c'est l\u00e0, dans cette \u00e9glise de mener S\u00e9tif question oui il ne faut pas m\u00ealer la politique avec les r\u00e8gles d'une \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [88%] :\r\nIl y a Pfister le pape Fran\u00e7ois est quelqu'un de plut\u00f4t lib\u00e9ral sur la question des moeurs auront on va dire peut-\u00eatre politiquement un peu \u00e0 gauche, vous retrouvez un peu dans, dans son action, vous personnellement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:22) [86%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, parce que pour moi le le pape la personne qui guide l'\u00e9glise d'ouvrages comme membre de cette \u00e9glise chaque pas \u00e0 une sorte importance c'est clair mais \u00e7a ne veut pas dire que il faut toujours bien avoir la m\u00eame opinion et quand le pape dit quelque chose de politique, c'est une question politique doit mener et ce n'est pas une pour une question de la spiritualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [88%] :\r\nMais par exemple sur la question des migrants, vous arrivez \u00e0 le suivre, ce fut moins bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:54) [82%] :\r\nOui bien s\u00fbr parce que il n'y a -t-il pas que on doit accepter Jacqueline qui arrive dans l'Europe mais de les prot\u00e9ger, trait\u00e9 d'une mani\u00e8re humaine et, \u00e7a, c'est la politique d'asile que la Suisse a fait toujours et qu'elle va continuer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:09) [87%] :\r\nGare Pfister, on l'a dit, vous \u00eates le tout nouveau pr\u00e9sident du PDC du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, vous allez rester 4, 5, peut-\u00eatre 6, 7, 8 ans en fonction \u00e0 la fin de votre r\u00e8gne \u00e0 la t\u00eate du parti est -ce que la position du parti vis-\u00e0-vis de l'\u00c9glise aurait \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:25) [89%] :\r\nJe pense pas, d'abord il faut dire que \u00e7a ne d\u00e9pend pas de moi mais ce qui est important et ce que je veux faire, c'est de 2 \u00e0 me lever les contacts et les discussions avec tous les repr\u00e9sentants de toutes les \u00e9glises, alors avant tout les les les r\u00e9gler chr\u00e9tien dans notre dans d'autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [92%] :\r\n\u00e9glantine Jamet Moreau on vous retrouve en Direct de notre Studio de Neuch\u00e2tel en 20 le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien qui nous dit : s'il y a des femmes qui sont frustr\u00e9s avec la mani\u00e8re dont l'\u00e9glise fonctionne aujourd'hui sur leur place dans cette institution bien finalement, elles ont qu'\u00e0 en sortir, comment vous r\u00e9agissez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:58) [90%] :\r\nMoi, j'aimerais dire que bonne chance \u00e0 l'\u00e9glise catholique, si elle veut essayer de fonctionner sans les femmes, parce que ce qu'il faut bien redire c'est que oui, les hommes sont au pouvoir dans l'\u00e9glise catholique, effectivement, les femmes n'ont pas de pouvoir d\u00e9cisionnaire mais dans les assembl\u00e9es, donc pour les cat\u00e9ch\u00e8ses dans les responsabilit\u00e9s de paroisse, il y a une est immense majorit\u00e9 de femmes qui Servent l'\u00e9glise, donc ce sont les femmes, l'\u00e9glise ne fonctionnerait tout bonnement pas alors c'est vrai que c'est un petit peu choquant de leur dire : si vous n'\u00eates pas contente, vous n'avez qu'\u00e0 partir, je voudrais aussi dire que monsieur Pfister souligne que l'\u00c9glise a des r\u00e8gles et que, effectivement, si on est pas content, pourquoi rester et c'est important la de rappeler aussi que ces r\u00e8gles, justement, elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es par 100 pourcent d'hommes pour une une \u00e9glise, compos\u00e9e d'hommes et de femmes, d'o\u00f9 je pense quand m\u00eame de la l\u00e9gitimit\u00e9 de commencer par demander une reconnaissance pour le pouvoir d\u00e9cisionnaire avant de de remettre en question cette cette vision de la diff\u00e9rence des sexes, de mani\u00e8re plus profonde, d\u00e9j\u00e0 il y a une grande l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 demand\u00e9 tout simplement le partage des prises de d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [88%] :\r\nMerci beaucoup pour votre analyse \u00e0 Madame. \u00e9glantine Jamet Moreau je rappelle que vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 Paris- Ouest, sp\u00e9cialiste notamment des \u00e9tudes de genre \u00e9galement des questions li\u00e9es \u00e0 la place des femmes dans l'\u00c9glise, bonne soir\u00e9e Madame merci 25 jours 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T16:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "conseiller national zougois et pr\u00e9sident du PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jamet-Moreau, Eglantine", "role": "maitre de conf\u00e9rence \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris Nanterre, sp\u00e9cialiste des \u00e9tudes de genre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F2BF70BD-71F0-4871-ABA6-A56F9A824442", "internalArchiveId": "F2BF70BD-71F0-4871-ABA6-A56F9A824442", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cerveau et battement cardiaque", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Faivre, Nathan\r\nNotre cour bat 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7. Pourtant, nous n'en sommes g\u00e9n\u00e9ralement pas conscients. Des chercheurs de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne nous apprennent qu'une zone bien pr\u00e9cise de notre cerveau est \u00e0 l'origine de cette inattention. Les d\u00e9tails de cette d\u00e9couverte avec Nathan Faivre, docteur en neuroscience cognitive, chercheur au CNRS et co-auteur de cette \u00e9tude.\r\n\r\nNotre cour bat 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7. Pourtant, nous n'en sommes g\u00e9n\u00e9ralement pas conscients. Des chercheurs de l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne nous apprennent qu'une zone bien pr\u00e9cise de notre cerveau est \u00e0 l'origine de cette inattention. \r\nLes d\u00e9tails de cette d\u00e9couverte avec Nathan Faivre, docteur en neuroscience cognitive, chercheur au CNRS et co-auteur de cette \u00e9tude.", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665582", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Cerveau et battement cardiaque / CQFD_2016-05-05T10:06:45_actu", "CQFD du 05.05.2016"], "alternativeSummary": ["Notre c\u0153ur bat 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7. Pourtant, nous n'en sommes g\u00e9n\u00e9ralement pas conscients. Des chercheurs de l\u2019Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne nous apprennent qu'une zone bien pr\u00e9cise de notre cerveau est \u00e0 l'origine de cette inattention. Les d\u00e9tails de cette d\u00e9couverte avec Nathan Faivre, docteur en neuroscience cognitive, chercheur au CNRS et co-auteur de cette \u00e9tude."], "variantIds": ["ece-7665582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-12T08:10:25Z", "webPublicationDate": "2016-05-05T09:32:01Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-14B4B7A4-2A61-4CCC-9EA1-E0D8092797B4", "internalArchiveId": "14B4B7A4-2A61-4CCC-9EA1-E0D8092797B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier monument national am\u00e9ricain d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Thierry Delessert, historien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\nLe Stonewall, bar gay historique \u00e0 New York, a \u00e9t\u00e9 choisi par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama pour devenir le premier monument d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte pour les droits LGBT. Interview de Thierry Delessert, historien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\n\r\n* * Premier monument national am\u00e9ricain d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT 12h30 Stonewall\r\nD\u00e9signer un monument national d\u00e9di\u00e9 aux droits de la communaut\u00e9 LGBT, pour homosexuels, lesbiennes, bisexuels et transgenres. C'est le projet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama. Un projet qui donne suite \u00e0 la demande de deux d\u00e9mocrates new-yorkais. Car c'est bien \u00e0 New York que se trouve le futur monument en question nomm\u00e9 Stonewall. Katja Schaer\r\n((Stonewall n'a pas l'air de grand'chose. Il n'est d'ailleurs rien de plus qu'un bar du quartier de Greenwich Village. Mais historiquement, l'endroit est capital. Pour le comprendre, il faut revenir dans les ann\u00e9es 60. Une \u00e9poque \u00e0 laquelle l'homophobie est courante. Il n'existe alors que peu d'endroits dans lesquels la communaut\u00e9 LGBT peut se retrouver. Le Stonewall est l'un d'entre eux. Mais les descentes de police sont fr\u00e9quentes. Et c'est l'une de ces op\u00e9rations polici\u00e8res qui va mener, en juin 1969, \u00e0 de violentes \u00e9meutes. Des \u00e9meutes suite auxquelles la communaut\u00e9 LGBT commencera \u00e0 s'organiser en clubs et associations. Et des \u00e9meutes qui s'inscriront surtout dans l'histoire comme, on l'a compris, un \u00e9v\u00e9nement capital. Mais cette distinction de Stonewall refl\u00e8te peut-\u00eatre, elle aussi, une logique historique. Thierry Delessert, historien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne.\r\nUnd derni\u00e8re phase de contestation qui devrait \u00eatre officiellement distingu\u00e9e - le mois prochain - Juin \u00e9tant, aux Etats-Unis, le mois des Prides - des marches de la fiert\u00e9 LGBT.))", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7682784", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Premier monument national am\u00e9ricain d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 LGBT / 12H30_2016-05-05T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 05.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le Stonewall, bar gay historique \u00e0 New York, a \u00e9t\u00e9 choisi par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama pour devenir le premier monument d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte pour les droits LGBT. Interview de Thierry Delessert, historien \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7682784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-12T16:02:26Z", "speechToTexts": ["12.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00e0 pr\u00e9sent, d\u00e9signer un monument national d\u00e9di\u00e9 aux droits de la communaut\u00e9 LGBT pour homosexuels, lesbiennes, bisexuels et transgenres, h\u00e9 bien c'est le projet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain Barack Obama un projet qui donne suite \u00e0 la demande de de d\u00e9mocrates new- yorkais, car c'est bien \u00e0 New York, se trouve le futur monument, le monument en question nomm\u00e9 Stonewall explications Katia cher Stonewall n'a pas l'air de grand chose, il n'est d'ailleurs rien de plus qu'un bar du quartier de Greenwich Village mais historiquement, l'endroit est capital pour le comprendre il faut revenir dans les ann\u00e9es 60, une \u00e9poque \u00e0 laquelle l'homophobie est courante il n'existe alors que peu d'endroits dans lesquels la communaut\u00e9 LGBT peut se retrouver le Stonewall et l'un d'entre eux, mais les descentes de police sont fr\u00e9quentes et c'est l'une de ces op\u00e9rations polici\u00e8res qui va mener en juin 1969 \u00e0 de violentes \u00e9meutes des \u00e9meutes suite auxquelles la communaut\u00e9 LGBT commencera \u00e0 s'organiser en clubs et en association et des \u00e9meutes aussi qui s'inscriront surtout m\u00eame dans l'histoire comme on l'a compris, un \u00e9v\u00e9nement capital mais cette distinction de Stonewall refl\u00e8te peut-\u00eatre elle aussi une logique historique Thierry Delessert, historien, l'Universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [92%] :\r\nCet acte s'inscrit aussi dans une logique des mouvements sociaux tels qu'ils se sont d\u00e9velopp\u00e9es au cours des ann\u00e9es 60 aux \u00c9tats-Unis, qui ont vu, d'abord la mouvance hippie \u00e0 r\u00e9clamer plus de libert\u00e9 ensuite se d\u00e9velopper le ph\u00e9nom\u00e8ne du Black Power ensuite le ph\u00e9nom\u00e8ne du f\u00e9minisme et ensuite le ph\u00e9nom\u00e8ne gay lesbien, donc en tant que 1er pr\u00e9sident noir pr\u00e9figurant peut-\u00eatre l'accession au pouvoir d'une femme, il fait qu'ent\u00e9riner la 3\u00e8me phase c'est la derni\u00e8re phase de ce vaste mouvement de r\u00e9formes et de contestation de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine puritaine de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [87%] :\r\nIl y a une derni\u00e8re phase de contestation qui devrait \u00eatre officiellement distingu\u00e9e le mois prochain, juin \u00e9tant aux \u00c9tats-Unis le mois des de des marches de la fiert\u00e9 LGBT et encore. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T11:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B87D865E-0477-482D-B3D7-70BB7222FE10", "internalArchiveId": "B87D865E-0477-482D-B3D7-70BB7222FE10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date [\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride] 05.05.2016", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 189, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665252", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2016-05-05T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2016-05-05T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-7665259", "ece-7665252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-13T06:49:54Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [65%] :\r\nNick 12 le choix dans la date, ouais, monsieur N\u00e9r\u00e9ides, c'est super ce midi sur leurs 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [88%] :\r\nOn est pass\u00e9 des choses aujourd'hui, prenons un pour aller manger des tacos 1872 ben oui aujourd'hui on est le signe que les maillots c'est la f\u00eate nationale mexicaine, tout \u00e7a remonte \u00e0 la fameuse bataille de Black qui a eu lieu en ce jour lorsque l'arm\u00e9e Saragossa abattu les soldats de l'empire fran\u00e7ais apr\u00e8s bla donc sur la route de Mexico sur la route d'un. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:30) [78%] :\r\nMais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [97%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [88%] :\r\n1996, lui il chante aussi mais plut\u00f4t NBC c'est Chris Brown, qui a f\u00eat\u00e9 ses 27 ans, aujourd'hui, on aime ou pas, sa personnalit\u00e9, mais force est de constater que le mec a plut\u00f4t r\u00e9ussi dans la vie, chanteurs, danseurs, acteurs, designers, producteur, il para\u00eet m\u00eame qu'il est devenu tr\u00e8s bon batteur celle qu'elle n'a aucun m\u00e9rite, puisqu'il a pu s'entra\u00eener des ann\u00e9es en tapant sur Rihanna 13 plaintes 1921 femmes fortes toujours 7 en ce jour que la c\u00e9l\u00e8bre couturi\u00e8re Gabrielle Coco Chanel a lanc\u00e9 son parfum le plus connu, Chanel num\u00e9ro 5 c'est la 1\u00e8re fois que la cr\u00e9atrice devient par fumeuse et c'est un coup de ma\u00eetre, ce qui ne l'emp\u00eachait pas d'\u00eatre une personne odieuse tenez pour vous mettre au parfum. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [79%] :\r\nMoi j'ai rien contre les gens ici sont bons, mais quand ils ne sont pas bons et bien dans la rue Cambon, si vous vous installez l\u00e0 un instant vous il y avait combien de personnes vous avez eu dans la journ\u00e9e, qui avait une bonne chance, on se doutait pas qu'ils avaient les jambes si mauvaise mais je me cogner trop gros, qu'ils viennent un peu violent, plus ne sait pas factice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [90%] :\r\nEn 1992 c'\u00e9tait pas beau non plus ce qui s'est pass\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Bastia au stade de football de Furiani, lors du match Bastia- Marseille comptant pour la demi- finale de Coupe de France, le sommet d'une tribune cette effondr\u00e9 l'accident fera 17 morts et 2000 bless\u00e9s ben oui mais que voulez -vous construire \u00e0 l'arrache une tribune de fortune pour un match \u00e0 Bastia, il y avait des chances que \u00e7a se Corse 1958 s'instaure, c'est aussi ce qu'ont d\u00fb se dire les Chinois aujourd'hui lorsque lors du 8\u00e8me congr\u00e8s du Parti communiste Mao a annonc\u00e9 une grande r\u00e9forme de la soci\u00e9t\u00e9 chinoise il souhaitait abandonner le programme industriel, inspir\u00e9e du mod\u00e8le sovi\u00e9tique et entam\u00e9 un plan ultra- ambitieux cens\u00e9 stimuler \u00e0 la fois l'industrie et l'agriculture, sauf que bah, sauf que ce serait un v\u00e9ritable d\u00e9sastre, ce qui engendrera la plus grande famine du si\u00e8cle entre 15 \u00e0 30 millions de morts, \u00e7a me fait Mao que rien 10 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [98%] :\r\nJusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [80%] :\r\n1936 le roi d'\u00c9thiopie, chass\u00e9 de son pays, c'est le sort r\u00e9serv\u00e9 aujourd'hui \u00e0 High l'acier par les troupes fascistes italiennes et laisser la s'est r\u00e9fugi\u00e9 \u00e0 Djibouti, il a d\u00fb \u00eatre sur le qui- vive comme \u00e7a pendant plusieurs ann\u00e9es, et puis un jour \u00e0 et laisser la seule. \r\n1943 il Taticek 3 ans aujourd'hui Monsieur quel pays Line, un des membres de la troupe des Monty Python, du coup, on lui souhaite un Benani pardon un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:00) [76%] :\r\nLe choix dans la date, oui monsieur N\u00e9rin c'\u00e9tait ce midi sur leurs 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T15:31:22Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C04810A1-C4A2-4CD5-9D7A-F7294B1F78E5", "internalArchiveId": "C04810A1-C4A2-4CD5-9D7A-F7294B1F78E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avis de recherche : De quel(le) Suisse(sse) a-t-on vraiment envie d'entendre la voix \u00e0 l'international? (4/5)", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 309, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015953.image", "alternativeTitle": ["De quel(le) Suisse(sse) a-t-on vraiment envie d'entendre la voix \u00e0 l'international? (4/5)", "De quel(le) Suisse(sse) a-t-on vraiment envie d'entendre la voix \u00e0 l'international? (4/5) / NMT_2016-05-05T07:15:00_avis-de-recherche", "De quel(le) Suisse(sse) a-t-on vraiment envie d'entendre la voix \u00e0 l'international? (4/5) / NMT_2016-05-05T07:15:00_avis-de-recherche"], "variantIds": ["ece-7665240", "ece-7665229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-12T16:12:09Z", "speechToTexts": ["12.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nBonsoir Guillaume Dumet peut b\u00e9n\u00e9ficier d'informations nouvelles qui permettront \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de se manifester de la cha\u00eene, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nComment notre pays est repr\u00e9sent\u00e9e dans le monde par 2 Suissesses qui r\u00e9ussissent dans un t\u00e9l\u00e9crochet fran\u00e7ais et nous cette semaine, on se demande plut\u00f4t quelles sont les voix des Suisses qu'on aimerait vraiment entendre \u00e0 l'\u00e9tranger, quel message pourrait \u00eatre en France, en Europe et dans le monde, c'est la question qu'on vous pose Anna masters de Couleur3 Point CH parmi les r\u00e9ponses que vous nous avez envoy\u00e9, vous nous avez parl\u00e9 d'une marque suisse, bien connue pour ses sacs qui a fait un choix radicalement diff\u00e9rent du reste de l'industrie textile dans le monde, elle a fait le choix de d'Abby durable, \u00e9thique, produit en Suisse et, manifestement, c'est un message que vous aimeriez voir porter dans le monde pour en parler, nous sommes avec vous, \u00c9lisabeth Isenegger bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:49) [69%] :\r\nBonjour, il y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [86%] :\r\nVous \u00eates responsable de la communication chez Freitag, ce qui est tr\u00e8s fort, c'est que vous montrer que c'est possible, alors que tant d'autres marques, nous explique \u00e0 longueur de journ\u00e9e que c'est simplement pas possible de produire des avis comme \u00e7a, vous faites des habits biod\u00e9gradable, alors il y a plein de questions, vu que ce c'est, c'est nouveau sur le march\u00e9 par exemple un habit biod\u00e9gradable, il dure moins longtemps qu'un autre. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:09) [84%] :\r\nNon, pas du tout les v\u00eatements sont aussi durable des v\u00eatements ordinaires ou peut-\u00eatre m\u00eame plus, parce que il \u00e9tait tout d'abord con\u00e7u comme avant, quoi, bonjour collaborateur dans l'usine avec \u00c9ric, \u00e7a veut dire que la robustesse \u00e9tait un aspect tr\u00e8s tr\u00e8s important du d\u00e9bit, donc soyez tranquille, l\u00e0 aussi les conditions dans votre machine \u00e0 laver et ne sont pas les m\u00eames que dans un compost, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'humilit\u00e9, seule, elle ne suffit pas encore pour mettre en marche le propos, le proc\u00e8s de compostage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [93%] :\r\nVous avez prouv\u00e9 que c'\u00e9tait possible, vous avez pas encore prouv\u00e9 que c'\u00e9tait facile, en fait, c'\u00e9tait compliqu\u00e9, j'imagine, de mettre au point ses habits. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:49) [90%] :\r\nOui, \u00e7a nous a co\u00fbt\u00e9 assez de temps aussi, il nous a appris, il y a 5 ans dans le d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:01:56) [86%] :\r\nIl y a des fois, il nous fallait des solutions tr\u00e8s cr\u00e9atif, par exemple pour nos pantalons, on n'a pas trouv\u00e9 un bout de temps qui est assez robuste et en m\u00eame temps dans un mat\u00e9riau compostable donc pour toujours garantir la composent stabilit\u00e9 de nos v\u00eatements, on a donc d\u00e9velopp\u00e9 en bouton Davis accablant qu'on voit qu'on a fait bah et comme \u00e7a, apr\u00e8s quelques ann\u00e9es \u00e0 la fin de vie, donc on peut enlever les boutons en m\u00e9tal avant de jeter le pantalon sur les compos. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [87%] :\r\nFinalement, pour \u00e9valuer l'impact de Freitag l\u00e0- dedans, il faudrait se demander si c'\u00e9tait vraiment un vrai probl\u00e8me pour la plan\u00e8te avant ses habits qui pouvait pas \u00eatre biod\u00e9gradable, c'est le cas il y a un probl\u00e8me avec leur cycle du textile. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:37) [89%] :\r\nOui, je dirais que la probl\u00e9matique actuelle et surtout la mani\u00e8re comme la plupart des v\u00eatements ordinaires qui sont produits aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:45) [95%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:46) [92%] :\r\nEt nous nous sommes dit qu'il doit \u00eatre possible de fabriquer des v\u00eatements qui ne voyagent pas 2 fois autour du Plan\u00e8te avant qu'il arrive, donc une boutique et aussi qu'il doit \u00eatre possible de produire des v\u00eatements dans des conditions \u00e9quitables, ils sont toxiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [88%] :\r\nEst -ce qu'on peut dire que la Suisse est \u00e0 la pointe les pionni\u00e8res dans ce secteur. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:05) [86%] :\r\nC'est peut-\u00eatre un peu trop dit parce que, au cours de la globalisation, la plupart de l'industrie textile en Suisse a disparu, et aussi en Europe, son nom de la d\u00e9veloppement de fabrique, il \u00e9tait tr\u00e8s difficile pour nous de trouver des bons partenaires pour tout le proc\u00e8s n\u00e9cessaire comme le filage, le tissage cirque tricotage \u00e7a, donc il nous fallait trouver des experts qui avaient de l'exp\u00e9rience et de l'envie de travailler avec nos mat\u00e9riaux choisis de le choix, hein, parce que les mat\u00e9riaux, ils sont devenus rares, dont la production des v\u00eatements. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [87%] :\r\nJ'ai une derni\u00e8re question pour vous est -ce que ces v\u00eatements sont plus chers, et puis si c'est le cas est -ce qu'il y a des gens qui vont quand m\u00eame les acheter parce que c'est aussi le probl\u00e8me, c'est que le reste de la mode, la mode moins \u00e9thique la mode qui est pas durable, il est pas cher du tout, c'est quelqu'un, quel est le le prix finalement tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:57) [79%] :\r\nOui, d'abord j'aimerais poser une question \u00e0 fabrique c'est cher compar\u00e9 \u00e0 quoi parce que c'est \u00e0 la fin, c'est \u00e7a la question importante est -ce que c'est c'est cher compar\u00e9 \u00e0 un produiront Bangladesh dans les conditions un transport la oui bien s\u00fbr compar\u00e9 \u00e0 sa Tours sont ch\u00e8res parce que et puis refl\u00e8te justement les co\u00fbts r\u00e9els de v\u00eatements qui l\u00e8ve dans les conditions \u00e9cologiques \u00e9quitables et peut-\u00eatre si je peux vous donner une id\u00e9e des proportions parce que le fil \u00e0 coudre, parce que nous utilisons et qu'il nous faut pouvoir films il nous co\u00fbte autant qu'\u00e0 toutes un t-shirt qui produit de la fa\u00e7on \u00e0 sa cha\u00eene en Asie, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben, c'\u00e9tait int\u00e9ressant de de vous entendre surtout autour du possible, c'est peut-\u00eatre \u00e7a le message que nos auditeurs aimeraient voir, entendre, diffus\u00e9 \u00e0 l'envers le monde et et les pays voisins ne serait simplement que c'est possible de produire des v\u00eatements comme \u00e7a et et ensuite de de les utiliser de mani\u00e8re durable, merci beaucoup \u00c9lisabeth. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:06) [70%] :\r\nMerci \u00e0 vous, il y a 9 partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:08) [69%] :\r\nBonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T05:25:00Z", "program": {"href": "/programs/E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "id": "E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "name": "Avis de recherche"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7131C8A2-F592-4762-885E-5ADCDAE23227", "internalArchiveId": "7131C8A2-F592-4762-885E-5ADCDAE23227", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Panorama", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "Jeudi 5 mai 2016 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au coeur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".Avec Jean-Louis Murat, R-Wan, Toma Feterman, Renaud ou encore Lud\u00e9al.\r\n\r\nIls font l'actualit\u00e9 dans Panorama cette semaine : R-Wan du groupe Java et Toma Feterman de La caravane passe, r\u00e9unis par le projet Soviet Suprem et l'album \" L'internationale \", un joyeux m\u00e9lange de musiques balkaniques et de rimes russophiles qui feront conna\u00eetre leurs personnages de Sylvester Staline et de John Lenine jusqu'au fin fond de la Sib\u00e9rie suisse, en l'occurrence la vall\u00e9e de la Br\u00e9vine et le Corbak festival de la Chaux-du-Milieu, o\u00f9 ils se produisent le samedi 14 mai ; la suite de notre interview de Renaud, \u00e0 nouveau en train de battre des records de ventes avec son CD \"  Toujours debout \" ; le festival Les Francomanias qui reprend entre le 31 ao\u00fbt et le 3 septembre \u00e0 Bulle avec une programmation audacieuse et multidirectionnelle, un programme qui m\u00eale des artistes comme Mountain Men, Youssoupha, Jonas, Minuit ou encore Charlie Winston ; le toujours tr\u00e8s prolifique Jean-Louis Murat, d\u00e9j\u00e0 de retour avec un seizi\u00e8me disque studio titr\u00e9 \" Morituri \" qui fait parfois penser \u00e0 \" Mustango \", r\u00e9f\u00e9rence pour les fans de l'Auvergnat ; de nouveaux titres de Lud\u00e9al, de la chanteuse havanaise Daym\u00e9 Arocena, de Nicolas Michaux et de Baptiste W.Hamon, ce chanteur fran\u00e7ais qui est all\u00e9 balader sa collection de chemises \u00e0 carreaux jusque dans les studios de Nashville.", "durationSec": 3415, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665332", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224137.image", "alternativeTitle": ["Panorama du 05.05.2016", "Panorama / PAMA_2016-05-05T20:03:00_panorama", "Panorama du 05.05.2016", "Panorama / PAMA_2016-05-05T20:03:00_panorama"], "variantIds": ["ece-7665333", "ece-7665332"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:02Z", "speechToTexts": ["08.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nD'Panorama, le magazine musical d'option Musique les \u00e9v\u00e9nements mais se sont enfuis, j'ai particip\u00e9 activement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [79%] :\r\nDonc le bail alors sur le pav\u00e9, mais j'ai lanc\u00e9 Aguas de serpilli\u00e8re que que que j'ai oblige, je me dis pour le savoir, je voulais lancer un pav\u00e9 et s'il \u00e9tait \u00e0 100 m\u00e8tres ce m\u00eame juge Brel balancer projectiles \u00e0 2 m\u00e8tres devant moi, j'ai fait aucun bless\u00e9, heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [86%] :\r\nRenault \u00e0 l'artiste qui, par certains c\u00f4t\u00e9s, doit bien plaire Jean-Louis Murat : notre autre invit\u00e9 ce soir dans ce panorama. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:33) [80%] :\r\nJe trouve que la musique, comme je l'avais bien \u00e7a supposer une sorte de sentiment de r\u00e9volte je pense. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [89%] :\r\nUne \u00e9mission dans laquelle nous nous int\u00e9resserons aussi \u00e0 2 festival qui propose notamment de nombreux artistes suisses le Corbak Festival \u00e0 la Chaux-du-Milieu dans quelques jours et les Francomanias de retour \u00e0 Bulle fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre en allant le jour id\u00e9al pour d\u00e9buter ce Panorama et puis tout \u00e0 l'heure donc la suite de notre interview de Renaud en allant jour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:00) [70%] :\r\nVoil\u00e0 n'a, nous savions aujourd'hui pour on l\u00e0 un peu dans les planches comme quoi il est arriv\u00e9 sur toi, il y a peu d'autorit\u00e9 pertes mais puisque dans ce ciel des gens remplissent pas sur son SOS \u00e9crite l\u00e0 parce que j'ai fait 10. \r\nBen si, puisque dans ce ciel des gens finissent pas \u00e7a assez qui \u00e9tait l\u00e0. \r\nDans le \u00e7a la laisser venir le soir et cette et regardez donc les yeux un bouddhiste et prier pour qu'il soit toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:38) [58%] :\r\nInsult\u00e9 que dans un gentil sport sans lancer d'Esso \u00e0 Circhetta la masse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [82%] :\r\nPanorama sir option musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:16) [66%] :\r\nOui, fid\u00e8le chauffeur ou dire merci from avait aussi trop pour trouver, je ne veux continuer, dont 2 ont continu\u00e9 \u00e0 \u00e9crire et a la sant\u00e9, sant\u00e9 pour tous les sondages, au point que le jour Pays-Bas a assur\u00e9 pour le jour, l'abattage partout, toujours au bout, il y avait pas ou mal plac\u00e9 le qui voudra vraiment op\u00e9rer depuis quelques ann\u00e9es, je me suis \u00e9loign\u00e9 r\u00e9plique tr\u00e8s lavande battu les oliviers et \u00e7a, on va, on ne croit oui c'est trop depuis peuvent continuer de passer patienteront typhon continue Jean et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:30) [89%] :\r\nRenaud Retour plus que gagnant sur son album toujours debout, un artiste qui a toujours autant le sens de la formule. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [74%] :\r\nJe vais mieux quand tout le monde va mieux 10 ans d'absence, je pense que j'ai, moi qui seraient pass\u00e9s \u00e0 autre chose, un instrument et concordants \u00e0 l'autre, Rapha\u00ebl ou Kelly h\u00e9 ben nourrissons toujours pr\u00e9sent, toujours priv\u00e9s voil\u00e0 tout cet amour que je re\u00e7ois aujourd'hui les gens, j'\u00e9tais si on entend absent, j'ai d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration contrairement \u00e0 Tintin, qui est, qui est pour amener les jeunes de 770 septembre 1700 et sur Isis en forme 50000 crimes des bouleversante plein de fautes d'orthographe avec Renault, on aime bien sont parce que la plein de gros mots dedans et des mamies 85 ans qui n'il y avait tr\u00e8s touchante trop touchant tr\u00e8s bien s\u00fbr, je me fais un plaisir, un bonheur et ne obligation de r\u00e9pondre une petite photo d\u00e9dicac\u00e9e mais un petit mot pour les remercier de temps de l'amour qui est sa cour 85. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:29) [63%] :\r\nC'est pourquoi toujours offre cette petite chanson je parle. \r\nOn a rang\u00e9 mon petit bonhomme surtout Gen\u00e8ve \u00e9pingl\u00e9 personne, je ne suis pas mais perso. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:54) [85%] :\r\nPetit bonhomme juste un extrait par Renault, un artiste qui se prot\u00e8ge ceux qui s'est toujours prot\u00e9g\u00e9, mais qui se prot\u00e8gent peut-\u00eatre encore plus qu'avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [78%] :\r\nJ'ai souvent souffert de \u00e7a, tous ont \u00e9t\u00e9 victimes des paparazzi surtout dans mes ann\u00e9es noires quand c'est loin des m\u00e9dias, je voulais voir les m\u00e9dias, les projecteurs l'appareil photo oui et ont mis tr\u00e8s iPhoto un peu indigne sur lesquels je titube et je passais sur un bon pour aller chez moi c'est \u00e0 150 m\u00e8tres ici je me Tiesi minutes pour y a eu, et tous les 2 sur un bon pour r\u00e9cup\u00e9rer mon souffle, je marchais plus droit, je veux tituber c'\u00e9tait pas beau \u00e0 voir et on reprend pour mitraill\u00e9 mitraill\u00e9 \u00e0 travers les vitres de ce ce restaurant non pas mettez objectif \u00e0 travers les branchages des et quelques buissons dehors pour me shooter une honte et les m\u00e9dias qui ont pas \u00e9t\u00e9 reportage sur moi et ses missions sur moi les 50 minutes Inside des 66 minutes un journaliste producteur Delahousse \u00e7a vous ennuie si on fait une \u00e9mission soit vous s\u00e9parer un jour, un destin, je connais votre \u00e9mission 90 pourcent compos\u00e9 compos\u00e9 de gens morts attendez je meurs avant de faire un jour en d\u00e9cembre, on descend et j'esp\u00e8re, je touche du bois, oui et faire attendez un peu, la mort d'accord si on fera ailleurs et en fait quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:28) [73%] :\r\nC'est un petit endroit tout pr\u00e8s du bl\u00e9 trop Saint-Mand\u00e9 qui vendaient des produits pour les habitants de quartier TV du cagoul\u00e9s, soit autant l\u00e0 ne pouvait pas comme un fourgon blind\u00e9, il est venu pour sonner l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [73%] :\r\nIl a tir\u00e9 \u00e0 tour de bras avec de dans les yeux, surtout, ce qui porte et qui, pas sur les enfants subreptice, certains pleuraient et promet d'autres se cacher, mais il pourrait sont plac\u00e9s, c'\u00e9tait la guerre, tout pr\u00e8s du \u00e7a monte, et dans le magasin. \r\nEt qui laiss\u00e9 c'\u00e9tait pour Bobino immonde, nous avons perdu l'essentiel avec la prise le monde avec de la le ciel. \r\nOn n'oubliera jamais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:35) [85%] :\r\nHyper kascher par le Renaud, tr\u00e8s proche des journalistes, des dessinateurs de Charlie Hebdo aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [79%] :\r\nJ'ai perdu beaucoup d'amis \u00e0 Charlie-Hebdo mais moi malheureusement pas r\u00e9ussi \u00e0 m'inspirer une chanson, \u00e0 part la chanson qui parle de l'hommage qu'on a rendu donc j'ai embrass\u00e9 un flic si l'hommage de quel prix en personne dans les rues de Paris, c'\u00e9tait \u00e9norme, \u00e9norme, \u00e9norme, mais en m\u00eame temps, de la joie du de la fraternit\u00e9 et sourire la tristesse et des larmes qui est bouleversant hyper pas une chanson tr\u00e8s violente, pas du tout, sur fond de compassion dans d'empathie amiti\u00e9 d'instruire et qui a \u00e9t\u00e9 victime de cette certains Fanta une ignoble, oui, c'est une fa\u00e7on de tendresse, mais c'est mon copain dim Jean-Fran\u00e7ois Bernardini qui raconte cette ann\u00e9e d'autres extraordinaire d'un enfant Isra\u00ebl d'un enfant palestinien s'appelait Isma\u00ebl qui jouait dans la rue avec un pistolet en plastique avec un pistolet en plastique qui \u00e9tait abattu par l'arm\u00e9e passe \u00e0 l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne, revoir un danger an\u00e9mique, arriv\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital, les m\u00e9decins isra\u00e9liens ont tent\u00e9 tout tent\u00e9 pour le sauver, n'ont pas r\u00e9ussi, ils ont \u00e9t\u00e9 voir le p\u00e8re palestinien et Audi, vous savez celle d'autres d'enfants qui souffrent dans cet h\u00f4pital, ils ont besoin d'un don d'organe, votre fils peut sauver plusieurs vies et je ne peux Ali d'accord et cet enfant palestinien mort pour avoir jou\u00e9 dans la rue et en plastique 5 qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:00) [60%] :\r\n\u00e7a nous disons il y a une au fond qui allait mourir qui bouleverse oblige pas, soit le succ\u00e8s, il se Marie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:10) [76%] :\r\nSon enfant cet un mot qui nie tout \u00e7a finit Morand n'est toujours au boulevers\u00e9, touch\u00e9 par la souffrance des enfants ou la jolie 10 enfants quand je vois un sourire fait la journ\u00e9e s'illumine quand on a pleur\u00e9 mais journ\u00e9es sont les cauchemars et je regrette la mienne \u00e0 jamais disparu, j'ai j'ai pas vu passer, j'ai pas eu place non plus celle de mon petit-fils et mon fils Malone nous disons pour lequel j'\u00e9tais un \u00e9tranger pendant 10 ans parce que nourrir n'est nomm\u00e9 pour l'alcool, au quotidien, j'ai pas vu grandir, il m'a pris, Renaud ou ne pla\u00eet pas pas Intel n'est pas la main et mon c'est jamais il voulait pas le cas, oui, j'\u00e9tais comme un fant\u00f4me dans sa maison, et puis je me suis refait une sant\u00e9 et un moral d'enfer, je tiens une tiens voil\u00e0 un probl\u00e8me, il y avait papa on joue ensemble, on fait faisait partie de Scrabble Landi appel\u00e9 sur le t\u00e9l\u00e9phone portable, il me bats au Scrabble d\u00e9sespoir le plus complet parce que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 on se rappelle de la vie, sauf par lui a 10 ans, c'est un enfant extraordinaire qui joue de la batterie comme la chanson indique qui joue du piano, qui fait de la poterie, tout ce que j'aime et \u00e9crit chanson qui inscrit \u00e0 la Sacem, il y a eu plusieurs auteurs de la Sacem je crois, il \u00e9crit, dit, joli steak sur des musiques de sa femme, sa m\u00e8re avant ma femme, mon ex- femme Romane Serda puis fut belle musique \u00e9crite et je suis s\u00fbr, j'ai 9 ans, j'ai perdu une dent, \u00e9t\u00e9, Automne, hiver bient\u00f4t le printemps, je suis fier de lui, comme je suis \u00e0 la fille qui m'a fait grand- p\u00e8re depuis peu une petite H\u00e9lo\u00efse que je chante dans avec Sakho co- signature de Renan Luce de papa, le grand chanteur que j'aime infiniment, en fait un texte ensemble pour H\u00e9lo\u00efse de fait remis je voulais ici laissant puisque 6 agite sa fille mineure, ce sera l'histoire d'un grand- p\u00e8re et sa fille, qui progressait petite-fille dans les rues de Venise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:17) [68%] :\r\nMoi qui a vraiment \u00e9go\u00efsme bien celle de la m\u00e8re, moi je suis chose plus je poserai promis tu voulais venir voici sur la lagune aussi une escapade improvis\u00e9e o\u00f9 \u00e7a peut partir sans valise, certains diront qu'on s'est sauv\u00e9 dans cette, ce qui compte. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:52) [66%] :\r\nLe jour, qui s'est termin\u00e9, on se croirait au carnaval rugby sirop pour vous qui vous aussi, elle participe \u00e0 la source, la mati\u00e8re l'ann\u00e9e et qui savait sur le Karine, nous avons m\u00eame rossoneri je comprends tout \u00e0 est consacr\u00e9 et donc qui cr\u00e9e ce groupe qui avait circul\u00e9 il s'la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:32) [73%] :\r\nVraiment bien d'abord \u00c9lo\u00efse sera aussi fort que tu peux que comme moi tu r\u00e9alises ce qui Snowshow mais aussi du monde il y a ces choses qui sont prises et celles -ci \u00e9ternellement sur comme Pierre et Louise ah ben, celle de ta maman, dans cette optique, donc qui se cr\u00e9ait son donc l\u00e0 il y a des cyclistes qui s'amenuisent et l\u00e0 pour pas fran\u00e7ais, tout est bon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:15) [68%] :\r\nAlors \u00e0 la sur option Musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:18) [83%] :\r\nRenaud toujours inspir\u00e9 par la famille avec H\u00e9lo\u00efse Karine William au autour de cette interview, il y avait demand\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment ce qu'il regrettait, lui, de l'enfance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:27) [81%] :\r\nUn choix de vie, les copains et les sur l'\u00e9cole o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement dou\u00e9s, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 mal se passer au coll\u00e8ge, partir de la classe de 6\u00e8me j'\u00e9tais dans une \u00e9cole de gar\u00e7ons r\u00e9sum\u00e9 \u00e0 11 ans et si les du samedi soir, puis \u00e0 14 ans les comit\u00e9s Vietnam le comit\u00e9 action lyc\u00e9en locales qui vont aspirer, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, quelques chansons mon enfance et mon adolescence sur douce comme le miel, malgr\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements, mais 68, auquel j'ai particip\u00e9 activement en tant que Baraye alors sur le pav\u00e9, mais j'ai lanc\u00e9 \u00e0 coups de ma\u00eetre musculature serpilli\u00e8re que que comme j'ai oblige, je me dis : pour chaque fois je voulais lancer un pav\u00e9 et s'il \u00e9tait \u00e0 100 m\u00e8tres ce m\u00eame juge Brel balancer des projectiles \u00e0 2 m\u00e8tres devant moi, j'ai fait aucun bless\u00e9, heureusement, Dieu me tripote. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:29) [75%] :\r\nAntoine avant moi, il y a eu Dylan avant lui, il y a pr\u00e8s moi qui vient \u00e0 mois c'est pas fini pour les \u00e7a r\u00e9cup\u00e8re oui mais moi, on n'aura pas je tirerai le 1er et je pas d'endroit gestion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:01) [97%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:02) [73%] :\r\nEt marchait si bien des routes ai connu bien partout, on vit dans de partout o\u00f9 on attend la fin, j'ai \u00e9t\u00e9 mardi, il a parl\u00e9 pour l'uniforme qui \u00e9tait pas vraiment empirisme mais qui peu emb\u00eatant comme question, et les voil\u00e0 100 fois sur l'essence avant des mois, j'ai pri\u00e9 RFI. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:35) [82%] :\r\nSi tous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:36) [71%] :\r\nLes cas j'ai vu pleurer mes copains, je l'ai entendu d\u00e9connade au petit matin, c'est que ce petit faisait du peuple qui vit pour voil\u00e0 qui conna\u00eet l'absurdit\u00e9 sa morale et dot\u00e9 loi j'ai chant\u00e9 histoire 100 fois j'ai hurl\u00e9 pendant des mois j'ai cri\u00e9 : si vous voulez. \r\nMassanga \u00e0 pour donc Srichapan goulot car la v\u00e9rit\u00e9, pas \u00e0 la Cour des nombreux la maison en attendant je sens peser sur 2 \u00e0 la gueule, cette petite chanson m\u00e9chante \u00e9coute dans ton fauteuil gestion et les fois 100 fois j'ai hurl\u00e9 pendant des mois j'ai cri\u00e9 sur tous les voil\u00e0 ce que je pensais le pouvoir, la soci\u00e9t\u00e9 et soci\u00e9t\u00e9 d'plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:40) [82%] :\r\nJe suis la politique que j'ai quoi les parents qui ont milit\u00e9 activement pour g\u00e9rer ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:48) [77%] :\r\nPuis vers le Vietnam, la guerre de Cor\u00e9e, il faut faire une manif \u00e0 15 ans contre l'\u00e9galit\u00e9, je une pancarte j'ai cr\u00e9\u00e9 multi- doit et dans l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 reprise \u00e0 suite je pense qu'il est massacr\u00e9 \u00e9tait inscrite pour Nixon le regard c'\u00e9tait joli nom pour Nixon le glas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:07) [76%] :\r\nFini les pendant Charlotte, pour l'heure les enfermant d'entre nous, ils sont tr\u00e8s fiers de leur vignoble leurs proc\u00e9dures et leurs cordes stylistique ils exportent le centre de la Terre, un peu partout \u00e0 l'\u00e9tranger leur pinard et leur camembert, c'est leur seul pouvoir \u00e0 pr\u00e9parer en novembre au salon de l'auto, ils vont admirer par milliers, dernier mod\u00e8le touch\u00e9s, puis aujourd'hui pourront jamais \u00eatre payer point la bagnole, la t\u00e9l\u00e9 Tierc\u00e9 c'est l'opium du peuple de France, puis c'est le priv\u00e9 c'est une drogue \u00e0 accoutumance en d\u00e9cembre, c'est l'apoth\u00e9ose, la grande peut faire des petits cadeaux qui sont toujours aussi morose, il y a de la joie dans les \u00e9quipe. \r\nLa Terre, pr\u00e9face mais rateront pas leur r\u00e9veillon, moi je voudrais tous pr\u00e9voient veiller tout fait le ladhomas \u00e9tait sur le site de l'exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:39) [74%] :\r\nC'est un peu laborieux au d\u00e9but avec mon 1er album, j'ai vraiment eu de mini- album en 2 ans et puis sale des petits succ\u00e8s dans les bistrots, des cabarets et bizarrement n'excuse j'parl\u00e9 de mais il publie belge bah soutenu bien avant public fran\u00e7ais a dit au 1er album faisait 800 personnes \u00e0 Li\u00e8ge ou \u00e0 Charleroi 6 ou 800 quand faisait 300 \u00e0 Marseille Fran\u00e7ois Lyon et m'ont toujours port\u00e9 la tension n'admiration qui sait pas d\u00e9menti aujourd'hui encore changeant rien, assure vous je dire que c'est une famille avec je ne sais pas, je mets un pied sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:15) [91%] :\r\nStanding ovation pour les 13 nouveaux titres de cet album de Renault, un retour sur lequel il s'expliquer au micro de Carine William au. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:23) [87%] :\r\nDe la pub Panorama sur option musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:28) [86%] :\r\nEncore un chanteur fran\u00e7ais qui affectionne les chemises \u00e0 carreaux et sentir, il est all\u00e9 jusque dans les studios de Nashville pour s'inspirer et en revenir avec des chansons comme celles -ci balade d'Allan Singer Batiste W \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:42) [85%] :\r\nLa vie s'enfuit, ce soir, c'est l'hiver qui s'avance, je propose une rime encore. \r\nSa New-York ob\u00e9ir au mot que l'on distingue 2 types d'pour moi, reprend Simon tout \u00e0 perdre pied. \r\nPour les mains, vous attendiez lorsqu'elle dort, regarde de leurs produits \u00e0 gauche ou de droite, que l'on peut le r\u00e9clament. \r\nMais la guerre brillante et br\u00fbler le grave d\u00e9faut avec la mairie Tiret surr\u00e9alisme avec Bail th\u00e9ologico- sur lui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:11) [70%] :\r\nPanorama, le gel, la vingtaine aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:16) [79%] :\r\nCette semaine, tu te souviens, c'\u00e9tait dans le tuer oui dimanche et c'est pas \u00e7a, je pense, c'est alors que c'est pour \u00e7a. \r\nCette guerre qui peut-\u00eatre pourquoi termin\u00e9 curieux, je me demande est -ce que vous d\u00e9battez quant \u00e0 l'appel de merveilleux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:30) [79%] :\r\nG\u00e9r\u00e9 par le folk, suivi par une poign\u00e9e de fans dans les bars parisiens Batiste W mon Siggers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:38) [86%] :\r\nMory Tour\u00e9 et ceux qui vont mourir en latin, c'est le titre du nouvel album de l'Auvergnat Jean-Louis Murat, revenu de ses aventures, parfois presque jazzy en groupe avec le Delano Orchestra sur le pr\u00e9c\u00e9dent album Babel, celui qui vient d'arriver, il est plus dans la lign\u00e9e des premi\u00e8res livraisons des albums plus anciens comme Angot ou dormi Nahon, on s'est toujours tr\u00e8s bien d'ailleurs avec les 15 ou 16 disque sorti en une trentaine d'ann\u00e9es, rythmes parfois presque effr\u00e9n\u00e9e mais malgr\u00e9 le temps qui peuvent Murat ne d\u00e9vie pas par rapport \u00e0 sa conception. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:13) [87%] :\r\nDe la musique, moi ce que j'aime bien aller vite si \u00e7a suscite une sorte de d\u00e9chets. \r\nSorte de temp\u00eate hormonale, sorte de d\u00e9cha\u00eenement sensuel, Julien et je pense est suffit de remonter aux origines de la musique pour origine de la culture grecque par exemple pourquoi Rossbach Ustke \u00e7a c'\u00e9tait la Java, un jour sur 2. \r\nEt la musique, ce qui est du sexe et le sexe et de la musique et et la musique, c'est bien le tout \u00e7a, c'\u00e9tait donc le le le cette sorte de d\u00e9cha\u00eenement d\u00e9cha\u00eenement primitif un peu chez les. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:55) [60%] :\r\nSur la terrasse, S\u00e9oul est aussi un peu \u00e0 l'heure, le festin samedi sur la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a soul\u00e8ve aussi pas Satan, il la c'est qu'on est plus et point la a ici pas ou qui avait fait si mal sur la sous les skis, pas mais dans le ciel pour foudroyer c'est beau qui dit dit. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:32) [62%] :\r\nBon Dieu, donc elle est on perd leur pour exemple fort la continuit\u00e9 termine ces jeunes, bon bien il int\u00e9ressant parce que la vie point. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:56) [63%] :\r\nSur c'est pas \u00e7a se voulait aussi apr\u00e8s la le dossier et sur la sant\u00e9 passe si la s', tandis que lui, donc \u00e7a et est pas sur le quai sont pas pour le tourisme Vert de seigle, qui porte sur la t\u00e9l\u00e9 si on voulait si pas s'attend toujours l'et c'est point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:32) [67%] :\r\nBon, c'est petit, je vais Richard et quelle belle pour les enfants, donc c'est la peur j'que quand je suis parti. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:56) [71%] :\r\nC'est pas \u00e7a voulait aussi autour pesaient en t\u00eate, qui donc sur la Terre, tous les pays de la famille depuis le ciel pour vous soyez s\u00e9rieux non et \u00e9t\u00e9 dit point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:14) [72%] :\r\nBon on dit qu'il y gens quel malheur pour \u00e7a, l'eau du bain et de suivi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:31) [61%] :\r\n\u00e0 la main, sir option musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:34) [85%] :\r\nInterroges la jument par Jean-Louis Murat, tout sauf une girouette, hier comme aujourd'hui, on a toujours senti passablement exasp\u00e9r\u00e9 par le c\u00f4t\u00e9 politiquement correct irr\u00e9m\u00e9diablement consensuel et parfois un peu b\u00e9b\u00eate de certaines chansons fran\u00e7aises qui lui inspire depuis toujours les m\u00eames constats par rapport \u00e0 certaines attitudes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:50) [86%] :\r\nD'op\u00e9rette r\u00e9volt\u00e9e de tout consensuel, il trouve que tout va tr\u00e8s bien, tout va tr\u00e8s bien madame la marquise, je trouve que la musique, comme je l'avais bien \u00e7a supposer une sorte de sentiment de r\u00e9volte, je pense, c'est-\u00e0-dire un de repartir sur le coeur, l'ardeur que le courage de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, des choses comme \u00e7a, et ne plus \u00eatre avec une sorte de cynisme, d'essayer de ramasser ramasser le pognon et d'\u00eatre consensuel et donc c'est une dimension de l'\u00e2me humaine, qu'il y a eu du coeur qui a tenu tr\u00e8s haut laisse la musique que moi j'ai la fa\u00e7on de faire, que j'aime, je quand je parle de \u00e7a, je parle pas sp\u00e9cialement pour moi, mais c'est que je, je pense que j'ai mis tous mes oeufs dans ce panier l\u00e0 disons dans ce panier des hommes r\u00e9volt\u00e9s, j'entends pas des gens qui vont br\u00fbler les bagnoles ou je sais pas quoi, mais des hommes qui qui est profond\u00e9ment injuste, que tout est profond\u00e9ment injuste et qui s'expriment, c'est-\u00e0-dire de l'expression, c'est-\u00e0-dire que la pression est tellement forte qu'on fait sortir la pression et que je pense que c'est \u00e7a l'expression \u00e9tymologiquement c'est \u00e7a et qu'il faut que l'expression soit au moins proportionnel qu'est la pression de la pression du monde moderne et donc on souhaiterait que des gens qui s'expriment pas vraiment puisque la pression que leur fait le monde moderne de TF1, l'\u00e9conomie de Tugdual chaque juif super avec, donc c'est \u00e7a qui me c'est plut\u00f4t sur un type d'homme, \u00e7a me fend le coeur de voir qu'il y a un petit, un petit peu qui dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:10) [75%] :\r\nComment l'amour : comment \u00e7a va la chose pour comme on laisse. \r\nComment va le bonjour, comment font les gens. \r\nComment va la chose, c'est toujours le cas, si l'on peut, c'est comment on va le savoir Lewis et. \r\nJe rentre le d\u00e9bat sur certaines toiles et. \r\nJe ne serai plus dans cette ben oui ben c'est. \r\nComment tambours qui savait le langage voyez de servir au Mont Val\u00e9rien, grand tout court. \r\nToujours nous voil\u00e0 le pire du troupeau, toute autre chose, tous sauf le dernier. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:30) [82%] :\r\nVoil\u00e0 qui est quelqu'un qui sont \u00e0 former point. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:38) [60%] :\r\nCe qui revient, qui et. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:47) [65%] :\r\nYves-Alain nous ravit des p\u00e9riodes dans l'opinion qui est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:09) [67%] :\r\nComment bon pour le pays, les cuisses demain au Parlement, C\u00e9cile par le coeur content et dignit\u00e9. \r\nComment on va regarder si dit ben il y a pas que si vous l'esprit comme \u00e7a. \r\nOui, je voudrais travaux dans cette maison. \r\nQuelques mois fran\u00e7ais int\u00e9rioris\u00e9. \r\nChacun en ce moment et \u00e7a au point l'est. \r\nNous tenons pour des prix. \r\nL'esprit religieux vient d'un monde. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:29) [80%] :\r\nGauthier, bonsoir, pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:37) [71%] :\r\nTu reviens indiciaire corticoth\u00e9rapie et des. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:45) [80%] :\r\nQui ne voit des d'Yves Hervalet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:07) [89%] :\r\nUn retour bienvenu dans l'actualit\u00e9 musicale de ce printemps, celui de Jean-Louis Murat nuit sur l'Himalaya. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:13) [64%] :\r\nBen il est occup\u00e9 pas emp\u00each\u00e9 vous ne par exemple et c'est la Royal Golf la vall\u00e9e, alors elle dirait toujours pour \u00e7a, voil\u00e0 qui est assez nous Majida r\u00e9cup\u00e8re un formalisme c'\u00e9tait vrai, si peu de place poser sur et que c'est vrai, j'ai \u00e0 point pour gagner. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:46) [75%] :\r\nOui, oui, est au programme. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:07) [89%] :\r\nAttention, c'est le Blind test Emmanuel Colliard : c'est un artiste qui est chez vous, cette ann\u00e9e, il s'appelle, c'est un Lewis bravo merci oui bonsoir, c'est la saison des conf\u00e9rences de presse, un retour de la programmation des des festivals vous votre festival d\u00e9bute \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt, on peut se r\u00e9jouir qu'il soit de retour, car en d\u00e9cembre 2014 on avait re\u00e7u un tr\u00e8s vilain communiqu\u00e9 de presse, report de l'\u00e9dition 2015 des Francomanias, \u00e0 une date ult\u00e9rieure et l\u00e0, on s'\u00e9tait dit : h\u00e9 bien voil\u00e0, il se donne le temps de la r\u00e9flexion, on fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:37:38) [89%] :\r\nC'est juste, oui, et il nous a bien fallu 2 ans pour mettre pour promettre cette \u00e9dition sur sur pied en changeant effondre effectivement et son emplacement et ses ses capacit\u00e9s un peu l'image qu'il d\u00e9gage, enfin on a, on a quand m\u00eame beaucoup travaill\u00e9 durant 2 ans et puis je pense, c'\u00e9tait le bon choix, \u00e0 la fin de l'\u00e9dition 2014, de dire : on prend le temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui nous ferait l'envie et ce qui motive dans ce dans ce m\u00e9tier -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:04) [84%] :\r\nC'est vrai que les Francomanias avaient tendance \u00e0 cet endroit o\u00f9 vous \u00e9tiez install\u00e9s \u00e0 l'espace, hier, on se demandait quand c'est que vous allez arriver \u00e0 Stade vraiment, par contre, c'est un peu le retour aux fondamentaux du du festival, l\u00e0 o\u00f9 il s'\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 90 \u00e0 savoir surtout autour de l'h\u00f4tel de ville depuis l'endroit embl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:38:25) [87%] :\r\nExactement, donc on retourne \u00e0 l'h\u00f4tel de ville sale qu'on n'avait pas pu occuper depuis 2012 \u00e0 cause des raisons de s\u00e9curit\u00e9, et on d\u00e9veloppe ce centre ville avec une sc\u00e8ne qui est en face de l'H\u00f4tel de ville qui est qui sera sur la place du march\u00e9, une sc\u00e8ne gratuite et on investit la cour du ch\u00e2teau qui est aussi en face donc dans un p\u00e9rim\u00e8tre assez petit, on a 3 sur un m\u00eame site 3 3 sc\u00e8nes avec une programmation un bien typ\u00e9 par par lieu effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:52) [88%] :\r\nUn endroit o\u00f9 pouvait accueillir \u00e0 peu pr\u00e8s 800 spectateurs une cour du ch\u00e2teau avec 500 personnes et puis un endroit encore \u00e0 \u00e0 l'ext\u00e9rieur, oui c'est redimensionn\u00e9e il va donc falloir pousser les murs pour rentrer tout le monde le 2 septembre pour Peter de Derty. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:39:07) [67%] :\r\nOui tout seul un sursaut, d'abord, donc \u00e7a peut-\u00eatre Youssoupha, les murs sont un petit peu \u00e9troit mais vraiment Jean-Pierre j'appr\u00e9hende sa venue. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:15) [78%] :\r\nYoussoupha Alpha One, Charlie Winston, Minuit, Peter de Erti cassette Haussign\u00e9mont tout un tas d'artistes romands la programmation de ces nouvelles Francomanias de retour \u00e0 la fin du mois de ao\u00fbt voil\u00e0, alors qu'auparavant vous \u00e9tiez l\u00e0 Hotmail, ratant c'est-\u00e0-dire maintenant enfin de printemps, pas tant que \u00e7a, jusqu'au 3 septembre on en reparle dans un instant, le temps de d'\u00e9couter pr\u00e9cis\u00e9ment Peter de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:42) [60%] :\r\nOui, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:20) [64%] :\r\nNon mais pour vous, oui, c'est \u00e0 dire la. \r\nQu'il sait que son Dieu vous voulez vos d'un homme ah oui d'eau. \r\nDjibril l\u00e0 h\u00e9 oui, et m\u00eame au-del\u00e0 m\u00eame de la vie a. \r\nUn fl\u00e9au de et sa maladie bien. \r\nOu t'es sur. \r\nOui, grand ou pas, les Bleus partir l\u00e0 le point est vou\u00e9 au pire c'est stable par \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:57) [66%] :\r\nSur Magnum, Benedicta \u00e7a j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:42:39) [87%] :\r\nPeter de au Francomanias de Bulle vendredi 2 septembre et c'est l\u00e0 que vous dites : mais o\u00f9 sont les artistes fran\u00e7ais dans ce festival essentiellement francophone, h\u00e9 ben les artistes fran\u00e7ais, comment dire, sont ailleurs, dans d'autres festivals qui peut faire Souchon et Voulzy le m\u00eame soir dans ces artistes l\u00e0 apr\u00e8s, \u00e9videmment, vous en avez d'autres plus \u00e9mergents. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:43:01) [83%] :\r\nVoil\u00e0 exactement quand on dit artiste fran\u00e7ais il y a pas d'artiste fran\u00e7ais, c'est vrai que des gens comme Peter de au Tchad Winston prennent beaucoup de place sur une affiche, mais dans la programmation, qui a quand m\u00eame vingt-cinq 25 groupes Jean compte quand m\u00eame 19 qui sont entre Suisses et Fran\u00e7ais, \u00e7a c'est plut\u00f4t une une fiert\u00e9 apr\u00e8s, c'\u00e9tait un voeu depuis le d\u00e9but de la r\u00e9flexion de cette nouvelle mouture des des Francos, d'ouvrir la programmation compl\u00e8tement parce qu'en visitant les salles, on s'est dit avec la les groupes possible \u00e0 faire en chanson fran\u00e7aise ont \u00e0 dire qui ne sont pas r\u00e9agir d\u00e9j\u00e0 pas passer une \u00e0 2 fois lors de notre festival, c'est vrai, beaucoup de la peinture pourquoi voil\u00e0 j'ai j'ai vraiment envie et puis c'\u00e9tait l'occasion pour de donner un nouveau souffle, attirer de nouveaux publics, peut-\u00eatre cr\u00e9er de de nouveaux souvenirs parce que les personnes qui ont connu des des concerts qui qui qui \u00e9tait assez marquant \u00e0 l'h\u00f4tel de ville, \u00e7a date d\u00e9j\u00e0 d'un bon nombre d'ann\u00e9es, c'est apr\u00e8s- midi je en de lui des jeunes devant qui et puis que je connaissais pas du tout, il y a des super et ce qu'il y a sous Youssoupha alors \u00e7a, voil\u00e0, c'est \u00e7a que je vous faire quoi Am\u00e9rique on nous publier. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:10) [91%] :\r\nOn est sur une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration vous faites Minuit, voil\u00e0 qui sont les les enfants de Catherine Ringer et Fred Chichin de Rita Mitsouko exactement qui sont sur sc\u00e8ne aujourd'hui et je l'ai toujours beaucoup d'artistes suisses chez vous, \u00e7a leur fera. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:23) [78%] :\r\nPlaisir des gens comme John dire Jonas j'animais ne ou encore le roi Angus. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:44:32) [62%] :\r\nTout cas sur le papier de rester l\u00e0 on mais quand m\u00eame statut infligeant parce \u00e7a, je suis venu voir Robert qui mettait restyl\u00e9e aussi pourquoi tranche. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:59) [65%] :\r\nOui la du fond d'orientation autrement alors dit comme \u00e7a encore le passage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:26) [70%] :\r\nLaurent en vue s'par le programmateur Emmanuel Colliard : le retour des. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:45:30) [89%] :\r\nFrancomanias \u00e0 Bulle toute une r\u00e9gion s'en r\u00e9jouit, j'imagine, d'autant que vous arrivez \u00e0 un moment o\u00f9 il se passe absolument rien dans les agendas de 2 spectacles en Suisse romande, entre la fin ao\u00fbt et la mi- septembre, tout le monde essaie de se remettre p\u00e9niblement d\u00e8s 1342 soir\u00e9e pass\u00e9e dans les diff\u00e9rents festivals les commencent \u00e0 se dire, mais c'est dommage, il y a rien \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:52) [81%] :\r\nDonc c'est bien nous comblons se trouve \u00e7a c'est aussi une volont\u00e9 \u00e0 part \u00e7a, de sortir un petit peu de bien s\u00fbr de de cette p\u00e9riode, prend plus de festival et je pense \u00e0 des marques aussi notre manifestation une caract\u00e9ristique avec ses salles ces lieux cette ambiance donc cette p\u00e9riode pour nous id\u00e9ale et pour moi tant que programmateurs m'a toujours sembl\u00e9 aussi assez id\u00e9al parce qu'on n'est pas dans les grands Raoux o\u00f9 il y a eu des festivals en toute leur o\u00f9 on sache on s'arrache les artistes, on se les arrache toujours fin septembre et d\u00e9but enfin la fin ao\u00fbt d\u00e9but septembre, mais on a un tout petit peu plus de de souplesse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:25) [87%] :\r\nLes Francomanias bulle du mercredi 31 nous t\u00f4t samedi 3 septembre il a les festivals qui termine la saison et ce qu'il d\u00e9bute comme le Corbak Festival de la Chaux-du-Milieu du 11 au 14 mai prochain avec Thomas Dutronc Sophie longueur Arnaud ou encore Soviet supr\u00eame Sylvester Staline, alias Erwan de Java et John L\u00e9nine autrefois connu comme \u00e9tant le Toma du groupe, la caravane passe, ils viennent de la chanson alternative inspir\u00e9 par les musiques du monde, les aime bien provoquer, mais ils ont eu cette id\u00e9e de Soviet supr\u00eame, bien avant que le nouveau tsar Vladimir Poutine revienne au 1er plan en Ukraine, en Syrie et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:01) [86%] :\r\nPour ce qui est du 10 janvier dire du programme du du Soviet supr\u00eame, Johnny sera plus \u00e0 m\u00eame de vous en parler je pense musique vodka et rock'n'roll et puis un petit peu de femmes, accessoirement, puis un maximum de jeux de mots pour les journalistes qui pour une fois, peut enfin Sanford donner v\u00e9ritablement \u00e0 coeur joie Soviet supr\u00eame de la plan\u00e8te Marx, etc, etc, c'est vrai qu'on voulait leur donner du grain \u00e0 moudre comme on dit chez nous, \u00e0 l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:28) [60%] :\r\nOui merci beaucoup plus rassurant, oui, bonjour, oui l'engouement totale oui Poiret pour le Bristol, parce que c'\u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9clenchement Bordj. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:47:46) [61%] :\r\nClaude tout \u00e0 coup de marteau, auxquels se sont bons tournois possibles du monde pr\u00e9sentera ses plus tranch\u00e9, donc c'est au scalpel capital disons pas d'humour Philoct\u00e8te de son combat, elle Soviet de pouvoir s't\u00eate la internet sur la question p\u00e9ritel apr\u00e8s Dupont d'activit\u00e9, c'est-\u00e0-dire le CDD, CDI Sassou propri\u00e9taires et les fontaines du PC bonjour au col parce que la la Cosider rose, on a pris de l'ampleur aujourd'hui debout la semaine de l'aust\u00e9rit\u00e9 g\u00e9ographie par jour poster les Budgets d'intemp\u00e9ries la j'ai la gorge rappelle dans Lib\u00e9ration, on ne V\u00e9drine ou plan\u00e9taire la je parle surtout ceux qui vous alors qu'ils sont l\u00e0, parce que l\u00e0 o\u00f9 on a voulu savoir Trois-Rivi\u00e8res, j'ai eu un reportage comme jour donc \u00e7a fait chasser si on a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:05) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:07) [97%] :\r\nRed Army par Soviet supr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:09) [87%] :\r\nSoviet supr\u00eame, le groupe qui terminera en beaut\u00e9 le Corbak Festival de la Chaux-du-Milieu samedi 14 mai apr\u00e8s les concerts des Lewis et d'Arno, la semaine prochaine \u00e0 la m\u00eame heure, nous vous proposerons notamment une interview de Fanny Leeb pour la sortie de son nouveau disque et oui \u00e0 Panorama, qui misent d\u00e9cid\u00e9ment sur des femmes puisque l'\u00e9dition du jour se termine avec une jeune Cubaine de 23 ans, d\u00e9couverte par le producteur anglais Gilles Peterson il va signer sur son Label Brown sourde d'Aym\u00e9 Baros. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:49:40) [59%] :\r\nIl est pas qu'a, elle soit nous de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:49:52) [53%] :\r\nMais c'est fini a et plante moins quoi ben pourquoi faire. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:50:02) [62%] :\r\nEt c'est pourquoi un oui \u00e7a alors qu'elle est encore plus d'avoir avec nous, bonjour un tour quitte pas si on a pas fini de monter dedans mais rien n'pas se dit bon 15 16 de conclure : il y a la pointe. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:50:31) [78%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:50:33) [73%] :\r\nC'est-\u00e0-dire 12 saga d'voil\u00e0 \u00e7a c'est un peu de mixit\u00e9 et c'est d'aller dans le temps, il a commenc\u00e9, alors on va s'adapter pour. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:51:07) [74%] :\r\nOui va arr\u00eater bonsoir Boris bonsoir tout \u00e7a. \r\nEt encore moins d'amis, c'est la appointed. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:51:29) [58%] :\r\nBen oui, c'est pourquoi contest\u00e9 pourquoi \u00e7a fait et \u00e0 la paix de bon \u00e0 de ce mot ben un peu de col\u00e8re en juin oui aussi bond\u00e9, bon maintenant int\u00e9rieurement, c'est pour \u00e7a, commencez d'\u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:51:58) [76%] :\r\nUne fois de de, voil\u00e0 tout. \r\nUn, \u00e7a n'a m\u00eame pas d'\u00e0 la gare tout ben \u00e7a alors l\u00e0, elle a de points. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:02) [83%] :\r\nBen mais \u00e0 Jos\u00e9 Nat dans ce Panorama, qui se termine comme il a d\u00e9but\u00e9 par un titre de Lud\u00e9al, cette fois -ci sur son nouvel album Platon. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:53:11) [81%] :\r\nPoint bien point et l'. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:53:42) [71%] :\r\nJ'allais partir quand je l'depuis a fait aussi, chose mais les bon, tout \u00e7a, j'ai, c'est la force qui. \r\nJe voulais partir quand je la figure c'est inachev\u00e9 et elle n'est pas bonne non parlons de sonorit\u00e9, contactez -nous pour \u00e9crire. \r\nPartir quand je et aussi les choses bien s\u00fbr pour le temps creuser de plus. \r\nLe papa a touch\u00e9 vraiment, j'ai senti en moi que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:48) [84%] :\r\n\u00e0 il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T19:39:00Z", "program": {"href": "/programs/1A38C56F-10E6-4DE1-801A-13BA19A8B776", "id": "1A38C56F-10E6-4DE1-801A-13BA19A8B776", "name": "Panorama"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R-Wan", "role": "chanteur fran\u00e7ais, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feterman, Toma", "role": "musicien, chanteur, membre du groupe La Caravane passe, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Renaud", "role": "auteur-compositeur-interpr\u00e8te, Pilote BMX", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E03A13FC-E349-4BB4-83A2-D263F3EEAA3A", "internalArchiveId": "E03A13FC-E349-4BB4-83A2-D263F3EEAA3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9lection de Sadiq Khan \u00e0 la mairie de Londres serait un signe d'ouverture", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Henley, Jon\r\nLe travailliste Sadiq Khan devance largement son principal adversaire, le conservateur Zac Goldsmith. Un signe d'ouverture remarqu\u00e9 puisque Sadiq Khan serait le premier maire musulman d'une grande capitale occidentale. Interview de Jon Henley, journaliste et grand reporter au Guardian.\r\n\r\n* * L'\u00e9lection de Sadiq Khan \u00e0 la mairie de Londres serait un signe d'ouverture (SLV John Henley)  \r\nPatrick : on va commencer cette \u00e9mission de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche Christian .\r\nOui du c\u00f4t\u00e9 de Londres pour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis. \r\nL\u00e0 ou le prochain maire de la capitale britannique pourrait bien \u00eatre musulman, d'origine pakistanaise. Le travailliste Sadiq Khan, fils d'un chauffeur de bus, est le grand favori des sondages. Il devance largement son principal adversaire, le conservateur Zac Goldsmith.\r\nSi cet avantage se concr\u00e9tise dans les urnes, Sadiq Khan, 45 ans, d\u00e9put\u00e9 d'un quartier de HLM au sud de Londres, succ\u00e9dera au conservateur et charismatique Boris Johnson. Une signe d'ouverture remarqu\u00e9 puisque Sadiq Khan serait le premier maire musulman \u00e9lu dans une grande capitale occidentale.\r\nBonsoir Jon Henley !\r\nvous \u00eates journaliste, grand reporter au Guardian.\r\n-\tSadiq Khan, une surprise, ou finalement ce serait plut\u00f4t normal pour une ville si cosmpolite !\r\n-\tEn clair : la surprise c'\u00e9tait plut\u00f4t qu'un conservateur comme Boris Johnson ait pu diriger la ville toutes ces ann\u00e9es, vu son profil .\r\n-\tUn pakistanais qui dirigerait la capitale embl\u00e9matique du Royaume-Uni, c'est un joli pied de nez \u00e0 l'histoire . \r\n-\tMais au final les britaniques sont tr\u00e8s pragmatique, au-del\u00e0 du syst\u00e8me : ils vont choisir l'homme qui semble le plus efficace, le plus apte \u00e0 diriger correctement la ville !! (enjeux : logements innabordables, transports satur\u00e9s, pollution, etc.)\r\n-\tQuelle marge de manoeuvre, un pouvoir r\u00e9el pour le maire ?? \r\n-\tSadiq Khan est oppos\u00e9 au Brexit, Zac Goldsmith souhaite la sortie . y'a-t-il un vote dans le vote, une sorte de signal avant-coureur qui va \u00eatre observ\u00e9 de pr\u00e8s ??\r\n-\tCertains observateurs estiment que Zac Goldsmith a mis\u00e9 sur le Brexit pour s'attirer le vote des sceptiques, notamments les banlieues de la Londres . un pari qui pourrait marcher ?? \r\n-\tZac Goldsmith a l'air d'\u00eatre un candidat, on dira \u00ab qui n'est pas de premier plan \u00bb au niveau politique, plut\u00f4t un d\u00e9butant . peu de candidats pour cette mairie ? un combat assez faible en d\u00e9finitive ?\r\n-\tEn r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale : Londres est un contexte tr\u00e8s particulier, tr\u00e8s diff\u00e9rent du reste du pays ?? \r\n-\tL'enjeu de ces \u00e9lections c'est aussi un peu l'avenir du leader travailliste Jeremy Corbyn ? Tr\u00e8s contest\u00e9 par la frange centriste de son parti\r\n-\tCes \u00e9lections r\u00e9gionales, quelle importance ont-elles pour David Cameron ?", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7682805", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9lection de Sadiq Khan \u00e0 la mairie de Londres serait un signe d'ouverture / FOR_2016-05-05T18:00:00_developpement-1", "Forum du 05.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le travailliste Sadiq Khan devance largement son principal adversaire, le conservateur Zac Goldsmith. Un signe d\u2019ouverture remarqu\u00e9 puisque Sadiq Khan serait le premier maire musulman d\u2019une grande capitale occidentale. Interview de Jon Henley, journaliste et grand reporter au Guardian."], "variantIds": ["ece-7682805"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:03Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on va commencer cette \u00e9mission, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche, Christian oui du c\u00f4t\u00e9 de Londres pour \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis la ou le prochain maire de la capitale britannique pourrait bien \u00eatre musulman d'origine pakistanaise, le travailliste Sadiq Khan, fils d'un chauffeur de bus est le grand favori des sondages, il devance largement son principal adversaire, le conservateur et Zac Goldsmith cet Avantage se concr\u00e9tise dans les urnes Sadiq Khan 45 ans, d\u00e9put\u00e9 d'un quartier de HLM, au sud de Londres, succ\u00e9dera au conservateur et charismatiques, Boris Johnson, un signe d'ouverture remarqu\u00e9 depuis puisque Sadiq Khan serait le premier maire musulman \u00e9lu dans une grande capitale occidentale bonsoir Jon Henley, bonsoir, vous \u00eates journaliste, grand reporter au Guardian, alors on l'a dit Sadiq Khan, ce serait quelque part une surprise juste son profil ou finalement, ce serait plut\u00f4t normal vu finalement le c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s cosmopolite de la ville de Londres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [83%] :\r\nQuestion normal je dirais je pense que \u00e7a m'\u00e9tonnerait, aucun londoniens ont en tout cas, Londres, c'est quand m\u00eame une ville maintenant o\u00f9 on ne parle plus de 300 Londres o\u00f9, selon le dernier recensement de 2011 pr\u00e8s 40 pourcent de de la population actuelle est n\u00e9e en dehors de, de, de la Grande-Bretagne 12 pourcent de de de la population et musulman, et donc est -ce que quartier plut\u00f4t 30 pourcent donc donc j'esp\u00e8re donc je pense qu'un un maire musulman refl\u00e9teraient en fin de compte bien la composition de la population de ce qui ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [82%] :\r\nOui, c'est int\u00e9ressant, c'est ce qu'on voit, c'est ce qu'on lit absolument partout sur les sur les m\u00e9dias sur internet le fait qu'ils soient musulmans mais finalement pour d\u00e9velopper les donne les Londoniens parlons aujourd'hui, c'est un d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:40) [88%] :\r\nCe n'est pas une question, c'est vraiment pas une question et et on fait c'est assez ironique, mais si c'est devenu une question dans la mesure o\u00f9 c'est bien une question, c'est : c'est plut\u00f4t \u00e0 cause de la campagne men\u00e9e par par son opposant, non pas par la Goldsmith qui qui a men\u00e9 une campagne qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 ici parce que justement \u00e7a \u00e9t\u00e9 ax\u00e9es vraiment sur le fait que que que monsieur Gani et musulman et qui a pos\u00e9 plus ou moins ouvertement la question, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on de, de, de, voil\u00e0 de de de toute attaque terroriste d'attentats terroristes islamistes etc est -ce qu'on peut vraiment faire confiance \u00e0 un maire musulman et caetera, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a c'est vraiment, c'est une campagne qui a d\u00e9go\u00fbt\u00e9, pas mal de monde \u00e0 Londres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [96%] :\r\nIl y a un aspect qui est quand m\u00eame assez int\u00e9ressant, c'est qu'il est d'origine pakistanaise, finalement ce serait un assez joli pied de nez \u00e0 l'histoire de voir un citoyen d'origine pakistanaise, devenir maire de la capitale embl\u00e9matique de de la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, bah, il faut savoir que le Pakistan n'a vraiment pas Loeb \u00e0 l'image par ailleurs dans le monde du Pakistan, mais il est pas du tout l'image craint le loup, la Grande-Bretagne, or pour la plupart, de 2 Britanniques, le Pakistan, c'est une ancienne colonie et on a connu des Pakistan des immigr\u00e9s venus de de Pakistan depuis les ann\u00e9es 50 ann\u00e9es 60 beaucoup beaucoup la la 1\u00e8re grande vague d'immigr\u00e9s \u00e0 Londres venait justement du Pakistan et de l'Inde, un mot au moment de, de, de l'ind\u00e9pendance de ce que c'est de saison vient coloniser. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [88%] :\r\nJeune et on a parl\u00e9 du pragmatisme des Britanniques et sp\u00e9cifiquement des des Londoniens, on a pu lire aussi des t\u00e9moignages de Lecteurs qui disait moi ce qui compte \u00e0 mon \u00e0 mon avis, c'est vraiment que le politicien qui sera \u00e9lu tienne ses promesses, c'est, c'est \u00e7a le principal, donc il a, il y a vraiment il y a des d\u00e9fis \u00e9normes que les Londoniens aimerait \u00eatre relev\u00e9 en fait par n'importe qui tant qu'il est temps qu'il tient ses promesses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:58) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait, il y a des il y a une norme, il Wilairot \u00e0 industrie num\u00e9ro un tr\u00e8s, tr\u00e8s sur, c'est, c'est c'est la crise du logement \u00e0 Londres, c'est l'un des probl\u00e8mes de de de cette ville monde o\u00f9 en fin de compte, tout le monde il bien appliqu\u00e9e, c'est que les prix du logement : peut -on vraiment de moyens extraordinaires compl\u00e8tement inabordable pour pour beaucoup de gens et surtout les jeunes, donc le la 1\u00e8re priorit\u00e9 je pense pour la grande majorit\u00e9 de d'\u00e9lecteurs londoniens aujourd'hui ce sera le logement, la construction de nouvelles nouvelles \u00e0 nos appartements, nouvelle maison et en 2\u00e8me classe probablement le le transport \u00e9videmment \u00e0 nos probl\u00e8mes, une tr\u00e8s grande ville en grande m\u00e9tropole, c'est que les transports en commun, et on va rencontrer, \u00e7a, les 2 principaux dossiers du maire de Londres, c'est qui position primes cr\u00e9er un poste tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9e, le maire de Londres est tr\u00e8s tr\u00e8s souvent dans les m\u00e9dias sur les bulletins de t\u00e9l\u00e9 etc mais pas pas \u00e9norm\u00e9ment de pouvoirs essentiellement, c'est la police, le logement et les transports. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [87%] :\r\nMais ce sont tout de m\u00eame des effectivement des des dossiers tr\u00e8s importants est -ce que Sadiq Khan, au fond, il n'a pas l'Avantage d'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 quelqu'un, Zac Goldsmith qui a peu d'exp\u00e9rience qui a men\u00e9 une campagne, vous l'avez dit, qui a aussi \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 parce qu'elle \u00e9tait trop de migrantes en plus Sadiq Khan a l'exp\u00e9rience pour lui en fin de compte, il y a vraiment l\u00e0 un match qui a l'air assez in\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:39) [82%] :\r\nOui, je pense qu'il faut dire aussi que Londres c'est que r\u00e9sister un tr\u00e8s additionnel Man, une ville de gauche \u00e0 une Bruce Johnson, l'actuel maire, le maire sortant conservateur vraiment il fait figure d'exception, \u00e0 part lui, Londres a quasiment toujours vot\u00e9 \u00e0 gauche et je pense que pour beaucoup de Londoniens l'id\u00e9e d'un d'invendus, comme vous l'avez dit du fils d'un chauffeur du brut bus pakistanais contre un fils de milliardaire \u00e9colo mais qui n'a jamais vraiment eu ce qu'on appellerait un un vrai dirlo de servir, il y a pas vraiment de pas vraiment de photos. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [89%] :\r\nVous disiez le logement, c'est le th\u00e8me principal : les 2, on en fait un peu leurs arguments de campagne et les 2 hommes se base beaucoup sur cette question- l\u00e0, c'est qu'il meilleur sur ce dossier- l\u00e0, parce que on a l'impression que c'est un petit peu bonnet blanc, blanc bonnet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:39) [85%] :\r\nC'est quand il y a, en fait, il y a toujours et encore, si on regarde les programmes des des d\u00e9bits de candidats, il y a, il y a tr\u00e8s peu entre entre entre les 2 sur le logement moi Zac Goldsmith, il a promis de doubler le nombre d'habitations construites \u00e0 \u00e0 Londres d'ici 10 ans Sadiq Khan, il a eu l'id\u00e9e aussi assez controvers\u00e9 de, de, de, de, de donner et les nouveaux tous les lots de nouveaux logements, de donner la 1\u00e8re option, c'est-\u00e0-dire de de plus ou moins de pour les citoyens londonien, c'est effectivement l'une des tr\u00e8s grandes plaintes DDP londonien que beaucoup parce qu'il y a pas mal de de d'habitations de maisons, d'appartements qui sont construits en ce moment \u00e0 Londres mais les promoteurs du vent on premi\u00e8res en 1\u00e8re place, ils essaient de les vendre \u00e0 l'\u00e9tranger, au Chili, en Russie, on en a de etc et les l\u00e9sions du du coin, les Londoniens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:46) [64%] :\r\nSe sentent exclus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:47) [85%] :\r\nNon pas l'occasion voil\u00e0 de, de, de, de, d'acheter ces ces, ces, ces habitations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [91%] :\r\nBien on va conclure avec le dernier point, c'est peut-\u00eatre celui du Brexit qu'il y a Monsieur Khan qui est oppos\u00e9 au Brexit Goldsmith qui a choisi de faire campagne en faveur d'une sortie de la Grande-Bretagne du de l'Union europ\u00e9enne est -ce qu'on qu'est -ce qu'on va pouvoir peut-\u00eatre \u00e9lire un signal sur le positionnement de la Grande-Bretagne d'une esp\u00e8ce de de vote avant le vote au Londres c'est vraiment un cas particulier, difficile de lire vraiment quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:16) [87%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile de lire quelque chose Londres c'est, c'est vraiment un cas \u00e0 part ce monde cosmopolite, compos\u00e9e, c'est cette population vraiment de, de, de, de, de tellement de pays et de tellement surtout de citoyens europ\u00e9ens et Londres, je pense qu'on peut vraiment dire avec certitude Londres Jon sera le 23 juin le jour du r\u00e9f\u00e9rendum votera massivement en faveur pour pour qu'on, qu'on reste dans l'Union europ\u00e9enne, c'est surtout quand on va en province surtout dans le nord de l'Angleterre qu'on rencontre plut\u00f4t ceux qui sont pour le le Brexit suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [92%] :\r\nLes britanniques votent jusqu'\u00e0 ce soir 22 heures pour le le nouveau maire de la capitale, on aura les r\u00e9sultats demain matin dans le Jourdain, journaux d'information, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, Jon Henley, grand reporter au Guardian, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:13) [99%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [81%] :\r\nEt \u00e0 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T16:18:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A78E1F32-7F58-4DD7-8E4A-F6480A379885", "internalArchiveId": "A78E1F32-7F58-4DD7-8E4A-F6480A379885", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Orties : Les mamans", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 294, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7735248", "imageURL": "http://www.rts.ch/7491454.image", "thematicThemes": ["m\u00e8re"], "alternativeTitle": ["Les Orties", "Les Mamans", "Les Orties / SUPER_2016-05-05T16:45:00_les-orties", "Les Orties / SUPER_2016-05-05T16:45:00_les-orties"], "alternativeSummary": ["Les Orties, c'est d\u00e9sagr\u00e9able mais c'est pas m\u00e9chant... Mais c'est d\u00e9sagr\u00e9able."], "variantIds": ["ece-7665255", "ece-7665248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-09T13:35:02Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [55%] :\r\nEt couleur 3 33 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [76%] :\r\nC'est moi qui fait dans l'usine gueule mais on dit que je vais le refaire, mais en Direct, attention, c'est beaucoup plus difficile et les Orties il y a, nagu\u00e8re bonjour, il y a Marie Guerrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [75%] :\r\nEt scell\u00e9 dimanche du sexe, la journ\u00e9e annuelle des 1000 feux les m\u00f4mes avec laquelle tout fait les Orties ont voulu s'int\u00e9resser \u00e0 ces petits personnages chouchous que sont les mamans mais je sens Christelle que le terme maman te laissant peu circonspecte alors laisse -moi t'en proposer une \u00e0 peu de d\u00e9finition, c'est d'abord petit livre c'est un chouette endroit pour na\u00eetre et vous leur faites froid mais d'y voir un peu plus leur \u00e9lan qu'votre pr\u00e9nom et celui de votre fr\u00e8re explique de votre p\u00e8re, explique votre cheval, non, non, mais du sabre, une d'argent Guillaume Durand 10 maisons quelque couleur exactement TSL \u00e9coutez \u00e9galement c'est tous les jours leur sur YouPorn \u00e0 dire est -ce que tu as besoin pour chez toi de ce moule qui a \u00e9t\u00e9 non, \u00e7a doit vous saluer de la part de Guy et Josiane, ce qui vous fait souvent une belle jambe, les mamans, elle nous \u00e9nerve, mais on les aime tr\u00e8s fort, mais nous \u00e9nerve l'avanc\u00e9e \u00e0 eux mais si c'est un qui est la mienne par exemple un doctorat en inqui\u00e9tude, elle a fait une th\u00e8se qui a pour titre : et si c'\u00e9tait un cancer, sous- titre de l'importance d'aller chez le m\u00e9decin, m\u00eame pour un after hein, sinon il y a aussi 60 mani\u00e8res de mourir en mangeant abscons, comme \u00e7a, cette belle aussi, ou encore la gare d'Yverdon dont le point station ferroviaire ou r\u00e9sidences de Satan. \r\nRTL semaine appr\u00e9cions alors j'imagine bien que quand on a expuls\u00e9 un machin comme moi de sa t\u00e2che et qu'on arr\u00eate r\u00e9pondu pendant plusieurs ann\u00e9es, j'arrive \u00e0 la petite phrase chant\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [98%] :\r\nJ'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [78%] :\r\nEt l\u00e0, c'est pas pour que son monde termine en chaise roulante, faire tamponner l'Claude Girard toute sa vie par des infirmi\u00e8res apr\u00e8s un accident de quad mais bon encore la m\u00eame on va s\u00fbrement 35 gentiment, l\u00e0, on est solidement charpent\u00e9, on commence vaguement ce confr\u00e8re, enfin vous avez r\u00e9ussi Pascal le grand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [59%] :\r\nAlors au 1er du montant au salaire un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [87%] :\r\nPenser \u00e0 celles qui n'ont pas eu le m\u00eame succ\u00e8s que vous qui doivent encore vraiment souci\u00e9 de leur gosses, pensez \u00e0 la m\u00e8re d'\u00c9ric Zemmour nous ne satisfait pas de 3 Orchid\u00e9e \u00e0 la con, m\u00eame si \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher, m\u00eame si \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher, qu'on vous offre l'occasion d'un jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [70%] :\r\nOui non soulev\u00e9es coul\u00e9es dans un bordel Ali pendant la ville rouge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [78%] :\r\nToujours l\u00e0 pour nous nous petite merde ingrate jusqu'\u00e0 la fin de leurs jours, toujours pr\u00eate \u00e0 nous rendent service \u00e0 nous garder les mis un genou filer du bl\u00e9, s'il a besoin, \u00e0 nous dire, mais je te le p\u00e8re et oui d'accord, alors filer une gigantesque donc une fois de temps en temps, mais n'emp\u00eache. \r\nLe jour o\u00f9 vous ouvrez vos propres cr\u00e8me chantilly, vous serez bien content de l'avoir ceux -ci font \u00e0 gaz \u00e0 et nous qu'est -ce qu'on fait pour les remercier, ben on r\u00e2le, on roule les yeux, on oublie de r\u00e9pondre au SMS, \u00e7a nous fait chier leur expliquer un truc sur l'ordi on se fout de leur gueule et tout \u00e7a se traduit par ce ton si particulier qu'on insuffle nos \u00e9changes t\u00e9l\u00e9phoniques, le ton, je r\u00e9ponds \u00e0 ma m\u00e8re, ton qui comme son nom l'indique tout \u00e0 fait sp\u00e9cifique \u00e0 la conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec sa on l'a pas avec d'autres gens, comme c'est par exemple un po\u00e8te qui vous appelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [67%] :\r\nEt \u00e7a a lieu m\u00eame que c'est votre p\u00e8re salut votre slogan p\u00e9quiste d\u00e9faite chahut et c'est votre m\u00e8re oui tout \u00e0 fait sp\u00e9cifique oui, un mot sur un bisou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que la personne \u00e0 l'autre bout du fil, \u00e0 ce moment -l\u00e0 est tellement acquise qu'on n'a plus besoin de foutre quoi que ce soit pour avoir l'air sympa alors d'un c\u00f4t\u00e9, oui c'est pr\u00e9cieux d'avoir quelqu'un avec qui on peut n'avoir aucun film traite le mis\u00e9rable fumier se retient d'\u00eatre avec tout le monde, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, une maman bah c'est pas tout le monde, certes, mais c'est pas n'importe qui non plus, \u00e9videmment, c'est la femme qui a d\u00e9cid\u00e9 un jour de sacrifier un bout de sa libert\u00e9 pour la donner une petite commune ou un petit con et qui lui a appris \u00e0 marcher \u00e0 bouffer \u00e0 se moucher je plaisante \u00e0 parler et \u00e0 ne pas se comporter comme un pauvre type, \u00e0 part avec elle, visiblement \u00e0 leur maman, d\u00e9sol\u00e9 d'\u00eatre une raclure des fois merci pour tout, je taime et \u00e0 dimanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [71%] :\r\nSi mois combien de femmes, une gestion des Weber ou sur l'appel \u00e0 une telle qu'il \u00e9tait clair que est aussi ils ont raison d'un beau et au qui ne sait pas quoi tout de m\u00eame faire l'objet. "], "webPublicationDate": "2016-05-19T15:09:16Z", "program": {"href": "/programs/0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "id": "0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "name": "Les Orties"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-71EB7FDD-45B1-4EB9-AB36-4B27B6443E4C", "internalArchiveId": "71EB7FDD-45B1-4EB9-AB36-4B27B6443E4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Max Lobe, \u00e9crivain d'origine camerounaise vivant en Suisse, \u00e0 l'occasion de la sortie de son roman \"Confidences\" (Ed. Zo\u00e9)", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "Un livre qui est celui du retour au pays natal, le Cameroun. \r\nInstall\u00e9 en Suisse depuis 2004, l'\u00e9crivain s'est fait conna\u00eetre avec \" 39, rue de Berne \" (Prix du Roman des Romands) et \" La Trinit\u00e9 bantoue \" (Prix de l'Acad\u00e9mie Romande 2015). Ses textes racontaient la Suisse \u00e0 travers l'oeil du Camerounais. \r\nIl retrouve aujourd'hui, apr\u00e8s dix ans d'exil, son pays et replonge dans son histoire. Raconter les luttes pour l'ind\u00e9pendance du Cameroun, c'est parler d'une figure phare, Ruben Um Nyob\u00e8, leader charismatique assassin\u00e9 par le pouvoir colonial en 1958. Pour le retrouver, Max Lobe a fait appel \u00e0 la m\u00e9moire des anciens, et c'est une femme, Ma Maliga, qui raconte ce que fut sa jeunesse pendant la guerre.", "durationSec": 3383, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665539", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicGeographicals": ["Cameroun", "Suisse"], "thematicThemes": ["ind\u00e9pendantisme", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Lobe, Max"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 05.05.2016", "Max Lobe, une vie au Cameroun / ENSD_2016-05-05T14:03:45_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 05.05.2016", "Max Lobe, une vie au Cameroun / ENSD_2016-05-05T14:03:45_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Max Lobe publie \"Confidences\" aux \u00e9ditions Zo\u00e9, un livre qui est celui de son retour au pays natal, le Cameroun.\nApr\u00e8s dix ans d'exil, il retrouve son pays et replonge dans son histoire. Raconter les luttes pour l'ind\u00e9pendance du Cameroun, c'est parler d'une figure phare, Ruben Um Nyob\u00e8, leader charismatique assassin\u00e9 par le pouvoir colonial en 1958.\n\nEmission anim\u00e9e par Lydia Gabor.", "Max Lobe publie \"Confidences\" aux \u00e9ditions Zo\u00e9, un livre qui est celui de son retour au pays natal, le Cameroun.\nApr\u00e8s dix ans d'exil, il retrouve son pays et replonge dans son histoire. Raconter les luttes pour l'ind\u00e9pendance du Cameroun, c'est parler d'une figure phare, Ruben Um Nyob\u00e8, leader charismatique assassin\u00e9 par le pouvoir colonial en 1958.\n\nEmission anim\u00e9e par Lydia Gabor."], "variantIds": ["ece-7665540", "ece-7665539"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:10Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nEntre nous, dit Lydia Gabor. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [89%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 vous il est camerounais, est notre invit\u00e9, il vit \u00e0 Gen\u00e8ve et il \u00e9crit des romans en 1er qui ne l'a fait conna\u00eetre 39 39 rue de Berne, un 2\u00e8me qui nous a \u00e9mus La Trinit\u00e9 bantoue et un 3\u00e8me, c'est pour aujourd'hui, intitul\u00e9 Confidences aux \u00e9ditions Zo\u00e9 comme les 2 autres bonjour Max Lobe bonjour \u00e0 vous alors en couverture de votre roman Confidences apr\u00e8s c'est un r\u00e9cit plut\u00f4t puisque vous parlez de vous il y a \u00e0 la t\u00eate d'un enfant, la t\u00eate d'un enfant africain assez nonchalant, pourquoi vous avez choisi cette couverture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [84%] :\r\nEt c'est dr\u00f4le parce qu'il y a beaucoup de Lecteurs qui pensait que c'\u00e9tait moi enfant mais non ont fait pas moins, c'est une photo qu'on a trouv\u00e9 sur une passe cette ann\u00e9e, pour moi, c'\u00e9tait l'id\u00e9e Sousa Santos et la transmission, cette histoire t\u00e9moignage et de la guerre de lib\u00e9ration du Cameroun est une histoire cach\u00e9s, occult\u00e9s et l'id\u00e9e, pour moi c'est de transmettre, enfin le maximum \u00e0 mes petits fr\u00e8res voil\u00e0 simplement au son de g\u00e9n\u00e9ration 90 2000, ou des plus jeunes qui, je ne voudrais pas qu'ils soient comme moi qui ai grandi au Cameroun jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 ans, et j'ai pas eu \u00e0 conna\u00eetre cette histoire, donc c'est \u00e7a la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [95%] :\r\nEt c'est donc finalement votre s\u00e9jour en Suisse depuis plus de 10 ans, qui vous a donn\u00e9 la distance et et peut-\u00eatre l'envie aussi de conna\u00eetre tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [86%] :\r\nMais voyez -vous, quand on on passe de la dizaine d'ann\u00e9es hors de son pays en l'occurrence on, on, on sent qu'on a chang\u00e9, \u00e9videmment, sinon on est un extraterrestre, mais on se demande qu'est -ce qui qu'est -ce qu'il reste que ce qu'il reste 2 mois et et puis on d\u00e9cide justement de de faire le le le voyage de retour, mais est -ce qu'on fait le voyage de retour, juste pour aller faire la f\u00eate, le nouveau cas comme on dit au Cameroun, c'est pas ma vision des choses, je voudrais en retour qui soit intelligent, j'esp\u00e8re l'avoir fait, alors je suis parti sur les traces de ou Nyob\u00e9 ind\u00e9pendantiste, mentor de la guerre de lib\u00e9ration du Cameroun et c'est ce que je dois dire que c'\u00e9tait une approche assez particuli\u00e8re, parce que personne ne m'a compris, au d\u00e9but, on m'a dit mais tout le monde rentre faire la f\u00eate et restons ville mais toi qui va dans les villages, tu vas rencontrer par son d\u00e9part du vin de palme avec monsieur j'assume compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [90%] :\r\nEt qu'est -ce qui vous a donn\u00e9 cette envie -l\u00e0 vous avez pr\u00e9par\u00e9 ce ce retour de lui dans cette optique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [84%] :\r\nLa 1\u00e8re chose comme je disais tout \u00e0 l'heure, ce que je me suis dit je commence \u00e0 me poser des questions de type et d'identit\u00e9 qui suit je suis -je ou plut\u00f4t que suis -je devenu et puis on va chercher dans son histoire pour comprendre dont Fillon passeront dit si on ne sait pas, dont on on est on est on est vraiment \u00e0 revoir, donc je suis parti chercher dans mon histoire, l'histoire du Cameroun, je suis rendu compte qu'il fallait pas aller tr\u00e8s loin parce que d\u00e9j\u00e0 au cirque dans le dans les ann\u00e9es 50 c'est pas, c'est une guerre violente au Cameroun, on parle de massacre de 300000 personnes d'utilisation de la palme de t\u00f4t et je n'en savais pas grand chose, alors je me suis dit je pense aujourd'hui que oui c'est histoire r\u00e9cente du Cameroun, fait partie de mon ADN identitaire aujourd'hui parce que quand on on a compris ce m\u00e9canisme, on voit le monde diff\u00e9remment, on a un peu plus tol\u00e9rant, on comprend les m\u00e9canismes des rapports de force donc \u00e7a change beaucoup de choses quand d\u00e9couvert vraiment on ne voit plus vraiment le retour les dessous de cette histoire, vers 2013, 2014, \u00e7a change beaucoup de choses en moi oui je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [80%] :\r\nAlors tr\u00e8s rapidement, qui \u00e9tait au minium B. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [84%] :\r\nUm Nyob\u00e9 comme je disais \u00e0 l'instant, c'\u00e9tait le le mentor de la guerre d'ind\u00e9pendance du Cameroun, c'est un loyer en quelle ann\u00e9e on est en quelle p\u00e9riode on est au d\u00e9but, les ann\u00e9es 50, comme \u00e7a, voil\u00e0, fin des ann\u00e9es 40 et le d\u00e9but d'une juste apr\u00e8s la la la 2\u00e8me guerre mondiale contre le Cameroun comme beaucoup d'autres Africains qu'on a appel\u00e9 avec une certaine gouailleur tirailleur s\u00e9n\u00e9galais croient qu'ils ont aid\u00e9 la France \u00e0 se lib\u00e9rer des Allemands alors il retourne, ils ont d\u00e9couvert un consul raconte dans le livre que bah les les Fran\u00e7ais et les blancs au g\u00e9n\u00e9ral ne sont pas invincibles, ils sont pas immortel il il meurt, on ne peut avoir acc\u00e8s \u00e0 leur femme et \u00e7a, c'est pour la partie, j'ai envie de dire caf\u00e9 de commerce, et plus au niveau de la partie politique, on se dit mais on s'\u00e9tait entendu on vous \u00eates \u00e0 vous lib\u00e9rer de l'Allemagne nazie et en \u00e9change vous nous remettez notre libert\u00e9 et c'est l\u00e0 o\u00f9 Nyob\u00e9 donc d\u00e9veloppe tout son catalogue de loin les pr\u00eat une bien utilis\u00e9 la loi, \u00e7a veut dire que il ne combat pas avec les armes combat avec la loi, quand il va \u00e0 l'ONU, c'est la loi culte qu'il \u00e9tudie, il \u00e9tait juriste, il a fait une formation d'\u00e9cole normale, \u00e7a veut dire qu'il a plut\u00f4t une formation, je veux dire d'enseignement de 2 fonctionnaires et mais apr\u00e8s ces quelques qui lui beaucoup qui s'auto- cultive, mais qui a ses trucs de la r\u00e9volte depuis toujours, parce que quand on lui d\u00e9livre ce sur sa biographie, on on se rend compte que d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s jeune dans un l'intervenant il avait manifest\u00e9 contre la malbouffe, Arnaud Dupont c'est pas normal, il a fait descendre donc c'est quelqu'un qui a tiens \u00e0 \u00e7a et et donc il va porter la revendication de la demande de lib\u00e9ration totale du Cameroun, ce qu'on appelle en bon bah \u00e7a on conna\u00eet et et \u00e7a, \u00e7a lui a \u00e9t\u00e9 reproch\u00e9, parce que, une fois de plus, les rapports de force, la France ne voulait pas l\u00e2cher le morceau, tout le monde s'accroche \u00e0 son bifteck et il va avoir tous ces massacres mais ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [69%] :\r\nQue je trouve est -ce que lui, c'est un non- violent ou c'\u00e9tait quand m\u00eame quelqu'un qui abri les armes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [83%] :\r\nUm Nyob\u00e9 et profond\u00e9ment non violent, mais enfin il faut dans toutes le 30 ao\u00fbt 2 courants de ce type de revendication d'ind\u00e9pendance, il y a toujours une belle durera, hein, il y a toujours une aile dure, on a vu quand est -ce que c'\u00e9tait le est apparu, comment ils se sont radicalis\u00e9s, c'est parce que il y a eu toute hom\u00e9lie en fait d'une mascarade \u00e9lectorale fran\u00e7aise pour exclure Um Nyob\u00e9 et donc quand ils se sont rendu compte que les Fran\u00e7ais se moquer de alors, il y en a, il y a une frange de du mouvement qui a d\u00e9cid\u00e9 de prendre les armes, d'o\u00f9 un \u00e9tat de d\u00e9lation complet parce qu'on ne sait plus qui, avec qui on marche, on ne sait plus qui va nous trahir, il y a commenc\u00e9 \u00e0 dire des vengeances du type quel voisin se prend pour le petit riche du village alors je vais le d\u00e9noncer, m\u00eame s'il n'a rien \u00e0 voir avec cette histoire, donc c'est en r\u00e9action \u00e0 cela, on va dire qu'ils \u00e9taient de communistes, on va dire qu'ils \u00e9taient des rouges plus \u00e9pais, mais voyez -vous, les gaullistes ne leur ont pas laiss\u00e9 le choix, si de Gaulle avait bien voulu leur donner r\u00e9ellement la libert\u00e9 qu'il souhaitait futur r\u00e9ellement, je pense qu'on n'en serait pas l\u00e0, qu'est ce qui est arriv\u00e9 en Nyob\u00e9 Nyob\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sauvagement assassin\u00e9 par un 1958 exact son compte 8 exactement, en septembre 58, il a \u00e9t\u00e9 sauvagement assassin\u00e9 dans la for\u00eat de de du Cameroun \u00e0 Ma a encore des taux bas, si je me trompe, oui c'est et il a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par la police colonial, parce qu'il faut dire que la police coloniale, c'est pas que des blancs, hein, c'est aussi des Noirs, \u00e7a veut dire que, comme la France a toujours puis\u00e9 la main d'oeuvre dans ce ces territoires coloniaux ou m\u00eame fil, on n'a jamais \u00e9t\u00e9 une colonie fran\u00e7aise, alors elle va continuer, va aller puiser de la main-d'oeuvre notamment au Tchad pour venir mater la r\u00e9bellion camerounaise comme il faut dire, il faut rappeler parce que tout \u00e7a c'est dans la m\u00eame p\u00e9riode, la guerre d'Alg\u00e9rie, les Fran\u00e7ais ont puis\u00e9 en Afrique subsaharienne pour aller combattre les Alg\u00e9riens la m\u00eame chose pour la guerre d'Indochine, donc il a \u00e9t\u00e9 sauvagement abattu par le la la force colonial et moi je me dis mais c'est un fait, soit ils l'ont tu\u00e9, ils ont assassin\u00e9 mais pourquoi ils l'ont pas fait avant, et c'est \u00e7a aussi la d\u00e9couverte dans ce voyage, le fait de descendre parce que j'avais pas saisi cela dans mes lectures parce que on savait des t\u00e9moignages que moi, j'ai pu recueillir \u00e0 au mieux dans la la la for\u00eat Bar\u00e7a camerounaise, ce que les les Fran\u00e7ais, les blancs on il savait o\u00f9 il se cachait, ils savait, je me dis, ils auraient pris l'\u00e9liminer un fond pourquoi est -ce qu'ils ont continu\u00e9 d'depuis 56 et j'158 \u00e0 massacrer, \u00e0 torturer \u00e0 utiliser des camps de concentration ces barbel\u00e9s, vous voyez ce que je veux dire au point, apr\u00e8s il y a une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:31) [80%] :\r\nOui celui n'\u00e9tait pas seul et il avait des, des gens qui croyaient en lui et qui croyaient dans ses id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:36) [83%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, et je vais m\u00eame dire que, une grande partie de la population, on s'est jet\u00e9 parce que Frigo vont, on n'a pas besoin d'\u00eatre intellectuel pour avoir le go\u00fbt ou conna\u00eetre le go\u00fbt de la libert\u00e9 ou revendiquer la libert\u00e9, on n'a pas besoin d'\u00eatre heureux d'avoir fait l'universit\u00e9 pour savoir que la justice maltrait\u00e9s et ceci, et ceci, c'est ce que je veux donc Um Nyob\u00e9 c'\u00e9tait quelqu'un que l'affaire cet instinct gr\u00e9gaire rassembleur conduira aujourd'hui qui pouvait parler \u00e0 tout le monde, c'\u00e9tait pas qu'une histoire comme a voulu l'utiliser la force colonial. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [78%] :\r\nPour essayer justement d\u00e9tenu de tri ces revendications, mais voyez -vous, je me demande souvent pourquoi on me dit : quand je dis S\u00e9bastien, on me dit c'est la tribu bah \u00e7a c'est de l'ethnie Bassa et compte vous dites par exemple que vous \u00eates des Pays Basque, on ne dit pas c'est la ethnies basque on dit c'est le Pays basque, c'est la g\u00e9ographie qui sont voil\u00e0 alors pourquoi on ethnicisme ce qui africain alors qu'ailleurs joue graphiste cela moi je voudrais bien qu'on me dit simplement que je viens de Pays-Bas \u00e7a et si vous voyez, c'est les m\u00eames m\u00e9canismes qui ont conduit \u00e0 certaines heures \u00e0 certains \u00e9v\u00e9nements tr\u00e8s malheureux, notamment au Rwanda avec le g\u00e9nocide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:52) [88%] :\r\nAlors, on va dire que dans votre r\u00e9cit, il y a cet aspect historique m\u00e9moire qui est pr\u00e9sent\u00e9 par cette maman Liga qui est une une dame \u00e2g\u00e9e, une grand- m\u00e8re qui qui raconte un petit peu ses souvenirs et qu'en m\u00eame temps il y a vous dans la vie du Cameroun, aujourd'hui il faut qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 l\u00e9gendaire va cette histoire comme elle est racont\u00e9e par cette par cette grand- m\u00e8re n\u00e9e \u00e0 quelque chose de l\u00e9gendaires, presque de myst\u00e9rieux et il y a vous aujourd'hui dans ce monde dans ce Cameroun moderne finalement qui chante, qui qui qui va vite, on peut acheter des choses, on discute des terrains et comment c'\u00e9tait pour vous de de de quoi exister dans ces 2 niveaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [87%] :\r\nDonc pour moi, cela m'a paru \u00e9vident, \u00e7a veut dire que quand il rencontre \u00c9douard Malika, un peu de mani\u00e8re fortuite, hein, je leur compte dans le livre, je me suis dit je ne peux pas uniquement lui donner la parole parce que quand elle prend la parole est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:47) [70%] :\r\nElle a par le meilleur choix, je me suis on de cirque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:51) [88%] :\r\nEt je me suis dit pour ceux qui n'ont pas l'habitude de rentrer pour des Camerounais qui n'ont pas l'habitude de rentrer, moi, je veux leur dire ce que c'est que le Cameroun aujourd'hui \u00e0 mes amis \u00e0 mes amis qui me demandent toujours mais au Cameroun, je veux leur dire ce qu'on voit aujourd'hui au Cameroun je leur dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:08) [84%] :\r\nQue le Cameroun ne veut pas l\u00e2cher son morceau de mondialisation quand entends par mondialisation de la technologie mais smartphone, m\u00eame si apr\u00e8s les d\u00e9chets, on les retrouve partout le Cameroun ne veut pas rater la marche du monde, la pr\u00e9sence aux Chinois chinoise, m\u00eame si les Chinois sont en Afrique depuis longtemps, depuis la les depuis que la guerre froide, mais l\u00e0 on a une pr\u00e9sence \u00e9conomique un Chinois, c'est plus simple, plus la pr\u00e9sence philosophique id\u00e9aliste avec le mao\u00efsme, mais c'est une pr\u00e9sence \u00e9conomique on est pragmatique, pragmatique, on va gagner des parts de march\u00e9 et la marque de communaut\u00e9 occidentale, elles sont nombreuses, \u00e7a veut dire que vous avez un pays qui est \u00e0 7 8 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re c'\u00e9tait 7 pourcent de de croissance, c'est un r\u00eave, \u00e7a vous sur les joueurs de la ligne r\u00e9guli\u00e8re et alors en pays comme la Suisse, il ne peut plus faire 7 pourcent de de croissance, \u00e7a n'aurait pas de sens, parce que je vais pas dire tout a \u00e9t\u00e9 fait mais tout est presque d\u00e9j\u00e0 fait alors qu'au Cameroun, tout \u00e0 fait et donc vous avez des chantiers : la ville qui progresse, la t\u00e9l\u00e9vision, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, des radios, mais j'ai hurl\u00e9 les les \u00e9glises, les \u00e9glises, parce qu'on parle beaucoup du terrorisme islamique islamiste mais c'est vrai que les \u00c9glises pentec\u00f4tistes qui ne font pas du terrorisme en seconde de mort de meurtre de Pau, mais il y a quand m\u00eame une pr\u00e9sence, une colonisation de la pens\u00e9e, il y a une nouvelle colonisation de la pens\u00e9e, \u00e7a veut dire que les \u00e9glises am\u00e9ricaines ce qu'elles n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e0 un an en Europe, on a en Occident, elles viennent appliquer cela donc pour elle, c'est une sorte de voil\u00e0, de, de, de projet, projet de ou tentatives, on essaye d'appliquer certaines, notamment par rapport \u00e0 \u00e0 l'homosexualit\u00e9, la place de la femme, c'est vraiment un melting-pot et je le dis toujours, et je pense que c'est \u00e7a ma particularit\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 califourchon entre 2 cultures, j'ai envie de raconter \u00e0 mes amis Camerounais, ce que je vois en Occident et j'ai envie de raconter \u00e0 mes envies occidentaux, ce que je vois l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:22) [88%] :\r\nEt c'est ce qui se passe, max Lobe et dans Confidences aux \u00e9ditions Zo\u00e9 le pr\u00e9c\u00e9dent s'intitulait La Trinit\u00e9 bantoue \u00e7a \u00e7a parle un peu plus de de votre vie, j'ai pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:31) [79%] :\r\nEnvie de vous appeler Max lui ob\u00e9ir et ecstasy \u00e9coutez, on est ensemble pendant 7 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:37) [96%] :\r\nPremi\u00e8res chansons dans l'\u00e9mission et on va d\u00e9rouler votre propre parcours bienvenue \u00e0 ceux qui nous rejoignent en ce moment sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:04) [57%] :\r\nQue, ici, la veille, nous soutenons pris aussi qui, qui plus. \r\nQui c'est vrai, et oui, le caissier et qu'il y a eu, mais que j'ai eu ce connaisseur sur le seul. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:38) [59%] :\r\nOui, \u00e7a il se reproduise mercantile si Chabal est -ce que c'est pour vous tombez et vous faites quoi, donc, oui, merci, report de la cantine, c'est sur ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:04) [59%] :\r\nMais apr\u00e8s peut que si Toulouse, donc c'est d\u00e9j\u00e0 plus les on est pr\u00eat \u00e0 que, pourquoi ne pas le savoir \u00e0 quoi. \r\nOh, et \u00e7a nous et \u00e7a reprend le moteur quand il s'\u00e9chappe pour tenter, mourir, \u00e7a va donc il y a, si on reprend des leur quand ils s'\u00e9chappent pas cess\u00e9. \r\nDonc, oui \u00e7a hein, comment il se prononce mercantile sur son compte parce que c'est pour dire oui max. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:40) [93%] :\r\nMiossec sur la 1\u00e8re apr\u00e8s le bonheur, et nous sommes en compagnie de Max Lobe et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:49) [85%] :\r\nAu Cameroun, 6 millions d'habitants en forme actuellement quelque 350 bacheliers par ann\u00e9e et ces jeunes gens que j'ai vu jouer au football dans la cour en terre battue du coll\u00e8ge Sakher 7 courts en terre rouge, ces jeunes gens seront de cela pour la plupart et avant de nous int\u00e9resser aux futurs bacheliers, je me suis approch\u00e9 d'une classe en pleine mer, une classe de gosses Naters m\u00eame entre 5 et 4 ans l'institutrice, la voici. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:15) [73%] :\r\nC'est 26 ans est -ce que vous- m\u00eame, vous avez des enfants aussi, oui, j'ai 5 enfants, 5 enfants et votre mari que fait plaisir : il est instituteur \u00e0 Guilin aussi dans cette m\u00eame \u00e9cole, de leur c\u00f4t\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a belle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:31) [84%] :\r\nAux enfants qui s'en occupe pendant que vous vous assistiez \u00e0 donner le sang, c'est une bonne alors parlons un peu de ce que vous donnez comme le \u00e0 ses enfants, quel est le programme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:42) [83%] :\r\nEnfin, je peux dire qu'on programme leur donne des des r\u00e9citations de petite r\u00e9citation des des chansons, quand vous voyez l\u00e0 au tableau noir, il y a des des centres d'int\u00e9r\u00eat, de quoi on parle, exemples locaux humain et puis apr\u00e8s le oui les les animaux se poursuit comme \u00e7a jusqu'\u00e0 la fameuse Andrews. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:13) [91%] :\r\nMax Lobe et vous connaissez ce coll\u00e8ge Alfred Sakher \u00e0 Douala sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:17) [86%] :\r\nVoil\u00e0 bien s\u00fbr, tout le monde conna\u00eet le coll\u00e8ge par Alfred sac je vais pas faire le d\u00e9bat maintenant sur le nom du du coll\u00e8ge, mais c'est en coll\u00e8ge, je ne sais pas, aujourd'hui, ce qui leur est vraiment devenu mais il avait une r\u00e9putation tr\u00e8s, tr\u00e8s importante dans les ann\u00e9es 60 au lendemain de des ce qu'on appelait les ind\u00e9pendances et et l\u00e0 ce qui m'int\u00e9resse davantage, c'est vraiment la place des des femmes, la place des femmes, moi, je dois dire que Marcoussis le 5\u00e8me enfant d'une tr\u00e8s petite fratrie de cette petite f\u00eate, la mairie de SFR oui et ma m\u00e8re elle m'a eu, elle avait 22 ans, hein, donc vous voyez, \u00e7a on peut faire vraiment beaucoup, beaucoup, beaucoup d'enfants, aujourd'hui un peu moins bon bref mais c'est la place de la femme et quand tu vas au Cameroun, aujourd'hui j'ai envie d'appeler mes amies f\u00e9ministes occidentales et de leur dire : allez, allez, l\u00e0, sur le terrain, vous allez voir ce que c'est que le f\u00e9minisme, c'est c'est pas un f\u00e9minisme de la pens\u00e9e sapin sunnisme du dire, voil\u00e0 qu'on me disait l'autre au S\u00e9n\u00e9gal par rapport au communisme, il disait : c'est pas le communisme le communisme du c'est pas l'donc le f\u00e9minisme du dire mais le f\u00e9minisme du fer et ce sont des femmes qui est tr\u00e8s t\u00f4t comprennent que si elles ne prennent pas le taureau le taureau par les cornes, elles ne vont pas s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:46) [84%] :\r\nAlors dans quelle famille voit arriver au moins il y avait \u00e7a, cet enfant, vous \u00e9tiez le 5\u00e8me votre papa, \u00e0 votre maman, que faisait -il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:53) [84%] :\r\nMon p\u00e8re \u00e9tait laborantin et puis il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, il \u00e9tait au top de sa carri\u00e8re en tant que directeur de fabrication au Brasseries du Cameroun, c'est la plus grande brasserie du Cameroun, avec le d\u00e9part d'action for occidentales, notamment belges et puis ma m\u00e8re elle a travaill\u00e9 dans la qui ne sera son public pendant plus de 20, 25, donc voil\u00e0 la famille d'o\u00f9 je viens, mais je j'ai un souvenir de mes parents, qui est celui de la pers\u00e9v\u00e9rance, ce sont des gens qui se sont faits, ils ont commenc\u00e9 avec rien du tout, j'ai j'ai le souvenir d'une enfance joyeuse, c'est tr\u00e8s mais par Richard \u00e0 mon enfance, est ce qu'il faudrait trop riche pour \u00eatre joyeux, c'est \u00e7a, c'est la question, il n'en France est tr\u00e8s tr\u00e8s joyeuse, ne pas riche et juste avant mon d\u00e9part pour la Suisse, c'est l\u00e0 que vit, on avait de l'argent, on ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:57) [87%] :\r\nEt quel enfant \u00e9tiez -vous est -ce que vous \u00e9tiez comme tous les enfants, comme tous les gar\u00e7ons tr\u00e8s vif, cr\u00e9ant la gym. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:05) [83%] :\r\nComme tous les gar\u00e7ons j'\u00e9tais vif tr\u00e8s tr\u00e8s taquin tr\u00e8s tr\u00e8s taquin, je les probl\u00e8mes \u00e0 tout le monde alors que je n'\u00e9tais pas fort, j'\u00e9tais pas pr\u00eat \u00e0 faire la bas ah oui j'allais toujours, \u00e7a fait des probl\u00e8mes, je me souviens aussi que c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu eff\u00e9min\u00e9 et que c'\u00e9tait mon petit d\u00e9faut que tout le monde, alors vous savez c'est comme dans une classe o\u00f9 y a le gros de la fille qui n'a pas de simples et puis moi, c'\u00e9tait \u00e7a, donc j'ai eu, c'\u00e9tait dans une tr\u00e8s tr\u00e8s belle ambiance, une tr\u00e8s belle ambiance, il y avait pas d'animosit\u00e9 quant j'ai je vois aujourd'hui des enfants qui se suicident parce qu'on on, on leur fait du bowling qu'on leur dit : je sais pas moi des roues, \u00e7a c'est on sent qu'il y a une violence comme \u00e7a dans ce propos alors que moi, dans mon enfance au Cameroun, oui, on pouvait dire, alors on ne va pas dire Rivero parce qu'il n'y a pas, il y a parfois un on va dire je sais pas, il est tout maigre, on dirait un squelette, vous savez quand on se moque d'une adolescente, qu'elle n'a pas de faim alors que toutes ses comp\u00e8res en non c'est pas fait pas dr\u00f4le mais on r\u00e9ussissait \u00e0 rendre \u00e7a dr\u00f4le et chaque \u00e7a, bon gr\u00e9, mal, dans une ambiance tr\u00e8s collective et jovial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:19) [89%] :\r\nEt vous avez re\u00e7u une \u00e9ducation religieuse au plusieurs influences \u00e0 ce niveau, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:26) [79%] :\r\nAlors mon \u00e9ducation \u00e0 la base, africaine, m\u00eame si je sais pas ce que je veux mettre tant africaines, elle est chr\u00e9tienne et puis le tout entre guillemets moderne de ce qu'on appelle aujourd'hui modernit\u00e9 donc d\u00e9j\u00e0 m\u00eame avant d'arriver en Occident, j'avais d\u00e9j\u00e0 c'est ces 3 volets l\u00e0 et se trouve qu'aujourd'hui pour ce qui est de la religion, christianisme, bon j'ai un peu tourner la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:54) [81%] :\r\nPas et les anc\u00eatres tout \u00e7a et de pr\u00e9sent parce qu'on sait qu'il y a dans la culture africaine rien aux anc\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:01) [82%] :\r\nOn ne l'a pas enseigner puisque j'ai jamais cherch\u00e9, par la suite, on la prend, parce que justement c'est c'est voyez -vous en grand sujet, aujourd'hui en Afrique, le d\u00e9bat tradition verser son modernisme est qu'on garde quelque on engrange de ce exactement, on dit c'est de la sorcellerie, moi je sais pas si c'est de la sorcellerie je pense simplement que c'est la spiritualit\u00e9, pas de de certains et c'est \u00e7a peut-\u00eatre la diff\u00e9rence entre sa spiritualit\u00e9 s'africaines et les religions monoth\u00e9istes qui ont des ambitions de conqu\u00eate et donc se disent investis de civilisation, comment dire, voil\u00e0 investie d'autorit\u00e9, d'imposer une civilisation de mission civilisatrice, alors que les spiritualit\u00e9s s'africaines nous nous j'ai pas souvenance, j'ai pas en m\u00e9moire et qu'elles ont essay\u00e9 de conqu\u00e9rir les gens quand on pris nos entre autres contre les les les pays des pays bamil\u00e9k\u00e9 au Cameroun prix les cr\u00e2nes de leurs anc\u00eatre n'ont jamais essay\u00e9 d'imposer \u00e7a aux voisins, alors que le christianisme ou l'Islam, ce sont des des religions conqu\u00e9rantes, je voudrais revenir encore sur l'extrait des tout \u00e0 l'heure on parlait du Baccalaur\u00e9at. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:12) [88%] :\r\nVoil\u00e0, je voulais vous poser l'action est ce que vous avez eu votre bac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:15) [84%] :\r\nBah, oui, j'ai mon bac au Cameroun \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans et demi plut\u00f4t plut\u00f4t plut\u00f4t temps oui oui et ce qui est dr\u00f4le, parce qu'elle une nouvelle que j'ai \u00e9crite Baccalaur\u00e9at rien et c'est vraiment avec cette nouvelle que je me rends compte que j'ai pu \u00e9crire mes textes seront lus et apr\u00e8s c'est en fait dans cette nouvelle une fois de plus \u00e0 mes amis occidentaux, tenez, tenez les r\u00e9sultats du Baccalaur\u00e9at au Cameroun sont radiodiffus\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:45) [88%] :\r\nDonc, on dit \u00e0 la radio, puis \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:47) [86%] :\r\nEt vous voyez dans un quartier, je ne sais pas, comme c'\u00e9tait des palmiers Niebel quand vous passez le soir pendant les les fid\u00e8les les r\u00e9sultats alors que les r\u00e9sultats sont radiodiffus\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:59) [79%] :\r\nToutes les radios le volume \u00e0 fond alors on veut savoir qui a r\u00e9ussi, qui n'a pas r\u00e9ussi et c'est ce qui lui s'est publiquement et on ne peut qu'on peut pas cacher ses publics, mais surtout la fille un je ne suis qui se fait draguer toute l'ann\u00e9e par des gar\u00e7ons et elle disait en laissez -moi tranquille, moi je vais \u00e9tudier, je vais -je d\u00e9\u00e7u, on attend de savoir si elle a r\u00e9ussi ou pas, alors, malheur au malheur elle si elle rate, on va dire, donc tu refusais nos avances pour apr\u00e8s rapide son examen c'est c'est vraiment une honte FFL, c'est quelque chose de spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:37) [66%] :\r\nCe qui n'est pas, c'est de partager, voil\u00e0 je vous perdez de plus, on va produire pendant une guerre qui a tout d'promis je voulais aller des actions de et l'horloge ont \u00e9t\u00e9 ind\u00e9pendance et \u00e7a de partout, et moi je la r\u00e9alit\u00e9 donc pas, \u00e7a arrive, mais c'est vraiment perdu beaucoup de porter pr\u00e9sentera une version point qu'peut \u00e7a bon l'\u00e9tendard d'appui massivement mentionn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:13) [65%] :\r\nComme quoi il y a et on re\u00e7oit ici a de tout dans la r\u00e9alit\u00e9 donc, beaut\u00e9 m\u00eame pas de de Gaulle, pourquoi elle a d'\u00eatre au jazz de Derrida Val\u00e9rie au profit et d'tout n'est pas un n'est pas \u00e9vident qui de l'Allemagne, un terme rwandais de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:47) [81%] :\r\nLa multitude d'origine, l'Otan, que le budget de plus de l'emp\u00eacher ou partage de cette aspiration commune. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:55) [58%] :\r\nIl s'est intervention de demandant d'il c'est \u00e0 Paris, vous \u00e7a, j'ai tent\u00e9 pour le savoir, on Contador qui un peu d'aller parler moi \u00e7a sera d'et \u00e7a ce n'est pas compliqu\u00e9 \u00e0 sur les terrasses. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:28) [57%] :\r\nAh non, j'entends pour ma seconde voix dans l'\u00c9tat souverain football se rencontrent, mais la population, aussi c'est pourquoi parce qu'on le peut, parce que les tr\u00e8s mal de quoi c'est l'emploi, celle d'un ensemble de l'antenne est absolument essentiel, elle n'a not\u00e9 : il dit oh pur\u00e9e la d\u00e9faite, voil\u00e0 puisqu'on esp\u00e8re que l'on peut qualifier ressent cela mort de la r\u00e9volution au bout du la force du nombre d'dans toute bonne en dehors d'autant de droits que du toutefois 12 points pour la chance que le et donc l'providence. \r\nJ'ai vous \u00eates Jeanson f\u00e9d\u00e9ratrice de Saint-Paul de la cr\u00e9dulit\u00e9 des une 6000 en train d'\u00e9l\u00e9ments de l'ancienne arm\u00e9e armistice donc pour le pourtour d\u00e9mocratie progresse de Bokassa de leur Servent de mais dans les versions au mois de, 52 ans. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:40) [63%] :\r\n\u00e0 et provocation il dialogue a scandalis\u00e9 un accord de supporters anglais bien il y en a un, on qu'on n'a pas \u00e9t\u00e9 Christine et \u00e7a, vous allez avoir un salaire pour Alger et et pas de Boston, de 50 hectares dans l'ouverture d'dans une bo\u00eete de Pandore et ce qui cimente de tomber d'et de ne pas \u00eatre le jeu de pour trouver une chose \u00e0 Pomp\u00e9i, surtout la vie s'occuper d'une condition \u00e0 passer voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:22) [86%] :\r\nLe choix de notre invit\u00e9, Max la max Lobe et le jour d'apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, tchatche assez bas, on va en parler tout \u00e0 l'heure, mais d'abord on va faire un petit d\u00e9tour sur la route d'info trafic RTS dans le Gros-de-Vaud : un accident perturbe la circulation sur la route reliant \u00e0 \u00e0 Echallens des bouchons ou des ralentissements reste sur les tron\u00e7ons suivants : on va aller sur la route entre le beau vrai et la douane Saint-Gingolph en direction de la France avec une demi- heure d'attente environ sur l'axe du Grand-Saint-Bernard avec des retards d'une heure environ, sur l'axe Gen\u00e8ve- Aoste, un temps d'attente d'une heure et demie est annonc\u00e9 au p\u00e9age pour fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie, sur l'axe Lucerne Picasso, un bouchon de 5 kilom\u00e8tres 7 entre Amsteg et le portail nord du tunnel du Gothard en direction du dessin l'attendent correspondante et d'une heure et quart environ donc patience et restez avec nous Martine Aubert alors ce morceau sur l'ind\u00e9pendance et votre choix, qu'est ce qu'il raconte l'Euro fort et la libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:25) [85%] :\r\nL'euphorie de la libert\u00e9, exactement, c'est une chanson qui revient tr\u00e8s souvent dans ce qu'on parler d'ind\u00e9pendance, comme je vous dis en d\u00e9but d'\u00e9mission, j'aime pas le terme ind\u00e9pendance c'est un terme galvaud\u00e9, on a un peu de tout, \u00e0 l'int\u00e9rieur, aujourd'hui je trouve que \u00e7a ne correspond pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9, ce qui a eu lib\u00e9ration mais il y a pas eu libert\u00e9 il y a pas eu ind\u00e9pendance, je ne pense pas que c'est \u00eatre r\u00e9volutionnaire que de les dire, c'est un fait et ind\u00e9pendance, \u00e7a tient en fait combat tr\u00e8s tr\u00e8s belle, d'ailleurs, la preuve c'est qu'on a dans cet \u00e9tat -l\u00e0, oui, c'est vrai, il y avait de l'ambiance dans le Studio ah pas de cam\u00e9ras mais donc fait revenir l'ind\u00e9pendance, \u00e7a c'est la rumba congolaise aussi une fa\u00e7on de faire un clin d'oeil \u00e0 papa ou pas, qui nous a quitt\u00e9 r\u00e9cemment mais c'est ce sont des chansons qui vous parliez tout \u00e0 l'heure de l'eau mais aussi l'espoir, il y avait beaucoup d'espoir, les gens pensaient que \u00e7a les les pens\u00e9es qu'ils ils allaient sortir de cette domination occidentale, notamment fran\u00e7aise, hein, je parle de l'Afrique francophone, qu'ils allaient sortir du code de l'indig\u00e9nat mais tr\u00e8s t\u00f4t, ils se sont rendu compte que, voil\u00e0, il sortait d'un d'un d'une domination pour une autre avec eux des rapports tout \u00e0 fait particulier parce que justement il y a pas eu ind\u00e9pendance et que ce qui avait ind\u00e9pendance totale des gens pas devenu libre et de leur parce qu'on leur a donn\u00e9, on leur a donn\u00e9 un dirigeant qui n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment ce qu'ils avaient qu'ils auraient souhait\u00e9 avoir, on leur a donn\u00e9 un dirigeant qui \u00e9tait l', l', l'\u00e9colier qui sont de dire alors le le Br\u00e9sil qui aurait donn\u00e9 l'argent des, des, des, des, des puissances coloniales, donc, au fond, vous savez quand on est con, je pense \u00e0 Monsieur Monsieur o\u00f9 il faudrait pas qu'on me comprenne mal et qu'on se dise les sanglots \u00e9ternelle de l'homme noir, non je, je dis simplement que quand on est un pays de conqu\u00eate, quand on a un grand pays et donc comme la France, l'Angleterre, on fait beaucoup d'chose qui font du mal aux autres qui font du mal, et aujourd'hui il faudrait simplement que ces pays, ces grands pays reconnaissent qu'ils sont quand m\u00eame et s'il a fait du mal aux gens et je pense qu'ils vont en sortir grandie et pas en \u00e9hont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:39) [83%] :\r\nLes Tessinois comme \u00e7a, quand il entend une bonne musique de chez nous, la chanson fleuve sur les l\u00e8vres, nous sommes tout de suite ouvert \u00e0 chanter les refrains de notre pays. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:52) [74%] :\r\nOui, c'est le Poitiers oui et voil\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:00) [75%] :\r\nJ'pr\u00e9cis\u00e9 Madame que au microphone ne vous fait pas peur car si j'ai pas de les voir, vous \u00eates notre coll\u00e8gue si l'homme peut difficilement et correspondant de la Suisse italienne de Paris et soci\u00e9t\u00e9, avec monsieur Wiliam, alli\u00e9 le gros coup de vraiment grave comme il \u00e9tait l'ce qui prouve que la radio m\u00e8ne \u00e0 tout \u00e0 condition d'en sortir m\u00eame au Grand Conseil au fauteuil de du Grand Conseil que vous \u00eates Madame la 3 a du prendre ses d\u00e9cisions et de ce film, c'est ainsi que le Grand Conseil tessinois 1er du Tessin qui les ce pupitre qui me faisait un peu peur, c'est-\u00e0-dire peur de quoi du pupitre ou des Tessinois, des coll\u00e8gues du qui \u00e9tait devant moi qui me d\u00e9visager avec beaucoup d'int\u00e9r\u00eat et je me suis d\u00e9brouill\u00e9, il faut, c'est un peu la qualit\u00e9 des familles de toute de de tout \u00e0 voir avec le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:03) [81%] :\r\nAlors voil\u00e0, je vous ai je vous ai cherch\u00e9 une femme tr\u00e8s connu : une femme qui fait de la politique qui \u00e9tait journaliste, on a trouv\u00e9 les noms, vous avez trouv\u00e9 le nom c'est Simona Cortez, il peut juste si je me trompe, oui je si on ne prend pas, alors excusez, j'ai eu beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:15) [59%] :\r\nLa raison, c'est la seule dont les essais que les ZEP parce que et quand. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:19) [80%] :\r\nAlors le Pays-Basque, le Cameroun et le dessin, c'est le m\u00eame combat, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:25) [84%] :\r\nLe comme d'Obernai,M. je sais que ans c'\u00e9tait en 2007, elle est devenue pr\u00e9sidente du Conseil national et elle avait \u00e9t\u00e9 accueilli en grande pompe au Tessin, il y avait eu vraiment une grande c\u00e9l\u00e9bration qui est d\u00e9j\u00e0 o\u00f9 j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 au Tessin, \u00e7a faisait 3 ans et puis \u00e0 l'\u00e9poque, m\u00eame si j'avais toutes les notions de la d\u00e9mocratie directe du syst\u00e8me politique suisse que j'aime beaucoup et son histoire, mais je ne comprenais pas pourquoi ce qu'il fallait accueillir comme \u00e7a fait une dizaine, et ce n'est que pr\u00e9venir citoyenne et c'est bien plus tard qu'on m'a expliqu\u00e9 que, quand m\u00eame, c'est quelque chose de fort que d'\u00eatre sur le perchoir, hein, c'est pas, c'est pas Lisa ou Max ou qui vont se trouver comme \u00e7a en beau matin pr\u00e9sident du du, du Conseil national, donc oui je me souviens, c'est elle, en tout cas les PDC l'avait d\u00e9j\u00e0 un certain \u00e2ge, si je me souviens je pense la Corse oui non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:21) [90%] :\r\nAlors tout \u00e7a pour le dire, que vous \u00eates arriv\u00e9 en Suisse au Tessin exactement, vous avez quitt\u00e9 le Cameroun pour le Tessin pourquoi cet attrait pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:29) [81%] :\r\nAlors pourquoi cette je sais pas, peut-\u00eatre parce que notre papa, j'ai assez \u00e0 Gen\u00e8ve peut-\u00eatre ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:36) [81%] :\r\nVotre papa et tant d'autres, votre pr\u00e9sident de c'est pas votre p\u00e8re d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:41) [88%] :\r\nOn l'appelle papa avec beaucoup de respect et beaucoup de d\u00e9testation c'est c'est pas, c'est un peu comme le syndrome de Stockholm, on finit par aimer son bourreau mais vraiment \u00e0 mon compte, je parle avec les Camerounais, on l'appelle papa le p\u00e8re avec l'affection une d\u00e9testation je ferme cette parenth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:57) [53%] :\r\nPolitique revenant \u00e0 tr\u00e8s long voil\u00e0 pr\u00e9venus un peu r\u00e9gulier exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:02) [80%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais \u00e0 l'universit\u00e9 de Douala, j'ai fait venir les sciences \u00e9conomiques, je n'ai pas trop, j'ai pas trop, je me souviens que contient mon bac je faire sociologie communication et tout mon p\u00e8re une matin\u00e9e le journalisme, c'est une un m\u00e9tier de femme ce sont les femmes qui bavardent afin de trop, un homme, il ne va pas faire des trucs comme \u00e7a, je dis, moi, je fais quoi, il faut pas oublier, c'est celui qui paye qui d\u00e9cide donc quelle \u00e9quipe comme c'est nous qui paye l'\u00e9cole va \u00e0 c'est lui qui va d\u00e9cider ce que tu vas \u00e9tudier et ensemble, mais Paris mondial qui va faire \u00e9conomie comme \u00e7a quand il sera comptable \u00e9quipe rajouter des z\u00e9ros derri\u00e8re les chiffres et voyez comment on inculque d\u00e9j\u00e0 cette fa\u00e7on de voir baisser servira dans la mangeoire et donc un jour vraiment un jour comme \u00e7a, j'avais d\u00e9j\u00e0 ma soeur qui est h\u00f4tesse, un mari, elle elle m'appelle, me dit \u00e9coute je vais d\u00e9m\u00e9nager \u00e0 Lugano parce qu'elles \u00e9taient \u00e0 Brionnais \u00e7a, c'est un tr\u00e8s, tr\u00e8s bel endroit au Tessin, j'adore, j'adore prix et elle m'a dit : je vais m'installer \u00e0 10 minutes de l'aussi le n\u00e9goce de la Z sera \u00e0 la ils ont une facult\u00e9 de communication l\u00e0- bas, est-ce que certaines terrasses du bar, ben \u00e7a parle de mod\u00e8le quand m\u00eame, j'esp\u00e8re qu'a d\u00e9j\u00e0 fait l'instruction et comme \u00e7a, \u00e7a s'est pass\u00e9 en moins de 2 mois si arrivait en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:26) [94%] :\r\nComment vous avez regard\u00e9 la Suisse les les premiers jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:29) [82%] :\r\nC'est tr\u00e8s beau, c'est beau \u00e9videmment, \u00e9videmment, j'ai une petite anecdote quand je partais, j'avais mis m\u00eame pas, c'\u00e9tait pas une doudoune, c'\u00e9tait une veste en cuir et puis j'arrive \u00e0 la report de ce fric et entre Z\u00fcrich et le il fallait prendre un petit avion, je me suis dit mon Dieu, je vais mourir aujourd'hui tellement c'est un avion \u00e7a je sais pas mais aujourd'hui je ne prendrai pas d'avions, comme \u00e7a, et quand tu arrives \u00e0 Lugano, il y avait un grand soleil l\u00e0 et donc en sortant, avant de sortir de l'avion dans les tu\u00e9 parce que pour moi, le soleil s'initier \u00e0 la chaleur, et quand je sors en fait non, il fait froid, \u00e0 l'issue d'une c'est quoi ces pays \u00e7a, c'\u00e9tait la 1\u00e8re surprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:12) [87%] :\r\nCette \u00e9tranget\u00e9 du du, du soleil et du froid exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:14) [83%] :\r\n2 mots \u00e7a c'est c'est quoi ce pays, c'est quoi cette terre l\u00e0 o\u00f9 il il fait froid, alors qu'il y a un grand soleil et des mois plus tard, je veux dire, mais il y a le soleil jusqu'\u00e0 22 heures c'est pas possible, j'\u00e9tais traumatis\u00e9 quelques mois encore, je n'en compte qu'il faut prendre 15 minutes pour samedi, avant de sortir, parce que les temp\u00e9ratures sont descendues de mani\u00e8re anormale et je me rends compte qu'il faut prendre l'ascenseur, tous les jours la des comptes le traumatisme, l'ascenseur, moi je ne l'avais pris que une douzaine de fois de tenter une voix du lundi au Cameroun dans les b\u00e2timents administratifs et tout et puis l\u00e0, je dois habite au 5\u00e8me et je dois prendre l'ascenseur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:55) [90%] :\r\nTous les jours, c'est quoi, c'est comme le luxe et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:57) [77%] :\r\nC'est pas un luxe, en tout cas, vu d'ici, on est ici c'est glac\u00e9, mais avant, on avait cru en fait au Cameroun o\u00f9 voyez -vous il y a d\u00e9j\u00e0 tous ces probl\u00e8mes de d\u00e9lestage de coupures de lettres c'\u00e9tait donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:08) [83%] :\r\nReste dans l'ascenseur de il y. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:11) [83%] :\r\nOn va mettre partout, mais pour moi, c'\u00e9tait une surprise et c'est comme \u00e7a que j'ai, j'ai la conscience du surprise que j'utilise, c'est pas des chocs parce que si on dit le choc de l'int\u00e9gration des m\u00eame pas le choc de la langue, je n'ai eu parce que voyez -vous, j'ai appris l'si moi je, je, je ne savais pas du tout par \u00c9tat m\u00eame se alors \u00e7a veut dire tchao ma mamie a comme tout le monde, pas Astana carbonara mais la en 6 mois, j'\u00e9tais en mesure de partir \u00e0 la \u00e0 la commune pour fermer, mais les affaires administratives voil\u00e0 mais et il y a pas eu de choc, mais il y a eu des surprises, il y a eu des surprises parce qu'on me demandait \u00e0 chaque fois que je vais monter dans la voiture d'attach\u00e9 ma ceinture, \u00e7a ce sont des petits gestes que je n'avais absolument pas parce que il y a eu des surprises du fait que vous savez, une voiture de cette place et on dit : il faut vraiment cette personne moi je mettrai toute ma famille africaine \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est-\u00e0-dire pas mal de on pourrait m\u00eame \u00e0 15 ans d'ici \u00e0 si \u00e0 la place, pourquoi il y a la Porthos et avec une certaine joie je vois comme \u00e7a, je voulais tous \u00e0 l'int\u00e9rieur, il y a des surprises de il y en a tellement bien voil\u00e0 on utilise pas, on n'utilise pas en branding, on va les tuer son aspirateur, ce sont ceux qui touchent aux voyez -vous pour traverser la route, il faut appuyer quelques mois loyer attendre que \u00e7a passe au au Vert et tout \u00e7a, je pense que c'est \u00e7a l'int\u00e9gration, une fois qu'on a capt\u00e9 toute petite surprise de tous les jours de savoir qu'on ne pourra plus n\u00e9gocier, lorsqu'on ach\u00e8te parce qu'on va \u00e0 la Migros et les prix se comme \u00e7a est ce que c'est, un point c'est tout, quand on assure que les oranges peuvent \u00eatre orange ailleurs parce que les oranges Cameroun sont offertes, la peau, on se dit mais voil\u00e0 quand on l'a compris toute sa petite surprise, je pense qu'on est bien parti pour l'int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:11) [85%] :\r\nVous m'avez dit aussi hors antenne que c'est ici, en Europe et en Suisse, que vous avez pris conscience que vous \u00e9tiez de peau noire oui pas Camerounais pas africain pas bah \u00e7a, mais tout simplement moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:23) [76%] :\r\nExactement, parce que Nidau une mine d'or, j'ai commenc\u00e9 le taureau par les forces quand quelqu'un domine dossier noir noir, on sait qu'on est tous noirs, mais vous \u00eates aussi dans la vall\u00e9e tout ce noir dans la famille, et donc il y a des gens un peu plus clair et acc\u00e9dait la peau qui mettent des produits sans, mais on sait qu'on est noir, donc c'est pas aussi une distinctif, mais lorsque j'arrive \u00e0 Lugano l'univers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:47) [77%] :\r\nEt l\u00e0, c'est vrai, il nous installe \u00e0 n'a pas des amphith\u00e9\u00e2tres peut-\u00eatre 7 derni\u00e8res ann\u00e9es parce que finir \u00e7a c'est g\u00e9nial dans la R\u00e9publique, cet univers, \u00e7a a des classes, on \u00e9tait une centaine d'\u00e9tudiants de une vingtaine de nationalit\u00e9s, j'avais des camarades qui venait de Moldavie de Russie de Bi\u00e9lorussie, qui \u00e9taient \u00e9tonn\u00e9s de bonsoir et comme ces trouvailles que j'\u00e9tais un peu que c'est un peu plus clair, ils nous disaient qu'ils viennent de pays de quel pays dit je viens du Cameroun il finalise Avis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Br\u00e9sil, je leur dis, mais vraiment, vraiment, je sais pas o\u00f9 vous avez appris votre g\u00e9ographie donc je rentre aussi dans l'\u00e9change, la rentr\u00e9e dans aujourd'hui qu'je ne le ferai pas, je serai beaucoup plus conciliant et sera plus dans la d\u00e9marche explicative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:31) [77%] :\r\nEt je rappelle le titre avait la t\u00eate derni\u00e8re r\u00e9cit Confidences Max Lobe et vous \u00eates notre invit\u00e9 encore pour une quinzaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:13) [78%] :\r\nC'est-\u00e0-dire souvent une m\u00e9thode de souris. \r\nCela, il peut, de ce qu'elle a sur les toits. \r\nGladbach voil\u00e0 donc, c'est chez moi, d'abord donc, plein de choses totale de 2000 temps d'un bord c'est plut\u00f4t c'est sucr\u00e9 17 \u00e7a pr\u00e9sente enfin. \r\nD\u00e9c\u00e8s s'articule ce pays. \r\n\u00e0 taux plein, fini sa journ\u00e9e sur le papier, le papier derri\u00e8re Gallieni, qu'on va laisser pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:27) [66%] :\r\nVoil\u00e0, mais de 15 millions d'un probl\u00e8me votre cahier assez inqui\u00e9tantes l'h\u00e9liport. \r\nIl y a eu pas mal l'autorit\u00e9 oui, plus il faut. \r\nEt il est le seul les chemins de pas plus, il est d\u00e9\u00e7u. \r\nOui et les p\u00eacheurs de je suis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:19) [85%] :\r\nRichard Bona et charbonnages et Camille, la fille d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, sur la 1\u00e8re on nous sommes en compagnie de Max Lobe et j'\u00e9tais petite vip\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:29) [86%] :\r\nParce que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par une grand- m\u00e8re qui avait pris un si\u00e8cle de plus que moi, c'est \u00e9norme, un si\u00e8cle, c'\u00e9tait une femme qui \u00e9tait n\u00e9e au XIXe si\u00e8cle, qui avait connu d'abord la grande \u00e9poque de d\u00e9chets africaine qui \u00e9tait la fille d'un droit, ma grand- m\u00e8re et qui avait \u00e9t\u00e9 les dans cette esp\u00e8ce d'aristocratie africaine plus vieillotte avec des traditions tr\u00e8s dur, tr\u00e8s ferm\u00e9 et qui va conna\u00eetre par exemple la colonisation allemande et de voir arriver aussi les Fran\u00e7ais par la qui va \u00eatre presque une m\u00e9moire de l'Afrique sur un si\u00e8cle et qui va malgr\u00e9 tout avoir 2 une esp\u00e8ce d'outrecuidance, dirais -je, ou m\u00eame de d'irrespect vis-\u00e0-vis du colonisateur, donc je vais grandir avec cette femme qui va m'dans la tradition africaine, ce qui est des plus pur et l'\u00e9cole qui est l'\u00e9cole fran\u00e7aise, la langue fran\u00e7aise, la culture fran\u00e7aise et je vais \u00eatre pendant tr\u00e8s longtemps avec cette femme qui me dire \u00e0 moi ce que je t'apprends aucune \u00e9conomes, on ne peut apprendre cela car je suis le savoir, je suis laisse p\u00e9rience je suis l'esprit sup\u00e9rieur, vous avez reconnu cette voie -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:48) [80%] :\r\nSur sc\u00e8ne, McAlister \u00e0 la grande romanci\u00e8re camerounaise aussi controvers\u00e9 par presse opposition qui des fois sont \u00e0 mon \u00e0 venir parler simplement l'argent l\u00e0 o\u00f9 on a vu des fa\u00e7ons judicieuse d\u00e9fends moi mais il faut surtout pr\u00e9ciser que c'est une grande romanci\u00e8re Grand Prix de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise pour ce roman, l'artillerie et celui des serments que j'aime le plus les honneurs perdus, c'est la 1\u00e8re fois que je lisais un roman qui me parler de ma ville qui ne parler de de de Douala, \u00e7a veut pas dire quoi avant d'autres \u00e9crivains de la r\u00e9paration avant elle ne s'\u00e9tait le 1er livre que moi j'avais qui ne parler de de ma ville et de l'Europe, ce qu'elle dit tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant, avoir une grande m\u00e8re qui a v\u00e9cu la colonisation allemande et pour il faut rappeler pour les auditeurs, que jamais, le Cameroun a \u00e9t\u00e9 une colonie fran\u00e7aise, c'est par concours desserte plus de circonstance, lorsque le Cameroun : lorsque l'Allemagne perd la 1\u00e8re guerre mondiale que on on fera de Goro ce Cameroun \u00e0 la France, l'Angleterre qui vont se le partager, qu'on en parle en bon petit morts, abritant derri\u00e8re ben voil\u00e0 histoire encore un peu plus compliqu\u00e9 sur le le partage, mais \u00e7a c'est pas la question, mais quand elle parle de sa grande m\u00e8re \u00e7a me fait penser \u00e0 la doyenne allemande dans Confidences celle qu'on appelle la doyenne allemande qui a v\u00e9cu le le le monde l'arriv\u00e9e des, des, des, des Allemands, et qui dit et qui a beaucoup de de mots allemands dans son bazar parce que ce qu'il faut dire, c'est que la semaine en bassin il y a beaucoup de mots allemands le le plus fameux peut-\u00eatre c'est donc Kempf parce que qu'offrent les cit\u00e9s compris Spyder et voil\u00e0 on comprend Ambassador d\u00e9r\u00e9guler les b\u00eates ont dit nous \u00e0 Hudon, a eu donc orphelin cet enfant il il est t\u00eatu il de lui et voil\u00e0 et et et on voit quand elle raconte la doyenne allemande comme \u00e7a qu'on l'appelle dans un transfo le village raconte l'arriv\u00e9e des Allemands comment est -ce que on on essaie de trouver la date de naissance des gens, on mesurait la le cr\u00e2ne on mesurait la, la, la taille des jambes tout et donc comme \u00e7a on a fait d'elle la cadette de son petit fr\u00e8re, donc finalement on a fait na\u00eetre son petit fr\u00e8re avant elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:10) [84%] :\r\nCe qui est int\u00e9ressant aussi dans tout \u00e7a, c'est une le rapport en fait la vie de ces personnes -l\u00e0, ils ont vu arriver, ils ont vu d\u00e9barquer, beaucoup de gens aujourd'hui on a peur de ceux qui d\u00e9barquent : on a peur des mutations, comme disait L\u00e9onora Miano, autre \u00e9crivain camerounaise, on a peur de de ces mutations qui sont voil\u00e0, on ne peut pas le contourner, on est oblig\u00e9 de faire avec, aujourd'hui, donc ces gens -l\u00e0 ont vu arriver \u00e0 la fois les Allemands puis les Anglais puis les Fran\u00e7ais et les Anglais puis aujourd'hui les n\u00e9o- colons \u00e9conomique, voil\u00e0 qu'est -ce qu'ils font, que ce qui peut faire une tr\u00eave rien et j'ai envie de dire : il ne il ne constitue qu'ils ne peuvent rien, c'est pas parce qu'ils n'ont pas une pens\u00e9e et c'est sans Mama Liga quand elle raconte, on voit tr\u00e8s bien le au fait de notre situation de ce qui se passe, des gens qui meurent dans la M\u00e9diterran\u00e9e, de ce que le paludisme continue de tuer les gens, et l'on fait de beaux l\u00e0 mais ces gens n'ont pas forc\u00e9ment les moyens d'exprimer leur pens\u00e9e, et \u00e7a c'est pas que africains, \u00e7a c'est partout m\u00eame mission suisse parce que si vous regardez certaines votations de prendre, voil\u00e0, je me jette \u00e0 l'eau de l'UDC, vous sentez que certaines personnes ont, on a vu par rapport \u00e0 l'arriv\u00e9e des r\u00e9fugi\u00e9s par rapport \u00e0 la l'arriv\u00e9e des micros, ils se disent : moi je vais accueillir j'ai peur de ce que mon village se transforme alors on laisse la possibilit\u00e9 \u00e0 ces gens de l'Aude Giraud ou pas, ils ont peur de tout, en retour, comme \u00e7a, et que on leur prend les taxes tout de suite de Blocher, rien de Stauffer rien de de Freysinger rien et qui, voil\u00e0 les gens et ils n'ont pas forc\u00e9ment la capacit\u00e9 comme vous et moi aujourd'hui de de tenir un discours \u00e0 un micro dans la lign\u00e9e ses arguments et d'avoir une de pouvoir exprimer une pens\u00e9e comme \u00e7a et donc moi ces ces, ces, ces grandes m\u00e8res, elles ont v\u00e9cu beaucoup de choses, elles ont du mal \u00e0 le dire et je pense que je vais r\u00e9ussir un peu en parlant attirer certaines choses de l'approcher de demain, Malika, parce que j'ai termin\u00e9 avec \u00e7a chez nous, on m'a toujours dit : il faut faire la diff\u00e9rence entre la sagesse et l'Intelligence, l'Intelligence et le col du blanc, comme on dit chez nous, la fin, c'est l'\u00e9cole de la grammaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:35) [89%] :\r\nC'est \u00e7a qui vous a donn\u00e9 envie d'\u00eatre \u00e9crivain Max Lobe \u00e0 Sarko et \u00e7a, c'est cette sagesse et \u00e0 \u00e0 la fois l'Intelligence et la sagesse qu'on essaye de, de transmettre \u00e0 travers des r\u00e9cits comme celui -l\u00e0, ou comme le pr\u00e9c\u00e9dent, on se disait qu'il est magnifique aussi La Trinit\u00e9 bantoue, on n'a pas le temps d'en parler aujourd'hui, mais c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'\u00eatre \u00e9crivain, c'est une fa\u00e7on de r\u00e9unir ces 2 capacit\u00e9s exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:59) [72%] :\r\nComment vous savez quand je parle avec ma m\u00e8re, hier encore, j'\u00e9tais avec ma m\u00e8re, t\u00e9l\u00e9phoner \u00e0 ma sortie en proverbe c'est tellement aim\u00e9 un m\u00e9tier et je vous ce que font pas \u00e7a c'est bon partir en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:14) [75%] :\r\nCe militant \u00e7a c'est sympa d'entendre 2 minutes de passage quelques secondes alors que vous vous \u00eates nourri. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:20) [81%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 on topo Johnson Ruto webcam Noriko Johnson pour par ses voyages, une chanson, c'est votre c'est votre orteils qui va vous trouer la sera personne d'autre, c'est votre propre orteils comme quoi faites attention \u00e0 vos arri\u00e8res et moi j'ai grandi aussi avec \u00e7a avec sexag\u00e9naire avait d\u00e9cel\u00e9 g\u00e8re exactement o\u00f9 on dit une phrase pour dire tout ton livre voil\u00e0 ou quand elle me dit conclave vraiment ma m\u00e8re elle me dit : fais attention \u00e0 toi, ne mesure pas la profondeur du fleuve avec ton doigt, des fois qu'on l'appel que je serais compl\u00e8tement abattue, elle me dit : tu sais m\u00eame \u00e0 quand fleuve doit pouvoir garder son nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:06) [60%] :\r\nVous voyez m\u00eame fleuve garde mais lourd quand malheureux, on r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:13) [81%] :\r\nFormule 1, m\u00eame si les la cl\u00e9mence aujourd'hui \u00e7a restera le lac du mont donc reste toi reste Max Lobe reste voil\u00e0 m\u00eame compte tu passe par des moments difficiles et moi j'ai j'pour ceux qui me connaissent, j'ai l'habitude dans cit\u00e9s comme \u00e7a de profession n'est venu dans ma besace il faut \u00e9crire un livre sur ses phrases il y a un mois, qui l'ont fait avant moi, mais je pense et \u00e7a, \u00e7a me permet de lire la r\u00e9alit\u00e9 diff\u00e9remment, d'une part le braquer, vous parliez tout \u00e0 l'heure de la Trinit\u00e9 bantoue le le risque avec ce roman o\u00f9 je parle, t\u00eates de mouton noir de la campagne de mouton noir en Suisse, c'est-\u00e0-dire de tomber dans le pi\u00e8ge de ce que vous listez Renoir et qui va venir nous non, j'ai appris \u00e0 prendre le recul et d'\u00eatre libre dans ma fa\u00e7on de penser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:00) [91%] :\r\nEt votre prochain roman, votre prochain r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:03) [89%] :\r\nAh, vous \u00eates curieux, oui, le prochain, c'est encore un retour au Cameroun, donc vous retournez r\u00e9guli\u00e8rement maintenant, oui, oui, oui, et puis j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re vraiment que je vais finir mes jours quelque part par l\u00e0 bas, j'adore la Suisse j'aime davantage le Cameroun, et puis le prochain roman on va retourner au Cameroun, on aura une ambiance de lutte contre le terrorisme et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:28) [70%] :\r\nEt \u00e7a sera au tour de du th\u00e8me de beaucoup un beau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:32) [85%] :\r\nCoire mais j'aime pas \u00eatre comment dire dans l'air du temps, donc il y aura ou d'autres sujets principaux mais en toile de fond, comme \u00e7a, pourquoi rames qui est une n\u00e9buleuse de saloperie qui nous d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:45) [89%] :\r\nMax, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voici en Confidences pardon aux \u00e9ditions de et Trinit\u00e9 bantoue chez Zo\u00e9 aussi et 39 rue de Berne, c'\u00e9tait votre 1er roman qui nous a permis de faire votre connaissance avec 5. \r\nJohn Bachet rien d\u00e8s cet apr\u00e8s- midi en r\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:04) [83%] :\r\nCar mois choisi les musiques Monique au pays et notre assistante de production d'un missile \u00e0 s'occupe de notre page internet juste apr\u00e8s les infos, \u00e7a sera des tours, je vous souhaite un bel apr\u00e8s- midi, profiter de ce long week- end, il est 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T13:11:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabor, Lydia", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lobe, Max", "role": "\u00e9crivain camerounais vivant en Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E72D0A4-F493-4C82-9EA2-255FCF6F5DCA", "internalArchiveId": "4E72D0A4-F493-4C82-9EA2-255FCF6F5DCA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Christa Ludwig, mezzo-soprano", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "Rencontr\u00e9e ce printemps \u00e0 l'occasion de ses 88 ans, Christa Ludwig nous parle de l'art du lied avec humour et intelligence. L'occasion de plonger dans 50 ans d'une carri\u00e8re ph\u00e9nom\u00e9nale ; des r\u00f4les de mezzo-soprano mais aussi de soprano dramatique \u00e0 travers des oeuvres chant\u00e9es en allemand, fran\u00e7ais, italien, anglais, russe, hongrois ou encore japonais. De l'op\u00e9ra \u00e0 la symphonie, de l'oratorio et l'op\u00e9rette, Christa Ludwig est une des artistes les plus marquantes du XXe si\u00e8cle. ", "durationSec": 3355, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665154", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "thematicGeographicals": ["Allemagne"], "thematicThemes": ["mezzo-soprano", "op\u00e9ra (oeuvre)"], "thematicPersons": ["Ludwig, Christa"], "alternativeTitle": ["Magma du 05.05.2016", "Portrait de la mezzo-soprano Christa Ludwig  / MAG_2016-05-05T12:04:45_magma", "Magma du 05.05.2016", "invit\u00e9 1 / MAG_2016-05-05T12:06:45_invite-1", "Invit\u00e9 2 / MAG_2016-05-05T12:06:45_invite-2", "Chronique 1 / MAG_2016-05-05T12:06:45_chronique-1", "Chronique 2 / MAG_2016-05-05T12:06:45_chronique-2", "Portrait de la mezzo-soprano Christa Ludwig  / MAG_2016-05-05T12:04:45_magma"], "alternativeSummary": ["Rencontr\u00e9e ce printemps \u00e0 l\u2019occasion de ses 88 ans, Christa Ludwig nous parle de l\u2019art du lied avec humour et intelligence. L\u2019occasion de plonger dans 50 ans d\u2019une carri\u00e8re ph\u00e9nom\u00e9nale; des r\u00f4les de mezzo-soprano mais aussi de soprano dramatique \u00e0 travers des \u0153uvres chant\u00e9es en allemand, fran\u00e7ais, italien, anglais, russe, hongrois ou encore japonais. De l\u2019op\u00e9ra \u00e0 la symphonie, de l\u2019oratorio \u00e0 l\u2019op\u00e9rette, Christa Ludwig est une des artistes les plus marquantes du XXe si\u00e8cle. \n\nPar Serene Regard", "Rencontr\u00e9e ce printemps \u00e0 l\u2019occasion de ses 88 ans, Christa Ludwig nous parle de l\u2019art du lied avec humour et intelligence. L\u2019occasion de plonger dans 50 ans d\u2019une carri\u00e8re ph\u00e9nom\u00e9nale; des r\u00f4les de mezzo-soprano mais aussi de soprano dramatique \u00e0 travers des \u0153uvres chant\u00e9es en allemand, fran\u00e7ais, italien, anglais, russe, hongrois ou encore japonais. De l\u2019op\u00e9ra \u00e0 la symphonie, de l\u2019oratorio \u00e0 l\u2019op\u00e9rette, Christa Ludwig est une des artistes les plus marquantes du XXe si\u00e8cle. \n\nPar Serene Regard"], "variantIds": ["ece-7665158", "ece-7665154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:47Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [85%] :\r\nNagui les portraits de l'ascension dans Magma aujourd'hui et demain, je vous invite \u00e0 passer une heure en compagnie d'une grande dame, la mezzo-soprano Christa Lodwick gr\u00e2ce au portrait que vous propose aujourd'hui certaines Regard soyez toutes et tous les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [66%] :\r\nOui, mais si laisse, voil\u00e0 la vraie \u00e7a c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire. \r\nOui, \u00e7a fait savoir \u00e7a \u00e7a et nous avons une c'est \u00e7a, c'est pour moi, voil\u00e0, alors c'est qu'y a vraiment ce que \u00e7a, il y est rest\u00e9 d\u00e9ficitaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:36) [73%] :\r\nMoraliste j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [84%] :\r\nChrista Ludwig ici dans un air de Max Reger \u00e0 une faisant l'issue sera \u00e9manant justement du festival de Salzbourg en 1968 avec Erik Werba au piano dans les gares, aujourd'hui on va parler d'une l\u00e9gende de l'histoire du Champ va m\u00eame parl\u00e9 avec une l\u00e9gende de l'histoire du sang, la mezzo-soprano Christa Ludwig oui il Christa logique, c'est une grande dame du Champ effectivement du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [89%] :\r\nAujourd'hui puisqu'on a le plaisir d'\u00e9couter \u00e0 travers sa discographie impressionnante, sa voix de Mezzo et m\u00eame de soprano dramatique et puis Christa Ludwig c'est un instinct musical une mani\u00e8re bien personnel de sant\u00e9, le drame avec une voix toujours velout\u00e9 facile et surtout extr\u00eamement color\u00e9s Christelle Audi, vous l'avez rencontr\u00e9 ce regard vous accueilli chez elle, en toute simplicit\u00e9, oui, un peu \u00e0 l'image de ses c\u00e9l\u00e8bres interpr\u00e9tations de Mozart, j'ai envie de dire : c'est une grande artiste et c'est aussi une dame charmante que j'ai rencontr\u00e9e, elle a du caract\u00e8re, surtout, elle a \u00e9norm\u00e9ment d'humour et \u00e7a c'est un trait de sa personnalit\u00e9 qu'on retrouve \u00e9galement dans ses incarnations des diff\u00e9rents personnages, \u00e0 l'Op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [81%] :\r\nChristelle oblique, c'est \u00e0 l'op\u00e9ra, mais c'\u00e9tait \u00e9galement d'autres r\u00e9pertoires un doute zambien ancienne carri\u00e8re immense et quand on se penche par exemple sur un programme de concerts tout ce simplement sur un discographie, on se rend compte, celle que son nom est li\u00e9 vraiment aux plus grands artistes de la fin de la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [83%] :\r\nIl veut \u00e9couter Christa Ludwig, c'est je crois \u00e9coutez de grand plateau artistique, ce sont des noms comme Karl B\u00f6hm, Karajan Callas, par exemple, alors pour ouvrir ce portrait d'Christa Ludwig Yves on pourrait lire quelques mots sign\u00e9e L\u00e9onard Bernstein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [88%] :\r\nGracieusement refiler le livre, je vais donc citer dans la peau de L\u00e9onard Bernstein, le 2 mars 1990 je cite, j'ai toujours pens\u00e9 que Christa Ludwig \u00e9tait la meilleure interpr\u00e8te de Brahms existantes, mais c'\u00e9tait avant de l'entendre chanter Strauss alors elle fut pour moi la meilleure Mar\u00e9chal jusqu'\u00e0 ce que je l'entende dans Mahler, de nouveau, j'ai d\u00fb lui assigner un autre tr\u00f4ne et puis j'ai entendu chanter Wagner et la m\u00eame chose arriva et quand, r\u00e9cemment, j'ai entendu son incroyable interpr\u00e9tation de la vieille dame dans mon op\u00e9rette candide, j'ai d\u00fb abandonner et les tout simplement la meilleure et aussi le meilleur de tous les \u00eatres humains possibles. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:58) [97%] :\r\nJ'ai rien \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:44) [68%] :\r\nIl surtout point. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:50) [93%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:14) [70%] :\r\nL'\u00e9moi bien amus\u00e9. \r\nToulouse. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:03) [84%] :\r\nVoil\u00e0, on va voir. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:24) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:32) [89%] :\r\nEt le chef. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:04) [91%] :\r\nLib\u00e8re scripts tous prof\u00e9rer tour les paroles liturgiques du Requiem de Verdi, la mezzo-soprano Christa Ludwig qui annonc\u00e9 lors du jugement avec le Philharmonia Orchestra dirig\u00e9 par Carlo Maria Giulini, nous \u00e9tions \u00e0 Londres en 1964 lorsqu'on se penche sur la carri\u00e8re d'une artiste comme celle de Christa Ludwig, on est tout d'abord fascin\u00e9 par ce que l'on d\u00e9couvre et puis dans un second temps, on est aussi t\u00e9tanis\u00e9s par l'ampleur de son rayonnement artistique pour le dire rapidement Christa Lodwick c'est 50 ans d'une carri\u00e8re ph\u00e9nom\u00e9nale des r\u00f4les de mezzo-soprano mais aussi de soprano dramatique des Oeuvres chant\u00e9es en allemand, en fran\u00e7ais, en italien, en anglais, en russe, hongrois ou encore en japonais, et puis de l'Op\u00e9ra de la symphonie de l'oratorio du lied quant \u00e0 la discographie de cristal simplement interminable, elle va de Monteverdi jusqu'\u00e0 la musique contemporaine, enfin tout \u00e7a pour vous dire que la carri\u00e8re d'une telle artiste ne peut pas \u00eatre r\u00e9sum\u00e9 mais simplement \u00e9voqu\u00e9 alors pour p\u00e9n\u00e9trer dans le monde musical le que Christa logique interpr\u00e9t\u00e9 durant un demi- si\u00e8cle, je vous propose de le faire avec beaucoup d'd\u00e9licatesse et d'aller go\u00fbter un Champ si merveilleusement incarn\u00e9e par Christa Ludwig l'art du lied quand on pense \u00e0 la mezzo-soprano \u00e9videmment c'est difficile, pour ne pas dire impossible de ne pas lui reconna\u00eetre un certain atavisme artistique, une expression musicale qui passe par le lied, c'est l'art du d\u00e9tail, c'est une musique complexe pour l'interpr\u00e8te comme pour le public, il faut trouver une r\u00e9ciprocit\u00e9 dans l'engagement des 2 parties pour que \u00e7a fonctionne bien, et puis surtout l'artiste doit capter l'attention de l'auditoire et savoir garder toute une soir\u00e9e, c'est une chose, pas facile, surtout qu'il est seul devant le piano, l\u00e0 on n'a pas de mise en sc\u00e8ne, on ne peut pas plonger visuellement l'auditeur dans l'histoire qui est racont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:55) [71%] :\r\nPour oui mais et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:04) [78%] :\r\nToulouse j'alors point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:10) [53%] :\r\nRFI l'histoire \u00e7a, pas \u00e7a au voil\u00e0 qu'oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:23) [66%] :\r\nBonjour, h\u00e9 oui et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:35) [57%] :\r\nPoint et l'usure et cette. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:11:51) [76%] :\r\nClaudine fuir chez nous, point d'. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:11:58) [62%] :\r\nQui sait, et juste. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:12:03) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:04) [59%] :\r\nJ'ai point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:26) [85%] :\r\nChrista Ludwig quand j'\u00e9tais trop jeune pour l'opposera 17 18 ans j'ai chant\u00e9 toujours des leaders et c'\u00e9tait apr\u00e8s la guerre, et j'ai chant\u00e9, beaucoup de musique moderne en Allemagne, c'\u00e9tait interdit, c'\u00e9tait interdit, avec les la musique moderne a aussi la peinture moderne \u00e0 tout \u00e7a, alors subitement la musique moderne \u00e9tait l\u00e0, bon, et on avait des f\u00eates Donaueschingen au Darmstadt et Emma a engag\u00e9 beaucoup pour \u00e7a parce que j'avais une belle voix, j'avais musicalit\u00e9 que j'ai appris tr\u00e8s vite et j'\u00e9tais pas cher, je ne sais pas cher, alors j'ai chant\u00e9, beaucoup, beaucoup de r\u00e9citals, aussi, de la musique moderne et apr\u00e8s j'ai ai aussi des textes extraordinaires difficile comme Rilke et j'ai rien compris et ma m\u00e8re m'a dit : tu dois parler tr\u00e8s bien chaque somme et chaque voyait tr\u00e8s bien parl\u00e9, alors j'ai fait \u00e7a et les critiques \u00e9crit c'est curieux comme une jeune fille comme \u00e7a, alors on peut comprendre le texte difficile dire Cr\u00e9doc j'ai rien compris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:44) [93%] :\r\nPour faire ressortir la finesse d'une m\u00e9lodie pour redessiner le plus exactement possible un portrait psychologique sur quoi est ce que l'on travaille Christa Ludwig. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:53) [82%] :\r\nAlors j'ai pris dans mon lit les notes et \u00e9lite sans la musique, le texte toujours le texte et j'ai pens\u00e9 qu'est -ce que je peux faire avec \u00e7a, c'\u00e9tait travail du lit toute seule, on doit s'imaginer le texte et apr\u00e8s interpr\u00e9ter et faire si possible dans le sens de sens de mots oui et \u00e7a je dois dire je suis tr\u00e8s remerciant d'amour Erik Werba qui m'a beaucoup beaucoup appris \u00e7a aussi avec l'impossibilit\u00e9 de respiration quand je peux respirer quand je peux pas respirer et tout \u00e7a, et avec ma m\u00e8re, toujours avec ma m\u00e8re n'a pas toujours par exemple ces ces m\u00e9lodies Stimac \u00e9narque la nuit 2 mais bon et mon, ma m\u00e8re m'a dit je ne sont pas la nuit, de mais pas du tout jeudi alors peut-\u00eatre, c'est un petit peu de Averell. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:15:08) [68%] :\r\nPlus si on est noir et je n'ai je travaille. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:15:20) [74%] :\r\nAh oui et non, \u00e7a est et ce qui \u00e9tait alors \u00e0 savoir l'enlever. \r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:15:47) [98%] :\r\nEt pour. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:16:21) [70%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:16:23) [96%] :\r\nTony Vairelles. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:16:40) [70%] :\r\nAlors c'est comme RFI le. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:17:00) [74%] :\r\nOui, oui, oui de et c'est tout, ici, la ministre a fait savoir et de t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:17:25) [92%] :\r\nPour les riches, et puis il y a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:17:42) [97%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:17:44) [87%] :\r\nNon, n'Troszczynski. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:19) [86%] :\r\nChrista Ludwig, vous, vous parliez d'Erik Werba votre grand accompagnateur tout \u00e0 l'heure, c'est lui qui organis\u00e9 je crois votre 1er r\u00e9cital \u00e0 Vienne, c'\u00e9tait en 1957. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:29) [77%] :\r\nC'\u00e9tait lui, oui, j'avais une robe de soie blanc et la 2\u00e8me fois j'avais aussiM. robe de soie blanc mais c'\u00e9tait pas la dentelle comme le 1er bonsoir et il m'a dit, alors que \u00e7a doit le m\u00eame le m\u00eame robe de soie, je dis non, je ne vois pas, c'\u00e9tait le 1er c'\u00e9tait en dentelle, maintenant c'est la soie et je dis non, la R\u00e9publique moi seulement blanc, hop, tu sais, je devrais avoir l'autre robe de soie et la pens\u00e9e pour Wolf, je crois, c'est rouge et Joubert Des Bleus se passe comme \u00e7a, oui, mais on doit avoir aussi la couleur dans la voix, c'est tout faire parce qu'on ne doit pas attendre une image quand on chante, on doit chanter des couleurs c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:19) [84%] :\r\nAlors, Erik Werba vous disait aussi, je crois qu'un r\u00e9cital doit comporter 3 parties quelles sont ces 3 parties. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:26) [81%] :\r\nAh oui, une partie, c'est pour les critiques, le 2\u00e8me, c'est pour le public et la 3\u00e8me pour moi- m\u00eame, les critiques, il doit \u00e9crire quelque chose, non, et le public doit aimer moi j'aime doit aussi, alors pour moi, c'\u00e9tait toujours dans l'Wolf pour le public c'est terrifiant de Strauss et pour la critique, c'\u00e9tait Joubert dans quelque chose comme \u00e7a, o\u00f9 le Pacs personne conna\u00eet Max Reger, \u00e7a aussi, il a fait de tr\u00e8s bonnes choses oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:08) [86%] :\r\nC'est mieux les laisser. \r\nNous, on privil\u00e9gie justement il y a eu un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:38) [88%] :\r\nChrista Lodwick, accompagn\u00e9 par le pianiste \u00c9ric verbale danse folk Slide, Max Reger un enregistrement r\u00e9alis\u00e9 en 1968 au Festival de Salzbourg, pour conclure, les propos d'Christa Lodwick alors, Christa logique c'est un nom qui est li\u00e9 \u00e0 certains lieux, en particulier si elle a chant\u00e9 partout pendant 5 d\u00e9cennies il y a pourtant IV 4 temples lyriques qui sont ce qu'on pourrait appeler les lieux saints, la carri\u00e8re de la mezzo-soprano c'est le donne au coeur de Berlin, le Palais Garnier, \u00e0 Paris, le Metropolitan Op\u00e9ra et surtout c'est la Staatsoper de Vienne pour Christa Ludwig viennent, c'est la ville dans laquelle elle a le plus souvent chant\u00e9 rester attach\u00e9, bien \u00e9videmment, et sans doute aussi parce que le Wiener Staatsoper c'est le 1er grand th\u00e9\u00e2tre de sa carri\u00e8re quand elle le d\u00e9couvre, on est en 1955 la chanteuse vient de quitter l'Allemagne, elle s'\u00e9tait produite notamment \u00e0 Hanovre et elle rentre \u00e0 Vienne en grande pompe, c'est-\u00e0-dire le moment o\u00f9 l'op\u00e9ra vient d'\u00eatre reconstruit et faire ses d\u00e9buts dans un th\u00e9\u00e2tre flambant rouge et or bien sa marque la grande mezzo-soprano lors de notre rencontre, Christa Ludwig me disait d'ailleurs l'impression lors de sa toute 1\u00e8re repr\u00e9sentation viennoise, c'\u00e9tait dans le Chevalier \u00e0 la rose, de Richard Strauss, on est au 2\u00e8me acte et leur entre en sc\u00e8ne dans le costume d'Octavia n'en costumes somptueux fait de soie blanche brod\u00e9e, on peut le voir encore sur les photos de la production et puis elle porte une perruque blanche et \u00e0 la main, elle tient la fameuse rose d'argent \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle balbutie les premi\u00e8res paroles de Cariane mieux dit \u00e9videmment Farm, j'ai re\u00e7u le tr\u00e8s grand honneur alors des paroles que Crystal Holly \u00e2me v\u00e9cue intens\u00e9ment s\u00fbrement parce qu'elles expriment ce jour- l\u00e0 son sentiment : l'honneur de chanter dans un grand op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:03) [71%] :\r\nTout \u00e0 fait oui. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:29:16) [82%] :\r\nOui, affaire de font leur retour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:07) [87%] :\r\nUn magnifique tapis sonore offert par Herbert von Karajan \u00e0 Octave n'et la mar\u00e9chale les voix de cristal Audi qui Teresa Stich Randall illumin\u00e9s se montent des sonorit\u00e9s, nous \u00e9tions au 2\u00e8me acte du Chevalier \u00e0 la rose, de Richard Strauss, Christa Lodwick c'est un r\u00e9pertoire, bien s\u00fbr, mais c'est aussi une attitude, le d\u00e9sir de conna\u00eetre le d\u00e9sir d'essayer et de comprendre parfois des r\u00f4les qui sont \u00e9loign\u00e9s de sa tessiture de confort, une voix de mezzo-soprano peut aussi devenir avec Christa Ludwig, une voix de soprano il y a par exemple vers avec son op\u00e9ra baisse et sa c\u00e9l\u00e8bre Lady il y a aussi le r\u00e9pertoire Strauss avec le r\u00f4le de la teinturi\u00e8res dans La Femme sans ombre ce personnage, c'est une collaboration de cristal Audi qu'avec le chef Karl B\u00f6hm Cebbe en effet qui lui a fait les coupures n\u00e9cessaires pour qu'elle puisse ma\u00eetriser le r\u00f4le d'un personnage particulier ce personnage de la teinturi\u00e8res, la mezzo-soprano cette ouverture, roi d'ailleurs \u00e0 New-York en l'interpr\u00e9tant, c'est l\u00e0 que le chef Lonard Bernstein la d\u00e9couvrent, elle r\u00e9colte en 1966 un \u00e9norme succ\u00e8s pour l'inauguration du nouveau Metropolitan elle chante \u00e0 ce moment -l\u00e0 dans le Lincoln Center, texte et interpr\u00e9tation, voil\u00e0 ce qui passe en 1er chez Strauss principalement dans La Femme sans ombre, c'est dire que l'expression par le personnage de la teinturi\u00e8res se trouve dans la mani\u00e8re de doser les temps des notes de raccourcir ou d'allonger le son et la Christa l'Audi qui est extraordinaire dans cette fameuse sc\u00e8ne de la caverne au 3\u00e8me acte, elle est emprisonn\u00e9e avec son mari Barack et elle r\u00e9p\u00e8te encore une fois sa confession, elle a su pr\u00e9server son ombre l'ombre qu'ont voulu prendre qu'on veut lui voler et avec \u00e7a, elle a pr\u00e9serv\u00e9 sa f\u00e9minit\u00e9 pour rendre \u00e0 carbone, ce qui lui doit : avec ce r\u00f4le de la teinturi\u00e8res, Christa Ludwig incarne une derni\u00e8re fois le personnage c'est \u00e0 Salzbourg sous la baguette du ma\u00eetre, nous sommes au soir du 16 ao\u00fbt 1974. \r\nLe d\u00e9but du 3\u00e8me acte de la Femme sans ombre Christa Ludwig, qui \u00e9tait la teinturi\u00e8res dans cette production strasbourgeoise de 1974 l'orchestre philharmonique de Vienne \u00e9tait dirig\u00e9 par Karl B\u00f6hm, alors ce qui impressionne avec Christa Lodwick c'est l'\u00e9tendue et la diversit\u00e9 de son r\u00e9pertoire, on la trouve chez Strauss Seberg Mahler, Brahms, elle est tour \u00e0 tour Lady Macbeth s'Fidelio Iphig\u00e9nie Wadal Giza c'est une voix qui se plie finalement aux exigences des r\u00f4les dramatiques du r\u00e9pertoire qu'on appelle volontiers l'artilleries lourdes cette Eboli dans dans Carlos Verdi ou bien country- chez Wagner \u00e9galement et puis les genres musicaux sont l\u00e9gion avec Christa Lodwick on aborde l'op\u00e9ra le lit de la musique religieuse, c'est une voie qui va pour chanter Elektra comme Lohengrin qui fait \u00e9galement merveille dans l'op\u00e9rette avec beaucoup d'humour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:43) [71%] :\r\nD'acier mental. \r\nEt bon, disons. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:12) [67%] :\r\nBien install\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:17) [56%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a et c'est c'est et puis c'est envoyer pointilleux, sans quoi il y avait et point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:57) [68%] :\r\nAh oui, c'est, je ne pense pas, vont faire \u00e7a annonce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:10) [89%] :\r\nLa dr\u00f4lerie des r\u00f4les de travestis, voil\u00e0 une facette artistique et de Christa Lodwick ici c'est une incarnation d'Orlowski de l'op\u00e9rette La chauve-souris, il y aura une Strauss le rire et les larmes, c'est ce qu'exprime le parcours artistique de la grande mezzo-soprano, \u00e7a n'est pas une \u00e9vidence et je crois que \u00e7a m\u00e9rite d'\u00eatre soulign\u00e9, parce que quand on passe indiff\u00e9remment du drame \u00e0 une musique plus l\u00e9g\u00e8res comme l'op\u00e9rette et m\u00eame comme des r\u00f4les de composition, par exemple, Miss Quake Live dans Falstaff, de Verdi, c'est que, d\u00e9cid\u00e9ment, on a beaucoup de talent, je vous ai donn\u00e9 ici quelques impressions de l'art de Christa Ludwig, toute cette semaine, on va d\u00e9couvrir l'artiste la femme \u00e9galement, vous verrez qu'en sa compagnie, la musique, c'est v\u00e9ritablement un plaisir aujourd'hui, on a beaucoup parl\u00e9 de Vienne et de son op\u00e9ra j'aimerais vous proposer aussi la musique d'un de ses enfants, Gustav Mahler, nous sommes en 1957 Christa Ludwig, les leaders \u00e0 une farandole gazelles, elle est accompagn\u00e9e du Philharmonia Orchestra sous la baguette d'Hendrik lui tendance. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:19) [72%] :\r\nCe qui, de l'affaire de tous, donc l'hiver. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:43:34) [60%] :\r\nEncore aujourd'hui, de j'ai rien chambres. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:44:48) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:34) [64%] :\r\nPhilippe Vilain jusqu'ici rame courant est \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:45:53) [96%] :\r\nTr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:51:06) [87%] :\r\nOn va bien merci. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:12) [77%] :\r\nJe ne serais arriv\u00e9 tous les tirs. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:53:20) [82%] :\r\nD'autres. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:54:10) [62%] :\r\nIl est mort voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:55:09) [80%] :\r\nSully point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:14) [89%] :\r\nLa voix de Christa Ludwig dans un lied de Mahler pour illustrer la rencontre que vous a propos\u00e9 certaines regard aujourd'hui avec cette grande dame du chant lyrique demain dans Magma, une nouvelle rencontre Jean Rondeau claveciniste au micro d'Isabelle car laisse un portrait que je vais vous proposer en nouvelle diffusion George de passer une excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de il est 13 heures c'est le journal \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:55:35) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:55:38) [91%] :\r\nBonjour les Londoniens se rendent aux urnes depuis 6 heures ce matin, ils doivent choisir entre le travailliste Sadiq Khan et le conservateur Zac Goldschmidt comme maire de la ville de Londres, les sondages donnaient 10 points d'avance au candidat travailliste et s'il l'emportait syndicats ne deviendra le 1er maire musulman d'une grande. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T11:13:10Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Regard, Serene", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ludwig, Christa", "role": "mezzo-soprano", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7F2B3313-55E9-466E-A0BC-6DBD042E88A9", "internalArchiveId": "7F2B3313-55E9-466E-A0BC-6DBD042E88A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s du dessinateur fran\u00e7ais Sin\u00e9", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "Le caricaturiste politique fran\u00e7ais Sin\u00e9, de son vrai nom Maurice Sinet, est mort ce jeudi \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans \u00e0 Paris. Sin\u00e9 \u00e9tait un des piliers historiques de Charlie Hebdo, qu'il avait quitt\u00e9 dans la controverse.\r\n\r\n* * D\u00e9c\u00e8s du dessinateur fran\u00e7ais Sin\u00e9 12h30 Sin\u00e9 d\u00e9c\u00e8s \r\nLe caricaturiste politique fran\u00e7aise Sin\u00e9, Maurice Sin\u00e9 est mort aujourd'hui \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans, a confirm\u00e9 sa famille. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites d'une op\u00e9ration \u00e0 Paris. Alexandre Habay, Sin\u00e9 c'\u00e9tait un des pilliers historiques de Charlie Hebdo, qu'il avait quitt\u00e9 dans la controverse, en fait toute sa carri\u00e8re \u00e9tait marqu\u00e9e par la pol\u00e9mique.\r\nCrayon historique de Charlie Hebdo, Sin\u00e9 \u00e9tait le dessinateur de toutes les radicalit\u00e9s politiques. Il avait \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 de Charlie en 2008 pour une chronique jug\u00e9e antis\u00e9mite par le patron de l'\u00e9poque Philippe Val. Ce qui avait conduit \u00e0 un schisme dans le monde de la caricature contestataire fran\u00e7aise et la cr\u00e9ation d'un nouveau journal, Sin\u00e9 Hebdo devenu Sin\u00e9 Mensuel par la suite. Alors Sin\u00e9, 87 ans, c'est une longue carri\u00e8re marqu\u00e9e par la satire, la col\u00e8re et les outrances. Il commence ses oeuvres dans les ann\u00e9es 60, \u00e0 la fois caricaturiste et chroniqueur notamment \u00e0 l'Express, il exprime ses opinions anticolonialiste en pleine guerre d'Alg\u00e9rie, revendiquera par la suite son antisionisme, son anticapitalisme sa haine des cur\u00e9s et de toutes les religions, de tout ce qui porte un uniforme dans la plus pure tradition libertaire, sans oublier le c\u00f4t\u00e9 grivois revendiqu\u00e9, voire graveleux. C'\u00e9tait aussi un homme de rencontres artistiques et militantes prestigieuses, Fidel Castro, Malcolm X, Ben Bella, Jean Genet ou Picasso. Enfin SIn\u00e9, c'\u00e9tait un bon vivant assum\u00e9, grand buveur fumeur, qui se remettait d'un cancer. Hier encore il annon\u00e7ait \u00e0 ses fans une op\u00e9ration pour aujourd'hui. \u00ab Alea jacta est, comme dirait ce connard de C\u00e9sar \u00bb \u00e9crivait Sin\u00e9. Le dessinateur avait d\u00e9j\u00e0 install\u00e9 sa tombe au cimeti\u00e8re de Montmartre avec un cactus en forme de doigt d'honneur", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7682778", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9c\u00e8s du dessinateur fran\u00e7ais Sin\u00e9 / 12H30_2016-05-05T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 05.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le caricaturiste politique fran\u00e7ais Sin\u00e9, de son vrai nom Maurice Sinet, est mort ce jeudi \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans \u00e0 Paris. Sin\u00e9 \u00e9tait un des piliers historiques de Charlie Hebdo, qu'il avait quitt\u00e9 dans la controverse."], "variantIds": ["ece-7682778"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:47Z", "speechToTexts": ["12.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLondres le caricaturiste politique fran\u00e7ais Sin\u00e9 Maurice Sin\u00e9, de son vrai nom est mort aujourd'hui \u00e0 l'\u00e2ge de 87 ans a confirm\u00e9 sa famille, il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 des suites d'une op\u00e9ration \u00e0 Paris Alexandre Habay Sin\u00e9 s'\u00e9tait un des piliers historiques de Charlie-Hebdo, qu'il avait quitt\u00e9 d'ailleurs dans la controverse en fait Alexandre toute sa carri\u00e8re \u00e9tait marqu\u00e9e par la pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nCrayon historique de Charlie Hebdo, Sin\u00e9, on peut le dire, le dessinateur de toutes les radicalit\u00e9s politiques, il avait \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 de Charlie en 2008 pour une une chronique effectivement jug\u00e9 antis\u00e9mite par le patron de l'\u00e9poque, Philippe Val, ce qui avait conduit d'ailleurs \u00e0 un schisme dans le monde de la caricature contestataire fran\u00e7aise et la cr\u00e9ation d'un nouveau journal, Sin\u00e9 Hebdo, devenu ensuite Sin\u00e9 Mensuel alors Sin\u00e9 87 ans, c'est une longue carri\u00e8re marqu\u00e9e par la satire, la col\u00e8re joyeuse, les outrances, il commence ses Oeuvres dans les ann\u00e9es 60 \u00e0 la fois caricaturiste et chroniqueur notamment \u00e0 l'Express, il exprime ses opinions anticolonialiste, en pleine guerre d'Alg\u00e9rie revendiquera par la suite son antisionisme radical son anticapitalisme \u00e7a haine des cur\u00e9s et de toutes les religions se de tous ceux qui portent un uniforme dans la plus pure tradition libertaire, sans oublier le c\u00f4t\u00e9 grivois, voire graveleux, c'\u00e9tait aussi un homme de rencontres artistiques et militantes prestigieuses Fidel Castro Malcolm X Ben Bella Jean Gen\u00eat ou encore Picasso enfin Sin\u00e9 \u00e9tait un bon vivant, assum\u00e9, grand buveur fumeur qui se remettait d'un cancer, hier encore, il a annonc\u00e9 \u00e0 ses fans une op\u00e9ration pour aujourd'hui, il \u00e9crivait sur le site du journal al\u00e9as il y acta est comme dirait ce connard de C\u00e9sar, le dessinateur avait install\u00e9 sa tombe au cimeti\u00e8re de Montmartre, avec un cactus en forme de doigt d'honneur portrait sign\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T10:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D4581DF-6A5D-46D9-9138-2B25A7538828", "internalArchiveId": "4D4581DF-6A5D-46D9-9138-2B25A7538828", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Philippe Cohen, directeur du Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "Le Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, sous la direction de Philippe Cohen, pr\u00e9sente, en cr\u00e9ation mondiale, \"Carmina Burana\" de Claude Brumachon avec le Choeur du Grand Th\u00e9\u00e2tre et l'Orchestre de la Suisse Romande \u00e0 Gen\u00e8ve. Philippe Cohen est l'invit\u00e9 de Christine Gonzalez.\r\nOriginaire du Maroc, Philippe Cohen s'int\u00e9resse d'abord \u00e0 la musique et au th\u00e9\u00e2tre. Son go\u00fbt pour la danse est venu plus tard gr\u00e2ce \u00e0 Maurice B\u00e9jart dont il voit le \"Rom\u00e9o et Juliette\" au festival d'Avignon en 1968, et depuis, sa passion ne s'est jamais tarie. Depuis 2003 il est directeur du Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve. Dans \"Carmina Burana\", le Choeur du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve dresse en sc\u00e9nographie la partition de Carl Orff, accompagn\u00e9 de l'Orchestre de la Suisse Romande dirig\u00e9 pour l'occasion par Kazuki Yamada.\r\n\"Carmina Burana\" est \u00e0 d\u00e9couvrir du 13 au 22 mai 2016 \u00e0 l'Op\u00e9ra des Nation \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 2723, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665558", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Philippe Cohen, directeur du Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve / VER_2016-05-05T16:30:45_sequence-1", "Vertigo du 05.05.2016"], "alternativeSummary": ["Le Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, sous la direction de Philippe Cohen, pr\u00e9sente, en cr\u00e9ation mondiale, \"Carmina Burana\" de Claude Brumachon avec le Ch\u0153ur du Grand Th\u00e9\u00e2tre et l\u02b9Orchestre de la Suisse Romande \u00e0 Gen\u00e8ve. Philippe Cohen est l'invit\u00e9 de Christine Gonzalez.\n\nOriginaire du Maroc, Philippe Cohen s'int\u00e9resse d'abord \u00e0 la musique et au th\u00e9\u00e2tre. Son go\u00fbt pour la danse est venu plus tard gr\u00e2ce \u00e0 Maurice B\u00e9jart dont il voit le \"Rom\u00e9o et Juliette\" au festival d\u02b9Avignon en 1968, et depuis, sa passion ne s'est jamais tarie. Depuis 2003 il est directeur du Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve. Dans \"Carmina Burana\", le Ch\u0153ur du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve dresse en sc\u00e9nographie la partition de Carl Orff, accompagn\u00e9 de l\u02b9Orchestre de la Suisse Romande dirig\u00e9 pour l\u02b9occasion par Kazuki Yamada.\n\n\"Carmina Burana\" est \u00e0 d\u00e9couvrir du 13 au 22 mai 2016 \u00e0 l\u02b9Op\u00e9ra des Nation \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7665558"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:19:32Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\n\u00e7a passe Vertigo de 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [93%] :\r\nEn Direct de Gen\u00e8ve bonjour Philippe Cohen bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [86%] :\r\nQuelle est l'ambiance l\u00e0 en ce moment \u00e0 l'Op\u00e9ra des Nation, \u00e0 une semaine de de la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [86%] :\r\nUn petit peu \u00e9lectrique \u00e9lectrique puisqu'on est \u00e0 une semaine de de la 1\u00e8re de la g\u00e9n\u00e9rale aujourd'hui r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale et c'est aussi notre 1\u00e8re soir\u00e9e de danse \u00e0 l'Op\u00e9ra des Nation donc on inaugure non pas l'Op\u00e9ra des Nation mais en tout cas, notre pr\u00e9sence sur ce th\u00e9\u00e2tre donc vrai renouveau lieu \u00e0 l'espace et puis un projet quand m\u00eame un petit peu \u00e9bouriffant qui, voil\u00e0 un petit peu d\u00e9lur\u00e9e et donc il est un petit peu tout le monde sur des charbons \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [91%] :\r\nNon, quelques mots sur les Carmina Burana de Carl Orff, cr\u00e9\u00e9 en 1937 \u00e0 l'origine, Philippe Cohen s'agit d'un recueil de plus de 200 po\u00e8mes \u00e9crits moyen\u00e2geux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [86%] :\r\nAbsolument, ils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s en 1800 si si je ne trompe pas : pas d'Ordet dans un couvent, enfin dans une abbaye dans les, dans les Alpes bavaroises, donc c'\u00e9tait des textes qui \u00e9taient \u00e9crit en latin non en allemand, ancien en vieux fran\u00e7ais et Carl Orff alors en d\u00e9couvrant sa d\u00e9cid\u00e9 en tout cas de composer une musique qui ne partition musicale en utilisant non, \u00e9videmment non pas l'int\u00e9grale, mais une partie de ces, de ces textes ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [82%] :\r\n24 exactement pour cette cantate profane, j'aime beaucoup \u00e9taient complets de de Carl Orff en latin qui veut dire po\u00e8mes de Byron chanson profane pour chanteurs et choeur devront \u00eatre chant\u00e9 avec instruments et images magiques o\u00f9 \u00e7a me pla\u00eet beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [86%] :\r\nOui, les mais en plus, c'est quand m\u00eame une oeuvre assez a assez, assez particuli\u00e8re, c'est peut, on ne peut pas la parent\u00e9 un oratorio c'est pas un op\u00e9ra, c'est pas une, mais c'est pas, enfin il y a, il y a vraiment une une originalit\u00e9 dans la dans la composition, puisque lui- m\u00eame, en fait, n'a pas voulu raconter d'histoires, il n'y a rien de narratif, mais en m\u00eame temps \u00e7a dit \u00e9norm\u00e9ment de choses Plaintel traverser oui absolument, des th\u00e8mes d'ailleurs qui sont toujours r\u00e9currents qui sont toujours d'actualit\u00e9, qui sont, enfin les grands th\u00e8mes de de l'humanit\u00e9, lesquels parl\u00e9, enfin, la religion, l'amour, la vie, le pouvoir qui s'\u00e9clipse, l'ambition, puis, sans oublier les plaisirs de la table et du jeu et on peut dire que dans les Carmina Burana dans l'heure que dure l'Carmina Burana aux retraites de toutes ces ces grandes choses qui font notre petite vie et \u00e7a commence, \u00e7a commence fort : ah bah oui alors \u00e9videmment le 7 ce 1er, enfin quand on Giraud tout le monde quand on conna\u00eet Carmina Burana, j'ose dire que c'est un petit peu faux, tout le monde conna\u00eet le d\u00e9but apr\u00e8s enfin le d\u00e9but et la fin puisque il y a une reprise \u00e0 la fin, mais c'est vrai que ce th\u00e8me a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement utilis\u00e9, que ce soit au cin\u00e9ma dans Les pu enfin page vous donc c'est les 1001 fois Saint-Hubert au Fortuna pourquoi fortune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:17) [78%] :\r\nAlors en radio, on se passe d'images on se l'est cr\u00e9\u00e9 tout seul Philippe Cohen : aidez -nous \u00e0 imaginer \u00e0 quoi ressemble une troupe de danseurs sur cette musique- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [83%] :\r\nEh bien voil\u00e0, imaginez que le rideau s'est ouvert il y a plusieurs trios au sol qui sont en attente, il y a la rang\u00e9e des PDS somptueusement v\u00eatu de fa\u00e7on \u00e9bouriffante derri\u00e8re il y a l'Orchestre encore derri\u00e8re, il y a les coeurs et donc les 6 sont l\u00e0 commence puisque ce sont elles qui vont un petit peu non pas raconter mais tenir un peu la trame, donc il y a Fortunat Flora Philom\u00e8ne a, et fait baisser venu s'et ce cette masse de de trios comme \u00e7a au sol qui commence \u00e0 donner \u00e9videmment toute la puissance de la musique, bien entendu, et de tout ce que \u00e7a va raconter parce qu'on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de et de choses qui sont pas toujours tr\u00e8s dr\u00f4le comme sa religion, l'amour, la vie a fait toute type l\u00e0 il a parfois fallu l'humanit\u00e9 quoi le l'homme dans ce qu'il a de plus fragile et en m\u00eame temps de, de, de plus fort et de plus po\u00e9tique, donc voil\u00e0, vous imaginez cette au fond puisque l'Orchestre et sur une estrade et devant l'estrade, il y a ces si DSK avec une gestuelle en fait extr\u00eamement mesur\u00e9 extr\u00eamement pur, sans, sans aucune d\u00e9monstration et en opposition, le groupe de enfin la la masse compos\u00e9 de plusieurs trios qui vraiment une tendance au sol extr\u00eamement puissante, extr\u00eamement physique extr\u00eamement charnel, je dirais, une tendance qui n'a pas peur de se d\u00e9montrer et de transpirer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [79%] :\r\nL\u00e0 on a tous les cordes, les vents les percussions, les coeurs tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [82%] :\r\nOn a tout \u00e0 fait, c'est un petit peu le le but de de de ce projet hein pour notre 1\u00e8re premi\u00e8res repr\u00e9sentations en tout cas notre 1\u00e8re prestation dans ce magnifique lieu qui est le l'Op\u00e9ra des Nation, c'\u00e9tait de mettre en ensemble toutes les forces vives du Grand Th\u00e9\u00e2tre, le coeur, le Ballet et notre partenaire principal formidable qui est qui et quel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:03) [80%] :\r\nUne chor\u00e9graphie sign\u00e9e Claude Brunet, sachant qu'il ce chor\u00e9graphe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:07) [86%] :\r\nDonc le 1er chanteur chor\u00e9graphe fran\u00e7ais qui a d\u00e9but\u00e9, on va dire la la chor\u00e9graphie il y a 35 ans \u00e0 peu pr\u00e8s que je connais d'ailleurs depuis, depuis ses d\u00e9buts et qui a un parcours assez int\u00e9ressant puisque, avant de venir \u00e0 la danse, il est pass\u00e9 par par les Beaux-Arts, il \u00e9tait \u00e0 l'\u00c9cole des Beaux-Arts de Rouen et c'est c'est important de de le dire puisque tous ses spectacles depuis toutes ces ann\u00e9es ont toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement marqu\u00e9e par un souci de de l'esth\u00e9tique n'\u00e9tait l'esth\u00e9tique au sens large, c'est-\u00e0-dire sans, sans, sans mi\u00e8vrerie, sans esth\u00e9tisme lieu mais avec, que ce soit une esth\u00e9tique puissante, forte, voire dramatique, voire morbide dans une esth\u00e9tique au sens litt\u00e9ral du mot, c'est-\u00e0-dire le go\u00fbt du beau, en tout cas le le visuel l'aspect visuel tant au niveau des costumes, des lumi\u00e8res et quand je dis costume m\u00eame des dans des costumes et les plus simples, les plus les plus inaper\u00e7u mais pour pour que l'autre vraiment cette notion plastique de l'oeuvre et quelque chose d'extr\u00eamement important \u00e9videmment sous- tendu par une gestuelle extr\u00eamement caract\u00e9ris\u00e9e, on peut pas se tromper quand on voit un morceau de danse de creux de Claude la chambre quand on conna\u00eet un tout petit peu on sait a s\u00e9duit personne d'autre ne fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:33) [94%] :\r\nIl para\u00eet que ses spectacles aussi entre les peintures de Michel-Ange, les sculptures de Camille Claudel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [81%] :\r\nBen, c'est-\u00e0-dire ce sont des des artistes qu'il affectionne particuli\u00e8rement, alors vous savez comment on et on aime bien chercher des, des, des rep\u00e8res, trouver des des r\u00e9f\u00e9rences re\u00e7oit \u00e7a nous s\u00e9curise o\u00f9 \u00e7a donne aussi quelques, quelques points de rep\u00e8re au public oui, \u00e9videmment, celui m\u00eame un site ces ces, ces 2 l\u00e0 mais puisque on plus tard quand on parle de de Michel-Ange, la ronde effectivement dans la beaut\u00e9 dans l'esth\u00e9tique, bon il y a quand m\u00eame aussi, et des esclaves en de de Michel-Ange, qui sont quand m\u00eame extr\u00eamement et tortueux et Camille Claudel ou enfin, donc, quand on conna\u00eet un petit peu, son histoire et quand on conna\u00eet son oeuvre, \u00e9videmment, le corps est toujours repr\u00e9sent\u00e9 dont ce qu'il a de de de ce dans la souffrance qu'il porte qu'il porte en lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:29) [73%] :\r\nAlors l\u00e0, et on on cherche des mondes intellectualisent mais il est vrai que, que ce qui est fait, Claude Brunet a chance et c'est cette surtout \u00e9motionnel, enfin le le le corps et la comme vecteur de sensations comme vecteur d'\u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:40) [88%] :\r\nAbsolument, et c'est, c'est \u00e7a que je trouverai que que je trouve formidable c'est chez Claude, c'est que son geste n'est n'est jamais gratuit, c'est-\u00e0-dire il n'est \u00e0 aucun moment il n'est d\u00e9monstrative, puisqu'il est toujours porteur de decence et Corse et d\u00e9cid\u00e9 de faire appel \u00e0 lui pour Carmina Burana puisque c'est c'est une commande et vraiment je ne voyez que lui parce que il a donc encore une fois cette cette ma\u00eetrise totale de du corps et de la technique de la virtuosit\u00e9 de la puissance corporelle et en m\u00eame temps il y a ce cette, cette esp\u00e8ce de sensibilit\u00e9 extr\u00eamement nuanc\u00e9s ou les d\u00e9cors ne doivent rien raconter au sens narratif du terme et ils doivent dire des choses quoi, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t que de raconter, il dit ces mots, donc il y a ce ce recul cette distance, ce qui fait que \u00e7a danse qui est parfois assez, assez, assez brutal enfin entendre dans l'attaque dans dans les attaques dans la virtuosit\u00e9 dans dans dans les sauts dans l'est des des duos mais toujours sous- tendu par un sens extr\u00eamement humain et on a, au-del\u00e0 des danseurs qu'on voit sur sc\u00e8ne, on est vraiment face \u00e0 des hommes et des femmes qui dansent et je trouve que Claude a cette capacit\u00e9 justement \u00e0 \u00e0 donner aussi la place \u00e0 l'Huma avant le danseur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:06) [92%] :\r\nPhilippe Cohen restez avec nous, on se retrouve apr\u00e8s cette nouvelle chanson des banquises. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:26) [62%] :\r\nDonc comme \u00e7a dire car je ne faisais rien pass\u00e9 qui m\u00eame Pitch de respectueux avec moi, on va une personne quoi \u00e7a g\u00e9n\u00e8re saisir du 7. \r\nLa nouvelle loi qui n'a pas c'est un ch\u00e9quier, je peux pas dire et souhait\u00e9 parce que les \u00c9tats qu'il continue -t-il, qui a ouvert une bonne quoi pour les \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [70%] :\r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:27) [57%] :\r\nEt avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:04) [90%] :\r\nJe m'excuse Lov Lee signer le retour des manques Iseult album, ce sera un album qui sort le 27 mai qui s'appellera Good Times, Philippe Cohen, vous dirigez le Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve depuis 2003, les d\u00e9buts ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 difficiles Ballet d'ailleurs \u00e9t\u00e9 \u00e0 2 doigts de de la dissolution, quand vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 la ville comme \u00e0 votre troupe, vous auriez dit \u00e0 ce moment -l\u00e0, dans un an, nous serons peut-\u00eatre tous au ch\u00f4mage, alors je vous propose le risque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:26) [87%] :\r\nEt c'est exactement \u00e7a, c'\u00e9tait un temps \u00e0 un \u00e9norme pari un enjeu ben je pense qu'on n'a qu'une fois dans tout dans sa, dans sa vie, je connais, je suis tr\u00e8s bien le le le tout le parcours du Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre depuis de nombreuses ann\u00e9es, m\u00eame quand quand quand j'\u00e9tais danseur et m\u00eame quand, enfin quand j'\u00e9tais directeur \u00e0 Lyon plus mon pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e9tait un amidon qui venait de temps en temps, \u00e0 Lyon, je me rendais bien compte que le le Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre de commencer un petit peu \u00e0 non pas d\u00e9clin\u00e9 en terme de talent ou de qualit\u00e9 de tendance, mais j'ai l'impression qu'il y avait un petit, un petit peu en perte d'identit\u00e9, donc les gens ne plus quoi Benjamin voil\u00e0 les les gens d'doivent \u00e7a j'd\u00e9\u00e7u apr\u00e8s, mais en tout cas, vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur, il y avait pas une perte d'identit\u00e9, il n'y avait plus le Ballet du container et plus pouvoir attractif donc, comme vous dites quand quand je suis arriv\u00e9, voil\u00e0 comment Jean-Marie Blanchard propos\u00e9 non pas cette mission on va dire les les r\u00e8gles \u00e9taient claires, mais o\u00f9 en Chine plut\u00f4t quelqu'un d'assez optimiste et positif l'enjeu en valait la peine, je trouvais que 50 on s'en 2003, j'avais 50 ans, c'\u00e9tait un tr\u00e8s bon \u00e2ge pour changer de vie, donc j'ai d\u00e9missionn\u00e9 de mon poste tr\u00e8s confortable au Conservatoire national sup\u00e9rieur de Lyon pour me lancer dans cette aventure et en m\u00eame temps quand on arrive dans une situation comme \u00e7a j'ai tr\u00e8s, somme toute, c'est assez facile, je trouve que c'est plus facile que d'arriver dans une position o\u00f9 finalement les choses vont plut\u00f4t bien ronronner trouver sa place et pas toujours faciles, c'est-\u00e0-dire est -ce qu'on fait une une \u00e9volution en douceur est -ce qu'on tourne la page de fa\u00e7on un petit peu brutale l\u00e0 en fait, il n'avait rien \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:20) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a le bateau coulait donc voil\u00e0, \u00e0 Quimper, donc c'est on tourne la page et quels risques vous avez pris puisqu'il y de prendre des risques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:30) [80%] :\r\nBen, le 1er c'\u00e9tait de demander une cr\u00e9ation Jordan. \r\nQui \u00e9tait on va dire, \u00e0 l'oppos\u00e9 de de ce que, fin du r\u00e9pertoire que le Ballet avait \u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0 de se lancer dans dans une dynamique de, de, de cr\u00e9ation et quand je parle cr\u00e9ation au sens large du terme, c'est-\u00e0-dire je parle pas de Style ou de technique, \u00e7a je parle pas de minimaliste dans ce cas -ci dans ce contemporaine et au classique, tout \u00e7a est un peu pas floue mais enfin, mais en tout cas d'\u00eatre dans une dynamique de, de, de cr\u00e9ation, c'est-\u00e0-dire pour moi, ce qui \u00e9tait \u00e9vident hier vous payez -vous vos coll\u00e8gues quand je suis arriv\u00e9, \u00e9videmment, m'ont pos\u00e9 la question : ben tout \u00e0 fait l\u00e9gitime alors qu'elles sont reproch\u00e9s qu'est -ce que vous allez faire et tout naturellement, tr\u00e8s, tr\u00e8s sinc\u00e8rement, si j'\u00e9tais vraiment sinc\u00e8re, j'\u00e9coute et je suis pas s\u00fbr de ce que je vais faire, mais ce dont je suis s\u00fbr c'est de ce que je ne veux pas faire et jeudi d\u00e9j\u00e0, \u00e7a m'a donn\u00e9 une une une ligne directrice : comment mener cette compagnie pour lui redonner de l'attrait pour redevenir un point de rep\u00e8re et s'il se peut, le point de rep\u00e8re, a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 en se lan\u00e7ant dans une dynamique de cr\u00e9ation, c'est-\u00e0-dire que 98 pour pas pas dire 99 pourcent de de notre r\u00e9pertoire c'est un r\u00e9pertoire concret pour nous, c'est-\u00e0-dire que, on ne fait que des cr\u00e9ations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:47) [74%] :\r\nVous avez cherch\u00e9 des chor\u00e9graphes, on va chercher les corps et 15 de chor\u00e9graphe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:50) [86%] :\r\nAlors avec un \u00e9ventail extr\u00eamement large, \u00e7a paie, donc on va parler de, de, de Gilles Jobin, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, Benjamin Millepied qui avaient saisi d\u00e9but si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 Andoni son d'acquis, c'est Emmanuel GATT, c'est-\u00e0-dire une Verbruggen \u00e7a \u00e9t\u00e9 Douglas Baker dont vraiment on a repris un Ballet de Dominique Bagouet vraiment d'ouvrir de, de, d'ouvrir le r\u00e9pertoire puisque au-del\u00e0 des danseurs et 2 seront quoi je crois et que j'ai envie de d\u00e9fense, il me semblait aussi important de faire un travail pour le pour, pour le public, c'est-\u00e0-dire de ne pas le brutaliser en disant suivez moi c'est c'est c'est moi qui ai raison mais en tout cas de de l'amener \u00e0 \u00e0 suivre en tout cas \u00e0 soutenir mon mon mon projet mais pour \u00e7a il faut leur donner aussi des, des, des, des r\u00f4les, des rep\u00e8res, des rep\u00e8res de type stylistique, c'est-\u00e0-dire de donner aussi une diversit\u00e9 donc Gen\u00e8ve est une ville \u00e9videmment internationalement connu, mais \u00e7a reste une petite ville, donc il nous semblait important de ne pas entrer dans une esp\u00e8ce d'entonnoir en ne travaillant que sur une stylistique, mais donner une ouverture et encore une fois, ce qui \u00e9tait important, ce qui est toujours important pour moi, c'\u00e9tait dans une posture contemporaine, pardon, des hommes peu se contemporaine une posture actuelle sans trop se pr\u00e9occuper de g\u00e9rer de la gestuelle \u00e9tait encore soit en tongues pieds nus au sur tout ce qui important c'est d'\u00eatre dans une dynamique cr\u00e9ative et actuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:17) [91%] :\r\nDonc en gros, il faut pas trop brusquer le public qui reste quand m\u00eame dans sa zone de du connu, mais il faut quand m\u00eame faire preuve d'audace fait c'est \u00e7a donc si je comprends bien il faut il faut doser un peu tout \u00e7a, oui, il faut que \u00e7a marche aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:29) [84%] :\r\nOui, bon alors les plats peut-\u00eatre les muses ont \u00e9t\u00e9 ou les caisses de Carmina Burana au dessus de moi, c'est-\u00e0-dire j'ai j'ai eu quand m\u00eame de de la chance que j'ai eu du flair, je ne sais pas, mais en tout cas le il n'y a pas eu de d\u00e9chets que flagrant depuis 3 ans, apr\u00e8s effectivement il y a des craintes et des cr\u00e9ations qui dit cr\u00e9ation il y a quand m\u00eame une prise de risque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:50) [74%] :\r\nBon, Carmina Burana, vous savez que \u00e7a \u00e7a march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:52) [82%] :\r\nBen \u00e7a, mais c'est facile toujours \u00e7a, oui, la la musique marche mais c'est pas, c'est, c'est c'est une oeuvre extr\u00eamement difficile, tr\u00e8s, tr\u00e8s honn\u00eatement, j'ai dit je suis enfin j'\u00e9tais un petit peu inquiet parce que moi, a -t-il personnel toutes les productions chor\u00e9graphiques de Carmina que j'ai vu ce sont plut\u00f4t des ratages complet donc c'est c'est une 9 extr\u00eamement difficile suivant enfin comment on l'c'est-\u00e0-dire la le grand risque majeur, c'est d'\u00eatre redondant sur cette musique et pour ce qui n'est pas le cas de de Claude comme parce qu'il a justement cette d\u00e9licatesse pour la comment je l'ai fait \u00e0 presque 3 ans comme donc il a eu le temps de de dig\u00e9rer la musique pour d'une certaine mani\u00e8re, sans s'en \u00e9loigner et de prendre cette musique avec beaucoup de d'humilit\u00e9 et de simplicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:38) [83%] :\r\nComment fonctionne la cohabitation avec les autres Ballet en Suisse je pense en Suisse allemande \u00e0 ceux de B\u00e2le de Z\u00fcrich ont Suisse Romande \u00e9videmment B\u00e9jart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:49) [87%] :\r\nBah, la cohabitation, voil\u00e0, on sait qu'on existe, mais enfin, en fait, quoi que je suis arriv\u00e9 en 2003, j'ai commenc\u00e9 un peu \u00e0 \u00e9cum\u00e9 ben mon nouveau pays, la Suisse et j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s vite compris que bah c'\u00e9tait pass\u00e9 et si \u00e9vident que \u00e7a, en tout cas de montrer son travail dans dans son pays, ce que je l'en tout cas mon, mon pays d'adoption, c'\u00e9tait beaucoup plus facile pour moi d'amener la compagnie en Australie, aux \u00c9tats-Unis, au Br\u00e9sil, que de l'ann\u00e9e, en Suisse, donc j'ai vite compris un petit peu le le fonctionnement donc apr\u00e8s peut enfin on on tourne quand m\u00eame nous, beaucoup en Suisse maintenant le il y a, c'\u00e9tait il y a 2 ans, je ne sais plus que le bicentenaire de de l'int\u00e9gration de Gen\u00e8ve dans la Conf\u00e9d\u00e9ration, a pour sa part \u00e0 marquer un petit peu un \u00e9v\u00e9nement j'ai j'ai j'ai fait une esp\u00e8ce de mini festival qu'on a appel\u00e9 helv\u00e9tique danser o\u00f9 j'ai invit\u00e9 tous les maires oui que B\u00e2le, Lausanne, parce que, apr\u00e8s, on a 2 d'excellents, d'excellents rapports, enfin bon, chacun a son \u00e0 son propre territoire, chacun a son propre r\u00e9pertoire, voil\u00e0 la cohabitation est tout \u00e0 fait convivial et agr\u00e9able avec mes mes homologues. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:02) [88%] :\r\nEt pourquoi un festival comme \u00e7a ne pourrait pas se reproduire pour que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:06) [85%] :\r\nBen \u00e9coutez on circule mieux, toujours, on y pense, on y pense, en tout cas le jeu se croit que le public de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 ravie, puisqu'on a jou\u00e9 \u00e0 guichet ferm\u00e9 toute la semaine pour les toutes les repr\u00e9sentations \u00e9videmment B\u00e9jart Ballet Lausanne, \u00e7a c'\u00e9tait quasi \u00e9vident mais m\u00eame le enfin, B\u00e2le, Z\u00fcrich et de et il y a, il y a eu des demandes disant, mais pourquoi ne pas ne pas renouveler en tout cas, on y pense bien de ne pas attendre, voil\u00e0 l'astuce, disons que l'id\u00e9e m'\u00e9tait venu pour ce ce centenaire mais en tout cas, de le cr\u00e9er, voil\u00e0 si Gen\u00e8ve peut devenir une esp\u00e8ce de o\u00f9 on montre un petit peu la danse elle helv\u00e9tique, moi je serais tr\u00e8s tr\u00e8s heureuse que ce type de reproche que je fais, c'est qu'effectivement chacun est un peu dans ce soir, quoi, et encore une fois, j'ai moi je, non, on n'a pas \u00e0 se plaindre, quoi qu'on ait la compagnie suisse qui tourne le plus en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:02) [79%] :\r\nSur la 1\u00e8re c'est qui court jusqu'\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:05) [85%] :\r\nIl y a des questions qui vous f\u00e2chent Philippe Cohen, comme \u00e7a on \u00e9vite toute forme de conflit non aucune parfait \u00e7a et Philippe Cohen, vous aviez 15 ans vous d\u00e9testez la danse les pointes les tutus lorsque vous allez au au Palais des papes d'Avignon et que vous voyez le Rom\u00e9o et Juliette de Maurice B\u00e9jart. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:23) [84%] :\r\nOui, absolument, c'\u00e9tait comme c'est une r\u00e9v\u00e9lation puisque comme comme vous le disiez, mes go\u00fbts depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s jeunes, plut\u00f4t vers l'op\u00e9ra et le th\u00e9\u00e2tre, alors que je voyais quand m\u00eame beaucoup de danse puisque parle enfin relations familiales, j'allais voir tous les spectacles de l'Op\u00e9ra de Paris depuis 71 62 enfin pendant de nombreuses ann\u00e9es et d'ailleurs c'est pour moi, c'\u00e9tait une c'\u00e9tait une punition d'aller voir les, les, les grands ballets classiques oui et la la compagne de de mon p\u00e8re, de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s fin, elle se trouve juste et du site Peugeot \u00e7a avec le le recul me dit tu beaucoup trop jeune, me disait tu beaucoup trop jeune pour d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 ce que tu aimes, ce que tu n'aimes pas, si tu ne vas pas voir ta Le Lac des signes Belle au bois dormant et tout, tout, tout, tout le reste, je ne peux m\u00eame pas voir les productions d'op\u00e9ra donc vraiment, c'\u00e9tait un point s\u00e9pare pas, je trouvais que \u00e7a ressemble \u00e0 rien, je trouve, et c'est dans ce ridicule que leurs fossiles que l'Euro, enfin bon bref et peut tout \u00e0 fait par hasard, comme j'\u00e9tais, j'aimais beaucoup le th\u00e9\u00e2tre, j'avais quand m\u00eame 15 ans que je me souviens, j'\u00e9tais alors Stop, j'habite \u00e0 Nice, \u00e0 l'\u00e9poque et puis j'\u00e9tais arriv\u00e9 avec une amie qui a enfin les voir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:35) [83%] :\r\nRom\u00e9o et Juliette, Maurice B\u00e9jart qu'est -ce qu'on va y voir encore et mais vraiment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 enfin une une r\u00e9v\u00e9lation sert tout d'un coup, la tendance me donner l'impression qu'on pouvait dire des choses autrement que par le mani\u00e9risme et la et et la d\u00e9coration, ce qui est un peu la pression bon mon avis, c'est un petit peu nuancer quand m\u00eame depuis hein sur le ballet classique, mais en tout cas de la \u00e0 cette \u00e9poque vraiment entre couches trouv\u00e9 bah comme je parlais de Claude Brunet tout \u00e0 l'heure que le geste a du sens, la retrouver que tout d'un coup le geste avait du sens, il avait une dramaturgie, il y avait enfin j'\u00e9tais mais par par ce ce spectacle apr\u00e8s, \u00e7a n'est absolument pas \u00e7a qui m'a donn\u00e9, enfin je suis pas rentr\u00e9 dans un cours de danse tout de suite apr\u00e8s on mais j'ai commenc\u00e9 d'abord \u00e0 devenir un fan absolu de demander B\u00e9jart j'allais, j'ai tout voir et du coup je me suis int\u00e9ress\u00e9, ce qui a en plus pas d\u00e9j\u00e0 Juliette puis avait quand m\u00eame beaucoup de Ballet sur donc, du coup, je voyais des points de fa\u00e7on diff\u00e9rente, il est vraiment les choses se sont faites, petit \u00e0 petit, j'ai commenc\u00e9 vraiment \u00e0 Hammamet habitu\u00e9s et puis apr\u00e8s comme comme beaucoup, hein, c'est, c'est c'est le hasard, une amie qui qui prenait des cours de temps ce qui assaillent peut qui qui m'a tra\u00een\u00e9 dans un cours, alors \u00e7a, je me suis laiss\u00e9 tra\u00eener plut\u00f4t oui et c'est bon et et puis voil\u00e0, et puis tout d'un coup, je me suis dit mais en fait c'est \u00e7a que c'est \u00e7a que j'ai j'ai j'ai envie de faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:04) [89%] :\r\nVous vous formez au aupr\u00e8s de Rosella Hightower un personnage elle disait par exemple qu'il y a 3 mots pour qualifier la danse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:10) [51%] :\r\nQuelques quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:11) [95%] :\r\nAlors \u00e7a, vous me posez une colle, je ne sais pas les 3 mots. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:14) [89%] :\r\nTravail travail voulait se donner. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:17) [82%] :\r\nTr\u00e8s travaille bah alors, enfin moi je, je lui dois tout, hein, cette femme puisque je quand je suis arriv\u00e9 en 1970 quoi \u00e0 Cannes, parce que je, je commence, je prenais des cours \u00e0 Nice, puis j'ai \u00e9t\u00e9 aussi, j'ai eu beaucoup de chance que j'avais mon professeur de de l'\u00e9poque, enfin \u00e0 Nice quand elle a vu que j'avais vraiment envie d'en faire un m\u00e9tier, elle m'a dit mais, \u00e9coute, si tu as envie de faire \u00e7a, c'est pas avec moi qu'il faut rester parce que moi je pourrai pas t'amener enfin et, bon ben oui, ce qu'on va appeler comme j'habite \u00e0 Nice, mais voil\u00e0 il y a une \u00e9cole \u00e0 Cayenne, moi je n'ai pas qui \u00e9tait \u00e9lectoraux, je n'en avais aucune id\u00e9e, donc j'arrivais quand j'avais 17 ans, \u00e0 17 tours 17 18 et pas pour une gerbe pas tr\u00e8s dou\u00e9s, enfin pas vraiment de pr\u00e9disposition, si ce n'est leur pr\u00eate pr\u00e9dispositions physiques, si ce n'est ma ma ma volont\u00e9 et puis disons -le puisque maintenant il y a prescription un physique disons agr\u00e9able pour \u00eatre danseur, surtout \u00e0 l'\u00e9poque \u00e7a manquait de gar\u00e7on beau gosse, il faut dire voil\u00e0 voil\u00e0 bobo gosse et alors moi je suis arriv\u00e9, ma femme, on c'est bien en fait c'est formidable quand on est comme \u00e7a, on est compl\u00e8tement inconscient, on a peur de rien, on se sent invincible, donc voil\u00e0, je suis all\u00e9 prendre un cours et puis alors apr\u00e8s vraiment, mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'a marqu\u00e9 cette femme comme quand m\u00eame un charisme et un regard enfin les quelque chose de d'extr\u00eamement fort qui se d\u00e9gage d'elle me dit dit \u00e9coutes, voil\u00e0, tu vas danseur et que tu n'as rien pourrait, dans ce qui n'a pas de m'y plier, t'es pas coordonn\u00e9s, ce qu'il a commenc\u00e9 la danse \u00e0 un petit peu tard mais si tu travailles et si tu tu tu prends des cours s\u00e9rieusement si tu ne rate jamais de et si tu t'accroches, tu vas -y arriver, ben voil\u00e0, il ne suffisait que de \u00e7a, je connaissais par jour quand m\u00eame, oui, donc un oui 50 par jour, 3 cours de danse classique, mais je connais tous les niveaux, hein, d\u00e9butant moyens avanc\u00e9s, ce que j'avais aucun complexe, alors je plus, j'ai dit : vous savez, une esp\u00e8ce d'inconscience, mais c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est formidable, et puis un cours de danse jazz et un cours de techniques Graham voil\u00e0 j'ai fait \u00e7a pendant quelques quelques ann\u00e9es et puis, avec comme objectif oui parce qu'en plus quand quand quand je lui ai parl\u00e9 avait dit mais pratique d'un danger, moi je dans ce ce que je veux rentrer chez Maurice B\u00e9jart, ce que j'ai, j'avais peur de rien, \u00e0 l'\u00e9poque et je dis ben \u00e9coute en tout cas, travaille et le moment venu, on verra, puis voil\u00e0, je me suis mis en travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:48) [92%] :\r\nMais vous n'avez jamais int\u00e9gr\u00e9 la troupe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:50) [81%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, non parce que \u00e0 un moment, parce que j'ai, j'ai toujours eu un caract\u00e8re un petit peu particulier, c'est-\u00e0-dire encore une fois, je sais pas toujours ce que j'aime et je sais ce que je n'aime pas et est -ce que, effectivement, au bout de 3 3 4 ans Maurice chercher des des gar\u00e7ons et c'est l\u00e0, me dit \u00e9coute Maurice m'appeler cherche \u00e0 gar\u00e7ons Vaezi gel\u00e9s par les toits et c'\u00e9tait des poches venez de voir Nijinski, clown de Dieu que savez absolument pas aim\u00e9, je trouvais \u00e7a et j'ai eu enfin, encore une fois, avec le recul, 45 ans apr\u00e8s ce dit mais quelle audace non mais \u00e9coutez, moi j'ai plus envie qu'reste d\u00e9j\u00e0 parce que \u00e7a m'int\u00e9resse pas, je j'aime pas ce qu'il fait maintenant, donc je suis jamais all\u00e9 \u00e0 l'audition peut-\u00eatre parce fait vous aviez G\u00e9rard g\u00e9n\u00e9ral juste avant tout redonner la parole, z'avez racont\u00e9 \u00e7a Maurice quand je vois comme j'ai rencontr\u00e9 aucun poste rencontrer d'abord je, je lui avais dit que c'\u00e9tait en fait, gr\u00e2ce \u00e0 lui que j'avais fait la tendance alors il \u00e9tait quand j'\u00e9tais au Conservatoire, il \u00e9tait, il \u00e9tait venu il me dire : je suis ravi de rentrer dans cette maison o\u00f9 gr\u00e2ce \u00e0 moi, vous \u00eates entr\u00e9 en dehors aussi et donc je avais racont\u00e9 cette c'est cette histoire, il \u00e9voque rigoler Jaur\u00e8s, oui, mais parce que bon, Maurice, vous savez, voil\u00e0 c'est c'est quelqu'un qui, qui qui qui surpasser un petit peu mais mais c'est \u00e7a l'amusait beaucoup emp\u00eacher Maurice parce qu'il a toujours aim\u00e9 les gens qui ont un peu de caract\u00e8re l'\u00e9coutez, si vous avez eu raison au moment est est -ce que vous l'avez un jour regretter je dis excusez -moi, mais non, j'ai vu que je vais peut-\u00eatre mais pas continuer sa j'\u00e9tais au Conservatoire, il nous a toujours donn\u00e9 des autorisations pour remonter des des extraits de ballets pour pour pour les \u00e9l\u00e8ves du concert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:26) [90%] :\r\nVous avez dans\u00e9 une dizaine d'ann\u00e9es dans dans diff\u00e9rentes compagnies et tr\u00e8s t\u00f4t, vous d\u00e9cidez d'arr\u00eater \u00e0 30 ans oui et c'est vous qui d\u00e9cidez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:34) [84%] :\r\nOui, c'est moi qui d\u00e9cide, message le savez d\u00e9j\u00e0, j'avais pris la d\u00e9cision, j'avais 19 ans parce que j'encore une fois j'ai voil\u00e0 j'ai une nature sert beaucoup je je je me positionne sous un peu comme comme t\u00e9moin de de tout, tout ce qui se passe autour de moi et j'ai toujours trouv\u00e9 surtout aller \u00e0 l'\u00e9poque, enfin il y a, il y a un capital 40 45 ans, \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, peut-\u00eatre un peu brutale est -ce que je vais dire c'est ce c\u00f4t\u00e9 vieille danseuse comme \u00e7a ma toujours beaucoup attrist\u00e9 quand je voyais des, des, des danseuses, quand on dit ce ces valeureux c'est avec peine 32 ans non mais \u00e0 l'\u00e9poque, les ann\u00e9es 45 \u00e0 47 et puis, et puis vous savez qui c'est qui s'accroche tout \u00e7a et \u00e7a me \u00e7a me \u00e7a me d\u00e9prime, et je me 6 mais moi je ne veux pas finir comme \u00e7a, je ne pas finir comme \u00e7a, donc j'arr\u00eaterai \u00e0 30 Europe pourquoi 30, auront, j'en sais rien, c'est pour se donner un objectif mais j'ai toujours car des \u00e7a en t\u00eate, et apr\u00e8s on m\u00fbrissant un tout petit peu, disons les, les choses se sont se sont un petit peu \u00e9claircies en tout cas j'ai pu formuler un petit peu mieux cette sensation comme \u00e7a c'est intuition que que j'avais encore une fois, en observant tous ceux qui \u00e9taient autour Jetair 30 ans en gros pour normal, c'est le d\u00e9but de la vie et pour un danseur, c'est le d\u00e9but de la fin, donc je trouvais que c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bien et je voulais en tout cas \u00eatre ma\u00eetre de mon destin en tout cas, me le donner et ne pas ne pas subir et ne pas avoir cette frustration et cette tristesse de de subir un d\u00e9clin et de penser, non pas qu'on est fini, mais qu'on est, et voil\u00e0 qu'on qu'on est quasiment plus rien, c'est c'est difficile \u00e0 d\u00e9passer quand m\u00eame de la sc\u00e8ne \u00e0 monsieur tout le monde et je voulais qu'avoir enfin en tout cas que tenter autre chose, tant qu'on a de l'\u00e9nergie, de la volont\u00e9 de de l'optimisme et il faudra dans dans la vie et je l'ai fait Thierry certains effets. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:26) [91%] :\r\nOui, j'ai une question pour vous, Philippe Cohen, bonjour, bonjour, aujourd'hui vous dirigez le Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre est -ce que vous \u00eates -vous le c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re, amen\u00e9 \u00e0 dire \u00e0 des gens qu'il faudrait peut-\u00eatre qu'ils quittent le m\u00e9tier avant que le m\u00e9tier de qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:38) [87%] :\r\nAh oui et c'est non pas quotidien, mais en tout cas, il y a quelques ann\u00e9es, le corps parce que quand je suis arriv\u00e9 en 2003, j'ai regard\u00e9 la compagnie en tout cas ceux qui souhaitaient rester en l'\u00e9tat, c'est-\u00e0-dire ce n'est pas g\u00e9r\u00e9 tout le monde est r\u00e9engag\u00e9 donc j'ai fait avec ceux qui avaient envie de me suivent dans ce nouveau projet et on disons 2010, la compagnie devenait un petit peu vieillissante et justement comme je suis pass\u00e9e par l\u00e0 et je me suis d\u00e9brouill\u00e9 tout seul je dirais pour pour me reconstruire en tout cas une autre vie, c'est, c'est une chose qui est extr\u00eamement importante pour moi le le soutien et l'aide justement \u00e0 la \u00e0 cette transition, y compris quand j'\u00e9tais directeur au Conservatoire, il avait 14 15 ans d\u00e9chargent leur parler de vous devez savoir en tout cas vous devez avoir une id\u00e9e de qu'est -ce que vous voulez faire apr\u00e8s puisque la carri\u00e8re va s'arr\u00eater tr\u00e8s, tr\u00e8s vite et quand \u00e7a m'arrive enfin, il m'est arriv\u00e9 puisque j'ai quasiment changer toute la compagnie en 3 ans, donc c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s progressif, d\u00e9j\u00e0 on en discute avec les avec les, les, les, les int\u00e9ress\u00e9s sur disque, 2 ans avant, en disant voil\u00e0 tant de son, on va arr\u00eater, tu a 2 ans, Dino qu'est -ce que tu veux faire, quels sont h\u00e9siter comment est -ce qu'on peut, avant que la RDP la la reconversion du danseur professionnel existe, j'avais r\u00e9ussi \u00e0 obtenir de du un stade de la fondation des fonds financiers pour h\u00e9 ben aider \u00e0 reprendre des \u00e9tudes \u00e0 faire une formation, donc voil\u00e0, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s progressif, c'est c'est ensemble qu'on le fait, et en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:20) [71%] :\r\n\u00e0 quel \u00e2ge et dans ce r\u00f4le dans ce est trop vieux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:24) [85%] :\r\nTrofimov se trouve que je sais c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s al\u00e9atoire, \u00e7a d\u00e9pend des potentiels, \u00e7a d\u00e9pend des \u00e9nergies on il y a 200 enfin une danseuse br\u00e9silienne a fait faire dans d'art qui est parti, qui avait quasi 40 ans, \u00e7a ne se voyait absolument pas donc c'est pas seulement une question d'\u00e2ge, c'est une question qui commence, voil\u00e0, il y a un physique et il y a aussi de le leur, leur vie en fait de d'arriver encore \u00e0 se \u00e0 avoir cette envie de se prouver quelque chose, c'est de ne pas \u00eatre encore l\u00e0, c'est ce que la lassitude, c'est c'est terrible Laurent Dauphin dans le but de l'artistique que quel qu'il soit, donc c'est vraiment entre eux dire 35 35 40 ans, mais c'est plut\u00f4t autour de 35 qu'il qu'il d\u00e9cide de partir parce que, encore une fois, \u00e9tant pass\u00e9e par l\u00e0, je trouve qu'entre 30 et 35 ans, c'est la meilleure p\u00e9riode en tout cas pour ce soir pour ce qu'on a encore cette \u00e9nergie pour recommencer quelque chose apr\u00e8s, plus on attend, plus \u00e7a devient difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:22) [84%] :\r\nOn continue tout \u00e0 l'heure Philippe Cohen de parler du Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, mais tout de suite avec Thierry certes Sea hommage au grand caricaturiste qui \u00e9tait sign\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:32) [82%] :\r\nIl faut la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:35) [77%] :\r\nIl n'\u00e9crira plus de billet au vitriol il ne d\u00e9cidera plus de caricature \u00e0 l'arsenic cin\u00e9 est mort \u00e0 8 ans de 7 ans Thierry. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:41) [82%] :\r\nOui, Maurice Sinet et si elle ne Terguia sign\u00e9 un dessinateur de presse fran\u00e7ais un gars de la vieille garde celle des Reizer Cabu \u00e9volue n'ce qui une g\u00e9n\u00e9ration de Claude peur fauch\u00e9es soit par le cancer soit r\u00e9cemment mitraill\u00e9 par les djihadistes \u00e0 Paris ces 2 g\u00e9n\u00e9ration farouchement anticl\u00e9rical qui a fond\u00e9 le magazine Charlie-Hebdo, Sin\u00e9 hier restait 27 ans, avant de se faire virer pour une chronique sur Jean Sarkozy alors, fils du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il avait \u00e9t\u00e9 tax\u00e9 \u00e0 tort d'antis\u00e9mite par son r\u00e9dacteur en chef qui le sommait de s'excuser, or, s'il n'\u00e9tait pas tellement de gens \u00e0 ceux qui s'cusez ni m\u00eame \u00e0 travailler comme journaliste qui revient le v\u00e9rifier par exemple les rumeurs et \u00e0 propos de genre ou de Style pour faire un peu ni des 2 qui \u00e9tait sign\u00e9 voici l'interview de l'\u00e9poque de cette bruit, c'\u00e9tait en 2008. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:26) [74%] :\r\nBen non je suis pas le Sidaction et pas pour le pr\u00e9- campagne, en plus, non, non, non, moi je suis un commentateur, c'est un pol\u00e9miste, donc je n'arrive \u00e0 se \u00e0 fumer et va se convertir en torero qui, \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s a enfl\u00e9 qui fait \u00e9craser \u00e0 tous les maires, il y a eu tr\u00e8s, qui effectivement ne font plaisir, c'est notre c\u00f4t\u00e9 un chasseur qui Styron balle dans le pied, hop, et puis \u00e0 la fin, j'ai \u00e9crit ma et l'\u00e2ge que j'ai dit : bah, Jean Sarkozy ce truc -l\u00e0, la 80, j'ai toujours fait \u00e7a toute ma vie, j'\u00e9tais en t\u00f4le \u00e0 20 ans pour alarmer et puis j'ai rencontr\u00e9 91, s'il le faut, je vous en fous, je revendique la libert\u00e9 compl\u00e8te, totale et il va les emmener un peu toutes les lois et interdiction de fumer, je fume, interdiction de picoler je picole, hein, et bient\u00f4t, il y a une interdiction pour moi, c'est une atteinte \u00e0 ma mani\u00e8re, moi mon l'entit\u00e9 Montreuil d'habitude, bon, les vieux, ils ont un pied dans la tombe et commence \u00e0 croire en Dieu, il est bon de avant et puis, comme moi, on va disons plus blanc juin le mec du Nouvel Obs, c'est-\u00e0-dire le poursuivait -il et ses oxyg\u00e8ne comme s'il \u00e9tait suivi une plante, h\u00e9 ben il va avoir celui du beaut\u00e9 bien comme une chose. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:41) [85%] :\r\nLe franc- parler de cin\u00e9 apr\u00e8s son d\u00e9part du magazine Charlie-Hebdo, il a fond\u00e9 CinHebdo puisqu'il est mensuel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:48) [90%] :\r\nEt comme on n'est jamais mieux servi que par soi -m\u00eame, cet homme qui n'\u00e9pargne personne et surtout pas lui- m\u00eame \u00e0 r\u00e9diger un dernier dessin avant de ranger sa plume, il est sur son lit de pital il y a les poings lev\u00e9s \u00e9crit mourir plut\u00f4t crever. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:01) [90%] :\r\nUne \u00e9pitaphe \u00e9galement grav\u00e9e sur sa tombe, puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 il y a quelques ann\u00e9es, acheter sa s\u00e9pulture au cimeti\u00e8re Montmartre \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:08) [83%] :\r\nUne tendre avec 60 places pour ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s R5 histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:12) [79%] :\r\nUn bonze repr\u00e9sentant un doigt d'honneur, oui \u00e0 la paix, Philippe Cohen, \u00e7a vous a fait hurler de rire \u00e0 Auckland, Sydney. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:18) [83%] :\r\n\u00e7a incroyable, enfin, que des gens comme \u00e7a et puis exister avec cette libert\u00e9 pour les hommes et les insoumis, je le vois, je peux pas dire ce je les aime ou je les admire, mais ils sont importants, moi je ne le voil\u00e0 c'est \u00e7a n'est pas \u00e7a n'est pas dans ma nature, j'ai j'ai pass\u00e9, j'ai pas cette cette cette audace gender d'autres mais pas celle -l\u00e0, mais moi je peux dire c'est comme c'est quand m\u00eame assez admiratif de ces gens surtout encore une fois c'est pas, c'est pas de la porte quoi en faire et \u00e7a, \u00e7a a l'air comme \u00e7a, mais il y a, il y a, il y a du fond, il y a, il y a du sens commun derri\u00e8re tout \u00e7a, c'est pas gratuit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:54) [92%] :\r\nVous \u00eates, je le rappelle, le directeur du Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve qui va interpr\u00e9ter au c\u00f4t\u00e9 du quart du Grand Th\u00e9\u00e2tre de l'Orchestre de la Suisse romande Carmina Burana du 13 au 22 mai une troupe de 22 danseurs c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:04) [78%] :\r\nOui 22 danseurs, 14 nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes communes gar\u00e7on combien de films ont 0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:09) [74%] :\r\nParit\u00e9 respect\u00e9e absolument indispensables indispensables, c'est vrai, ah oui, c'\u00e9tait \u00e7a : vous autorisez non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:17) [82%] :\r\nOui, non, non, on peut d\u00e9j\u00e0 enfin indispensable parce que pour avoir un peu n'\u00e9quilibr\u00e9e aussi indispensable, avoir une mixit\u00e9 culturelle, \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 entam\u00e9es, mais pas de, de, de mes focus comme \u00e7a, dans, dans, dans, dans ma vie, j'ai fait, j'ai fait exploser quand j'\u00e9tais au Conservatoire, en plus, \u00e9tablissement public, j'ai fait exploser les lieux exploser les quotas de d'\u00e9trangers je trouve essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:42) [80%] :\r\nPourquoi c'est essentiel cette diversit\u00e9, vous avez effectivement dans votre troupeau des des Japonais, des Tha\u00eflandais des Russes et est -ce que la danse est r\u00e9ellement comme on l'imagine \u00e0 langage commun c'est pareil au Japon qu'en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:53) [87%] :\r\nAlors on on a la m\u00eame base, on a un peu le m\u00eame vocabulaire et des petites du nuance pr\u00e8s mais on voil\u00e0, en gros, on parle, on parle de la m\u00eame chose, mais en m\u00eame temps, sous- tendu d'une culture d'une approche pas de petites choses tr\u00e8s tr\u00e8s infime, mais en fait comme je dis, des petites choses font souvent les, les, les, les, les grandes choses et ce sont ces petites choses justement qui, pour moi, font une des richesses du Ballet, c'est-\u00e0-dire cette diversit\u00e9 puisque chacun \u00e0 bord, enfin chaque spectacle, m\u00eame avec le m\u00eame respect le m\u00eame soutien au au chor\u00e9graphe au projet du du du Ballet du du du Grand Th\u00e9\u00e2tre mais en apportant sa culture, sa patte et je pense que cette richesse et diversit\u00e9 rend les spectacles extr\u00eamement humain et on a pas oui, ils sont tr\u00e8s performants et son formidable, hein, ces ces danseurs mais mais ils sont avant tout extr\u00eamement humain est -ce qui est aussi important, c'est de trouver cette esp\u00e8ce de de vient de de de points communs, qui est le projet artistique du du Grand Th\u00e9\u00e2tre, mais avec la somme de toutes ses diff\u00e9rences culturelles de toutes ces approches et et voil\u00e0, c'est un petit peu hors peut-\u00eatre un peu utopiste ou c'est c'est un petit peu ma mani\u00e8re \u00e0 moi, de ma petite dame, ma ma petite fl\u00e8che, surtout en plus en ce moment dans ce monde comme \u00e7a un petit, un petit peu faux j'ose encore esp\u00e9rer que on peut, on peut tous vivre ensemble, c'est un peu pu\u00e9ril mais bon, j'y crois pas, en tout cas c'est plus faire c'est extr\u00eamement facile de le faire \u00e0 Gen\u00e8ve et cette extr\u00eamement agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:34) [77%] :\r\nLe Ballet Philippe Cohen est un art occidental oui dessin\u00e9 et pens\u00e9 pour d\u00e9cor occidentaux est -ce que les Br\u00e9siliens, les Asiatiques, les jambes d'origine africaine aussi am\u00e8ne un autre corps une autre face suspens c'est le le le mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:49) [83%] :\r\nAlors le ballet classique est occidentale, il y a d'autres, donc \u00e7a \u00e9videmment extra occidents mais le ballet classique oui occidental est quasi le m\u00eame partout dans le monde et mais justement c'est ce langage commun, enfin moi ce qui ce qui ce qui est, ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est qu'on a le m\u00eame langage, on c\u00f4toie avec des des petites diff\u00e9rences de poker en fin de semaine de vocabulaire technique mais une glissade en assembl\u00e9e une pirouette, voil\u00e0 ce que les mots sont aussi en fran\u00e7ais, mais il y a une \u00e9nergie il y a une approche il y a une dynamique, une musicalit\u00e9 qui est qui est diff\u00e9rente \u00e0 chaque pays, c'est-\u00e0-dire \u00e0 une danseuse japonaise, une danseuse br\u00e9silienne, on le plafond l\u00e0 le m\u00eame cours de danse classique, elles connaissent le m\u00eame vocabulaire, mais la mani\u00e8re d'approcher cette technique est extr\u00eamement diff\u00e9rentes, mais en m\u00eame temps elle 10 la m\u00eame chose, mais avec des nuances diff\u00e9rentes et je trouve que c'est \u00e7a qui qui moi- m\u00eame m\u00eame int\u00e9resse c\u00f4toie pas par rapport \u00e0 la technique classique, les danseurs ont un cours de danse classique de tous, tous les matins pour pour s'entra\u00eener, mais c'est en tout cas, puisqu'on leur parle Carmina Burana, c'est tout le monde et f\u00e9d\u00e9rer autour de Claude Brunet c'est la m\u00eame chor\u00e9graphie s'apprennent tous les, m\u00eame pas, et ceux qui ont fait aussi la richesse, c'est que l'approche n'est absolument pas la m\u00eame, la sensibilit\u00e9 n'est pas la m\u00eame et c'est cette richesse extr\u00eamement importante et je suis persuad\u00e9 que le public est aussi extr\u00eamement sensibles \u00e0 \u00e7a, m\u00eame si il ne il ne pas peut-\u00eatre pas ma\u00eetre de mots sur cette sensation, mais je pense qu'il ressent les choses, il y a pas de Stars dans votre troupeau, non, non, la Star c'est le Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve il y a, voil\u00e0 des personnalit\u00e9s en je peux, je voudrais dire qu'il y a 22 Star mais la grande Star c'est c'est c'est le Ballet et c'est sexy extrait extr\u00eamement important, j'ai vraiment peu soin de cette humanit\u00e9 de cette possibilit\u00e9, cette humilit\u00e9 oui oui absolument, mais le jour, on a cr\u00e9\u00e9, ben il y a juste un an, Tristan et Tristan et Isolde avec Jo\u00eblle Bouvier la danseuse tha\u00eflandaise, c'est-\u00e0-dire qu'il a cr\u00e9\u00e9 isole donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour elle dans Casse-Noisette de \u00e9coute Verbruggen \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 dans le corps de ballet et \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me hier chacun \u00e0 un moment, trouve sa place, ce qui est important, c'est qu'ils trouvent leur leur place dans des choses qui leur conviennent quoi mais il y a aucun il y a aucun, aucun, aucun souci, a priori, a pas dire Arche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:17) [78%] :\r\nComprend cette cette valeur -l\u00e0 voulait insuffler mais il y a forc\u00e9ment de la concurrence entre enfin, c'est dans l'ADN du danseur l'excellence \u00eatre meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:25) [85%] :\r\nComment dire face je j'oserais dire je me faire des des et demi que je lutte contre \u00e7a, ce que je trouve \u00e7a d\u00e9bile, quoi, c'est cette cette concurrence apr\u00e8s \u00e9videmment il y a, il y a une une enfin, je veux pas non plus \u00eatre un peu mi\u00e8vre, parlant des des des mulets mais oui, il y a une concurrence mais je dirai pour allez, encore une fois, au-del\u00e0 de ses propres limites, dire c'est : c'est ce qui m'int\u00e9resse et c'est pas la la forme qu'ils sont ce que chacun a une forme d'id\u00e9es diff\u00e9rentes mais ce qui est important, c'est que chaque forme soit rempli soit pleine de quelque chose que, eux, ont construit, avec notre aide et souvent fait que que ce type vraiment je je sais, c'est tr\u00e8s important ce qu'il m'est arriv\u00e9 de me s\u00e9parer de danseurs, qui ne sont pas dans cette, dans cette pens\u00e9e qui ne sont pas dans cette simplicit\u00e9 je je ne peux pas enfin je ne peux pas travailler avec des gens justement qui ont cet esprit, je ne suis donc \u00e7a n'existe pas, moi, je, je n'ai pas envie de travailler au quotidien dans cette, dans, dans, dans cette ambiance, vraiment il m'est arriv\u00e9 hier, tr\u00e8s peu, mais de de dire ce dont on peut pas travailler ensemble parce que je suis, je suis pas je suis pas comme \u00e7a et je ne veux pas qui c'\u00e9tait, cet esprit apr\u00e8s effectivement entre bah, voil\u00e0 que le chor\u00e9graphe bien attaquant Tristan Isolde c'est pas la m\u00eame chose dans Carmina Burana, c'est un peu une dans ce groupe, et quand on fait Tristan isolement et ma foi, il y a qu'une Catrice non mais une fois qu'ils ont \u00e9t\u00e9 choisis, \u00e9ventuellement, mais un 2\u00e8me casque et puis les autres voil\u00e0, alors il y a l\u00e0 quelques ans peut-\u00eatre qu'il y a, oui, ils auraient bien aim\u00e9 et et puis apr\u00e8s tout le monde et et et sur le Proche et \u00e9videmment cette type cette d\u00e9ception, sinon s'il y a pas quand m\u00eame 7 c'est ce ce petit narcissisme, sinon on est, on est parti sont tous un petit peu Narcisse mais c'est bien de le ma\u00eetriser un peu son narcissisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:11) [91%] :\r\nPhilippe Cohen je rappelle que vous \u00eates le directeur du Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve Carmina Burana est voir \u00e0 l'Op\u00e9ra des Nation \u00e0 Gen\u00e8ve du 13 au 22 mai et grand merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation de Vertigo belle soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:21) [98%] :\r\nMerci et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T16:21:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B985A90-FC5D-4747-A257-B4A77794DEBA", "internalArchiveId": "2B985A90-FC5D-4747-A257-B4A77794DEBA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Andr\u00e9a Ferreol, la passion dans les yeux", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "La com\u00e9dienne fran\u00e7aise Andr\u00e9a Ferr\u00e9ol publie un livre, \"La passion dans les yeux\", aux \u00e9ditions de l'Archipel. Une autobiographie dans laquelle l'actrice c\u00e9l\u00e8bre pour son r\u00f4le dans \"La Grande Bouffe\", le film culte de Marco Ferreri et d\u00e9voile sa relation amoureuse avec Omar Sharif. \r\nPar Rapha\u00eble Bouchet.", "durationSec": 469, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665564", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Andr\u00e9a Ferreol, la passion dans les yeux / VER_2016-05-05T16:30:45_sequence-3", "Vertigo du 05.05.2016"], "alternativeSummary": ["La com\u00e9dienne fran\u00e7aise Andr\u00e9a Ferr\u00e9ol publie un livre, \"La passion dans les yeux\", aux \u00e9ditions de l\u02b9Archipel. Une autobiographie dans laquelle l\u02b9actrice c\u00e9l\u00e8bre pour son r\u00f4le dans \"La Grande Bouffe\", le film culte de Marco Ferreri et d\u00e9voile sa relation amoureuse avec Omar Sharif. \n\nPar Rapha\u00eble Bouchet."], "variantIds": ["ece-7665564"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:23:52Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [87%] :\r\nVertigo cin\u00e9ma bonjour a fait Bouchet bonjour Christine, la com\u00e9dienne fran\u00e7aise Andr\u00e9a Ferr\u00e9ol sera livre la passion dans les yeux, c'est son titre, paru aux \u00e9ditions de l'archipel, alors c'est un livre autobiographique dans lequel cette actrice donc, c\u00e9l\u00e8bre pour son r\u00f4le dans La Grande Bouffe, le film culte de Marco Ferreri d\u00e9voile sa relation amoureuse de classe un scoop avec Omar Sharif, un petit scoop : oui, le com\u00e9dien \u00e9gyptien \u00e0 15 ans de plus quel est le voit un soir appara\u00eet dans un d\u00eener, elle est absolument subjugu\u00e9 par la beaut\u00e9 de cette l\u00e9gende vivante, bien s\u00fbr, jamais, n'imagine qu'une seconde lui le grand march\u00e9 Sharif, qui a jou\u00e9 dans Lawrence d'Arabie, lui, Docteur Jivago puis s'int\u00e9resser \u00e0 elle et pourtant si une relation passionnelle s'instaure entre une relation secr\u00e8te, il y a aussi tout de suite une grande distance Andr\u00e9a Ferr\u00e9ol va comprendre assez vite qu'elle ne peut absolument rien attendre d'Omar Sharif, pas m\u00eame un coup de fil, elle devait toujours passer par son assistant pour nous contacter et j'ai rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re, Andr\u00e9a Ferr\u00e9ol \u00e0 Gen\u00e8ve, je veux bien s\u00fbr parler d'Omar Sharif, elle m'a dabord r\u00e9pondu assez volontiers jusqu'\u00e0 ce que j'aborde le fait qu'il ne l'avait jamais aid\u00e9s lui dans sa carri\u00e8re, il ne il ne l'a jamais aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9crocher des r\u00f4les, ce qu'elle dit regretter dans son livre, c'\u00e9tait la question de trop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:12) [84%] :\r\nMais personne, c'est \u00e7a qui est terrible, ai j'ai commenc\u00e9, Am\u00e9lie Herv\u00e9 parce que j'en ai marre qu'on me parle que d'Omar parce que personne ne comprend que cet homme n'est pas un homme comme les autres, ce n'est pas monsieur Toutlemonde, jamais, jamais, bien s\u00fbr que non, ne vous \u00eates pas trouver des r\u00f4les, il a n'a rien \u00e0 faire, il est misogyne et il veut vivre, il veut pas \u00eatre responsable d'une femme, c'est moi qui suis rest\u00e9 toutes les femmes se r\u00e9partit toutes les femmes du monde serait parti d'ailleurs Barbra Streisand est partis et plein d'autres femmes sont partis moi non juste et il y avait cette fascination, \u00e7a c'\u00e9tait de l'ordre, je ne sais pas de quelque chose de de terribles que je ne pouvais pas donc au \u00e9videmment, il n'avait rien \u00e0 foutre de moi, si on veut bien parler r\u00e9ellement, mais il y a en m\u00eame temps il m'adorait voil\u00e0 alors \u00e0 partir de l\u00e0, c'est compl\u00e8tement fou, mais c'est \u00e7a, voil\u00e0, mais \u00e7a moi, je le comprends totalement en plus cette histoire des vol, vous l'avez \u00e9crit donc voil\u00e0 je l'oublie que que vous que vous me ramasser et vous voyez, j'ai 3 pages de questions, il y a que \u00e7a qui concerne Omar Sharif ne peut donc, ne vous en lirez pas leurs yeux parce qu'non, il m'a jamais aid\u00e9 \u00e0 trouver un r\u00f4le, \u00e7a ne l'int\u00e9ressait pas, c'est pas \u00e7a un Omar Omar, c'est un homme libre qui n'a aucune qui ne voulait aucune responsabilit\u00e9 d'une femme, voil\u00e0 pourquoi quand tu sais \u00e7a quand t'as compris \u00e7a ou tu restes, tu par tous, je vous r\u00e9p\u00e8te toutes les femmes avant moi, sont partis moi je suis rest\u00e9 et \u00e0 la fin de sa vie quand il n'allait pas bien pour lui, comme malheureusement il avait ce d\u00e9but de maladie qui s'appelle Alzheimer ou \u00e0 proximit\u00e9 ou \u00e0 peu pr\u00e8s ou ce genre de choses l\u00e0 c'est lui qui avait besoin de moi, bon voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [84%] :\r\nBah disons Rapha\u00eble Bouchet, vous l'avez un peu \u00e9nerv\u00e9 lorsque j'ai pas fait expr\u00e8s, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 calmer, ensuite \u00e7a c'est bien pass\u00e9, mais il y a, oui, on a, elle m'a quand m\u00eame longuement racont\u00e9 le r\u00f4le qu'il a chang\u00e9 sa vie, le r\u00f4le qui lui a ouvert les portes du cin\u00e9ma europ\u00e9en, celui d'Andr\u00e9a dans La Grande Bouffe, de Marco Ferreri, elle joue \u00e9videmment l'institutrice qui se b\u00e2frer accompagne jusqu'\u00e0 la mort, Philippe Noiret, Marcello Mastroianni, Michel Piccoli et au Gotainer Toniutti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [63%] :\r\nEt quand on est enfant, mais il faut non seulement dans un parti qui faire donc la loi et d\u00e9put\u00e9 de la mer, \u00e7a g\u00e9nial, fille et sans danger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:46) [83%] :\r\nC'\u00e9tait un moment oui tr\u00e8s convivial, je dirais d'abord, les 4 hommes \u00e9taient tr\u00e8s respectueux, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s gentil, tr\u00e8s peu PPD merveilleux com\u00e9diens et donc moi j'\u00e9tais au milieu de comme une d\u00e9butante, on peut dire, parce que c'\u00e9tait vraiment mon 1er grand r\u00f4le je jouais beaucoup d'chose je jouais peut-\u00eatre mon avenir et puis, et puis voil\u00e0, tous les jours on finit, on pouvait inviter nos amis adh\u00e8re 18 heures pour finir finir les restes de la journ\u00e9e parce que c'est \u00e7a et rester toujours beaucoup de nourriture alors Marco disait la production du beau vous faites venir un ami ou de y voit la derni\u00e8re sc\u00e8ne, donc il les gens \u00e9videmment des compl\u00e8tement fascin\u00e9 de se dire on va sur le tournage d'apr\u00e8s manger non je pendant 5 minutes comme mais bon voil\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s joyeux, comment le film a chang\u00e9 votre regard sur vous- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que quand, et je me suis jurons de grosses pour la 1\u00e8re c'est nous, j'ai fait un peu d\u00e9shabill\u00e9, disons -nous, j'ai pleur\u00e9 parce que parce que je me suis vu telle que j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque et l\u00e0 je me suis dit jamais au grand jamais je, je resterai, comme \u00e7a, ce que m'a reproch\u00e9, Marco Ferreri d'ailleurs un Mad\u00e9 c'est on a stopp\u00e9 l'art, j'\u00e9tais j'Rondot mais maintenant je dis oui, mais je suis une femme alors je suis ronde pour un film, j'ai pris 20 de 23 kilos, tr\u00e8s bien, mais apr\u00e8s, je suis une femme, une jeune femme et donc je veux je, je les ai perdus quoi pour essayer de, de vivre ma vie de femme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [92%] :\r\nEt sa vie d'actrice en tout cas, Andr\u00e9a Ferr\u00e9ol a parfaitement r\u00e9ussi, elle a tourn\u00e9 dans une trentaine de films, rien qu'en Italie \u00e0 la tourn\u00e9e en Allemagne avec Fassbinder et V\u00f6lker Schl\u00f6ndorff en Angleterre avec Peter Greenaway et en France, son interpr\u00e9tation de la lesbienne qui conduit G\u00e9rard Depardieu dans Le dernier M\u00e9tro, de Fran\u00e7ois Truffaut lui a m\u00eame valu une nomination aux C\u00e9sars en 1980 elle a quelques regrets tout de m\u00eame, elle aurait bien voulu un r\u00f4le dans un film de Chabrol, elle aurait aussi voulu tourner avec Pasolini, elle aurait souhait\u00e9 surtout plus de fid\u00e9lit\u00e9, de la part de certains des Terence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [83%] :\r\nOui, peut-\u00eatre plus de fid\u00e9lit\u00e9 mais j'aurais bien aim\u00e9 surtout mon grand regret, c'est de pas avoir tourn\u00e9 avec Fellini, parce que nous nous connaissions quand j'\u00e9tais \u00e0 Rome, j'allais sur les tournages, il venait parfois prendre le petit-d\u00e9jeuner avec moi l'h\u00f4tel o\u00f9 j'\u00e9tais juste pour prendre un petit-d\u00e9jeuner, il y avait rien de avant d'aller \u00e0 Cinecitt \u00e0, il me disait mais tu viens au tournage, mais chaque fois j'ai, j'arrivais \u00e0 Rome, j'ai appel\u00e9 \u00e0 tuer, laquelle a bien, bien, bien, je suis en train de tourner Casanova ou \u00e0 d'autres films, la navette va tout \u00e7a y aller, je veux rester sur le tournage une journ\u00e9e je d\u00e9jeunais avec lui a -t-il Nikita et voil\u00e0, on avait m\u00eame fait un d\u00eener, je crois que j'en parle dans mon livre absolument extraordinaire, je vous j'ai assist\u00e9 \u00e0 l'enregistrement de la musique de Nino retard de la musique de la province d'orchestre et donc on a d\u00een\u00e9 ensemble et c'est extraordinaire Fellini Nino Rota moi on a raccompagn\u00e9 Nino Rota \u00e7a m\u00eame son appartement sa maison, il y avait une grande porte comme dans Rome quant la la Magnani va, bon, on a not\u00e9 Federico, bon, il y avait la m\u00eame chose, alors ces bonnes notes et c'\u00e9tait formidable et beaucoup, j'ai des photos, je crois qu'il y a une photo tr\u00e8s joli avec lui dans le film dans le livre, on s'aimait bien, moi je, moi je r\u00eavais de travailler avec lui, lui il y avait beaucoup d'amiti\u00e9 pour moi, mais voil\u00e0, \u00e7a s'est pas fait pourquoi je ne les jamais su, on n'a peut-\u00eatre pas vu votre c\u00f4t\u00e9 fellinien, il est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 : oui, alors c'est triste actrice pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:43) [89%] :\r\nC'\u00e9tait Andr\u00e9a Ferr\u00e9ol \u00e0 votre micro Rapha\u00eble Bouchet, pour son livre La passion dans les yeux, c'est paru aux \u00e9ditions de l'archipel. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T16:21:04Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4224799D-7AD1-46C3-92E5-92F5318FD366", "internalArchiveId": "4224799D-7AD1-46C3-92E5-92F5318FD366", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Conseils de S\u00e9curit\u00e9 de la 3 : Le sommeil des couards", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 148, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665230", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653684.image", "alternativeTitle": ["Le sommeil des couards", "Le sommeil des couards / NMT_2016-05-05T07:53:02_les-conseils-de-securite-de-la-3", "Le sommeil des couards / NMT_2016-05-05T07:53:02_les-conseils-de-securite-de-la-3"], "variantIds": ["ece-7665242", "ece-7665230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T14:55:06Z", "speechToTexts": ["12.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nNous, Fran\u00e7ais, de la s\u00e9curit\u00e9 de la foi, salut les jambons \u00e0 leur secours quand les cl\u00f4tures de 3\u00e8me trimestre, vous avez beaucoup de choses \u00e0 faire, mais vous perdez beaucoup plus de temps \u00e0 leur rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [78%] :\r\nL'au point vers rel\u00e2chement descendent d'internes dans absurde enrayer votre corps n'a de cesse de produire des choses d\u00e9sagr\u00e9ables, pendant que vous dormez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [81%] :\r\nEn a m\u00eame qui font des discours mais aussi dans leur sommeil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [87%] :\r\nCette activit\u00e9 chronophage et 18 devraient dispara\u00eetre mais elle est maintenue en place par le lobby des fabricants de literie et bon, certains sp\u00e9cialistes s'accorderaient sur le fait de dire que sans sommeil peut mourir peut-\u00eatre mais perdre 7 heures par jour \u00e0 Lorient, faire \u00e7a me donne envie de mourir aussi batave c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [91%] :\r\nConseil de s\u00e9curit\u00e9 de la 3 sont l\u00e0 pour vous aider, on a la regarder enti\u00e8rement de dormir s'habituer un peu les yeux et puis vous mettez vos clefs de bagnole quand m\u00eame plus souvent que de raison dans le bac \u00e0 l\u00e9gumes du frigo, vous oubliez le pr\u00e9nom de vos parents, vous signez un petit peu, vous parlez allemand sans raison. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [86%] :\r\nBref, il y a une petite p\u00e9riode d'adaptation, mais ce que vous perdiez en pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [77%] :\r\nLe gagner en heures nouvelle dans la journ\u00e9e, cette nuit, car de plus pour faire plein de trucs et \u00e0 la Sala vers 4 heures du matin, une femme je vous avez revu nos Game Thrones tous vos e-mails par col\u00e8re et c'est un album photo avec tous vos yeux le Parking mais cette balade hyper matinale a du bon puisqu'un droit des gens plafonne rencontre riez pas aux horaires du commun des mortels, les boulangers, les \u00e9boueurs, les assez sympathique attroupements de fumeurs rigolard \u00e9coule devant les studios de la radio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [84%] :\r\nOh non. \r\nLe m\u00eame nombre d'ol\u00e9oducs ou on vous a bien peu de sommeil en Darling mais est muni quelles le\u00e7ons peut -on tirer de votre d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [60%] :\r\nMontrez -nous vos leur du jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [86%] :\r\nL'arm\u00e9e avec le film pr\u00eate \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [80%] :\r\n\u00e0 preuve, ce chef-d'oeuvre de 1987 en boucle pendant votre nuit au r\u00e9veil, l'angoisse pendant la nuit, vous donnera la m\u00eame chose : possibilit\u00e9 la m\u00eame gros Duc d'imiter la m\u00eame angoisse dynamique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [89%] :\r\nBient\u00f4t, les plus grands chefs d'entreprise du monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [75%] :\r\nAh, vous voulez qu'on entend pas la bas \u00e0 vous l'amiti\u00e9 avec Vincent Bollor\u00e9, c'\u00e9tait les conseils des \u00e9galit\u00e9s, de la 3 vous ne m'aurait pas aujourd'hui, c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 nous, le regard, \u00e7a fait plaisir devant par. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [92%] :\r\nLa cr\u00e8me caramel Fabrice excellente apr\u00e8s un d\u00e9jeuner de famille quasiment 100 pourcent inutile inutile si votre v\u00e9hicule est coinc\u00e9 dans la neige et que vos roues patinent. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T07:15:00Z", "program": {"href": "/programs/5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "id": "5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "name": "Conseils de s\u00e9curit\u00e9 de la 3"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46A09358-9673-4BC2-ACA5-4BAED241D476", "internalArchiveId": "46A09358-9673-4BC2-ACA5-4BAED241D476", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pop culture: \"City Manifesto\", la ville est \u00e0 tous", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "\"City Manifesto\" est une nouvelle web s\u00e9rie documentaire qui sera diffus\u00e9e sur www.rts.ch d\u00e8s le lundi 9 mai 2016. Huit \u00e9pisodes pour explorer la ville sous toutes ses coutures. De Stockholm \u00e0 Berlin en passant par Londres, Paris, et New-York, vous voyez comment des activistes et des artistes en tous genres se r\u00e9approprient l'espace urbain. \r\nMathieu Chevrier a montr\u00e9 ce documentaire \u00e0 Ola S\u00f6dertstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle.", "durationSec": 407, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665562", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Pop culture: \"City Manifesto\", la ville est \u00e0 tous / VER_2016-05-05T16:30:45_sequence-2", "Vertigo du 05.05.2016"], "alternativeSummary": ["\"City Manifesto\" est une nouvelle web s\u00e9rie documentaire qui sera diffus\u00e9e sur www.rts.ch d\u00e8s le lundi 9 mai 2016. Huit \u00e9pisodes pour explorer la ville sous toutes ses coutures. De Stockholm \u00e0 Berlin en passant par Londres, Paris, et New-York, vous voyez comment des activistes et des artistes en tous genres se r\u00e9approprient l\u02b9espace urbain. \n\nMathieu Chevrier a montr\u00e9 ce documentaire \u00e0 Ola S\u00f6dertstr\u00f6m, professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle."], "variantIds": ["ece-7665562"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:23:52Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [87%] :\r\nLa pop culture dans Vertigo donc point avec immature Chevrier, direction les villes, on s'int\u00e9resse \u00e0 un web documentaire coproduit par Arte, avec la participation de la RTS, \u00e7a s'appelle City Manifesto. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [87%] :\r\nLondres, Paris, Berlin, Stockholm encore New-York c'est 8 petits \u00e9pisodes de web- documentaires seront disponibles d\u00e8s lundi sur notre site Internet, alors je pourrais vous dire que c'est fou \u00e0 quel point la ville peut \u00eatre revisit\u00e9e que les cultures underground et les artistes, activistes nous montre le visage de m\u00eame multiples visages de Devil, je pourrais aussi vous dire que ces actes ill\u00e9gaux sont d'un artistique \u00e9poustouflant, mais je vous le dirais pas parce que j'ai trouv\u00e9 quelqu'un qui parle mieux que moi, il s'appelle oui oui qui en parle, m\u00eame mieux que moi, il s'appelle Ola ceux d'instruments, il est professeur de g\u00e9ographie sociale et culturelle \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, autrement dit l'urbain et la culture, c'est son truc, il a regard\u00e9 pour nous ces \u00e9pisodes de City Manifesto. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [82%] :\r\nCe qui explique s'le tueur, voil\u00e0 le sens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:04) [72%] :\r\nMoi, j'ai trouv\u00e9 que c'est une tr\u00e8s bonne s\u00e9rie qui atypique parce que l\u00e0 les beaut\u00e9s pratique qui sont clandestines progressive et on voit pas pour s'avancer les comme \u00e7a alors que regroup\u00e9s en collection la r\u00e9alisation est tr\u00e8s bonne, je trouve, il y a le r\u00e9alisateur il fait lui- m\u00eame de l'exploration urbaine donc qui pratique les les choses qu'il n'est en fait mal il y a, il y a vraiment un art de la du montage, c'est, c'est tr\u00e8s bien, h\u00e9 bien c'est tr\u00e8s bien fait, il y a des tr\u00e8s bons \u00e9clairages qui trouve trouve 2\u00e8me interpr\u00e9tation tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:01:36) [76%] :\r\nC'est bonne et int\u00e9ressante qui permet de mettre en perspective les les pratiques, ils soient film\u00e9s dans l'\u00e9radication. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:49) [78%] :\r\nSur les toits, tout est un peu plus statique ou lointain et en fait, \u00e7a donne une distance avec la r\u00e9alit\u00e9, on a tout para\u00eet bien plus petit, bien plus loin, bien plus statique vrai \u00e7a change de la foule de Paris sent plus en s\u00e9curit\u00e9 ici, parce qu'au final, suit tout cela pour faire tomber plut\u00f4t c\u00f4toyer \u00e9norm\u00e9ment d'individus que je ne connais pas du quoi point il s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [83%] :\r\nEt ces gens d\u00e9tournent la ville en faisant \u00e7a, au contraire, ceux qui la font \u00e9voluer quelque part. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:18) [79%] :\r\nAlors ce sont pour moi des pratiques, on peut faire l'opposition transgression enfin la r\u00e9sistance pour \u00eatre pour faire enfin cette nuit debout, donc ce sont des mouvements qui vivent \u00e0 faire soci\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s \u00e0 chercher des alternatives o\u00f9 le collectif est extr\u00eamement important, ou le projet collectif est important, l\u00e0 on a affaire \u00e0 autre chose, c'est-\u00e0-dire ce sont des personnes qui cherchent plut\u00f4t une vie ou autres dans des logiques plut\u00f4t parfois c'est un peu tribal, comme le montre une une des une des capsules et o\u00f9 le le but est diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire ce qu'il y a l'int\u00e9resse les personnes qui, qui sont ces pratiques : c'est l'adr\u00e9naline, c'est l'\u00e9motion, c'est l'engagement du corps et cette c'est d'abord cette ces pratiques cette autres qui toutes transgresse d'\u00e9normes progr\u00e8s se d\u00e9r\u00e8gle cherche \u00e0 charge des limites sont dans des zones grises ou sans qu'\u00e0 un moment avant l'ill\u00e9galit\u00e9, donc c'est c'est vraiment de la transgression qui est vis\u00e9 et je pense qu'on voit tr\u00e8s bien quand on voit les s\u00e9ries ensemble alors qu'on voit pas forc\u00e9ment quand on regarde le sol toutes ces capsules actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:26) [77%] :\r\nMoi ce que je suis en ce moment, l\u00e0 c'est comme si j'voudrais un petit peu la porte d'un passage secret dans un jeu vid\u00e9o dans un jeu vid\u00e9o, ce qui vous excite, pass\u00e9 par le cas sachez ben voil\u00e0, mesdames, la ville, elle s'apparente pas loin d'un jeu vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:45) [79%] :\r\n2\u00e8me forte effectivement de recherche de, de, de, de, de failles de bon dans les friches en maison sur les toits, on est, on est un peu partout, et donc il y a, il y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 piratage il y a une analogie quelqu'un, donc les mondes virtuels, donc on est vraiment dans du monde r\u00e9el, mais la que c'est, c'est un peu analogue avec pour qu'on ouvre dans un jeu vid\u00e9o quant \u00e0 na\u00eetre dans un autre monde qu'on qu'on n'est pas une banque du piratage parall\u00e8le, je crois que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s souvent, il y a, il y a, il y a un imaginaire du virtuel \u00e0 l'imaginaire du du jeu vid\u00e9o qui nourrit ses pratiques c'est c'est assez Net dans le dans le discours des des personnes qui qui ceux qui sont film\u00e9s dans la dans la s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:23) [80%] :\r\nEt passages secrets, \u00e0 Paris, ils se comptent par centaines, par milliers, c'est en explorant et en me promenant seul que germe de nouvelles id\u00e9es, de futures interventions plus loin, c'est comme si ils vont venir, qui peut s'\u00e9carter de la fourmili\u00e8re dans ce que l'on ce qu'on trouve dans ces endroits -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:40) [96%] :\r\nJe pense que ce qui est int\u00e9ressant dans l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [75%] :\r\nEt c'est individuellement ces traces. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:44) [83%] :\r\nSi sont int\u00e9ressantes parce que, parce que voil\u00e0, on apprend des choses pour elles sont r\u00e9gies original progressive mais quand on a la collection enfant mais je trouve que c'est l'sont r\u00e9v\u00e9latrices avait sympt\u00f4mes et c'est l\u00e0 que je crois qu'il y a, il y a un vrai int\u00e9r\u00eat aussi de cette s\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire que elles font sympt\u00f4me du fait que les nous sommes dans une soci\u00e9t\u00e9 dans les villes o\u00f9 l'Exposition est tr\u00e8s importante, o\u00f9 la tra\u00e7abilit\u00e9 d\u00e9mocratique est extr\u00eamement importante et finalement c'est plus les listes nos pratiques sont morts mais tra\u00e7able et par l'\u00c9tat par la vid\u00e9o surveillance par les traces num\u00e9riques par la volont\u00e9 de de canaliser les flux de la fa\u00e7on la plus efficiente possible plus ces pratiques, qui sont l'avers de \u00e7a, c'est-\u00e0-dire clandestine qui sont progressives qui sont cach\u00e9es vont vont se d\u00e9velopper, donc je pense que il y a, il y a un mais c'est comme \u00e7a, de, de, de, de communicant, donc je pense qu'il y a, il y a, il y a un avenir peut-\u00eatre malheureusement tr\u00e8s tr\u00e8s riche pour ce type de pratique puisque nous allons de plus en plus pour une soci\u00e9t\u00e9 de l'Exposition du contr\u00f4le et de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:51) [82%] :\r\nQuand on parle de musique techno ont l'habitude de penser aux bo\u00eetes de nuit en pas forc\u00e9ment agr\u00e9able, c'est cher, il y a trop de monde, etc, il y a pas cette id\u00e9e d'attention et de, de, de partage d'une exp\u00e9rience en fait ce qu'on est s\u00e9rieux relancer quelque chose donc il sera en toute cas oui l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:16) [85%] :\r\nC'\u00e9tait la Sauder Streum avec vous Mathieu Chevrier pour parler du web documentaire City Manifesto. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [80%] :\r\nOui, voil\u00e0, comme \u00e7a, je ne suis pas le seul \u00e0 vous recommander chaudement ces vid\u00e9os, elles seront disponibles lundi qui vient, le 09 mai sur RTS oui notre pr\u00e9cis oui \u00e0 ce point CH et et une une une une feuille d'information me permet de vous dire qu'elles sont d\u00e9j\u00e0 disponibles sur le site d'Arte, voil\u00e0 une faille oui, c'est-\u00e0-dire qu'on n'avait pas dit \u00e7a, passages secrets qu'on fait, Payot question c'est vous, merci Internet est si vaste. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T16:21:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01DDA136-7E5D-4675-A3B1-2A4DC51530DD", "internalArchiveId": "01DDA136-7E5D-4675-A3B1-2A4DC51530DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Migration: la strat\u00e9gie des camps (4/5) : Comment \u00e9liminer les camps\u00a0?", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "Face \u00e0 la crise migratoire de l'ann\u00e9e 2015, des camps humanitaires ferm\u00e9s, informels ou s\u00e9curis\u00e9s, ont r\u00e9apparu sur nos territoires europ\u00e9ens. Des espaces construits dans l'urgence pour des p\u00e9riodes a priori courtes, mais qui finissent par durer et devenir des villes. Les villes des \"ind\u00e9sirables\", comme les appelle l'anthropologue Michel Agier.Comment construit-on un camp? \u00c0 quel moment la mise en camp formelle devient-elle indispensable ? Tous les pays, m\u00eame les plus riches, doivent-ils adopter cette politique migratoire de plus en plus critiqu\u00e9e? \"Vacarme\" a visit\u00e9 quatre camps: en France, \u00e0 Calais et \u00e0 Dunkerque, mais aussi \u00e0 Maiduguri au Nig\u00e9ria et \u00e0 Dadaab au K\u00e9nya. Car cette question ne touche pas seulement l'Europe. Et loin de l\u00e0.\r\n\r\n* * Comment \u00e9liminer les camps\u00a0?\u00c0 quelques pas du Palais des Nations, en plein cour de Gen\u00e8ve, s'\u00e9l\u00e8ve le Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). 4000 employ\u00e9s des Nations Unies coordonnent depuis la Suisse la s\u00e9curit\u00e9 de plus de 60 millions de personnes r\u00e9fugi\u00e9es, d\u00e9plac\u00e9es ou apatrides \u00e0 travers le monde. Fond\u00e9 en 1951, avec un petit budget et 30 employ\u00e9s, le HCR ne devait exister que pour quelques ann\u00e9es. Pourtant, depuis plus de 60 ans, l'institution onusienne n'a cess\u00e9 de s'agrandir.Le HCR, en coordination avec les gouvernements d'accueil, doit accueillir et prot\u00e9ger des dizaines de milliers ou des millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es. Aux trois solutions officielles de gestion des r\u00e9fugi\u00e9s - le retour, l'installation ou le d\u00e9part vers un pays tiers - s'ajoute de plus en plus la politique de l'encampement. Aujourd'hui des voix s'\u00e9l\u00e8vent contre ces lieux d\u00e9shumanis\u00e9s, qui peuvent devenir des prisons \u00e0 ciel ouvert. Au sein du HCR, on commence de plus en plus \u00e0 rejeter cette politique.\u00a0Reportage: Sophie BouillonR\u00e9alisation: J\u00e9r\u00f4me NussbaumProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1680, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665548", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 05.05.2016", "Migration: la strat\u00e9gie des camps (4/5) / VAC_2016-05-05T13:03:45_vacarme", "Vacarme du 05.05.2016", "Migration: la strat\u00e9gie des camps (4/5) / VAC_2016-05-05T13:03:45_vacarme"], "alternativeSummary": ["Comment \u00e9liminer les camps\u00a0?\nLe HCR, en coordination avec les gouvernements d\u2019accueil, doit accueillir et prot\u00e9ger des dizaines de milliers ou des millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es. Aux trois solutions officielles de gestion des r\u00e9fugi\u00e9s - le retour, l\u2019installation ou le d\u00e9part vers un pays tiers - s\u2019ajoute de plus en plus la politique de \"l\u2019encampement\". Aujourd\u2019hui des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent contre ces lieux d\u00e9shumanis\u00e9s, qui peuvent devenir des prisons \u00e0 ciel ouvert. Au sein du HCR, on commence de plus en plus \u00e0 rejeter cette politique.", "Comment \u00e9liminer les camps\u00a0?\nLe HCR, en coordination avec les gouvernements d\u2019accueil, doit accueillir et prot\u00e9ger des dizaines de milliers ou des millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es. Aux trois solutions officielles de gestion des r\u00e9fugi\u00e9s - le retour, l\u2019installation ou le d\u00e9part vers un pays tiers - s\u2019ajoute de plus en plus la politique de \"l\u2019encampement\". Aujourd\u2019hui des voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent contre ces lieux d\u00e9shumanis\u00e9s, qui peuvent devenir des prisons \u00e0 ciel ouvert. Au sein du HCR, on commence de plus en plus \u00e0 rejeter cette politique."], "variantIds": ["ece-7665549", "ece-7665548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T14:45:38Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [85%] :\r\n3 solutions officielles du HCR comme solution au probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s qui \u00e9tait la 1\u00e8re solution le retour chez soi, la 2\u00e8me, l'installation sur place dans le lieu et la 3\u00e8me, la r\u00e9installation dans un pays tiers, de fait, il y a une 4\u00e8me solution qui est bien plus r\u00e9pandu, r\u00e9seau, c'est 2 les gens dans des camps dans l'urgence, mais donc si c'\u00e9tait quand on dans l'urgence, pourquoi dure -t-il 5 ans 10 ans 20 ans 50 innocentant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:37) [67%] :\r\nPour l'accalmie point migration, la strat\u00e9gie des corps point Marc Wieser unique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:55) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, le HCR, le Haut Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1951 pour aider aider un 1000000 de personnes \u00e0 rentrer chez elle, au lendemain de la seconde guerre mondiale, aujourd'hui il y a pr\u00e8s de 60 millions de r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9plac\u00e9s apatrides ou demandeurs d'asile \u00e0 travers le monde cette organisation onusienne qui n'\u00e9tait pas faite pour durer au d\u00e9part n'a donc cess\u00e9 de s'agrandir et d'\u00e9tendre ses activit\u00e9s, le HCR travaillent en coordination avec les gouvernements des pays d'accueil, et certains de ces pays privil\u00e9gie le retour des migrants chez eux d'autres installations, sur place, d'autres encore le d\u00e9part vers un autre pays et \u00e0 ses 3 solutions officielles de gestion des r\u00e9fugi\u00e9s s'ajoute de plus en plus ce qu'on appelle la politique de l'eau compl\u00e8tement l'installation dans un camp en principe provisoirement mais parfois le provisoire se met \u00e0 durer, aujourd'hui des voix s'\u00e9l\u00e8vent jusqu'au coeur du HCR contre ces lieux d\u00e9shumanis\u00e9s qui peuvent devenir parfois des prisons \u00e0 ciel ouvert, voici comment \u00e9liminer les camps, c'est un reportage au si\u00e8ge du HCR \u00e0 Gen\u00e8ve, il est sign\u00e9 Sophie Bouillon la r\u00e9alisation et de J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:16) [74%] :\r\nAlors, on a 10 kilom\u00e8tres des lieux des archives ici 10 kilom\u00e8tres, vous, \u00e0 quoi \u00e7a veut dire que vous mettez un aussi Paris apr\u00e8s l'autre et Mozart et 10 kilom\u00e8tres heure, je viens de 10 kilom\u00e8tres donc pour la censure, la mise en place ou surtout service parce qu'\u00e9videmment des sc\u00e8nes avec des des chariots de sa c'est scientifique, ce qui soul\u00e8ve les archivistes et les les chercher un distance pas cette partie alors vous \u00eates d'\u00e9viter la derni\u00e8re voil\u00e0 le VIP aujourd'hui hors jeu privil\u00e9gi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:01) [77%] :\r\nEst ce que, d\u00e9j\u00e0, vous pouvez vous pr\u00e9senter alors qu'il y a une chose qui m'a permis de faire un peu comme la ici : la chef de la section d'archives et documents pour gouverner la m\u00eame si territoires l'HCR qui se traduisent, avec la m\u00eame cit\u00e9 des archives. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:16) [90%] :\r\nDonc l\u00e0 on a des files de dossiers qui d\u00e9filent comme dans une immense biblioth\u00e8que avec les plats. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:21) [71%] :\r\nCar qui bouge, en fait, c'est vrai qu'il faut pouvoir profiter de l'espace, alors on va voir et je vous HCR qui a une jolie je savoure ce qui groupe prisons \u00e0 ici. \r\nUn petit chariot point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:39) [70%] :\r\nOui, parce qu'il est difficile, c'est-\u00e0-dire le poulet l'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:43) [73%] :\r\nIci, c'est physique, hein, d'\u00eatre archiviste oui il faut faire le jeu de 6 pourcent du du nord aussi parce qu'elle devait \u00eatre prise, alors \u00e7a c'est la conf\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:56) [74%] :\r\nPas pour la classe de l'ACA, pour la cr\u00e9ation dans le statut, toute de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 la comp\u00e9tition de Gen\u00e8ve sur les r\u00e9fugi\u00e9s qui s'est finalement la commerciaux qui dessine qu'est -ce que c'est un r\u00e9fugi\u00e9s et c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:08) [73%] :\r\nFeliciaggi, comme son nom l'indique, conventions de Gen\u00e8ve, \u00e0 la grande 2\u00e8me \u00e9tage alors ces quotas je vous violee pour les anciens des ann\u00e9es 1900 syndicale les styles, qu'ils avaient. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:19) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:20) [74%] :\r\nEt j'ai tout de suite derri\u00e8re, donc c'\u00e9tait des feuilles de papier, on voit un tr\u00e8s fine oui du 10 au taper \u00e0 la machine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:30) [72%] :\r\n\u00e0 la machine \u00e9crire toutes les juges toute action de quoi et c'\u00e9tait \u00e7a n'a pas avec les archives \u00e9lectroniques, le toucher, c'est pas vrai, le c\u00f4t\u00e9 un PC, soit des actifs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:43) [83%] :\r\nL'HCR il \u00e9tait pour toi ah mais \u00e7a, c'\u00e9tait l'id\u00e9e \u00e0 la base, il \u00e9tait pour 3 ans et pour l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:50) [78%] :\r\nC'\u00e9tait pour les personnes affect\u00e9es pour les \u00e9v\u00e9nements d'avant 1951 et que pour Toulouse, avec un petit boug\u00e9 36 personnes au travail, \u00e7a c'\u00e9tait tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:02) [84%] :\r\nAlors c'\u00e9tait \u00e0 la base nous HCR \u00e9tait une organisation d'urgence pour une situation d'urgence, pr\u00e9cise, et apr\u00e8s bon, bah, on a fini les mots, maintenant il est dans le monde a bien fait, on ne peut plus des probl\u00e8mes avec des r\u00e9fugi\u00e9s alors la mer c'\u00e9tait clair qu'on n'avait pas fini oui je vais tous les noms qui d\u00e9filent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:22) [78%] :\r\nSarajevo Ljubljana avec sa gr\u00e8ve trop c'est vraiment le l'histoire du monde qui est repr\u00e9sent\u00e9 ici si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [70%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire les salet\u00e9s l\u00e0- point com l'r\u00e9solument tourn\u00e9 au et pour l'poissonneuses au point Point com. \r\nPoint l'a tout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:07) [69%] :\r\nOui m\u00eame c'est l\u00e0 ce qu'il y a des signes extr\u00eamement non et Figueras, je suis responsable des relations ext\u00e9rieures du HCR de quoi tenir ce n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:17) [79%] :\r\nOn a une grande carte au mur qui repr\u00e9sente toute la r\u00e9gion, et donc la Syrie qui est le quart de de cette carte et ce que vous pouvez nous la d\u00e9crire un petit peu est -ce que Kanu discr\u00e8te MAP. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:29) [65%] :\r\nWaldemar Vertuelle King Naruse impose de \u00e0 cette oui je vois tous les corps de ses recettes sur la chez eux, la Syrie a un sur Yahoo \u00e0 Seven, \u00e9ventuellement les 10. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:42) [90%] :\r\nOui, bon, cette carte repr\u00e9sente la crise syrienne donc, enfin c'est ce que nous appelons la situation syrienne mais on compte plus de 7 millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es quant \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Syrie et dans les 5 pays voisins il y a 4 \u00e9coles, 7 millions de r\u00e9fugi\u00e9s c'est la c'est la crise la plus importante et la plus compliqu\u00e9e \u00e0 laquelle nous avons eu \u00e0 faire face depuis des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:03) [64%] :\r\nAustin coming this de Belledonne Babacan Tuesday brings c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 une dose sauf un est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:09) [89%] :\r\nEt aussi les cons\u00e9quences pour les pays voisins sont gigantesques, \u00e0 ces pays, ce ne sont pas des pays riches, ils accueillent des r\u00e9fugi\u00e9s syriens depuis 5 ans et ils essayent tant bien que mal, de g\u00e9rer cette situation, ils ont besoin d'aide pour tous, pas seulement du HCR, mais de toute la communaut\u00e9 internationale et on doit soutenir aussi leurs \u00e9conomies nationales RFI car c'est le seul moyen de pouvoir accueillir un si grand nombre de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:32) [54%] :\r\nRodolphe Holden tout et pour tout qu'au point de s'moi nombreux affich\u00e9 la valeur anglaise a quand m\u00eame qui fait date. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:39) [91%] :\r\nSoro Liban par exemple par la population a augment\u00e9 de 25 pourcent en en 5 ans, et personne ne l'avait envisag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:46) [62%] :\r\nOu non Nash notoire ou Adavem j'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:51) [84%] :\r\nC'est pour \u00e7a aussi, c'est pour r\u00e9tablir un petit peu c'est \u00e9quilibres que souvent les pays h\u00f4tes pr\u00e9f\u00e8re la solution des camps pour que les populations ne s'moins dans la population locale pourquoi est -ce que le Liban, finalement, n'a pas choisi cette solution. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:04) [67%] :\r\nOui, la Guin\u00e9e, ce vrai bonhomme \u00e9tait -ce de graves m\u00eame menaces. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:08) [87%] :\r\nCe sont \u00e0 nouveau au Liban, le gouvernement a refus\u00e9 de mettre en place des camps, tout \u00e7a parce que la question est tr\u00e8s sensible dans le pays, c'est qu'au niveau des politiques mais aussi de la population, la ils ne veulent pas de corps suppl\u00e9mentaires stable parce qu'ils ont ouvert des camps pour les Palestiniens et s\u00e9quences sont l\u00e0 depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:25) [66%] :\r\nEt on ne se parle pas hostile, la crise des Fohlen de 40 ans justement encore une sur leur sort : 5 de Palestiniens r\u00e9fugi\u00e9s comme \u00e7a bien Desforges menhirs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:34) [88%] :\r\nCamps palestiniens sont l\u00e0 depuis des ann\u00e9es 40, 50 Airways seul compos\u00e9 donc c'est tr\u00e8s difficile pour eux de voir s'ouvrir de nouveaux camps nous respectons cette d\u00e9cision, le HCR n'agit pas seul travail sur un territoire national, en coordination avec les gouvernements. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:50) [69%] :\r\nUn parcours ce point d'accord, tout est donc apr\u00e8s \u00e9tait une vague. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:54) [89%] :\r\nFinalement en Europe on ouvre aujourd'hui des camps, ce qu'on ne connaissait pas avant, et puis les les pays qui avaient cette habitude -l\u00e0 cette tradition d\u00e9sormais n'en veut plus et ce, elle est en fait la la solution pour les d\u00e9cennies \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:08) [81%] :\r\nOui, donc normal et peut faire qu'un, cette ouais je pr\u00e9f\u00e8re qu'il n'y a pas de confiseries, on pr\u00e9f\u00e8re que les r\u00e9fugi\u00e9s soient accueillis par les pays dans la soci\u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e dans les communaut\u00e9s, m\u00eame pour les p\u00e9riodes courtes c'\u00e9tait suivant : regardez la Turquie par exemple, donc l\u00e0, ce pays a vu arriver 2 millions et demi de r\u00e9fugi\u00e9s et sur ce chiffre, seulement 200 ou 300 personnes sont dans des camps, l'immense majorit\u00e9, dispers\u00e9s \u00e0 travers le pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:32) [65%] :\r\nOui, je tiens \u00e0 ce qu'un soldat quoi cette quantit\u00e9 d'une caisse des rebelles cette quinzaine je ne Xav. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:38) [94%] :\r\nEn Jordanie, c'est la m\u00eame chose dans les zones urbaines, le HCR subvenir aux besoins des familles des plus vuln\u00e9rables en leur donnant de l'argent et non plus des distributions alimentaires actuels, c'est un syst\u00e8me que l'on veut g\u00e9n\u00e9raliser dans cette crise syrienne 15 de cette mani\u00e8re les r\u00e9fugi\u00e9s garde une certaine dignit\u00e9 et peuvent acheter ce dont ils ont besoin, plut\u00f4t que d'attendre une assistance ext\u00e9rieure, mais surtout \u00e7a sert \u00e0 r\u00e9injecter du cash dans les \u00e9conomies locales et \u00e7a donne du travail aux communaut\u00e9s d'accueil. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:04) [77%] :\r\nBen, c'\u00e9tait une quelques m\u00e9tiers ce qui dans l'histoire du HCSP interne, une crise qui a \u00e9t\u00e9 comparable \u00e0 celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:11) [76%] :\r\nSoit d'insister : le viol ainsi \u00e0 10 last fifties sexy r\u00e9sulte d'un peu de mal \u00e0 se caresser sa Tchad. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:18) [89%] :\r\nDans les 50 ou 60 derni\u00e8res ann\u00e9es on a connu des crises tr\u00e8s graves au Burundi, en Afghanistan ou des millions de personnes ont d\u00fb fuir la crise des Balkans aussi grave, avec l'explosion de la Yougoslavie, bah c'est oui \u00e0 cet OS, c'est vrai que la Syrie est s\u00fbrement l'une des plus grandes crises, si ce n'est la plus grande cette guerre a d\u00e9pass\u00e9 toutes les lignes rouges et 5 ans plus tard, on ne voit qu'une solution politique \u00e0 ce conflit et \u00e7a donne aussi le HCR ne peut rien y faire, le le monde humanitaire en g\u00e9n\u00e9ral non plus, \u00e7a c'est le travail de l'ONU et de la diplomatie internationale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:50) [47%] :\r\nLa quantit\u00e9 ce qu'on ne sereine d'infos de quand Varlamov dit : ouais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:34) [72%] :\r\nLes personnes qui est ressorti une des Vietnam comme et aussi de la hausse et c'est toutes ces personnes qui fouille des Vietnam, donc c'est la fameuse crise des bonnes Jean-Paul ce qui reste pour. \r\nEt on parlait de d'un demi-1000000 de personnes \u00e0 la primaire pour tout l'\u00e9t\u00e9, la mer qu'il \u00e9tait oui j'ai chez moi \u00e0 vous dans le coin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:59) [82%] :\r\nL\u00e0 on voit que les fl\u00e8ches vraiment partout, elle, elle s'est, elle, est -ce que c'est aussi une des premi\u00e8res fois o\u00f9 la crise si r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:06) [69%] :\r\nFinalement, ce que vous vous dites de l'Alg\u00e9rie au pass\u00e9 en Tunisie oui mais \u00e0 ce niveau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:13) [77%] :\r\n\u00e0 cette quantit\u00e9 de personnes qui affecte tellement comme des pays en m\u00eame temps tout en r\u00e9gion, oui, on a aussi la d\u00e9colonisation de l'Afrique qui a un peu de bruit, dans quelques cas, beaucoup de d\u00e9placements mais ici 7 niveaux cette quantit\u00e9 on \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 pour qui s'tous \u00e0 20000 personnes 50000 personnes mais pas \u00e7a, alors l'Indochine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:36) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:37) [59%] :\r\nC'est fois en p\u00e9ril elle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:48) [74%] :\r\nLa gestion de la question de la Chine \u00e0 la t\u00eate, c'est sp\u00e9cial, l'\u00e9t\u00e9, on peut dire qu'il est ath\u00e9e. \r\nOn a eu des moments un c'est la conf\u00e9rence de l'Indochine mais enfin 79 on a mis toutes les pays qui \u00e9taient affect\u00e9s pour la crise et aussi Vietnam il y aussi les pays qui voix pouvait recevoir des r\u00e9fugi\u00e9s ont par la science \u00e7a pays qui se sont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:13) [78%] :\r\nTous se sont unis pour lui, on en prend. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:17) [85%] :\r\nOui, pour trouver une solution alors exemple une distribution pour prendre cette personne, il y aussi une fa\u00e7on d'et arr\u00eat\u00e9 les sorties ill\u00e9gales avec des mafias qui est un supporter des personnes dans le pays, on a mis aussi des solutions pour le les sauvetages de personnes amer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:37) [84%] :\r\nVous voulez dire qu'\u00e0 l'\u00e9poque, les pays arrivent \u00e0 se mettent d'accord pour g\u00e9rer une crise interne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:41) [79%] :\r\nOui, oui, oui, c'est tout ce qui est -ce chaque fois qu'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:45) [70%] :\r\nIl y a je les les nouvelles de la Syrie de l'accus\u00e9, en Europe, \u00e7a me vient toujours avec ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:51) [85%] :\r\nEt donc, c'est pour cette crise l\u00e0 que le HCR a re\u00e7u son 1er prix Nobel de la paix, un son 2\u00e8me, prix Nobel de la r\u00e9novation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:57) [87%] :\r\nPas pour la cuisine pour la gestion de la crise, c'\u00e9tait \u00e7a, ce qui est vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:57) [70%] :\r\nTout \u00e7a pour moi, puis ce qui lui a montr\u00e9 pointe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:03) [86%] :\r\nMichel Ringier, anthropologue, directeur d'\u00e9tudes \u00e0 l'\u00e9cole que j'\u00e9tudie en sciences sociales et chercheur \u00e0 l'institut de recherche pour le d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:12) [92%] :\r\nLe statut de r\u00e9fugi\u00e9, il date de quand, pourquoi y a -t-il \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:16) [86%] :\r\nLe le terme officiel de r\u00e9fugi\u00e9s datent de 51 ce qu'on appelle jusqu'\u00e0 maintenant dans le langage des organisations, c'est le statut n'r\u00e9fugi\u00e9s conventionnelle, c'est-\u00e0-dire qui date de la Convention de Gen\u00e8ve de 1951 la m\u00eame ann\u00e9e, dans l'ann\u00e9e de cr\u00e9ation du HCR. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:32) [89%] :\r\nVous dites beaucoup hein dans vos \u00e9crits, que c'est \u00e0 la base de prot\u00e9ger les populations, mais c'est \u00e9galement une mani\u00e8re de retirer leurs droits, ce que vous pouvez nous expliquer un petit peu cette pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:46) [86%] :\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, quand on l'observe tr\u00e8s concr\u00e8tement sur les terrains, on s'aper\u00e7oit que c'est beaucoup plus difficile pour les les gens qui sont concern\u00e9s, et bien souvent \u00e7a passe par l'acceptation d'aller dans des camps aux 3 solutions officielles du HCR qui \u00e9tait le retour qui est consid\u00e9r\u00e9e comme la 1\u00e8re solution au probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s, le retour chez soi, la 2\u00e8me, l'installation sur place dans le lieu et la 3\u00e8me, la r\u00e9installation dans un pays tiers, en fait, il y a une il y a une de fait il y a une 4\u00e8me solution qui est bien plus r\u00e9pandu que les autres, c'est le camp, c'est de mettre les gens dans des camps, c'est la forme \u00e9vidente du sauvetage des gens et ben ils arrivent, ils sont l\u00e0, on cr\u00e9e un camp et le camp, h\u00e9las, et voil\u00e0, dans l'urgence et puis \u00e0 \u00e7a, moi je, je r\u00e9ponds 2 choses : la premi\u00e8re chose si on veut, c'est que si c'\u00e9tait concret dans l'urgence, pourquoi dure -t-il 5 ans, 10 ans, 20 ans, 50, 60 ans, et la 2\u00e8me chose que je r\u00e9ponds et qui maintenant commence \u00e0 \u00eatre un peu entendu HCR o\u00f9 l'a \u00e9t\u00e9 un peu pendant un moment, ce qui a une alternative au quand il y a toujours une alternative quand on dit que le camp et la solution la plus pratique pour sauver des gens ben est pratique pour les organisations internationales qui l\u00e0 qui connaissent rien au lieu et qui donc m\u00eame un peu comme un \u00e9l\u00e9phant blanc dans le d\u00e9sert toute leur installation et les gens doivent \u00e9lire non. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:15) [85%] :\r\nJe me souviens avoir vu un petit au sud du Zimbabwe \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il ne vous \u00e9tait vraiment lui- m\u00eame un pays d'exil en fait de d\u00e9part et puis il y avait un un camp \u00e9tait perdue au milieu du rien et qui \u00e9taient clairement construit pour stopper les migrants qui arrivaient de Somalie, du Congo etc vers l'Afrique du Sud, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de prot\u00e9ger certaines puissances est -ce qu'\u00e0 la base c'\u00e9tait ce qui avait \u00e9t\u00e9 craint \u00e0 la baisse de la construction du HCR ou est -ce que \u00e7a l'est devenu en fait des facto avec les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:47) [89%] :\r\nBen, il y a toujours un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9tention dans n'importe quel jeu quand la part de r\u00e9tention, elle est \u00e9vidente puisque on interrompt une mobilit\u00e9 alors il peut se passer \u00e0 un moment donn\u00e9 que lorsque des gens viennent de passer une fronti\u00e8re, par exemple, ils sont \u00e9puis\u00e9s, etc, et donc l\u00e0 on a l'impression, voil\u00e0 qu'on a l'\u00e9vidence du caract\u00e8re humanitaire \u00e7a s'intervention mais moi, je d\u00e9fends l'ayant vu aussi beaucoup d'exemples qui ressemble \u00e0 ce que vous dites, on est beaucoup plus dans un mode de gestion des populations mais un mode de gestion de populations ind\u00e9sirables, c'est-\u00e0-dire que, ben on les maintient en survie, quelque part, mais on voudrait pas qu'elle passe une autre fronti\u00e8re voudra pas qu'elles arrivent en ville, on aurait pas qu'elle arrive l\u00e0 et donc le le cancer bon autant qu'\u00e0 nourrir ou sauver des gens sert \u00e0 les retenir, et \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment important. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:38) [87%] :\r\nOn voit quand m\u00eame une grande prolif\u00e9ration des camps dans le monde \u00e0 votre dernier ouvrage savait un monde de corps est -ce que c'est parce que il y a un acc\u00e9l\u00e9ration des immigration est -ce que c'est parce qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver d'autres solutions et que cette solution s'impose de plus en. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:53) [90%] :\r\nOui, ben je crois que c'est les 2, c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e9l\u00e9ration enfin l'acc\u00e9l\u00e9ration, le, le fait que les mobilit\u00e9s dans le monde devient plus importante, tout le monde est de plus en plus mobiles Le Monde dans son dispositif, si on peut dire dans son gouvernement du monde n'a pas encore pr\u00e9vu cette mobilit\u00e9 et donc les lieux de la mobilit\u00e9 n'existe pas encore vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:12) [89%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que on nie le principe de fronti\u00e8re est -ce que c'est pas utopique finalement de de dire oui, poursuivez votre chemin, arr\u00eatez -vous en route, on vous laisse libre et puis continuer, c'est \u00e0 l'encontre de toutes les lois internationales. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:27) [90%] :\r\nNon pas forc\u00e9ment pour, on a le droit de passer les fronti\u00e8res, c'est-\u00e0-dire que dans le monde aujourd'hui, il y a une certaine cat\u00e9gorie de la population mondiale qui passent les fronti\u00e8res, \u00e0 peu pr\u00e8s comme elle veut, vous et moi oui g\u00e9n\u00e9ral des gens blancs des gens plut\u00f4t ais\u00e9s qui sur des visas, voil\u00e0 qui n'en n'ont m\u00eame pas besoin et \u00e0 l'inverse, une majorit\u00e9 de gens dans le monde, qui en fait a droit \u00e0 une minorit\u00e9 de pays non bien plus r\u00e9duit de pays dans lesquels ils peuvent aller. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:54) [86%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 contre- courant de ce qui se passe politiquement en Europe aujourd'hui est -ce que vous sentez pas peu seul, on vous en dit souvent : vous \u00eates id\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:02) [85%] :\r\nNon je pense suit tr\u00e8s r\u00e9aliste et c'est, c'est \u00e7a le ma conviction, c'est qu'en r\u00e9alit\u00e9, je suis tr\u00e8s r\u00e9aliste et c'est nous, hommes politiques se font des id\u00e9es sont peut-\u00eatre id\u00e9aliste en croyant qu'on peut faire croire aux gens qu'on peut fermer des nations comme on enferme village de gaulois derri\u00e8re ces grandes palissades, \u00e7a n'existe pas, on sait tr\u00e8s bien, on alimente de la violence dans le pays et ensuite toutes les formes de migration l\u00e9gale qui sont bien sup\u00e9rieurs aux migration dite ill\u00e9gale si on les arr\u00eate du jour au lendemain, ben, \u00e0 peu pr\u00e8s tous les pays s'arr\u00eatent de fonctionner quoi sont tout de suite en quelques jours et donc \u00e7a c'est compl\u00e8tement illusoire et mon propos, il est tr\u00e8s r\u00e9aliste, il est de dire non, c'est tout \u00e7a est illusoire et en r\u00e9alit\u00e9 il faut plut\u00f4t essayer de changer de r\u00e9gime de pens\u00e9es et notamment politique pour accompagner cette mobilit\u00e9, plut\u00f4t que d'en faire une obsession et de pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:52) [57%] :\r\nPour la rupture, les m\u00e9lodies \u00e0 la police, rien de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:57) [59%] :\r\nIl a pris les photos club moi qui peuvent les que la Sorbonne photographe bien et \u00e0 la cour commissionnaire de la nation, mais ce n'\u00e9tait pas la m\u00eame qui a sermonne la croissance, il a toujours battu mais il viendra c'est pour sera cr\u00e9atrice de la dans \u00eele sous une couche de beaucoup d'un drame, autre mot quand on ne \u00e0 l'\u00e9cole, p\u00e9riode \u00e9tait comme \u00e7a, souvent les m\u00eames partout, il est surtout venue de l'\u00e9cole primaire sont tranquilles, donc on de l'actualit\u00e9 Maroc un bon a \u00e9t\u00e9 Chanel, je ne sont impliqu\u00e9s ou une dans le m\u00e9tier des gens venaient par jour, c'est comme \u00e7a dans riches 4 la et les priorit\u00e9s qualit\u00e9 y aurait n\u00e9gociateur plus optimiste, rien pour les r\u00e9fugi\u00e9s, donc ces constructions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:41) [90%] :\r\nJe suis actuellement en compagnie de Roberto mignonne et de Philippe et Camargo. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:46) [94%] :\r\nIls sont tous les 2 coordinateurs principaux des interventions d'urgence, ce sont eux qui g\u00e8rent les grandes urgences du HCR. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:53) [82%] :\r\n2015, je pense que c'\u00e9tait une des ann\u00e9es les plus probl\u00e9matiques pour les chercheurs, d'ailleurs, on est arriv\u00e9 \u00e0 notre chiffre de 60 millions de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es comme r\u00e9fugi\u00e9s au qu'on apatrides et m\u00eame des rapatri\u00e9s, mais \u00e7a c'est les qui est venu s'accumulant pendant des ann\u00e9es, ce parti il y a eu 60 millions de personnes l'ann\u00e9e pass\u00e9e, mais c'\u00e9tait qui incombe maintenant sont sous la protection et l'assistance de la cha\u00eene, donc c'\u00e9tait une ann\u00e9e particuli\u00e8rement difficile et eu beaucoup de crises simultan\u00e9ment et on en m\u00eame temps il y a des crises qui \u00e9tait ancienne et qui ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus, peut-\u00eatre, ne sont pas dans le radar des m\u00e9dias mais qui demande encore l'attention du HCR. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:37) [96%] :\r\nAlors, on dit souvent que les Nations unies, c'est une \u00e9norme machine qui met \u00e9norm\u00e9ment de temps \u00e0 se d\u00e9ployer vous concr\u00e8tement vous mettez combien de temps pour partir quant on vous appelle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:48) [72%] :\r\nJe vous donne l'exemple, Del\u00e9mont, l'une des courses en glace donc directrice m'appeler l'apr\u00e8s- midi le les demain \u00e0 8 heures j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 sur un avion qui est all\u00e9 vers la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:03) [81%] :\r\nLe sens truction de la politique de d\u00e9pla\u00eet monde soit engeance ces 72 heures maximum. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:08) [86%] :\r\nEst -ce que parmi ces situations d'urgence est -ce que construire un camp peut rentrer dans ses pr\u00e9rogatives d'urgence ont formalis\u00e9 un camp formelle, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:20) [81%] :\r\nBon absolument j'\u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s en Tanzanie pour la situation Burundi au au mois de mai dans un petit village pr\u00e8s des raisons remarque Tanganyika, ce qui est venu tr\u00e8s gros d'un seul coup, voil\u00e0 tout \u00e0 coup, c'\u00e9tait \u00e0 la population que 7000 et 55000 personnes soit pas r\u00eaver dans une semaine, alors l\u00e0, on a d\u00fb d\u00e9ployer imm\u00e9diatement de s'\u00e9quipent, on a travaill\u00e9 avec les partenaires local \u00e0 quoi embauche d'enseignants d\u00e9pl\u00e9tion qui travaillait d\u00e9j\u00e0 avec des r\u00e9fugi\u00e9s congolais qui sont en Tanzanie depuis 20 ans et on a discut\u00e9 avec le gouvernement la possibilit\u00e9 d'avoir le burundais rentr\u00e9s dans des villages o\u00f9 il y avait d\u00e9j\u00e0 des dans Sanyo parce que c'est la politique doit Scherdel \u00e9viter la cr\u00e9ation de camp pour nous, c'est une priorit\u00e9 de discuter avec les partenaires et les gouvernements, la possibilit\u00e9 de une r\u00e9ponse diff\u00e9rente qui soit pas dans le camp, mais la par Sani, ils sont des r\u00e8gles tr\u00e8s tr\u00e8s strict, il d\u00e9cide que les r\u00e9fugi\u00e9s ne peut pas \u00eatre dans les villages, il doit \u00eatre dans des camps, dans des cit\u00e9s sp\u00e9cial et ne peut pas avoir plus de 50000 personnes dans chaque camp et dans l'des plus Mondor genre, c'\u00e9tait \u00e0 la fin, on a fini affaire de r\u00e9ponse dans 2 camps, chaque situation d'un choc contexte est diff\u00e9rent, mais nous on a une politique pour essayer des param\u00e8tres r\u00e9fugi\u00e9es dans le camp. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:47) [93%] :\r\nVous souhaitez r\u00e9agir au reportage de Sophie Bouillon : appelez -nous d\u00e8s maintenant au 0 58 236 236 0 \u00e0 quoi Servent les camps de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 aider les migrants ou \u00e0 les contr\u00f4ler 0 58 236 236. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:04) [78%] :\r\nVacarme Marc sur cette V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie voudrait dire du fond Sophie Bouillon J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:13) [96%] :\r\nEt demain, nous irons au Kenya \u00e0 Dadaab, dans le plus grand camp de r\u00e9fugi\u00e9s du monde. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:18) [82%] :\r\nM\u00eame si, ici c'est le d\u00e9sert, m\u00eame si les conditions ne sont pas favorables au moins nous sommes en s\u00e9curit\u00e9, mais nous avons besoin d'autre chose, la vie ne se r\u00e9signe pas donc vivre dans cette pente l\u00e0 jamais r\u00e9ussi quand m\u00eame avancer continuer mes \u00e9tudes d'avoir affich\u00e9 G\u00e9rard la future un avenir dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:37) [96%] :\r\nAvoir 20 ans \u00e0 Dadaab, c'est un reportage \u00e0 suivre demain d\u00e8s 13 heures dans vacarme d'ici l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:42) [86%] :\r\nRestez \u00e0 l'\u00e9coute, voici passag\u00e8re sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:49) [88%] :\r\nPassag\u00e8re avec Kon-Tiki voyage sp\u00e9cialiste pour vos vacances dans les pays nordiques, Kon-Tiki Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:58) [81%] :\r\nEt demi et et et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:05) [74%] :\r\nPassag\u00e8re. \r\nElle sublime de bleu et de lumi\u00e8re, c'\u00e9tait un d\u00e9luge de couleurs de fleurs, des parfums d'herbe coup\u00e9e, d\u00e9luge de soleil au go\u00fbt d'\u00e9t\u00e9 pour nous enivrer Bertrand Belin. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:34) [65%] :\r\nCelle de 2 points la tout \u00e7a tout soudain point la puis voil\u00e0 plus rien de tout \u00e7a et tout pas rien point depuis Hamilton, vous pouvez toujours point il y. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:06) [71%] :\r\nEt et et et et et je voudrais te trouver certes point qui lui- m\u00eame peut faire peur, alors tout \u00e7a et tout et tout, mentir et donc pourquoi donc tout \u00e7a nous fait tout sur le vent, je vais te trouver, je veux donc et il y a jamais aucune pour toi, un peu de lest au mois au moment o\u00f9 2\u00e8me hypoth\u00e8se. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Bouillon, Sophie", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E9C173E7-3140-463B-87D1-ED8F98077BA2", "internalArchiveId": "E9C173E7-3140-463B-87D1-ED8F98077BA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les mythes historiques (4/5) : Conf\u00e9rence de Sophie Coeur\u00e9, chercheuse", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "summary": "Conf\u00e9rence de Sophie Coeur\u00e9.\r\nUn \u00e9pisode autour de la mythologie russe avec l'intervention \"Les mythologies sovi\u00e9tiques: m\u00e9canismes transnationaux d'une utopie et d'une d\u00e9sillusion \" de Sophie Cour\u00e9, chercheuse sp\u00e9cialiste de l'URSS et de la Russie. Sophie Coeur\u00e9 est professeure des universit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 7-Denis Diderot.\r\n\r\n* * Aujourd'hui, une conf\u00e9rence autour du mythe barbare de Bruno Dum\u00e9zil, historien sp\u00e9cialiste du haut Moyen-\u00e2ge occidental. Bruno Dum\u00e9zil est professeur \u00e0 Universit\u00e9 Paris Ouest Nanterre La D\u00e9fense et il nous raconte l'histoire et arch\u00e9ologie du mythe barbare.\r\nLien : <https://fr.wikipedia.org/wiki/Bruno_Dum%C3%A9zil>", "durationSec": 3380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665533", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["mythe"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 05.05.2016", "Les mythes historiques (4/5) / HV_2016-05-05T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 05.05.2016", "Les mythes historiques (4/5) / HV_2016-05-05T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Conf\u00e9rence de Sophie Coeur\u00e9.\nUn \u00e9pisode autour de la mythologie russe avec l\u02b9intervention \"Les mythologies sovi\u00e9tiques: m\u00e9canismes transnationaux d\u02b9une utopie et d\u02b9une d\u00e9sillusion \" de Sophie C\u0153ur\u00e9, chercheuse sp\u00e9cialiste de l\u02b9URSS et de la Russie. Sophie Coeur\u00e9 est professeure des universit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 7-Denis Diderot.", "Conf\u00e9rence de Sophie Coeur\u00e9.\nUn \u00e9pisode autour de la mythologie russe avec l\u02b9intervention \"Les mythologies sovi\u00e9tiques: m\u00e9canismes transnationaux d\u02b9une utopie et d\u02b9une d\u00e9sillusion \" de Sophie C\u0153ur\u00e9, chercheuse sp\u00e9cialiste de l\u02b9URSS et de la Russie. Sophie Coeur\u00e9 est professeure des universit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Paris 7-Denis Diderot."], "variantIds": ["ece-7665534", "ece-7665533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:44Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [74%] :\r\nBon vacarme sur la 1\u00e8re. \r\nParierais chaleur Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [82%] :\r\nLe monde a commenc\u00e9 sans l'homme et il finira sans lui, cette semaine, les mythes historiques, de tout temps et sous toutes latitudes un s\u00e9minaire par la Maison de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [79%] :\r\nLa vers l'aura, a \u00e9t\u00e9 un r\u00e9cit aux origines qui a totalement occult\u00e9 ce qu'il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [67%] :\r\nEst -ce que dans l'histoire, c'est toujours autre mythe qui d\u00e9compose une mythe ici. \r\nL'objet, c'est un d\u00e9faut de savoir le dernier c'est quelque chose et on voit le recueilli \u00e0 la source de sa part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [88%] :\r\nNous retrouvons \u00e0 nouveau ce soir Talia vrai h\u00e9ros venu nous pr\u00e9senter vous pr\u00e9senter ce s\u00e9minaire qui s'est tenu \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve intitul\u00e9 Les historique, il s'est tenue, plus exactement, \u00e0 partir du 22 septembre \u00e0 la salle Hue 408 tous les 15 jours, imaginez -vous, sont venus des chercheurs, on peut presque dire du monde entier, enfin pas tout \u00e0 fait la s\u00e9lection \u00e9tait quand m\u00eame essentiellement francophone mais pour vous dire Shlomo Zand, de l'universit\u00e9 Tel-Aviv lui a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 d\u00e9faut crier de l'universit\u00e9 Panth\u00e9on-Sorbonne \u00e9galement Jean-Paul Demoule venus parler des indo- Europ\u00e9ens Daniel Fabre, que nous entendions hier de le cesse malheureusement ce chercheur a disparu entre temps lui a succ\u00e9d\u00e9 une chercher ce que nous avons d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u \u00e0 plusieurs reprises au micro d'histoire vivante, qu'il s'agit de Sophie Coeur\u00e9, elle \u00e9tait venue notamment apporter son t\u00e9moignage et son analyse lors de la semaine que nous avions consacr\u00e9 \u00e0 l'ouvrage de Jean-Fran\u00e7ois Fayez Vox, le laboratoire helv\u00e9tique, vous nous le disiez pas li\u00e9s par l'Euro, vous avez d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment choisi en compagnie de Micheline Louis Courvoisier Pierre-Fran\u00e7ois Souyri, \u00e0 la fois l'ancien responsable de la Maison de l'histoire, nouveau responsable de la Maison de l'histoire pour l'un et pour l'autre, chronologiquement, vous avez d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment choisi d'essayer de couvrir au mieux \u00e0 la fois des temporalit\u00e9s des g\u00e9ographies diff\u00e9rentes, vous nous avez parl\u00e9 d'une certaine frustration quant \u00e0 l'Asie, quant \u00e0 l'Antiquit\u00e9S. des questions de temps qui fait que on n'arrive pas \u00e0 trouver la personne qui est -ce que c'est les questions de Francophonie parce qu'organis\u00e9 ce s\u00e9minaire de recherche est -ce que le parmi les crit\u00e8res, il y a, faut qu'on ait des francophones, faut qu'on ait des, des gens qui soient imm\u00e9diatement comprend 6 pour le plus grand nombre, quels sont les crit\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est une condition sine qua none effectivement \u00e9tant donn\u00e9 qu'\u00e0 ce s\u00e9minaire est destin\u00e9 non seulement aux chercheurs de de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve mais aussi dans une certaine mesure ou ou public, il faut que les conf\u00e9rence soit en fran\u00e7ais, donc \u00e7a \u00e7a reste renforcement, m\u00eame s'il a beaucoup de chercheurs, d'autres langues qui parlait excellemment le fran\u00e7ais, il faut, c'est vrai qu'apr\u00e8s il faut que aller regarder un peu en d\u00e9tail dans leur biographie pour voir s'ils ont publi\u00e9 dans cette langue, etc, donc c'est vrai que, forc\u00e9ment, on va, on ne peut plus se tourner vers la la francophonie, la France, la Belgique, l'le Canada donc \u00e7a c'\u00e9tait le 1er crit\u00e8re et puis on voulait on en r\u00e9fl\u00e9chissant ou au casting entre guillemets de ce de ce s\u00e9minaire sur les mythes hyst\u00e9rique, on voulait parler de de cette grande lueur \u00e0 l'Est pour reprendre le titre d'un mental ouvrage de Sophie Coeur\u00e9 elles-m\u00eames \u00e0 savoir dans le le le communisme dans quelle mesure ce qu'il a pu justement s'av\u00e9rer un mythe pour les gens qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [85%] :\r\nEnfin, qui sont n\u00e9s dans cette chose vers la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [89%] :\r\nMais aussi en fait vis-\u00e0-vis des des intellectuels et puis en fait on s'\u00e9tait pos\u00e9 la question est -ce qu'on allait faire quelque chose sur le mao\u00efsme ou sur le le communisme et finalement ben en pensant \u00e0 Sophie Coeur\u00e9 ces excellents travaux sur le sujet en a d\u00e9cid\u00e9 l'invit\u00e9 Sophie Coeur\u00e9 est professeur d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 Paris VII Denis-Diderot et donc \u00e0 la sp\u00e9cialiste, non seulement de l'histoire de la Russie \u00e0 l'URSS, c'est pas pareil, mais aussi du du communisme et des gauches europ\u00e9ennes et des relations internationales de la diplomatie culturelle, elle s'est d'ailleurs aussi \u00e0 la question des archives \u00e0 la question de la spoliation des biens culturels et puis en fait, c'est dans le cadre de ce s\u00e9minaire de recherche, elle nous a parl\u00e9 des mythe communiste et puis de de des s\u00e9ductions que l'id\u00e9ologie sovi\u00e9tique a pu exercer sur les intellectuels occidentaux, en particulier fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:54) [93%] :\r\nOn \u00e9coute tout de suite l'intervention de Sophie Coeur\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, le mardi 10 novembre qui a intitul\u00e9 son intervention Les mythologies sovi\u00e9tiques m\u00e9canismes transnationaux d'une utopie et d'une d\u00e9sillusion merci Thaler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:09) [95%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:10) [56%] :\r\nPoint d'histoire, mais il y va, ben oui, oui, donc plus alors que on donc moi pour c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:18) [87%] :\r\nMerci beaucoup, merci pour \u00e7a, c'est ma pr\u00e9sentation et puis Metz merci \u00e0 la Maison de l'histoire pour pour cette invitation qui m'a permis effectivement de reprendre une r\u00e9flexion que que j'avais entam\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es sur la ou les comme on verra mythologies sovi\u00e9tiques, c'est-\u00e0-dire de mythologies je vais revenir sur le terme qui sont li\u00e9s au projet Aubry et aux r\u00e9alisations qui sont n\u00e9es de la r\u00e9volution d'octobre 1917 et qui ont disparu en 1991 donc une 1\u00e8re remarque \u00e7a serait -ce que pour travailler sur les mythologie qui, semble -t-il, du mois, a compl\u00e8tement disparu, c'est du mois ce qu'affirmait Fran\u00e7ois Furet dans son introduction \u00e0 son \u00e0 son ouvrage important le qui s'appelait, le Le pass\u00e9 d'une illusion, mais \u00e0 1995 il y a insist\u00e9 il y employ\u00e9 le terme de mythologie et il a insist\u00e9 sur le fait que c'est une histoire qui, je cite, qui se termine dans une sorte de n\u00e9ant, effectivement, on peut se demander aujourd'hui ce qui reste de la mythologie sovi\u00e9tique, si on peut partir du pr\u00e9sent pour interroger le pass\u00e9, ce que nous faisons, de toute fa\u00e7on, quoi qu'il en soit, alors je vous bien petit bric-\u00e0-brac hein qu'est -ce qu'on voit, on voit des publicit\u00e9s publicit\u00e9 pour Nike dans les ann\u00e9es 90 publicit\u00e9 pour les chocolats Suchard, un peu plus tard. \r\nOn voit aussi des des repr\u00e9sentations, je dirais, du pouvoir, la Cor\u00e9e du Nord puisque l\u00e0 on peut dire qu'il reste quelque chose du mythe communiste en Cor\u00e9e du Nord, l'architecture, le le palais de la culture de de Varsovie, on peut penser aussi, j'ai bon j'ai pas tout tout tout, rassembl\u00e9s sur cet \u00e9cran, mais par exemple des des sites internet qui se d\u00e9veloppe, qui d\u00e9veloppe par exemple la nostalgie de la culture mat\u00e9riel sovi\u00e9tique avec la cuisine sovi\u00e9tiques par exemple qu'il qu'il y a quelque chose \u00e0 ceux qui ont connu la fin du XXe si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:17) [92%] :\r\nC'est un peu du kitsch, ce sont des femmes qui sont vid\u00e9s de leur sens, enfin, semble -t-il, mais pour autant il me semble qu'on peut nuancer l'affirmation de de Fran\u00e7ois Furet. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:28) [96%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:28) [89%] :\r\nEt je le cite, de nouveau, selon laquelle l'empire sovi\u00e9tique offre ce caract\u00e8re exceptionnel d'avoir \u00e9t\u00e9 une superpuissance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:35) [88%] :\r\nSans avoir incarn\u00e9 une civilisation et il me semble au contraire qu'il y a bien eu, alors on peut discuter de de ce terme, \u00e7a sera peut-\u00eatre un autre cycle de s\u00e9minaire, il y a bien une civilisation en tout cas, il y a une valeur, il y a eu \u00e9videmment id\u00e9ologie il y a une culture mat\u00e9rielle et il y a eu mythe mythologie aussi bien int\u00e9rieur que que ext\u00e9rieur et c'est ce que je vais essayer de vous pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:03) [95%] :\r\nComment est -ce que j'entends ce terme tout d'abord pour commencer et qu'est -ce qu'il peut apporter \u00e0 l'histoire de l'Union sovi\u00e9tique dans une dimension que je vais aborder aujourd'hui puisque c'est un sujet \u00e9norme qui serait celle de des relations internationales et de l'image de l'Union sovi\u00e9tique \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:23) [94%] :\r\nDonc je me suis appuy\u00e9 sur l'excellent texte de pr\u00e9sentation de de ce s\u00e9minaire, qui me va tout \u00e0 fait et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:30) [89%] :\r\nQui me conduit \u00e0 d\u00e9finir son son autre pr\u00e9tention que que de dire de quoi je vais parler la mythologie comme un ensemble de repr\u00e9sentations collectives ou d'imaginaire social qui formera un r\u00e9cit coh\u00e9rent pour un groupe donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:44) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:45) [87%] :\r\nEt les termes d'image et de r\u00e9cits sont importants parce qu'ils ne permet de distinguer la mythologie de l'id\u00e9ologie par exemple ou du concept, par exemple, on ne va pas parler du marxisme-l\u00e9ninisme en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:57) [73%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:58) [91%] :\r\nAlors la mythologie comporte une dimension temporelle. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:02) [81%] :\r\nPuisqu'elle donne sens au pass\u00e9 et \u00e0 l'histoire, alors pour l'an Bartik qui s'est \u00e0 d\u00e9velopper cette une, une certaine th\u00e9orie des mythologies un dans son livre qu'il a \u00e9t\u00e9 de 957 la mythologie a pour but justement de transformer l'histoire est un ensemble de repr\u00e9sentations en ordre de la stabiliser de la naturalis\u00e9 en quelque sorte, ce qui lui fait par exemple rencontr\u00e9 le le domaine des st\u00e9r\u00e9otypes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:27) [88%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:28) [79%] :\r\nQui sont plus simples et plus durables que les mythes donc pour battre la mythologie relatives \u00e0 l'ordre et aussi, comme il dit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:36) [89%] :\r\nJeudi en employer une terminologie \u00e9poque \u00e0 l'ordre bourgeois, et c'est en ce sens par exemple qu'il \u00e9crit dans Mythologies, un article qui est assez amusant est en plein dans notre sujet sur la une des premi\u00e8res croisades, entre guillemets, bourgeoise, celle du Batouri dans les dans les ann\u00e9es 50 \u00e0 \u00e0 la victoire lors de la d\u00e9tente 1er retour en URSS des bourgeois telle que racont\u00e9e par Le Figaro. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:58) [82%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:59) [90%] :\r\nDonc une dimension d'ordre une dimension de stabilit\u00e9, mais aussi une dimension utopique performatif, comme vous l'\u00e9criviez de mobilisation vers l'avenir qui qui est \u00e9vidente, et l\u00e0 on va contre Barthe pour lequel on pourra venir dessus si vous voulez, mais c'est aussi un test qui malgr\u00e9 tout est un peu dat\u00e9 donc pour n'existe pas de mythe \u00e0 gauche. \r\nParce que justement la r\u00e9volution avec toute sa dimension utopique performative ne peut pas \u00eatre mythique, elle est r\u00e9elle, elle est pratique et s'il y a une mythologie de gauche, \u00e7a n'est qu'une d\u00e9viation parce que justement la d\u00e9vie \u00e0 la r\u00e9volution se transforme en or, et c'est le stalinisme, donc on est dans une mythologie situ\u00e9 mythologies contemporaines, donc on n'est pas dans une mythologies pour aller encore tr\u00e8s vite je dirais structurellement structuraliste qui nous renverrait \u00e0 d\u00e9coller d'un langage beaucoup plus universel, beaucoup plus intemporel et pour autant on peut quand m\u00eame y renvoyer si int\u00e9resser, c'est ce qui a fait historien politistes fran\u00e7ais Raoul Girardet, dans un livre important Mythes et mythologies politiques o\u00f9 justement recherch\u00e9 dans la France contemporaine des mythe je dirais universels tels que l'\u00e2ge d'or, le sauveur, le complot et l\u00e0 on pourra aussi bien s\u00fbr les rechercher dans la mythologie sovi\u00e9tique et \u00e7a sera une question qu'on pourra poser \u00e0 notre \u00e0 notre tour, mais ce sur quoi je voudrais insister aussi, c'est sur le fait que la mythologie sovi\u00e9tique renvoie aussi \u00e0 l'universel, mais d'une autre mani\u00e8re, puisqu'elle a partie li\u00e9e \u00e0 une ambition universaliste. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:32) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:33) [96%] :\r\nQui est celle de la r\u00e9volution marxistes-l\u00e9ninistes universaliste et internationaliste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:40) [85%] :\r\nEt on pourrait presque avanc\u00e9 l'id\u00e9e que la mythologie sovi\u00e9tique, donc celle de l'URSS et au coeur de la mythologie plus g\u00e9n\u00e9ral qui serait la mythologie communiste et qui serait peut-\u00eatre Lagos, derni\u00e8re grande mythologie politique profane. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:56) [99%] :\r\nCertains mat\u00e9riels. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:57) [86%] :\r\nJeudi, profane parce que bien s\u00fbr il reste des mythologies politiques, religieuses, donc derni\u00e8re grande mythologie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:06) [88%] :\r\nPolitique profane qui ne soient pas li\u00e9s d'une mani\u00e8re ou une autre \u00e0 l'\u00c9tat-Nation. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:10) [89%] :\r\nBeaucoup rire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:11) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a renvoie de des des mythologie tr\u00e8s contemporaine, comme par exemple celle de l'\u00c9tat islamique qui est aussi \u00e0 l'universalisme et l'internationalisme il y a des mythologies politiques qui se sont d\u00e9velopp\u00e9es, bien s\u00fbr, depuis l'URSS mais je n'en vois pas qui est cette ambition universaliste et qui est voulu du de ce fait effacer les mythologies nationales et mythologies de chaque nation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:35) [89%] :\r\nDonc c'est une mythologie communiste qui \u00e9videmment plus large que la mythologie sovi\u00e9tique qui comporte d'autres \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:41) [83%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:42) [85%] :\r\nQui sont parfois incarn\u00e9e dans des mod\u00e8les ou des contre- mod\u00e8le, la Chine, la Cor\u00e9e du Nord avec Cuba, etc, qui peuvent \u00eatre aussi d\u00e9sincarn\u00e9 en quelque sorte comme le trotskisme mythologies, ce qui n'est pas exactement bien s\u00fbr la mythologie sovi\u00e9tique etc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:57) [70%] :\r\nAvec. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:58) [92%] :\r\nMais malgr\u00e9 tout, l'URSS va rester \u00e0 la fois le point de d\u00e9part, la cause de la d\u00e9sint\u00e9gration de la mythologie communiste et me semble -t-il, son \u00e9l\u00e9ment central et du coup, on va devoir traiter tout au long de cette s\u00e9ance un paradoxe puisque on a une mythologie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:19) [83%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:19) [88%] :\r\nUniversaliste marxistes-l\u00e9ninistes internationalistes qui va se d\u00e9velopper dans un espace politique, l'empire russe comme \u00e9tant un empire arri\u00e9r\u00e9s. \r\nUn empire ayant du retard du retard sur l'Europe et donc c'est une aversion spectaculaire, c'est-\u00e0-dire que l'Union sovi\u00e9tique, devient d\u00e9sormais un mod\u00e8le et une avant- garde, on a ce ce point d\u00e9part mais ce point d\u00e9part qui ne qui va durer que tr\u00e8s peu de temps, puisque d\u00e8s 1920 21 22, on a aussi une prise de conscience par les dirigeants sovi\u00e9tiques de l'\u00e9chec de ce projet, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9chec de la r\u00e9volution mondiale que soit bon Les soubresauts qui continue \u00e0 se d\u00e9velopper, au moins jusqu'en 1922 23 et de l'hostilit\u00e9 des \u00c9tats bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:09) [96%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:09) [89%] :\r\nDonc il faut \u00e0 vanter ce que L\u00e9nine toujours lui appelle d\u00e8s les ann\u00e9es 20 une coexistence pacifique, c'est-\u00e0-dire pas de syst\u00e8me de types diff\u00e9rents, qui vont coexistent, m\u00eame si l'objectif. \r\nDe faire avancer l'humanit\u00e9 vers le socialisme mondial n'est pas perdu de vue et donc l'\u00c9tat sovi\u00e9tique va investir un espace qui va \u00eatre en partie seulement, puisqu'il y a plus, par exemple, les \u00c9tats baltes, ni la Pologne, qui va \u00eatre h\u00e9ritier donc de l'empire des tsars, donc \u00e7a territoriale je dirais situ\u00e9 cet h\u00e9ritage d'un moment, il est important aussi, parce que c'est un moment de rupture, quelque part, c'est-\u00e0-dire qu'on donc d\u00e9truit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:55) [89%] :\r\nEt on reconstruit et dans un contexte qui est le contexte de la guerre mondiale, qui plus est donc Guerre mondiale, guerre civile. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:03) [85%] :\r\nGuerre d'intervention des Britanniques et des Fran\u00e7ais et un petit peu des Japonais, des Am\u00e9ricains en Russie, guerre des sovi\u00e9tique vers la Pologne etc, il y a toute ce moment de conflits qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:17) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s important pour nous, pour expliquer la construction ces mythologies pourquoi parce que c'est un moment notamment de rupture d'information. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:24) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:25) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que la Poste ne marche pas, le Telegraph, plus la r\u00e9volution d'octobre par la nouvelle parvient aux journaux pratiquement une semaine de d\u00e9calage, \u00e7a para\u00eet incroyable de nos jours et puis on a plus les contacts qu'on a vu les r\u00e9seaux qu'on avait donc c'est extr\u00eamement propice \u00e0 la cr\u00e9ation d'une nouvelle mythologie puisque il y a quand m\u00eame quelque part cette cette table rase et cette id\u00e9e qu'on ne sait pas ce qui se passe en Russie sovi\u00e9tique, et \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un tr\u00e8s important puisque, du tout, \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre propice soit accepter la propagande ou disons le syst\u00e8me d'information port\u00e9 par Moscou soit contraire \u00e0 leur refus\u00e9 en disant : mais qu'est -ce que non mais c'est n'importe quoi, etc c'est c'est justement de la propagande. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:08) [61%] :\r\nLa lui finalement France suffit l'IMB puis. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:36) [80%] :\r\nHistory vente cette semaine les mythes historiques \u00e0 s\u00e9minaires propos\u00e9s par la Maison de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:43) [88%] :\r\nOn est dans une situation qui est particuli\u00e8re et que on a souvent nomm\u00e9 en histoire des relations internationales, une double politique ou un double standard Sophie Coeur\u00e9, historien, c'est-\u00e0-dire que on a d'un c\u00f4t\u00e9 la reconnaissance officielle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:59) [91%] :\r\nDe l'URSS comme un \u00c9tat alors plus ou moins tardivement \u00e0 la Suisse \u00e9tant particuli\u00e8rement tardive en ce sens, donc on a Assystem. \r\nJe dirais qu'il porte une image vers l'ext\u00e9rieur, avec des ambassades avec les attach\u00e9s culturels, etc, mais on a aussi toute une s\u00e9rie d'institutions qui ont des relations avec l'ext\u00e9rieur et donc on a maintenant les archives, le conseil des syndicats, la presse, le minist\u00e8re d'\u00c9ducation qui va ouvrir par exemple des \u00e9changes universitaires apr\u00e8s la d\u00e9stalinisation les \u00e9ditions, la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, les agences de tourisme, une touriste qui cr\u00e9e en 1929. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:36) [87%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:36) [99%] :\r\netc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:37) [70%] :\r\nPatrick. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:38) [95%] :\r\nDonc on a les bases le dispositif pour une politique officielle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:45) [91%] :\r\nSovi\u00e9tiques vers l'ext\u00e9rieur qui assez acrobatique, puisque finalement, il s'agit toujours de g\u00e9rer l'interface entre 2 mondes de d\u00e9fendre et de propager l'image d'un r\u00e9gime d'un syst\u00e8me d'un monde socialiste nouveau en rupture radicale avec le vieux monde bourgeois mais en m\u00eame temps rassurer se d\u00e9marquer des partis communistes du projet de r\u00e9volution mondiale, faire jouer les arguments plus classique, un d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, avoir des relations internationales et entrer dans les relations, les organisations internationales, etc, et notamment lutter contre l'image. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:22) [96%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:22) [88%] :\r\nUne diplomatie qui serait justement atypique ou anormal parce que asym\u00e9trique, ce qu'elle avait toujours \u00e9t\u00e9 un notamment en terme de pr\u00e9sence des repr\u00e9sentants sovi\u00e9tiques \u00e0 l'\u00e9tranger, ils ont toujours \u00e9t\u00e9 beaucoup plus pr\u00e9sent que n'\u00e9taient les repr\u00e9sentants occidentaux en URSS et parce qu'elle va user comme on va le voir aussi de l'influence, voire \u00e9ventuellement de l'espionnage, mais en tout cas de l'influence d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait in\u00e9dite et \u00e7a justement, il ne faut pas le dire, donc c'est la particularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:51) [99%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:52) [99%] :\r\nDe cette position officielle. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:54) [69%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:55) [98%] :\r\nParce que. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:56) [72%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:56) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps il y a toujours, donc, l'international qui exige qu'en 1943 et ensuite un dispositif de Lilian tr\u00e8s \u00e9troits entre les partis communistes et Moscou, m\u00eame si l'international n'existe plus, qui vont toujours se d\u00e9velopper sur les bases fond\u00e9 d\u00e8s 1920 10 des 21 conditions c'est-\u00e0-dire que il faut respecter les indications donn\u00e9es par Moscou, il faut s'engager \u00e0 mener de l'agitation et de la propagande aussi bien l\u00e9galement qu'ill\u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:28) [66%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:29) [97%] :\r\nEt surtout, peut-\u00eatre en ce qui nous concerne. \r\nIl faut C\u00e9sar, l'un des points de vente, une condition, une des conditions : il faut qu'ils s'engagent \u00e0 d\u00e9fendre en 1er lieu non pas sa propre patrie mais les r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:43) [67%] :\r\nAlors Madame. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:44) [94%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est en 1920 mais d\u00e8s 1922 heures et jusqu'en 1945 il y en a qu'une, c'est c'est l'Union sovi\u00e9tique et donc la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:54) [89%] :\r\nDe l'image de l'Union sovi\u00e9tique et de l'Union sovi\u00e9tique, va \u00eatre un devoir presque 1er de tout militant communiste on en quelque sorte de politique, une politique communiste une politique \u00e9tatique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:07) [73%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:07) [88%] :\r\nAlors qu'il ne faut pas bien s\u00fbr oppos\u00e9 ou faire se succ\u00e9der parce que elles travaillent ensemble et \u00e0 l'interface. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:15) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:16) [87%] :\r\nEntre ces ces, ces 2 politiques, il y a, me semble -t-il, \u00e0 la construction. \r\n\u00e0 la fois volontaire et pr\u00e9coce. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:24) [100%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:24) [87%] :\r\nD'un v\u00e9ritable syst\u00e8me d'influence ou syst\u00e8me de communication comme si communication n'emploie pas ce terme \u00e0 l'\u00e9poque qui va user de mani\u00e8re in\u00e9dite de moyens officiels et officieux, alors c'est une diplomatie culturelle, si on veut, mais vraiment d'un type nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:41) [100%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:42) [87%] :\r\nParce que elle va d\u00e9ployer des organisations dite de masse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:46) [72%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:46) [93%] :\r\nQui sont li\u00e9s plus ou moins ouvertement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:49) [94%] :\r\nAu Parti communiste et \u00e0 l'internationale communiste les organisations sportives des organisations de jeunesse. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:55) [97%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:56) [89%] :\r\nQui l\u00e0 sont clairement il y a \u00e0 Moscou, mais par exemple aussi des organisations antifascistes peut penser au r\u00f4le cl\u00e9 de Willy M\u00fcnzenberg dans les zones dans l'entre- deux-guerres ou des organisations d'amis de l'Union sovi\u00e9tique ou des organisations de d\u00e9fense de la paix \u00e0 partir des ann\u00e9es 50, donc un r\u00e9seau d'organisations de masse qui sont li\u00e9s \u00e0 Moscou mais sans toujours le dire et qui sont des organisations plut\u00f4t militante et puis un autre r\u00e9seau qui se d\u00e9ploie vers l'ext\u00e9rieur mais. \r\nParfois, ce sont les m\u00eames personnes qui va d\u00e9velopper l'amiti\u00e9 avec l'Union sovi\u00e9tique, le rapprochement culturel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:21:32) [98%] :\r\nAvec l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:21:36) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:36) [91%] :\r\nEt l\u00e0, dont les Liens avec Moscou et avec les ambassades sovi\u00e9tiques dans les pays occidentaux vont \u00eatre dissimul\u00e9es, notamment les Liens de financement et les Liens d'organisation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:50) [95%] :\r\nMais qui vont avoir \u00e0 Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:53) [84%] :\r\nUn interlocuteur ou des interlocuteurs qui voit tout \u00e0 fait officiel et affirm\u00e9, qui sont des organisations, il y a aussi un peu d'un type nouveau pour un peu dire en quelque entre guillemets para- \u00e9tatiques, puisque ce n'est pas le parti, ce n'est pas l'\u00c9tat, mais ce sont des organisations dites organisation sociale qui sont li\u00e9es \u00e0 la fois au parti et \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:13) [99%] :\r\nEt parmi ces associations. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:16) [90%] :\r\nLa plus connue et la plus importante et la plus \u00e9tudi\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 la Vox, qui est donc l'acronyme russe de soci\u00e9t\u00e9s pour les relations culturelles avec l'\u00e9tranger, donc j'avais eu la chance donc d'explorer les archives en fait d\u00e8s les ann\u00e9es 90 archives qui ont \u00e9t\u00e9 donc beaucoup travaill\u00e9 depuis et sur lesquelles on pourra revenir. \r\nDonc la qui s'est cr\u00e9\u00e9 en 1925 elle est confi\u00e9e dans un 1er temps \u00e0 la soeur de Trotski Olga Kamini va et se voit confier un travail tr\u00e8s important. \r\nPour l'\u00c9tat sovi\u00e9tique qui est de travailler avec bon pour aller vite, les compagnons de route est ce qu'on appelle dans le vocabulaire marxistes-l\u00e9ninistes Intel, il y a une scie \u00e0 petite-bourgeoise, c'est-\u00e0-dire pas les prol\u00e9taires qui eux sont li\u00e9es plut\u00f4t aux organisations de masse et au parti, mais tout ce milieu occidental de bourgeois, d'intellectuels qui ne seront pas porteurs de la r\u00e9volution mondiale mais qui peuvent \u00e9ventuellement pourquoi pas pour le Parti communiste, par exemple en France au niveau municipal, qui peuvent en tout cas emp\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:22) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:22) [89%] :\r\nQue leurs \u00e9tats leur gouvernement nuisent \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique et et pousser pour que il y a une alliance entre l'Union sovi\u00e9tique et les \u00c9tats bourgeois et puis qui vont \u00eatre les porteurs qui vont diffuser cette image favorable. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:39) [89%] :\r\nDe la culture sovi\u00e9tique, donc on va avoir une esp\u00e8ce de capillarit\u00e9 entre la soci\u00e9t\u00e9 communiste et une sculpture sovi\u00e9tiques. \r\nQui va s'incarner \u00e0 divers niveaux alors par exemple en France, en Italie, dans les municipalit\u00e9s communistes, ce qu'on appelle les banlieues rouges avec toute une une un espace avec une toute une par exemple une toponymie sovi\u00e9tiques le centre sportif Gagarine le stade L\u00e9nine, etc, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi la tourn\u00e9e des choeurs de l'Arm\u00e9e rouge \u00e7a peut \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:12) [93%] :\r\nLes les manifestations de soutien \u00e0 certains, certaines campagnes qui sont lanc\u00e9es par une sovi\u00e9tiques pour la paix, etc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:21) [91%] :\r\nEt ce sur quoi je voudrais insister et ce sur quoi vraiment les archives nous ont apport\u00e9 quelque chose, c'est la nouveaut\u00e9 des pratiques de j'organisation. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:33) [84%] :\r\nElle soit organisation de masse o\u00f9 la Vox et ses successeurs \u00e0 partir des ann\u00e9es 50 des pratiques alors qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:41) [83%] :\r\nDiffuser syst\u00e9matiquement du mat\u00e9riau culturels \u00e0 l'\u00e9tranger et vers l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:46) [57%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:46) [86%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, l\u00e0 aussi, puisque on ne part pas de rien, il y avait une diplomatie culturelle, notamment de la France par les alliances fran\u00e7aises etc, mais l\u00e0, vraiment, il y a une syst\u00e9matisation on va envoyer vers l'\u00e9tranger, tout ce qui va construire la mythologie sovi\u00e9tique, les statistiques, les livres, les articles, il photographie les films. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:04) [88%] :\r\nLes disquaires, les expositions et dans une moindre mesure des conf\u00e9renciers parce que diffuser une image est entr\u00e9 en relation, \u00e7a veut dire aussi des relations humaines et \u00e7a, \u00e7a peut poser probl\u00e8me \u00e0 l'\u00c9tat sovi\u00e9tique, surtout par exemple dans la p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:21) [97%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:21) [83%] :\r\nStalinienne la plus dure ou les relations voit quasiment interrompu entre 37 et le d\u00e9but des ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:28) [78%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:29) [86%] :\r\nDonc vers l'ext\u00e9rieur et a vant\u00e9 une pratique qu'on peut dire, une pratique de d'amiti\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:37) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:38) [89%] :\r\nQui va conserver les apparences de la spontan\u00e9it\u00e9 de l'ind\u00e9pendance, qui va jouer sur l'auto- mobilisation de m\u00e9diateurs qui sont par exemple les intellectuels qui va aussi inviter ces m\u00e9diateurs \u00e0 visiter l'URSS et donc \u00e0 leur montrer ce qu'est l'Union sovi\u00e9tique, donc le tourisme politique ah vraiment, je pense, \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement invent\u00e9 par une par l'Union sovi\u00e9tique et d\u00e9velopp\u00e9 par toute une bureaucratie par tout un syst\u00e8me d'influence dont les les archives sont maintenant bien connus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:12) [73%] :\r\nPoint d'histoire, mais ils vont ben oui, donc je suis, alors que pour nous avoir fait pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:21) [90%] :\r\nDonc le fonctionnement je dirais de cette politique d'influence, il est \u00e0 la fois je dirais diffusion c'est-\u00e0-dire que Moscou diffuse vers l'ext\u00e9rieur, vers l'Occident, mais il y a aussi, transnationales parce que il y a des circulation il y a des transferts, il y a des retours de l'Occident. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:39) [84%] :\r\nVers Moscou, c'est ce qui a bien montr\u00e9, mais que David Fox, et puis il y a des milieux je dirais internationaux transnationaux qui se cr\u00e9e et que on peut rattacher \u00e9ventuellement des espaces comme par exemple les capitales Berlin par cash la gueule Moscou par Kateryna Clark Paris Paris rouge par Jean-Pierre Bernard ou Gen\u00e8ve que notre coll\u00e8gue Jean-Fran\u00e7ois Fayez \u00e0 \u00e9tudier r\u00e9cemment dans dans son dans son tr\u00e8s beau livre sur la Vox sont des capitales d'une culture politique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:11) [96%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:12) [84%] :\r\nQui est transnational. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:13) [86%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:14) [87%] :\r\nQui se d\u00e9veloppe dans l'entre- deux-guerres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:17) [95%] :\r\nSi on peut dire dispara\u00eet finalement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:19) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:20) [99%] :\r\nAvec la bipolarisation des ann\u00e9es 50 sauf que Moscou quand m\u00eame va rester. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:24) [92%] :\r\nUne capitale d'une culture politique transnationale, mais cette fois mondialis\u00e9 puisque elle va se d\u00e9ployer par exemple en direction des pays qu'on appelle \u00e0 l'\u00e9poque du tiers- monde, les pays d\u00e9colonis\u00e9s. \r\nAlors, d'autant plus transnational, que ce syst\u00e8me va aussi se d\u00e9ployer dans les pays dans les d\u00e9mocraties populaires dite du pays de l'Est dans les r\u00e9gimes socialistes Chine Cuba et que donc on va voir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:51) [98%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:52) [81%] :\r\nUne interaction entre cette mythologie proprement sovi\u00e9tique et il mythologie communiste qui va se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:59) [85%] :\r\nMais de fa\u00e7on li\u00e9 mais de fa\u00e7on aussi autonome dans chacun des des r\u00e9gimes, des r\u00e9gimes communistes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:08) [90%] :\r\nAlors cette je dirais cette action a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mal comprise et plut\u00f4t tardivement comprise. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:16) [87%] :\r\nPar les soci\u00e9t\u00e9s et les \u00c9tats occidentaux et \u00e7a aussi \u00e7a explique beaucoup de la mythologie ce clip alors l'enjeu culturel, il est pourtant per\u00e7u et l'innovation sovi\u00e9tiques aller, elle est per\u00e7ue, que ce soit positivement comme un moyen d'attraction puisqu'on vous dit : ben voil\u00e0, c'est, c'est quand m\u00eame magnifique ce pays, c'est cet \u00e9tat qui va investir autant dans la culture qui va autant diffuser des produits culturels pour montrer les beaut\u00e9s de son r\u00e9gime, \u00e7a peut \u00eatre positif, mais \u00e7a peut \u00eatre \u00e9videmment aussi n\u00e9gatif per\u00e7u comme propagande per\u00e7us comme des informations. \r\nC'est un mot qui appara\u00eet \u00e0 l'\u00e9poque, hein, qui appara\u00eet dans les ann\u00e9es 30 ou qui appara\u00eet comme manipulation. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:59) [96%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:01) [90%] :\r\nDonc, d\u00e8s les ann\u00e9es 1920 il y a des tentatives pour r\u00e9pondre presque terme \u00e0 terme et ces tentatives se d\u00e9veloppe surtout en Suisse en avec l'entente internationale qui qui est bas\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, mais ce qu'on peut dire \u00e0 ceux qui ont bien montr\u00e9 par exemple les travaux notamment dirig\u00e9 par St\u00e9phanie roulant c'est que c'est vraiment la guerre froide et donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:22) [95%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis qui vont d\u00e9velopper ce qu'on peut appeler une une anti- diplomatie culturelle qui a pour but de d\u00e9mystifier. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:30) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:31) [91%] :\r\nL'image que tente de diffuser l'Union sovi\u00e9tique, que ce soit par des hommes, l'organisation des intellectuels avec le Congr\u00e8s pour la libert\u00e9 de la culture, que se soit par des radios, donc une r\u00e9ponse, terme \u00e0 terme les m\u00eames outils. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:46) [96%] :\r\nQue ce soit aussi par l'aide. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:50) [94%] :\r\nDes diplomaties \u00e0 des mouvements de soci\u00e9t\u00e9 comme par exemple la dissidence. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:55) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:56) [88%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, on est dans un je dirais un monde occidental qui est. \r\nOn va dire globalement d\u00e9mocratique et lib\u00e9rale, donc le panorama est forc\u00e9ment beaucoup plus complexe, on n'a pas cette belle diplomatie d'\u00c9tat qui est tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able pour le chercheur, puisque j'ai quand m\u00eame plut\u00f4t des belles archives assez simple etc qu'on a impression toute que tout fonctionne de fa\u00e7on de fa\u00e7on tr\u00e8s organis\u00e9e, \u00e7a n'est pas toujours le cas mais bon dans une d\u00e9mocratie, c'est plus compliqu\u00e9, notamment il y a toute la culture de masse, la consommation qui va intervenir dans la mythologie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:30) [91%] :\r\nAntisovi\u00e9tique James Bond en est un excellent exemple, il y aura le journalisme etc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:36) [91%] :\r\nMais aussi l'Europe de l'Est avec la Pologne, c'est, c'est tr\u00e8s important, par exemple pour la France, mais aussi le lien entre mythologies sovi\u00e9tiques et par exemple le combat anticolonial du c\u00f4t\u00e9 occidental. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:49) [95%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:50) [85%] :\r\nDonc, cette 1\u00e8re partie avait pour but donc de d'insister sur l'int\u00e9r\u00eat me semble -t-il, de d\u00e9velopper cette id\u00e9e de de double politique et aussi tout ce que nous ont apport\u00e9 les les archives pour essayer de comprendre comment marche ce dispositif d'influence d\u00e9velopp\u00e9 par Moscou qui v\u00e9ritablement innovants et auquel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:13) [85%] :\r\nLa diplomatie, je dirais, de guerre froide notamment men\u00e9e par le r\u00e9seau, les \u00c9tats-Unis ne r\u00e9pond que de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s partielle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:36) [93%] :\r\nAujourd'hui Sophie Coeur\u00e9, historienne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:40) [83%] :\r\n2\u00e8me point pour ne pas non plus prendre trop de temps, la ce que ce qu'on peut appeler arriver r\u00e9pertoire graphique, c'est-\u00e0-dire quelles sont les mythologies et contre mythologie du co\u00fbt et du communisme sovi\u00e9tique en Occident, alors c'est vrai que tous les produits culturels. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:59) [88%] :\r\nOn va dire, contribue \u00e0 l'\u00e9laboration d'une image, mais cette diplomatie culturelle originale, on peut, je pense, dire qu'elle a contribu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:08) [87%] :\r\n\u00e0 cr\u00e9er une mythologie parce que notamment \u00e0 l'avaient un caract\u00e8re syst\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:13) [100%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:13) [87%] :\r\nUn caract\u00e8re coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:14) [71%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:15) [98%] :\r\nQui va mettre en avant un certain nombre de lieux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:18) [85%] :\r\nMoscou Stalingrad de l'usine, les kolkhozes etc qui va mettre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:23) [86%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:24) [85%] :\r\nEn avant un certain nombre de figures, L\u00e9nine, Staline, le kolkhoziens la kolkhoziens le soldat rouge. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:31) [89%] :\r\nMais qui va aussi \u00e9liminer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:33) [90%] :\r\nUn certain nombre de figures puisque c'est un syst\u00e8me qui marche par la diffusion, mais aussi par la r\u00e9tention par la censure, par exemple, il est bien clair que, quelle que soit la mont\u00e9e en puissance d'une image de la dissidence dans les ann\u00e9es 1970 la dimension de la r\u00e9pression sovi\u00e9tique men\u00e9e non seulement contre les \u00e9lites et les intellectuels, mais comme le dit Nicolas verte un \u00c9tat contre son peuple n'a pas \u00e9t\u00e9 per\u00e7u n'a pas \u00e9t\u00e9 du tout ni comprise ni per\u00e7u jusque dans les ann\u00e9es 1990 et \u00e7a c'est d\u00fb aussi \u00e0 la puissance de ce syst\u00e8me d'influence qui va arr\u00eater un certain nombre d'informations, donc des lieux, des figures, mais aussi des formes, des formes qui, elles aussi, vont \u00eatre de, de mani\u00e8re peut-\u00eatre diff\u00e9rencier un d'abord les avant- gardes, c'est ce qui va rester finalement peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:26) [66%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:27) [90%] :\r\nDans la mythologie, on a vu avec les affiches de publicit\u00e9, mais aussi le r\u00e9alisme socialiste qui valent aussi \u00e0 faire partie de la mythologie sovi\u00e9tique, certain nombre de monuments embl\u00e9matiques et puis \u00e0 l'engage alors c'est plus difficile \u00e0 illustrer mais il me semble que la diffusion d'un certain langage marxiste marxistes-l\u00e9ninistes la diffusion aussi, d'une d'une certaine mani\u00e8re d'exercer le pouvoir \u00e0 travers le langage, par exemple avec les civils. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:53) [96%] :\r\nDonc qui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:54) [97%] :\r\nAvec les organigrammes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:56) [70%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:56) [88%] :\r\nAvec les acronymes toute cette pratique de la bureaucratie sovi\u00e9tique va faire partie de la mythologie sovi\u00e9tique et m\u00eame peut-\u00eatre ce qui reste, c'est-\u00e0-dire que quand on lui aura c'est sovi\u00e9tiques \u00e7a ce que vous nous dites qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que ben, il y a une inflation de cycle, il y a une esp\u00e8ce d'\u00e9tat autoritaire, voire totalitaire etc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:12) [66%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:14) [92%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre un r\u00e9pertoire qui bien s\u00fbr va \u00eatre re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:19) [88%] :\r\nEn fonction de l'actualit\u00e9 ou combattu mais aussi en fonction d'autres mythe pr\u00e9- existants et c'est pour \u00e7a que le sujet est \u00e9norme, par exemple, la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:27) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:28) [97%] :\r\nPar exemple pour aller encore plus loin dans la mythologie Enfer et Paradis, on va retrouver \u00e7a \u00e0 propos de de l'Union sovi\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:38) [86%] :\r\nAlors dans le temps, donc qui m'est imparti est plut\u00f4t que donc que de d\u00e9velopper le r\u00e9pertoire de ses th\u00e8mes, qui sont \u00e9videmment tr\u00e8s int\u00e9ressant et qui pourrait \u00eatre illustr\u00e9, je voudrais mettre en avant donc plut\u00f4t de mani\u00e8re synth\u00e9tique finalement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:50) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:51) [89%] :\r\nCe que je j'essaye de d\u00e9finir comme \u00e9tant de syst\u00e8me de repr\u00e9sentation, de mythe graphie finalement sovi\u00e9tiques en Occident. \r\nQui vont mobiliser ces m\u00eames figure mais en les interpr\u00e9tant \u00e0 mon avis de 2 fa\u00e7ons diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:08) [83%] :\r\nAlors 1er syst\u00e8me promet je dirais premi\u00e8res mythe graphisme, c'est l'id\u00e9e qu'il y a bien un monde sovi\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire un monde guid\u00e9s par une id\u00e9ologie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:19) [74%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:19) [85%] :\r\nProjeter vers l'avenir, donc une lecture t\u00e9l\u00e9ologique un monde qui correspond au projet du communisme du communisme l\u00e9niniste stalinien coach h\u00e9 bien ou quoi que ce soit et. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:32) [94%] :\r\nUn monde qui conserve le projet de r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:36) [75%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:37) [95%] :\r\nQue on y adh\u00e8re ou qu'on les rejette. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:40) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:40) [85%] :\r\nAlors on peut d\u00e9battre justement de son caract\u00e8re marxiste et on peut d\u00e9battre aussi de son ancrage, je dirais, en terme de cartes mentales europ\u00e9en ou pas, ou russe, certains disent non, ce n'est pas du march\u00e9, c'est du l\u00e9ninisme, c'est seulement russe ou les Nazis vont dire c'est du jud\u00e9o- bolch\u00e9visme, ce n'est ni europ\u00e9en ni russe ces juifs donc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:02) [78%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:03) [97%] :\r\nPeu importe l'interpr\u00e9tation, ce qui compte c'est que on va adh\u00e9rer \u00e0 l'id\u00e9e que, il y a bien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:08) [89%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:09) [87%] :\r\nR\u00e9alis\u00e9 en URSS, ce projet, ce projet qu'on va relayer, que ce soit pour y adh\u00e9rer ou que ce soit pour le combattre, ce qui explique, par exemple, les statistiques sovi\u00e9tiques et tr\u00e8s longtemps \u00e9t\u00e9 relay\u00e9 de fa\u00e7on \u00e0 critique parce que \u00e7a servait aussi bien le communiste que l'anticommunisme, dire qu'il y avait une \u00e9norme arm\u00e9e rouge, etc, dans ce syst\u00e8me de repr\u00e9sentation \u00e0 mon sens l'URSS n'est ni la Russie ni l'Europe, mais devient un autre monde, un autre mandat, guid\u00e9s par l'id\u00e9ologie parce qu'une autre justement civilisation un acteur bien s\u00fbr des relations internationales et un autre monde qui a une possible, enfin, une capacit\u00e9 d'absorption par exemple apr\u00e8s 45 l'Europe dites de l'Est qui n'est plus l'Europe qui devient un qui fait partie du monde socialiste alors comment est -ce qu'on la repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:03) [87%] :\r\nEh bien, quel est le r\u00e9pertoire d'images, je dirais que ce qui est privil\u00e9gi\u00e9e, d'abord on peut puiser dans des images qui existent d\u00e9j\u00e0, l'homme au couteau entre les dents, l'affiche de des r\u00e9publicains nationaux fran\u00e7ais en 1919 qui vont puiser dans un r\u00e9pertoire qui datent de la guerre de 14 sauf que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une affiche allemande avec un avec un tirailleur s\u00e9n\u00e9galais avec sa ba\u00efonnette entre les dents et l\u00e0 on va, on va avoir une plut\u00f4t une repr\u00e9sentation je dirais du du du moujik du m\u00e9chant logique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:30) [75%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:32) [91%] :\r\nD'abord des st\u00e9r\u00e9otypes existants et puis on va. \r\nPrendre \u00e0 son compte, justement, toute le r\u00e9pertoire par une sovi\u00e9tiques donc celui, en gros de l'homme sovi\u00e9tiques de l'homme nouveau de l'homme au sovieticus, que ce soit comme syst\u00e8me politique que ce soit comme syst\u00e8me social, la femme, l'enfant, que ce soit comme syst\u00e8me culturel culturels etc et donc ce syst\u00e8me mythologique va r\u00e9cup\u00e9rer une partie seulement de la mythologie du mouvement ouvrier, le drapeau rouge par exemple la couleur rouge, syst\u00e8me de aussi mythe graphique historique et la Commune de Paris et non pas la R\u00e9volution fran\u00e7aise qui va r\u00e9cup\u00e9rer et constituer aussi toute une mythologie, on va dire sonore, je vous ai mis les le disque les champs du jeune prolo, mais qui va \u00eatre synth\u00e9tis\u00e9e \u00e0 la fois des chants r\u00e9volutionnaires et puis des nouveaux champs sovi\u00e9tiques, donc un syst\u00e8me une une mythologie mais aussi une carte mentale qui brouille la notion de fronti\u00e8re et de nation. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:36) [90%] :\r\nPuisque elle a vocation \u00e0 \u00eatre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:39) [67%] :\r\nPrise. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:40) [85%] :\r\nDonc, c'est le th\u00e8me que j'ai d\u00e9velopp\u00e9e dans par ailleurs dans un dans un livre que j'avais dirig\u00e9 avec Sabine Dullin sur la fronti\u00e8re, id\u00e9e de la double fronti\u00e8re c'est-\u00e0-dire que il y a pas seulement URSS mais. \r\nDans chacun des pays o\u00f9 il y a un parti communiste l\u00e9gal, il y a des petites Russie sovi\u00e9tique, une commune, une commune de la banlieue rouge c'est c'est quelque part, l'URSS, il y a des espaces sovi\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:04) [86%] :\r\nQui voit et qui vont avoir une certaine unit\u00e9, on peut dire qu'il y a peut-\u00eatre plus d'unit\u00e9 entre Cuba et Berlin Est en ce sens que entre Berlin et ce qui Berlin est donc la carte n'est plus une carte des nations. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:17) [97%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:18) [82%] :\r\nEt d'o\u00f9 ce cette cette mythologie aussi de propagande qui va d\u00e9velopper les figures par exemple de l'emprise. \r\nDans un discours \u00e9crit des m\u00e9taphores du type virus contagion cancer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:29) [84%] :\r\nEt qui va donc l\u00e0 vous avez la la la contre- mythologie d\u00e9velopp\u00e9e par le Parti communiste fran\u00e7ais qui va au contraire montrer que si il y a un autre syst\u00e8me qui ambition universaliste, c'est l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain, donc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:46) [70%] :\r\nDonc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:40:47) [87%] :\r\nUne carte mentale nouvelle et aussi une temporalit\u00e9 nouvelle puisque il y a tout un temps. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:52) [85%] :\r\nIl y a beaucoup de de collecte, travail de suite fa\u00e7on tr\u00e8s int\u00e9ressante en ce moment une temporalit\u00e9 sovi\u00e9tiques il y a des f\u00eates, il y a une organisation du temps il y a \u00e9videmment une projection vers l'avenir radieux. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:04) [98%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:05) [88%] :\r\n\u00e0 la fois une utopie, mais il peut y avoir aussi une dystopie ici vous avez Tintin au pays des Soviets en 1929 ou bah il montre la dystopie, c'est-\u00e0-dire la destruction, la destruction d'un monde \u00e0 part un nouveau monde qui \u00e9videmment est n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:21) [74%] :\r\nMais \u00e7a n'emp\u00eache que c'est une mytho graphie coh\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:24) [97%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:25) [99%] :\r\nQui va se r\u00e9pondent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:26) [92%] :\r\nSoit pro soit contra mais. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:29) [81%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:30) [81%] :\r\nCommuniste anticommuniste mais qui sur le fond, va converger. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:33) [84%] :\r\nVers Racon vergers ont adh\u00e9rent \u00e0 l'id\u00e9e que le monde sovi\u00e9tiques finalement existe et que aussi il y a vocation \u00e0 \u00eatre ou pas, si on le aussi, on le craint \u00e0 \u00eatre universel qui est d'un type nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:51) [79%] :\r\nLa virgule ordinaire point l'il. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:19) [85%] :\r\nHistoire vivante cette semaine les mythes historiques \u00e0 s\u00e9minaires propos\u00e9s par la Maison de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:25) [92%] :\r\nSophie Coeur\u00e9, historienne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:27) [81%] :\r\nAlors 2\u00e8me type \u00e0 mon avis, de graphiques, de repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:31) [66%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:32) [89%] :\r\nC'est l'id\u00e9e que l'Union sovi\u00e9tique serait plut\u00f4t, h\u00e9riti\u00e8re de la Russie. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:36) [69%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:37) [82%] :\r\nDonc c'est une une MiTo graphique qui va dissocier ce qui attribu\u00e9 au r\u00e9gime sovi\u00e9tique et justement au communisme. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:43) [97%] :\r\nJustice. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:44) [85%] :\r\nDes \u00e9l\u00e9ments national h\u00e9rit\u00e9 par l'URSS ou plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:49) [83%] :\r\n\u00e9l\u00e9ments nationaux plut\u00f4t imp\u00e9riaux qui h\u00e9rit\u00e9 de l'empire russe, par r\u00e9f\u00e9rence, donc \u00e0 la fois aux enjeux g\u00e9opolitiques et \u00e0 la fois au pass\u00e9, au pass\u00e9 russe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:01) [95%] :\r\nPar exemple, on va beaucoup plus insister sur la puissance de l'arm\u00e9e sur la puissance de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:05) [93%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:06) [96%] :\r\nMais comme un h\u00e9ritage de l'empire tsariste et donc, par exemple, c'est toute une mythologie qui va. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:13) [71%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:13) [92%] :\r\nProsp\u00e9rer en r\u00e9utilisant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:15) [83%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:16) [89%] :\r\nLes st\u00e9r\u00e9otypes nationaux les st\u00e9r\u00e9otypes par exemple de l'\u00e2me slave ou de l'\u00e2me russe qui s'\u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle que les Sovi\u00e9tiques, essayer de combattre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:26) [94%] :\r\nPar tous les moyens en tout cas dans les ann\u00e9es dans dans l'entre- deux-guerres. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:30) [98%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a qu'on va expliquer un certain nombre de tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:34) [89%] :\r\nDu r\u00e9gime sovi\u00e9tique, par exemple, ben une constante du peuple russe, entre guillemets, en tout cas de l'empire russe a aim\u00e9 l'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 \u00eatre \u00e9galitariste, donc on va aller de la commune paysanne au sovi\u00e9tisme, une certaine tendance \u00e0 la radicalit\u00e9, une certaine tendance \u00e0 la violence, l'acceptation de la r\u00e9pression, la mort du chef, etc, tout \u00e7a \u00e7a va expliquer aux toute une s\u00e9rie de r\u00e9alit\u00e9 sovi\u00e9tiques qui peuvent aller des files d'attente \u00e0 l'adulation de de Staline. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:02) [90%] :\r\nQui sont. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:04) [94%] :\r\nDonc voyez que c'est une c'est une mytho graphique qui est fond\u00e9e plut\u00f4t sur le caract\u00e8re national et qui du coup va s'approprier tr\u00e8s facilement la r\u00e9cup\u00e9ration d'une partie de la culture russe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:17) [91%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:18) [83%] :\r\nPas la politique sovi\u00e9tique parce que c'est seulement une partie par Staline la langoureuse bien s\u00fbr une partie de sa litt\u00e9rature un certain ce st\u00e9r\u00e9otype certains st\u00e9r\u00e9otypes mais plut\u00f4t folklorique par exemple toute la dimension religieuse de la culture russe toute sa dimension justement utopique qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e apr\u00e8s comme \u00e9tant \u00e9ventuellement en relation avec avec l'URSS par notamment Michel et l'air et Michel ni que dans leur livre l'histoire de de l'utopie en Russie cette dimension une n'appara\u00eet pas puisque c'est un \u00c9tat ath\u00e9e, c'est un \u00e9tat la\u00efque sa dimension utopique reste li\u00e9 aux marxistes-l\u00e9ninistes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:44:54) [80%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:44:55) [93%] :\r\nDonc on va avoir aussi des r\u00e9f\u00e9rences. \r\nJe dirais historiques qui sont diff\u00e9rentes, \u00e7a va \u00eatre par exemple les l'\u00e9lan r\u00e9volutionnaire de 1905 le cuirass\u00e9 Potemkine, \u00e7a va \u00eatre par exemple le patriotisme sovi\u00e9tique parce que c'est aussi un patriotisme russe pendant la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:12) [97%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:45:13) [89%] :\r\nEt c'est \u00e0 ce syst\u00e8me, semble -t-il, de repr\u00e9sentation, de mythe qu'on peut. \r\nReli\u00e9s par exemple \u00e0 l'autre mythe qui nous para\u00eet un peu curieux, peut-\u00eatre, mais qui \u00e0 mon avis \u00e9tait \u00e0 tr\u00e8s, tr\u00e8s fort dans l'Occident des des ann\u00e9es 60 70 1960 70, c'est par le mythe je dirais du socialisme r\u00e9el, c'est-\u00e0-dire le fait que, il y a bien, \u00e0 l'aide, une soci\u00e9t\u00e9 alors qu'il n'est pas id\u00e9al, etc, mais qui est un peu m\u00e9diocre mais enfin qui est quand m\u00eame \u00e9galitaire qui apporte quelque chose qui se d\u00e9veloppe une certaine culture qui est finalement peut-\u00eatre malgr\u00e9 tout meilleur que le capitalisme et qui peut-\u00eatre pourquoi pas pourraient converger avec le capitalisme, donc toute cette id\u00e9e de la convergence des syst\u00e8mes qui qui est aussi un grand mythique des ann\u00e9es 1960 elle est \u00e0 mon avis \u00e0 relier \u00e0 ce type de repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:01) [92%] :\r\nQuoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:03) [90%] :\r\nEt alors, du coup, on se trouve dans une temporalit\u00e9 je dirais qu'il est beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:07) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:08) [87%] :\r\nProfanes, c'est-\u00e0-dire moins utopique moi mill\u00e9nariste et plus r\u00e9guli\u00e8res, plus continue et on est aussi dans un une carte mentale qui est beaucoup plus classique, beaucoup plus grand national beaucoup plus europ\u00e9enne puisque qu'est -ce qu'on va voir dans l'Union sovi\u00e9tique, on va y voir surtout l'h\u00e9ritier de la Russie, donc un empire un empire europ\u00e9en. \r\nUn empire europ\u00e9en qui par exemple va r\u00e9cup\u00e9rer sans aucun probl\u00e8me, les \u00c9tats baltes, \u00e0 partir de 1939 40 qui a une politique diff\u00e9rente. \r\nEn direction deC. nationalit\u00e9s mais une politique malgr\u00e9 tout on peut comprendre comme \u00e9tant je dirai quelque chose de, en lien avec une certaine politique coloniale et de m\u00eame un espace je dirais mental qui est comment avec tout ce, toute l'\u00e9volution de l'industrialisation de l'Occident, on va comprendre que Staline veillera pas rattraper l'Am\u00e9rique qui construisent des grands barrages qui construit des automobiles etc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:09) [79%] :\r\nEt donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:09) [88%] :\r\nEt cette carte mentale \u00e0 mon avis, explique par exemple, je vous ai mis un petit article sur le m\u00eame site, la 2\u00e8me visite de de Gaulle \u00e0 Moscou en 66 explique que, par exemple, du coup, les relations internationales soient beaucoup plus facile que avec ce monde sovi\u00e9tique qui, pour les occidentaux, est quand m\u00eame tr\u00e8s inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:28) [99%] :\r\nLe pays. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:29) [87%] :\r\nParce que du coup, de Gaulle va consid\u00e9rer l'Union sovi\u00e9tique plut\u00f4t comme la Russie et va conclure avec elle facilement des alliances qui la dans sa politique europ\u00e9enne, donc l\u00e0 aussi pour aller tr\u00e8s vite et pour en terminer, on peut du coup dissocier mythologies sovi\u00e9tiques et mythologie communiste et \u00eatre favorable \u00e0 l'URSS, sans \u00eatre communiste ou voire m\u00eame en \u00e9tant chez soi et \u00e7a va \u00eatre le cas de toute une s\u00e9rie de compagnons de route. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:00) [74%] :\r\nPoint d'histoire, mais il y vont, ben oui, donc je suis, alors que pour nous avoir r\u00e9ussi c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:08) [98%] :\r\nJe voudrais conclure sur finalement 2 \u00e9l\u00e9ments. \r\nPremi\u00e8res \u00e9l\u00e9ments et pour revenir \u00e0 ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure sur ce moment de rupture de l'information depuis des ann\u00e9es 20. \r\nEt sur le fait que la propagande fait partie je dirais des fondamentaux du l\u00e9ninisme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:28) [76%] :\r\nLa mythologie sovi\u00e9tique inclus de fa\u00e7on fondatrice, la d\u00e9nonciation crois\u00e9s du mensonge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:36) [98%] :\r\nEt de la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:38) [96%] :\r\nPar rapport \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de l'Union sovi\u00e9tique, alors qu'on va s'efforcer de conna\u00eetre par exemple par des voyages par des t\u00e9moignages, par des lectures. \r\nEt ce, en fait, d\u00e8s 1921 puisque c'est premiers pas un voyage dit des Fran\u00e7ais Cachin et Frossard et jusque ont peut-\u00eatre jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 avec un voyage de Claude Simon qui publi\u00e8rent unifie que Voyage, voyage en URSS, derni\u00e8re Retour d'URSS avec celui de Derrida, en 1989 donc \u00e7a \u00e7a couvre toute notre p\u00e9riode et donc chacun forc\u00e9e de savoir si la v\u00e9rit\u00e9 sur l'URSS tout temps entrant dans un syst\u00e8me mythologique, qui est celui de la d\u00e9nonciation du mensonge, de la d\u00e9sinformation de la manipulation. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:23) [69%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:24) [89%] :\r\nDonc la mythologie, elle va \u00eatre tr\u00e8s binaire et ce qui explique inqui\u00e8te qu'elle va utiliser par exemple des m\u00e9taphores de l'aveuglement ou de la grande le c'\u00e9tait le titre de de mon livre, alors cette mythologie, je pense qu'elle a un peu disparu, m\u00eame si on en trouve quelques restant si on pense que je n'ai pas encore lu ce livre, mais j'en ai vu le le le sommaire au dernier livre de Thierry Wolton qui est paru \u00e0 Paris histoire mondiale du communisme, on va voir 3 parties les bourreaux, les victimes, les complices, donc c'est, voil\u00e0 qui n'est pas avec nous est contre nous, c'est du binaire et donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:03) [94%] :\r\nCe binaire va contre le complexe et donc va aussi contre la compr\u00e9hension de ce type d'action originale que j'ai essay\u00e9 de de vous montrer, c'est-\u00e0-dire la diplomatie une diplomatie culturelle qui a une diplomatie d'influence qui passe par l'appropriation par les individus. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:18) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:19) [90%] :\r\nCes constructions biographique ces constructions de l'utopie vers la d\u00e9sillusion qui sont peut-\u00eatre les plus int\u00e9ressantes quand on travaille sur le communisme, c'est pour \u00e7a que j'ai \u00e9crit ce livre sur sur Pierre Pascal, cette question de l'autocensure qui est peut \u00eatre assum\u00e9 justement pas adh\u00e9sion \u00e0 utopie communiste, la question pour prendre la forme d'Aragon du mentir vrai elle n'entre pas dans cette mythologie et finalement, peut-\u00eatre qu'elle n'a \u00e9t\u00e9 accessible que \u00e0 la fois quand les archives ont \u00e9t\u00e9 ouvertes, donc quand la mythologie n'exister presque plus et quand on a eu acc\u00e8s aussi \u00e0 d'autres sources, comme par exemple les sources les sources priv\u00e9es les sources un petit. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:59) [91%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:00) [97%] :\r\nDonc finalement la d\u00e9mystification finalement n'aurait \u00e9t\u00e9 possible que quand le communisme n'est n'est plus l\u00e0. \r\nDonc \u00e7a c'est un 1er point de de conclusion et et de d\u00e9bats et le 2\u00e8me point finalement la question que se pose l\u00e9gitimement et qu'on me pose souvent c'est est -ce que \u00e7a a march\u00e9, finalement est -ce que cette mythologie, elle a fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:20) [69%] :\r\nEst -ce que c'est mythes ont \u00e9t\u00e9 puissant. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:21) [99%] :\r\n\u00e0 quitter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:22) [86%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, \u00e7a demande une r\u00e9ponse diff\u00e9renci\u00e9e en fonction de chaque configuration nationale \u00e7a serait int\u00e9ressant, tr\u00e8s int\u00e9ressant quand m\u00eame travailler sur ces dans le contexte africain ou asiatique, mais ce qu'on peut dire en tous cas c'est que oui, \u00e7a a march\u00e9, au sens o\u00f9 \u00e7a a jou\u00e9 un r\u00f4le \u00e0 la fois dans les. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:51:40) [100%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:41) [91%] :\r\nDans l'histoire nationale, par exemple dans l'eau qui f\u00e2che les Fran\u00e7ais et dans les relations internationales et que cette diplomatie culturelle, elle a \u00e9t\u00e9 efficace, notamment les voyages en URSS, pr\u00e9cis\u00e9ment pour faire accepter cette id\u00e9e du monde communiste, cette id\u00e9e du monde sovi\u00e9tique pour arr\u00eater \u00e0 la source, un certain nombre d'informations. \r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:07) [84%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:07) [83%] :\r\nCe qui est s\u00fbr aussi, ah, enfin du moins c'est ce que je pense c'est qu'elle n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisive pourquoi, bah parce que finalement, \u00e0 la fin, c'est l'occident qui a gagn\u00e9 la guerre froide, comme le dit David Scott c'est l'leur et employ\u00e9 le terme de culturel comme test il y avait une guerre froide culturel tout autant qu'une guerre froide politique et militaire, et finalement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:52:30) [77%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:31) [88%] :\r\nC'est l'occident qui a gagn\u00e9, donc on peut s'interroger plut\u00f4t sur l'efficacit\u00e9 de la guerre froide culturelle men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis \u00e0 la fois plus efficacement et puis finalement, et aussi sur les, comment dire, les m\u00e9canismes de r\u00e9sistance des soci\u00e9t\u00e9s occidentales avec un certain nombre de valeurs d\u00e9mocratiques, notamment \u00e0 la mythologie sovi\u00e9tique, donc qui, finalement, c'est c'est vrai quasi compl\u00e8tement effondr\u00e9, m\u00eame si peut-\u00eatre, elle n'a pas compl\u00e8tement disparu, et \u00e7a on pourra pour en discuter, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:07) [71%] :\r\nPoint la fum\u00e9e donc maintenant il a eu beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:14) [88%] :\r\nDemain la suite de cette retransmission du s\u00e9minaire de recherche organis\u00e9e par la Maison de l'histoire \u00e0 Gen\u00e8ve sur les mythes historiques avec l'intervention de Bruno Dum\u00e9zil, sp\u00e9cialiste du au moyen- \u00e2ge occidental cette semaine et mise en ondes par Isabelle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:57) [97%] :\r\nEt et. \r\nPoint \u00e0 point au. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:54:59) [95%] :\r\nD'. \r\nPoint fort, point RFI \u00e7a pointe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:19) [84%] :\r\nL'histoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal, la libert\u00e9, dans lequel vous retrouverez demain d'autres d\u00e9veloppements du sujet histoire vivante aujourd'hui, avec la collaboration de Corinne Roche Daniel Daguerre et Val\u00e9rie, donc vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS \u00e0 cheval histoire vivante, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:09) [99%] :\r\nEt pour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-09T12:17:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Conf\u00e9rencier/e", "name": "Coeur\u00e9, Sophie", "role": "chercheuse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B410D12E-9D41-4B46-A2D7-E074C1F38565", "internalArchiveId": "B410D12E-9D41-4B46-A2D7-E074C1F38565", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Virtual Gloss Magazine : La F\u00eate des nerfs", "publicationDate": "2016-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 169, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7665265", "imageURL": "http://www.rts.ch/7010096.image", "alternativeTitle": ["Virtual Gloss Magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2016-05-05T10:30:00_virtual-gloss-magazine", "Virtual Gloss Magazine / OTWO_2016-05-05T10:30:00_virtual-gloss-magazine"], "variantIds": ["ece-7665274", "ece-7665265"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-18T14:54:47Z", "speechToTexts": ["13.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [69%] :\r\nC'est-\u00e0-dire sur Gloss Magazine Gravereau consensus, il y a tout ce qu'il faut c'est pour toi, c'est vraiment pas r\u00e9ussi \u00e0 classique et sinon les dessous d'un magasin qui est ce qui fait qu'il faudrait surtout l'qui \u00e9value que vous oubliez aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [85%] :\r\nBon, les filles, vous le savez, dimanche c'est la f\u00eate des m\u00e8res, merde, hein, bah, je crois qu'on est heureuses de travaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [88%] :\r\nOui non mais je dis merde parce que ce week- end, je partais, que mon boyfriend \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [82%] :\r\nEt vous allez devoir annuler oui, ma m\u00e8re me disait sera de cette f\u00eate Soldo de virtuel Gloss Magazine ne voteront pour, ouais, la mienne, c'est pareil, mais comme allez, s\u00e9nile, je peux lui faire croire que c'est n'importe Kamra au chance 5 ans un peu de patience, \u00e7a viendra, qui esp\u00e8re donc pour la f\u00eate des m\u00e8res, nous allons tenter quelque chose de plus moderne, cette ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire h\u00e9 bien \u00e9viter de toujours parler des m\u00eames cadeaux comme la bo\u00eete de chocolats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [77%] :\r\nLe robot m\u00e9nager Jean Jean Piat, les robots m\u00e9nagers une histoire \u00e9videmment quoi moi peut-\u00eatre un peu vieille France 3 balles au Peschke que ici, je suis la seule \u00e0 \u00eatre maire, alors vous devriez m'\u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [65%] :\r\nNon, madame, emp\u00eacher la mort \u00e0 nouveau parler de qui la vie tout \u00e7a pendant des heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:10) [76%] :\r\nOui, enfin bon, \u00e0 la raison, Brigitte est la seule m\u00e8re ici pr\u00e9sente alors \u00e9coutons ce qu'elle \u00e0 nous proposer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [70%] :\r\nBen moi, je vais chercher des cassettes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [78%] :\r\nSa branche je peux y aller ben oui on t'\u00e9coute, donc moi je propose de renommer la f\u00eate des m\u00e8res, la f\u00eate des nerfs, la f\u00eate des N\u00e9erlandais \u00e0 la fin des nageurs, mais pourquoi, parce que, de ce magazine bord on parle toujours d'eau vergetures qu'il faut effacer de notre celui qu'il faut gommer de notre votre mot qu'il faut de nos qui peut, qu'il faut lift\u00e9 de notre et qu'il faut tonifier, du coup, vous ne foutez les nageurs ne tournons calme pas j'ai pas envie de cr\u00e8mes anti- cellulite pommade raffermissait le seul truc, donc j'ai envie cette bouff\u00e9e la prochaine chronique, ce qui me parlera de remuscler mon vagin alors je n'ai fait sortir Carrefour l'\u00e9quivalent d'un r\u00f4ti de porc bon va personne, bon moi je vais aller faire un petit tour d\u00e9bouche pas \u00e9tait chaque ann\u00e9e la F\u00eate de mer se transforme en f\u00eate des m\u00e8res, \u00e0 cause de vos bancs de coraux, vous voulez nous aider, mais vous faites qu'\u00e0 nous enfoncer nous et nos gros cul alors si vous voulez vraiment nous faire une f\u00eate, arr\u00eatez de parler de mani\u00e8re enqu\u00eate mais je crois que le message est pass\u00e9, Brigitte, ouais, ouais, oui, oui, on vous a entendu Brigitte le temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [79%] :\r\nCelui qui a fait un petit rat\u00e9 quelque chose, non parce que j'ai une id\u00e9e super \u00e0 la casse, \u00e9coutez \u00e7a \u00e0 la place de la f\u00eate des m\u00e8res en pourrait faire un sp\u00e9cial fait des 1000 feux, c'est une super id\u00e9e non Nantes oui avec des conseils pour tonifier son p\u00e9rin\u00e9e puisque son vagin acte ce il y a des comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [61%] :\r\nBen oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [64%] :\r\nC'est ben ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-05-05T08:41:01Z", "program": {"href": "/programs/84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "id": "84210A45-74E0-4E84-9E5D-4F648F36D4FF", "name": "Virtual Gloss Magazine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin De Saint Preux, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 20900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer eI1jaGERQ7FKiOsFEAFjbTkOsvKD"}]