[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1500&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-E6430F98-16AD-4875-A53D-4C465C1A512A", "internalArchiveId": "E6430F98-16AD-4875-A53D-4C465C1A512A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ONU s'alarme de la situation \u00e0 Alep, qui serait sur le point de tomber", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies Ban Ki-moon s'est alarm\u00e9 lundi d'informations faisant \u00e9tat d'atrocit\u00e9s commises contre des civils \u00e0 Alep. La ville syrienne serait sur le point de tomber aux mains du r\u00e9gime.\r\n\r\n* * L'ONU s'alarme de la situation \u00e0 Alep, qui serait sur le point de tomber 12h30 Sissi ou Alep\r\nEn Syrie, l'arm\u00e9e syrienne et ses alli\u00e9s ont repris la totalit\u00e9 des quartiers d'Alep abandonn\u00e9s par les rebelles dans leur retraite. C'est ce que rapporte une source militaire syrienne. Les d\u00e9fenses des insurg\u00e9s se seraient effondr\u00e9es laissant aux forces pro-gouvernementales plus de la moiti\u00e9 des derniers secteurs que tenait encore la r\u00e9bellion, Jacques Allaman\r\nLa bataille d'Alep est entr\u00e9e dans sa \"phase finale\", selon les forces pro-gouvernementales syriennes. Toujours selon cette m\u00eame source militaire syrienne, les insurg\u00e9s auraient pris la fuite \"dans un \u00e9tat de panique\". D'autres sources font \u00e9tat d'un repli des rebelles qui auraient r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir une nouvelle ligne de front dans le p\u00e9rim\u00e8tre de la ville.Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral en exercice des Nations unies Ban Ki-moon fait \u00e9tat d'atrocit\u00e9s commises \"contre un grand nombre\" de civils \u00e0 Alep. Selon l'ONU, 82 civils auraient \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s dans la partie est d'Alep.  De son c\u00f4t\u00e9, les services du Haut Commissaire de l'Onu aux droits de l'Homme parle d'assassinats commis par les forces fid\u00e8les \u00e0 Bachar el-Assad.\r\nQuant \u00e0 la diplomatie, elle s'agite encore et toujours. La Turquie et la Russie vont se rencontrer demain  pour parvenir \u00e0 la mise en place d'un corridor qui permettrait aux rebelles et aux civils de quitter les derniers\r\nquartiers tenus par les insurg\u00e9s.", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218229", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'ONU s'alarme de la situation \u00e0 Alep, qui serait sur le point de tomber / 12H30_2016-12-13T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 13.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies Ban Ki-moon s'est alarm\u00e9 lundi d'informations faisant \u00e9tat d'atrocit\u00e9s commises contre des civils \u00e0 Alep. La ville syrienne serait sur le point de tomber aux mains du r\u00e9gime."], "variantIds": ["ece-8218229"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:26Z", "speechToTexts": ["19.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nMaintenant, l'arm\u00e9e syrienne et ses alli\u00e9s ont repris la totalit\u00e9 des quartiers d'Alep abandonn\u00e9s par les rebelles dans leur retraite, c'est ce que rapporte une source militaire syrienne aujourd'hui les d\u00e9fenseurs des insurg\u00e9s se seraient effondr\u00e9es, laissant aux forces pro- gouvernementales, plus de la moiti\u00e9 des derniers secteurs que tenait encore la r\u00e9bellion Jacques Allamand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [94%] :\r\nOui, en tout cas, toujours selon cette m\u00eame source militaire syrienne, les insurg\u00e9s auraient pris la fuite dans un \u00e9tat de panique mais d'autres sources font \u00e9tat d'un repli des rebelles qui auraient r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9tablir une nouvelle ligne de front dans le p\u00e9rim\u00e8tre de la ville, tout \u00e0 l'heure, en tout cas, lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Gen\u00e8ve le porte- parole du Haut Commissariat de l'ONU aux droits de l'homme Rupert Colleville, indiqu\u00e9 que les forces syriennes pro- gouvernementales ont tu\u00e9 au moins 82 civils dont des femmes et des enfants dans des quartiers situ\u00e9s dans la partie Est d'Alep reprise aux rebelles, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral en exercice des Nations unies, Ban Ki-moon fait \u00e9galement \u00e9tat d'atrocit\u00e9s commises contre un grand nombre de civils quant \u00e0 la diplomatie, elle s'agite encore et toujours, la Turquie et la Russie vont se rencontrer demain pour tenter de mettre en place une fois encore un corridor qui permettrait aux civils de quitter les derniers quartiers tenus par les insurg\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [86%] :\r\nJacques Allamand notre rubrique internationale. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T11:47:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15F4E345-3C11-4A26-9CE0-4CDB150C0E81", "internalArchiveId": "15F4E345-3C11-4A26-9CE0-4CDB150C0E81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "365 pens\u00e9es philosophiques 13.12.2016", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 119, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200151", "imageURL": "http://www.rts.ch/8114002.image", "alternativeTitle": ["365 pens\u00e9es philosophiques", "365 pens\u00e9es philosophiques / OTWO_2016-12-13T11:35:00_365-pensees-philosophiques", "365 pens\u00e9es philosophiques / OTWO_2016-12-13T11:35:00_365-pensees-philosophiques"], "variantIds": ["ece-8200160", "ece-8200151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-20T08:42:43Z", "speechToTexts": ["20.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn a 365 pens\u00e9es philosophiques, par Jean-Gabriel Couanau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [81%] :\r\nBonjour mesdames et bienvenue dans la sacristie chasse Travel pour cette 42\u00e8me r\u00e9union de r\u00e9flexion philosophique avant de commencer, j'aurais voulu savoir si l'une d'entre vous avez voulu vous Boudarine non madame Blot une mode, un film madame sign\u00e9 personne mais parce que madame vie m'a apport\u00e9 3 kilos de mandarine hier, je vous remercie, Madame Veil, mais c'est beaucoup trop pour moi, alors vous vous servez, c'est toujours pareil avec ses fruits on en ach\u00e8te un paquet en 2 mots : 3 ou 4 et puis le reste pourri c'est comme les jeunes, il y en a 4 ou 5 de bancs au d\u00e9but puis deviennent bon alors nous lisons aujourd'hui c'est une phrase d'Arthur Schopenhauer un chauve sont aussi. \r\nLe matin, seule la jeunesse du jour, tout y est gay fr\u00e8re est facile, il ne faut pas l'abr\u00e9ger seul voil\u00e0 une jolie citation, c'est vrai, le matin c'est frais facile \u00e0 et attention, quand on dit que le le matin et en veut pas dire qu'il est homosexuel non le matin n'est pas une abomination le matin \u00e9tait terreau comme toute chose qui est naturel, c'est important le matin, il faut se lever, ne serait -ce que pour aller \u00e0 l'office obligatoire de 8 heures mais, mesdames, vous avez aussi d'autres t\u00e2ches le matin comme faire la lessive, pr\u00e9parer le petit-d\u00e9jeuner repasser habiller les enfants et pr\u00e9parer les habits de Monsieur le raser, c'est important, c'est lever le matin, nous prions. \r\nSeigneur, merci pour le matin, l'apr\u00e8s- midi, le soir et la nuit, c'est donc \u00e0 tort que nous aimons nos journ\u00e9es et nous n'en changerons pas nos d\u00e9plaisent aux \u00e9cologistes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T10:43:52Z", "program": {"href": "/programs/0FC30351-F59C-4A0F-B5E5-31BDAC123E18", "id": "0FC30351-F59C-4A0F-B5E5-31BDAC123E18", "name": "365 pens\u00e9es philosophiques"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B12A1681-064C-4FF1-B976-96A4C0D6C204", "internalArchiveId": "B12A1681-064C-4FF1-B976-96A4C0D6C204", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Moinat : Les accidents de lessive ", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 109, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200150", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966509.image", "thematicThemes": ["accident domestique", "lave-linge"], "alternativeTitle": ["Les Moinat", "Les Moinat / OTWO_2016-12-13T10:30:00_les-moinat", "Les Moinat / OTWO_2016-12-13T10:30:00_les-moinat"], "variantIds": ["ece-8200158", "ece-8200150"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-05T11:21:42Z", "speechToTexts": ["20.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nSur Moinat on, il se passe tellement rien chez les Moinat selon lui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [78%] :\r\nDYTO Sylvia oui \u00e0 un seul nouveau ce petit chemisier me tue non pourquoi, parce que c'est une vieillerie qu'tra\u00eene depuis 5 ans robot bah oui qui ne souvient pas gros mais enfin Alain c'est toi m\u00eame qui me l'a offert pour mon anniversaire dessus mais oui oui alors non j'ai pas le souvenir de t'avoir achet\u00e9 un petit chemisier blanc bah disons qu'avant de laver avec le couvre- lit de la chambre d'amis, il \u00e9tait blanc dans le train, ouais, ouais, ouais, ouais, mais comme le couvre- lit \u00e9tait bleu marine, ben y a d\u00e9teint sur le plan je vois mon pays \u00e9tait plus grand aussi plus gros moi il a r\u00e9tr\u00e9ci dans un autre accident de lessive, ouais, c'est parce que j'avais toujours l\u00e0, j'ai fait une Pic-de-Bure mais sans v\u00e9rifier que le tambour \u00e9tait bien vide avant de charger, tu vois, ah oui, oui, ben oui, c'est des choses qui arrivent et avant, il avait aussi des, des, un petit peu plus longue ah oui, donc il a vraiment r\u00e9tr\u00e9ci alors non, non, les moches, c'est parce que j'avais trop tir\u00e9 dessus en sortant de la machine qui va \u00e9tait coinc\u00e9 dans la porte en face et d\u00e9chir\u00e9 les 2 mots : non, la 2\u00e8me, c'est moi qui les couper pour qu'elles soient de m\u00eame longueur que l'autre valeur sur ses vols merci Alain, je reconnais pas non plus le bouton oui alors \u00e7a c'est normal, ce sont pas les m\u00eames, ils sont dans la ces choses n'a pass\u00e9 le choc, il vendange non non c'est moi qui les \u00e9changer, pourquoi, parce que j'ai trouv\u00e9es moches pas tout simplement oui tout sa plume donc finalement c'est plut\u00f4t normal que je le reconnaisse pas ce qui chemisiers que chauffer 50 bah oui c'est normal tu es un homme, et les hommes, c'est pas tr\u00e8s observateur, bien s\u00fbr, ben oui, bien s\u00fbr, oui c'est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T09:45:00Z", "program": {"href": "/programs/ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "id": "ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "name": "Moinat"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-22A5B1DC-1066-4633-9E89-96C3F9DD9036", "internalArchiveId": "22A5B1DC-1066-4633-9E89-96C3F9DD9036", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : She Keeps Bees @ La Gravi\u00e8re", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "Mercredi dernier, les petites abeilles ont vol\u00e9 avec gr\u00e2ce dans la salle de concert genevoise. Pour c\u00e9l\u00e9brer le classement en disque d'or de leur album \"Nests\", sorti en 2008 les She Keeps Bees accompagnent la r\u00e9\u00e9dition de ce long format d'une tourn\u00e9e de concert o\u00f9 ils ne jouent que leurs vieilles chansons. \r\nLe duo, form\u00e9 de Jessica Larrabee \u00e0 la voix guitare et tambourin et Andy La Plant \u00e0 la batterie, a suscit\u00e9 l'adh\u00e9sion du public de la Gravi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 sa prestation poignante, envo\u00fbtante et pleine d'humilit\u00e9", "durationSec": 270, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200116", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["She Keeps Bees @ La Gravi\u00e8re", "She Keeps Bees @ La Gravi\u00e8re / NMT_2016-12-13T08:22:21_dans-la-peau-d-anne", "She Keeps Bees @ La Gravi\u00e8re / NMT_2016-12-13T08:22:21_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Mercredi dernier, les petites abeilles ont vol\u00e9 avec gr\u00e2ce dans la salle de concert genevoise. Pour c\u00e9l\u00e9brer le classement en disque d'or de leur album \"Nests\", sorti en 2008 les She Keeps Bees accompagnent la r\u00e9\u00e9dition de ce long format d'une tourn\u00e9e de concert o\u00f9 ils ne jouent que leurs vieilles chansons. \n\nLe duo, form\u00e9 de Jessica Larrabee \u00e0 la voix guitare et tambourin et Andy La Plant \u00e0 la batterie, a suscit\u00e9 l'adh\u00e9sion du public de la Gravi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 sa prestation poignante, envo\u00fbtante et pleine d'humilit\u00e9", "Mercredi dernier, les petites abeilles ont vol\u00e9 avec gr\u00e2ce dans la salle de concert genevoise. Pour c\u00e9l\u00e9brer le classement en disque d'or de leur album \"Nests\", sorti en 2008 les She Keeps Bees accompagnent la r\u00e9\u00e9dition de ce long format d'une tourn\u00e9e de concert o\u00f9 ils ne jouent que leurs vieilles chansons. \n\nLe duo, form\u00e9 de Jessica Larrabee \u00e0 la voix guitare et tambourin et Andy La Plant \u00e0 la batterie, a suscit\u00e9 l'adh\u00e9sion du public de la Gravi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 sa prestation poignante, envo\u00fbtante et pleine d'humilit\u00e9", "Mercredi dernier, les petites abeilles ont vol\u00e9 avec gr\u00e2ce dans la salle de concert genevoise. Pour c\u00e9l\u00e9brer le classement en disque d'or de leur album \"Nests\", sorti en 2008 les She Keeps Bees accompagnent la r\u00e9\u00e9dition de ce long format d'une tourn\u00e9e de concert o\u00f9 ils ne jouent que leurs vieilles chansons. \n\nLe duo, form\u00e9 de Jessica Larrabee \u00e0 la voix guitare et tambourin et Andy La Plant \u00e0 la batterie, a suscit\u00e9 l'adh\u00e9sion du public de la Gravi\u00e8re gr\u00e2ce \u00e0 sa prestation poignante, envo\u00fbtante et pleine d'humilit\u00e9"], "variantIds": ["ece-8200133", "ece-8200116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-20T06:15:05Z", "speechToTexts": ["20.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBon point sur Couleur3 dans la peau d'un animal bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [82%] :\r\nBonjour, Claire leur mercredi dernier puis \u00e9tait \u00e0 la Gravi\u00e8re pour assister \u00e0 ce qui sera sans doute le dernier concert que je vais aller voir dans le cas de cette chronique, c'est oui, mais l'ann\u00e9e prochaine soit plus belle encore oui mes chers et plus voir des concerts pour toi, pour moi, ouais pour moi en fait c'est Lisa pourrait les raconter ses joues creuses dans la rue, mais donc pour aujourd'hui, j'ai, je vous avais bien choisi donc pour ce dernier concert donc je suis all\u00e9 voir She Keeps Sbisa Indio carr\u00e9ment envo\u00fbtant originaire de Brooklyn, mais avant le vol des petites abeilles la sc\u00e8ne de la salle genevoise des sorci\u00e8res Les elle et which c'est \u00e7a, c'est \u00e7a en DVD en devenir, which is d'ailleurs vu qu'elles sont 3 ou plus exactement de sorci\u00e8res Auchan et une Fed la for\u00eat au fond \u00e0 la batterie, Lewis c'est un roc lancinant, une sorte de Surf rock sombre et malsain tout \u00e0 fait correctement et le sens, le met arriver et perspicace, mais tout \u00e7a \u00e9tait aussi un peu clinique et un peu scolaire, \u00e7a manquait d'chaleur et d'insouciance, ces 2 \u00e9l\u00e9ments qui font et musique parvient \u00e0 parcourir les 20 derniers centim\u00e8tres qui s\u00e9parent du public, sans doute la faute \u00e0 la timidit\u00e9 \u00e0 l'inexp\u00e9rience, ils sont, ce soit la 1\u00e8re tourn\u00e9e des Lewis en Europe et la fin de leur concert, on avait le sentiment qu'elle s'en \u00e9tait plut\u00f4t bien tir\u00e9, au final, \u00e7a c'\u00e9tait jusqu'\u00e0 ce que She Keeps Bees les \u00e9clipses totalement en \u00e0 peine 4 secondes notez \u00e0 ce point- l\u00e0, on a vraiment \u00e0 ce point, la diff\u00e9rence \u00e9tait \u00e9tait flagrante apr\u00e8s la timidit\u00e9 un peu hautaine de sorci\u00e8res, on va d\u00e9barquer sur la sc\u00e8ne de la Gravi\u00e8re une fille simple seul est incroyablement chaleureuse qui, f\u00e9rus, celui de l'amour jusqu'au dernier rang de la salle \u00e0 peine qu'elle a d\u00e9barqu\u00e9 sur sc\u00e8ne, elle s'est Jessica Larrabee la voix guitare et tambourin ch\u00e9quiers au fond de la Seine fin fond de la Seine plut\u00f4t un dit plante prend place \u00e0 la batterie et ensemble ils entament leur 1er morceau un blues tr\u00e8s brute ou la voix forte et claire de Jessica appel\u00e9 seulement par la grosse caisse Kindy frappe de fa\u00e7on tr\u00e8s tribal, \u00e7a fait forte impression sur le public de la Gravi\u00e8re qui d\u00e9laissent le bar pour venir se masser dans la salle et qui retient son souffle en attendant la suite les She Keeps Bees manger mais les Manceaux pour \u00e0 peu pr\u00e8s une heure entre blues, folk et des morceaux poignant et envo\u00fbtante qui joue toujours avec la m\u00eame humilit\u00e9 la m\u00eame pr\u00e9sence magn\u00e9tique, c'est tout simplement aspirer le public de la Gravi\u00e8re un charme instantan\u00e9 qui en plus est celui de la sympathie du groupe qui, entre les morceaux nous parler r\u00e9ussit m\u00eame \u00e0 faire des blagues sur les heures d'autoroutes suisse d'autant plus que c'est une journ\u00e9e un peu particuli\u00e8re pour les She Keeps pour une fois, c'est pas une tourn\u00e9e pour un nouvel album et une tourn\u00e9e pour une r\u00e9\u00e9dition, l'album des She Keeps Bees qui est sorti en 2008 a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 Disque d'or, aux \u00c9tats-Unis et, du coup, pour marquer le coup, le groupe l'a ressorti et il fait une tourn\u00e9e de concerts o\u00f9 il joue uniquement ces vieilles chansons alors au moment de sa sortie n's'\u00e9tait qualifi\u00e9 par une partie de la presse sp\u00e9cialis\u00e9e comme le meilleur album dont vous n'avez jamais entendu parler, quelque chose me dit que le secret ne va sans doute plus \u00eatre gard\u00e9 tr\u00e8s longtemps d'ailleurs, on va vende la m\u00e8che, imm\u00e9diatement on passe en lui Bees merci Anne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [62%] :\r\nAh ben, je sais ce que c'est d'ailleurs puisque celle qui au grade de, de, de, de 2 ans il a et point et c'est et c'est ouais suis nord- est, c'est-\u00e0-dire si l'a oui, mais oui, le fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:33) [81%] :\r\nEh ben. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [69%] :\r\nIl y a une tendance bien on d\u00e9nombrait Madame poil en la nuit, voil\u00e0, il y a bien s\u00fbr aller voir \u00e0 m\u00eame la terre point mais oui, je ne l'heure est \u00e0 la voix et l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:24) [74%] :\r\nComme la dame le dit si bien c'\u00e9tait vu les extraits de naissance album donc des She il subit, sorti en 2000. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T11:02:00Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-346726A9-9928-4318-9D25-97944E723723", "internalArchiveId": "346726A9-9928-4318-9D25-97944E723723", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau 13.12.2016", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 132, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200167", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau", "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau / HAP_2016-12-13T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau / HAP_2016-12-13T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "variantIds": ["ece-8200172", "ece-8200167"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-21T16:22:34Z", "speechToTexts": ["21.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [69%] :\r\nLa il \u00e9voque de d\u00e9truire cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [86%] :\r\nAllez, petite brise marine dans les narines avec le ou de la FAO son anglais oui cela \u00e0 Austin n'court m\u00e9trage qui renferme un tour de force, alors c'est un petit peu le cas de beaucoup de courts-m\u00e9trages, hein, quand on va sur internet, mais des comme celui -l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 plus rare, donc c'est une histoire en noir et blanc et en Stop Mochon \u00e0 partir de 14000 clich\u00e9s sur une dur\u00e9e de 7 ans, 7 ans d'accord le stock Moshen, on rappelle que c'est en fait \u00e0 une image par image exactement, c'est de la p\u00e2te \u00e0 modeler qui anim\u00e9s image par image, donc le monsieur qui a pass\u00e9 7 ans sur ce projet, c'est monsieur sideman Shiver, c'est un jeune Australien de 31 ans, qui s'est passionn\u00e9 pour l'animation depuis tout petit, apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 pour plusieurs structures, il s'est lanc\u00e9 tout seul aux commandes de triment a, de son propre Studio donc le la, \u00e7a raconte l'histoire d'un gardien de phare qui va se faire sortir de son quotidien morose par un dr\u00f4le d'\u00e9v\u00e9nement fait la sc\u00e8ne se d\u00e9roule au sommet de la tour avec le gardien accoud\u00e9 \u00e0 son bureau, en face de lui, sur la table, on voit une carte qui repr\u00e9sente la zone couverte par le phare, mais aussi une petite paire de jumelles une pipe en bois, puis un carnet de notes avec son Kit encrier, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, un soir, alors qu'il \u00e9crit sur son carnet le gardien va se perdre dans ses pens\u00e9es, quand il va revenir \u00e0 lui, h\u00e9 bien il aper\u00e7oit \u00e0 l'horizon une forme \u00e9trange qui flotte au milieu de l'oc\u00e9an cette forme en fait c'est une goutte d'encre noire qui a coul\u00e9 de la plume de son de ce de sa plume justement du temps sur les carnets sur la carte, voil\u00e0, je peux vous avez compris en gros comme bref, je crois qu'il y a la vid\u00e9o qui livrait la chronique Seidler, c'est pas mal, en gros, sit\u00f4t qu'ils dessinent sur la carte avec son encre \u00e7a fait appara\u00eetre des dr\u00f4les d'objets dans l'eau, au milieu de l'oc\u00e9an, petit \u00e0 petit, le gardien de phare va se prendre au jeu jusqu'\u00e0 dessiner sur la quasi- totalit\u00e9 de la carte et \u00e0 la fin du court m\u00e9trage, h\u00e9 bien il va se retrouver tout seul dans l'obscurit\u00e9, plus d'oc\u00e9an plus rien, juste un phare qui flotte dans le vide, en fait, c'est incroyable, c'est comme si sa carte et son magique en fait \u00e0 celle que l'on arrive pas \u00e0 voir ce que \u00e7a dans la impression qui est en train de dessiner des esp\u00e8ces d'iceberg noir comme \u00e7a qui en fait n'en CD, voil\u00e0 je pensais y a pris 7 ans, c'est aussi pour r\u00e9ussir \u00e9voquer \u00e0 nous mettre visuellement ce qu'ils voulaient bah avec son encre qui sont retrouv\u00e9s dans l'oc\u00e9an, moi j'ai compris \u00e7a comme une m\u00e9taphore de de la folie, de la solitude, en fait, peut-\u00eatre, oui, on peut dire \u00e7a, et se retrouve tout seul dans le noir, ou presque, de la hausse de Simone Shiver 7 ans de boulot en tout cas c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau, c'est ce qui est bien aussi, quand on passe en plein \u00e9cran, ces convois les empreintes sur le visage du du du gardien de phare, c'est vraiment hallucinant, j'adore le stock jeunes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T17:31:01Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-B3BDAEEF-A341-4DA1-AF41-984752CC8FF3", "internalArchiveId": "B3BDAEEF-A341-4DA1-AF41-984752CC8FF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cadeau musical : Anna-Lynne Williams ", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 441, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200157", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966467.image", "thematicThemes": ["folk-rock", "rock", "musique"], "thematicPersons": ["Williams, Anna-Lynne"], "alternativeTitle": ["Cadeau musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-12-13T09:30:00_cadeau-musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-12-13T09:30:00_cadeau-musical"], "variantIds": ["ece-8200165", "ece-8200157"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-28T14:33:15Z", "speechToTexts": ["20.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [81%] :\r\nMais le cadeau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [54%] :\r\nJe ne dis c'est le cas de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [81%] :\r\nC'est le cadeau musical E mais moi j'aime bien quoi, mais moi j'aime bien quoi, c'est ce que j'ai dit, lorsque j'ai d\u00e9couvert cet artiste Anna Williams dans la lign\u00e9e du Noemi hausse Williams incarne la sc\u00e8ne symbole M\u00e9dine Grande-Bretagne Anna William c'est une fille de Pasteur qui a pris \u00e0 pousser la voix des 6 ans dans la chorale de l'\u00e9glise \u00e0 papa en 2012 sort son 1er album, il offre tout de suite, encens\u00e9 par ses pairs et c'est cens\u00e9 ne cesse pas et se remettent au travail pour sortir en cette fin d'ann\u00e9e son 2\u00e8me album les Knights ne pouvait qu'un disque addictif, sur lequel elle additionne les titres le sol psych\u00e9d\u00e9lique du groupe D affirmer cha\u00eenes sont originaire de Bristol, certains parlent d'une artiste \u00e0 mi- chemin entre Sharon Jones et de Janis Joplin alors sur ce nouveau disque, elle reprend Delzenne ou c'est un morceau \u00e9crit en 1967 par avec homme s'. \r\nUn titre popularis\u00e9 quelques ann\u00e9es plus tard par un petit groupe qu'on appelle le Zeppelin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [57%] :\r\nBen \u00e9coutez c'\u00e9tait fait aussi face \u00e0 la personne malade je au web, un mois, ben, papa, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [76%] :\r\nAnna William sa taille donc \u00e0 du grand, du tr\u00e8s gros voici sa version avec le groupe d'affirmer jeunesse Delta une confiance. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:40) [83%] :\r\nVoil\u00e0 point out. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:32) [66%] :\r\nDonc l'c'est \u00e7a, il faut informer, \u00e0 ce stade sur un certain temps quand m\u00eame pour moi dans les de Thalassa. \r\nUn peu particulier, je l'utilise pas de vrais acteurs, et quelque part de ce de la p\u00e9riode de oui c'est, c'est \u00e7a, voil\u00e0 tout ce travail qu'il a et non pas se. \r\nC'est la surprise du coup donc pas confortable poitrine, le parti de \u00e9coute Isabelle pour et au bout de quelques voiture qui parlait de compagnies car pourquoi et puis parce que il y a une corporatif. \r\nD'abord, la station d'entra\u00eenement avec une juive ou portugais, enfin, poste, \u00e0 la suite de \u00e7a, voil\u00e0 d'il y a beaucoup de travail et savoir si l'enfant parce que \u00e7a j'. \r\nEt d'un contrat avec un taux de l'imp\u00f4t de nourriture, tout comme dans l'histoire du parti des moyens importants, c'est important ce que vous entendez pourquoi voulez c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [72%] :\r\nSacr\u00e9 reprise Dana Williams reprise donc de Jack se et qui titre battait popularisant type plus tard de l'aide Zeppelin ah bah oui, Armstrong, affirme la cha\u00eene s'album est sorti il y a quelques semaines, cadeau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T08:51:01Z", "program": {"href": "/programs/1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "id": "1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "name": "Cadeau musical"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45B8F0E8-F036-4BDB-868D-9C93CC7C070D", "internalArchiveId": "45B8F0E8-F036-4BDB-868D-9C93CC7C070D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une association se r\u00e9unit \u00e0 Gen\u00e8ve pour donner de la visibilit\u00e9 aux femmes sur Wikip\u00e9dia", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Degott, Camille\r\nLes femmes sont les grandes absentes de l'encyclop\u00e9die Wikip\u00e9dia selon l'association Les sans pagEs. Pour changer les choses, celle-ci se r\u00e9unit tous les lundis midis \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Lors de ces \"wikimidis\", les membres travaillent \u00e0 rendre visibles des femmes notoires sur Wikip\u00e9dia.\r\n\r\n* * Une association se r\u00e9unit \u00e0 Gen\u00e8ve pour donner de la visibilit\u00e9 aux femmes sur Wikip\u00e9dia 12h30 WIKI 100 pages \r\nCette question maintenant... O\u00f9 sont les femmes sur wikip\u00e9dia? C'est la question pos\u00e9e par l'association les sans pageEs. Sans, S-A-N-S, car le constat est l\u00e0: les femmes sont les grandes absentes de l'encyclop\u00e9die en ligne. Pour changer les choses, l'association se r\u00e9unit tous les lundi-midis \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Lors de ces \"wiki-midis\", ses membres travaillent \u00e0 rendre visible des femmes notoires sur le site. Une occasion aussi de former les personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 l'\u00e9dition et l'am\u00e9lioration de contenus en lien avec les femmes. Camille Degott s'est rendue \u00e0 l'une de ces permanences.\r\nRendez-vous les lundis midi \u00e0 l'Uni Dufour \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218227", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une association se r\u00e9unit \u00e0 Gen\u00e8ve pour donner de la visibilit\u00e9 aux femmes sur Wikip\u00e9dia / 12H30_2016-12-13T12:40:00_developpement-11", "Le 12h30 du 13.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les femmes sont les grandes absentes de l'encyclop\u00e9die Wikip\u00e9dia selon l\u2019association Les sans pagEs. Pour changer les choses, celle-ci se r\u00e9unit tous les lundis midis \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Lors de ces \"wikimidis\", les membres travaillent \u00e0 rendre visibles des femmes notoires sur Wikip\u00e9dia."], "variantIds": ["ece-8218227"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:23Z", "speechToTexts": ["19.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQuestion maintenant o\u00f9 sont les femmes cette fois -ci sur Wikip\u00e9dia, c'est la question pos\u00e9e par l'association, les 100 pages alors sansS.A.N. S car le constat est bel et bien l\u00e0, les femmes sont les grandes absentes de l'encyclop\u00e9die en ligne Wikip\u00e9dia et pour changer les choses, l'association se r\u00e9unit tous les lundis \u00e0 midi \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve lors de ces oui qui midi ses membres travaillent \u00e0 rendre visibles des femmes notoires sur le site internet une occasion \u00e9galement de former les personnes int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 l'\u00e9dition et \u00e0 l'am\u00e9lioration de contenus en lien avec les femmes camille Degott s'est rendue \u00e0 l'une de ces permanences \u00e0 l'Uni Dufour \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est un livre qui raconte l'histoire d'amour entre 2 femmes dont l'une, Felice a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 est probablement morte en d\u00e9portation \u00e0 Auschwitz et qu'est -ce que vous allez faire avec ce livre, je vais dire, et ensuite je veillerai r\u00e9diger de notice biographique factuel, apparemment, un film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 sur ces personnes, donc j'aime et de son. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [85%] :\r\nObligatoirement, donc je peux y aller, donc l\u00e0 en ce moment nous avons Wikim\u00e9dia une permanence \u00e7a prend \u00e0 contribuer sur Wikip\u00e9dia et en \u00e9change nous engager \u00e0 \u00e9crire sur les sujets de femmes je suis Natacha r\u00f4le t'\u00e9conomiste de formation, experte en strat\u00e9gie digitale et je suis une Wikip\u00e9dia n'engag\u00e9 au mois de juin l'ann\u00e9e derni\u00e8re, nous avons cr\u00e9\u00e9 les 100 pages \u00e7a s'est internationalis\u00e9, et l\u00e0, nous avons \u00e9t\u00e9 rejoints par des membres seigneur de la communaut\u00e9 Wikip\u00e9dia le rythme du coup c'est acc\u00e9l\u00e9rer et l\u00e0 on tourne autour de 50 \u00e0 90 articles par endroits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [79%] :\r\nDonc ce ne Wikip\u00e9dia et ma pomme dont on voit que quelqu'un comme Monique L\u00e9vi-Strauss qui est l'\u00e9pouse de Claude L\u00e9vi-Strauss n'a pas sa page sur Wikip\u00e9dia alors qu'un gramme 3 livres sign\u00e9s par la tr\u00e8s reconnue, moi, je tombe des nues, quoi, en gros, c'est pour \u00e7a que \u00e7a vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [91%] :\r\nC'est important parce qu'actuellement, nous avons beaucoup plus d'articles sur l'\u00e9poque et et les joueurs de seconde division que sur des femmes notoires, nous avons 75000 biographies de femmes et 450000 dollars, donc il y a ce qu'on appelle un foss\u00e9 des gens que l'on essaye de combler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:14) [92%] :\r\nIl s'agit de rendre ce qu'elles ont fait visible parce qu'il y a aucune raison qu'elle ne b\u00e9n\u00e9ficie pas de la visibilit\u00e9 qu'elle m\u00e9rite et si vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 par l'\u00e9dition et l'am\u00e9lioration de contenus en lien avec les femmes, ce rendez- vous les lundis midi \u00e0 l'Uni Dufour, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T12:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7BC180E7-6C28-4533-9813-32BBEFB2D06A", "internalArchiveId": "7BC180E7-6C28-4533-9813-32BBEFB2D06A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Recapitalisations record dans les banques italiennes", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "La banque italienne UniCredit a annonc\u00e9 mardi une recapitalisation de 13 milliards d'euro. Le titre a bondi \u00e0 la bourse de Milan. Interview de Nicolas Veron, co-fondateur du Think tank europ\u00e9en Bruegel \u00e0 Bruxelles, chercheur invit\u00e9 au Peterson Institute for International Economics \u00e0 Washington.\r\n\r\n* * Recapitalisations record dans les banques italiennes Nicolas V\u00e9ron, co-fondateur du think tank europ\u00e9en Bruegel \u00e0 Bruxelles, et chercheur invit\u00e9 au Peterson Institute for International Economics \u00e0 Washington.\r\nL'appeler au  +1-**14 (Washington)\r\n18h . on va parler des grandes malades de la finance europ\u00e9enne : ce sont les banques italiennes. Ils suscitent les pires inqui\u00e9tudes depuis des mois. \r\nOr les choses changent. L'une d'entre elle, mal en point, UNICREDIT, annonce aujourd'hui une recapitalisation de 13 milliards d'euro. C'est un record. Le titre a bondi \u00e0 la bourse de Milan, +7%.\r\nDe quoi sortir le secteur des horizons noirs ? \r\nOn va le voir avec vous Nicolas Veron, bonsoir Monsieur !\r\nco-fondateur du think tank europ\u00e9en Bruegel \u00e0 Bruxelles, et chercheur invit\u00e9 au Peterson Institute for International Economics \u00e0 Washington.\r\n-\tD\u00e9j\u00e0 sur l'annonce : 13 milliards de recapitalisation . surpris que la banque ait r\u00e9ussi \u00e0 lever autant de fonds propres ?? c'est beaucoup ! ca prouve qu'il y a de la confiance !!\r\n-\tD'autres banques sont concern\u00e9es, on pense surtout \u00e0 Monte di Piaschi . on sait que le secteur est tr\u00e8s interconnect\u00e9 ; \u00e0 quoi va servir cette recapitalisation record si les autres banques italiennes en difficult\u00e9s n'y arrivent pas ??\r\n-\tPaolo Gentiloni s'est d\u00e9j\u00e0 dit pr\u00eat \u00e0 intervenir au cas ou, une mani\u00e8re de pousser les investisseurs \u00e0 faire le pas, en minimisant les risques ??\r\n-\tMais que peut vraiment faire l'Etat italien ?? \r\n-\tRisque de contagion ?? ces banques sont aussi pr\u00e9sentes ailleurs en Europe !\r\n-\tPierre Moscovoci, commissaie europ\u00e9en aux affaires \u00e9conomiques, a d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'y aura ni crise bancaire en Italie, ni crise europ\u00e9enne \u00e0 cause de l'Italie....Il voit juste ?\r\n-\tComment sauver un syst\u00e8me bancaire qui constitue ensemble le tiers des cr\u00e9ances/emprunts douteux de la zone euro ?\r\n-\tLe prix est cher pay\u00e9 en terme d'emploi : 14 000 postes \u00e0 la trappe chet Unicr\u00e9dit .", "durationSec": 374, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218217", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Recapitalisations record dans les banques italiennes / FOR_2016-12-13T18:04:00_developpement-3", "Forum du 13.12.2016"], "alternativeSummary": ["La banque italienne UniCredit a annonc\u00e9 mardi une recapitalisation de 13 milliards d\u2019euro. Le titre a bondi \u00e0 la bourse de Milan. Interview de Nicolas Veron, co-fondateur du Think tank europ\u00e9en Bruegel \u00e0 Bruxelles, chercheur invit\u00e9 au Peterson Institute for International Economics \u00e0 Washington."], "variantIds": ["ece-8218217"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:25Z", "speechToTexts": ["20.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nHier, on va parler des grands malades de la finance europ\u00e9enne, ce sont les banques italiennes Christian elle suscite les pires inqui\u00e9tudes depuis plusieurs mois, quelques ann\u00e9es m\u00eame pour certaines, or les choses sont en train de changer l'une d'entre elle, mal en point, UniCredit annonce aujourd'hui une recapitalisation de 13 milliards d'Eurostar record, le titre a bondi \u00e0 la Bourse de Milan plus 7 pourcent de de quoi sortir le secteur des horizons noirs, on va le voir avec vos Nicolas V\u00e9ron, bonsoir Monsieur, bonsoir, vous \u00eates cofondateur du lyc\u00e9e, une peine qu'europ\u00e9en Brueghel et \u00e0 Bruxelles, vous \u00eates un chercheur invit\u00e9 au Peterson Institute for Intl \u00e9conomique s'\u00e0 Washington, Nicolas V\u00e9ron d\u00e9j\u00e0 sur l'annonce 13 milliards de recapitalisation est -ce que vous \u00eates surpris de constater que cette banque UniCredit et r\u00e9ussi \u00e0 lever autant de fonds propres, c'est beaucoup 13 milliards \u00e7a prouve quelque part qui est de la confiance. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:53) [88%] :\r\nPersonnellement, je suis pas surpris, mais je pense que cette effectivement une nouvelle importante puisque pendant la campagne du r\u00e9f\u00e9rendum italien il y avait beaucoup de gens, y compris dans les autorit\u00e9s italiennes qui disait : si le non l'emporte avec le chaos, le march\u00e9 va \u00eatre compl\u00e8tement ferm\u00e9 en terme de recapitalisation des italiennes et \u00e7a va \u00eatre un moment tr\u00e8s tr\u00e8s confus et avec beaucoup d'instabilit\u00e9 financi\u00e8re, or ce qu'on constate, c'est que m\u00eame si c'est peut-\u00eatre un peu d\u00e9sagr\u00e9able pour monsieur Randy battent finalement le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum n'\u00e9tait pas la r\u00e9forme constitutionnelle qui \u00e9tait propos\u00e9 n'\u00e9tait pas du tout un vote sur l'Union europ\u00e9enne sur la stabilit\u00e9 financi\u00e8re des cons\u00e9quences en termes de stabilit\u00e9 financi\u00e8re sont tr\u00e8s limit\u00e9es et march\u00e9s sont ont compris \u00e7a avec bonhomie je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [90%] :\r\nEt l'acc\u00e8s au march\u00e9 pour une banque qui est comparativement bien n'est absolument pas mise en cause, donc c'est une bonne nouvelle, mais personnellement, je suis pas surpris puisque je m'attendais pas du tout \u00e0 une instabilit\u00e9 massive, quel que soit le r\u00e9sultat du r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [83%] :\r\nAlors on parle de ni cr\u00e9dit, on sait qu'il y a d'autres banques qui sont concern\u00e9s, en Italie, notamment la mont\u00e9e des pieds, on sait que c'est un secteur qui fonctionne de mani\u00e8re tr\u00e8s connexe ann\u00e9e banques sont interconnect\u00e9s est : est-ce que cette recapitalisation du cr\u00e9dit peut servir \u00e0 quelque chose, faire baisser la pression, si d'autres banques, comme celle qu'on vient de citer, elle aussi, ne proc\u00e8de pas \u00e0 des augmentations de de capitaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:13) [88%] :\r\nJe crois que ce que le la r\u00e9action du march\u00e9 d\u00e9montre quelque oui y a beaucoup de connexions entre les banques, mais le march\u00e9, c'est aussi faire la diff\u00e9rence entre les banques qui sont tr\u00e8s mal en point et celles qui ont des perspectives de viabilit\u00e9 raisonnable comme \u00e7a semble \u00eatre le cas d'une cr\u00e9dit, donc c'est vrai que mon pays parce qu'il est une banque qui aujourd'hui a \u00e9norm\u00e9ment de probl\u00e8mes qui va peut-\u00eatre \u00e9chou\u00e9 ne pr\u00e9jugeons pas du r\u00e9sultat dans ces tentatives actuelles de faire appel \u00e0 des actionnaires tiers mais dans ce cas l\u00e0, ce sera une clarification, ce qui \u00e0 mon avis sera dans l'ensemble positif le pour le march\u00e9, les les plans sont pr\u00eats, le gouvernement italien et a tr\u00e8s clairement dit qu'il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 intervenir sous forme de ce que le jargon du droit europ\u00e9en appelle maintenant une recapitalisation de pr\u00e9caution donc en pratique, ce serait une nationalisation avec une partie participation de certains cr\u00e9anciers subordonn\u00e9s au au fardeau de la la recapitalisation, si vous voulez, c'est tout \u00e0 fait anticip\u00e9 par le march\u00e9, ce sera peut-\u00eatre le cas aussi dans d'autres banques le le il le march\u00e9 consid\u00e8re que les banques comme 24 pour la la 8\u00e8me fois Benneteau peut-\u00eatre une ou 2, d'autres sont \u00e9galement mal en point mais je crois que aujourd'hui on n'est pas. \r\nUn probl\u00e8me de caract\u00e8re syst\u00e9mique mais une situation qui est assez bien sous contr\u00f4le, la part des superviseurs et des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [90%] :\r\nCela dit, Nicolas V\u00e9ron, vous parlez de nationalisation, ce serait tout de m\u00eame un, un tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais signal on, on l'imagine pour les, pour les investisseurs dans une optique de relance de ce secteur bancaire ans en Italie, ce serait vraiment la solution de dernier recours, si l'\u00c9tat italien devait intervenir, on peut dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:42) [87%] :\r\nOui, mais c'est un dernier recours, dans un contexte o\u00f9 on \u00e9tait si, si, ce qui lui permettait au bout de la route, \u00e7a fait 2 ans qu'on sait m\u00eame plus pesant conseil peut monter vite parce qu'il y a des probl\u00e8mes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9es dans l'intervalle donc personnellement, je ne pense pas du tout que ce sera une mauvaise surprise pour les march\u00e9s, qu'il y a une nationalisation \u00e7a montre au contraire que, apr\u00e8s une phase de paralysie qui a dur\u00e9 beaucoup trop longtemps, les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes et nationales dans le nouveau cadre de l'union bancaire sont capables de faire ce qui doit \u00eatre fait, lorsqu'une banque n'est pas capable de trouver les capitaux dont elle a besoin sur le march\u00e9, donc finalement, je pense que la r\u00e9ponse, la r\u00e9action du march\u00e9 sera positive puisque cet effet clarification sera r\u00e9ducteur d'incertitudes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [91%] :\r\nAlors, ces banques italiennes sont aussi pr\u00e9sentes ailleurs en Europe, avec d'autres succursales qu'est -ce qu'on peut dire, des risques de contagion \u00e9ventuelle. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:26) [89%] :\r\nEncore une fois, je crois que il faut voir la r\u00e9action du march\u00e9 depuis le r\u00e9f\u00e9rendum de la contagion est inexistante, alors que les difficult\u00e9s Dieu de monter dit parce qu'il est de quelques d'autres banques sont bien connus et et g\u00e9n\u00e9ralement reconnue, donc, l\u00e0 encore, je crois que c'est dingue, une certaine mani\u00e8re, un hommage du march\u00e9 au fait que le le nouveau cas de supervision qui existe dans l'union bancaire avec le r\u00f4le nouveau de la BCE comme autorit\u00e9 de supervision des banques de la zone Euro ben permet de, de, de circonscrire les probl\u00e8mes de mani\u00e8re plus efficace apparemment que ce qui \u00e9tait le cas dans la p\u00e9riode ant\u00e9rieure o\u00f9 toute cette couleur qui avait des probl\u00e8mes, on on craignait le pire pour l'ensemble des banques italiennes ou l'ensemble des banques de la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [92%] :\r\nEn encore sur un chiffre, avec vous, Nicolas V\u00e9ron, finalement, c'est quand m\u00eame assez frappant 13 milliards d'euros de recapitalisation, \u00e7a se paye aussi par 14000 emplois qui vont passer \u00e0 la trappe, chez UniCredit, c'est un chiffre tr\u00e8s important, \u00e7a d\u00e9montre d'une certaine mani\u00e8re, que pour ce domaine bancaire pour l'emploi, on vit vraiment des temps difficiles. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:26) [91%] :\r\nBen oui, mais il y a beaucoup de gens qui utilisent cette m\u00e9taphore que le secteur bancaire en Europe, c'est un peu ce qui a \u00e9t\u00e9 le secteur de l'acier, il y a quelques ann\u00e9es ou quelques d\u00e9cennies, c'est un secteur qui est structurellement surcapacitaire dans lequel il y a besoin de de restructuration tr\u00e8s dur, tout le monde le sait : personnellement, je pense que m\u00eame si c'est tr\u00e8s douloureux, \u00e9videmment, pour les salari\u00e9s et il faut mettre en place les les dispositifs d'accompagnement n\u00e9cessaires mais peut-\u00eatre structuration est n\u00e9cessaire et et et ce sera pas le cas, seulement pour la banque UniCredit donc de ce point de vue l\u00e0 le fait que on s'engage aussi dans un processus de de restructuration ni tr\u00e8s douloureuse mais in\u00e9vitable compte tenu des transformations du m\u00e9tier bancaire et du march\u00e9, l\u00e0 aussi, personnellement, je consid\u00e8re que c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, \u00e7a veut dire qu'on est dans la r\u00e9alit\u00e9, pas dans le d\u00e9ni de r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [97%] :\r\nMerci beaucoup pour votre analyse Nicolas V\u00e9ron vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [95%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T17:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Veron, Nicolas", "role": "Co-fondateur du Think Tank Europ\u00e9en Bruegel a Bruxelles ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7DF18D2B-0B92-4587-85F9-EAA747C50BA3", "internalArchiveId": "7DF18D2B-0B92-4587-85F9-EAA747C50BA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comme Pascal Broulis, Paris veut vendre l'image de \"l'imp\u00f4t heureux\"", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental fran\u00e7ais a publi\u00e9 mardi un rapport sur l'\u00e9vitement fiscal. Il recommande \u00e0 la France de lancer une campagne p\u00e9dagogique sur l'utilit\u00e9 de l'imp\u00f4t - un concept d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n* * Comme Pascal Broulis, Paris veut vendre l'image de \"l'imp\u00f4t heureux\" Intro:\r\nLa France pourrait lancer une campagne p\u00e9dagogique sur l'utilit\u00e9 de l'imp\u00f4t. C'est le conseil \u00e9conomique, social et environnemental qui le recommande. Il publie aujourd'hui un rapport sur l'\u00e9vitement fiscal. Chaque ann\u00e9e, l'optimisation entre guillemets engendre une perte entre 60 et 80 milliards de francs et mille milliards pour l'Union europ\u00e9enne. \r\nL'imp\u00f4t : un devoir qui conduit au bien \u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re, c'est  un concept d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 chez nous, Estelle Braconnier, avec la sortie en 2011 du livre du grand argentier vaudois Pascal Broulis, \"L'imp\u00f4t heureux en 150 anecdotes\"...\r\nSON DIGAS\r\n  1'13''\r\n((Un ouvrage dans lequel, l'importance de la contribution est soulign\u00e9e en rappelant son r\u00f4le dans l'\u00e9tablissement des \u00e9quilibres sociaux et son importance dans la construction des soci\u00e9t\u00e9s.\r\nDans le rapport fran\u00e7ais, Il est pr\u00e9coniser de r\u00e9tablir le sentiment de cotisations utiles pour le bonheur de tous...Et l\u00e0, on peut imaginer que la mission de la campagne p\u00e9dagogique fran\u00e7aise rel\u00e8ve du d\u00e9fi...sur un territoire o\u00f9 la gabelle n'a jamais fait l'unanimit\u00e9, la d\u00eeme ou la taille royale ont m\u00eame pouss\u00e9 peuple \u00e0 prendre les armes et d\u00e9capiter le roi.\r\n***Le rapport ne s'arr\u00eate pas \u00e0 cette campagne p\u00e9dagogique nationale, il envisage une conf\u00e9rence internationale, une COP fiscale \u00e0 l'image de la COP 21\r\nUn super percepteur sans fronti\u00e8re, en quelque sorte\r\nUn sentiment de d\u00e9j\u00e0 vu surtout sur les terres de l'OCDE, l'organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppements \u00e9conomiques qui a fait de la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale son principal cheval de bataille.\r\n***La France se pr\u00e9sente en fait comme la nouvelle porte drapeau contre la fraude fiscale...\r\nElle propose en effet d'approfondir le travail de transparence, via l'\u00e9change d'information notamment, d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9.\r\nElle envisage la mise en place de registres au niveau mondial pour conna\u00eetre les b\u00e9n\u00e9ficiaires des trusts ou des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans.\r\nLe gouvernement sugg\u00e8re enfin de renforcer l'arsenal juridique pour lutter contre la fraude.))\r\nL'impot heureux sauce fran\u00e7aise, merci EB", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218223", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La France pourrait adopter \"l'imp\u00f4t heureux\" / FOR_2016-12-13T18:06:00_developpement-4", "Forum du 13.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental fran\u00e7ais a publi\u00e9 mardi un rapport sur l'\u00e9vitement fiscal. Il recommande \u00e0 la France de lancer une campagne p\u00e9dagogique sur l'utilit\u00e9 de l'imp\u00f4t - un concept d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 en Suisse."], "variantIds": ["ece-8218223"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:25Z", "speechToTexts": ["20.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn va parler de la France qui pourrait lancer une campagne p\u00e9dagogique sur l'utilit\u00e9 de l'imp\u00f4t, oui c'est une recommandation du Conseil \u00e9conomique, social et environnemental en France qui publie aujourd'hui un rapport sur l'\u00e9vitement fiscal chaque ann\u00e9e l'optimisation entre guillemets fiscale engendre une perte entre 60 et 80 milliards de francs et 1000 milliards pour l'Union europ\u00e9enne, l'imp\u00f4t, c'est un devoir qui conduit au bien \u00eatre de la soci\u00e9t\u00e9 toute enti\u00e8re, c'est un en substance le message et c'est un concept d\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 chez nous en Suisse Estelle Braconnier, avec la sortie en 2011 du livre du grand argentier Vaudois Pascal Broulis l'imp\u00f4t heureux en 150 anecdotes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [95%] :\r\nUn ouvrage dans lequel l'importance de la contribution est soulign\u00e9e en rappelant son r\u00f4le dans l'\u00e9tablissement des \u00e9quilibres sociaux et son importance dans la construction des soci\u00e9t\u00e9s dans le rapport fran\u00e7ais il est pr\u00e9coniser un de r\u00e9tablir le sentiment de cotisations utiles pour le bonheur de tous, et l\u00e0, on peut imaginer que la mission de la campagne p\u00e9dagogique fran\u00e7aise rel\u00e8ve du d\u00e9fi, sur un territoire o\u00f9 la gabelle n'a jamais fait l'unanimit\u00e9, la d\u00eeme ou la taille royale ont m\u00eame pouss\u00e9 le peuple \u00e0 prendre les armes et d\u00e9capiter le roi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [93%] :\r\nEt le rapport ne s'arr\u00eate pas \u00e0 cette campagne p\u00e9dagogique nationale Estelle, il envisage une conf\u00e9rence internationale, une COP fiscale \u00e0 l'image de la COP 21. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:17) [96%] :\r\nUn super percepteur sans fronti\u00e8re en quelque sorte un sentiment de d\u00e9j\u00e0 vu, surtout sur les Terres de l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique qui a fait de la lutte contre l'\u00e9vasion fiscale son principal cheval de bataille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [91%] :\r\nEn fait, Estelle, la France se pr\u00e9sente comme la nouvelle porte drapeau contre la fraude fiscale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:35) [94%] :\r\nElle propose en effet d'approfondir le travail de transparence via l'\u00e9change d'information notamment d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9, elle envisage la mise en place de registres au niveau mondial pour conna\u00eetre les b\u00e9n\u00e9ficiaires des trusts ou des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans, le gouvernement sugg\u00e8re enfin de renforcer l'arsenal juridique pour lutter contre la fraude. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [89%] :\r\nReste \u00e0 savoir qui sera le roi a d\u00e9capit\u00e9 l'imp\u00f4t heureux sauce hexagonale, merci beaucoup, Estelle Braconnier. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T17:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64F7E105-DF5E-47E9-B783-FD3FF23CC0D8", "internalArchiveId": "64F7E105-DF5E-47E9-B783-FD3FF23CC0D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 13.12.2016", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 78, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200137", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2016-12-13T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 13.12.2016"], "variantIds": ["ece-8200137"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-20T23:02:34Z", "speechToTexts": ["21.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nPain, donc vous pouvez cesser de me t\u00e9l\u00e9phoner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [72%] :\r\nLa revue de presse la sortie de France, du bon, du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [88%] :\r\nEt aujourd'hui, dans cette revue de presse du web, on va comparer entre notre vie d'avant avec nos vies de maintenant avec le top 6 des diff\u00e9rences technologiques entre avant et aujourd'hui la technologie c'est exponentiel en gros chaque petit programme un tiers de t\u00e9l\u00e9phonie, d'informatique ou m\u00eame de m\u00e9canique se d\u00e9cuple, avec les ann\u00e9es, il suffit d'ailleurs de comparer nos vies en 2000 et nos vies en 2016, par exemple en \u00e0 la radio a \u00e9norm\u00e9ment de choses ont chang\u00e9 depuis 16 ans \u00e0 l'\u00e9poque il y avait un seul ordinateur pour tous Couleur3 quand je suis rentr\u00e9 en 2000 et on n'y trouvait pas grand chose \u00e0 part plein de virus dessus un bon souvenir les chroniques se faisait en lisant des magazines et pour les interviews par exemple recevait des biographies de la maison disque voil\u00e0 ce genre de truc et comme la technologie c'est \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9 durant les 16 derni\u00e8res ann\u00e9es et qu'on ne s'en rend pas vraiment compte puisqu'on assimile tout assez rapidement tous assez rapidement ces nouveaux objets comme les smartphones ou les Oculus triste, hein, j'ai pas encore pass\u00e9 au cul lustres Rift, hein, c'est un petit peu trop difficile pour l'instant, alors je vous ai trouv\u00e9 un top si qui nous montre la diff\u00e9rence entre la technologie avant et la techno. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T15:56:00Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}}, {"id": "sound-68A46EB3-7EDD-44A8-B94B-E3C832166C24", "internalArchiveId": "68A46EB3-7EDD-44A8-B94B-E3C832166C24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Sport et suspens font souvent bon m\u00e9nage", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lucio Bizzini Psychologue\r\nLe suspense est en quelque sorte le sel du sport, celui qui le rend passionnant et le transforme en spectacle unique et lui offre des sc\u00e9narios parfois incroyable et d\u00e9sormais sur tous les \u00e9crans avec l'effet d\u00e9multiplicateur des r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n* * Sport et suspens font souvent bon m\u00e9nage (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN/13.12/LE SUSPENSE INDISPENSABLE DU SPORT)  \r\nSPORT-MATIN bonjour herv\u00e9 Borsier!\r\nSport et suspense au menu de Sport-Matin: les deux font souvent bon m\u00e9nage. Le suspense est en quelque sorte le sel du sport. Il le rend passionnant et le transforme en spectacle unique gr\u00e2ce notamment \u00e0 des sc\u00e9narios parfois incroyables.\r\nOui Simon , l'expression la glorieuse incertitude du sport peut para\u00eetre d\u00e9su\u00e8te, mais elle est toujours d'actualit\u00e9,. Le sport se nourrit d'incertitude,  de suspens, pouvant m\u00eame aller jusqu'\u00e0 une forme d'inqui\u00e9tude pour les supporters, des param\u00e8tres qui font que d\u00e9sormais sans cette attente n'importe quelle discipline devient fade ..\r\nVous avez des exemples? \r\nOui en football, le FC B\u00e2le qui domine le championnat suisse depuis 8 ans et tue le suspens, alors que par exemple en France, Nice l'\u00e9quipe de Lucien Favre, vient bousculer Monaco et le Paris Saint Germain. De quoi donner beaucoup plus d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 la comp\u00e9tition  et cr\u00e9er de l'incertitude quant au titre de champion .En Angleterre apr\u00e8s la surprise Leicester de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la premier League ou Chelsea, Arsenal et Liverpool se tire la bourre est passionnante.\r\nA l'inverse, l'h\u00e9g\u00e9monie d'un champion,d'une \u00e9quipe sur la dur\u00e9e,fait l'effet inverse ?\r\nOui pas de surprise, des matchs quasi gagn\u00e9s d'avance, et une certaine lassitude, par exemple, Novak Djokovic est devenu beaucoup plus sympathique et humain depuis qu'il perd. redevenu humain et donc perfectible. Et \u00e0 ce moment le public l'appr\u00e9cie. Souvent dans un match d'un outsiders face \u00e0 un champion,  le public soutient le challenger .\r\nQu'est ce qui se produit chez le spectateur, le t\u00e9l\u00e9spectateur,  quand l'issue d'un match est incertain ? \r\nUne mont\u00e9e d'adr\u00e9naline, comme chez les sportifs qui g\u00e9n\u00e8rent le spectacle, sauf que les champions eux ont appris \u00e0 g\u00e9rer leurs \u00e9motions,  et paradoxalement cette situation de match peut aussi nous aider \u00e0 g\u00e9rer dans la vie de tous les jours nos incertitudes, Lucio Bizzini Psychologue\r\nMag\u00a0: Lucio Bizzini 1/2\r\n  MAG 33\"\r\nPour un supporter vivre un match \u00e0 suspense peut \u00eatre aussi transposable dans la vie de tous les jours comme mod\u00e8le pour apprendre \u00e0 g\u00e9rer une d\u00e9faite Lucio Bizzini \r\nMag Lucio Bizzini 2/2\r\n  MAG 43\"\r\nDes supporters de Federer,  comme l'indique Lucio Bizzini,   dans l'incertitude d'un retour r\u00e9ussit ou non du B\u00e2lois, ce qui fera de son retour un \u00e9v\u00e8nement \u00e0 \u00e9norme supsens\r\nIntervenant : Lucio Bizzini psychologue", "durationSec": 234, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218245", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Sport et suspens font souvent bon m\u00e9nage", "Sport et suspens font souvent bon m\u00e9nage / JDM_2016-12-13T06:36:00_sport-matin", "Sport et suspens font souvent bon m\u00e9nage / JDM_2016-12-13T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Le suspense est en quelque sorte le sel du sport, celui qui le rend passionnant et le transforme en spectacle unique et lui offre des sc\u00e9narios parfois incroyable et d\u00e9sormais sur tous les \u00e9crans avec l\u2019effet d\u00e9multiplicateur des r\u00e9seaux sociaux.", "Le suspense est en quelque sorte le sel du sport, celui qui le rend passionnant et le transforme en spectacle unique et lui offre des sc\u00e9narios parfois incroyable et d\u00e9sormais sur tous les \u00e9crans avec l\u2019effet d\u00e9multiplicateur des r\u00e9seaux sociaux.", "Le suspense est en quelque sorte le sel du sport, celui qui le rend passionnant et le transforme en spectacle unique et lui offre des sc\u00e9narios parfois incroyable et d\u00e9sormais sur tous les \u00e9crans avec l\u2019effet d\u00e9multiplicateur des r\u00e9seaux sociaux."], "variantIds": ["ece-8218263", "ece-8218245"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:24Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [71%] :\r\nLe point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\n6 heures 38 bonjour Herv\u00e9 Borsier bonjour Simon sports matin sport et suspense donc au menu, les 2 font souvent bon on est bon m\u00e9nage, on le sait, le suspense est et le sel du sport en quelque sorte, il le rend passionnant et le transforme en spectacle unique gr\u00e2ce, notamment, des sc\u00e9narios parfois j'incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [90%] :\r\nOui, Simon l'expression la glorieuse incertitude du sport peut para\u00eetre des US, mais elle est toujours d'actualit\u00e9, le sport se nourrit d'incertitude suspense pouvant m\u00eame aller jusqu'\u00e0 une forme d'inqui\u00e9tude, d'ailleurs, pour les supporters des param\u00e8tres qui font que, d\u00e9sormais, sans cette attente n'importe quelle discipline peut devenir fade alors lorsque nous donner quelques exemples bien en football, par exemple, FC B\u00e2le qu'on conna\u00eet bien domine le championnat suisse depuis 8 ans et qui ne le suspense alors que par exemple en France voisine Nice, l'\u00e9quipe de Lucien Favre vient bousculer Monaco et Paris-Saint-Germain, le grand favori, de quoi donner beaucoup plus d'int\u00e9r\u00eat \u00e0 la comp\u00e9tition et de cr\u00e9er de l'incertitude qu'entre autres titres de champion en Angleterre apr\u00e8s la surprise Leicester de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la 1\u00e8re ligue ou Chelsea, Arsenal et Liverpool se tire la bourre, si vous me passez l'expression, et plut\u00f4t passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [96%] :\r\nOui, \u00e0 l'inverse, on pourrait dire que l'h\u00e9g\u00e9monie d'un champion ou d'une \u00e9quipe sur la dur\u00e9e qui gagne tout tout le temps, c'est un peu l'effet inverse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nOui, pas de surprise des matchs quasi gagn\u00e9s d'avance et une certaine lassitude, par exemple, Novak Djokovic est devenu beaucoup plus sympathique et humain depuis qu'il perd redevenu justement humain et donc perfectible et \u00e0 ce moment, le public l'appr\u00e9cie souvent dans un match un outsiders par exemple affronte un champion, h\u00e9 bien le public. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [84%] :\r\nSoutenir le dialogue avec qui qu'est -ce qui se produit Herv\u00e9 chez le spectateur le t\u00e9l\u00e9spectateur etc quand l'issue d'un match est incertaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [96%] :\r\nUne mont\u00e9e d'adr\u00e9naline, c'est bien connu, comme d'ailleurs chez les sportifs qui g\u00e9n\u00e8rent le spectacle, sauf que les champions ont appris \u00e0 g\u00e9rer leurs \u00e9motions et paradoxalement, cette situation de match peut aussi nous aider personnellement \u00e0 g\u00e9rer dans la vie de tous les jours nos incertitudes Luciano Bizzini, psychologue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:11) [90%] :\r\nC'est quand m\u00eame important d'avoir un certain nombre de certitudes dans la vie, mais aussi il est important de tol\u00e9rer les incertitudes, donc le le le spectacle sportif nous entra\u00eene aussi \u00e0 tol\u00e9rer ces Intercit\u00e9s incertitude \u00e0 regarder en spectacle, m\u00eame si on est engag\u00e9 affectivement avec quelqu'un conna\u00eet mais comme aimerait qui gagne d'assister au spectacle peut \u00eatre aussi une une \u00e9preuve peut \u00eatre aussi un entra\u00eenement \u00e0 tol\u00e9rer cette incertitude qui de toute fa\u00e7on dans la vie tous les jours nous avons int\u00e9r\u00eat \u00e0 avoir cette capacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [96%] :\r\nPour un supporter vivre un match \u00e0 suspense, peut \u00eatre aussi transposable dans la vie de tous les jours comme mod\u00e8le pour apprendre \u00e0 g\u00e9rer une d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [86%] :\r\nG\u00e9rer la peur \u00e0 g\u00e9rer l'angoisse de, de, d'un r\u00e9sultat n\u00e9gatif, je pense que les les toutes les \u00e9tudes montrent que la seule, je veux dire la seule issue possible est int\u00e9ressante, c'est affronter cette peur de s'exposer, je dirais cette peur et en quelque sorte d'accepter tout le r\u00e9sultat m\u00eame si c'est parfois douloureux pour un supporter de Federer de voir que, il est, il a pas gagner le match, mais de supporter \u00e7a peut, \u00e7a peut \u00eatre une fa\u00e7on de supporter d'autres difficult\u00e9s dans la vie, probablement bien plus s\u00e9rieuse difficile que celle -ci ne s'est pas \u00eatre un ni-ni, mod\u00e8le de comment on peut g\u00e9rer ses incertitudes et ses d\u00e9ceptions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [93%] :\r\nDes supporters de Roger Federer comme lundi Claudio Bizzini dans l'incertitude d'un retour r\u00e9ussit ou non du B\u00e2lois ce qui fera d'ailleurs de son retour \u00e0 la comp\u00e9tition \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 \u00e9norme suspect. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [86%] :\r\n\u00e7a, voil\u00e0, la boucle est boucl\u00e9e merci Herv\u00e9 Borsier. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T06:27:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-74B2925D-E196-4323-89B1-D42F41E0E115", "internalArchiveId": "74B2925D-E196-4323-89B1-D42F41E0E115", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Autriche voudrait suspendre les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'UE", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "En novembre dernier, le Parlement europ\u00e9en votait en faveur d'un gel des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 la suite de la r\u00e9pression apr\u00e8s la tentative de coup d'Etat. Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res autrichien veut suspendre les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion \u00e0 l'UE.\r\n\r\n* * L'Autriche voudrait suspendre les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l'UE 12h30 bxl turquie\r\nIl y a \u00e0 peine un mois, le parlement europ\u00e9en votait en faveur d'un gel des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie. La r\u00e9pression post-coup d'Etat avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par les \u00e9lus. Si du c\u00f4t\u00e9 des Etats membres de l'Union europ\u00e9enne on est plus prudent, \u00e0 Vienne par contre on se montre beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re avec Ankara. Romain Clivaz on retrouve \u00e0 Bruxelles. Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res autrichien veut suspendre les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne\r\nBLA BLA BLA", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218236", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Autriche voudrait suspendre les n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 l\u2019UE / 12H30_2016-12-13T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 13.12.2016"], "alternativeSummary": ["En novembre dernier, le Parlement europ\u00e9en votait en faveur d\u2019un gel des n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion de la Turquie \u00e0 la suite de la r\u00e9pression apr\u00e8s la tentative de coup d\u2019Etat. Le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res autrichien veut suspendre les n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE."], "variantIds": ["ece-8218236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:24Z", "speechToTexts": ["19.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n\u00e0 Bruxelles, il y a \u00e0 peine un mois, le Parlement europ\u00e9en votait en faveur d'un gel des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion de la Turquie, la r\u00e9pression post- coup d'\u00c9tat avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par les \u00e9lus et si du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, on est plus prudent, h\u00e9 bien, \u00e0 Vienne, par contre, on se montre beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re avec Ankara qui va vous \u00eates \u00e0 Bruxelles, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res autrichien Romain veut suspendre les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nOui, un nouveau d\u00e9part, c'est en ces termes que Sebastian courte d\u00e9fini la politique europ\u00e9enne et qu'souhaitent \u00e0 l'\u00e9gard de la Turquie dor\u00e9navant dans une tribune dans le quotidien allemand Die Welt, le ministre conservateur autrichien estime qu'il n'est pas honn\u00eate de poursuivre les discussions d'adh\u00e9sion qu'une telle adh\u00e9sion n'est pas r\u00e9aliste que l'Union n'aurait pas la force de supporter changement courte souhaite un partenariat sur mesure pour la Turquie, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res autrichien aimerait convaincre ses coll\u00e8gues de le suivre, aujourd'hui \u00e0 Bruxelles mais ce sera compliqu\u00e9, plus d'une chancellerie partage son analyse, mais elles craignent les cons\u00e9quences impr\u00e9visibles d'une telle rupture dans une phase d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s d\u00e9licate dans les relations Bruxelles Ankara, le tout sur fond de crise et d'accord migratoire ce matin le ministre allemand des affaires europ\u00e9ennes a d'ailleurs en partie partag\u00e9e analyse autrichienne sur la situation difficile en Turquie, il a rappel\u00e9 la position critique des 28 il y a par contre refus\u00e9 d'en tirer la m\u00eame conclusion que l'Autriche et de claquer la porte des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:15) [92%] :\r\nRomain qui va en Direct de Bruxelles. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T11:52:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60D1B61E-00A8-4A0D-A424-E971E061552F", "internalArchiveId": "60D1B61E-00A8-4A0D-A424-E971E061552F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois Fillon s'explique sur son projet de r\u00e9forme de la s\u00e9curit\u00e9 sociale ", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "Dans une tribune publi\u00e9e ce mardi dans le Figaro, Fran\u00e7ois Fillon tente de clarifier sa position sur sa r\u00e9forme de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 aux primaires de la droite comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, il est attaqu\u00e9 de toutes parts sur cet aspect de son programme.\r\n\r\n* * Fran\u00e7ois Fillon s'explique sur son projet de r\u00e9forme de la s\u00e9curit\u00e9 sociale  12h30 Fillon la s\u00e9cu\r\n\u00ab\u00a0Il n'est pas question de toucher \u00e0 l'assurance maladie et encore moins de la privatiser\u00a0\u00bb. Dans une longue tribune publi\u00e9e aujourd'hui dans le Figaro, Fran\u00e7ois Fillon tente de clarifier sa position sur sa r\u00e9forme de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 aux primaires de la droite comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, l'ancien premier ministre est attaqu\u00e9 de toutes parts sur cet aspect de son programme. Ariane Hasler \r\ndes critiques qui viennent aussi de son propre parti.\u00a0 \r\nDans son projet de r\u00e9forme, Fran\u00e7ois Fillon proposait que la s\u00e9curit\u00e9 sociale ne prenne plus en charge que les gros risques, type maladie chroniques. les autres maladies, la bobologie devant \u00eatre prise en charge par les mutuelles, les assurances priv\u00e9es. un point de son programme qui cristallise depuis plusieurs jours les attaques essentiellement \u00e0 gauche.. mais qui inqui\u00e8te aussi au sein de son propre parti. Certains chez les r\u00e9publicains craignent que cette r\u00e9forme, dont les contours ne sont qu'esquiss\u00e9s soit mal comprises par les fran\u00e7ais d'autres estiment tout simplement qu'elle va trop loin.\r\nPress\u00e9s par ses proches mais aussi par certains cadres du parti, il devenait urgent pour Fran\u00e7ois Fillon de faire une mise au point, ce d'autant plus que la soci\u00e9t\u00e9 civile commence aussi \u00e0 s'en m\u00ealer.\u00a0 Hier une p\u00e9tition sign\u00e9e par deux cent personnes, essentiellement des m\u00e9decins mais aussi des personnalit\u00e9s comme michel onfray a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e. elle appelle tous les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 pr\u00e9server le niveau actuel de remboursement des soins par la s\u00e9curit\u00e9. \r\nEt dans cette tribune fait-il marche arri\u00e8re\u00a0Ariane? \r\ndirect", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218228", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois Fillon s\u2019explique sur son projet de r\u00e9forme de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\u3000 / 12H30_2016-12-13T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 13.12.2016"], "alternativeSummary": ["Dans une tribune publi\u00e9e ce mardi dans le Figaro, Fran\u00e7ois Fillon tente de clarifier sa position sur sa r\u00e9forme de la s\u00e9curit\u00e9 sociale. Depuis qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 aux primaires de la droite comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, il est attaqu\u00e9 de toutes parts sur cet aspect de son programme."], "variantIds": ["ece-8218228"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:24Z", "speechToTexts": ["19.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAm\u00e9ricaine et cette petite phrase, maintenant il n'est pas question de toucher \u00e0 l'assurance maladie et encore moins de la privatiser dans une longue tribune publi\u00e9e aujourd'hui dans le Figaro Fran\u00e7ois Fillon tente de clarifier sa position sur sa r\u00e9forme de la S\u00e9curit\u00e9 sociale depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 intronis\u00e9 aux primaires de la droite, comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle 2017, h\u00e9 bien l'ancien 1er ministre est attaqu\u00e9 de toutes parts sur cet aspect de son programme Ariane Hasler vous \u00eates \u00e0 Paris les critiques qui viennent aussi de son propre parti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [96%] :\r\nOui alors dans son projet initial, Fran\u00e7ois Fillon, proposait que la s\u00e9curit\u00e9 sociale ne prenne plus en charge que les gros risques type maladie chronique la bobologie devant \u00eatre prises en charge par les mutuelles, les assurances priv\u00e9es ce point cristallise depuis plusieurs jours, les attaques de la gauche avec on toile de fond la crainte d'une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses mais il inqui\u00e8te aussi chez les r\u00e9publicains, certains craignent que cette r\u00e9forme dont les contours ne sont qu'esquiss\u00e9s soit mal comprise par les Fran\u00e7ais, d'autres comme les jupp\u00e9iste estime tout simplement qu'elle va trop loin, press\u00e9s par ses proches et par certains cadres du parti devenir urgent pour Fran\u00e7ois Fillon, de faire une mise au point ce d'autant plus que la soci\u00e9t\u00e9 civile commence aussi \u00e0 s'en m\u00ealer, hier, une p\u00e9tition sign\u00e9e par 200 personnes essentiellement des m\u00e9decins mais aussi des personnalit\u00e9s comme Michel Onfray a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, elle appelle tous les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle \u00e0 pr\u00e9server le niveau actuel de remboursement des soins par la S\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [77%] :\r\nEt dans cette tribune, Ariane, Fran\u00e7ois Fillon fait -il vraiment marche arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [92%] :\r\nEh bien, disons que les angles semble s'arrondir, Fran\u00e7ois Fillon rappelle le principe d'universalit\u00e9 de l'assurance maladie \u00e0 laquelle il ne serait donc pas question de toucher une assurance- maladie qui continueraient \u00e0 couvrir les soins comme aujourd'hui, assure le candidat plus question, en tout cas pas de mani\u00e8re explicite de s\u00e9parer les gros et les petits risques mais en r\u00e9alit\u00e9 le projet reste assez flou : Fran\u00e7ois Fillon rencontre cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, les d\u00e9put\u00e9s de son camp, notamment pour aborder cette question, Fran\u00e7ois Fillon, qui s'est toujours pr\u00e9sent\u00e9 comme le candidat qui ne ferait pas de compromis sur son programme, mais ils sortent d\u00e9sormais est d\u00e9j\u00e0 au mur de la r\u00e9alit\u00e9 politique et va devoir mettre un peu de tisane jupp\u00e9iste dans sa vaste car. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C26402D8-F894-4C63-932B-E9911960BFDF", "internalArchiveId": "C26402D8-F894-4C63-932B-E9911960BFDF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La banque italienne Unicredit va supprimer 14'000 postes d'ici 2019", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "La banque italienne UniCredit a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ses effectifs de 14'000 postes d'ici 2019. L'Italie sera la plus touch\u00e9e, avec la disparition de 4000 emplois et la fermeture de 800 agences. Mais la banque a aussi l'intention d'augmenter massivement son capital.\r\n\r\n* * La banque italienne Unicredit va supprimer 14'000 postes d'ici 2019 12h30 Unicredit 14.000 postes \r\nLes investisseurs saluent les mesures \u00e9nergiques annonc\u00e9es ce matin en Italie par Unicredit. Apr\u00e8s avoir ouvert en baisse, l'action de la banque gagne 7% actuellement \u00e0 la Bourse de Milan. Unicredit a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ses effectifs de 14.000 postes d'ici 2019, ce qui repr\u00e9sente plus d'un emploi sur dix. L'Italie sera la plus touch\u00e9e, avec la disparition de 4000 emplois et la fermeture de 800 agences. Mais la banque a aussi l'intention d'augmenter massivement son capital, Olivier Schorderet", "durationSec": 95, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218231", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La banque italienne Unicredit va supprimer 14'000 postes d'ici 2019 / 12H30_2016-12-13T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 13.12.2016"], "alternativeSummary": ["La banque italienne UniCredit a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ses effectifs de 14\u2019000 postes d'ici 2019. L'Italie sera la plus touch\u00e9e, avec la disparition de 4000 emplois et la fermeture de 800 agences. Mais la banque a aussi l'intention d'augmenter massivement son capital."], "variantIds": ["ece-8218231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:26Z", "speechToTexts": ["19.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes investisseurs saluent les mesures \u00e9nerg\u00e9tiques annonc\u00e9e ce matin, mesures \u00e9nergiques pardon ce matin en Italie par UniCredit apr\u00e8s avoir ouvert en baisse, l'action de la banque gagne 7 pourcent actuellement actuellement \u00e0 la Bourse de Milan, UniCredit a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire ses effectifs de 14000 postes d'ici 2019, ce qui repr\u00e9sente plus d'un emploi sur 10 l'Italie sera la plus touch\u00e9e avec la disparition de 4000 emplois et la fermeture de 800 agences, mais la banque a aussi l'intention d'augmenter massivement son capital Olivier Schorderet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [91%] :\r\nOui 13 milliards d'euros, c'est tout simplement le plus important appel aux investisseurs priv\u00e9s jamais lanc\u00e9e en Italie un montant massif, d\u00e9clarait ce matin d'analyste, le simple fait qu'il le fasse signifie qu'ils sont confiants de pouvoir r\u00e9ussir 13 milliards UniCredit en a d\u00e9j\u00e0 lev\u00e9 plus que \u00e7a, depuis la crise de 2008 mais recapitaliser \u00e9conomiser constituer les 2 versants d'un seul et m\u00eame plan strat\u00e9gique, celui qui doit en faire l'une des banques les plus attractifs d'Europe d'ici 2019, elle devra pour cela renforcer son bilan, ses fonds propres, am\u00e9liorer sa rentabilit\u00e9 \u00e9liminer ces cr\u00e9ances douteuses bref rassurer mais elle part de loin sa valeur boursi\u00e8re a diminu\u00e9 de moiti\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et la 1\u00e8re banque italienne en termes d'actifs est aussi l'une des moins performante d'Europe, l'une des moins capables de r\u00e9sister \u00e0 une \u00e9ventuelle nouvelle crise financi\u00e8re la recapitalisation d'UniCredit aura valeur de test, en tout cas pour l'ensemble du secteur bancaire italien, mais elle peut compter sur le soutien de Paolo Gentry nous sommes pr\u00eats \u00e0 intervenir pour garantir la stabilit\u00e9 des banques et l'\u00e9pargne de nos concitoyens, a d\u00e9clar\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le nouveau chef du gouvernement italien, plus de 10. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9B0F305-1293-4BF3-BBA3-F27C491C5AEA", "internalArchiveId": "F9B0F305-1293-4BF3-BBA3-F27C491C5AEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 13.12.2016", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 33, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200138", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2016-12-13T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 13.12.2016"], "variantIds": ["ece-8200138"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-20T23:02:34Z", "speechToTexts": ["21.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [66%] :\r\nDe supersoniques. \r\n\u00e0 Fribourg, un chasseur qui avait pris un homme pour un sanglier l'avait gri\u00e8vement bless\u00e9s et jug\u00e9 le proc\u00e8s qui a lieu en ce moment et pr\u00e9sid\u00e9e par Monsieur Philippe cochon assist\u00e9 du procureur Michel : verra Basket-BALL et l'alliance de Gen\u00e8ve vient de recruter une pointure le 42 et puis pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Vincent Peillon a annonc\u00e9 sa candidature ce week- end, on ne sait en revanche, pas du tout ce que va devenir son coll\u00e8gue Vincent Pujol. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T15:19:00Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}}, {"id": "sound-0B238A5D-5694-4061-BB94-8EC9C5E0F68E", "internalArchiveId": "0B238A5D-5694-4061-BB94-8EC9C5E0F68E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics2 : Le Timestacking par Matt Molloy", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\nRegarder le temps qui passe dans une seule et m\u00eame image fixe, c'est le d\u00e9fi que s'est lanc\u00e9 Matt Molloy. \r\nMatt est l'inventeur du \"Timestacking\", une technique qui permet de fusionner plusieurs photos en une seule image qui nous permet de saisir d'un seul coup d'oil la progression du temps, le mouvement, et les changements d'ombre et de lumi\u00e8re.", "durationSec": 173, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200169", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["Le Timestacking par Matt Molloy", "Le Timestacking par Matt Molloy / HAP_2016-12-13T18:40:00_happy-pics", "Le Timestacking par Matt Molloy / HAP_2016-12-13T18:40:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["Regarder le temps qui passe dans une seule et m\u00eame image fixe, c\u2019est le d\u00e9fi que s\u2019est lanc\u00e9 Matt Molloy. \n\nMatt est l'inventeur du \"Timestacking\", une technique qui permet de fusionner plusieurs photos en une seule image qui nous permet de saisir d\u2019un seul coup d'\u0153il la progression du temps, le mouvement, et les changements d\u2019ombre et de lumi\u00e8re.", "Regarder le temps qui passe dans une seule et m\u00eame image fixe, c\u2019est le d\u00e9fi que s\u2019est lanc\u00e9 Matt Molloy. \n\nMatt est l'inventeur du \"Timestacking\", une technique qui permet de fusionner plusieurs photos en une seule image qui nous permet de saisir d\u2019un seul coup d'\u0153il la progression du temps, le mouvement, et les changements d\u2019ombre et de lumi\u00e8re.", "Regarder le temps qui passe dans une seule et m\u00eame image fixe, c\u2019est le d\u00e9fi que s\u2019est lanc\u00e9 Matt Molloy. \n\nMatt est l'inventeur du \"Timestacking\", une technique qui permet de fusionner plusieurs photos en une seule image qui nous permet de saisir d\u2019un seul coup d'\u0153il la progression du temps, le mouvement, et les changements d\u2019ombre et de lumi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8200174", "ece-8200169"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-21T16:24:03Z", "speechToTexts": ["21.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nEt dit qu'qui fixe, regardez le temps qui passe dans une seule et m\u00eame image fixe, c'est le d\u00e9fi que s'est lanc\u00e9 un certain Matt mon nom et ma t\u00eate un photographe canadien qui habitent en Ontario, il est un grand amateur de musique et de voyages d'art et d'image, il a une trentaine d'ann\u00e9es c'est un dipl\u00f4m\u00e9 en Design graphique mais surtout c'est un grand sp\u00e9cialiste du Tarn laps intervalle de temps en fran\u00e7ais. \r\nCette technique permet de cr\u00e9er un court- m\u00e9trage \u00e0 partir d'une grande quantit\u00e9 de photos prises d'un m\u00eame endroit, il y a un intervalle de temps pr\u00e9cis qui peut varier selon les cas de quelques secondes \u00e0 plusieurs minutes le d\u00e9filement des photos ce fait, la vitesse de 24 images par seconde, ce qui va, certes, tr\u00e8s vite, mais nous permet de visualiser des changements que l'on ne pourrait pas avoir \u00e0 le mieux \u00e0 moins d'\u00eatre tr\u00e8s patient, on peut utiliser d'ailleurs ce proc\u00e9d\u00e9 dans la publicit\u00e9 pour montrer des flux et des reflux de mar\u00e9e, voire en quelques minutes un b\u00e2timent se construire une fleur fan\u00e9e Matt Jacques technique du th\u00e8me la baisse pour immortaliser les paysages et les magnifiques couchers de soleil, de son pays, c'est tellement tendance qu'on appelle cela des Sky porn on en trouve des centaines sur internet plus beaux les uns que les autres r\u00e9cemment a d\u00e9velopp\u00e9 un nouveau dispositif de traitement photographique, le Times dont nous allons \u00e0 pr\u00e9sent parler l'id\u00e9e ici est de compiler toutes les photos d'un la vice- non pas dans une vid\u00e9o, mais dans un clich\u00e9 qui seraient la somme de tous les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [89%] :\r\nNick cette fusion de plusieurs photos, une seule image nous permet de saisir d'un seul coup d'oeil la progression du temps le mouvement et les changements d'ombre et de lumi\u00e8re, on pourrait presque penser dans cette description avoir affaire \u00e0 une photographie avec un temps d'Exposition long mais le rendu final est plut\u00f4t diff\u00e9rent, il s'apparente plus \u00e0 une magnifique toile impressionniste avec des graduations de de, on retrouve dans toutes ces photos, l'esprit de la peinture au couteau, ex\u00e9cut\u00e9 avec des spatules ou de petites ruelles, il y a des d\u00e9grad\u00e9s des effets bross\u00e9 ou encore des vortex avec un mouvement C\u00e9leste circulaire dont le centre et l'\u00e9toile polaire qui reste toujours immobile dans le ciel, le Times d\u00e9finitivement une rencontre inattendue entre la photo num\u00e9rique haute d\u00e9finition et le g\u00e9nie pictural d'un Monet ou d'un Renoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [85%] :\r\nNotre artiste explique que ses meilleurs r\u00e9sultats proviennent de qui combine des \u00e9l\u00e9ments fixes et mobiles, comme par exemple des nuages se d\u00e9pla\u00e7ant dans un paysage il faut assembler entre 30 et 1000 clich\u00e9s dans Photoshop pour obtenir une image avec des \u00e9l\u00e9ments concrets et d'autres plus abstrait pour voir le ciel comme vous ne l'avez jamais vu auparavant, pour voir le temps qui passe et le mouvement dans un arr\u00eat sur image magn\u00e9tique et surprenant Rendez -vous sur Couleur3 Point CH rubrique apiculture et sur notre page happy petite du tout en vid\u00e9o de la technique et du Times taking avec son cr\u00e9ateur Matt Molloy et qui qui est sur une Ford point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T18:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-D710BF4A-430B-4D37-9804-5561C1D7E49A", "internalArchiveId": "D710BF4A-430B-4D37-9804-5561C1D7E49A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Godard, de la fuite dans les id\u00e9es (2/5) : Un regard ethnographique sur la vie ", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Apr\u00e8s sa scolarit\u00e9 \u00e0 Nyon, o\u00f9 son p\u00e8re exer\u00e7ait la m\u00e9decine, Jean-Luc Godard a gagn\u00e9 Paris et commenc\u00e9 \u00e0 19 ans des \u00e9tudes d'ethnographie \u00e0 La Sorbonne. Avec Rivette, Rohmer, Truffaut, il fr\u00e9quentait aussi les cin\u00e9mas du Quartier Latin avant d'\u00e9crire des critiques dans Les Cahiers du Cin\u00e9ma. Un regard \u00e0 la fois distanci\u00e9 et scrutateur. ", "durationSec": 434, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200073", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Godard, Jean-Luc"], "alternativeTitle": ["Godard, de la fuite dans les id\u00e9es (2/5)", "Godard, de la fuite dans les id\u00e9es (2/5) / MAT_2016-12-13T07:50:00_helvetica", "Godard, de la fuite dans les id\u00e9es (2/5) / MAT_2016-12-13T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["Un regard ethnographique sur la vie \nApr\u00e8s sa scolarit\u00e9 \u00e0 Nyon, o\u00f9 son p\u00e8re exer\u00e7ait la m\u00e9decine, Jean-Luc Godard a gagn\u00e9 Paris et commenc\u00e9 \u00e0 19 ans des \u00e9tudes d\u2019ethnographie \u00e0 La Sorbonne. Avec Rivette, Rohmer, Truffaut, il fr\u00e9quentait aussi les cin\u00e9mas du Quartier Latin avant d\u2019\u00e9crire des critiques dans Les Cahiers du Cin\u00e9ma. Un regard \u00e0 la fois distanci\u00e9 et scrutateur. \n\nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca", "Un regard ethnographique sur la vie \nApr\u00e8s sa scolarit\u00e9 \u00e0 Nyon, o\u00f9 son p\u00e8re exer\u00e7ait la m\u00e9decine, Jean-Luc Godard a gagn\u00e9 Paris et commenc\u00e9 \u00e0 19 ans des \u00e9tudes d\u2019ethnographie \u00e0 La Sorbonne. Avec Rivette, Rohmer, Truffaut, il fr\u00e9quentait aussi les cin\u00e9mas du Quartier Latin avant d\u2019\u00e9crire des critiques dans Les Cahiers du Cin\u00e9ma. Un regard \u00e0 la fois distanci\u00e9 et scrutateur. \n\nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca", "Un regard ethnographique sur la vie \nApr\u00e8s sa scolarit\u00e9 \u00e0 Nyon, o\u00f9 son p\u00e8re exer\u00e7ait la m\u00e9decine, Jean-Luc Godard a gagn\u00e9 Paris et commenc\u00e9 \u00e0 19 ans des \u00e9tudes d\u2019ethnographie \u00e0 La Sorbonne. Avec Rivette, Rohmer, Truffaut, il fr\u00e9quentait aussi les cin\u00e9mas du Quartier Latin avant d\u2019\u00e9crire des critiques dans Les Cahiers du Cin\u00e9ma. Un regard \u00e0 la fois distanci\u00e9 et scrutateur. \n\nPar Gilles Hausammann et Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8200075", "ece-8200073"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-24T12:35:28Z", "speechToTexts": ["20.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [59%] :\r\nPourtant, il y a plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [90%] :\r\nFranco- suisse Jean-Luc Godard et peut-\u00eatre bien l'ethnologue du 7\u00e8me Art par son go\u00fbt de l'immersion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [71%] :\r\nIl est tout au point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [95%] :\r\nBernard Pivot dans Bouillon de culture 1990 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [82%] :\r\nAlors j'ai regard\u00e9 un peu la la presse l\u00e0 dans Le Nouvel Observateur, Jacques Drillon \u00e9crit que vous \u00eates l'homme le plus intelligent qu'on ait eu depuis Val\u00e9ry et la plus impur que le cin\u00e9ma est offert depuis qu'il existe, quand il dit impur, \u00e9videmment, il place la l'impuret\u00e9 ont comme qualit\u00e9 sup\u00e9rieure du cin\u00e9ma, Bernard Verley qu'il joue l'un des principaux r\u00f4les de votre film, dit dans l'\u00c9v\u00e9nement du jeudi, parce qu'a eu, a fr\u00e9quent\u00e9 puisqu'il est all\u00e9 chez vous en Suisse pendant 2 jours avant la pour les gens qui a tourn\u00e9 \u00e0 Bayji que vous \u00eates un homme plong\u00e9 dans une recherche \u00e9perdue de v\u00e9rit\u00e9 sur une plan\u00e8te de plus en plus d\u00e9sert. \r\nEt G\u00e9rard Lefort, Olivier S\u00e9guret \u00e9crit dans Lib\u00e9ration, alors l\u00e0, \u00e7a se termine par une question h\u00e9las pour moi est un film irascible mal lun\u00e9 de tr\u00e8s mauvais poil comme si une col\u00e8re il grondait sans jamais pouvoir sourdre, on peut se poser la question : jusqu'o\u00f9 Godard qui y a -t-il \u00e0 \u00eatre aim\u00e9 alors jusqu'o\u00f9 Godard continue \u00e0 \u00eatre mieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [83%] :\r\nOui, je vous ai dit quand on s'est vu, Sam le m\u00e9lange que la t\u00e9l\u00e9vision fait les m\u00e9dias, plus il y a. \r\nUn moment qui fait beaucoup de tort, je crois, l'humanit\u00e9, c'est de m\u00e9langer la la personnalit\u00e9 la. \r\nEt la personne si vous voulez, alors moi je dirais Jean-Luc la personne Godard c'est. \r\nC'est le nom de mon p\u00e8re, c'est pas mon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [94%] :\r\nEt que faisait son p\u00e8re, h\u00e9 bien il \u00e9tait m\u00e9decin, sa m\u00e8re, fille de banquier, autant dire que JLG est issu de la moyenne bourgeoisie protestante dont l'\u00e9thique \u00e9tait encore exigeante en 1949 il s'inscrit \u00e0 la Sorbonne \u00e0 Paris pour y suivre des cours d'ethnologie, une autre mani\u00e8re de voir le monde, on retrouve Bernard Pivot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:15) [87%] :\r\nClaude L\u00e9vi-Strauss ma 1\u00e8re question est somme toute logique qu'est -ce que l'ethnologie \u00e0 quoi sert les ethnologues et au fond \u00e0 quoi sert Claude L\u00e9vi-Strauss. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:26) [89%] :\r\nOui, la derni\u00e8re Jeff je me charge quoi faire l'ethnologie en g\u00e9n\u00e9ral, vous savez, c'est une des nombreuses mani\u00e8res de essayer de comprendre l'homme, si on veut comprendre l'homme, on peu \u00e0 la mani\u00e8re du philosophe se replier sur soi -m\u00eame et essayer d'approfondir les donn\u00e9es de la conscience, on ne peut essayer de regarder ce qui, dans les manifestations de la vie humaine est le plus proche de consid\u00e9rer notre histoire depuis ses origines gr\u00e9co- romaine jusqu'aux temps modernes, ou bien on peut essayer d'\u00e9largir la connaissance de l'homme pour y inclure m\u00eame les soci\u00e9t\u00e9s les plus lointaines et qui nous paraissent les plus humbles et les plus mis\u00e9rables, de mani\u00e8re \u00e0 ce que rien d'humain, il nous reste \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:25) [76%] :\r\nOn m'a appel\u00e9, Jean-Luc personne, on n'a pas appel\u00e9 c'est vous qui m'appelait \u00e7a \u00e0 ma maman m'a appel\u00e9, Jean-Luc comme elle vous appelez Bernard. \r\nEt c'est le non- lieu et non n'existe pas, oui, mais voil\u00e0, la radio, \u00e7a vient, non, mais le fait qu'on dit Godard tient m\u00eame j'en sais rien, je ne connais pas oui le le ministre de la Terre Years conna\u00eet peut-\u00eatre Godard mais moi je le connais, je le connais pas, je me fais reconna\u00eetre. \r\nPeut-\u00eatre comme \u00e7a mais \u00e7a fausse assez d'accentuer ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, non, je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [91%] :\r\nNon mais la question est celle -ci est -ce que vous ne faites pas tout pour ne pas \u00eatre aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [97%] :\r\nNon je crois. \r\nUne cher ami \u00e0 moi me dit. \r\nDonc en gros probl\u00e8me, c'est que tu ne t'aime pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:14) [78%] :\r\nSi on le sait, Jean-Paul Belmondo, Alain Karina Renoir Bangkok Picasso, mais aussi la M\u00e9diterran\u00e9e interloqu\u00e9 qu'est -ce que je peux faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [71%] :\r\nC'est de la dynamite, bref sur le fond, alors vous \u00eates dans le Midi, oui, sur la c\u00f4te, \u00e0 un jour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:31) [74%] :\r\nEt puis j'ai continu\u00e9 acc\u00e9l\u00e9rer encore encore et puis je suis arriv\u00e9 \u00e0 la personne avec un d\u00e9tail important : l'inscription de dynamite, je me suis dit connaissant Godard que se nomme \u00e9taient forc\u00e9ment des mesures sur la guerre du Vietnam, j'\u00e9tais super fier avant tout \u00e7a surtout personne avait jamais marqu\u00e9 sauf que quand je la sc\u00e8ne se sont rendus compte que ce n'\u00e9tait pas dynamique qui \u00e9tait \u00e9crit sur les est aussi mais Nitra donc l\u00e0 c'\u00e9tait Paname c'\u00e9tait rame Philippe Rahm voulait peut-\u00eatre dire quelque chose, j'ai cherch\u00e9, j'ai pas trouv\u00e9 et puis apr\u00e8s le jaune, le rouge je pensais Michelin et aussi au robot peut \u00eatre interdite et puis je suis revenu sur le faux allumettes maintenant et pour ensuite panneau sur la M\u00e9diterran\u00e9e, h\u00e9 Reboul Rimbaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [86%] :\r\nSign\u00e9 Luc Lagier pour Arte et l'explosion de Belmondo signe bien dans Pierrot le fou, \u00e0 la fin une auto- destruction du tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:15) [56%] :\r\nVoil\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:17) [86%] :\r\nEt puis le g\u00e9n\u00e9rique, tout \u00e7a, \u00e7a m'a donn\u00e9 envie de me replonger dans plein de trucs bravo V\u00e9lasquez, Renoir, Van Gogh, Picasso, Raymond Devos, Samuel et surtout les pieds nickel\u00e9s, enfin bref, j'ai revu Pierrot le fou et ben c'\u00e9tait vachement bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:28) [72%] :\r\nEt et je lui dis, alors je dis. \r\nNon mais, expliquons -nous au contraire nous explications \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 20 ans que \u00e7a, que \u00e7a dure, donc expliquons -nous : j'ai l'impression. \r\nJe vois ce que tu veux dire et en m\u00eame temps l'impression que je n'aime que moi maintenant disons ext\u00e9rieurement int\u00e9rieurement, certainement, il y a quelque chose, c'est vrai que, jeune adolescent, je me souviens d'une phrase de Saint-Just qui m'a fait oublier qu'il disait je m\u00e9prise la poussi\u00e8re, donc je suis fait qui vous parle en pleine assembl\u00e9e constituante remarquez \u00e7a serait pas mal qui. \r\nD'entendre Rocard \u00e7a oui, mais c'est une phrase qui est, mais \u00e7a c'est c'est l'adolescence qui trouvait magnifique, c'est comme \u00e7a. \r\nMaintenant, je la comprends, disant : effectivement, il y a quelque chose de moi que je il y a quelque chose peut-\u00eatre, je ne m'aime pas et je ne peux me l'expliquer qu'en disant mais. \r\nElle jure raison de vouloir venir sur cette terre quand on m'a appel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:35) [71%] :\r\nOui, ce point, il a point\u00e9 le risque pour participe \u00e0 l'occupation et pas simplement au service pour parcourir comment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [80%] :\r\nEt nous on chronique dans helv\u00e9tique histoire compliqu\u00e9e de d\u00e9plier un peu le parcours de Jean-Luc Godard, 86 on en ce mois de d\u00e9cembre, un court m\u00e9trage sonore r\u00e9alis\u00e9e par Gilles a m\u00eame \u00e9crit son Turckheim je sais pas quoi dire Pag\u00e8s, je sais pas quoi faire, Bachar, je sais pas, bon on a compris \u00e0 plus. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T07:11:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hausamann, Gilles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0051A069-9F80-46FD-BE17-B0BEE72B7A6E", "internalArchiveId": "0051A069-9F80-46FD-BE17-B0BEE72B7A6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Passag\u00e8re", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* *", "durationSec": 1767, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200410", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197869.image", "alternativeTitle": ["Passag\u00e8re du 13.12.2016", "Passag\u00e8re / PSE_2016-12-13T13:30:00_passagere", "Passag\u00e8re du 13.12.2016", "Passag\u00e8re / PSE_2016-12-13T13:30:00_passagere"], "variantIds": ["ece-8200411", "ece-8200410"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-20T13:33:18Z", "speechToTexts": ["20.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nSur le coup de une heure et demie ses passag\u00e8res \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [76%] :\r\nEh bien il et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:18) [53%] :\r\n\u00e7a passag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:34) [64%] :\r\nMaudit quand les mondaine Glenn je me sers \u00e0 midi peu de quoi oublier Freda, elle parle de liqueurs. \r\nSant\u00e9 courage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:40) [64%] :\r\nIl avait 16 depuis il 0 pour alors alors non, vous voyez le concours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:52) [66%] :\r\nPassage \u00e0 depuis ou le sexe oui bravo la maman aussi Isma\u00efl STX au niveau de la canne \u00e0 et qui veulent envoyer sur une faille tellement belle \u00e9chapp\u00e9e il y a un Benbel oui de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:11) [69%] :\r\nPoint alors \u00e7a permet, et puis j'admets. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:20) [74%] :\r\nTh\u00e9r\u00e8se rien voil\u00e0 donc bonjour et merci, c'\u00e9tait un grand les raisons qui ont \u00e9t\u00e9, \u00e0 savoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:29) [58%] :\r\nSi c'est ce qui est m\u00eame chez nous, je ne sais Wanadoo appara\u00eet Codem qui cela oui m\u00eame beaucoup, oui, c'est d'un univers point \u00e0 charge Bendali il y \u00e9tait ailleurs nous-m\u00eames ben alors. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:52) [79%] :\r\nC'est un Tha\u00eflandais, vous allez rester j'ai j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:00) [68%] :\r\nIl \u00e9tait rest\u00e9 avec une cause on compris pourquoi on appellerait cela donc vous faites avec m\u00e9thode oui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:09) [65%] :\r\nS\u00e9rieux et l'\u00e9leveur, c'est l'inverse et je ne suis acheteur sur l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:18) [68%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la RFI avec, c'est-\u00e0-dire plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:27) [58%] :\r\nA un risque, Adorno voil\u00e0 \u00e0 nous dire, sommes vraiment c'est le gourou qui gagne, mais vous savez, le bail de go\u00fbter de tuera fait une base qui \u00e9chappe mesdames Ben Bella et il y a tout un grand d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:50) [60%] :\r\nBon ben of \u00e7a ben ben mais et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:03) [70%] :\r\n\u00e9leveuse d', c'est-\u00e0-dire qu'on ne s'y \u00e9tait, on avait une v\u00e9rit\u00e9 comme il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, nous aurons ou encore. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:15) [74%] :\r\nLundi, Sinatra et bang pile dans le coeur de l'amour, Arthur H. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:25) [67%] :\r\nJ'ai les situations par les chapeaux, j'aime la porte cher voil\u00e0 son jeu et j'ai les voitures et j'ai laiss\u00e9 Arthur j'ai un malaise grave pas mais un report. \r\nJe de quelle couleur et j'aime top m\u00eame les Matins de brume et on a eu. \r\nJe vais le faire, c'est \u00e0 cause de vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:32) [64%] :\r\nQui est ce que tu que c'est un but. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:52) [60%] :\r\n3 mars au retard coeur \u00e7a \u00e7a parce \u00e0 que oui c'est \u00e7a donc parler la semaine a -t-il et de travailler, pas une histoire bien s\u00fbr pour cas matador parce que mais j'ai j'. \r\nC'\u00e9tait \u00e7a fait beaucoup et \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [76%] :M. 9 Boeing par les B\u00e2lois donc ce qu'ils de Beast 9 lignes, c'est exactement ce qui reste apr\u00e8s un strip- tease. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:08) [63%] :\r\nIl y donc un tout bon, il faut donc. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:14) [82%] :\r\nEntre 1959 et 1990 Serge Gainsbourg compose \u00e0 plus d'une centaine de musiques de films, dont une version tr\u00e8s peu connu pour les films strip- quizz, film franco- italien de Jacques patronaux, sorti en salles en 1963 vous savez, histoire d'une jeune Allemande Ariane qui quitte sa troupe de danse et choisit d'\u00eatre strip- teaseuse Gagnon Argent et notori\u00e9t\u00e9, un riche Playboy c'est prend follement Dell en fait sa ma\u00eetresse la comble de cadeaux et des bijoux et puis l'emm\u00e8nent dans le ch\u00e2teau familial oui, d\u00e9clare \u00e0 ses parents, vouloir l'\u00e9pouser, tout \u00e0 leur des ballons, des photos de 6 triptyque Ariane s'enfuit et dans son dernier effeuillage jette tous ses bijoux, si l'on conna\u00eet la chanson interpr\u00e9t\u00e9e par Juliette Gr\u00e9co beaucoup plus confidentiel et celle de Nico, les jur\u00e9s dans des Voirol chanteuse sur le 1er album du Velvet la grande tient le r\u00f4le principal dans le film strip- tease Gainsbourg qui aime faire chanter les femmes plus chic de l'inviter pour une audition Nicole, une version tr\u00e8s personnelle, mais sa voix blanche ne convainc pas du tout l'auteur et pour le g\u00e9n\u00e9rique du film Gainsbourg pr\u00e9f\u00e8re faire appel \u00e0 Juliette, il faudra attendre 2001 pour que que ces titres soit publi\u00e9, je vous laisse appr\u00e9cier scepticisme Nico. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:41) [61%] :\r\nCe concours que je m\u00eame, c'est un point que voulez -vous que je peux qui point chaud rafra\u00eechir au sol. \r\n\u00e0 chacune et \u00e0 nos trottoirs une point c'est fait et puis Monique Thomson et tout se sait pour qui et pourquoi pas. \r\nC'est c'est pour toi que je suis, qui est ce qu'il faut pour autant que je te utilise que ce que ce. \r\nMais son assemblage que je suis maire de demain pour Chama Sherlock. \r\nIl s'il s'ach\u00e8ve le strict qui nuisent tu te les messages d'Poissy et la Chair de la coupe, et c'est fait commencer par et pourtant si je suis tout \u00e9tonn\u00e9 chez Lucas de mon mais Chenu et je reste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:40) [56%] :\r\nNico tr\u00e8s petit et quand la strip- tease \u00e0 toute effeuiller fait- elle s'envoler les fleurs comme un fraisier Thierry pas \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:51) [66%] :\r\nParce qu'il avec l'\u00e2ge, oui oui oui oui. \r\nEt si c'est oui, oui, oui. \r\nAh non, mais c'est c'est oui et quand. \r\nJ'avais l'. \r\nAh oui, je vous somme et \u00e0 la m\u00eame chose, \u00e7a c'est oui bien s\u00fbr, au dessus. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:33) [67%] :\r\nDu colis. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:56) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:58) [73%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:02) [61%] :\r\nCeux, avaient la chance. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:12) [80%] :\r\nOui pour. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:17:18) [50%] :\r\nSi mon caract\u00e8re et m\u00eame. \r\nQu'on, c'\u00e9tait un peu \u00e7a, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:17:43) [71%] :\r\n\u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:58) [75%] :\r\nC'est notre titre il y pointe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:03) [75%] :\r\nDonc si je serai raconter des histoires, je changerait le monde tout le soir point si je serai aussi d'amour Jean Jaur\u00e8s, depuis jeudi, tous les jours de neige amass\u00e9s. \r\nJ'ai pris l'amour, je m'en suis fan voil\u00e0 c'est mal \u00e9crit de plus en plus grande j'ai pris le monde, je lui ai fait un mot mais ce soir. \r\n\u00e7a recommence comme \u00e7a peut. \r\nEt puis l'amour \u00e0 Tournai, un homme on peut -on voir de moins en moins de prix Euro. \r\nSi j'avais su raconter Dominici histoire donc j'aurais chang\u00e9 le monde, pour en soi point si j'avais su aussi parler d'amour, je relis tout RFI, y en a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:15) [86%] :\r\nMaxime Le Forestier je ne sais rien faire, oui, beaucoup de ceux qui twittent pensent la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:21) [60%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s cher et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:23) [77%] :\r\nNon d\u00e9truite \u00e0 natinal les cunnilingus parfait n'existe pas, c'est ce que disent les mauvaises langues, \u00e7a s'c'est d\u00e9go\u00fbtant, \u00e9coutons plut\u00f4t il s'voici un extrait de leur concert donn\u00e9 au Royal Alberte all my timing et -ce of ils sont donc moins. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:45) [60%] :\r\nIls sont souvent pendant. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:20:53) [86%] :\r\nEt pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:59) [63%] :\r\nMathias nous je suis di\u00e9sel, l'\u00e9l\u00e8ve pour disons le Drakkar, pour \u00eatre plus et c'est l\u00e0, si je suis qui se situe ici tout ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:22:20) [46%] :\r\nBen tyrannosaure sommes d\u00e9j\u00e0 nous plus les \u00c9lys\u00e9e -nous et Tournaire Maryse voil\u00e0 suis. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:23:20) [68%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:35) [68%] :\r\nCe printemps, et si on continue les. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:39) [71%] :\r\nAvec Mathilde Forget s\u00e9duisent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:05) [67%] :\r\nSans avoir nous appuyer sur les 3 points sans toit ou non, alors on va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:46) [72%] :\r\nMais la part de la 3 francs la mais non ou est -ce que vous nous emmenez on va jusqu'au bout, \u00e9mules hommage \u00e0 la rue de la paix oui, on va chercher la paix \u00e0 la fin de la paix oui un peu de tranquillit\u00e9, de quoi voir bon petit quart et. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:39) [62%] :\r\nOn est tous leurs positions pas s'\u00e9tait r\u00e9pression de moteur sommes pas que c'\u00e9tait point il y a, il a c'est pas plaisir comportement aucune embauche d'experts contact\u00e9s sur nous une bonne partie non sur 100 m'mais -ce un parce que c'est pas parce que. \r\nMais cela repr\u00e9sente pas stup\u00e9faction de Qu\u00e9bec Canada demande, c'\u00e9tait pour Samba baisse si vous dire que, \u00e0 \u00e0 Nice, non de ce point parce que tout -il dans une banane \u00e7a l\u00e9gume que je crois qu'il tient comme ceux de guerriers qui un \u00e9lectorat 14, c'est-\u00e0-dire que les bois. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:17) [80%] :\r\nEt c'est ainsi qu'il va refaire notre petite transition quotidiennement entre 13 heures 30 et 14 heures \u00e0 tous et \u00e0 demain, hop. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T13:15:00Z", "program": {"href": "/programs/D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "id": "D836AFB1-F4E6-4EC5-B290-78D25CBB5596", "name": "Passag\u00e8re"}}, {"id": "sound-F6F05B28-1114-4344-837E-D5B7D1962118", "internalArchiveId": "F6F05B28-1114-4344-837E-D5B7D1962118", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Seconde vie pour les habits import\u00e9s au S\u00e9n\u00e9gal", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : TuletAm;Tulet , Am\u00e9lie  \r\nLe S\u00e9n\u00e9gal importe chaque ann\u00e9e plusieurs dizaines de milliers de tonnes de v\u00eatements de seconde main d'Europe, des Etats-Unis, du Canada. Ils sont vendus dans des march\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s et habillent \u00e0 bas prix une grande partie de la population s\u00e9n\u00e9galaise.\r\n\r\n* * Seconde vie pour les habits import\u00e9s au S\u00e9n\u00e9gal LANCEMENT 3 / FRIPERIES AU SENEGAL\r\n***Les Suisses donnent en moyenne 6 kilos de v\u00eatements par an et par habitant, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement. Ca fait 50'000 tonnes d'habits usag\u00e9s, parfois jamais port\u00e9s.qui sont ensuite tri\u00e9s, donn\u00e9s ou recycl\u00e9s en chiffons. Ce que vous ne savez peut-\u00eatre pas, c'est qu'une grande partie de ces v\u00eatements a une seconde vie en Afrique.\r\nDans de nombreux pays du continent africain, \u00abla friperie\u00bb est un incontournable. Le S\u00e9n\u00e9gal importe chaque ann\u00e9e plusieurs dizaines de milliers de tonnes de v\u00eatements de seconde main d'Europe, des Etats-Unis, du Canada.\r\nIls sont vendus dans des march\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s et habillent \u00e0 bas prix une grande partie de la population s\u00e9n\u00e9galaise.\r\nReportage \u00e0 Dakar, Am\u00e9lie Tulet (prononcer Am\u00e9lie Tul\u00e9):\r\n DIGAS 3'21''", "durationSec": 233, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218207", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Seconde vie pour les habits import\u00e9s au S\u00e9n\u00e9gal / TUM_2016-12-13T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 13.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le S\u00e9n\u00e9gal importe chaque ann\u00e9e plusieurs dizaines de milliers de tonnes de v\u00eatements de seconde main d\u2019Europe, des Etats-Unis, du Canada. Ils sont vendus dans des march\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s et habillent \u00e0 bas prix une grande partie de la population s\u00e9n\u00e9galaise."], "variantIds": ["ece-8218207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:44Z", "speechToTexts": ["10.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes Suisses donnent en moyenne 6 kilos de v\u00eatements chaque ann\u00e9e et par habitant, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, \u00e7a fait 50000 tonnes d'habits usag\u00e9s parfois jamais port\u00e9, qui sont ensuite tri\u00e9s donn\u00e9s ou recycl\u00e9s en chiffons, ce que vous ne savez peut-\u00eatre pas, c'est qu'une grande partie de ces v\u00eatements a une seconde vie en Afrique, dans de nombreux pays du continent africain, la friperie est un incontournable : le S\u00e9n\u00e9gal par exemple importe chaque ann\u00e9e plusieurs dizaines de milliers de tonnes de v\u00eatements de seconde main d'Europe, des \u00c9tats-Unis et du Canada, ils sont vendus dans des march\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9s et habillent \u00e0 bas prix, une grande partie de la population s\u00e9n\u00e9galaise, reportage \u00e0 Dakar Am\u00e9lie Tulet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:35) [72%] :\r\nOuais, un peu marre parce qu'on a pas bien donc pour des voix. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [84%] :\r\nComme chaque jeudi, le march\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 la friperie cet habitu\u00e9 plonge les mains dans un tas d'Europe pos\u00e9s en vrac sur une table. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [70%] :\r\nBen moi je peux Michel Aumont dans l'absolu, \u00e7a oui, oui, c'est un peu amoureux dans le camp aussi plus \u00e0 la mode, je fais un peu de l'agence, les trouver, je vois, et comme c'est vraiment abordable 500 francs pour mieux profiter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [83%] :\r\n100 francs CFA 16 centimes que si on peut trouver un Jeep 4 francs suisses une paire de chaussures Bonita pour 5000 historiques qui ont le plus de ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:07) [69%] :\r\nCe sont les v\u00eatements pour \u00e0 la fin du populaire, enfin tout ce qu'il est d\u00e9chets les pas du c\u00f4t\u00e9 des vieux il faut de la patience pour chercher, c'est comme on veut, dans les magasins se trouvent trouve trop trop cher, ils ach\u00e8tent la secte chinois tr\u00e8s bien et \u00e7a, c'est des chefs d'\u00c9tat se Gatwick et \u00e7a c'est pas chinois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:30) [83%] :\r\nCe que le S\u00e9n\u00e9gal et pr\u00e9f\u00e8re c'est l'prime venant d'Angleterre, d'Italie, de Suisse ou de France, synonyme de qualit\u00e9 pour se fournir les vendeurs vont \u00e0 Ban, le coeur de l'Afripa Dakar, c'est dans ce quartier que les grossistes ont leur d\u00e9p\u00f4t Amadou Lamine importe depuis 12 ans, des v\u00eatements de seconde main, venus d'Angleterre et il s'habille en moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [72%] :\r\nEn ce moment chaque mois j'ai importe 3 \u00e0 4 conteneurs de friperie j'ai des clients partout jusqu'en Guin\u00e9e- Bissau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [82%] :\r\nEt nous voil\u00e0 Guin\u00e9e de Sao. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:56) [91%] :\r\nImport\u00e9s, un container de 27 tonnes lui co\u00fbte environ 30000 francs suisses frais de douane inclus, il revend sa marchandise par balle de 45 kilos \u00e0 des grossistes ou des demi- grossistes qui revendent ensuite \u00e0 des marchands plus ou moins ambulant, pas de facturation syst\u00e9matique, pas de TVA : pas d'inscription au registre du commerce, difficile donc de savoir combien de personnes vivent de ce Business et de conna\u00eetre le volume des \u00e9changes Ousmane Thiam, r\u00eave d'un secteur plus structur\u00e9, il vient de se lancer dans l'importation de Frieds italienne, son ambition, ouvrir un centre de tri. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [83%] :\r\nSi aujourd'hui j'ai importe des balles d\u00e9j\u00e0 tri\u00e9 il y a aucune valeur ajout\u00e9e, arriv\u00e9 au S\u00e9n\u00e9gal, c'est-\u00e0-dire j'ach\u00e8te la balle et Richard avant telle qu'elle est, alors que si j'le centre de tri, \u00e7a peut contaminer jusqu'\u00e0 50 emplois ces emplois c'est c'est les salaires c'est les cotisations \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale, je pense que \u00e7a peut \u00eatre un Avantage le S\u00e9n\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [91%] :\r\nLes premi\u00e8res importations des fripes S\u00e9n\u00e9gal remonte aux ann\u00e9es 80, le pays est alors en plein programme d'ajustement structurel, impos\u00e9s par la Banque mondiale et le FMI, l'industrie textile locale est en crise, les v\u00eatements de seconde main, bon march\u00e9, r\u00e9pond donc aux besoins des habitants Ahmad Hosseini et dans le secteur depuis 10 ans et il en est convaincu : la friperie a encore de beaux jours devant elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:08) [87%] :\r\nQuoi qu'on fasse le pouvoir d'achat dans les pays du sud reste ce qu'il est, donc on n'a absolument pas acc\u00e8s \u00e0 s'habiller en v\u00eatements neufs et donc les v\u00eatements de seconde main, permettent \u00e0 plus de 90 pourcent des des S\u00e9n\u00e9galais de pouvoir s'habiller dignement en m\u00eame temps c'est un facteur d'\u00e9conomie r\u00e9elle pour cr\u00e9ation d'emplois pour le chiffre d'affaires pour taxes donc vraiment c'est un article qui prouve bien, mais qui a bien trouv\u00e9 son savoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:40) [87%] :\r\nComme d'autres importateurs Amadeus CENI pensent que le gouvernement ne doit plus regarder la friperie comme un secteur secondaire mais au contraire miser dessus pour d\u00e9velopper le pays, Am\u00e9lie Tulet pour rtsinfo \u00e0 Dakar. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T08:26:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B6C290F-C6B0-440C-B872-AD7837B5CA81", "internalArchiveId": "3B6C290F-C6B0-440C-B872-AD7837B5CA81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Euroscepticisme avance en Europe centrale. Regards crois\u00e9s de trois chercheurs", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le Brexit et la mont\u00e9e des populismes, l'Europe est plus marqu\u00e9e par la d\u00e9construction que la construction. Dans les pays d'Europe centrale, en premi\u00e8re ligne de l'avanc\u00e9e des mouvements eurosceptiques, la crise identitaire prend une r\u00e9sonance toute particuli\u00e8re. Cette Europe, qui s'est constitu\u00e9e autour du groupe dit \"de Visegrad\", est en porte \u00e0 faux avec Bruxelles, notamment sur les questions migratoires.", "durationSec": 445, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218202", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Hongrie", "Union europ\u00e9enne", "Pologne", "Europe centrale"], "thematicThemes": ["relations internationales", "populisme", "extr\u00eame droite"], "thematicPersons": ["Union Europ\u00e9enne (UE)"], "alternativeTitle": ["Euroscepticisme en Europe centrale / TUM_2016-12-13T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 13.12.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le Brexit et la mont\u00e9e des populismes, l\u2019Europe est plus marqu\u00e9e par la d\u00e9construction que la construction. Dans les pays d\u2019Europe centrale, en premi\u00e8re ligne de l'avanc\u00e9e des mouvements eurosceptiques, la crise identitaire prend une r\u00e9sonance toute particuli\u00e8re."], "variantIds": ["ece-8218202"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:35:44Z", "speechToTexts": ["09.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nElle on continue notre plong\u00e9e dans cette Europe qui se cherche ou qui ne se cherche plus d'ailleurs plus marqu\u00e9e par la d\u00e9construction que par la construction apr\u00e8s le Brexit d'avec la mont\u00e9e des populismes, aujourd'hui on va dans une partie de cette Union europ\u00e9enne o\u00f9 la crise identitaire prend une r\u00e9sonance toute particuli\u00e8re, S\u00e9verine en Bruce, les pays d'Europe centrale, en premi\u00e8re ligne de l'avanc\u00e9e des mouvements eurosceptiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui, cette Europe qui s'est constitu\u00e9e autour du groupe du groupe dit de Visegrad en porte-\u00e0-faux avec Bruxelles, notamment sur les questions migratoires, la Slovaquie, la R\u00e9publique tch\u00e8que et puis surtout la Pologne et plus encore, la Hongrie, le 1er ministre hongrois Victor Orban a m\u00eame th\u00e9oris\u00e9 cette position depuis quelques ann\u00e9es, il se voit en chef de file et son pays en parangon d'un nouveau mod\u00e8le pour l'Europe, celui de la d\u00e9mocratie dite il lib\u00e9ral ou non lib\u00e9ral, expression qui d\u00e9signe un m\u00e9lange d'\u00e9tat fort conservateur et plut\u00f4t jaloux de ses fronti\u00e8res, m\u00e9lange aux contours dangereusement autoritaires, selon ses d\u00e9tracteurs, c'est l'avis de Gabor Allemagne le juriste hongrois est professeur de droit constitutionnel compar\u00e9 au Younis vers City et European University Institute \u00e0 Florence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [78%] :\r\nUne main et vid\u00e9o c\u00e9l\u00e9breront d\u00e9ment \u00e0 mes yeux une d\u00e9mocratie dite il lib\u00e9rale \u00e7a n'existe pas ce que fait le gouvernement hongrois, la strat\u00e9gie que suit Monsieur Orb\u00e1n que semblent suivre aujourd'hui Monsieur Kachinsky en Pologne, c'est un processus qui a commenc\u00e9 avec des \u00e9l\u00e9ments lib\u00e9raux pour aboutir \u00e0 un syst\u00e8me antid\u00e9mocratique Whedon Damocles Texas TAM Sao AM Afraid peut-\u00eatre que Rennes guerre pour l'\u00c9tat que ce syst\u00e8me, je crains qu'aujourd'hui le syst\u00e8me politique hongrois ne doivent \u00eatre qualifi\u00e9 plut\u00f4t doux nom d\u00e9mocratie lib\u00e9rale sur probablement que la Pologne dans l'est pas encore l\u00e0 mais elle s'en approche \u00e9galement \u00e0 toute date s\u00e9curit\u00e9 sur les toits date. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [92%] :\r\nPologne, cette rupture avec les valeurs de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale serait moins avanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [90%] :\r\nLe parti Droit et Justice de Jaroslav Kachinsky a succ\u00e9d\u00e9 succ\u00e9der au gouvernement du lib\u00e9ral Donald tout ce qu'plus r\u00e9cemment en 2015 et pour Magdalena ne vit \u00e0 prendre \u00e7a qu'chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Lodz les r\u00e9formes tr\u00e8s controvers\u00e9es men\u00e9es par le gouvernement polonais, notamment dans le domaine de la justice et des m\u00e9dias sont d\u00e9j\u00e0 une forme de rupture avec les principes de l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [77%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait faux, on a des de les m\u00e9decins nous avons probablement d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 la ligne rouge, mais le gouvernement polonais ne sait pas comment faire machine arri\u00e8re car cela signifierait pour perdre la face aux yeux de son \u00e9lectorat interests of de forteresse en face, \u00e0 20 afin que, et c'\u00e9tait un fuck, je pense qu'\u00e0 court terme, d\u00e9j\u00e0, apr\u00e8s 4 ans de politique, dit -il, il lib\u00e9rale en Pologne, les dommages port\u00e9s \u00e0 D\u00e9mocratie lib\u00e9rale pourrait bien na\u00eetre si profonde qu'il sera difficile de la reconstruire un sur acte les paroles, c'est moins c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [94%] :\r\nC'est d'ailleurs l'Union europ\u00e9enne a condamn\u00e9 plusieurs fois les gouvernements polonais et hongrois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [88%] :\r\nEt a souvent elle a parfois averti Victor Orban elle a m\u00eame en ce qui concerne la Pologne lanc\u00e9 tr\u00e8s officiellement cette ann\u00e9e une proc\u00e9dure in\u00e9dite de sauvegarde de l'\u00e9tat de droit, comme le rappelle Gabor Halmai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [81%] :\r\nGrande fortune situ\u00e9 de le probl\u00e8me, c'est que tout cela se passe au sein de l'Union europ\u00e9enne, qui s'est construite sur les valeurs de la d\u00e9mocratie lib\u00e9rale, les ballons Cl\u00e9ment class\u00e9 \u00e7a oui, \u00e0 la berline bou\u00e9e, alors nous sommes aujourd'hui confront\u00e9s \u00e0 de pays qui ne respectent plus les principes les plus \u00e9l\u00e9mentaires de l'Union europ\u00e9enne europ\u00e9enne n'aime bien h\u00e2te d'ailleurs l'OPA millionnaire et pourtant c'est l'Union semble comme paralys\u00e9 face \u00e0 ces pays, elle ne peut rien faire, c'est ce qu'un d'Albert non proc\u00e9dure ce aucune proc\u00e9dure n'a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 contre la Hongrie et les proc\u00e9dures lanc\u00e9es contre la Pologne pr\u00e9tendument en pour prot\u00e9ger l'\u00c9tat de droit, en janvier dernier, non tu gestion aucune cons\u00e9quence pour l'Inde d'un employ\u00e9 de nos comme \u00e7a quand. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [91%] :\r\nDonc, S\u00e9verine on aurait 2 mod\u00e8les politiques concurrents aujourd'hui dans l'Union europ\u00e9enne deux visions en fait de la d\u00e9mocratie qui s'affrontent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [94%] :\r\nEt deux Europe qui se dessine, ce qui renvoie \u00e0 l'\u00e9poque d'avant la fin du communisme quand on parlait des pays de l'Est ou encore de l'autre Europe, Valeria va elle est ukrainienne, chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 nationale Taras s'Shevchenko de Kiev et actuellement invit\u00e9e \u00e0 l'Universit\u00e9 de Varsovie, je lui demandais si \u00e0 ses yeux, on peut \u00e0 nouveau parler de deux Europe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [73%] :\r\nVoil\u00e0, avec Aude by One en fait quoi en faire aussi, j'aime beaucoup cette citation d'un auteur qui qui a dit r\u00e9cemment : du jour au lendemain du Monsieur br\u00e9silien \u00e0 nouveau on Europe quoi de la c'est bien s\u00fbr un terme per\u00e7ue comme plusieurs actifs, c'est l'id\u00e9e de dire \u00e0 ces pays, mais vous n'\u00eates pas assez m\u00fbr votre d\u00e9mocratie \u00eatre jeune \u00e7a il y a, ce sera tout lieu se ce alors oui, il y a 2 ann\u00e9es mais ce n'est pas aussi simple, 1989 c'\u00e9tait une r\u00e9volution est ce qu'on assiste aujourd'hui ce contrat \u00e9volution des gens et il y a une image qui ont traduit tr\u00e8s bien l'image am\u00e9ricaine de 1989 c'est bien s\u00fbr la chute du mur de Berlin et aujourd'hui les populistes veulent conforter les mesures contre les r\u00e9fugi\u00e9s Rio c'est un contre mouvement explique \u00e0 la place d'une Europe ouverte Universal ces id\u00e9ologies pr\u00f4nant la fermeture et les le chic Rosine \u00e0 aux \u00e0 \u00c9vian R\u00e9gis Kinanel bruit sign\u00e9 n'auront donc aucune \u00e9tait -ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [75%] :\r\nEt et commence explique c'\u00e9tait \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [97%] :\r\nEh bien selon la chercheuse, il faut revenir l\u00e0 encore \u00e0 ce point de bascule historique de l'apr\u00e8s 1989. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:20) [80%] :\r\nMais l'autre raison principale pour laquelle les citoyens de ces pays ont \u00e9t\u00e9 attir\u00e9s par cette id\u00e9ologie, c'est la frustration ressentie par rapport \u00e0 l'Union europ\u00e9enne Triolet on savait les habitants du pays d'Europe centrale, d'une certaine id\u00e9e de l'aujourd'hui il dans la station de justice et d'\u00e9galit\u00e9, enfin, bien s\u00fbr, de prosp\u00e9rit\u00e9 et ses promesses non pas \u00e9t\u00e9 tenues pour l'\u00e9t\u00e9 un de quoi prosp\u00e9rit\u00e9 annonce que ce qu'ils ont re\u00e7u \u00e0 la place de tout cela, ce sont des reproches, fa\u00e7on de les regarder comme des Europ\u00e9ens de seconde zone, ils \u00e9taient mis dans la position d'avoir \u00e0 faire leurs preuves ind\u00e9finiment, quel que soit il y a succ\u00e8s que vous rencontrez, ben \u00e7a sera jamais assez Bernard uniquement de Goodenow cette cette opportunit\u00e9 manqu\u00e9e de cr\u00e9er un dialogue avec les Europe centrale que les partis populistes en profiter pour sa s\u00e9curit\u00e9, destitu\u00e9 nous y force furent de bateaux populiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [92%] :\r\nUne opportunit\u00e9 manqu\u00e9e, un d\u00e9calage qui se creuse toujours plus avec Bruxelles alors jusqu'\u00e0 quel point c'\u00e9tait car, est -il tenable Gabor Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [81%] :\r\nEt donc il doit payer l'OPA qu'un des ces tueries, je vois les langues, je ne pense pas que l'Union europ\u00e9enne puisse laisser durer cette situation tr\u00e8s longtemps sans perdre toute cr\u00e9dibilit\u00e9 en tant que communaut\u00e9 de valeurs parce que, si une communaut\u00e9 n'est pas capable ou n'a pas la volont\u00e9 de prot\u00e9ger les valeurs communes qu'elle incarne alors ces valeurs s'\u00e9rode et ne jouent plus leur r\u00f4le de ciment de la communaut\u00e9 augmentent animons mon Kiptoo heure des scans mieux \u00e9t\u00e9 un bref les dates pour le MDC, on l'est, et j'ai bien peur que la Hongrie et la Pologne ne soient pas les seuls pays concern\u00e9s dans l'Union, la situation en Slovaquie est pr\u00e9occupante \u00e9galement et d'autres pays encore pourraient suivre et la crise des r\u00e9fugi\u00e9s, a montr\u00e9 qu'il y a bien une solidarit\u00e9 de ces pays dudit groupe de Visegrad contre les valeurs fondatrices de l'Union europ\u00e9enne ici la gamme syst\u00e8me Kohl Berlioz solidarit\u00e9 en fait l'eau puis mienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:12) [90%] :\r\nL'enjeu pour l'Union europ\u00e9enne dans son ensemble que constitue l'Europe centrale, regards crois\u00e9s de chercheurs invit\u00e9s il y a quelques jours, \u00e0 Gen\u00e8ve, dans le cas d'un colloque sur ces questions \u00e0 la Maison de la paix merci c'est vrai dans l'Ouest. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T07:43:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nowicka-Franczak, Magdalena", "role": "chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lodz", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Halmai, Gabor", "role": "juriste hongrois et professeur de droit constitutionnel compar\u00e9 au European University Institute \u00e0 Florence", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Korablyova, Valeria", "role": "chercheuse ukrainienne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Taras Shevchenko de Kiev", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C850CB85-E0E3-43B7-ADBF-B9D95BBF9A23", "internalArchiveId": "C850CB85-E0E3-43B7-ADBF-B9D95BBF9A23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi des s\u00e9ries : Shut Eye", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 171, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200139", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137705.image", "thematicThemes": ["s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e"], "alternativeTitle": ["La loi des s\u00e9ries", "La loi des s\u00e9ries / SUPER_2016-12-13T16:15:00_la-loi-des-series", "La loi des s\u00e9ries / SUPER_2016-12-13T16:15:00_la-loi-des-series"], "variantIds": ["ece-8200146", "ece-8200139"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-21T09:37:03Z", "speechToTexts": ["21.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [80%] :\r\nSi la loi des s\u00e9ries dans super. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:13) [74%] :\r\nOuais, je parle en allemand, si je veux, comme \u00e7a, go\u00fbter \u00e7a va bien \u00e0 l'eau, ok, il y a beaucoup de c\u00f4t\u00e9 ce qui est de Beyrouth bonjour Christelle dit mardi bonjour comment \u00e7a va, \u00e7a va bien merci \u00e0 3 ans, ce soir, voil\u00e0, mais alors je suis rose, auditeur, elle s'habille comme en \u00e9t\u00e9 machine non je ne vis comment n'\u00e9taient pas pr\u00eats voil\u00e0 avec ces petits trucs Enviscope Willis une ouais, \u00e7a me va avoir une voil\u00e0 mais bon c'est plus quand m\u00eame j'avec 2 s\u00e9ries sous le bras. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [87%] :\r\nOui, cette semaine, on a 2 nouveaut\u00e9s de fin de saison, un thriller franco- su\u00e9dois qui fait froid dans le dos et un drame am\u00e9ricain qui en touche une sans bouger l'autre, on d\u00e9marre par ce dernier, le tr\u00e8s moyen chatte High qui part d'une bonne id\u00e9e, mais qui se perd en route \u00e0 cause d'une \u00e9criture trop faible, pourtant, les acteurs se donnent de la peine, on a notamment de Jeffrey Donovan, qu'on a vu dans la 2\u00e8me saison de Fargo David Zahia s'elle g\u00e8le Batista dans d'experts, on s'en rappelle bien et Isabella Rossellini pour la touche Clacy il raconte les p\u00e9r\u00e9grinations de Charlie Averts fort d'un magicien rat\u00e9 qui s'est recycl\u00e9 en m\u00e9dium m\u00e9dium, hein, bien s\u00fbr, il re\u00e7oit des gens dans son bureau et leur vend des bougies \u00e0 500 francs pour faire revenir l'\u00eatre aim\u00e9 ce genre d'arnaque Charlie travaille pour un boss qui g\u00e8re toute une cha\u00eene de voyants et de n\u00e9cro mentionne \u00e0 Los-Angeles et les m\u00e9thodes de ce beau s'apparente un peu \u00e0 celle d'un mafieux, il est pas tr\u00e8s tr\u00e8s sympa avec ses employ\u00e9es bref Charlie est mari\u00e9 \u00e0 une femme qui fait aussi dans l'arnaque et il a 2 enfants, il essaie donc de vivre comme tout le monde, malgr\u00e9 ses revenus ill\u00e9gaux et sa morale douteuse, son existence est d\u00e9j\u00e0 bien rempli, elle va se retrouver chamboul\u00e9e lorsqu'un mari f\u00e2cher lui \u00e9clate la gueule dans la rue, le mec en fait est remont\u00e9 parce que Charlie a pr\u00e9dit \u00e0 la femme de ce monsieur, que son mari la trompait alors que c'est pas vrai, mais en fait c'est les risques du m\u00e9tier quand on raconte des Canaries aux gens et c'est \u00e9galement le point d\u00e9part de la s\u00e9rie car ce coup sur la t\u00eate qui va dans un 1er temps de lui donner une comme motion le gratifiera de v\u00e9ritable don de pouvoir, il se met \u00e0 voir les \u00e9v\u00e9nements avant qu'il ne se produise, il est capable de pr\u00e9dire le futur et de sentir comme \u00e7a les choses, voil\u00e0 qui va passablement chang\u00e9 sa mani\u00e8re d'aborder la vie sombre sadique et son m\u00e9tier surtout car un m\u00e9dium qui a devrait d'bas \u00e7a peut rapporter gros, sp\u00e9cialement ces est un escroc, voil\u00e0 donc pour la trame g\u00e9n\u00e9rale de ce choc a qui souffrent comme je disais avant d'une \u00e9criture un peu bord\u00e9lique, la narration n'est pas assez fluide la les dialogues de vole pas tr\u00e8s haut, on se perd un peu et au bout du compte, ben on s'en fiche de ce qui va lui arriver \u00e0 ce Charlie g\u00e9n\u00e9ralement c'est pas bon signe un canton suisse du personnage, vous pouvez donc passez votre chemin, \u00e0 moins d'\u00eatre femme d'un des acteurs ou d'\u00eatre m\u00e9dium vous- m\u00eame son talent parce que \u00e7a peut donner des id\u00e9es, la loi d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T15:35:00Z", "program": {"href": "/programs/3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "id": "3655FFA5-01D9-4A99-B9D4-1019797202F0", "name": "Loi des s\u00e9ries"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-38439496-3747-4DF1-BAC9-AE784DA172AD", "internalArchiveId": "38439496-3747-4DF1-BAC9-AE784DA172AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : R\u00e9union strat\u00e9gique d'avant match d'une \u00e9quipe de foot ", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 154, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200182", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-12-13T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-12-13T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8200186", "ece-8200182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-15T12:47:54Z", "speechToTexts": ["21.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [83%] :\r\nC'est un peu difficile de faire campagne \u00e0 un pr\u00e9- campagne, c'est un peu toutes les fleurs autour de, de, de, du contenu, et c'est tr\u00e8s un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [76%] :\r\nDonc chercher la 1\u00e8re des choses, je dois dire, c'est encore une bonne chance \u00e0 Jean-Michel qui s'est mari\u00e9 hier j'esp\u00e8re que \u00e7a jouera, je suis aussi et donc \u00e7a va donc c'est bon ensuite de Samantha aujourd'hui, j'ai oubli\u00e9 les passeports avant bapt\u00eame, c'est des choses qui arrivent, j'ai d\u00fb remonter et \u00e0 venir, j'esp\u00e8re que tout le monde a compris maintenant jour 1er poste je commence depuis 2 passent derri\u00e8re \u00e7a a pas trop mal pas entrepris de Gaulle secteur mais devant les gars, c'\u00e9tait pas suffisant jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, les 15 pour dire dire qu'on a mis \u00e0 Vallorbe, l'\u00e9quipe \u00e9tait pas terrible aujourd'hui, je me r\u00e9p\u00e8te peut-\u00eatre mais je veux la volont\u00e9, la camaraderie veulent \u00e0 lui si dict\u00e9e, c'est clair, Germano cette semaine presque 0, c'est tout \u00e0 fait mais je donne encore cette chance aujourd'hui Jean-Michel mari\u00e9s hier je jugerai jusqu'\u00e0 que tu peux courir si t'as pas trop bu, c'\u00e9tait rentrer bonheur, j'esp\u00e8re que \u00e7a ira, je souhaite quand m\u00eame bonne chasse aujourd'hui c'est fantastique ce que tu fais pour l'\u00e9quipe de venir jouer aujourd'hui encore je comptais pas beaucoup, surtout \u00e0 la piste, l\u00e0 c'est normal que tu joues Marcel demi- d\u00e9fensif, c'est normal que tu reprennes ta place un qui la m\u00e9rite -t-elle plus d'\u00e9tait clair : tu dois montrer \u00e0 ces jeunes un demi d\u00e9fensif d\u00e9passant militaire a fait attention l'\u00e9quipage r\u00e9pond tranquille au d\u00e9part, disciplin\u00e9 comme il faut et puis si on gagne 2 ou 3 0 \u00e0 la mi- temps, je lancerai ou je sais pas quoi, d'accord, mais au d\u00e9part en pas mollo tu du bloc, ce sont tout c'est clair Jean-Marc chaque match, \u00e7a joue avec la les entra\u00eeneurs dans le clown un peu t\u00f4t mais ce que je dis, cette semaine encore, un clown Fast arrive une fois disons une fois 7 heures et demie \u00e0 une fois 8 ans on sait jamais, que Paris, par contre sur les matches pour rien dire pour le moment, mais c'est bien l'intention, parce que \u00e7a, c'est des trucs pas aux entra\u00eenements si tu viens Pompidou pas coutume fait une tr\u00e8s belle dimanche bien avec 2 ou 3 semaines sur la touche, l'autre soir, je te dis que tu jouerais pas d'un treillis qui m'a dit je au bal, j'ai d\u00fb me reprendre un petit peu d'du joueur d\u00e9pend donc j'esp\u00e8re que \u00e7a va jouer un programme est \u00e0 la mi- temps tu penses faire moi pour me dire comment \u00e7a va, oui d'accord. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T17:05:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D89FCD48-CD30-4CF8-9EF9-9C54A666E638", "internalArchiveId": "D89FCD48-CD30-4CF8-9EF9-9C54A666E638", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La sant\u00e9 et les amis font le bonheur, contrairement \u00e0 l'argent", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "Dans une \u00e9tude publi\u00e9e lundi par la London School of Economics, des chercheurs affirment qu'il existe deux crit\u00e8res d\u00e9terminants pour le bonheur: la sant\u00e9 et les amis. L'argent, lui, n'aurait pas d'effet sur notre niveau de bien-\u00eatre.\r\n\r\n* * La sant\u00e9 et les amis font le bonheur, contrairement \u00e0 l'argent 12h30 Argent ne fait pas le bonheur\r\nNous connaissons tous l'adage - L'argent ne fait pas le bonheur. Et bien cet adage est confirm\u00e9. Dans une \u00e9tude publi\u00e9e hier par la London School of Economics, des chercheurs affirment qu'il existe deux crit\u00e8res d\u00e9terminants - la sant\u00e9 et les amis. L'argent, lui, n'a pas d'effet sur notre niveau de bien-\u00eatre. Katja Schaer\r\nCertains vont dire que si \"l'argent ne fait pas le bonheur, il y contribue\" - et bien m\u00eame cette affirmation est fausse, selon les chercheurs anglais. Ces derniers ont \u00e9tudi\u00e9 quatre pays - l'Angleterre, l'Allemagne, les Etats-Unis et l'Australie. Et partout, les gens ne se disent pas plus satisfaits de leur existence aujourd'hui qu'ils ne l'\u00e9taient il y a plusieurs d\u00e9cennies. Alors que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de ces pays est important et que leur pouvoir d'achat a augment\u00e9. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne, l'\u00e9conomiste Richard Easterlin l'avait d\u00e9j\u00e0 mis en \u00e9vidence en 1974. Sa conclusion \u00e9tait la m\u00eame : une fois qu'une soci\u00e9t\u00e9 a atteint un certain seuil de richesse, la poursuite de son d\u00e9veloppement \u00e9conomique n'a pas d'effet sur l'\u00e9volution du bien-\u00eatre moyen de sa population. C'est ce qu'on appelle le paradoxe d'Easterlin.\r\nKatia, comment les chercheurs britanniques expliquent-ils ce paradoxe?\r\nEt bien, aujourd'hui, ces chercheurs ont une explication - D'abord, chacun s'adapte \u00e0 un niveau de vie plus \u00e9lev\u00e9 - le privil\u00e8ge devient normal en quelque sorte. Et on \u00e9volue avec des pairs - qui nous servent de point de comparaison, de point de r\u00e9f\u00e9rence de la normalit\u00e9. Mais ce qui est int\u00e9ressant dans cette \u00e9tude, c'est que les chercheurs ont invers\u00e9 la question. Plut\u00f4t que de se concentrer sur une corr\u00e9lation entre argent et bonheur - ils se sont demand\u00e9 ce qui rendaient les gens malheureux. \r\nC'est-\u00e0-dire: ce qui s\u00e9pare les plus mis\u00e9rables de nos soci\u00e9t\u00e9s des plus satisfaits? \r\nOui. Et l\u00e0, la r\u00e9ponse est sans appel : le malaise - l'anxi\u00e9t\u00e9, le sentiment de solitude, la maladie mentale, la d\u00e9pression. Une d\u00e9pression sous-estim\u00e9e dans ces soci\u00e9t\u00e9s occidentales, pas ou peu soign\u00e9es et qui ont un impact essentiel sur le bien-\u00eatre de la population. Raison pour laquelle les scientifiques sugg\u00e8rent de revoir nos politiques. Des politiques qui, plut\u00f4t que de miser sur la croissance \u00e9conomique et le plein emploi, devrait miser sur un niveau de bien-\u00eatre de la population. En traquant le malaise m\u00eame chez les enfants d\u00e9j\u00e0. Car le niveau de bien-\u00eatre d'une population est aussi - et l\u00e0 les politiques seront peut-\u00eatre int\u00e9ress\u00e9s de l'apprendre - d\u00e9cisif pour la r\u00e9\u00e9lection d'un gouvernement - bien plus que le niveau de ch\u00f4mage, le niveau d'inflation ou de croissance \u00e9conomique d'un pays.", "durationSec": 150, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218230", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L\u2019argent ne fait pas le bonheur selon une \u00e9tude anglaise / 12H30_2016-12-13T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 13.12.2016"], "alternativeSummary": ["Dans une \u00e9tude publi\u00e9e lundi par la London School of Economics, des chercheurs affirment qu'il existe deux crit\u00e8res d\u00e9terminants pour le bonheur: la sant\u00e9 et les amis. L'argent, lui, n'aurait pas d'effet sur notre niveau de bien-\u00eatre."], "variantIds": ["ece-8218230"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:26Z", "speechToTexts": ["19.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt nous connaissons tous l'adage l'argent ne fait pas le bonheur, et bien cet adage est maintenant confirmer dans une \u00e9tude publi\u00e9e hier par la London School of Economics, des chercheurs affirment qu'il existe deux crit\u00e8res d\u00e9terminants, la sant\u00e9 et les amis, l'argent lui n'a pas d'effet sur notre niveau de bien-\u00eatre cher, mais certains vont m\u00eame dire que si l'argent ne fait pas le bonheur, h\u00e9 bien il y contribue, h\u00e9 bien m\u00eame cette affirmation est fausse, selon les chercheurs anglais, ces derniers ont \u00e9tudi\u00e9 4 pays, l'Angleterre, l'Allemagne, les \u00c9tats-Unis et l'Australie, et partout, les gens ne se disent pas plus satisfaits de leur existence aujourd'hui qu'ils ne l'\u00e9taient il y a plusieurs d\u00e9cennies alors que le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de ces pays est important et que le pouvoir d'achat, il y a augment\u00e9, alors ce ph\u00e9nom\u00e8ne, l'\u00e9conomiste Richard, historien, il avait d\u00e9j\u00e0 mis en \u00e9vidence en 1974 sa conclusion \u00e9tait la m\u00eame, une fois qu'une soci\u00e9t\u00e9 a atteint un certain seuil de richesse, la poursuite de son d\u00e9veloppement \u00e9conomique n'a pas d'effet sur l'\u00e9volution du bien- \u00eatre moyen de sa population, c'est ce qu'on appelle le paradoxe distraire Lintner Katia comment les chercheurs britanniques expliquent -ils ce paradoxe, h\u00e9 bien aujourd'hui, ces chercheurs ont une explication : d'abord chacun s'adapte \u00e0 un niveau de vie plus \u00e9lev\u00e9 facilement plut\u00f4t le privil\u00e8ge devient normal en quelque sorte et on et le volume avec ses pairs des pairs qui nous Servent de points de comparaison de point de r\u00e9f\u00e9rence de la normalit\u00e9, mais ce qui est int\u00e9ressant dans cette nouvelle \u00e9tude, c'est que les chercheurs ont invers\u00e9 la question plut\u00f4t que de se concentrer sur une corr\u00e9lation entre argent et bonheur, ils se sont demand\u00e9 ce qui rendaient les gens malheureusement et si on r\u00e9sume, c'est ce qui s\u00e9pare les plus mis\u00e9rables de nos soci\u00e9t\u00e9s, des plus satisfaits, voil\u00e0, et la r\u00e9ponse est sans appel : le malaise, l'anxi\u00e9t\u00e9, le sentiment de solitude, la maladie mentale la d\u00e9pression, une d\u00e9pression sous- estim\u00e9e dans ces soci\u00e9t\u00e9s occidentales, pas ou peu soign\u00e9es et qui a un impact essentiel sur le bien- \u00eatre de la population, raison pour laquelle les scientifiques sugg\u00e8rent de revoir nos politiques des politiques qui, plut\u00f4t que de miser sur la croissance \u00e9conomique et le pleine emploi \u00e0 tout prix devrait miser sur un niveau de bien- \u00eatre de leurs populations en traquant le malaise, m\u00eame chez les enfants d\u00e9j\u00e0 car le niveau de bien- \u00eatre d'une population est aussi l\u00e0, les politiques seront peut-\u00eatre int\u00e9ress\u00e9s de l'apprendre, d\u00e9cisif pour la r\u00e9\u00e9lection d'un gouvernement, bien plus que le niveau du ch\u00f4mage, le niveau d'inflation ou de croissance \u00e9conomique d'un pays de vos explications, merci beaucoup, Katia cher dans notre rubrique Soci\u00e9t\u00e9 Culture et toujours dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T12:00:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18A61713-CF7F-4CAB-BBF4-C65ECD99E333", "internalArchiveId": "18A61713-CF7F-4CAB-BBF4-C65ECD99E333", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Retour du d\u00e9bat politique autour des p\u00e9ages \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "summary": "Interdits par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'exception du tunnel du Grand-Saint-Bernard, les p\u00e9ages routiers font leur retour dans le d\u00e9bat politique mercredi au Grand Conseil genevois. D\u00e9bat entre le d\u00e9put\u00e9 socialiste Thomas Wenger, pr\u00e9sident de l'ATE Gen\u00e8ve, et G\u00e9rard M\u00e9trailler, responsable politique du TCS.\r\n\r\n* * Retour du d\u00e9bat politique autour des p\u00e9ages \u00e0 Gen\u00e8ve G\u00e9rard M\u00e9trailler, Responsable Politique & Economie TCS\r\nT\u00e9l + 41 58 **. Mobile +41 79 ** gerard.metrailler@tcs.ch\r\nen direct ST. Lsne\r\nThomas Wenger en direct ST. GE\r\nA l'exception du tunnel du Grand-Saint-Bernard, les p\u00e9ages routiers sont interdits par la constitution f\u00e9d\u00e9rale. Or via Gen\u00e8ve, ils font leur grand retour dans le d\u00e9bat politique. L'id\u00e9e s'inspire des mod\u00e8les en vigueur \u00e0 Londres et \u00e0 Stockholm. \r\nLe parlement dira demain s'il accepte d'adapter la base l\u00e9gale pour le canton de Gen\u00e8ve. Qui r\u00eave d'un essai pilote. \r\nOr est-ce vraiment une bonne id\u00e9e ? Faire payer l'acc\u00e8s en voiture dans les villes est-il une mobilit\u00e9 pour les riches?\r\nPour en d\u00e9battre ce soir, nous re\u00e7evons\r\nThomas (dire le s final) Wenger, pr\u00e9sident de l'Association Transports et Environnement, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil \u00e0 Gen\u00e8ve et \r\nG\u00e9rard M\u00e9trailler, responsable politique du Touring Club Suisse.\r\nQUESTIONS A WENGER\r\n- Vous soutenez la possibilit\u00e9 de faire payer les automobilistes aux portes des villes. Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste. Est-ce que ce n'est pas cr\u00e9er une in\u00e9galit\u00e9 de traitement, discriminer les automobilistes qui n'auraient pas les moyens de payer le p\u00e9age ? Une mesure quelque peu contraires aux valeurs du socialisme non ?\r\n- Pour certaines PME, pour certaines familles, on choisit de s'installer en p\u00e9riph\u00e9rie justement parce que c'est moins cher... n'est-ce pas les stigmatiser financi\u00e8rement encore plus ?\r\n- Est-ce que ce n'est pas une mani\u00e8re de gentrifier encore un peu plus les centre-villes ?\r\n- Augmenter les taxes, c'est en g\u00e9n\u00e9ral une id\u00e9e plut\u00f4t de droite. pourquoi ne pas subventionner plut\u00f4t les usagers des transports publics, ou de la mobilit\u00e9 douce ?\r\n- D'apr\u00e8s vous, est-ce que tout type de v\u00e9hicule doit \u00eatre tax\u00e9 ? Certains corps de m\u00e9tiers qui ont l'obligation de se rendre en ville en voiture, les livreurs, les taxis, risquent d'\u00eatre beaucoup plus p\u00e9nalis\u00e9s que les autres...\r\n- Avec une infrastructure physique, n'est-ce pas simplement reporter le probl\u00e8me du trafic, de la pollution, du bruit au p\u00e9age plut\u00f4t qu'en ville ?\r\n- Le co\u00fbt d'installation d'une infrastructure risque d'\u00eatre \u00e9lev\u00e9, le fonctionnement \u00e9galement (d'apr\u00e8s le TCS, 50% des recettes seraient utilis\u00e9es uniquement pour faire tourner le syst\u00e8me), pourquoi ne pas imaginer d'autres mani\u00e8res de taxer les automobilistes, comme une vignette routi\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale par exemple ?\r\n- Est-ce que l'on ne risque pas de limiter aussi l'acc\u00e8s aux commerces du centre des villes ?\r\nQUESTIONS A METRAILLER\r\n- Dans les grandes villes suisses, le trafic est souvent satur\u00e9, il y a parfois des heures de bouchons le matin et le soir... un p\u00e9age urbain, n'est-ce pas justement une bonne fa\u00e7on de limiter l'acc\u00e8s au centre et y fluidifier le trafic ?\r\n- Les automobilistes paient une taxe pour l'utilisation de l'autoroute avec la vignette, pourquoi ne pas en faire de m\u00eame pour utiliser les routes urbaines ?\r\n- Est-ce que ce n'est pas un bon moyen de d\u00e9gager des recettes et ainsi de financer des parkings en p\u00e9riph\u00e9rie, am\u00e9liorer les infrastructures de mobilit\u00e9 douce, qui permettront \u00e0 terme de fluidifier le trafic pour les automobilistes ?\r\n- Est-ce que vous estimez que les solutions actuelles sont suffisantes ? Comment freiner les nuisances du trafic routier, les bouchons, la pollution, le bruit, autrement qu'en limitant physiquement la pr\u00e9sence des voitures en ville ?\r\n- On n'a encore jamais test\u00e9 en pratique l'installation d'un p\u00e9age urbain, pourquoi ne pas le faire une fois, \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9tudier le comportement des automobilistes et en tirer des le\u00e7ons par la suite pour une \u00e9ventuelle base l\u00e9gale ?\r\nThomas Wenger \r\n-\ton fini par payer tellement cher pour sa mobilit\u00e9, on s'y adapte et on fait des \u00e9conomies ailleurs . donc inutile !! ou alors le render hyper cher et ce serait discriminant .\r\n-\tCeux qu'ont les moyens n'y verront rien !!\r\n-\tQuelles exceptions pour \u00e9viter de toucher les captifs ?\r\n-\tLa ville de Berne a remodul\u00e9 le trafic et surtout doper l'offre de transports publics, hyper efficaces . n'est-ce pas ca la solution ?? \r\n-\tRisque : tentation de vouloir faire de l'argent ??\r\n-\tModulation selon les horaires ??\r\n-\tLa meilleure solution pour faire crever d\u00e9finitivement les centres-villes et doper l'attractivit\u00e9 des zones p\u00e9riph\u00e9riques\r\n-\tImpact pour l'\u00e9conomie ! d'une mani\u00e8re ou d'une autre ca agit sur les co\u00fbts.\r\nPierre Maudet, 2008, alors maire de Gen\u00e8ve, cit\u00e9 par la TPG\r\n\"sans le CEVA boucl\u00e9, ni de travers\u00e9e de la rade, ca ne sert \u00e0 rien car objectivement les v\u00e9hicules qui engorgent le centre-ville ne peuvent pas passer ailleurs\".", "durationSec": 638, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8218219", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Retour du d\u00e9bat politique autour des p\u00e9ages \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2016-12-13T18:10:00_developpement-6", "Forum du 13.12.2016"], "alternativeSummary": ["Interdits par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l\u2019exception du tunnel du Grand-Saint-Bernard, les p\u00e9ages routiers font leur retour dans le d\u00e9bat politique mercredi au Grand Conseil genevois. D\u00e9bat entre le d\u00e9put\u00e9 socialiste Thomas Wenger, pr\u00e9sident de l'ATE Gen\u00e8ve, et G\u00e9rard M\u00e9trailler, responsable politique du TCS."], "variantIds": ["ece-8218219"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:23Z", "speechToTexts": ["20.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur cette on va parler p\u00e9ages routiers, \u00e0 l'exception du tunnel du Grand-Saint-Bernard, ils sont interdits par la Constitution f\u00e9d\u00e9rale or via Gen\u00e8ve, ils font leur grand retour dans le d\u00e9bat politique, l'id\u00e9e s'aspirent des mod\u00e8les en vigueur \u00e0 Londres, Stockholm aussi le parlement dira demain s'il accepte d'adapter, de la base l\u00e9gale pour le canton de Gen\u00e8ve qui r\u00eave d'un essai pilote or, est-ce vraiment une bonne id\u00e9e : faire payer l'acc\u00e8s en voiture dans les villes, une mobilit\u00e9 pour les riches en d\u00e9bat de ce soir avec 2 invit\u00e9s : Thomas Wenger et G\u00e9rard M\u00e9trailler, bonsoir messieurs, bonsoir Thomas Wenger, vous \u00eates pr\u00e9sident de l'Association Transports et Environnement, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil \u00e0 Gen\u00e8ve, G\u00e9rard M\u00e9trailler, responsable politique du Touring Club Suisse en vacances avec vous, Tomasz Wenger, vous soutenez la la possibilit\u00e9 de faire payer les automobilistes aux portes des grandes villes, vous \u00eates socialiste est -ce que c'est pas quelque part cr\u00e9er une in\u00e9galit\u00e9 de traitement, imaginons que je suis tr\u00e8s fortun\u00e9s sera aucun impact sur les d\u00e9cisions de mobilit\u00e9, de savoir que je dois payer quelques francs, quelques centimes pour me rend dans un centre ville. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [89%] :\r\nHoliday c'est d\u00e9j\u00e0 partir dans le constat qu'un constat que les gens connaissent bien dans les centres urbains aujourd'hui qui, elle, les probl\u00e9matiques de saturation du trafic de bouchons, etc, je pense que les gens qui nous \u00e9coutent, qui sont dans leur voiture aujourd'hui n'auront pas besoin qu'on leur fasse un dessin et puis \u00e0 partir du moment o\u00f9 on a un constat dans nos villes, avec les probl\u00e8mes de pollution aussi que que \u00e7a engendre, on doit se dire comment est -ce qu'on peut r\u00e9pondre \u00e0 ces probl\u00e9matiques -l\u00e0 est une des r\u00e9ponses, l'une des mesures qui certes est courageux le pardon courageuse qu'on peut proposer sa celle d'instaurer un p\u00e9age urbain, alors on aura le temps, dit revenir apr\u00e8s mais pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question : pour nous, on le voit pas antisocial dans le sens o\u00f9 il l'ensemble des recettes de ce p\u00e9age urbain pour les socialistes devraient \u00eatre investis dans le d\u00e9veloppement de l'des transports publics et dans la baisse des tarifs des transports publics, avec une vision \u00e0 long terme de gratuit\u00e9 des transports publics et du coup, on change de paradigme, on change de vision de mobilit\u00e9, on prend des d\u00e9cisions politiques courageuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [82%] :\r\nOui, alors \u00e7a, \u00e7a c'est courageux de dire finalement le p\u00e9age urbain, il paye les transports publics et l'objectif \u00e0 terme s'av\u00e9rant gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors c'est \u00e7a, c'est ce qui se passe \u00e0 Londres par exemple ont r\u00e9investi les recettes, une partie des recettes du p\u00e9age \u00e0 Londres pour le d\u00e9veloppement des transports publics, mais le probl\u00e8me est pas r\u00e9solu ainsi c'est \u00e9vident que si vous r\u00e9glez le trafic et c'est le but de ces p\u00e9ages urbains, c'est de g\u00e9rer le trafic pour \u00e9viter justement les, les, les, les situations de congestion et si vous le r\u00e9gler par le prix vous allez d'abord exclure de la circulation les plus d\u00e9munis et c'est ce qui a fait par exemple dire \u00e0 Londres que il a fallu attendre un maire communiste pour instaurer un p\u00e9age qui permet maintenant aujourd'hui au aux riches et aux nantis ou ou ou au manager de circuler tranquillement au centre ville avec leur limousine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:53) [86%] :\r\nOn sait pourtant que la Ville de Gen\u00e8ve est nettement au aux heures de pointe, est-ce que par le prix justement ce serait pas une une 1\u00e8re piste une forme de solutions pour r\u00e9gler ses probl\u00e8mes d'embouteillage dans une ville comme Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:06) [92%] :\r\nAlors je pense qu'il y a d'autres pistes qu'il faut \u00e9voquer d'abord, il faut d'abord essayer de regarder si, au niveau des entreprises on peut parvenir \u00e0 des accords pour flexibiliser les temps de travail et puis aussi encourager le t\u00e9l\u00e9travail et et ce qui est important pour nous c'est surtout am\u00e9liorer l'offre de transport existantes et c'est par exemple ce qui se passe aujourd'hui avec cette cette campagne sur le fond Forta o\u00f9 vous allez avoir, vous avez des programmes de d\u00e9veloppement d'infrastructures de transports publics de mobilit\u00e9 douce et de et de trafic motoris\u00e9 pour permettre pour d\u00e9velopper en fait l'offre, am\u00e9liorer les capacit\u00e9s, dans certains cas et donc r\u00e9soudre une partie de ses probl\u00e8mes de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:50) [90%] :\r\nMais sur le principe on paye d\u00e9j\u00e0 pour l'autoroute, on paye la vignette, \u00e7a c'est une tradition purement helv\u00e9tiques, pourquoi pas, faire de m\u00eame finalement pour les routes en ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [86%] :\r\nOn a justement la vignette c'est une d\u00e9rogation par rapport \u00e0 ce que stipule la Constitution f\u00e9d\u00e9rale qui pr\u00e9cise clairement que la l'utilisation des routes en Suisse et elle grimpe Taxe et c'est pour \u00e7a, et c'est l\u00e0 le probl\u00e8me justement des partisans du mobilit\u00e9 pressing, c'est que pour avoir un p\u00e9age sur une zone donn\u00e9e, vous allez devoir soit vous Amal vous avec cette Constitution ou alors promulguer une loi de dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e pour permettre des essais de p\u00e9age parce que c'est interdit en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [89%] :\r\nThomas Wenger, prenant l'exemple par exemple de la ville de Berne, la capitale f\u00e9d\u00e9rale si on circule dans la ville de Berne en voiture, c'est un v\u00e9ritable avenir indique le le trafic est vraiment compliqu\u00e9, pas pratique, on fait des d\u00e9tours, c'est difficile d'arriver o\u00f9 on souhaite par contre l'offre de transport public est absolument excellente quiconque va aberrant, transports publics sera frapp\u00e9 de voir que tous les matins aux heures de pointe un bus ou un tram toutes les 3 minutes, est-ce que c'est pas l\u00e0 qu'il faudrait investir en priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [90%] :\r\nDans les 2 et c'est-\u00e0-dire que, effectivement, pour que les gens puissent laisser leur voiture au garage, il faut leur offrir des alternatives qui soit cr\u00e9dible, c'est l'alternative, c'est les transports publics, c'est la mobilit\u00e9 douce, vous avez cit\u00e9 Berne, on peut citer, Z\u00fcrich ou au bal o\u00f9 il y a vraiment une offre de transports publics est tr\u00e8s importante, Gen\u00e8ve, pas encore, mais bient\u00f4t, d\u00e8s 2019 on aura un nouveau RER le lait moins explicite Express qui permettra effectivement de basculer en partie plus sur les transports publics, je reviendrai juste sur ce qu'a dit monsieur du TCS : je crois qu'il faut changer un petit peu de petits gestes bien treillis pardon G\u00e9rard M\u00e9trailler du TCS : il faut changer un petit peu d'optique et se rendent compte que les gens changent de comportement, on n'est plus aujourd'hui en 2016 \u00e0 d\u00e9fendre le fait que les gens et en plus ils sont pauvres, \u00e7a vraiment important qu'ils aillent encore la libert\u00e9 d'aller polluer avec leur voiture dans les centres urbains, autrement, ce serait vraiment dommage pour eux, ils sont tous en train de changer de comportement, ils sont tous en train de se rendent compte que la voiture et les transports motoris\u00e9s am\u00e8ne de la pollution de la pollution de l'air de la pollution au niveau du bruit etc, tout le monde veut plus de qualit\u00e9 de vie, \u00e9galement dans les centres urbains et si vous devez faire des trajets en voiture, h\u00e9 bien vous payez un p\u00e9age urbain qui serait pas tr\u00e8s cher, mais par contre, vous auriez des tarifs r\u00e9duits, voire gratuits sur les transports publics, donc sur l'ensemble de votre mobilit\u00e9, vous n'allez pas perdent vous allez plut\u00f4t y gagner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [77%] :\r\nD\u00e9monstration en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s bien que vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [92%] :\r\nVoil\u00e0, mais si vous voulez g\u00e9rer le trafic et r\u00e9duire justement la congestion et la pollution, vous allez devoir mettre un prix qui va dissuader un certain nombre de venir au centre ville et et c'est l\u00e0 que l'effet anti- va jouer nous alors en pr\u00e9conisant, on favorise nettement d'autres solutions comme justement la flexibilisation du temps de travail, ou alors l'encouragement au travail \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:34) [89%] :\r\n\u00e7a fait longtemps qu'on en parlait de la flexibilisation du temps de travail, on se rend compte que \u00e7a se fait pas pour les \u00e9coles, il y a quelques entreprises qui le font, mais c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 \u00e0 mettre en place, alors que c'est vrai que des solutions comme celle -l\u00e0, \u00e7a peut se faire de mani\u00e8re assez rapide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:48) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais justement, c'est toute une partie de la population, les moins nantis qui seront exclus de cet acc\u00e8s, il s'agit pas de donner un droit de polluer aux pauvres, c'est ridicule, je il y a des gens habitent la p\u00e9riph\u00e9rie et on a les les gens n'habitent pas tous le centre ville, n'ont pas non pas tout cela, les transports publics \u00e0 port\u00e9e de main, vous avez des des personnes qui viennent au centre et qui habitent \u00e0 l'ext\u00e9rieur \u00e0 la campagne en p\u00e9riph\u00e9rie et qui sont tributaires de leur v\u00e9hicule pour se rendre au travail parce qu'il y a des enfants amen\u00e9s \u00e0 la cr\u00e8che ou \u00e0 l'\u00e9cole en chemin et puis parce qu'il y a pas de transports publics \u00e0 disposition l\u00e0 o\u00f9 il vit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [85%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, Tomasz Wenger sur ce point- l\u00e0, G\u00e9rard M\u00e9trailler nous parle du c\u00f4t\u00e9 antisocial, ces gens, ces PME qui sont install\u00e9s \u00e0 l'extraire des villes parce que c'est moins cher, est-ce que c'est pas finalement les stigmatiser financi\u00e8rement encore un peu plus et parall\u00e8lement aussi c'est p\u00e9ages une urbain, une mani\u00e8re de de gens Trift trop de gens Trifi encore un peu plus les centre- villes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [88%] :\r\nNon je pense pas, et puis le le p\u00e9age urbain ne touche pas le le transport professionnelle qui reste gratuit pour les professionnels maintenant, prenons des exemples du coup d'incitation \u00e0, on a des exemples en Europe et dans le monde qui sont tr\u00e8s importants, comme celui de Milan, si vous prenez Milan et un p\u00e9age urbain qui a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, r\u00e9sultat du p\u00e9age urbain, c'est 30 pourcent de de trafic ont moins dans le centre urbain de Milan, c'est 30 \u00e0 50 pourcent de de pollution de l'air en moins, selon ce que vaut et puis c'est apr\u00e8s une votation populaire Monsieur M\u00e9trailler et c'est 75 pourcent des des gens qui veulent \u00eatre \u00e0 Milan, qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 l'\u00e9largissement de la zone du p\u00e9age urbain et dans ces 75 pourcent il il y a des gens qui ont des moyens et des gens qu'ont moins de moyens simplement, les gens ils disent maintenant il faut prendre de vraies mesures de vraies mesures courageuses, oui, on peut changer un petit peu les horaires de travail etc mais ayez le courage, et une fois de changer un petit peu d'optique de changer de paradigme de proposer des choses qui ont fait leurs preuves dans d'autres villes europ\u00e9ennes pourquoi \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 terme, \u00e0 Z\u00fcrich, \u00e7a ne marcherait pas et je finirais en disant qu'il y a une \u00e9tude du Cr\u00e9dit Suisse qui d\u00e9montre exactement \u00e7a et qui dit que \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Gen\u00e8ve, le p\u00e9age urbain serait une bonne solution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [88%] :\r\nAlors c'est vrai, alors je ai tr\u00e8s alors \u00e0 Londres, on a instaur\u00e9 ce p\u00e9age, il a, il a certes dans un 1er temps permis de r\u00e9duire le trafic d'environ 15 pourcent et et puis 5 ann\u00e9es plus tard, vous \u00e9tiez, vous aviez la m\u00eame situation de congestion, pourquoi en raison de la croissance d\u00e9mographique en r\u00e9sidence la croissance \u00e9conomique, vous avez combl\u00e9, en fait, ce trafic ce gain de trafic qui avait \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e initialement tout \u00e7a pour un prix d'acc\u00e8s de 18 francs par jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [86%] :\r\nThomas Wenger se mettre encore une citation, c'est celle du maire de Gen\u00e8ve en 2008, un certain Pierre Maudet, qui disait la Tribune de Gen\u00e8ve CEVA, la travers\u00e9e de la rade, \u00e7a sert \u00e0 rien car objectivement les v\u00e9hicules qui engorgent le centre ville, ne peuvent pas passer ailleurs question r\u00e9plique \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [86%] :\r\nR\u00e9plique, le sel va va effectivement le moins Express, entr\u00e9 en vigueur en d\u00e9cembre 2019 que y aura certainement pas de travers\u00e9e du lac \u00e0 court terme en tout cas, mais que le concern\u00e9 sera -t-il de la ville de Gen\u00e8ve a chang\u00e9 d'optique, \u00e9tant donn\u00e9 qu'ils ont soutenu le projet de loi que j'ai d\u00e9pos\u00e9 mon au niveau des socialistes au Grand Conseil, et ils l'ont soutenu en audition disant qu'on plus la ville de 9 serait pr\u00eat \u00e0 participer \u00e0 l'\u00e9tude au c\u00f4t\u00e9 du canton pour voir quelles seront les implications pour Gen\u00e8ve, de la mise en oeuvre d'un p\u00e9age urbain, donc, de nouveau, on voit que les mentalit\u00e9s changent, elle change un peu partout, elle change dans la politique, malheureusement, elle ne change pas encore au cessez-le-feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [78%] :\r\nLe mot de la fin, ce que vous seriez pr\u00eat pourquoi pas essayer sur une perc\u00e9e, 11 10 secondes une p\u00e9riode donn\u00e9e, une ann\u00e9e on essaye, on fait des statistiques, on garde \u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:15) [86%] :\r\nSimplement parce qu'on a d\u00e9j\u00e0 eu des essais de nombreux essais dans des villes o\u00f9 justement on n'a pas forc\u00e9ment toujours voter pour instaurer de telles p\u00e9age il y a des p\u00e9ages existant, on conna\u00eet les cons\u00e9quences pour les PME, a fait valoir ajout\u00e9e en conna\u00eet les, les cons\u00e9quences sur le trafic qui sont voil\u00e0 dans un 1er temps valable mais on \u00e9vite de gravit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [85%] :\r\nThomas Wenger, G\u00e9rard M\u00e9trailler, merci beaucoup, messieurs, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous au 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T18:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00e9trailler, G\u00e9rard", "role": "Responsable Politique &amp; Economie TCS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wenger, Thomas", "role": "Pdt ATE Gen\u00e8ve / D\u00e9put\u00e9 Socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C40D241B-131B-4295-9D01-8C18CF87FB84", "internalArchiveId": "C40D241B-131B-4295-9D01-8C18CF87FB84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les mots Nouveau(x) : Dysosmie", "publicationDate": "2016-12-13T00:00:00Z", "durationSec": 164, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8200109", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963630.image", "alternativeTitle": ["Dysosmie", "Dysosmie / NMT_2016-12-13T07:50:00_les-mots-nouveau-x", "Dysosmie / NMT_2016-12-13T07:50:00_les-mots-nouveau-x"], "variantIds": ["ece-8200127", "ece-8200109"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-20T07:21:16Z", "speechToTexts": ["20.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [76%] :\r\nLes mots Nouveau sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [92%] :\r\nBonjour tout le monde, j'esp\u00e8re que vous avez bien dormi sans \u00e7a c'est difficile de commencer le matin dans de bonnes conditions et le matin, comme vous le savez, c'est le d\u00e9but de la journ\u00e9e et donc un moment d\u00e9terminant de celle -ci, qui risque d'avoir une influence consid\u00e9rable sur votre humeur et votre degr\u00e9 de performance pendant les 12 heures qui vont suivre, donc vaut mieux pas l'avoir mauvaise d\u00e8s le d\u00e9but, oui, j'ai mal dormi forte heureusement pour moi comme pour vous, on s'appr\u00eate tous ensemble prendre le plein de vitamines verbeuse avec un mot nouveau, de quoi s'est requinqu\u00e9 un petit peu, une fois n'est pas coutume le mot du jour commence bien entendu par une lettre. \r\nB : voyez, je vous l'avais des comme dada\u00efsme d\u00e9terminant dorloter disent aussi des Y SOS un petit peu l'aviso Smit \u00e9lections rituel de d\u00e9sosser une carcasses animales cuites ou crues dans les civilisations pr\u00e9colombiennes, cette op\u00e9ration se r\u00e9aliser en pr\u00e9sence de celui qui avait tu\u00e9 l'animal en plus de ceux qui le manger plus tard le processus \u00e9tait cens\u00e9e t\u00e9moigner allaient \u00eatre abattu tout le respect et la reconnaissance qui lui \u00e9tait d\u00fb, j'ai menti, mais ne m'en voulez pas, c'\u00e9tait pour vous divertir, maintenant je vais vraiment vous dire ce que \u00e7a veut dire que 10 au SMIC qui ferait par ailleurs un formidable 2\u00e8me pr\u00e9nom pour votre ni\u00e8ce mais attendez la fin de la chronique avant de commencer \u00e0 faire pression sur offrait une distance mis en vrai, c'est un trouble de l'odorat, on parle d'ailleurs souvent de 10 mis au pluriel puisqu'il existe sous cette appellation diff\u00e9rentes affections m\u00e9dicales alt\u00e9rant le sens de l'olfaction, la plus fr\u00e9quent\u00e9e et la noce la perte de l'odorat temporaire ou permanente acquise ou cong\u00e9nitale, la version partielle de la noce mis ces liposomes ou un sens de l'odorat diminuer typique des suites d'une grippe la presse bio Smith et quand \u00e7a vient en devenant vieux comme d'innombrables autres probl\u00e8mes de sant\u00e9 mon du la part au SMIC, elle est une distorsion de l'odorat pouvant \u00eatre li\u00e9es \u00e0 des l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales ou un individu trouvera d\u00e9sagr\u00e9able des odeurs qui louait l'appr\u00e9cier avant l'apparition de ce trouble, \u00e7a fait aussi avec vos avec fois la forte hausse mais c'est une hallucination olfactive, o\u00f9 l'on per\u00e7oit des d\u00e9shonneur qui ne peuvent pourtant pas \u00eatre pr\u00e9sents dans l'environnement, on se trouve, et enfin l'hyper au SMIC est une sensibilit\u00e9 accrue aux odeurs, l'un des dons du Sentinel sur M6 pour ceux qui sont sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [81%] :\r\nDans toutes les cultures tribales chaque village avait sentinelle cette sentinelle \u00e9taient choisis en fonction de ses particularit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [77%] :\r\nVoil\u00e0, maintenant vous saurez \u00e9mettre des th\u00e9ories, la prochaine fois que votre loi par c'est g\u00e9nial, vous sentez que vous \u00eates plus malin coupe enfant lisse et qu'est -ce qu'on s'amuse 10 au SMIC en ce choix, mais quand m\u00eame au ignorant \u00e7a pue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [71%] :\r\nLes moyens vont bien dans la cit\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-13T07:01:02Z", "program": {"href": "/programs/76A70B4C-A5A3-48D6-95F3-E65BCB103F19", "id": "76A70B4C-A5A3-48D6-95F3-E65BCB103F19", "name": "Mots nouveaux"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 1500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 3rdar8aNAeozgE7upUfUdQGYW842"}]