[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=8000&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=8025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=7975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1546915", "internalArchiveId": "AA1609546981", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-05T00:00:00Z", "durationSec": 1117, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8068512", "imageURL": "http://www.rts.ch/8068517.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: Nyon doit s'adapter \u00e0 son explosion d\u00e9mographique", "TI: Morcote a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu plus beau village de Suisse 2016", "VS: les r\u00e9sidents permanents d'un camping luttent contre l'expulsion", "GE / Proc\u00e8s Fabrice A.: des experts psychiatres fran\u00e7ais livrent leur verdict", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["La mobilit\u00e9 est un des enjeux principaux pour cette ville qui est pass\u00e9e de 12'000 \u00e0 20'000 habitants en trente ans.", "Ce petit bijou d'histoire et d'architecture regorge de vieilles maisons patriciennes remarquablement conserv\u00e9es, le tout au bord du lac.", "C'est un probl\u00e8me pour le propri\u00e9taire du terrain, qui a obtenu du tribunal le droit de les faire partir.", "Avec les pr\u00e9cisions de Stephen Mossaz, en direct de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7961055", "ece-7961057", "ece-7961532"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-28T12:04:29Z", "subTitles": ["18:58:00:18  18:58:17:02\r\n...\r\n\r\n18:58:18:17  18:58:22:20\r\n -Ils sont cinq \u00e0 ne pas vouloir\r\n    quitter leur mobile home.\r\n\r\n18:58:22:22  18:58:26:17\r\n    Des r\u00e9sidents permanents\r\n d'un camping proche de Martigny\r\n\r\n18:58:26:19  18:58:31:00\r\n    r\u00e9sistent \u00e0 l'expulsion.\r\n\r\n18:58:31:02  18:58:34:06\r\n-J'y suis, j'y reste, je mourrai l\u00e0.\r\n\r\n18:58:34:17  18:58:38:03\r\n-Nyon a vu sa population doubler\r\n      en quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n18:58:38:05  18:58:41:11\r\n       Avec des probl\u00e8mes\r\nd'infrastructures et de mobilit\u00e9.\r\n\r\n18:58:41:12  18:58:45:11\r\n    Un cabinet d'architectes\r\n  a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un projet\r\n\r\n18:58:45:13  18:58:49:14\r\n         qui concentre\r\n   les nuisances au sous-sol.\r\n\r\n18:58:49:16  18:58:58:11\r\n      -On voudrait am\u00e9liorer\r\n  la qualit\u00e9 de vie des Nyonnais.\r\n\r\n18:58:58:22  18:59:01:14\r\n  -Morcote re\u00e7oit les honneurs.\r\n\r\n18:59:01:16  18:59:06:15\r\n  Ce bourg du Tessin a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n  plus beau village de Suisse.\r\n\r\n18:59:06:17  18:59:11:09\r\n    Ses atouts: des demeures\r\n  patriciennes bien conserv\u00e9es\r\n\r\n18:59:11:11  18:59:14:17\r\net un jardin m\u00e9diterran\u00e9en unique.\r\n\r\n18:59:18:11  18:59:20:05\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n18:59:20:07  18:59:22:20\r\n  On commence ce journal \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n18:59:22:22  18:59:25:23\r\n       avec la 3\u00e8me journ\u00e9e \r\n      du proc\u00e8s de Fabrice A.\r\n\r\n18:59:26:01  18:59:30:19\r\n Les experts psychiatres fran\u00e7ais\r\n   se sont montr\u00e9s plus nuanc\u00e9s\r\n\r\n18:59:30:21  18:59:36:00\r\nque les psychiatres suisses, ce qui a\r\nagac\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral O.Jornot.\r\n\r\n18:59:36:02  18:59:39:21\r\n        Les deux m\u00e9decins\r\n     ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pessimistes\r\n\r\n18:59:39:23  18:59:45:05\r\n       sur les possibilit\u00e9s\r\n d'\u00e9volution positive de l'accus\u00e9.\r\n\r\n18:59:45:07  18:59:52:05\r\n  Ils ont not\u00e9 que le sentiment de\r\ndomination et de ma\u00eetrise de l'autre,\r\n\r\n18:59:52:07  18:59:58:14\r\n avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9 lors des\r\n deux viols commis il y a 15 ans.\r\n\r\n19:00:00:03  19:00:02:18\r\n      Steven Mossaz, bonsoir.\r\n\r\n19:00:02:20  19:00:15:13\r\n Vous avez assist\u00e9 \u00e0 des analyses\r\n   plus nuanc\u00e9es aujourd'hui ?\r\n\r\n19:00:15:17  19:00:18:23\r\n-Des analyses plus nuanc\u00e9es qui ont\r\n    agac\u00e9 le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:00:19:03  19:00:22:20\r\n          Olivier Jornot.\r\n\r\n19:00:23:00  19:00:25:07\r\n On a vu quand il a interrog\u00e9 les\r\n             experts.\r\n\r\n19:00:25:11  19:00:29:09\r\n      Il \u00e9tait tr\u00e8s offensif.\r\n\r\n19:00:29:12  19:00:34:00\r\n   Il aura demand\u00e9 de r\u00e9pondre \r\n  simplement par oui ou par non.\r\n\r\n19:00:34:04  19:00:40:02\r\n           Aujourd'hui,\r\n         on a une analyse\r\n\r\n19:00:41:20  19:00:47:08\r\n           plus nuanc\u00e9e.\r\n   Surtout sur la pr\u00e9m\u00e9ditation.\r\n\r\n19:00:47:11  19:00:52:02\r\n-Est-ce que Fabrice A. est curable\r\n   selon les experts fran\u00e7ais ?\r\n\r\n19:00:52:06  19:00:56:04\r\n            -Pour eux,\r\n  ce n'est pas un malade mental.\r\n\r\n19:00:56:08  19:00:59:01\r\nIl a un grave dysfonctionnement de\r\n         la personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:00:59:05  19:01:03:00\r\n   Des troubles imperm\u00e9ables au\r\n           changement.\r\n\r\n19:01:03:04  19:01:06:23\r\n Mais il est inacceptable de dire \r\nqu'une personne ne peut pas gu\u00e9rir.\r\n\r\n19:01:07:03  19:01:09:06\r\n Ils estiment que la d\u00e9sesp\u00e9rance\r\n\r\n19:01:09:10  19:01:11:16\r\n  est n\u00e9faste pour tout le monde.\r\n\r\n19:01:12:20  19:01:15:22\r\n    -Demain, on attend beaucoup\r\n      d'\u00e9motion dans la salle\r\n\r\n19:01:16:00  19:01:21:23\r\n    avec les parents d'Adeline\r\n        qui s'exprimeront.\r\n\r\n19:01:22:03  19:01:24:08\r\n -Oui, les parents et le compagnon\r\n             d'Adeline\r\n\r\n19:01:24:11  19:01:28:02\r\n         vont s'exprimer.\r\n\r\n19:01:28:06  19:01:31:02\r\nIls vont revenir sur le fait d'avoir\r\n         perdu un \u00eatre qui\r\n\r\n19:01:31:06  19:01:34:12\r\n       leur \u00e9tait tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:01:34:16  19:01:37:11\r\n  Ils vont intervenir apr\u00e8s trois\r\n         jours de d\u00e9bats.\r\n\r\n19:01:37:15  19:01:40:15\r\n  Les parents \u00e9taient tr\u00e8s dignes\r\n            jusque-l\u00e0.\r\n\r\n19:01:40:19  19:01:43:07\r\n    Soutenu par leurs proches.\r\n\r\n19:01:43:11  19:01:46:02\r\n           Et attentifs.\r\n\r\n19:01:46:04  19:01:49:14\r\n-En Valais, la r\u00e9sistance s'organise\r\n    dans un camping de Martigny.\r\n\r\n19:01:49:16  19:01:52:20\r\n     Cinq r\u00e9sidents permanents\r\n      r\u00e9sistent \u00e0 l'expulsion\r\n\r\n19:01:52:22  19:01:59:01\r\nalors que le propri\u00e9taire a obtenu\r\n  le droit de les faire partir.\r\n\r\n19:02:02:12  19:02:05:06\r\n    -Au milieu des gravats...\r\n\r\n19:02:05:08  19:02:07:19\r\n   C'est l'heure de l'ap\u00e9ro !\r\n\r\n19:02:08:01  19:02:11:16\r\n      -Ca faisait vingt ans\r\nque je n'\u00e9tais plus all\u00e9 au match.\r\n\r\n19:02:11:18  19:02:13:19\r\n   Je me suis fait un plaisir !\r\n\r\n19:02:14:01  19:02:18:11\r\n-Claude et Michel vivent au \"Capio\"\r\n   depuis de nombreuses ann\u00e9es,\r\n\r\n19:02:18:12  19:02:22:07\r\n    un camping situ\u00e9 en bord\r\n d'autoroute, pr\u00e8s de Martigny.\r\n\r\n19:02:22:09  19:02:25:22\r\n   Le propri\u00e9taire des lieux,\r\n       rest\u00e9 injoignable,\r\n\r\n19:02:26:00  19:02:30:15\r\na pourtant obtenu le droit d'exiger\r\n   le d\u00e9part de ses locataires.\r\n\r\n19:02:30:17  19:02:33:05\r\n     La plupart sont partis.\r\n\r\n19:02:33:07  19:02:36:09\r\n         -Ici, il y avait\r\n       un tr\u00e8s grand chalet.\r\n\r\n19:02:36:11  19:02:38:18\r\n   Il l'avait pay\u00e9 100'000 frs.\r\n\r\n19:02:38:20  19:02:42:07\r\n          Il l'a d\u00e9mont\u00e9\r\n  mais n'a pas touch\u00e9 un centime.\r\n\r\n19:02:42:13  19:02:48:05\r\n-On se retrouvait ici pour l'ap\u00e9ro\r\n         tous les jours.\r\n\r\n19:02:48:07  19:02:51:07\r\n   Maintenant, c'est tout fini.\r\n\r\n19:02:51:13  19:02:55:08\r\n     -Une hausse des loyers\r\n  serait \u00e0 l'origine du conflit\r\n\r\n19:02:55:10  19:02:57:19\r\nentre r\u00e9sidents et propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:02:57:21  19:03:00:22\r\n       Un conflit qui dure\r\n        depuis neuf ans.\r\n\r\n19:03:01:00  19:03:04:21\r\n  Depuis qu'il s'est install\u00e9,\r\n     dans les ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n19:03:04:23  19:03:07:17\r\n        Claude a investi\r\n      plus de 200'000 frs.\r\n\r\n19:03:08:00  19:03:12:04\r\n      -J'y suis bien, malgr\u00e9\r\n     la catastrophe alentour.\r\n\r\n19:03:12:06  19:03:19:07\r\n       J'y suis, j'y reste,\r\n          je mourrai l\u00e0.\r\n\r\n19:03:19:16  19:03:22:11\r\n         -Voil\u00e0 le salon.\r\n\r\n19:03:22:13  19:03:25:09\r\n-Michel est arriv\u00e9 il y a seize ans.\r\n\r\n19:03:25:11  19:03:30:22\r\n Apr\u00e8s transformations, son mobile\r\nhome compte six pi\u00e8ces pour 110 m2.\r\n\r\n19:03:31:05  19:03:34:02\r\n       -Si je devais partir,\r\n          je ne peux pas.\r\n\r\n19:03:34:04  19:03:36:11\r\n    Monsieur veut qu'on parte.\r\n\r\n19:03:36:13  19:03:39:20\r\n        Mais il nous envoie\r\n    des commandements de payer,\r\n\r\n19:03:39:22  19:03:42:13\r\non ne peut pas prendre de logement.\r\n\r\n19:03:42:15  19:03:47:11\r\n Et \u00e0 77 ans, ce n'est pas facile\r\n    de retrouver un logement.\r\n\r\n19:03:47:18  19:03:52:03\r\n    -Ils continuent de payer\r\nleurs loyers de 300 frs par mois.\r\n\r\n19:03:52:05  19:03:55:11\r\n   Ils r\u00eavent de redonner vie\r\n         \u00e0 \"El Capio\".\r\n\r\n19:03:55:18  19:03:58:21\r\n          -L'id\u00e9al serait\r\n    qu'on puisse racheter nous,\r\n\r\n19:03:58:23  19:04:03:00\r\nle remettre en \u00e9tat et l'exploiter.\r\n\r\n19:04:03:20  19:04:08:05\r\n-Sur les 35 r\u00e9sidents d'autrefois,\r\n    ils sont aujourd'hui cinq\r\n\r\n19:04:08:07  19:04:10:15\r\n    \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 l'expulsion.\r\n\r\n19:04:10:17  19:04:14:11\r\n  Solidaires, ils se pr\u00e9parent\r\n   \u00e0 passer un nouvel hiver.\r\n\r\n19:04:15:05  19:04:18:15\r\n -Voici les autres faits marquants\r\n\r\n19:04:18:17  19:04:25:04\r\n     de ce mercredi 5 octobre\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:04:28:19  19:04:34:14\r\n -Le feu a pris t\u00f4t ce matin dans \r\nun immeuble du Petit-Saconnex (GE).\r\n\r\n19:04:34:16  19:04:41:01\r\n  Une quarantaine de personnes\r\n       ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:04:41:08  19:04:44:02\r\n -Les d\u00e9g\u00e2ts sont tr\u00e8s importants.\r\n\r\n19:04:44:04  19:04:47:14\r\n      Plusieurs appartements\r\n     ne sont plus habitables.\r\n\r\n19:04:47:16  19:04:51:06\r\n           Nous faisons\r\n  un inventaire pr\u00e9cis des d\u00e9g\u00e2ts\r\n\r\n19:04:51:08  19:04:55:02\r\n         et nous cherchons\r\n    une solution de relogement.\r\n\r\n19:04:55:08  19:04:58:17\r\n      -Sept bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9\r\n       amen\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n\r\n19:04:58:19  19:05:01:23\r\n dont trois dans un \u00e9tat s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n19:05:02:08  19:05:05:16\r\n-Matthieu Fleury a \u00e9t\u00e9 pendant 8 ans\r\n\r\n19:05:05:18  19:05:09:15\r\nle visage de la F\u00e9d\u00e9ration romande\r\n        des consommateurs.\r\n\r\n19:05:09:17  19:05:12:22\r\n    Il quittera sa direction\r\n      \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e\r\n\r\n19:05:13:00  19:05:17:15\r\n  pour rejoindre la direction \r\n  du Conservatoire de Lausanne\r\n\r\n19:05:17:17  19:05:21:14\r\n et de la Haute \u00e9cole de musique\r\n      Vaud Valais Fribourg.\r\n\r\n19:05:21:16  19:05:25:10\r\n      On ne sait pas encore\r\n   qui lui succ\u00e9dera \u00e0 la FRC.\r\n\r\n19:05:25:16  19:05:29:15\r\n      -Un cr\u00e9dit de 2 mios\r\n      pour la restauration\r\n\r\n19:05:29:17  19:05:35:00\r\ndu quartier du bourg \u00e0 Fribourg doit\r\n\u00eatre approuv\u00e9 mardi par le Parlement\r\n\r\n19:05:35:02  19:05:41:19\r\npour finaliser la premi\u00e8re partie\r\ndu projet, divis\u00e9 en deux \u00e9tapes.\r\n\r\n19:05:41:21  19:05:48:07\r\n -On a beaucoup d'autres projets,\r\n         comme \u00e0 la gare.\r\n\r\n19:05:48:09  19:05:55:03\r\n   J'ai propos\u00e9 donc de diviser\r\n       celui-ci en \u00e9tapes.\r\n\r\n19:05:55:05  19:06:01:11\r\n  -Ce nouveau quartier du bourg\r\n    co\u00fbtera 37 mios au total.\r\n\r\n19:06:01:23  19:06:07:07\r\n   -1'600 cerfs ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s\r\n     cette ann\u00e9e en Valais,\r\n\r\n19:06:07:09  19:06:09:18\r\n     200 de moins que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:06:09:20  19:06:14:19\r\n       Dans le Haut-Valais,\r\nles quotas n'ont pas \u00e9t\u00e9 atteints.\r\n\r\n19:06:14:21  19:06:19:04\r\n  Le canton pr\u00e9voit une chasse\r\n   sp\u00e9ciale dans les r\u00e9gions\r\n\r\n19:06:19:06  19:06:22:10\r\n         o\u00f9 le cheptel\r\n   est encore trop important.\r\n\r\n19:06:22:11  19:06:25:04\r\nFriant de bourgeons et d'\u00e9corces,\r\n\r\n19:06:25:06  19:06:29:20\r\n       les cerfs emp\u00eachent\r\nle d\u00e9veloppement de jeunes arbres.\r\n\r\n19:06:31:07  19:06:36:15\r\n  -Nyon a grandi si vite qu'elle \r\n en paie aujourd'hui le prix fort.\r\n\r\n19:06:36:17  19:06:40:18\r\n   La ville est pass\u00e9e en 30 ans\r\n     de 12 \u00e0 20'000 habitants.\r\n\r\n19:06:40:20  19:06:45:16\r\nCette explosion d\u00e9mographique p\u00e8se\r\n  sur le quotidien des Nyonnais.\r\n\r\n19:06:45:18  19:06:50:11\r\nUn cabinet d'architectes a d\u00e9voil\u00e9\r\naujourd'hui sa vision urbanistique\r\n\r\n19:06:50:13  19:06:52:17\r\n      pour le futur de Nyon.\r\n\r\n19:06:53:08  19:06:57:16\r\n  -Avant de vous faire d\u00e9couvrir\r\n   les solutions urbanistiques\r\n\r\n19:06:57:18  19:07:01:13\r\n   qui se dessinent, nous allons\r\n     nous pencher sur les maux\r\n\r\n19:07:01:15  19:07:03:05\r\n        dont souffre Nyon.\r\n\r\n19:07:03:07  19:07:08:07\r\n    Pour ce faire, nous allons\r\n  \u00e0 la rencontre des commer\u00e7ants.\r\n\r\n19:07:10:06  19:07:14:13\r\n David Pernet, vous \u00eates pr\u00e9sident\r\n    de la Soci\u00e9t\u00e9 industrielle\r\n\r\n19:07:14:15  19:07:16:15\r\n      et commerciale de Nyon.\r\n\r\n19:07:16:17  19:07:19:12\r\n       Quel est le probl\u00e8me\r\n        du centre-ville ?\r\n\r\n19:07:19:14  19:07:24:06\r\n    -Suite \u00e0 des travaux et la\r\npriorisation du bus sur la voiture,\r\n\r\n19:07:24:08  19:07:28:06\r\n         les gens pensent\r\n   qu'on n'est pas accessibles.\r\n\r\n19:07:28:08  19:07:32:11\r\n    -Ca a des cons\u00e9quences sur\r\n la fr\u00e9quentation des commerces ?\r\n\r\n19:07:32:13  19:07:36:22\r\n -Oui, en termes de fr\u00e9quentation\r\n    et de chiffres d'affaires.\r\n\r\n19:07:37:00  19:07:40:09\r\n       Ca devient difficile \r\n       de faire du commerce.\r\n\r\n19:07:40:11  19:07:44:19\r\n   -Quelles cons\u00e9quences exacts\r\n   sur le chiffre d'affaires ?\r\n\r\n19:07:44:21  19:07:48:13\r\n        -Entre 20 et 50 %\r\n      du chiffre d'affaires.\r\n\r\n19:07:48:15  19:07:51:11\r\n-Vous attendez quoi des autorit\u00e9s ?\r\n\r\n19:07:51:12  19:07:55:22\r\n    -Qu'elles communiquent sur\r\n  le fait que Nyon est accessible\r\n\r\n19:07:56:00  19:08:02:09\r\n       et que les probl\u00e8mes\r\n   de circulation sont r\u00e9sorb\u00e9s.\r\n\r\n19:08:02:11  19:08:07:15\r\n -Il y a des projets urbanistiques\r\n plus vastes qui vont \u00eatre men\u00e9s.\r\n\r\n19:08:07:17  19:08:12:18\r\n     Un architecte ind\u00e9pendant\r\n      a fait une proposition.\r\n\r\n19:08:12:20  19:08:16:21\r\n     Qu'est-ce que vous pensez\r\n     de ce type d'initiative ?\r\n\r\n19:08:16:23  19:08:22:03\r\n   -Je trouve bien que des gens\r\next\u00e9rieurs portent un regard neutre\r\n\r\n19:08:22:05  19:08:26:04\r\n           et apportent\r\n   des solutions int\u00e9ressantes.\r\n\r\n19:08:26:06  19:08:31:02\r\n   -Je vous propose de d\u00e9couvrir\r\n    le projet de cet architecte\r\n\r\n19:08:31:04  19:08:36:11\r\nqui a travaill\u00e9 sur le Nyon du futur.\r\n\r\n19:08:37:05  19:08:50:12\r\n-Des zones vertes qui disparaissent\r\n   sous les roues des voitures.\r\n\r\n19:08:50:14  19:08:54:18\r\n     A Nyon, la population\r\n  a doubl\u00e9 en quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:08:54:20  19:08:59:03\r\n      Aux heures de pointe,\r\n      c'est l'engorgement.\r\n\r\n19:08:59:05  19:09:03:04\r\n         Georges Tournier\r\n    et son \u00e9quipe travaillent\r\n\r\n19:09:03:06  19:09:08:22\r\n  sur un projet urbanistique pour\r\nam\u00e9liorer le quotidien des Nyonnais.\r\n\r\n19:09:09:00  19:09:13:12\r\nIl faudrait enterrer la circulation\r\n    aux abords du centre-ville.\r\n\r\n19:09:13:19  19:09:16:08\r\n -Il faut des tranch\u00e9es couvertes\r\n\r\n19:09:16:10  19:09:19:15\r\n         pour concentrer\r\n    les nuisances au sous-sol.\r\n\r\n19:09:19:21  19:09:23:16\r\n     -A la gare, les pi\u00e9tons\r\n       n'ont pas d'espace.\r\n\r\n19:09:23:23  19:09:28:16\r\n      -L'id\u00e9e est de mettre\r\nce flux de trafic en sous-terrain.\r\n\r\n19:09:28:18  19:09:33:18\r\n  Et rendre cette place pi\u00e9tonne.\r\n\r\n19:09:34:02  19:09:37:11\r\n -Lib\u00e9rer de l'espace en surface\r\n\r\n19:09:37:12  19:09:40:23\r\n      pour cr\u00e9er des parcs\r\n      et des lieux de vie.\r\n\r\n19:09:41:06  19:09:45:08\r\n          -On peut mettre\r\n     250 v\u00e9hicules l\u00e0-dessous.\r\n\r\n19:09:45:15  19:09:48:18\r\n-Apr\u00e8s la gare, les rives du lac.\r\n\r\n19:09:49:00  19:09:53:04\r\n   -On voudrait offrir une zone\r\n    de verdure suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:09:53:06  19:09:59:17\r\n  Cr\u00e9er des jardins, une piscine,\r\npour que les gens aient du plaisir.\r\n\r\n19:10:00:00  19:10:05:02\r\n  -Au centre-ville, le projet \r\n propose un nouveau lieu de vie\r\n\r\n19:10:05:04  19:10:09:20\r\n          en sous-sol,\r\navec centre commercial et cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:10:10:05  19:10:19:02\r\n-Tous ces frais peuvent \u00eatre partag\u00e9s\r\n  avec un partenariat public-priv\u00e9.\r\n\r\n19:10:19:09  19:10:23:07\r\n        -Georges Tornier\r\n    a pay\u00e9 lui-m\u00eame l'\u00e9tude.\r\n\r\n19:10:23:09  19:10:26:23\r\n       Mais il ne dit pas\r\n   comment financer le projet.\r\n\r\n19:10:27:01  19:10:31:10\r\n        Il esp\u00e8re surtout\r\n      ouvrir la discussion.\r\n\r\n19:10:33:03  19:10:37:01\r\n     -Maurice Gay, vous \u00eates\r\n municipal de l'urbanisme \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:10:37:03  19:10:40:05\r\n   Vous d\u00e9couvrez ce reportage,\r\n         votre r\u00e9action ?\r\n\r\n19:10:40:07  19:10:43:13\r\n      -C'est un beau projet,\r\n         une belle \u00e9tude\r\n\r\n19:10:43:15  19:10:48:14\r\nqui nous conforte dans notre travail.\r\n\r\n19:10:48:16  19:10:53:23\r\n        -La Ville r\u00e9fl\u00e9chit\r\n depuis un moment \u00e0 son urbanisme.\r\n\r\n19:10:54:01  19:10:56:08\r\n     O\u00f9 en est votre projet ?\r\n\r\n19:10:56:10  19:11:00:13\r\n     -Nous avons aussi \u00e9tudi\u00e9\r\n      plusieurs possibilit\u00e9s\r\n\r\n19:11:00:15  19:11:03:17\r\n  en lien avec le coeur de ville.\r\n\r\n19:11:03:19  19:11:09:10\r\n L'id\u00e9e de base est la continuit\u00e9\r\n\r\n19:11:09:11  19:11:12:06\r\n         des commerces et\r\n      de l'\u00e9conomie locales.\r\n\r\n19:11:12:08  19:11:16:03\r\n-Nous sommes \u00e0 la place Perdtemps,\r\n        un grand parking.\r\n\r\n19:11:16:05  19:11:20:01\r\n     Cette place sera bient\u00f4t\r\n    d\u00e9barrass\u00e9e des voitures ?\r\n\r\n19:11:20:02  19:11:22:13\r\n         -On y travaille.\r\n\r\n19:11:22:15  19:11:26:16\r\n        On esp\u00e8re r\u00e9aliser\r\nl'enterrement du parking Perdtemps\r\n\r\n19:11:26:18  19:11:29:12\r\n    pendant cette l\u00e9gislature.\r\n\r\n19:11:29:14  19:11:35:03\r\n   -Il est rare que les communes\r\n       re\u00e7oivent un projet.\r\n\r\n19:11:35:05  19:11:37:22\r\n       C'est une bonne chose\r\n\r\n19:11:38:00  19:11:42:20\r\n    ou est-ce que \u00e7a pourrait\r\n trop faire r\u00eaver les \u00e9lecteurs ?\r\n\r\n19:11:42:22  19:11:47:20\r\n     -On fait r\u00eaver les gens,\r\n     nous aussi on l'esp\u00e8re.\r\n\r\n19:11:47:22  19:11:52:02\r\n       Mais l\u00e0, les images\r\n     sont parfois trompeuses.\r\n\r\n19:11:52:04  19:11:55:21\r\n      Nous sommes int\u00e9ress\u00e9s\r\n    \u00e0 discuter avec M. Tournier\r\n\r\n19:11:55:23  19:11:58:12\r\n     et \u00e0 comparer nos \u00e9tudes.\r\n\r\n19:11:58:14  19:12:04:00\r\n         -Merci beaucoup.\r\n\r\n19:12:04:02  19:12:10:22\r\n    La Ville de Nyon pr\u00e9sentera\r\n      son projet d\u00e9but 2017.\r\n\r\n19:12:11:00  19:12:14:02\r\n   Excellente soir\u00e9e, \u00e0 demain.\r\n\r\n19:12:15:01  19:12:21:06\r\n  -Un village tessinois a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\n\"plus beau village de Suisse 2016\".\r\n\r\n19:12:21:08  19:12:26:02\r\n  C'est \u00e0 Morcote, au bord du lac\r\nde Lugano, que revient cet honneur.\r\n\r\n19:12:26:04  19:12:29:16\r\n     Ce petit bijou d'histoire\r\n         et d'architecture\r\n\r\n19:12:29:18  19:12:33:21\r\n    regorge de vieilles maisons\r\n   patriciennes bien conserv\u00e9es.\r\n\r\n19:12:33:23  19:12:42:12\r\n      Le bourg a \u00e9t\u00e9 choisi\r\n   parmi 12 villages candidats.\r\n\r\n19:12:43:13  19:12:49:20\r\n-Morcote, le bijou du lac de Lugano,\r\n         sur sa presqu'\u00eele,\r\n\r\n19:12:49:22  19:12:53:01\r\n      \u00e0 la fronti\u00e8re entre\r\n     le Tessin et l'Italie.\r\n\r\n19:12:53:03  19:12:58:07\r\nUn ancien village de p\u00eacheurs b\u00e2ti\r\nsur les pentes du Mont Arbostora.\r\n\r\n19:12:58:09  19:13:02:13\r\n    Parmi ses 700 habitants,\r\n     Giuseppe, dit \"Pepo\".\r\n\r\n19:13:02:23  19:13:06:16\r\n-Voil\u00e0 une maison de style v\u00e9nitien.\r\n\r\n19:13:06:18  19:13:11:02\r\n  Ces maisons ont \u00e9t\u00e9 b\u00e2ties par \r\n  des architectes ayant travaill\u00e9\r\n\r\n19:13:11:04  19:13:14:03\r\n  \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg et \u00e0 Rome.\r\n\r\n19:13:14:05  19:13:18:21\r\nJ'ai beaucoup voyag\u00e9 dans le monde,\r\n\r\n19:13:18:23  19:13:26:03\r\n    mais quand je vois Morcote,\r\nje ressens quelque chose de sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:13:26:05  19:13:32:03\r\n       Un village comme \u00e7a,\r\non n'en trouve nulle part ailleurs.\r\n\r\n19:13:33:09  19:13:35:21\r\n -L'\u00e9glise Santa Maria del Sasso\r\n\r\n19:13:35:23  19:13:39:10\r\n    fait partie des tr\u00e9sors \r\n   architecturaux du village.\r\n\r\n19:13:39:11  19:13:42:08\r\nUn escalier de 400 marches y m\u00e8ne.\r\n\r\n19:13:42:10  19:13:47:11\r\nEn haut, un panorama exceptionnel\r\n    sur les toits et le lac.\r\n\r\n19:13:47:12  19:13:50:20\r\n  En bas, le centre historique\r\n       du village regorge\r\n\r\n19:13:50:22  19:13:54:19\r\n de maisons de ma\u00eetre \u00e0 arcades,\r\n      des 16\u00e8me et 18\u00e8me s.\r\n\r\n19:13:54:21  19:13:56:20\r\n    Des demeures patriciennes\r\n\r\n19:13:56:22  19:14:00:13\r\n  qui t\u00e9moignent de l'\u00e2ge d'or\r\n          de la ville.\r\n\r\n19:14:00:15  19:14:06:17\r\n   Morcote \u00e9tait alors une plaque\r\ntournante du commerce avec l'Italie.\r\n\r\n19:14:06:19  19:14:12:11\r\n  Roberto Ferrari monte et descend\r\ndes centaines de marches chaque jour\r\n\r\n19:14:12:12  19:14:15:12\r\ndans le Parc botanique Scherrer.\r\n\r\n19:14:15:14  19:14:20:05\r\n  Depuis 32 ans, il entretient\r\n    ce jardin m\u00e9diterran\u00e9en.\r\n\r\n19:14:20:07  19:14:24:15\r\n      Palmiers, cam\u00e9lias,\r\n    glycines, lauriers-rose,\r\n\r\n19:14:24:17  19:14:30:11\r\nc\u00e8dres g\u00e9ants du Liban, camphriers,\r\n eucalyptus et autres curiosit\u00e9s.\r\n\r\n19:14:31:23  19:14:36:15\r\n     -Voici un palais indien.\r\n\r\n19:14:36:17  19:14:41:21\r\nL'ext\u00e9rieur est fait sur le mod\u00e8le\r\n    du Palais Salo, \u00e0 Brugine.\r\n\r\n19:14:42:04  19:14:45:15\r\nLes peintures sont de style moghol.\r\n\r\n19:14:45:22  19:14:50:03\r\n   -Le Parc Scherrer m\u00e9lange \r\n   les styles et les \u00e9poques.\r\n\r\n19:14:50:05  19:14:53:17\r\n Son cr\u00e9ateur, Arthur Scherrer,\r\n    \u00e9tait un riche marchand\r\n\r\n19:14:53:19  19:14:56:17\r\n    de tissus saint-gallois.\r\n\r\n19:14:57:01  19:15:00:00\r\n -C'\u00e9tait un grand collectionneur.\r\n\r\n19:15:00:02  19:15:03:14\r\n       Gr\u00e2ce \u00e0 son travail,\r\n    il a fait le tour du monde.\r\n\r\n19:15:03:16  19:15:08:02\r\n     Il faisait des \u00e9changes\r\n et achetait ce qui lui plaisait.\r\n\r\n19:15:08:04  19:15:11:23\r\nEt il a voulu tout reproduire ici,\r\n        au Parc Scherrer.\r\n\r\n19:15:12:06  19:15:17:13\r\n -On passe du palais indien \u00e0 une \r\nmaison traditionnelle tha\u00eflandaise,\r\n\r\n19:15:17:15  19:15:21:01\r\n      puis d'un temple grec\r\n      \u00e0 un temple \u00e9gyptien\r\n\r\n19:15:21:03  19:15:24:15\r\n   en croisant des sculptures\r\n     d'esclaves nubiennes.\r\n\r\n19:15:24:17  19:15:28:11\r\n Elu plus beau village de Suisse\r\n     2016, Morcote c\u00e9l\u00e9brera\r\n\r\n19:15:28:12  19:15:32:10\r\n  ce titre avec une grande f\u00eate\r\n     le 20 octobre prochain.\r\n\r\n19:15:33:07  19:15:37:02\r\n   -Demain, nous reviendrons sur\r\n      l'exercice de sauvetage\r\n\r\n19:15:37:04  19:15:41:01\r\n   qui s'est tenu cet apr\u00e8s-midi\r\n   sur les hauteurs de Villars.\r\n\r\n19:15:41:03  19:15:43:21\r\n          La simulation\r\n    d'une panne d'un t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge\r\n\r\n19:15:43:23  19:15:46:23\r\n        avec l'h\u00e9liportage\r\n      des personnes coinc\u00e9es.\r\n\r\n19:15:47:01  19:15:51:19\r\n  Un exercice qui prend un \u00e9cho\r\nparticulier apr\u00e8s l'immobilisation\r\n\r\n19:15:51:21  19:15:55:18\r\n    il y a un mois des cabines\r\n     panoramiques Mont-Blanc\r\n\r\n19:15:55:20  19:15:58:22\r\n  qui avait bloqu\u00e9 45 personnes.\r\n\r\n19:16:02:21  19:16:10:15\r\n      Tout de suite, le 19:30\r\n        de Darius Rochebin.\r\n\r\n19:16:10:17  19:16:15:15\r\nToute l'\u00e9quipe de Couleurs locales\r\n  vous donne rendez-vous demain.\r\n\r\n19:16:15:17  19:16:20:06\r\n   Tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n19:16:22:15  19:16:27:20\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n    G.Quoex, V.Gerber, R.Pawlak\r\n\r\n19:16:28:12  19:16:33:07\r\n     Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o,\r\n        suivie du \"19:30\".\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T01:52:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610548374", "durationSec": 117, "title": "FRIGO CL NYON GRANDIT V2 0510_RTS000000946167", "excerpt": "L'architecte Georges Tornier a prix l'initiative de pr\u00e9senter \u00e0 la municipalit\u00e9 de Nyon un projet d'am\u00e9nagement urbain du centre ville pour r\u00e9gler le probl\u00e8me du parking et de la circulation des voitures ainsi que la cohabitation avec les autres acteurs de la mobilit\u00e9 urbaine. Sa collaboratrice Nadine Mousties explique comment rendre l'espace de la gare au pi\u00e9ton.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NYON"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548375", "durationSec": 41, "title": "CL PC PROCES FABRICE A 2_RTS000000946986", "excerpt": "Le 3e jours du proc\u00e8s de Fabrice Anthamatten meurtrier de la socioth\u00e9rapeute, les experts fran\u00e7ais se sont montr\u00e9 plus nuanc\u00e9s que les experts suisses sur l'\u00e9ventuel gu\u00e9rison du meurtrier.", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "HOMICIDE"], "sequenceIds": ["1549430"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548376", "durationSec": 169, "title": "CL MORCOTE_RTS000000946808", "excerpt": "Le village de Morcote sur les rives du Lac de Lugano a gagn\u00e9 le concours du plus beau village de Suisse. Giuseppe Ardizio dit \"Pepo\" explique ce qui fait son charme. Au centre du village le Parc Scherrer et la villa du collectionneur Arthur Scherrer sont entretenus par Roberto Ferrari.", "contributors": [{"function": "Adaptation", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MIARA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TEIGER, Ulrich", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TESSIN"], "thematicThemes": ["VILLAGE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548377", "durationSec": 135, "title": "CL CAMPING MARTIGNY_RTS000000946993", "excerpt": "Un conflit oppose depuis 9 ans le propri\u00e9taire d'un terrain de camping et quelques locataires qui refusent de quitter les lieux. Les r\u00e9sidents ont agrandi leur mobile-home et ne veulent plus quitter leur parcelle.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["TERRAIN DE CAMPING", "LOGEMENT LOCATIF"], "sequenceIds": ["1549431"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548378", "durationSec": 26, "title": "CL 0510 TI 04 CHASSE VS_RTS000000946908", "excerpt": "Le quotas de cerfs \u00e0 abattre en Valais n'a pas \u00e9t\u00e9 atteint. Il faudra organiser une chasse sp\u00e9ciale dans les r\u00e9gions du Valais ou l'animal pr\u00e9sent en trop grand nombre emp\u00eache le d\u00e9veloppement des jeunes arbres.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CHASSE", "CERF"], "sequenceIds": ["1549475"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548379", "durationSec": 39, "title": "CL 0510 TI 03 QUARTIER DU BOURG FR_RTS000000946902", "excerpt": "Le projet de r\u00e9am\u00e9nagement du quartier du Bourg autour de la cath\u00e9drale de Fribourg va b\u00e9n\u00e9ficier d'un premier cr\u00e9dit de 2 millions de francs pour la premi\u00e8re \u00e9tape des travaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "sequenceIds": ["1549471"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548380", "durationSec": 24, "title": "CL 0510 TI 02 DEMISSION MATTHIEU FLEURY VD_RTS000000946900", "excerpt": "Le directeur de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs (FRC) quitte son poste pour reprendre le conservatoire de Lausanne et la Haute Ecole de musique Vaud Valais Fribourg (HEMU).", "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicPersons": ["FLEURY, MATHIEU"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548381", "durationSec": 33, "title": "CL 0510 TI 01 INCENDIE PETIT SACONNEX GE_RTS000000946907", "excerpt": "Un incendie s'est d\u00e9clar\u00e9 dans un immeuble du Petit-Saconnex et s'est propag\u00e9 par la cage d'escalier. 2 mont\u00e9e d'immeuble ont d\u00fb \u00eatre \u00e9vacu\u00e9e et certains habitants hospitalis\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INCENDIE", "B\u00c2TIMENT LOCATIF"], "sequenceIds": ["1549450"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610548372", "summary": "Faux duplex Nyon : Itw David Pernet, Pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 industrielle et commerciale de Nyon et environs. Itw Maurice Gay, municipal Urbanisme Nyon.", "id": "1548291"}, {"internalArchiveId": "AA1610549531", "summary": "Ext du palais de justice de Gen\u00e8ve. Policiers en faction. Salle du tribunal vide avec si\u00e8ges des juges.", "id": "1549430", "visualThemes": ["PALAIS DE JUSTICE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549532", "summary": "Cabanes en ruine et \u00e9paves de caravane sur le terrain du camping, Bar avec enseigne de bi\u00e8re \u00e0 l'abandon. Itw Claude Perret et Michel Nussli, r\u00e9sidents.", "id": "1549431", "visualThemes": ["TERRAIN DE CAMPING", "LOCATION"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549551", "summary": "Ext immeuble du Petit-Saconnex. Balcon noirci par les flammes. Itw commandant du Service d'incendie et de secours Nicolas Schumacher. C\u00f4ne signalant un point de rassemblement pour les bless\u00e9s.", "id": "1549450", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT LOCATIF", "INCENDIE", "POMPIER"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549572", "summary": "Vue d'artiste des abords de la cath\u00e9drale et du quartier du Bourg. Itw Andrea Burgener Woeffray, directrice de l'Edilit\u00e9, Fribourg.", "id": "1549471", "visualThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549576", "summary": "2 chasseurs mettant un cerf mort dans la benne d'un pick-up 4X4.", "id": "1549475", "visualThemes": ["CHASSE", "CERF"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MOSSAZ, Stephen", "role": "duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PANTET, Carole", "role": "faux duplex Nyon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1670768", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027515", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-D78A951A-2D1F-428B-8762-ED693C25F694", "internalArchiveId": "D78A951A-2D1F-428B-8762-ED693C25F694", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Un v\u00e9lo \u00e9lectrique \u00e0 la place des camions de livraison de marchandise en ville", "publicationDate": "2016-10-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ga\u00ebl Ribordy, directeur de Kargobike\r\nEviter les camions dans les zones urbaines pour la livraison de marchandise, la tendance se d\u00e9veloppe notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation du v\u00e9lo \u00e9lectrique et \u00e0 son mod\u00e8le cargo pour des colis jusqu'\u00e0 30kg. Interview de Matthias Finger, professeur en management des infrastructures \u00e0 l'EPFL.\r\n\r\n* * Un v\u00e9lo \u00e9lectrique \u00e0 la place des camions de livraison de marchandise en ville (INTERCITE 05.10- KARGOBIKE)  \r\nMatthias Fine- gu\u00e8re... ( STUDIO GENEVE **.00)\r\nEt  \u00e0 6hxxx..\r\nje vous propose de partir ...\u00e0 bicyclette...\r\npas se balader sur les chemins ..entre copains... comme dans la chanson...\r\nmais pour aller livrer des colis... . \r\nc'est le principe du v\u00e9lo electrique  cargo ... qui peut transporter a votre domicile...  jusqu'a 30kg de marchandises...\r\nune alternative a la livraison par camions dans les villes...\r\nqui se developpe de plus en plus...\r\nExemple a Sion... avec Marie Giovanola\r\n  MAG 2'03\"\r\n((Transf\u00e9rer le fret urbain du camion au v\u00e9lo dans le centre de la capitale valaisanne. C'est l'objectif que se sont donn\u00e9s cette entreprise s\u00e9dunoise et son partenaire sp\u00e9cialis\u00e9 dans le transport de marchandises, par camion et par train. Un service qui se veut efficace, \u00e9conomique et \u00e9cologique. \r\nGa\u00ebl Ribordy, directeur de Kargobike......son 1\r\nQuelque 140 colis par jour sont livr\u00e9s de cette mani\u00e8re. Un chiffre qui devrait augmenter selon Ga\u00ebl Ribordy....son 2\r\nApr\u00e8s la capitale, le service pourrait s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres villes valaisannes. En ligne de mire aussi: des stations de montagne.))\r\nAlors le v\u00e9lo est-il l'avenir de la livraison de colis en villes ? \r\non va vous poser la question  Mathias Fingeure\r\nbonjour... \r\n.... merci d'etre en direct avec nous depuis GENEVE...\r\nvous etes professeur en Management des Infrastructures \u00e0 l'EPFL\r\nce v\u00e9lo (\u00e9lectrique) .... cargo .... vous y croyez ?\r\non nous dit qu'il est plus efficace, + \u00e9conomique, + \u00e9cologique que le camion ... (effet d'annonce ou reel changement de paradigme ?)\r\nest-ce qu'on ne n'essaye pas de nous vendre pour \"revolutionnaire\" \"FUTURISTE\"  ....le bon vieux  mod\u00e8le du coursier / facteur\" \u00e0 v\u00e9lo? \r\n- effet de mode ou ce type de  livraison va s'inscrire dans la dur\u00e9e ?\r\nles villes Suisses se pretent bien a ce type de service ? d'autres villes y r\u00e9flechissent ? \r\nr\u00e9flexion autour de la logistique urbaine  et le moyen de d\u00e9sengorger les grandes villes encore embryonnaire en Suisse? (selon lui Zurich y r\u00e9fl\u00e9chit un peu, Gen\u00e8ve pas, mais surtout exemple \u00e0 l'\u00e9tranger: Istanbul)\r\n- d' autres entreprises propose ces v\u00e9los cargos a la location... pour transporter ses courses... ses enfants ou son chien ?... l\u00e0 aussi vraie tendance pour la mobilit\u00e9 ou effet de mode pour bobo hipster ? \r\n- les villes pretes pour cette prolif\u00e9ration de v\u00e9los ? infrastructures suffisantes ?\r\n- le secteur de la livraison de colis... connait... on le sait une vraie r\u00e9volution... avec internet... nouveaux concurrents pour remplacer le facteur traditionnel ... \u00e7a pousse tjs plus La Poste \u00e0 se r\u00e9inventer ?\r\n-assez de places pour tous ces nouveaux acteurs en Suisse ?\r\nv\u00e9lo \u00e9lectrique, mais aussi autres mod\u00e8les test\u00e9s pour ce dernier km: robots autonomes (test\u00e9s par La Poste dans 3 villes al\u00e9maniques), le drone... ?\r\n---- \r\nMathias Finger\r\nbonjour... \r\n.... merci d'etre en direct avec nous depuis GENEVE...\r\nvous etes professeur en Management des Infrastructures \u00e0 l'EPFL\r\n(((\r\n-livraisons en plein essor gr\u00e2ce \u00e0 la vente sur internet...ce type de livraison pour le dernier km pourra absorber tout ce flux ou masses trop importantes?\r\n-quels avantages? Plus \u00e9cologique uniquement? (plus efficient aussi, moins de bruit...)\r\n-plus \u00e9cologique vraiment si on compte des manutentions suppl\u00e9mentaires pour le transfert du camion au v\u00e9lo?\r\n-pour ceux qui choissisent ce type de transport, int\u00e9ressant aussi en terme de marketing, image de l'entreprise? \r\n-int\u00e9ressant aussi pour les stations ?\r\n-on observe une tendance similaire pour le transport de personnes?\r\n)))\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8050099", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Un v\u00e9lo \u00e9lectrique \u00e0 la place des camions de livraison de marchandise en ville", "Un v\u00e9lo \u00e9lectrique \u00e0 la place des camions de livraison de marchandise en ville / JDM_2016-10-05T06:18:00_intercites", "Un v\u00e9lo \u00e9lectrique \u00e0 la place des camions de livraison de marchandise en ville / JDM_2016-10-05T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["La tendance d'\u00e9viter les camions dans les zones urbaines pour la livraison de marchandises se d\u00e9veloppe notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation du v\u00e9lo \u00e9lectrique et \u00e0 son mod\u00e8le cargo pour des colis jusqu'\u00e0 30kg. Interview de Matthias Finger, professeur en management des infrastructures \u00e0 l'EPFL.", "Eviter les camions dans les zones urbaines pour la livraison de marchandise, la tendance se d\u00e9veloppe notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation du v\u00e9lo \u00e9lectrique et \u00e0 son mod\u00e8le cargo pour des colis jusqu'\u00e0 30kg. Interview de Matthias Finger, professeur en management des infrastructures \u00e0 l'EPFL.", "Eviter les camions dans les zones urbaines pour la livraison de marchandise, la tendance se d\u00e9veloppe notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation du v\u00e9lo \u00e9lectrique et \u00e0 son mod\u00e8le cargo pour des colis jusqu'\u00e0 30kg. Interview de Matthias Finger, professeur en management des infrastructures \u00e0 l'EPFL."], "variantIds": ["ece-8050117", "ece-8050099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:21:20Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt \u00e0 6 heures 20 je vous propose de partir \u00e0 bicyclette, pas pour se balader sur les chemins entre copains, comme dans la chanson, mais pour aller livrer des colis, c'est le principe du v\u00e9lo \u00e9lectrique cargo qui peut transporter \u00e0 votre domicile jusqu'\u00e0 30 kilos de marchandises, une alternative \u00e0 la livraison par camion dans les villes qui se d\u00e9veloppent de plus en plus exemple a Sion avec Marie Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [95%] :\r\nTransf\u00e9rer le fret urbain du camion au v\u00e9lo dans le centre de la capitale valaisanne, c'est l'objectif que se sont donn\u00e9s cette entreprise s\u00e9dunoise et son partenaire sp\u00e9cialis\u00e9 dans le transport de marchandises par camion et par train, un service qui se veut efficace, \u00e9conomique et \u00e9cologique, Ga\u00ebl Ribordy, directeur de Kargobike. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [88%] :\r\nLe camion peut transporter beaucoup plus de marchandises, il est beaucoup plus performant sur des longues distances, par contre, dans la circulation urbaine, il est moins performant, il est limit\u00e9 par la circulation, il est limit\u00e9 par les zones de parcage il est aussi tr\u00e8s co\u00fbteux en carburant surtout \u00e0 petite vitesse, alors que nous, avec nos ont soit fait dans la circulation \u00e0 votre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [84%] :\r\nProjet c'est une nouvelle concurrence coursier \u00e0 v\u00e9lo qui existent d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [88%] :\r\nLe coursier \u00e0 v\u00e9lo et il est vraiment performant sur ses d\u00e9lais de livraison et non attaque pas du tout sur ce terrain, on n'est pas du tout concurrentiel par rapport \u00e0 une entreprise comme v\u00e9locit\u00e9 qui peut vous livrer des colis dans la demi- heure alors que nous on va vous livrer dans la journ\u00e9e un colis qui \u00e9tait envoy\u00e9 la veille notre Avantage, le volume de livraison transportent \u00e9norm\u00e9ment de colis pendant toute la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [98%] :\r\nQuelque 140 colis par jour sont livr\u00e9s de cette mani\u00e8re, un chiffre qui devrait augmenter, selon Ga\u00ebl Ribordy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [83%] :\r\nLe bilan, il est extr\u00eamement positif, on est parti en saison, il nous faut un minimum de colis pour pouvoir vivre avec un coursier on est maintenant \u00e0 un peu plus de coursier et on est en train de, seulement, faudrait pas en v\u00e9lo, et encore c'est plus il a un accueil extr\u00eamement positif, autant de la population, que des partenaires, j'esp\u00e8re que c'est une tendance parce que moi j'aimerais voir des projets comme \u00e7a partout o\u00f9 j'aimerais voir des v\u00e9lo, rollers, partout on est finalement dans quelque chose qui s'est tout le temps fait des coursiers des transporteurs en v\u00e9lo, on en a vu de tout temps, on voit ces images de cyclistes en Inde qui transportent des des quantit\u00e9s d\u00e9mesur\u00e9e de mat\u00e9riel, peut-\u00eatre qui sied \u00e0 un moment donn\u00e9, on s'est enflamm\u00e9 parce qu'on avait des camions, des voitures et qu'on a tout mis dedans, mais on revient au v\u00e9lo, \u00e0 mon sens, parce que c'est plus performant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:17) [98%] :\r\nApr\u00e8s la capitale, le service pourrait s'\u00e9tendre \u00e0 d'autres villes valaisannes en ligne de mire aussi des stations de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [91%] :\r\nAlors, le v\u00e9lo est -il l'avenir de la livraison de colis en ville, on va vous poser la question, Mathias Springer bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre en Direct avec nous depuis Gen\u00e8ve, vous \u00eates professeur en management des infrastructures et les PFL ce v\u00e9lo \u00e9lectrique cargo est -ce que vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [89%] :\r\nOui et non, je pense que c'est, c'est c'est dans le tra\u00eene, il y aura peut-\u00eatre encore d'autres alternatives disant ce \u00e0 quoi je crois, c'est quand m\u00eame la livraison d'autres modes de livraison par des moyens plus soft pour le dernier km et le v\u00e9lo en fait partie mais La Poste par exemple l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, elle a d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [86%] :\r\nDes robots aussi et est -ce qu'on risque de voir des v\u00e9lo livrera un peu partout dans dans les rues, Suisse, comme l'esp\u00e9rait intervenant qu'on entendait dans le reportage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [87%] :\r\nNon je, je pense que cette entreprise allait dans le train de on, on risque de voir \u00e7a, plus \u00e7a, c'est clair, et 10 ans comme comme dans le transport des personnes, on va vers la multi- modalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire on va combiner de plus en plus diff\u00e9rents modes de transport, y compris le v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [94%] :\r\nDonc c'est v\u00e9ritablement selon vous une tendance ou est -ce qu'on n'essaye pas de de nous vendre pour r\u00e9volutionnaire futuristes, le bon vieux mod\u00e8le finalement du du coursier du facteur \u00e0 v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [90%] :\r\nNon, je pense que c'est une tendance, la tendance, elle est \u00e0 mettre en compte en en relation avec 2 choses : d'une part la la congestion des villes, la pollution et le fait que simplement les camions somme plus en plus coinc\u00e9 peuvent pas livr\u00e9 et pilote tendance et les technologies de l'information et la communication qui permettent de beaucoup mieux coordonner le passage du camion ou du train vers le camion vers le v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [84%] :\r\nEst -ce que les villes suisses elles sont pr\u00eates \u00e0 ce type de de de services on a l'exemple ici de de Sion est -ce que d'autres villes, selon vos connaissances y r\u00e9fl\u00e9chissent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [85%] :\r\nBon, si on si on est quand m\u00eame une ville un peu particuli\u00e8re, c'est une ville laboratoire \u00e0 signaler que la Poste a Sion, elle fait d\u00e9j\u00e0 avec postal des des Cars postaux autonome son son chauffeur, donc la, la, la ville de Sion et l\u00e0, elle a pris un peu le devant pour devenir un peu le lieu d'exp\u00e9rimentation de ce genre de choses, mais cela va, c'est tendre, c'est clair, les villes suisses donc sont pr\u00eates, vous, vous nous dites ce matin, ce couple justice de v\u00e9los, je sais pas si elles sont pr\u00eates \u00e0 je, je, enfin je vois sillon comme un laboratoire d'autres villes 10 \u00e7a se pr\u00eate particuli\u00e8rement \u00e0 des villes tr\u00e8s congestionn\u00e9 comme, par exemple, Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [83%] :\r\nAlors vous, vous le disiez \u00e0 le secteur de de la livraison de colis, il est en pleine r\u00e9volution, il y a de nouveaux concurrents qui qui arrive, qui pousse toujours plus La Poste \u00e0 se r\u00e9inventer, on parlait, vous parliez de de robots tout \u00e0 l'heure, est ce qu'il y a finalement \u00e0 cette place aujourd'hui pour tous ces nouveaux acteurs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [92%] :\r\nBen, on est, on est dans une phase d'exp\u00e9rimentation, je pense pas qu'\u00e0 terme il y a de la place pour tous ses acteurs, mais il y a un autre \u00e9l\u00e9ment \u00e0 mettre dans la balance, c'est, c'est, en fait c'est le, c'est le fait que les villes sont en train de reprendre le contr\u00f4le sur la logistique urbaine donc traditionnellement c'\u00e9tait les op\u00e9rateurs qui, qui, \u00e0 leur mani\u00e8re, l\u00e0 on a, on a cette entreprise s\u00e9dunoise avec avec la l'entreprise Planzer donc on a, en parall\u00e8le, beaucoup de distributeurs et les villes cherchent \u00e0 compter, \u00e0 ma\u00eetriser ce ph\u00e9nom\u00e8ne et, \u00e0 terme, plus que la concurrence est peut-\u00eatre les villes elles-m\u00eames qui vont forcer \u00e0 un nombre moins grand de distributeurs, on a m\u00eame des exemples de villes aujourd'hui, \u00e7a s'appelle logistique disant typiquement logistique urbaine o\u00f9 les villes cherchent \u00e0 avoir un seul distributeur en donnant une concession. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:21) [89%] :\r\nOn a l'exemple de ce v\u00e9los cargos pour la livraison de marchandise et on a aussi d'autres entreprises qui proposent, elle la location pour transporter ses courses, ces enfants sont m\u00eame son chien et est -ce que l\u00e0 aussi c'est, c'est une tendance qui va se d\u00e9velopper dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [88%] :\r\nBen \u00e7a \u00e7a fait typiquement partie de cette \u00e9conomie de partage o\u00f9 les les gens ou ou les entreprises qui ont encore des, des, de la place libre la mette \u00e0 disposition pour moi, on est en comme j'ai dit : on est dans cette phase d'exp\u00e9rimentation o\u00f9 on va, on va essayer beaucoup de choses et \u00e7a va se d\u00e9canter apr\u00e8s un moment mais le le Trend, il est, il est, il est clair, plus de mobilit\u00e9 douce plus de v\u00e9lo, probablement plus de robots et autant dans le dans le transport des marchandises que dans le transport des personnes plus de partage aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:16) [88%] :\r\nUne vraie tendance donc et pas un effet de mode, on l'aura bien compris, merci \u00e0 Matias Finger, d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous ce matin, je rappelle que vous \u00eates professeur en Management des Infrastructures allez PFL il y a 6 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-05T05:02:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Finger, Matthias", "role": "Professeur de management des infrastructures - EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1545236", "internalArchiveId": "AA1609545317", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "3 minutes pour la science : D\u00e9sir\u00e9e KOENIG", "publicationDate": "2016-10-05T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9sir\u00e9e Koenig, \u00e9tudiante du D\u00e9partement de biologie de l'Universit\u00e9 de Fribourg, pr\u00e9sente sa th\u00e8se, intitul\u00e9e \"M\u00e9canisme de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des organes chez le poisson z\u00e8bre\". Cette vari\u00e9t\u00e9 de poissons n'a pas besoin de cellules souches pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer ses nageoires et ne risque donc pas de contracter de tumeur. Comprendre ce m\u00e9canisme permettra peut-\u00eatre de trouver une fa\u00e7on de mettre en place un syst\u00e8me de d\u00e9fense semblable chez l'humain.", "durationSec": 197, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8067677", "imageURL": "http://www.rts.ch/8067679.image", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["BIOLOGIE CELLULAIRE", "POISSON (ZOOLOGIE)", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "UNIVERSIT\u00c9"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "3 minutes pour la science", "Le court du jour", "3 minutes pour la science", "Le court du jour", "3 minutes pour la science : D\u00e9sir\u00e9e KOENIG", "3 minutes pour la science"], "alternativeSummary": ["3 minutes pour la science\nD\u00e9sir\u00e9e KOENIG", "Qui ne r\u00eaverait pas qu'un jour l'esp\u00e8ce humaine soit dot\u00e9e de la capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer ses membres. Un bras coup\u00e9 ? Le voil\u00e0 qui repousse, main comprise, recouvrant toutes les fonctions tactiles et de pr\u00e9hension, comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9. Ce r\u00eave de conte de f\u00e9e ou de super-h\u00e9ros, des biologistes sont en train de tout faire pour le rendre r\u00e9alit\u00e9. Le poisson-z\u00e8bre est en effet \u00e9tudi\u00e9 pour cette \u00e9tonnante capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration sur nombre de ses organes.", "3 minutes pour la science\nD\u00e9sir\u00e9e KOENIG", "Qui ne r\u00eaverait pas qu'un jour l'esp\u00e8ce humaine soit dot\u00e9e de la capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer ses membres. Un bras coup\u00e9 ? Le voil\u00e0 qui repousse, main comprise, recouvrant toutes les fonctions tactiles et de pr\u00e9hension, comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9. Ce r\u00eave de conte de f\u00e9e ou de super-h\u00e9ros, des biologistes sont en train de tout faire pour le rendre r\u00e9alit\u00e9. Le poisson-z\u00e8bre est en effet \u00e9tudi\u00e9 pour cette \u00e9tonnante capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration sur nombre de ses organes.", "3 minutes pour la science\nD\u00e9sir\u00e9e KOENIG", "Qui ne r\u00eaverait pas qu'un jour l'esp\u00e8ce humaine soit dot\u00e9e de la capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer ses membres. Un bras coup\u00e9 ? Le voil\u00e0 qui repousse, main comprise, recouvrant toutes les fonctions tactiles et de pr\u00e9hension, comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9. Ce r\u00eave de conte de f\u00e9e ou de super-h\u00e9ros, des biologistes sont en train de tout faire pour le rendre r\u00e9alit\u00e9. Le poisson-z\u00e8bre est en effet \u00e9tudi\u00e9 pour cette \u00e9tonnante capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration sur nombre de ses organes.", "Qui ne r\u00eaverait pas qu'un jour l'esp\u00e8ce humaine soit dot\u00e9e de la capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer ses membres. Un bras coup\u00e9 ? Le voil\u00e0 qui repousse, main comprise, recouvrant toutes les fonctions tactiles et de pr\u00e9hension, comme si rien ne s'\u00e9tait pass\u00e9. Ce r\u00eave de conte de f\u00e9e ou de super-h\u00e9ros, des biologistes sont en train de tout faire pour le rendre r\u00e9alit\u00e9. Le poisson-z\u00e8bre est en effet \u00e9tudi\u00e9 pour cette \u00e9tonnante capacit\u00e9 de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration sur nombre de ses organes."], "variantIds": ["ece-7978761", "ece-7979104", "ece-7979106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-02T00:31:32Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027355\r\nDate de transcription : 07-OCT-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (9:59:10 > 9:59:42) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:07 > 10:00:07) [90%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:00:15 > 10:03:01) [89%] : \r\nCeci est un poisson z\u00e8bre et aujourd'hui, je veux vous convaincre qu'il devrait \u00eatre votre poisson pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 lorsque j'avais 15 ans, j'ai travaill\u00e9 dans une usine de chocolat, le chocolat, c'est sympa, mais les usines se stressante et parfois il y a des accidents pendant que j'\u00e9tais l\u00e0, une employ\u00e9e a eu sa main coinc\u00e9e dans une machine qui a coup\u00e9 un de ses doigts, ceci n'est pas un quart des gens perdent des toits, des mains des jambes lors d'accidents ou \u00e0 cause de maladies et c'est pour cette raison que j'ai \u00e9tudi\u00e9 les poissons z\u00e8bres les poissons z\u00e8bres sont des poissons d'aquarium plut\u00f4t commande \u00e0 peu pr\u00e8s cette mais ils sont tr\u00e8s sp\u00e9ciaux parce qu'ils peuvent faire repousser la majorit\u00e9 de leurs organes comme leur coeur, leur moelle \u00e9pini\u00e8re et leurs nageoires et c'est \u00e7a le sujet de ma th\u00e8se la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des nageoires, si vous avez d\u00e9j\u00e0 entendu parler de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration vous pensez peut-\u00eatre aux cellules souches, celles-ci sont prometteuses dans le traitement de diverses maladies parce qu'elles peuvent, d'une part, se multiplier presque ind\u00e9finiment et d'autre part se transformer potentiellement en une multitude de types de cellules diff\u00e9rentes mais ce n'est pas sans risque car ces cellules peuvent parfois s'emballer et former des tumeurs, c'est justement ce qui est int\u00e9ressant avec les poissons- z\u00e8bres, ils n'ont pas besoin de cellules souches pour r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer et donc ne forme pas de tumeur pendant ce processus, mais alors comment r\u00e9g\u00e9n\u00e8re-t-il, h\u00e9 bien ils utilisent leurs cellules adultes comme des cellules de peau ou des cellules d'os et les transformer en cellules capables de se multiplier et de remplacer une nageoire perdus en seulement 20 jours et tout ce processus est tr\u00e8s finement contr\u00f4l\u00e9e par des dizaines de messages chimiques qui passe entre laisser des messages qui disent : et toi, tu es une cellule d'va par l\u00e0, et toi tu es une cellule de peau reste \u00e0 l'ext\u00e9rieur et toi, il faut que tu te multiplier un peu plus vite, on n'a plus que 48 secondes et c'est \u00e7a que j'\u00e9tudie, quels sont ces messages chimiques, comment les cellules les comprennent et comment r\u00e9agissent-t-elle parce qu'une fois qu'on comprendra comment les poissons z\u00e8bres peut faire repousser leurs organes, on pourra essayer d'appliquer ces connaissances \u00e0 des humains qui ont perdu une jambe dans un accident de voiture ou un doigt dans une machine de chocolat et c'est pour \u00e7a que les poissons z\u00e8bres sont plus que de simples poissons, ils sont un espoir pour le futur, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:03:17 > 10:03:19) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-05T09:16:10Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "REZENDE, Rodrigo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "CHYTIL, Tania", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1669813", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027355", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1539540", "internalArchiveId": "AA1608539561", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "P\u00c8SE-PERSONNES : DES MESURES UN PEU L\u00c9G\u00c8RES !", "publicationDate": "2016-10-04T20:13:00Z", "durationSec": 2359, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8066707", "imageURL": "http://www.rts.ch/8027942.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "P\u00e8se-personnes : des mesures un peu l\u00e9g\u00e8res !", "A bon entendeur", "P\u00e8se-personnes : des mesures un peu l\u00e9g\u00e8res !", "A bon entendeur", "P\u00e8se-personnes: des mesures un peu l\u00e9g\u00e8res!", "Entretien avec Jean-Pierre Montani \u00e0 Fribourg (2/2)", "Poids et obsession", "Test sur l\u2019exactitude des p\u00e8se-personnes", "Une commande qui n\u2019arrive jamais, un acompte pay\u00e9, que faire?", "Bio-imp\u00e9dance", "Alimentation et activit\u00e9 physique: deux solutions pour g\u00e9rer son poids?", "Entretien avec Jean-Pierre Montani \u00e0 Fribourg (1/2)", "P\u00e8se-personnes : des mesures un peu l\u00e9g\u00e8res !", "A bon entendeur", "P\u00e8se-personnes : des mesures un peu l\u00e9g\u00e8res !", "A bon entendeur", "P\u00e8se-personnes : des mesures un peu l\u00e9g\u00e8res !"], "alternativeSummary": ["P\u00e8se-personnes : des mesures un peu l\u00e9g\u00e8res !", "Il  y a peu, la balance familiale vous indiquait votre poids et l'on s'en contentait. Aujourd'hui, les p\u00e8se-personnes \u00e9lectroniques fournissent plein d'informations suppl\u00e9mentaires: votre IMC (indice de masse corporelle), votre masse graisseuse, hydrique, musculaire, osseuse! Mais ces donn\u00e9es sont-elles exactes, utiles ?", "P\u00e8se-personnes : des mesures un peu l\u00e9g\u00e8res !", "Il  y a peu, la balance familiale vous indiquait votre poids et l'on s'en contentait. Aujourd'hui, les p\u00e8se-personnes \u00e9lectroniques fournissent plein d'informations suppl\u00e9mentaires: votre IMC (indice de masse corporelle), votre masse graisseuse, hydrique, musculaire, osseuse! Mais ces donn\u00e9es sont-elles exactes, utiles ?", "P\u00e8se-personnes : des mesures un peu l\u00e9g\u00e8res !", "Il n\u2019y a pas si longtemps, la balance familiale vous indiquait votre poids. Aujourd\u2019hui, les p\u00e8se-personnes \u00e9lectroniques fournissent plein d\u2019informations suppl\u00e9mentaires. Mais ces donn\u00e9es sont-elles exactes? On verra de plus pr\u00e8s la technique utilis\u00e9e par ces nouveaux p\u00e8se-personnes. Mais en quoi sont-elles vraiment utiles, ces informations? Le corps humain est effectivement compos\u00e9 d\u2019os, de muscles, de graisse et de beaucoup d\u2019eau. Dans quelle mesure cela donne-t-il des indications sur notre \u00e9tat de sant\u00e9? Avec l\u2019aide de m\u00e9decins, ABE fait le point sur ce qu\u2019il est bon de savoir et les raisons qui expliquent des variations de ces indications, d\u2019un jour \u00e0 l\u2019autre, m\u00eame d\u2019une heure \u00e0 l\u2019autre. Avec, en prime, des conseils sur la meilleure mani\u00e8re de contr\u00f4ler son poids sans devenir pour autant un obs\u00e9d\u00e9 de la balance!", "Ce professeur de physiologie revient sur les meilleurs moyens de perdre du poids sans nuire \u00e0 la sant\u00e9. 4 conseils, en termes d\u2019alimentation. Et gagner un peu de graisse en vieillissant est un avantage!", "Notre poids id\u00e9al ne correspond pas toujours \u00e0 notre poids r\u00e9el et pour certains, ce n\u2019est pas facile de d\u00e9crocher de la balance ou de garder une relation saine avec celle-ci, et cela m\u00eame quand on est en forme.", "Sept balances utilisant la bio-imp\u00e9dance ont \u00e9t\u00e9 test\u00e9es pour \u00e9valuer leur exactitude. Les mesures effectu\u00e9es sur ces balances du commerce ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9es aux r\u00e9sultats obtenus par des sp\u00e9cialistes en la mati\u00e8re aux HUG. Au vu des conclusions de ce test, les donn\u00e9es affich\u00e9es, mis \u00e0 part le poids et l\u2019IMC, ne sont gu\u00e8re utiles!", "La lampe \u00e9tait belle, le vendeur convaincant!  Une t\u00e9l\u00e9spectatrice s\u2019est laiss\u00e9e tenter et a vers\u00e9 l\u2019acompte demand\u00e9. Jusque-l\u00e0, rien de tr\u00e8s extraordinaire. Sauf que la lampe s\u2019est transform\u00e9e en mirage et les d\u00e9marches de la cliente sont rest\u00e9es vaines.  Quel est son bon droit? Les conseils avis\u00e9s d\u2019un sp\u00e9cialiste en droit des obligations.", "Pendant longtemps, les balances n\u2019ont servi qu\u2019\u00e0 nous indiquer notre poids, mais aujourd\u2019hui, les p\u00e8se-personnes nous fournissent \u00e9galement notre taux de graisse, de muscle et d\u2019eau, voire d\u2019os,  gr\u00e2ce \u00e0 une technique de mesure appel\u00e9e bio-imp\u00e9dance. Gr\u00e2ce \u00e0 un faible courant \u00e9lectrique, cette technique m\u00e9dicale permet de mesurer l\u2019eau dans le corps et ainsi de conna\u00eetre la composition du corps humain. Une technique utilis\u00e9e, entre autres,  par des sp\u00e9cialistes en milieu hospitalier.", "Agir sur le volet alimentaire et sur l\u2019activit\u00e9 physique serait la solution pour g\u00e9rer son poids, mais ce n\u2019est pas aussi simple que \u00e7a, notamment \u00e0 cause des glycog\u00e8nes.", "Jean-Pierre Montani est professeur de physiologie au D\u00e9partement de m\u00e9decine de l\u2019Universit\u00e9 de Fribourg. Il \u00e9voque les probl\u00e8mes de sant\u00e9 li\u00e9s aux r\u00e9gimes stricts et \u00e0 l\u2019effet \u00ab yo-yo \u00bb.", "Il  y a peu, la balance familiale vous indiquait votre poids et l'on s'en contentait. Aujourd'hui, les p\u00e8se-personnes \u00e9lectroniques fournissent plein d'informations suppl\u00e9mentaires: votre IMC (indice de masse corporelle), votre masse graisseuse, hydrique, musculaire, osseuse! Mais ces donn\u00e9es sont-elles exactes, utiles ?", "P\u00e8se-personnes : des mesures un peu l\u00e9g\u00e8res !", "Il  y a peu, la balance familiale vous indiquait votre poids et l'on s'en contentait. Aujourd'hui, les p\u00e8se-personnes \u00e9lectroniques fournissent plein d'informations suppl\u00e9mentaires: votre IMC (indice de masse corporelle), votre masse graisseuse, hydrique, musculaire, osseuse! Mais ces donn\u00e9es sont-elles exactes, utiles ?", "P\u00e8se-personnes : des mesures un peu l\u00e9g\u00e8res !", "Il  y a peu, la balance familiale vous indiquait votre poids et l'on s'en contentait. Aujourd'hui, les p\u00e8se-personnes \u00e9lectroniques fournissent plein d'informations suppl\u00e9mentaires: votre IMC (indice de masse corporelle), votre masse graisseuse, hydrique, musculaire, osseuse! Mais ces donn\u00e9es sont-elles exactes, utiles ?"], "variantIds": ["ece-7961509", "ece-7961613", "ece-7961140", "ece-7961497", "ece-7961590"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:07:05Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:17:23\r\n...\r\n\r\n10:00:18:04  10:00:19:14\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:19:19  10:00:24:03\r\n         Histoire banale,\r\n     vous commandez un objet,\r\n\r\n10:00:24:08  10:00:27:23\r\n      vous payez un acompte,\r\n        et puis plus rien.\r\n\r\n10:00:28:04  10:00:29:09\r\n            Que faire ?\r\n\r\n10:00:29:13  10:00:31:19\r\n Conseils pr\u00e9cieux tout \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:00:32:06  10:00:35:20\r\n         Dans notre corps,\r\n          il y a du gras.\r\n\r\n10:00:36:01  10:00:39:00\r\n Dans le gras, il n'y a pas d'eau.\r\n\r\n10:00:39:05  10:00:42:17\r\n        Les p\u00e8se-personnes\r\n        sont-ils fiables ?\r\n\r\n10:00:42:22  10:00:44:13\r\n         Pas s\u00fbr du tout.\r\n\r\n10:00:44:23  10:00:48:01\r\n     Y a-t-il un poids id\u00e9al ?\r\n\r\n10:00:48:07  10:00:50:21\r\nEt comment \u00e9viter d'en reprendre ?\r\n\r\n10:00:51:01  10:00:55:13\r\n           Les r\u00e9ponses\r\n      de Jean-Pierre Montani.\r\n\r\n10:00:55:18  10:01:03:22\r\n...\r\n\r\n10:01:04:03  10:01:07:06\r\nSi vous n'avez pas de p\u00e8se-personne\r\n\r\n10:01:07:11  10:01:10:11\r\n    dans votre salle de bains,\r\n\r\n10:01:10:15  10:01:12:15\r\n     vous \u00eates une exception.\r\n\r\n10:01:12:20  10:01:17:11\r\n Quand la courbe du poids grimpe,\r\n      celle du moral baisse.\r\n\r\n10:01:17:15  10:01:21:16\r\n  Pendant longtemps, les balances\r\n    nous ont indiqu\u00e9 les kilos.\r\n\r\n10:01:21:21  10:01:25:13\r\nAujourd'hui, c'est plus sophistiqu\u00e9.\r\n\r\n10:01:25:18  10:01:28:11\r\n   Un p\u00e8se-personne vous indique\r\n\r\n10:01:28:16  10:01:32:23\r\n      votre taux de graisse,\r\n       de muscles et d'eau.\r\n\r\n10:01:33:04  10:01:34:23\r\n On appelle cela la bio-imp\u00e9dance.\r\n\r\n10:01:35:04  10:01:37:10\r\n     On va voir si ces donn\u00e9es\r\n           sont fiables.\r\n\r\n10:01:37:14  10:01:38:12\r\n...\r\n\r\n10:01:38:17  10:01:42:23\r\n-Petits, grands, maigres, enrob\u00e9s,\r\n    le corps humain est vari\u00e9.\r\n\r\n10:01:43:04  10:01:45:04\r\n Toujours les m\u00eames composants,\r\n\r\n10:01:45:09  10:01:50:23\r\n       des os, du muscle,\r\n   de la graisse et de l'eau.\r\n\r\n10:01:51:04  10:01:52:23\r\n    -La composition du corps,\r\n\r\n10:01:53:04  10:01:56:05\r\n c'est l'analyse de la r\u00e9partition\r\n\r\n10:01:56:10  10:01:58:21\r\n  de ce qui est gras et non gras.\r\n\r\n10:01:59:02  10:02:02:22\r\n     Dans le gras, pas d'eau,\r\n dans le non gras, beaucoup d'eau.\r\n\r\n10:02:03:03  10:02:05:09\r\n       \u00c0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9\r\n        du poids du corps.\r\n\r\n10:02:05:13  10:02:08:11\r\n      -Cette eau n'est pas\r\n     r\u00e9partie uniform\u00e9ment.\r\n\r\n10:02:08:15  10:02:11:11\r\n       Il y en a tr\u00e8s peu\r\n     dans le tissu adipeux.\r\n\r\n10:02:11:16  10:02:16:13\r\n Beaucoup plus dans les organes.\r\n\r\n10:02:16:18  10:02:20:05\r\n  -Le cerveau, c'est 70 % d'eau,\r\n       et 30 % de graisse.\r\n\r\n10:02:20:10  10:02:24:01\r\n      On pense avec de l'eau\r\n        et de la graisse.\r\n\r\n10:02:24:06  10:02:29:13\r\n    -C'est en se basant sur la\r\nr\u00e9partition de l'eau dans le corps\r\n\r\n10:02:29:18  10:02:35:18\r\n   qu'on peut en savoir plus\r\n sur la composition d'un corps.\r\n\r\n10:02:35:23  10:02:39:13\r\n   -La bio-imp\u00e9dance \u00e9lectrique\r\n    est une technique m\u00e9dicale\r\n\r\n10:02:39:18  10:02:44:05\r\n       qui permet de mesurer\r\n          l'eau du corps.\r\n\r\n10:02:44:10  10:02:48:07\r\n  Quand on applique un courant\r\n   \u00e9lectrique \u00e0 un organisme,\r\n\r\n10:02:48:11  10:02:52:04\r\n     ce courant passe bien\r\n dans les tissus riches en eau,\r\n\r\n10:02:52:09  10:02:56:12\r\n  et mal dans les tissus gras.\r\n\r\n10:02:56:17  10:02:58:20\r\n     -C'est cette technique\r\n\r\n10:02:59:01  10:03:04:04\r\n    qu'utilisent les balances\r\n    que nous avons achet\u00e9es.\r\n\r\n10:03:04:09  10:03:07:20\r\n Quand on pose les pieds dessus,\r\n\r\n10:03:08:01  10:03:11:19\r\n  un faible courant \u00e9lectrique\r\n   passe d'un pied \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:03:12:00  10:03:14:02\r\n    Des donn\u00e9es s'affichent.\r\n\r\n10:03:14:07  10:03:18:03\r\n  Le poids, l'indice de masse \r\n corporelle, la masse hydrique,\r\n\r\n10:03:18:08  10:03:20:18\r\n      la masse musculaire,\r\n        la masse grasse,\r\n\r\n10:03:20:23  10:03:24:06\r\n     et pour trois balances,\r\n        la masse osseuse.\r\n\r\n10:03:24:11  10:03:26:14\r\n  Pour tester leur exactitude,\r\n\r\n10:03:26:19  10:03:32:07\r\n nous avons choisi trois personnes\r\navec des constitutions diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:03:32:11  10:03:38:04\r\n    Deux femmes et un homme.\r\n\r\n10:03:38:09  10:03:42:20\r\n   Nous les avons adress\u00e9s aux\r\nH\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:03:43:01  10:03:46:08\r\n Des sp\u00e9cialistes les ont pes\u00e9s.\r\n\r\n10:03:46:11  10:03:49:02\r\n         Ils ont mesur\u00e9\r\n    la composition des corps\r\n\r\n10:03:49:07  10:03:52:11\r\n   \u00e0 l'aide de leur appareil.\r\n\r\n10:03:52:15  10:03:56:16\r\n     -Il n'y a pas de piq\u00fbre.\r\n\r\n10:03:56:21  10:04:02:03\r\n  -Un appareil bas\u00e9 sur le m\u00eame\r\n   principe que nos balances.\r\n\r\n10:04:02:08  10:04:07:17\r\n      -On a le m\u00eame nombre\r\n d'\u00e9lectrodes que les balances.\r\n\r\n10:04:07:22  10:04:09:22\r\n       Quatre \u00e9lectrodes,\r\n\r\n10:04:10:03  10:04:13:22\r\n deux qui injectent le courant,\r\n   et deux qui le d\u00e9tectent.\r\n\r\n10:04:14:03  10:04:16:20\r\n      On met les \u00e9lectrodes\r\n      au contact de la peau\r\n\r\n10:04:17:01  10:04:19:19\r\n  l\u00e0 o\u00f9 elle est la plus fine.\r\n\r\n10:04:20:00  10:04:22:21\r\nLe dessus de la main et du pied.\r\n\r\n10:04:23:02  10:04:29:23\r\n        Voil\u00e0, vous restez\r\n       dans cette position.\r\n\r\n10:04:30:04  10:04:34:23\r\n       Ensuite, on obtient\r\n       des valeurs brutes.\r\n\r\n10:04:35:04  10:04:36:17\r\n     Elles peuvent \u00eatre mises\r\n\r\n10:04:36:22  10:04:38:00\r\n        dans un algorithme,\r\n\r\n10:04:38:05  10:04:39:11\r\n      qui permet de calculer\r\n\r\n10:04:39:16  10:04:42:07\r\n         les pourcentages\r\n    de graisse et de non gras.\r\n\r\n10:04:42:11  10:04:43:22\r\n     Ils prennent en compte\r\n\r\n10:04:44:03  10:04:47:12\r\n      le poids, la taille,\r\n   l'\u00e2ge et le sexe des gens.\r\n\r\n10:04:47:18  10:04:55:07\r\n     Ils sont valid\u00e9s dans\r\n des populations particuli\u00e8res.\r\n\r\n10:04:55:11  10:05:00:00\r\n  -Puis nous avons fait passer \r\n  nos cobayes sur les balances.\r\n\r\n10:05:00:05  10:05:05:14\r\nNous avons not\u00e9 toutes les donn\u00e9es.\r\n\r\n10:05:05:19  10:05:13:06\r\n     Restait \u00e0 les comparer\r\n avec les donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n10:05:13:11  10:05:14:14\r\n          -On a constat\u00e9\r\n\r\n10:05:14:19  10:05:19:17\r\n    que ces sept p\u00e8se-personnes\r\n    affichent un poids correct.\r\n\r\n10:05:19:22  10:05:28:06\r\n  Deuxi\u00e8me point positif, l'indice\r\nde masse corporelle est aussi juste.\r\n\r\n10:05:28:11  10:05:34:21\r\n C'est assez logique, il prend en \r\ncompte votre poids et votre taille.\r\n\r\n10:05:35:02  10:05:39:07\r\n      Des donn\u00e9es qu'il faut\r\n    introduire dans la balance.\r\n\r\n10:05:39:11  10:05:42:20\r\n    Le corps m\u00e9dical consid\u00e8re\r\n     que l'IMC ne suffit pas\r\n\r\n10:05:43:01  10:05:45:18\r\n     pour \u00e9valuer les risques\r\n        pour votre sant\u00e9.\r\n\r\n10:05:45:23  10:05:48:08\r\nIl faut ajouter son tour de taille.\r\n\r\n10:05:48:12  10:05:51:15\r\n     C'est l\u00e0 que la graisse\r\n   abdominale peut s'accumuler.\r\n\r\n10:05:51:20  10:05:53:18\r\n  On passe aux autres r\u00e9sultats.\r\n\r\n10:05:53:23  10:05:59:22\r\nOn commence par la masse graisseuse.\r\n\r\n10:06:00:04  10:06:05:01\r\n -Nous avons calcul\u00e9 la moyenne\r\n\r\n10:06:05:06  10:06:10:11\r\n      des \u00e9carts constat\u00e9s\r\n      sur chaque balance.\r\n\r\n10:06:10:15  10:06:19:13\r\n  Nous avons estim\u00e9 acceptable\r\n     jusqu'\u00e0 10 % d'\u00e9cart.\r\n\r\n10:06:19:18  10:06:24:22\r\n      Toutes les balances\r\n  sont au-del\u00e0 de cette marge.\r\n\r\n10:06:25:03  10:06:29:20\r\n     Voici ce que \u00e7a donne.\r\n\r\n10:06:30:01  10:06:36:11\r\n   La BG-17 de Beurer affiche\r\n   un \u00e9cart moyen de 14,9 %.\r\n\r\n10:06:36:16  10:06:44:14\r\nLa Body fat Scale d'Intertronic,\r\n        16,1 % d'\u00e9cart.\r\n\r\n10:06:44:19  10:06:51:23\r\n  La Body Balance Active Shape\r\n   de Soehnle, 19 % d'\u00e9cart.\r\n\r\n10:06:52:04  10:06:58:15\r\n   La Qualit\u00e9 & Prix de Coop,\r\n        19,8 % d'\u00e9cart.\r\n\r\n10:06:58:20  10:07:04:16\r\nLa BF81 de Migros, 24,5 % d'\u00e9cart.\r\n\r\n10:07:04:21  10:07:13:18\r\n   La WG-2424 Fit de Tristar,\r\n        26,7 % d'\u00e9cart.\r\n\r\n10:07:13:23  10:07:18:00\r\n Une moyenne calcul\u00e9e seulement\r\nsur la mesure de deux personnes,\r\n\r\n10:07:18:05  10:07:20:01\r\ncar cette balance n'a pas r\u00e9ussi\r\n\r\n10:07:20:06  10:07:23:19\r\n  \u00e0 estimer la masse graisseuse\r\n  de notre cobaye en surpoids.\r\n\r\n10:07:24:00  10:07:26:11\r\n        Elle n'a affich\u00e9\r\n      que le mot \"erreur\",\r\n\r\n10:07:26:16  10:07:29:12\r\n          qui veut dire\r\n     que la masse graisseuse\r\n\r\n10:07:29:17  10:07:36:04\r\n       s'affiche au-del\u00e0\r\n des limites du taux de mesure.\r\n\r\n10:07:36:09  10:07:46:19\r\nEnfin, la MaxView 9152 de Salter\r\n  affiche un \u00e9cart de 48,5 %.\r\n\r\n10:07:47:00  10:07:49:06\r\n       Selon l'estimation\r\n       de cette balance,\r\n\r\n10:07:49:11  10:07:52:17\r\n      notre cobaye masculin\r\n   aurait une masse graisseuse\r\n\r\n10:07:52:22  10:07:58:11\r\n   deux fois plus importante \r\n   que celle mesur\u00e9e aux HUG.\r\n\r\n10:07:58:16  10:08:01:02\r\nComment expliquer de tels \u00e9carts ?\r\n\r\n10:08:01:07  10:08:03:21\r\n       Plusieurs facteurs\r\n       entrent en compte.\r\n\r\n10:08:04:02  10:08:09:07\r\n D'abord, la qualit\u00e9 du contact\r\n des pieds avec le dispositif.\r\n\r\n10:08:09:11  10:08:12:11\r\nEt l'\u00e9tat de la plante des pieds.\r\n\r\n10:08:12:15  10:08:15:10\r\n    -La peau peut \u00eatre s\u00e8che.\r\n\r\n10:08:15:14  10:08:18:00\r\n    Certaines personnes peuvent\r\n\r\n10:08:18:05  10:08:19:22\r\n    plus transpirer des pieds.\r\n\r\n10:08:20:03  10:08:22:00\r\n    Tout \u00e7a aura une influence\r\n\r\n10:08:22:05  10:08:24:23\r\n          sur le courant\r\n     et la r\u00e9sistance mesur\u00e9e.\r\n\r\n10:08:25:04  10:08:30:22\r\n          Les r\u00e9sultats\r\n      peuvent \u00eatre modifi\u00e9s.\r\n\r\n10:08:31:03  10:08:37:17\r\n   -Autre facteur, le parcours\r\n     du courant \u00e9lectrique.\r\n\r\n10:08:37:22  10:08:41:04\r\n       -Dans ces balances,\r\n    le courant passe toujours\r\n\r\n10:08:41:09  10:08:44:19\r\n      d'un point \u00e0 l'autre\r\n  par le trajet le plus court.\r\n\r\n10:08:45:00  10:08:47:12\r\n    C'est d'un pied \u00e0 l'autre,\r\n\r\n10:08:47:17  10:08:49:11\r\n     en passant par le bassin.\r\n\r\n10:08:49:16  10:08:51:15\r\n   Le haut du corps est ignor\u00e9.\r\n\r\n10:08:51:20  10:08:56:05\r\n         \u00c7a pose probl\u00e8me\r\nsuivant la r\u00e9partition de la graisse.\r\n\r\n10:08:56:10  10:08:59:17\r\n    -C'est surtout la formule\r\n    utilis\u00e9e par les balances\r\n\r\n10:08:59:22  10:09:02:01\r\npour estimer la masse graisseuse\r\n\r\n10:09:02:06  10:09:12:01\r\n      qui est probablement \r\n     \u00e0 l'origine des \u00e9carts.\r\n\r\n10:09:12:06  10:09:16:22\r\n  -Notre appareil de r\u00e9f\u00e9rence\r\n      utilise une formule\r\n\r\n10:09:17:03  10:09:18:22\r\n         qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e\r\n\r\n10:09:19:03  10:09:21:04\r\n   dans la population genevoise.\r\n\r\n10:09:21:09  10:09:25:12\r\n  Parmi des milliers de personnes\r\n   d'\u00e2ge et de sexe diff\u00e9rents.\r\n\r\n10:09:25:17  10:09:31:05\r\n         Elle est valide\r\n    pour la population locale.\r\n\r\n10:09:31:10  10:09:34:22\r\n      Cependant, une formule\r\n    valid\u00e9e dans une population\r\n\r\n10:09:35:03  10:09:41:21\r\n         ne peut pas \u00eatre\r\n     universellement valable.\r\n\r\n10:09:42:02  10:09:46:08\r\n   -Ces balances, on ne sait pas\r\nquels sont les algorithmes utilis\u00e9s.\r\n\r\n10:09:46:12  10:09:47:15\r\n          On ne sait pas\r\n\r\n10:09:47:20  10:09:49:13\r\n     s'ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s\r\n\r\n10:09:49:18  10:09:53:09\r\n sur une population qui correspond\r\n       \u00e0 celle qu'on mesure.\r\n\r\n10:09:53:13  10:09:57:15\r\n          On n'a aucune\r\n     possibilit\u00e9 de comparer.\r\n\r\n10:09:57:20  10:10:00:14\r\n           Et de savoir\r\n     si elles ont \u00e9t\u00e9 valid\u00e9es\r\n\r\n10:10:00:19  10:10:04:20\r\ndans une population qui correspond.\r\n\r\n10:10:05:01  10:10:08:10\r\n       -Nous avons demand\u00e9\r\n  aux fabricants des pr\u00e9cisions\r\n\r\n10:10:08:14  10:10:13:03\r\n    sur la formule utilis\u00e9e,\r\n et la population de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n10:10:13:07  10:10:20:04\r\nNous n'avons re\u00e7u que des r\u00e9ponses\r\n    vagues, ou pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:10:20:09  10:10:23:12\r\n     Les donn\u00e9es concernant\r\n       la masse hydrique\r\n\r\n10:10:23:17  10:10:27:04\r\n      pr\u00e9sentent \u00e9galement\r\n          des \u00e9carts.\r\n\r\n10:10:27:09  10:10:31:11\r\n      Mais moins importants\r\n  que pour la masse graisseuse.\r\n\r\n10:10:31:15  10:10:36:14\r\n   Quatre balances se situent\r\n   dans la marge acceptable.\r\n\r\n10:10:36:19  10:10:44:09\r\n Pour les trois autres, l'\u00e9cart\r\n moyen va de 12,2 % \u00e0 18,45 %.\r\n\r\n10:10:44:13  10:10:49:17\r\n  Ces r\u00e9sultats ne changent pas\r\n     le classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n10:10:49:22  10:10:53:08\r\n \u00c0 propos de la masse hydrique,\r\n\r\n10:10:53:12  10:10:59:11\r\nil faut \u00eatre conscient qu'elle peut\r\n varier fr\u00e9quemment et rapidement.\r\n\r\n10:10:59:15  10:11:01:12\r\n        -Chaque personne a\r\n\r\n10:11:01:17  10:11:05:18\r\n  un pourcentage d'eau variable.\r\n\r\n10:11:05:23  10:11:08:09\r\n Ca varie au cours de la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:11:08:13  10:11:15:06\r\nNous n'avons pas la m\u00eame hydratation\r\n     le matin ou l'apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n10:11:15:11  10:11:17:20\r\n M\u00eame une personne en bonne sant\u00e9\r\n\r\n10:11:18:01  10:11:21:20\r\n          peut pr\u00e9senter\r\n    des variations importantes.\r\n\r\n10:11:22:01  10:11:29:04\r\nPar exemple, le cycle hormonal peut\r\n avoir des influences importantes.\r\n\r\n10:11:29:09  10:11:31:06\r\n     Notamment chez une femme.\r\n\r\n10:11:31:11  10:11:40:00\r\nLa r\u00e9tention d'eau n'est pas la m\u00eame\r\n avant, pendant ou apr\u00e8s le cycle.\r\n\r\n10:11:40:05  10:11:44:01\r\n -Toutes les balances affichent\r\n   aussi la masse musculaire.\r\n\r\n10:11:44:06  10:11:47:05\r\n      L\u00e0, nous n'avons pas\r\n    de donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence.\r\n\r\n10:11:47:10  10:11:52:20\r\n Les HUG pensent qu'il s'agirait\r\n d'une estimation pas cr\u00e9dible.\r\n\r\n10:11:53:01  10:11:58:03\r\n       -La masse non grasse\r\n     estim\u00e9e par ces balances,\r\n\r\n10:11:58:08  10:12:02:10\r\n     puisqu'elles contiennent\r\n   \u00e9galement la masse hydrique,\r\n\r\n10:12:02:14  10:12:07:17\r\n         la masse osseuse,\r\n       la masse des organes,\r\n\r\n10:12:07:23  10:12:09:21\r\n   on peut difficilement mesurer\r\n\r\n10:12:10:02  10:12:18:11\r\nle pourcentage de la masse musculaire\r\n      \u00e0 partir de ces chiffres.\r\n\r\n10:12:18:15  10:12:23:09\r\n   -En plus, cette estimation\r\n    peut s'av\u00e9rer farfelue.\r\n\r\n10:12:23:13  10:12:27:17\r\n Exemple avec la balance Migros.\r\n\r\n10:12:27:22  10:12:29:12\r\n       Elle estime \u00e0 38 %\r\n\r\n10:12:29:17  10:12:33:00\r\n       la masse musculaire\r\n    de notre cobaye masculin.\r\n\r\n10:12:33:05  10:12:38:17\r\n       Ce qui correspond\r\n \u00e0 une masse musculaire faible.\r\n\r\n10:12:38:22  10:12:42:03\r\n        Elle estime que\r\n notre jeune femme plut\u00f4t mince\r\n\r\n10:12:42:08  10:12:47:05\r\n a une masse musculaire de 46 %,\r\n    donc plus \u00e9lev\u00e9e que lui.\r\n\r\n10:12:47:10  10:12:51:22\r\n   Enfin, trois balances donnent\r\nune estimation de la masse osseuse.\r\n\r\n10:12:52:03  10:12:56:11\r\n  Une donn\u00e9e qui n'est pas plus\r\ncr\u00e9dible que la masse musculaire.\r\n\r\n10:12:56:16  10:13:02:10\r\n       Et elle ne dit rien\r\n   d'int\u00e9ressant sur la sant\u00e9.\r\n\r\n10:13:02:14  10:13:05:08\r\n      -Ce qui nous int\u00e9resse,\r\n\r\n10:13:05:12  10:13:07:07\r\n       c'est l'\u00e9tat de l'os.\r\n\r\n10:13:07:11  10:13:10:11\r\n  Est-ce qu'il est poreux ou non.\r\n\r\n10:13:10:16  10:13:20:02\r\nDe savoir quel est le poids de l'os,\r\nce n'est pas une valeur importante.\r\n\r\n10:13:20:07  10:13:28:00\r\n           -Ces donn\u00e9es,\r\npour autant qu'elles soient justes,\r\n\r\n10:13:28:05  10:13:33:01\r\n les professionnels ont les moyens\r\nd'en tirer des informations utiles.\r\n\r\n10:13:33:06  10:13:36:21\r\n       Mais qu'en est-il\r\n    pour les consommateurs ?\r\n\r\n10:13:37:02  10:13:40:00\r\n -Au quotidien, \u00e7a ne sert \u00e0 rien.\r\n\r\n10:13:40:05  10:13:42:16\r\n      \u00c7a sert \u00e9ventuellement\r\n\r\n10:13:42:21  10:13:45:07\r\n         \u00e0 se faire peur.\r\n\r\n10:13:45:11  10:13:48:01\r\n       Alors que peut-\u00eatre,\r\n       il n'y a pas besoin.\r\n\r\n10:13:48:06  10:13:51:02\r\n   Au contraire, d'\u00eatre rassur\u00e9\r\n        alors qu'en fait,\r\n\r\n10:13:51:07  10:13:54:04\r\n     il y a un exc\u00e8s de poids.\r\n\r\n10:13:54:09  10:13:57:16\r\n   C'est difficile de s'y fier.\r\n\r\n10:14:00:12  10:14:02:10\r\n   -En r\u00e9sum\u00e9, \u00e0 part le poids,\r\n\r\n10:14:02:14  10:14:06:11\r\n       les donn\u00e9es affich\u00e9es\r\n       ne sont pas fiables.\r\n\r\n10:14:06:16  10:14:09:12\r\n  On a interpell\u00e9 les fabricants.\r\n\r\n10:14:09:17  10:14:11:16\r\n    Aucune r\u00e9ponse de Tristar.\r\n\r\n10:14:11:21  10:14:16:00\r\n    Les autres disent qu'il est\r\n difficile de fournir une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:14:16:05  10:14:19:11\r\n      Ils doivent contacter\r\n  leurs responsables techniques.\r\n\r\n10:14:19:16  10:14:20:21\r\n        On attend toujours.\r\n\r\n10:14:21:02  10:14:25:08\r\n       Cela dit, ces donn\u00e9es\r\n   n'ont pas beaucoup d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n10:14:25:12  10:14:30:06\r\n  C'est la conclusion de ce test.\r\n\r\n10:14:30:11  10:14:33:15\r\n       Est-ce que j'ai pris\r\n       ou perdu du poids ?\r\n\r\n10:14:33:20  10:14:36:21\r\n        C'est la question\r\n   qu'on se pose r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n10:14:37:02  10:14:41:08\r\n       Pas facile de garder\r\nune relation saine avec sa balance.\r\n\r\n10:14:41:12  10:14:42:12\r\n             Regardez.\r\n\r\n10:14:42:17  10:14:56:23\r\n...\r\n\r\n10:14:57:04  10:14:59:11\r\n-Je pense que le plus grand combat\r\n\r\n10:14:59:16  10:15:00:23\r\n           d'un boxeur,\r\n\r\n10:15:01:04  10:15:03:04\r\n      c'est contre soi-m\u00eame.\r\n\r\n10:15:03:09  10:15:06:05\r\n Il faut bien surveiller le poids.\r\n\r\n10:15:06:10  10:15:10:13\r\n-Surveiller son poids pour rester\r\n  dans sa cat\u00e9gorie de combat.\r\n\r\n10:15:10:18  10:15:16:08\r\n   Des cat\u00e9gories instaur\u00e9es \r\n   afin d'assurer une \u00e9quit\u00e9.\r\n\r\n10:15:16:12  10:15:22:02\r\n       Plus on p\u00e8se lourd,\r\n       plus on tape fort.\r\n\r\n10:15:22:07  10:15:24:19\r\n  -Je p\u00e8se entre 50 et 51 kilos.\r\n\r\n10:15:25:00  10:15:26:18\r\n     Je suis dans la cat\u00e9gorie\r\n\r\n10:15:26:23  10:15:28:12\r\n        des moins de 51 kg.\r\n\r\n10:15:28:17  10:15:33:10\r\n    -Je suis dans les 54 kg.\r\n\r\n10:15:33:14  10:15:35:08\r\n          C'est le poids\r\n\r\n10:15:35:13  10:15:37:12\r\n       que je devrais avoir\r\n\r\n10:15:37:17  10:15:41:16\r\npour \u00eatre au mieux dans les combats.\r\n\r\n10:15:41:21  10:15:43:21\r\n   -\u00c7a se joue au gramme pr\u00e8s.\r\n\r\n10:15:44:02  10:15:48:09\r\n      Le boxeur doit viser\r\n    le haut de sa cat\u00e9gorie,\r\n\r\n10:15:48:13  10:15:54:05\r\n           sans passer\r\n  dans la cat\u00e9gorie sup\u00e9rieure.\r\n\r\n10:15:54:10  10:15:57:13\r\n         -En ce moment,\r\n   je p\u00e8se entre 72 et 73 kg.\r\n\r\n10:15:57:18  10:15:59:07\r\n       Il faut que je perde\r\n\r\n10:15:59:11  10:16:00:22\r\n          quelques kilos.\r\n\r\n10:16:01:03  10:16:04:13\r\n  Pour retourner \u00e0 ma cat\u00e9gorie.\r\n\r\n10:16:04:18  10:16:11:10\r\n J'appartiens aux moins de 69 kg,\r\n       69,0 et en dessous.\r\n\r\n10:16:11:14  10:16:18:06\r\n      -La balance peut-elle\r\n     devenir une obsession ?\r\n\r\n10:16:18:11  10:16:20:23\r\n           -Oui, un peu.\r\n\r\n10:16:21:04  10:16:25:14\r\n  On calcule tout ce qu'on mange.\r\n\r\n10:16:25:19  10:16:28:20\r\n     \u00c7a prend pas mal la t\u00eate.\r\n\r\n10:16:33:11  10:16:42:01\r\n    -Se peser tous les jours,\r\n  m\u00eame plusieurs fois par jour.\r\n\r\n10:16:42:06  10:16:45:23\r\n  Il n'y a pas que les boxeurs\r\n   \u00e0 en ressentir le besoin.\r\n\r\n10:16:46:04  10:16:53:05\r\nLa balance n'affiche pas toujours\r\n  le poids auquel on s'attend.\r\n\r\n10:16:53:10  10:16:55:19\r\n      -Forc\u00e9ment, la personne\r\n\r\n10:16:56:01  10:16:59:11\r\n     va essayer de s'expliquer\r\n\r\n10:16:59:15  10:17:03:05\r\n     les diff\u00e9rences de poids\r\n       d'un jour \u00e0 l'autre.\r\n\r\n10:17:03:10  10:17:07:18\r\n            Elles sont\r\n      difficiles \u00e0 expliquer.\r\n\r\n10:17:07:23  10:17:12:13\r\n   Le poids varie naturellement.\r\n\r\n10:17:12:18  10:17:17:11\r\n  Le danger, c'est que l'individu\r\n     essaie de faire des liens\r\n\r\n10:17:17:15  10:17:22:01\r\n       avec son alimentation\r\n     ou son activit\u00e9 physique.\r\n\r\n10:17:22:06  10:17:25:21\r\n     En se disant: \"Ce matin,\r\n    j'ai un peu plus de poids,\r\n\r\n10:17:26:02  10:17:30:09\r\n        peut-\u00eatre parce que\r\n    j'ai mang\u00e9 une pizza hier.\"\r\n\r\n10:17:30:13  10:17:34:04\r\n    -Trouver une explication \r\n   \u00e0 toute variation de poids,\r\n\r\n10:17:34:09  10:17:41:11\r\nc'est un r\u00e9flexe que conna\u00eet bien\r\n   Maria Rosa Da Costa Alves.\r\n\r\n10:17:41:16  10:17:43:09\r\n       -J'essaie toujours\r\n\r\n10:17:43:13  10:17:46:05\r\n de trouver le coupable, sauf moi.\r\n\r\n10:17:46:09  10:17:49:17\r\nJe me dis, c'est la r\u00e9tention d'eau.\r\n\r\n10:17:49:21  10:17:54:20\r\n    Je me p\u00e8se tous les jours.\r\n\r\n10:17:55:01  10:17:57:17\r\n Si j'ai perdu, je suis contente.\r\n\r\n10:17:57:22  10:18:03:05\r\n  Si je n'ai pas perdu, je me dis\r\n     que ce sera mieux demain.\r\n\r\n10:18:03:10  10:18:08:16\r\n       Mais si j'ai repris, \r\n       c'est tr\u00e8s frustrant.\r\n\r\n10:18:08:21  10:18:18:01\r\n      J'ai du mal \u00e0 accepter\r\n      que je n'y arrive pas.\r\n\r\n10:18:18:06  10:18:21:04\r\n        -C'est une amie\r\n  ou une ennemie, la balance ?\r\n\r\n10:18:21:09  10:18:24:19\r\n -Une amie, si je perds du poids.\r\n\r\n10:18:25:00  10:18:31:01\r\n        Une grande ennemie \r\n       si je n'y arrive pas.\r\n\r\n10:18:31:06  10:18:35:01\r\n   On dirait qu'elle a un doigt\r\n    contre moi tout le temps.\r\n\r\n10:18:35:06  10:18:36:10\r\n          -Quand on voit\r\n\r\n10:18:36:14  10:18:39:02\r\n     ces variations de poids,\r\n\r\n10:18:39:08  10:18:47:23\r\non va essayer de redresser la barre,\r\npar ce contr\u00f4le strict alimentaire.\r\n\r\n10:18:48:04  10:18:51:08\r\n           Mais on fait\r\n    compl\u00e8tement fi de sa faim.\r\n\r\n10:18:51:12  10:18:58:16\r\nEt de tous les m\u00e9canismes qui nous\r\n aident \u00e0 r\u00e9guler l'alimentation.\r\n\r\n10:18:58:21  10:19:02:08\r\n  On est dans la mentalisation\r\n         \u00e0 son extr\u00eame.\r\n\r\n10:19:02:12  10:19:06:02\r\n     Au d\u00e9triment du corps.\r\n\r\n10:19:06:07  10:19:12:06\r\n   -Manger plus avec sa t\u00eate\r\n qu'en \u00e9coutant ses sensations,\r\n\r\n10:19:12:11  10:19:15:01\r\nc'est risquer de se sentir en \u00e9chec\r\n\r\n10:19:15:06  10:19:18:21\r\n        quand la balance\r\n n'affiche pas le poids esp\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:19:19:02  10:19:23:17\r\n     Avec un effet d\u00e9l\u00e9t\u00e8re\r\n      sur l'estime de soi.\r\n\r\n10:19:23:22  10:19:28:18\r\n  -Il faut que la balance reste\r\nun outil le plus simple possible.\r\n\r\n10:19:28:23  10:19:35:00\r\n  L'utiliser deux fois par mois,\r\n au maximum une fois par semaine.\r\n\r\n10:19:35:05  10:19:41:18\r\n Afin que \u00e7a reste juste un point\r\n   de rep\u00e8re sur un long terme.\r\n\r\n10:19:41:23  10:19:45:10\r\n        Pour pouvoir juste\r\n  voir l'\u00e9volution de son poids.\r\n\r\n10:19:49:11  10:19:52:02\r\n   -Quand j'ai commenc\u00e9 la boxe,\r\n\r\n10:19:52:07  10:19:54:11\r\n         je pesais 52 kg.\r\n\r\n10:19:54:16  10:19:56:18\r\n   En fait, j'ai pris du poids.\r\n\r\n10:19:56:23  10:20:00:18\r\n          Juste parce que\r\n    mon corps s'est transform\u00e9.\r\n\r\n10:20:00:23  10:20:05:09\r\n  Avec Samir, on s'y est adapt\u00e9s.\r\n\r\n10:20:05:13  10:20:08:17\r\n        Je pourrais viser \r\n       une autre cat\u00e9gorie,\r\n\r\n10:20:08:22  10:20:16:02\r\n   mais vous ne pouvez pas \u00eatre\r\n   au top si vous vous privez.\r\n\r\n10:20:16:07  10:20:21:16\r\n-Pamela a de la chance, son poids\r\n  id\u00e9al est son poids naturel.\r\n\r\n10:20:21:21  10:20:24:08\r\nPour les boxeurs, le poids id\u00e9al\r\n\r\n10:20:24:12  10:20:27:03\r\n      est celui o\u00f9 ils sont\r\n       le plus percutant.\r\n\r\n10:20:27:08  10:20:29:02\r\n Mais pour la plupart des gens,\r\n\r\n10:20:29:08  10:20:32:17\r\n       c'est surtout celui\r\n   o\u00f9 ils se trouveront beaux,\r\n\r\n10:20:32:22  10:20:36:23\r\nun poids id\u00e9al qui ne correspond\r\n   pas \u00e0 leur poids naturel.\r\n\r\n10:20:37:04  10:20:41:11\r\n        Celui pour lequel\r\n    leur corps est programm\u00e9.\r\n\r\n10:20:41:15  10:20:44:00\r\n       -Le risque, c'est que\r\n\r\n10:20:44:05  10:20:47:00\r\npour quelques kilos de diff\u00e9rence,\r\n\r\n10:20:47:05  10:20:50:00\r\n         je peux rentrer\r\n   dans une spirale dangereuse,\r\n\r\n10:20:50:05  10:20:53:05\r\n      au niveau des troubles\r\n   du comportement alimentaire.\r\n\r\n10:20:53:10  10:20:57:12\r\n On sait bien que l'hypercontr\u00f4le\r\n  am\u00e8ne \u00e0 la perte de contr\u00f4le.\r\n\r\n10:20:57:17  10:21:03:17\r\n   Des compulsions, des p\u00e9riodes\r\n  de restrictions, l'effet yo-yo.\r\n\r\n10:21:03:22  10:21:08:09\r\n  Tout \u00e7a pour quelques kilos.\r\n\r\n10:21:08:13  10:21:12:02\r\n    -Quelques kilos \u00e0 cause\r\n  desquels certains se lancent\r\n\r\n10:21:12:07  10:21:16:07\r\ndans un combat qui n'en finit pas.\r\n\r\n10:21:16:11  10:21:21:10\r\n  -Un conseil \u00e0 retenir, oubliez\r\n    la balance tous les jours.\r\n\r\n10:21:21:14  10:21:25:19\r\n   Se peser au maximum une fois \r\n   par semaine, c'est suffisant.\r\n\r\n10:21:26:00  10:21:28:07\r\n   Bonsoir, Jean-Pierre Montani.\r\n\r\n10:21:28:11  10:21:33:06\r\nVous \u00eates professeur de physiologie\r\n    \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n10:21:33:11  10:21:37:09\r\n        Les r\u00e9gimes stricts\r\n   sont souvent vou\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chec.\r\n\r\n10:21:37:13  10:21:42:20\r\n Ce n'est pas seulement d\u00fb au fait\r\n   qu'on se remet \u00e0 manger plus.\r\n\r\n10:21:43:01  10:21:45:12\r\n       -Non, pas seulement.\r\n\r\n10:21:45:17  10:21:47:03\r\n          Quand on se met\r\n\r\n10:21:47:08  10:21:49:04\r\n      dans un r\u00e9gime strict,\r\n\r\n10:21:49:09  10:21:53:11\r\n on perd de la masse graisseuse, \r\nmais aussi de la masse musculaire.\r\n\r\n10:21:53:16  10:21:56:02\r\n         Quand on arr\u00eate,\r\n     on va reprendre les deux.\r\n\r\n10:21:56:07  10:21:58:16\r\n     Mais la masse graisseuse\r\n         plus rapidement.\r\n\r\n10:21:58:21  10:22:02:09\r\n  C'est un des probl\u00e8mes majeurs.\r\n\r\n10:22:02:13  10:22:05:08\r\n        -Cet effet d\u00e9l\u00e9t\u00e8re\r\n         du r\u00e9gime strict,\r\n\r\n10:22:05:12  10:22:08:18\r\n       est-ce que c'est vrai\r\n       pour tout le monde ?\r\n\r\n10:22:08:23  10:22:12:06\r\n       -C'est surtout vrai\r\n  pour les personnes non-ob\u00e8ses.\r\n\r\n10:22:12:11  10:22:15:20\r\n      Pour les ob\u00e8ses, quand\r\n on se met dans un r\u00e9gime strict,\r\n\r\n10:22:16:01  10:22:18:20\r\n   on perd beaucoup de graisse,\r\n       et moins de muscles.\r\n\r\n10:22:19:01  10:22:20:23\r\n  En revanche, pour un non-ob\u00e8se,\r\n\r\n10:22:21:03  10:22:23:12\r\n           on va puiser\r\n     dans sa masse musculaire.\r\n\r\n10:22:23:17  10:22:26:11\r\n           Il y a moins\r\nde masse graisseuse \u00e0 disposition.\r\n\r\n10:22:26:15  10:22:29:02\r\n    Chez les personnes maigres,\r\n          c'est d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n10:22:29:07  10:22:31:12\r\n      Cette reprise de poids\r\n\r\n10:22:31:17  10:22:37:00\r\n        va surtout amener \r\n       beaucoup de graisse.\r\n\r\n10:22:37:05  10:22:38:17\r\n        -Un autre constat,\r\n\r\n10:22:38:22  10:22:43:11\r\n    notre organisme n'aime pas \r\n   le stress d'un r\u00e9gime strict.\r\n\r\n10:22:43:16  10:22:45:11\r\n    -Il y a beaucoup de stress.\r\n\r\n10:22:45:15  10:22:47:11\r\n     Un stress psychologique,\r\n\r\n10:22:47:16  10:22:51:11\r\n       mais aussi des stress\r\n          physiologiques.\r\n\r\n10:22:51:15  10:22:56:06\r\n Il faudrait voir les fluctuations\r\n  de certains param\u00e8tres mesur\u00e9s.\r\n\r\n10:22:56:11  10:23:01:08\r\nLa pression art\u00e9rielle, la fr\u00e9quence\r\n    cardiaque, le taux de sucre.\r\n\r\n10:23:01:12  10:23:05:15\r\nIls vont baisser durant la p\u00e9riode\r\n    de restriction calorique.\r\n\r\n10:23:05:20  10:23:09:20\r\n    Quand on reprend du poids, \r\n   ces variables vont augmenter.\r\n\r\n10:23:10:01  10:23:15:18\r\n      Le rebond sera au-del\u00e0\r\n      de la valeur normale.\r\n\r\n10:23:15:23  10:23:22:11\r\nCes oscillations peuvent entra\u00eener\r\n    des dommages \u00e0 long terme.\r\n\r\n10:23:22:15  10:23:25:05\r\n   -Des dommages physiologiques.\r\n\r\n10:23:25:10  10:23:29:09\r\n   -Oui, qui touchent le coeur,\r\n   les vaisseaux et les reins.\r\n\r\n10:23:29:13  10:23:32:15\r\n      Il y a des fluctuations\r\n      de la fonction r\u00e9nale.\r\n\r\n10:23:32:20  10:23:36:19\r\n    -C'est pour \u00e7a qu'on pr\u00f4ne\r\n        des r\u00e9gimes lents.\r\n\r\n10:23:37:00  10:23:39:11\r\n         Restez avec nous.\r\n\r\n10:23:39:15  10:23:43:19\r\nPour g\u00e9rer son poids, on peut jouer\r\n     sur le volet alimentaire,\r\n\r\n10:23:44:00  10:23:47:22\r\n         il y a \u00e9galement\r\n       l'activit\u00e9 physique.\r\n\r\n10:23:48:03  10:23:51:21\r\n   Mais ce n'est pas si simple.\r\n\r\n10:23:58:16  10:24:00:15\r\n-Pour ma part, je ne me prive pas.\r\n\r\n10:24:00:20  10:24:01:22\r\n          Tous les soirs,\r\n\r\n10:24:02:03  10:24:03:21\r\n      j'ai mon chocolat noir.\r\n\r\n10:24:04:03  10:24:06:13\r\n     Je peux manger un g\u00e2teau,\r\n          mais pas trois.\r\n\r\n10:24:06:19  10:24:09:07\r\n      Et pas tous les jours.\r\n\r\n10:24:09:11  10:24:12:14\r\n      -Quand on mange plus\r\n   que ses besoins en \u00e9nergie,\r\n\r\n10:24:12:19  10:24:15:22\r\n     le corps est programm\u00e9\r\n    pour faire des r\u00e9serves.\r\n\r\n10:24:16:03  10:24:21:11\r\n   Il met le sucre en r\u00e9serve\r\n   sous forme de glycog\u00e8nes.\r\n\r\n10:24:21:15  10:24:28:03\r\n Quand ces r\u00e9serves sont pleines,\r\nil transforme le sucre en graisse.\r\n\r\n10:24:28:08  10:24:30:09\r\n   -Lors d'un d\u00e9ficit d'\u00e9nergie,\r\n\r\n10:24:30:12  10:24:33:11\r\nl'organisme va prendre du glycog\u00e8ne.\r\n\r\n10:24:33:16  10:24:38:13\r\nPour le stocker, la nature a pr\u00e9vu\r\nqu'il soit emball\u00e9 dans de l'eau.\r\n\r\n10:24:38:18  10:24:45:03\r\n     Au moment o\u00f9 on pr\u00e9l\u00e8ve\r\n  le glycog\u00e8ne, \u00e7a lib\u00e8re l'eau.\r\n\r\n10:24:45:08  10:24:48:11\r\n  Un \u00eatre humain en bonne sant\u00e9\r\n\r\n10:24:48:16  10:24:53:23\r\n  qui fait un je\u00fbne de 24 heures \r\n  va perdre \u00e0 peu pr\u00e8s 2 l d'eau.\r\n\r\n10:24:54:04  10:24:56:17\r\n   Donc 2 kg de poids corporel.\r\n\r\n10:24:56:22  10:24:59:16\r\n         Simplement parce\r\n      qu'il a perdu de l'eau.\r\n\r\n10:24:59:21  10:25:03:10\r\n        M\u00eame s'il en a bu.\r\n\r\n10:25:03:15  10:25:06:15\r\n       Le simple fait d'\u00eatre\r\n       en d\u00e9ficit d'\u00e9nergie\r\n\r\n10:25:06:20  10:25:09:10\r\n   va entra\u00eener une \u00e9vacuation.\r\n\r\n10:25:09:14  10:25:16:04\r\n   2 kg, pour un poids de d\u00e9part\r\n          de 60 \u00e0 80 kg.\r\n\r\n10:25:16:09  10:25:20:20\r\n -Perdre de l'eau dans l'effort,\r\n   A.F\u00e8vre a pu le constater.\r\n\r\n10:25:21:01  10:25:25:13\r\n        Il se p\u00e8se avant\r\n    et apr\u00e8s l'entra\u00eenement.\r\n\r\n10:25:25:18  10:25:29:14\r\n       -C'est que de l'eau,\r\n       quand on s'entra\u00eene.\r\n\r\n10:25:29:19  10:25:32:18\r\n    -On perd d'abord de l'eau.\r\n\r\n10:25:32:23  10:25:35:23\r\n -J'ai pas \u00e9norm\u00e9ment de graisse.\r\n\r\n10:25:36:04  10:25:38:02\r\n         Quand j'en perds,\r\n\r\n10:25:38:07  10:25:42:15\r\nj'essaie de conserver mes muscles.\r\n\r\n10:25:42:20  10:25:46:23\r\n    Perdre le plus de graisse.\r\n\r\n10:25:47:04  10:25:50:04\r\n          -Pas facile\r\n    de perdre de la graisse,\r\n\r\n10:25:50:09  10:25:53:13\r\n       car quand le corps\r\n   doit utiliser ses r\u00e9serves,\r\n\r\n10:25:53:18  10:25:56:13\r\n         ce n'est pas l\u00e0\r\n   qu'il va puiser en premier.\r\n\r\n10:25:56:18  10:26:00:05\r\n     Il va au plus facile,\r\n le glycog\u00e8ne dans les muscles.\r\n\r\n10:26:00:10  10:26:02:05\r\n   -C'est une grande diff\u00e9rence,\r\n\r\n10:26:02:10  10:26:06:05\r\n   d'\u00eatre en d\u00e9ficit d'\u00e9nergie,\r\n   immobile dans son fauteuil,\r\n\r\n10:26:06:10  10:26:10:10\r\n     ou \u00eatre en train de faire\r\n      une activit\u00e9 physique.\r\n\r\n10:26:10:14  10:26:12:14\r\n       Si un individu bouge,\r\n\r\n10:26:12:19  10:26:15:11\r\n       \u00e7a prot\u00e8ge le muscle\r\n\r\n10:26:15:16  10:26:19:20\r\n          d'\u00eatre l'objet\r\n      d'une saisie d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:26:20:01  10:26:27:15\r\n Si un individu a trop de graisse,\r\n      et qu'il ne bouge pas,\r\n\r\n10:26:27:20  10:26:33:13\r\n   l'organisme va prendre dans\r\nle muscle pour faire de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:26:33:18  10:26:35:16\r\n      Et pas dans la graisse.\r\n\r\n10:26:35:21  10:26:40:01\r\n  Quand on veut maigrir, il faut\r\n  manger moins que les besoins,\r\n\r\n10:26:40:06  10:26:41:12\r\n        et il faut bouger.\r\n\r\n10:26:41:17  10:26:44:23\r\n  Sinon, on va perdre du muscle.\r\n\r\n10:26:45:04  10:26:48:03\r\n   -Bien, changement de rythme.\r\n\r\n10:26:48:08  10:26:53:22\r\n -Mais bouger ne signifie pas \u00eatre\r\ncondamn\u00e9 \u00e0 faire du sport intensif.\r\n\r\n10:26:54:03  10:26:56:09\r\n -Une simple marche au quotidien,\r\n\r\n10:26:56:13  10:26:58:11\r\n      au minimum 30 minutes,\r\n\r\n10:26:58:15  10:27:05:11\r\npeut \u00eatre suffisante pour entretenir\r\n      le bien-\u00eatre cardiaque,\r\n\r\n10:27:05:16  10:27:09:14\r\nmais aussi pour br\u00fbler des graisses.\r\n\r\n10:27:09:19  10:27:17:17\r\nNous avons une formule tr\u00e8s simple.\r\n\r\n10:27:17:22  10:27:23:01\r\n     Elle dit qu'en marchant,\r\n   on peut perdre un kilocalorie\r\n\r\n10:27:23:06  10:27:27:01\r\n    par kilo de poids corporel,\r\n     par kilom\u00e8tre de marche.\r\n\r\n10:27:27:06  10:27:31:18\r\nPar exemple, une personne qui p\u00e8se\r\n 100 kg et qui marche 30 minutes\r\n\r\n10:27:31:23  10:27:36:21\r\n cinq fois par semaine, elle peut\r\n   perdre 65'000 kilocalories,\r\n\r\n10:27:37:02  10:27:40:17\r\nce qui correspond \u00e0 8 kg de graisse\r\n         au bout d'un an.\r\n\r\n10:27:40:22  10:27:44:07\r\n   30 minutes, \u00e7a peut para\u00eetre\r\n     beaucoup pour certains.\r\n\r\n10:27:44:11  10:27:48:16\r\n  Mais \u00e7a peut \u00eatre juste le fait\r\n   qu'au lieu de prendre le bus,\r\n\r\n10:27:48:21  10:27:51:08\r\n je vais faire deux arr\u00eats \u00e0 pied.\r\n\r\n10:27:51:12  10:27:55:10\r\n    Privil\u00e9gier les escaliers.\r\n\r\n10:27:55:14  10:27:57:15\r\n      Ces moyens tr\u00e8s simples\r\n\r\n10:27:57:20  10:28:06:04\r\n    sont souvent plus efficaces\r\n     que de faire du fitness.\r\n\r\n10:28:10:06  10:28:14:07\r\n     -Un reportage r\u00e9alis\u00e9 par\r\n  Sophie Lagrange et Yann Franel.\r\n\r\n10:28:14:11  10:28:16:02\r\n       Jean-Pierre Montani,\r\n\r\n10:28:16:07  10:28:20:05\r\n   nous ne sommes pas tous \u00e9gaux\r\n    devant la masse graisseuse.\r\n\r\n10:28:20:10  10:28:21:11\r\n               -Non.\r\n\r\n10:28:21:16  10:28:26:08\r\n Il y a des personnes qui partent\r\n     avec une masse agr\u00e9able,\r\n\r\n10:28:26:12  10:28:29:05\r\nd'autres avec une masse plus \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n10:28:29:10  10:28:31:04\r\n           Quand on part\r\n\r\n10:28:31:09  10:28:34:12\r\n     dans des r\u00e9gimes yo-yo,\r\n  la r\u00e9ponse va \u00eatre diff\u00e9rente.\r\n\r\n10:28:34:17  10:28:37:16\r\n      -Il y a plus de graisse\r\n      dans le corps f\u00e9minin ?\r\n\r\n10:28:37:21  10:28:39:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:28:39:15  10:28:45:07\r\n  Il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 \u00e0 20 % de \r\n  graisse dans le corps masculin,\r\n\r\n10:28:45:11  10:28:48:09\r\net 20 \u00e0 30 % dans le corps f\u00e9minin.\r\n\r\n10:28:48:13  10:28:50:22\r\n   -\u00c7a d\u00e9pend aussi des ethnies.\r\n\r\n10:28:51:03  10:28:52:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:28:52:21  10:28:56:11\r\n         Quand on utilise\r\n   l'indice de masse corporelle,\r\n\r\n10:28:56:16  10:28:59:03\r\n       \u00e7a peut \u00eatre trompeur\r\n          selon l'ethnie.\r\n\r\n10:28:59:08  10:29:03:11\r\n Chez les Asiatiques, pour le m\u00eame\r\n    indice de masse corporelle,\r\n\r\n10:29:03:15  10:29:07:00\r\n      c'est-\u00e0-dire le poids\r\n  divis\u00e9 par la taille au carr\u00e9,\r\n\r\n10:29:07:05  10:29:10:00\r\n il y a plus de masse graisseuse.\r\n\r\n10:29:10:05  10:29:12:12\r\n    -Revenons \u00e0 l'alimentation.\r\n\r\n10:29:12:17  10:29:20:13\r\nCe n'est pas facile de manger moins\r\n tout en tenant compte de sa faim.\r\n\r\n10:29:20:18  10:29:26:06\r\n  -Il y a trois conseils \u00e0 donner,\r\nmis \u00e0 part le fait qu'il faut bouger.\r\n\r\n10:29:26:11  10:29:29:12\r\n       Dans l'alimentation,\r\n   il faut commencer par \u00e9viter\r\n\r\n10:29:29:17  10:29:31:11\r\n des petits d\u00e9jeuners tr\u00e8s sucr\u00e9s.\r\n\r\n10:29:31:16  10:29:34:20\r\n   Si on prend de la confiture,\r\n       du jus d'orange,...\r\n\r\n10:29:35:01  10:29:37:17\r\n -Ce qui est un peu le r\u00e9gime ici.\r\n\r\n10:29:37:22  10:29:40:14\r\n-Oui, le taux de sucre va augmenter.\r\n\r\n10:29:40:19  10:29:44:09\r\n   Des \u00e9tudes ont montr\u00e9 qu'avec\r\n   des petits d\u00e9jeuners sucr\u00e9s,\r\n\r\n10:29:44:13  10:29:46:15\r\n       on mange plus \u00e0 midi.\r\n\r\n10:29:46:20  10:29:52:09\r\nLe deuxi\u00e8me, c'est qu'il faut faire\r\n   de l'eau sa boisson favorite.\r\n\r\n10:29:52:13  10:29:56:07\r\n      De l'eau avant le repas\r\n      a un effet coupe-faim.\r\n\r\n10:29:56:11  10:29:58:14\r\n    L'eau, c'est z\u00e9ro calorie.\r\n\r\n10:29:58:19  10:30:04:17\r\n   L'eau froide peut augmenter\r\nla d\u00e9pense \u00e9nerg\u00e9tique de 1 \u00e0 2 %.\r\n\r\n10:30:04:22  10:30:09:11\r\n    Quand vous buvez de l'eau \r\n    avant ou pendant le repas,\r\n\r\n10:30:09:14  10:30:14:14\r\n       vous avez moins soif \r\n      pour d'autres boissons.\r\n\r\n10:30:14:19  10:30:20:14\r\n   Le troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est \r\n   le comportement alimentaire.\r\n\r\n10:30:20:19  10:30:25:09\r\nIl faut augmenter la part de l\u00e9gumes\r\net de fruits dans son alimentation.\r\n\r\n10:30:25:13  10:30:27:03\r\n    \u00c7a vous apporte des fibres,\r\n\r\n10:30:27:08  10:30:29:22\r\n        c'est antioxydant,\r\n     \u00e7a apporte du potassium.\r\n\r\n10:30:30:03  10:30:33:17\r\n    Et donc moins de calories.\r\n\r\n10:30:33:22  10:30:36:13\r\n      -On nuancera ce tableau\r\n         r\u00e9gime en disant\r\n\r\n10:30:36:18  10:30:38:11\r\n   qu'il ne faut pas avoir peur\r\n\r\n10:30:38:17  10:30:41:07\r\n        de grossir un peu\r\n     quand on prend de l'\u00e2ge.\r\n\r\n10:30:41:11  10:30:42:21\r\n        -Non, pas du tout.\r\n\r\n10:30:43:02  10:30:46:10\r\n           Il faut avoir\r\n    une petite masse graisseuse\r\n\r\n10:30:46:14  10:30:48:12\r\n           \u00e0 disposition\r\n\r\n10:30:48:17  10:30:51:20\r\n     quand on prend de l'\u00e2ge.\r\n\r\n10:30:52:01  10:30:53:20\r\n     Quand on prend de l'\u00e2ge,\r\n\r\n10:30:54:01  10:30:57:18\r\n   on est sujet \u00e0 des maladies,\r\n        ou on mange moins,\r\n\r\n10:30:57:23  10:31:00:16\r\n  le syst\u00e8me immunitaire diminue.\r\n\r\n10:31:00:21  10:31:04:06\r\n     Avoir un peu de graisse\r\n   \u00e0 disposition est b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n10:31:04:11  10:31:09:23\r\n       Le deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment,\r\nun peu de graisse prot\u00e8ge du froid.\r\n\r\n10:31:10:04  10:31:16:08\r\n  Troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, on sait que\r\n  quand vous avez une diminution\r\n\r\n10:31:16:12  10:31:20:12\r\n      de la masse musculaire,\r\nvous avez plus tendance aux chutes.\r\n\r\n10:31:20:17  10:31:25:13\r\n         La graisse jouera\r\n       le r\u00f4le d'un coussin.\r\n\r\n10:31:25:18  10:31:29:11\r\n    -L'avantage de la graisse, \r\n   on est heureux d'entendre \u00e7a.\r\n\r\n10:31:29:16  10:31:32:17\r\n Merci beaucoup pour vos conseils.\r\n\r\n10:31:32:22  10:31:34:05\r\n          -Merci \u00e0 vous.\r\n\r\n10:31:34:10  10:31:38:10\r\n-Si la question de comment maigrir\r\n  sans regrossir vous int\u00e9resse,\r\n\r\n10:31:38:14  10:31:41:08\r\n     ne manquez pas l'\u00e9mission\r\n       \"36,9\" du 26 octobre.\r\n\r\n10:31:41:12  10:31:43:15\r\nVous d\u00e9couvrirez que notre graisse\r\n\r\n10:31:43:20  10:31:46:04\r\n          ne sert pas que\r\n      de r\u00e9serve \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n10:31:46:09  10:31:48:06\r\n Il y a plusieurs tissus adipeux.\r\n\r\n10:31:48:11  10:31:51:00\r\n        Cet organe adipeux\r\n       s\u00e9cr\u00e8te des hormones\r\n\r\n10:31:51:05  10:31:54:16\r\n           et communique\r\n        avec notre cerveau.\r\n\r\n10:31:54:21  10:32:04:11\r\n...\r\n\r\n10:32:04:16  10:32:06:05\r\n       La parole est \u00e0 vous.\r\n\r\n10:32:06:10  10:32:10:07\r\n    Vous \u00eates s\u00fbrement en train\r\n  de vous demander comment r\u00e9agir\r\n\r\n10:32:10:11  10:32:14:11\r\n   face \u00e0 cette nouvelle hausse \r\n  des primes d'assurance maladie.\r\n\r\n10:32:14:15  10:32:17:08\r\n L'histoire de ce soir est autre.\r\n\r\n10:32:17:12  10:32:21:22\r\n Que faire quand vous avez vers\u00e9 \r\nun acompte pour ne rien recevoir ?\r\n\r\n10:32:22:03  10:32:26:19\r\nReportage de D.Misteli et J.Rebetez.\r\n\r\n10:32:27:00  10:32:30:09\r\n      -Danielle vit seule,\r\n   elle est plut\u00f4t casani\u00e8re.\r\n\r\n10:32:30:13  10:32:34:03\r\n      Un jour, elle re\u00e7oit\r\n      un appel commercial\r\n\r\n10:32:34:08  10:32:39:00\r\n     du magasin de meubles \r\n    Ch\u00e2teau d'Ax \u00e0 Crissier.\r\n\r\n10:32:39:05  10:32:41:07\r\n  -Ils m'ont appel\u00e9e pour me dire\r\n\r\n10:32:41:11  10:32:43:20\r\nqu'ils avaient un cadeau pour moi.\r\n\r\n10:32:44:01  10:32:45:21\r\n Je devais y aller un jour pr\u00e9cis.\r\n\r\n10:32:46:02  10:32:47:13\r\n          Le 12 novembre.\r\n\r\n10:32:47:18  10:32:54:07\r\n   J'y suis all\u00e9e, on m'a remis\r\n        quatre petit pots.\r\n\r\n10:32:54:11  10:32:58:11\r\n        J'en ai mang\u00e9 deux.\r\n\r\n10:32:58:16  10:33:00:18\r\n  On se sent un peu redevable.\r\n\r\n10:33:00:23  10:33:06:01\r\n    On m'offre quelque chose,\r\n     mais je n'ach\u00e8te rien.\r\n\r\n10:33:06:06  10:33:08:20\r\n        C'est pour \u00e7a que\r\n      j'ai achet\u00e9 ma lampe.\r\n\r\n10:33:09:01  10:33:11:22\r\n     -Cette lampe, Danielle\r\n     ne la recevra jamais.\r\n\r\n10:33:12:02  10:33:15:12\r\n Tout a pourtant bien commenc\u00e9.\r\n\r\n10:33:17:13  10:33:19:13\r\n   -C'est un magnifique magasin.\r\n\r\n10:33:19:18  10:33:22:06\r\n       J'en ai fait le tour.\r\n\r\n10:33:22:11  10:33:28:16\r\n  Apr\u00e8s, j'ai dit que je n'avais\r\n      besoin d'aucun meuble.\r\n\r\n10:33:28:21  10:33:32:17\r\n       Par contre, j'ai vu\r\n    une lampe qui me plaisait.\r\n\r\n10:33:32:22  10:33:36:02\r\nIl m'annonce le prix, 1'200 frs.\r\n\r\n10:33:36:07  10:33:39:03\r\n  J'ai un peu fait la grimace.\r\n\r\n10:33:39:08  10:33:44:04\r\n  Il me dit qu'il peut me faire\r\n    une faveur, \u00e0 1'000 frs.\r\n\r\n10:33:44:09  10:33:48:21\r\n  Je me suis dit qu'apr\u00e8s tout, \r\n  j'ai bient\u00f4t mon anniversaire.\r\n\r\n10:33:49:02  10:33:50:15\r\n       Je m'offre ce cadeau.\r\n\r\n10:33:50:20  10:33:55:08\r\n Il m'a rempli le bon de commande.\r\n\r\n10:33:55:12  10:33:58:04\r\nTrois \u00e0 quatre semaines de d\u00e9lai.\r\n\r\n10:33:58:09  10:34:05:04\r\n      J'ai donn\u00e9 un acompte\r\n         de 300 francs.\r\n\r\n10:34:05:09  10:34:08:00\r\n         -En d\u00e9cembre,\r\n    apr\u00e8s un mois d'attente,\r\n\r\n10:34:08:05  10:34:10:16\r\n   elle f\u00eate son anniversaire\r\n         sans sa lampe.\r\n\r\n10:34:10:21  10:34:12:13\r\n    Elle appelle le vendeur.\r\n\r\n10:34:12:18  10:34:14:22\r\nIl faut patienter encore deux mois.\r\n\r\n10:34:15:03  10:34:17:21\r\n       En mars, on lui dit\r\n   que la lampe est en chemin.\r\n\r\n10:34:18:02  10:34:20:02\r\nUn mois plus tard, toujours rien.\r\n\r\n10:34:20:07  10:34:23:00\r\n          Elle d\u00e9cide\r\n    de se rendre au magasin.\r\n\r\n10:34:23:05  10:34:27:02\r\n        -Il m'a accompagn\u00e9,\r\n   il a pris les choses en main.\r\n\r\n10:34:27:07  10:34:33:05\r\n        Il leur a dit qu'on\r\n  ne voulait plus de cette lampe.\r\n\r\n10:34:33:10  10:34:38:12\r\nLe d\u00e9lai de trois \u00e0 quatre semaines,\r\n maintenant on est au mois d'avril.\r\n\r\n10:34:38:17  10:34:42:16\r\n     La secr\u00e9taire dit qu'elle\r\n    ne retrouve pas le dossier.\r\n\r\n10:34:42:21  10:34:45:17\r\n      Le patron n'est pas l\u00e0.\r\n\r\n10:34:45:22  10:34:52:06\r\n         Elle me dit qu'on\r\n     m'appellera le lendemain.\r\n\r\n10:34:52:11  10:34:54:20\r\nOn attend toujours le coup de fil.\r\n\r\n10:34:55:02  10:34:58:05\r\n       -Elle envoie alors\r\n     une lettre recommand\u00e9e.\r\n\r\n10:34:58:10  10:35:01:17\r\n Elle veut r\u00e9silier le contrat.\r\n\r\n10:35:01:22  10:35:03:08\r\n        C'est son droit.\r\n\r\n10:35:03:12  10:35:08:01\r\n           P.Pichonnaz\r\n     nous explique pourquoi.\r\n\r\n10:35:08:06  10:35:10:03\r\n   -L'entreprise s'est engag\u00e9e\r\n\r\n10:35:10:08  10:35:12:03\r\n         \u00e0 livrer la lampe\r\n\r\n10:35:12:08  10:35:13:21\r\n           dans un d\u00e9lai\r\n\r\n10:35:14:02  10:35:15:23\r\n    de trois \u00e0 quatre semaines.\r\n\r\n10:35:16:04  10:35:20:18\r\n \u00c7a veut dire que pass\u00e9 ce d\u00e9lai,\r\n l'entreprise va \u00eatre en retard.\r\n\r\n10:35:20:23  10:35:24:14\r\n        \u00c0 partir du moment\r\n  o\u00f9 l'entreprise est en retard,\r\n\r\n10:35:24:19  10:35:31:07\r\n         l'acheteur peut\r\n     donner un dernier d\u00e9lai.\r\n\r\n10:35:31:11  10:35:34:08\r\n           \u00c0 l'\u00e9ch\u00e9ance\r\n    de ce d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire,\r\n\r\n10:35:34:11  10:35:41:11\r\n        il suffit de dire\r\n  qu'on veut r\u00e9silier le contrat\r\n\r\n10:35:41:15  10:35:46:17\r\n         pour qu'il soit\r\n      effectivement r\u00e9sili\u00e9.\r\n\r\n10:35:46:22  10:35:50:20\r\n  Le vendeur a donc l'obligation\r\n    de restituer les acomptes.\r\n\r\n10:35:51:01  10:35:54:17\r\n      -En termes de d\u00e9lais,\r\n    Danielle a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9reuse.\r\n\r\n10:35:54:22  10:35:58:16\r\nMaintenant, il s'agit de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n    les 300 francs d'acompte.\r\n\r\n10:35:58:21  10:36:00:20\r\nSa lettre recommand\u00e9e lui revient.\r\n\r\n10:36:01:01  10:36:04:14\r\n Elle l'envoie \u00e0 nouveau, ainsi\r\n  qu'une copie en courrier A.\r\n\r\n10:36:04:19  10:36:08:05\r\n       Deux mois passent,\r\n elle re\u00e7oit enfin une r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:36:08:10  10:36:14:07\r\n Ils promettent de la rembourser\r\n      d'ici le 25 juillet.\r\n\r\n10:36:14:11  10:36:17:01\r\n    -Je n'ai toujours rien vu.\r\n\r\n10:36:17:06  10:36:19:06\r\n         Pas de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:36:19:11  10:36:23:20\r\n  Ce qui me d\u00e9\u00e7oit, c'est surtout\r\n  qu'on n'appelle pas la personne\r\n\r\n10:36:24:02  10:36:29:03\r\n        pour lui expliquer\r\nqu'on ne peut pas obtenir la lampe.\r\n\r\n10:36:29:08  10:36:35:09\r\n        C'est toujours moi\r\n     qui dois bouger, appeler.\r\n\r\n10:36:35:13  10:36:36:23\r\n        -\u00c0 partir du moment\r\n\r\n10:36:37:05  10:36:39:08\r\n    o\u00f9 le contrat est r\u00e9sili\u00e9,\r\n\r\n10:36:39:12  10:36:43:22\r\n   il y a une obligation l\u00e9gale \r\n   de restituer le montant re\u00e7u.\r\n\r\n10:36:44:03  10:36:47:10\r\n         On doit le faire.\r\n\r\n10:36:47:14  10:36:55:15\r\n     Sinon, la personne pourra\r\n      requ\u00e9rir une poursuite.\r\n\r\n10:36:55:20  10:37:00:07\r\n Ensuite, l'Office des poursuites \r\nadressera un commandement de payer.\r\n\r\n10:37:00:11  10:37:02:11\r\n    \u00c7a ne co\u00fbte pas tr\u00e8s cher.\r\n\r\n10:37:02:15  10:37:09:10\r\nPour le montant en jeu, sauf erreur,\r\nil s'agit d'une trentaine de francs.\r\n\r\n10:37:09:14  10:37:12:00\r\n          -Je ne connais\r\n     pas du tout la proc\u00e9dure.\r\n\r\n10:37:12:05  10:37:14:22\r\n       \u00c7a m'ennuie de perdre\r\n         du temps avec \u00e7a.\r\n\r\n10:37:15:03  10:37:20:15\r\n  C'est moi qui ai fait la b\u00eatise\r\n     de commander cette lampe.\r\n\r\n10:37:20:20  10:37:23:11\r\n-On a souvent peur de cette \u00e9tape.\r\n\r\n10:37:23:15  10:37:26:05\r\nOn se dit que \u00e7a devient compliqu\u00e9.\r\n\r\n10:37:26:10  10:37:29:01\r\n        On peut encourager\r\n        les consommateurs,\r\n\r\n10:37:29:06  10:37:32:11\r\n       comme dans ce cas-l\u00e0,\r\n    o\u00f9 les choses sont claires.\r\n\r\n10:37:32:16  10:37:36:06\r\n   L'entreprise a reconnu devoir\r\n      rembourser le montant.\r\n\r\n10:37:36:11  10:37:42:00\r\nC'est important d'aller de l'avant.\r\n\r\n10:37:42:05  10:37:43:18\r\n    -Apr\u00e8s 10 mois d'attente,\r\n\r\n10:37:43:23  10:37:46:11\r\n         reste \u00e0 savoir\r\n   si Danielle aura le courage\r\n\r\n10:37:46:15  10:37:49:18\r\n          de se lancer\r\n  dans de nouvelles d\u00e9marches.\r\n\r\n10:37:49:23  10:37:52:08\r\n          -Des d\u00e9marches,\r\n        j'en ai fait aussi.\r\n\r\n10:37:52:12  10:37:57:10\r\n J'ai interpell\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 Urban \r\nMeubles, le revendeur de la marque.\r\n\r\n10:37:57:14  10:38:01:06\r\n       J'ai demand\u00e9 pourquoi\r\n  la lampe n'a jamais \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e.\r\n\r\n10:38:01:11  10:38:04:03\r\n        Pourquoi l'acompte\r\n      n'a pas \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9.\r\n\r\n10:38:04:08  10:38:05:14\r\n          Aucune r\u00e9ponse.\r\n\r\n10:38:05:19  10:38:15:11\r\n...\r\n\r\n10:38:15:16  10:38:19:08\r\n       On la conna\u00eet bien,\r\n        l'huile de palme.\r\n\r\n10:38:19:12  10:38:23:02\r\n      Rentable et pratique\r\n  pour l'industrie alimentaire.\r\n\r\n10:38:23:07  10:38:26:04\r\n         On en reparle,\r\n   parce qu'il y a du nouveau.\r\n\r\n10:38:26:09  10:38:27:22\r\n     Dans sa forme raffin\u00e9e,\r\n\r\n10:38:28:03  10:38:31:21\r\n         elle contient\r\n  des substances canc\u00e9rig\u00e8nes.\r\n\r\n10:38:32:02  10:38:35:02\r\n       Un secret bien gard\u00e9\r\n         par l'industrie.\r\n\r\n10:38:35:07  10:38:38:06\r\n      L'autorit\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9\r\n      alimentaire europ\u00e9enne\r\n\r\n10:38:38:11  10:38:40:05\r\n   a tir\u00e9 la sonnette d'alarme.\r\n\r\n10:38:40:10  10:38:44:00\r\nL'inqui\u00e9tude porte sur les aliments\r\n      pour b\u00e9b\u00e9s et enfants.\r\n\r\n10:38:44:05  10:38:46:08\r\n On a voulu v\u00e9rifier tout cela.\r\n\r\n10:38:46:12  10:38:51:01\r\n    Vous aurez des r\u00e9sultats \r\n    \u00e9tonnants mardi prochain.\r\n\r\n10:38:51:06  10:38:55:16\r\nEst-ce que le m\u00eame probl\u00e8me se pose\r\n avec d'autres huiles v\u00e9g\u00e9tales ?\r\n\r\n10:38:55:21  10:38:58:07\r\nOn verra s'il y a des alternatives.\r\n\r\n10:38:58:11  10:39:00:07\r\n    D'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n10:39:00:11  10:39:01:22\r\n       Bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:39:07:23  10:39:13:11\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-03T01:55:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1609542926", "durationSec": 416, "title": "RUBRIQUE : Ch\u00e2teau d'Ax", "excerpt": "Une vaudoise a re\u00e7ut un cadeau non sollicit\u00e9 de la part de l'entreprise Ch\u00e2teau d'Ax \u00e0 Crissier et, se sentant redevable, elle a command\u00e9 une lampe dans ce magasin. Apr\u00e8s avoir vers\u00e9 un acompte, elle n'obtient pas la lampe dans le d\u00e9lai indiqu\u00e9 puis r\u00e9silie le contrat de vente. Le montant de l'acompte ne lui a pas \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9 apr\u00e8s plusieurs mois d'attente.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MISTELI, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MUGNIER, Aldo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FAWER, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WEBER, Aline", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["M\u00c9THODE DE VENTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610547929", "durationSec": 1680, "title": "TV5M P\u00e8se personnes : des mesures un peu l\u00e9g\u00e8res!", "excerpt": "Les balances modernes ne se contentent plus d'indiquer le poids mais mesurent \u00e9galement le taux de graisse, de muscles ou d'eau. A bon entendeur a test\u00e9 la fiabilit\u00e9 des p\u00e8se-personnes avec fonction de bio-imp\u00e9dance vendus en Suisse.", "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610551036", "durationSec": 1641, "title": "1. P\u00e8se-personnes", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LAGRANGE, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ZUMBACH, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SERRA, Santiago", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["BALANCE"], "sequenceIds": ["1557894", "1557895", "1557910", "1557955"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611557938", "summary": "Itw de Claude Pichard, m\u00e9decin-responsable de l'unit\u00e9 de nutrition aux HUG. Itw de V\u00e9ronique Karsegard, di\u00e9t\u00e9ticienne-clinicienne HUG.", "id": "1557894", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557939", "summary": "Le test : mesures de la masse graisseuse, de la masse hydrique, de la masse musculaire, de la masse osseuse et du poids donn\u00e9s par 7 p\u00e8se-personnes.", "id": "1557895"}, {"internalArchiveId": "AA1611557954", "summary": "Boxeuses et boxeurs portant un casque s'entra\u00eenant. Itw de boxeurs amateurs. Itw de Pamela Treand, boxeuse professionnelle. Itw d'Emmanuelle Bauld, psychologue HUG.", "id": "1557910", "visualThemes": ["BOXE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611557956", "summary": "Duplex Fribourg : itw de Gilbert Montani, professeur de physiologie \u00e0 l'UNIFR.", "id": "1557912"}, {"internalArchiveId": "AA1611557999", "summary": "Itw de Claude Pichard, m\u00e9decin-responsable de l'unit\u00e9 nutrition des HUG. Itw de Zoltan Pataky, sp\u00e9cialiste de l'ob\u00e9sit\u00e9 aux HUG.", "id": "1557955", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "AREKALLIO, Heikki", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1666516", "comment": "Son fort tout au long de l'\u00e9mission avec une diff\u00e9rence de ''dynamique'' sur la fin, lors de la pr\u00e9sentation (de la semaine prochaine)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026919", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1538109", "internalArchiveId": "AA1608538154", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 142", "publicationDate": "2016-10-04T17:36:00Z", "durationSec": 480, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8066430", "imageURL": "http://www.rts.ch/8066424.image", "alternativeTitle": ["Star \u00e0 la TV", "Star \u00e0 la TV", "4.10.2016"], "alternativeSummary": ["Chaque jour,  du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs. \nPr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey.", "Chaque jour,  du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs. \nPr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey."], "variantIds": ["ece-7961147"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:07:09Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T17:13:00Z", "program": {"href": "/programs/4537", "id": "4537", "name": "Star \u00e0 la TV"}, "medias": [{"id": "1670476", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT027452", "position": "1"}}, {"id": "1665732", "comment": "Les sons sont d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9s entre L/R et la r\u00e9partition du 5.1 n'est pas juste", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026830", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6643D5E6-0B96-4231-A160-073BFDD3E96A", "internalArchiveId": "6643D5E6-0B96-4231-A160-073BFDD3E96A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Au programme:", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- Le chanteur Patrice pr\u00e9sente son nouvel album, \"Life's Blood\"\r\n- Deuxi\u00e8me partie de l'entretien avec le duo Yello \u00e0 l'occasion de la sortie de leur album \"Toy\"\r\n\r\n* * Au programme:\r\n- Le chanteur Patrice pr\u00e9sente son nouvel album, \"Life's Blood\"\r\n- Deuxi\u00e8me partie de l'entretien avec le duo Yello \u00e0 l'occasion de la sortie de leur album \"Toy\"", "durationSec": 3371, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028994", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 04.10.2016", "Paradiso du 04.10.2016", "Paradiso / RAP_2016-10-04T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2016-10-04T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n- Le chanteur Patrice pr\u00e9sente son nouvel album, \"Life's Blood\"\n- Deuxi\u00e8me partie de l'entretien avec le duo Yello \u00e0 l'occasion de la sortie de leur album \"Toy\"", "Au programme:\n- Le chanteur Patrice pr\u00e9sente son nouvel album, \"Life's Blood\"\n- Deuxi\u00e8me partie de l'entretien avec le duo Yello \u00e0 l'occasion de la sortie de leur album \"Toy\""], "variantIds": ["ece-8028995", "ece-8028994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:15:42Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T18:22:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B49DCC03-2530-4EAE-8AA4-0700129817FA", "internalArchiveId": "B49DCC03-2530-4EAE-8AA4-0700129817FA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi les proc\u00e8s de crimes sordides suscitent un grand int\u00e9r\u00eat du public?", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Le proc\u00e8s de Fabrice A. a attir\u00e9 200 personnes lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e, de quoi se demander ce qui s\u00e9duit autant les foules lors d'un proc\u00e8s. Interview de Denis Salas, magistrat fran\u00e7ais, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Ecole nationale de la magistrature, auteur de \"Le courage de juger\" (Bayard).\r\n\r\n* * Pourquoi les proc\u00e8s de crimes sordides suscitent un grand int\u00e9r\u00eat du public?  \r\nA Gen\u00e8ve, le proc\u00e8s de Fabrice A se poursuit aujourd'hui devant le Tribunal criminel avec les experts psychiatres convoqu\u00e9s \u00e0 la barre. Ils ont d\u00e9crit le meurtrier de la socioth\u00e9rapeute Adeline comme un psychopathe sexuel qui pr\u00e9sentait un risque de r\u00e9cidive \u00e9lev\u00e9. Un homme m\u00fb par des pulsions sadiques qui a clairement pris du plaisir en \u00e9gorgeant sa victime. \r\nUn proc\u00e8s qui attire un monde fou. Plus de 200 quidams rien que la premi\u00e8re journ\u00e9e d'hier. On fait la queue le matin pour entrer dans la salle, tout profils confondus, retrait\u00e9s, \u00e9tudiants en droit, m\u00e8re de famille.\r\nBonsoir Denis Salas!\r\nmagistrat fran\u00e7ais, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'Ecole nationale de la magistrature, essayiste, vous avez publi\u00e9 \"le courage de juger\" aux \u00e9ditions Bayard en 2014...\r\n- On ne va pas \u00e9voquer les d\u00e9tails de ce proc\u00e8s que vous ne suivez pas \u00e9videmment mais plut\u00f4t l'attrait qu'il suscite. Des faits sordides qui ont fait bcp de bruit en Suisse, un public qui se presse pour y assister, pour voir celui qui incarne l'horreur \u00e0 leurs yeux... la France a aussi connu de grands affaires qui ont suscit\u00e9 une forme de curiosit\u00e9 malsaine.... pourquoi \u00e7a attire tant?\r\n- que vient-on chercher lors de ces audiences? On se rassure de quelque chose?\r\n- on recevait un professeur de droit p\u00e9nal et de criminologie hier soir pour commenter ce proc\u00e8s. Il disait regrette que la justice ait agend\u00e9 cette audience sur 15 jours, elle aurait pu r\u00e9duire passablement ce temps... une vitrine d\u00e8s lors pour l'accus\u00e9 qui doit jubiler d'une telle exposition et une vitrine pour le public qui vient assouvir sa curiosit\u00e9... d\u00e9rive de la justice?\r\n- du c\u00f4t\u00e9 de l'accus\u00e9, qui risque d'utiliser cette tribune populaire et m\u00e9diatique \u00e0 son avantage, d'en tirer une forme de jubilation, comment \u00e9viter \u00e7a en tant que magistrat?\r\n- En 2005 vous avez \u00e9crit un essai: \"De la volont\u00e9 de punir, essai sur le populisme p\u00e9nal\" o\u00f9 vous d\u00e9noncez une tendance r\u00e9pressive de la soci\u00e9t\u00e9, un d\u00e9s\u00e9quilibre de la justice p\u00e9nal rong\u00e9e par l'obsession s\u00e9curitaire.... la volont\u00e9 de punir plut\u00f4t que de r\u00e9habiliter... ce voyeurisme, cette tendance r\u00e9pressive de la justice, les 2 sont li\u00e9s? La justice perm\u00e9able \u00e0 la pression populaire?\r\n\t- le poids de l'opinion publique aujourd'hui dans les affaires p\u00e9nales?\r\n\t- le r\u00f4le des m\u00e9dias, l'importance des d\u00e9bats sur l'ins\u00e9curit\u00e9?", "durationSec": 806, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046221", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi les proc\u00e8s de crimes sordides suscitent un grand int\u00e9r\u00eat du public? / FOR_2016-10-04T18:04:00_developpement-3", "Forum du 04.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le proc\u00e8s de Fabrice A. a attir\u00e9 200 personnes lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e, de quoi se demander ce qui s\u00e9duit autant les foules lors d\u2019un proc\u00e8s. Interview de Denis Salas, magistrat fran\u00e7ais, ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019Ecole nationale de la magistrature, auteur de \"Le courage de juger\" (Bayard)."], "variantIds": ["ece-8046221"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:32Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T16:38:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salas, Denis", "role": "magistrat  ancien juge pour enfants justice droit reformes", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F93F749E-8E37-417D-8CD7-02C4E739C1E5", "internalArchiveId": "F93F749E-8E37-417D-8CD7-02C4E739C1E5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Anouk Henry: Colombie, les trois coupables du fiasco", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Tout s'\u00e9tait bien pass\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin des n\u00e9gociations de paix. Le processus \u00e9tait long, difficile, mais apr\u00e8s quatre ans, il avait abouti \u00e0 un accord, imparfait, bien s\u00fbr, mais un exploit, apr\u00e8s plusieurs tentatives avort\u00e9es dans un bain de sang.\r\n\r\n* * Anouk Henry: Colombie, les trois coupables du fiasco (SIGNATURE 04.10 COLOMBIE) \" Colombie: un fiasco et trois coupables\"\r\n c'est le commentaire d'Anouk Henry\r\n  1'38\r\n((Tout s'\u00e9tait bien pass\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin des n\u00e9gociations de paix. Le processus \u00e9tait long, difficile... mais apr\u00e8s quatre ans, il avait abouti \u00e0 un accord, imparfait, bien s\u00fbr, mais un exploit, apr\u00e8s plusieurs tentatives avort\u00e9es dans un bain de sang. C'\u00e9tait avant que les colombiens disent non au r\u00e9f\u00e9rendum facultatif de dimanche. Plus qu'un \u00e9chec, ce vote est un fiasco qui a trois coupables.D'abord, le pr\u00e9sident Juan Manuel Santos. Comme l'avait fait en juin le britanique David Cameron avec le brexit, il a lanc\u00e9 na\u00efvement ce r\u00e9f\u00e9rendum sans en ma\u00eetriser les cons\u00e9quences. Tel un apprentit sorcier, il a lui-m\u00eame sabord\u00e9 les accords qu'il avait pourtant brillamment n\u00e9goci\u00e9s.Coupables \u00e9galement, les leaders des Farc. Une fois les accords sous toit, ils ont fait preuve d'une arrogance et d'une d\u00e9sinvolture fatale... posant tout sourire sous l'oeil des cam\u00e9ras... comme si le cessez-le-feu les rendaient instantan\u00e9ment fr\u00e9quentables. Avec ses ballons blancs et ses l\u00e2ch\u00e9s de colombes, la c\u00e9r\u00e9monie de signature s'est mu\u00e9e en farce burlesque, m\u00e9prisante pour les victimes. Plus grave encore, les tweets lanc\u00e9s par la guerrilla pour demander pardon. Impossible de faire oublier un massacre en 140 caract\u00e8res.Mais le plus coupable de tous, c'est l'ancien pr\u00e9sident, Alvaro Uribe, qui a rendu la guerre acceptable. Lorsqu'il \u00e9tait au pouvoir, il l'a confin\u00e9e dans les campagnes, chez les laiss\u00e9s pour compte. Il a rendu supportable le quotidien des citadins, qui n'ont pas vu, dimanche, l'urgence de voter pour la paix. Les principaux concern\u00e9s par la violence, eux, ont soutenu les accords. Apr\u00e8s sa derni\u00e8re d\u00e9faite \u00e9lectorale, Alvaro Uribe n'avait pas le droit de revenir titiller la haine des Colombiens pour les FARC. Il a volontairement d\u00e9truit ce fragile \u00e9quilibre, et a priv\u00e9 tous les colombiens de conna\u00eetre enfin le sens du mot paix.))\r\ncommentaire \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo.ch/ signatures", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046179", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Anouk Henry: Colombie, les trois coupables du fiasco", "Anouk Henry: Colombie, les trois coupables du fiasco / JDM_2016-10-04T06:49:00_signature", "Anouk Henry: Colombie, les trois coupables du fiasco / JDM_2016-10-04T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Tout s'\u00e9tait bien pass\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin des n\u00e9gociations de paix. Le processus \u00e9tait long, difficile, mais apr\u00e8s quatre ans, il avait abouti \u00e0 un accord, imparfait, bien s\u00fbr, mais un exploit, apr\u00e8s plusieurs tentatives avort\u00e9es dans un bain de sang\u2026", "Tout s'\u00e9tait bien pass\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin des n\u00e9gociations de paix. Le processus \u00e9tait long, difficile, mais apr\u00e8s quatre ans, il avait abouti \u00e0 un accord, imparfait, bien s\u00fbr, mais un exploit, apr\u00e8s plusieurs tentatives avort\u00e9es dans un bain de sang\u2026", "Tout s'\u00e9tait bien pass\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin des n\u00e9gociations de paix. Le processus \u00e9tait long, difficile, mais apr\u00e8s quatre ans, il avait abouti \u00e0 un accord, imparfait, bien s\u00fbr, mais un exploit, apr\u00e8s plusieurs tentatives avort\u00e9es dans un bain de sang\u2026"], "variantIds": ["ece-8046194", "ece-8046179"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:32Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16825958-3994-4AF2-B43C-8AB5EC67B681", "internalArchiveId": "16825958-3994-4AF2-B43C-8AB5EC67B681", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : Philippines: Tirs \u00e0 vue sur les dealers", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Spicee est un m\u00e9dia en ligne enti\u00e8rement consacr\u00e9 au reportage vid\u00e9o, et aujourd'hui c'est leur documentaire consacr\u00e9 \u00e0 l'actuelle guerre contre les drogu\u00e9s men\u00e9e aux Philippines qui a retenu l'attention d'Anne. Dans le reportage de Chlo\u00e9 R\u00e9mond, on prend la mesure des cons\u00e9quences de la guerre absolue \u00e0 la drogue d\u00e9clar\u00e9e par le pr\u00e9sident Rodrigo Duterte. Pour \u00e9radiquer le fl\u00e9au du Shabu, la m\u00e9ta-amph\u00e9tamine locale, le pr\u00e9sident a d\u00e9cid\u00e9 de massacrer tous ceux qui sont li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin au trafic et \u00e0 la consommation de cette coca\u00efne du pauvre. Cons\u00e9quence: dans les rues de Manille, chaque nuit, il pleut des cadavres.", "durationSec": 277, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028705", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["Philippines: Tirs \u00e0 vue sur les dealers", "Philippines: Tirs \u00e0 vue sur les dealers / NMT_2016-10-04T08:21:33_dans-la-peau-d-anne", "Philippines: Tirs \u00e0 vue sur les dealers / NMT_2016-10-04T08:21:33_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Spicee est un m\u00e9dia en ligne enti\u00e8rement consacr\u00e9 au reportage vid\u00e9o, et aujourd\u02b9hui c\u02b9est leur documentaire consacr\u00e9 \u00e0 l\u02b9actuelle guerre contre les drogu\u00e9s men\u00e9e aux Philippines qui a retenu l'attention d'Anne. Dans le reportage de Chlo\u00e9 R\u00e9mond, on prend la mesure des cons\u00e9quences de la guerre absolue \u00e0 la drogue d\u00e9clar\u00e9e par le pr\u00e9sident Rodrigo Duterte. Pour \u00e9radiquer le fl\u00e9au du Shabu, la m\u00e9ta-amph\u00e9tamine locale, le pr\u00e9sident a d\u00e9cid\u00e9 de massacrer tous ceux qui sont li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin au trafic et \u00e0 la consommation de cette coca\u00efne du pauvre. Cons\u00e9quence: dans les rues de Manille, chaque nuit, il pleut des cadavres.", "Spicee est un m\u00e9dia en ligne enti\u00e8rement consacr\u00e9 au reportage vid\u00e9o, et aujourd\u02b9hui c\u02b9est leur documentaire consacr\u00e9 \u00e0 l\u02b9actuelle guerre contre les drogu\u00e9s men\u00e9e aux Philippines qui a retenu l'attention d'Anne. Dans le reportage de Chlo\u00e9 R\u00e9mond, on prend la mesure des cons\u00e9quences de la guerre absolue \u00e0 la drogue d\u00e9clar\u00e9e par le pr\u00e9sident Rodrigo Duterte. Pour \u00e9radiquer le fl\u00e9au du Shabu, la m\u00e9ta-amph\u00e9tamine locale, le pr\u00e9sident a d\u00e9cid\u00e9 de massacrer tous ceux qui sont li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin au trafic et \u00e0 la consommation de cette coca\u00efne du pauvre. Cons\u00e9quence: dans les rues de Manille, chaque nuit, il pleut des cadavres.", "Spicee est un m\u00e9dia en ligne enti\u00e8rement consacr\u00e9 au reportage vid\u00e9o, et aujourd\u02b9hui c\u02b9est leur documentaire consacr\u00e9 \u00e0 l\u02b9actuelle guerre contre les drogu\u00e9s men\u00e9e aux Philippines qui a retenu l'attention d'Anne. Dans le reportage de Chlo\u00e9 R\u00e9mond, on prend la mesure des cons\u00e9quences de la guerre absolue \u00e0 la drogue d\u00e9clar\u00e9e par le pr\u00e9sident Rodrigo Duterte. Pour \u00e9radiquer le fl\u00e9au du Shabu, la m\u00e9ta-amph\u00e9tamine locale, le pr\u00e9sident a d\u00e9cid\u00e9 de massacrer tous ceux qui sont li\u00e9s de pr\u00e8s ou de loin au trafic et \u00e0 la consommation de cette coca\u00efne du pauvre. Cons\u00e9quence: dans les rues de Manille, chaque nuit, il pleut des cadavres."], "variantIds": ["ece-8028721", "ece-8028705"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-11T04:37:55Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T08:51:00Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF37D0BD-5CCC-4452-8F73-3565B1780AB8", "internalArchiveId": "EF37D0BD-5CCC-4452-8F73-3565B1780AB8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui 04.10.2016", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 16, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028695", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui", "J'ai cuicui / NMT_2016-10-04T06:06:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui / NMT_2016-10-04T06:06:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8028711", "ece-8028695"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-11T04:38:00Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T04:15:02Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}}, {"id": "sound-B02AD872-E2D5-4262-9622-276487805DB0", "internalArchiveId": "B02AD872-E2D5-4262-9622-276487805DB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Donald Trump a-t-il lib\u00e9r\u00e9 la parole islamophobe?", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "La r\u00e9action de Jaylani Hussein, d'origine somalienne.\r\n\r\n* * La r\u00e9action de Jaylani Hussein, d'origine somalienne.", "durationSec": 279, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046176", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Donald Trump a-t-il lib\u00e9r\u00e9 la parole islamophobe? / JDM_2016-10-04T07:22:00_3eme-developpement", "Le Journal du matin du 04.10.2016"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9action de Jaylani Hussein, d\u2019origine somalienne."], "variantIds": ["ece-8046176"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:31Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T05:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}}, {"id": "sound-0E38CCC8-F857-4EF6-B3B0-19257114AAF3", "internalArchiveId": "0E38CCC8-F857-4EF6-B3B0-19257114AAF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Georges Papaconstantinou raconte le d\u00e9but de la crise grecque dans un livre", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : George Papaconstadinou, ex-ministre des Finances Grecques\r\nL'ex-ministre grec des Finances Georges Papaconstantinou restera dans l'Histoire comme celui qui a pos\u00e9 sa signature sur le fameux m\u00e9morandum de 2010, ce premier sauvetage financier de la Gr\u00e8ce par le FMI et l'Europe. Il raconte le d\u00e9but de la crise grecque dans un ouvrage qui vient de para\u00eetre, \"Game Over\". Son interview.\r\n\r\n* * Georges Papaconstantinou raconte le d\u00e9but de la crise grecque dans un livre LANCEMENT 2 / GRECE: ITV PAPACONSTADINOU\r\n***Il a \u00e9t\u00e9 l'homme le plus ha\u00ef de Gr\u00e8ce: l'ex-ministre des Finances George Papaconstadinou restera dans l'Histoire comme celui qui a pos\u00e9 sa signature sur le fameux \"m\u00e9morandum de 2010\", ce premier sauvetage financier de la Gr\u00e8ce par le FMI et l'Europe. George Papaconstadinou donnait hier une conf\u00e9rence \u00e0 la Biblioth\u00e8que des Nations-Unies, \u00e0 Gen\u00e8ve. Il raconte le d\u00e9but de la crise grecque dans un ouvrage qui vient de para\u00eetre: \"Game Over\".\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, vous avez pu l'interviewer. Quel regard porte-t-il sur ces ann\u00e9es douloureuses du d\u00e9but de la crise grecque ? \r\n DIR STU LS\r\nEt bien Georges Papaconstadinou, posons tout de suite le personnage, c'est l'anti-Varoufakis. Pas de bling-bling pour cet ancien fonctionnaire de l'OCDE tr\u00e8s calme, tr\u00e8s mesur\u00e9. Dans son livre, il veut donner sa v\u00e9rit\u00e9, celle d'un homme qui a voulu \u00e9viter la faillite de son pays....\r\nSon parcours \u00e9tait un fleuve tranquille, jusqu'\u00e0 ce 6 octobre 2009...Il y a exactement sept ans: Ce soir-l\u00e0, le socialiste George Papandreou, fils de premier ministre, petit-fils de premier ministre, gagne les \u00e9lections l\u00e9gislatives: la gauche triomphe et d\u00e9boulonne le gouvernement corrompu de Kostas Karamanlis. Mais la Gr\u00e8ce est aux portes de l'enfer, et George Papaconstadinou ne le sait pas encore....  \r\n  1'16''\r\nVous vous souvenez, automne 2010: on d\u00e9couvre que la Gr\u00e8ce a maquill\u00e9 ses comptes et que le d\u00e9ficit public est deux fois plus \u00e9lev\u00e9 qu'annonc\u00e9. R\u00e9action: les march\u00e9s financiers attaquent Ath\u00e8nes: la crise grecque d\u00e9marre comme un feu de for\u00eat. \r\n***Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est alors qu'un \u00e9pisode d\u00e9cisif pour la Gr\u00e8ce va se jouer... dans les Grisons !\r\nOui, c'est \u00e0 peine croyable, et pourtant... C'est dans une cuisine! A Davos! Que se tiendra une r\u00e9union secr\u00e8te au plus haut sommet: entre le patron du FMI, Dominique Strauss-Kahn, le premier minsitre grec et George Papaconstadinou....\r\n  2'33''\r\n***L\u00e0, Fr\u00e9d\u00e9ric, on touche au coeur de l'ouvrage de George Papaconstadinou: il pense qu'il avait raison de signer le plan de sauvetage en 2010. M\u00eame si ce plan ouvrait une p\u00e9riode d'aust\u00e9rit\u00e9 difficile...\r\nExactement, c'est sa lecture de l'Histoire: le m\u00e9morandum, cette reddtion de la Gr\u00e8ce, \u00e9tait la meilleure solution pour \u00e9viter la faillite. Dans la cuisine de Davos, il a voulu renverser la vapeur... Dans le chauderon de la rue grecque, il s'est br\u00fbl\u00e9...   \r\nGeorge Papaconstadinou est devenu le visage de l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\nEt \u00e0 la haine populaire s'ajoute les coups politiques: il est inculp\u00e9 pour fraude fiscale, accus\u00e9 d'avoir trafiqu\u00e9 la cl\u00e9 USB de la liste Lagarde - cette liste des \u00e9vad\u00e9s fiscaux grecs. Il aurait gomm\u00e9 les noms de ses proches. Mais la justice le blanchit. Papaconstadinou sera condamn\u00e9 tout de m\u00eame l'an dernier \u00e0 un an de prison avec sursis pour \"\u00e9cart de conduite.\" Un \u00e9cart, c'est un comble pour un ministre qui voulait remettre la Gr\u00e8ce sur les rails.\r\n***Et c'est l\u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric, que vous lui demandez si l'Histoire n'a pas \u00e9t\u00e9 un peu injuste avec lui...\r\nInjuste, car l'Histoire pr\u00e9f\u00e8re son successeur Yanis Varoufakis, la rock star qui faisait la une de Paris Match. Varoufakis, ministre cinq mois seulement et qui n'a rien sign\u00e9 du tout. Alors George Papaconstadinou trouve-t-il que l'Histoire retient les mauvais acteurs, sa r\u00e9ponse.... \r\n  1'16''\r\nVous l'avez compris, la complainte du pompier Papaconstadinou est dure \u00e0 entendre par les temps qui courent... Syriza a balay\u00e9 le PASOK, Alexis Tsipras - qui a pourtant sign\u00e9 le 3\u00e8me plan de sauvetage et le plus rigoureux - promet toujours de faire plier Bruxelles sur la dette. En Gr\u00e8ce, la politique reste un spectacle quand elle n'est pas une trag\u00e9die. Et au pays du Meltem, il est plus facile de souffler sur les braises que de garder le sang-froid du technocrate.", "durationSec": 497, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046156", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Georges Papaconstantinou raconte le d\u00e9but de la crise grecque dans un livre / TUM_2016-10-04T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 04.10.2016"], "alternativeSummary": ["L'ex-ministre grec des Finances Georges Papaconstantinou restera dans l'Histoire comme celui qui a pos\u00e9 sa signature sur le fameux m\u00e9morandum de 2010, ce premier sauvetage financier de la Gr\u00e8ce par le FMI et l'Europe. Il raconte le d\u00e9but de la crise grecque dans un ouvrage qui vient de para\u00eetre, \"Game Over\". Son interview."], "variantIds": ["ece-8046156"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:54Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA5B182B-C001-4BED-89BE-19EEA79A0F24", "internalArchiveId": "CA5B182B-C001-4BED-89BE-19EEA79A0F24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de 5600 migrants en perdition secourus au large de la Libye", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ayob Amr Ghasem, porte parole de la marine libyenne\r\nLes gardes-c\u00f4tes italiens ont annonc\u00e9 lundi avoir coordonn\u00e9 dans la journ\u00e9e le secours de plus de 5600 migrants au large de la Libye. Il s'agit d'un des chiffres les plus \u00e9lev\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Interview du g\u00e9n\u00e9ral Ayoub Amr Ghasem, porte-parole de la marine libyenne.\r\n\r\n* * Plus de 5600 migrants en perdition secourus au large de la Libye Plus de 6000 migrants partis de Libye ont \u00e9t\u00e9 recueillis rien qu'hier par la marine italienne...\r\nLa Libye compte pr\u00e8s de 2000 kilom\u00e8tres de c\u00f4te avec la M\u00e9diterran\u00e9e....\r\nLes autorit\u00e9s \u00e0 Tripoli affirement les patrouiller, les surveiller, mais reconnaissent qu'elles manquent cruellement de moyens... \r\nEt la marine libyenne en veut tout particuli\u00e8rement \u00e0 l'Europe. \r\nMaurine Mercier...  notre corresponante sur place s'est entetenue avec le porrte parole de la marine Lybienne.. le g\u00e9n\u00e9ral Ayob Amr Ghasem ..\r\n  1'32''\r\nPropos receuillis par Maurine Mercier", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046205", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plus de 5600 migrants en perdition secourus au large de la Libye / 12H30_2016-10-04T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 04.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les gardes-c\u00f4tes italiens ont annonc\u00e9 lundi avoir coordonn\u00e9 dans la journ\u00e9e le secours de plus de 5600 migrants au large de la Libye. Il s'agit d'un des chiffres les plus \u00e9lev\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e. Interview du g\u00e9n\u00e9ral Ayoub Amr Ghasem, porte-parole de la marine libyenne."], "variantIds": ["ece-8046205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:32Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T10:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1823A36-862D-49BC-B748-19F79474C62B", "internalArchiveId": "B1823A36-862D-49BC-B748-19F79474C62B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique Fantinstique : Des t-shirts imprim\u00e9s sur des plaques d'\u00e9gout!", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Le collectif berlinois Raubdruckerin imprime des v\u00eatements en se servant des plaques d'\u00e9gout comme support. Berlin, Amsterdam, Lisbonne, Paris, aucune ne leur r\u00e9siste! Qu'il s'agisse de formes g\u00e9om\u00e9triques abstraites ou de repr\u00e9sentations de b\u00e2timents c\u00e9l\u00e8bres, ces plaques racontent un bout de l'histoire des villes... En plus de d\u00e9sormais donner du style \u00e0 vos habits!", "durationSec": 134, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028759", "imageURL": "http://www.rts.ch/7416081.image", "alternativeTitle": ["Des t-shirts imprim\u00e9s sur des plaques d'\u00e9gout!", "Des t-shirts imprim\u00e9s sur des plaques d'\u00e9gout! / HAP_2016-10-04T18:50:00_la-chronique-fantinstique", "Des t-shirts imprim\u00e9s sur des plaques d'\u00e9gout! / HAP_2016-10-04T18:50:00_la-chronique-fantinstique"], "alternativeSummary": ["Le collectif berlinois Raubdruckerin imprime des v\u00eatements en se servant des plaques d\u2019\u00e9gout comme support. Berlin, Amsterdam, Lisbonne, Paris, aucune ne leur r\u00e9siste! Qu'il s'agisse de formes g\u00e9om\u00e9triques abstraites ou de repr\u00e9sentations de b\u00e2timents c\u00e9l\u00e8bres, ces plaques racontent un bout de l'histoire des villes... En plus de d\u00e9sormais donner du style \u00e0 vos habits!", "Le collectif berlinois Raubdruckerin imprime des v\u00eatements en se servant des plaques d\u2019\u00e9gout comme support. Berlin, Amsterdam, Lisbonne, Paris, aucune ne leur r\u00e9siste! Qu'il s'agisse de formes g\u00e9om\u00e9triques abstraites ou de repr\u00e9sentations de b\u00e2timents c\u00e9l\u00e8bres, ces plaques racontent un bout de l'histoire des villes... En plus de d\u00e9sormais donner du style \u00e0 vos habits!", "Le collectif berlinois Raubdruckerin imprime des v\u00eatements en se servant des plaques d\u2019\u00e9gout comme support. Berlin, Amsterdam, Lisbonne, Paris, aucune ne leur r\u00e9siste! Qu'il s'agisse de formes g\u00e9om\u00e9triques abstraites ou de repr\u00e9sentations de b\u00e2timents c\u00e9l\u00e8bres, ces plaques racontent un bout de l'histoire des villes... En plus de d\u00e9sormais donner du style \u00e0 vos habits!"], "variantIds": ["ece-8028764", "ece-8028759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-11T16:14:12Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}}, {"id": "sound-855EEE72-9FE1-4295-B648-1C03DBA45F88", "internalArchiveId": "855EEE72-9FE1-4295-B648-1C03DBA45F88", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Luciana Vaccaro : - \"Andrea\", Fabrizio De Andr\u00e9", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Luciana Vaccaro, diretrice de  la haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse Occidentale: la HES-SO\r\n- \"Andrea\", Fabrizio De Andr\u00e9\r\n- \"Amor mio\", Mina\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Luciana Vaccaro : - \"Andrea\", Fabrizio De Andr\u00e9 (MP3 LUCIANA VACCARO EP 2) MP3 SPONSOR\r\nMP3...\r\nla suite des confidences musicales de la diretrice de  la haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse Occidentale: la HES-SO, c\r\n Luciana Vaccaro \r\n  6'29\r\nMARDI\r\nFabrizio De Andr\u00e9 - Andrea (sur l'album Rimini)\r\nMina - Amor mio \r\ndans le MP3 de  Luciana Vaccaro ... r\u00e9alisation Lorence Milasevic \r\nMP3 SPONSOR", "durationSec": 309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046168", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Luciana Vaccaro", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Luciana Vaccaro / JDM_2016-10-04T06:51:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Luciana Vaccaro / JDM_2016-10-04T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Andrea\", Fabrizio De Andr\u00e9\n- \"Amor mio\", Mina", "- \"Andrea\", Fabrizio De Andr\u00e9\n- \"Amor mio\", Mina"], "variantIds": ["ece-8046187", "ece-8046168"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:31Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T05:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04D2FFDF-CDBE-442E-8057-044A24EC223A", "internalArchiveId": "04D2FFDF-CDBE-442E-8057-044A24EC223A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Sotto Voce. Pougne aime les femmes qui disent oui", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 147, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028671", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-10-04T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-10-04T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-8028675", "ece-8028671"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-30T10:30:41Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T15:49:00Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F39DA7A-79B0-4C97-9641-5B91CC747B22", "internalArchiveId": "3F39DA7A-79B0-4C97-9641-5B91CC747B22", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : gassotPh;Simon Ntah, avocat de la famille d'Adeline;Riva Castoryano, directrice de recherche au CNRS\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(20/ Syrie GASSOT) Les Am\u00e9ricains laissent tomber les discussions avec Moscou sur la Syrie... les n\u00e9gociations sont suspendues... \r\nLa coop\u00e9ration avec les Russes qui soutiennent Bachar Al Assad, c'est termin\u00e9... Une diplomatie dans l'impasse... alors que sur le terrain... les civils sont toujours sous les bombes... \r\nWashington accuse Moscou de crimes de guerre.... Les Russes repprochent aux Am\u00e9ricains de faire la part belle aux terroristes anti-Bachar \u00e0 Alep... \r\nBref... La rupture est consomm\u00e9e... Analyse \u00e0 Washington...  Philippe Gassot...\r\n  1'07''\r\n(11/BAN KI MOON DERNIERE VISITE PA) Les deux pays continueront d'\u00e9changer des informations pour \u00e9viter des incidents militaires dans le ciel syrien, mais plus question de n\u00e9gocier...  \r\nLa crise en Syrie... et les relations avec Moscou... voil\u00e0 des th\u00e8mes qui vont peser sur la campagne pr\u00e9sidentielle Am\u00e9ricaine... Simon Mathey Doret et ses invit\u00e9s reviendront sur ces th\u00e9matique... juste apr\u00e8s ce journal en direct de Minneapolis. \r\nEt lui a \u00e9t\u00e9 l'un de ceux qui ont tent\u00e9 de rapprocher les positions dans ce dossier... Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU Ban Ki Moon, s'appr\u00eate \u00e0 quitter son poste... Il a lanc\u00e9 hier encore un appel en faveur de la paix en Syrie... Ban Ki Moon qui a fair ses adieux \u00e0 la Suisse hier \u00e0 Gen\u00e8ve... \"Ce Palais des Nations est ma seconde maison, a-t-il dit devant la presse...  Une nouvelle fois... il a appel\u00e9 les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 assumer leurs responsabilit\u00e9s... Jacques Allaman... \r\n  55''\r\n((A moins de trois mois de son d\u00e9part, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral aura surtout d\u00e9nonc\u00e9 le manque de \"volont\u00e9 politique\" des Etats. Les dirigeants ont tendance \u00e0 ne voir que leur \"int\u00e9r\u00eat national\", selon Ban Ki-moon qui a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 le bain de sang syrien et montr\u00e9 du doigt les pays membres du Conseil de S\u00e9curit\u00e9  incapables de trouver les compromis n\u00e9cessaires. Interrog\u00e9 sur sa succession, Ban Ki-moon a souhait\u00e9 la nomination d'une personnalit\u00e9  flexible et compatissante aupr\u00e8s des populations les les plus vuln\u00e9rables. Par ailleurs, Ban Ki-moon s'est dit  \"profond\u00e9ment reconnaissant\" envers la Suisse pour son pr\u00eat de 438 millions de francs qui permettra de s\u00e9ruriser et de p\u00e9renniser  le site genevois de l'ONU \"pour les futures g\u00e9n\u00e9rations\".  \r\nCe matin (mardi), Ban Ki-moon doit prendre un petit d\u00e9jeuner \u00e0 Berne avec le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann et les pr\u00e9sidents des deux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.))\r\n(02/REFERENDUM CONTRE ENERGIE 2050 USAM PA) En Suisse, l'USAM, l'Union suisse des Arts et m\u00e9tiers ne r\u00e9coltera pas de signatures contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050... \r\nLe projet a \u00e9t\u00e9 mis sous toit la semaine derni\u00e8re au Parlement. \r\nLe comit\u00e9 directeur de l'USAM estime que le paquet est \"\u00e9quilibr\u00e9\". \r\nIl salue notamment l'introduction d'incitations pour une meilleure efficacit\u00e9 des b\u00e2timents... Une mesure qui pourrait doper le nombre de chantiers; et donc le secteur de la construction... \r\nAvec cette d\u00e9cision de l'Usam...  la perspective d'un r\u00e9f\u00e9rendum s'\u00e9loigne... Pietro Bugnon... \r\n  1'01\r\n((Pour r\u00e9ussir \u00e0 r\u00e9colter 50'000 signatures en 100 jours, il faut disposer d'une solide base de membres et/ou d'importants moyens financiers. Deux conditions qui ne sont pas vraiment r\u00e9unies aujourd'hui. Hormis une constellation de petites organisations, aucun grand parti, aucune grande fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie n'a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer seule dans ce combat. Tout le monde se tient par la barbichette... J'y vais si tu y vas... L'UDC est partante. Elle a fait des appels du pied. Sans succ\u00e8s. Economiesuisse et d\u00e9sormais l'USAM ont r\u00e9pondu qu'elles ne seront pas de la partie. Le probl\u00e8me pour l'UDC, c'est que ses chances de succ\u00e8s, seule contre tous, sont assez faibles. Dans cette configuration, le parti a d\u00e9j\u00e0 perdu \u00e0 deux reprises cette ann\u00e9e devant le peuple. Cela para\u00eet donc peu probable qu'il prenne le risque d'un nouveau revers, qui plus est sur une th\u00e9matique, la transition \u00e9nerg\u00e9tique, qui n'est pas au coeur de son combat. L'UDC a d'autres priorit\u00e9s aujourd'hui: en particulier l'immigration et le dossier europ\u00e9en. L'UDC fait toutefois durer le suspense. Son pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti nous a indiqu\u00e9 que la d\u00e9cision d\u00e9finitive sera prise \"ces prochains jours\".))\r\n(04/FABRICE A ITV NTAH) Deuxi\u00e8me jour du proc\u00e8s de Fabrice A. aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve... Il a \u00e9t\u00e9 longuement entendu hier... Et il a ni\u00e9 tout l'apr\u00e8s midi... la pr\u00e9m\u00e9diation du meutre de la jeune Adeline... la socioth\u00e9rapeute de la Paquerette... \r\nIl a expliqu\u00e9 l'avoir tu\u00e9e pour assurer le succ\u00e8s de son \u00e9vasion... Avant un coup de th\u00e9\u00e2tre en fin de journ\u00e9e... Il finit par reconna\u00eetre qu'il avait tout pr\u00e9vu... mis devant ses contradiction par l'avocat de la famille... Simon Ntah... au micro de Mathieu Cupelin... \r\n  35''\r\nSimon Ntah, avocat de la famille d'Adeline, interrog\u00e9 par Mathieu Cupelin... \r\nLe proc\u00e8s va se poursuivre jusqu'au 14 octobre au moins...\r\n(21/MIGRATION) Plus de 6000 migrants ont \u00e9t\u00e9 rep\u00each\u00e9s hier en M\u00e9diterran\u00e9e... au large de la Lybie... Neuf personnes ont perdu la vie... \r\nMais la journ\u00e9e d'hier a \u00e9t\u00e9 l'une des plus active en mati\u00e8re de secours en mer... Et surtout... elle marquait les trois ans... du naufrage de Lampedusa... Trois ans pendant lesquels visiblement rien \u00e0 changer... Dominique Choffat... \r\nPapier\r\nDifficile d'imaginer ces migrants, et quel nombre, plus de 6'000, qui grimpent \u00e0 bord d'une quarantaine d'embarcations. \r\nDifficile aussi d'imaginer ces coquilles si fragiles qui transportent toutes ces personnes au beau milieu de la mer m\u00e9diterran\u00e9e.\r\nParce que quand on parle d'embarcations, eh bien en r\u00e9alit\u00e9, ce sont des canots pneumatiques, des bateaux de p\u00eache, ou de simples radeaux. \r\nC'est donc bien l'\u00e9nergie et le courage des militaires et des humanitaires qui ont permis, hier, de sauver pratiquement tous les migrants embarqu\u00e9s.\r\nCette ann\u00e9e est un peu particuli\u00e8re: les d\u00e9parts de migrants depuis la Libye se font par vagues successives, avec une concentration d'op\u00e9rations quand la mer est plus calme. \r\nNous en sommes donc toujours l\u00e0, trois ans apr\u00e8s le drame de Lampedusa. 366 personnes avaient perdu la vie.\r\nUn drame \u00e0 l'origine d'une forte mobilisation europ\u00e9enne.\r\nMais tous les efforts fournis depuis Lampedusa n'ont pas pu emp\u00eacher la mer d'engloutir plus de 11.400 migrants. Ce lourd bilan \u00e9mane du Haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nEt en attendant, un autre drame se dessine sur la terre ferme.\r\nL'Italie ne sait plus comment g\u00e9rer ses centres d'accueil, des centres totalement d\u00e9bord\u00e9s aujourd'hui.\r\n(D4/ DEPOUILLES DJIHADISES PI) C'est une question question qui occupe les autorit\u00e9s fran\u00e7aises.... Que faire des d\u00e9pouilles des terroristes djihadistes... Hier le meurtrier d'un policier et de sa compagne, abattu par les forces de police en r\u00e9gion parisienne a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 ce week-end au Maroc... suite \u00e0 une vraie saga judiciaire... \r\nAucune commune fran\u00e7aise ne voulait abriter la s\u00e9pulture...  \r\nRenaud Malik, la question de la d\u00e9pouille des terroristes est tr\u00e8s sensible en France.\r\n  1'36\r\n((Cette question, elle s'est pourtant pos\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises depuis les attentats du 11 septembre... Mais jamais de mani\u00e8re aussi \u00e9motionnelle qu'en France. C'est du moins l'analyse de Riva Castoryano, directrice de recherche au CNRS... Elle a publi\u00e9 l'an pass\u00e9 un livre intitul\u00e9 \"Que faire des corps des djihadistes?\"... \r\n16'\r\nSon explication principale est la suivante: la France, qui se voit comme une r\u00e9publique une et indivisible, n'arrive pas \u00e0 admettre que ses propres enfants puissent se retourner contre elle.\r\n20'\r\nMais pour la chercheuse, si les communes efusent souvent d'inhumer les djihadistes, cela tient aussi \u00e0 une autre explication:\r\n15'\r\nIl y a malgr\u00e9 tout des exceptions... Ainsi pour Adel K, l'un des assassins du pr\u00eatre \u00e9gorg\u00e9 \u00e0 saint-\u00e9tienne du rouvray cet \u00e9t\u00e9... il y a quelques semaines il a \u00e9t\u00e9 inhum\u00e9 en toute discr\u00e9tion dans le carr\u00e9 musulman du cimeti\u00e8re de puiseux, en r\u00e9gion parisienne.))\r\nEt puis toujours en football, cette question: le mondial 2026 se jouera-t-il avec 48 \u00e9quipes? \r\nC'est la proposition faite hier par le pr\u00e9sident de la FIFA, Gianni Infantino. \r\nSon projet: les 16 meilleurs \u00e9quipes d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9es pour la phase de groupes du Mondial... et les 32 autres qui jouent un barrages, 3 jours avant le d\u00e9but du tournoi, pour d\u00e9terminer les 16 derniers qualifi\u00e9s.\r\nUne d\u00e9cision d\u00e9finitive sera prise en 2017.\r\n(M\u00e9t\u00e9o courte) Du soleil encore pour aujourd'hui... Quelques nuages toutefois sur le nord du Jura ce matin...17 \u00e0 19 degr\u00e9s... Et toujours de la bise sur la Plateau... \r\n7h 10 sur la Premi\u00e8re... Direction les Etats Unis... Mineapolis...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Leuthard eveut ren\u00e9gocier l'accord de libre \u00e9change Canada) \r\n(Br\u00e8ve Pirmin) \r\n(06/DAILLENS COUT PA) La boite d'essieu d'un wagon qui se d\u00e9tache... et c'est tout un convoi de marchandises dangereuses qui d\u00e9raille. C'est en substance la conclusion du rapport d'enqu\u00eate publi\u00e9 hier (LU) suite \u00e0 l'accident de train survenu \u00e0 Daillens. C'\u00e9tait en avril 2015. Aucun bless\u00e9 \u00e0 d\u00e9plorer mais une importante pollution. Et une facture de 10 millions de francs pay\u00e9s dans un premier temps par les CFF. lls vont maintenant se retourner contre le propri\u00e9taire du wagon d\u00e9fectueux, Marc Menichini. \r\n  55''\r\n((Les CFF vont en effet tout prochainement adresser cette facture de 10 millions de francs \u00e0 la filiale allemande de VTG, propri\u00e9taire du wagon incrimin\u00e9 par les enqu\u00eateurs suisses. Selon une directive internationale, VTG est responsable de la maintenance de son mat\u00e9riel roulant. Mais pas s\u00fbr que ce sp\u00e9cialiste du transport ferroviaire passe \u00e0 la caisse. Il pourrait \u00e0 son tour s'attaquer \u00e0 l'atelier allemand mandat\u00e9 pour concr\u00e9tement effectuer la r\u00e9vision du wagon en 2011 et critiqu\u00e9 par les enqu\u00eateurs suisses pour je cite son manque de rigueur dans l'ex\u00e9cution des travaux. ils pointent aussi du doigt les organes d'audit ou de certification de cet atelier. Alors pour savoir qui - in fine - endossera la responsabilit\u00e9 de cet accident de train, il faudra aussi attendre une d\u00e9cision de la justice vaudoise. Le procureur en charge du dossier doit recevoir tout prochainement un rapport de gendarmerie. Puis il devrait faire une demande d'entraide judiciaire \u00e0 l'Allemagne.))\r\n(Colombie) \r\n(19/ELENA FERRANTE PA) Comment conserver son anonymat, lorsque son travail est sur la liste des prochains Prix Nobels? La question se pose avec le Nobel de litt\u00e9rature... qui sera remis \u00e0 Stockholm le 13 octobre prochain... Parmi les noms des futurs prim\u00e9s circule celui de D'Elena Ferrante? Ecrivaine \u00e0 succ\u00e8s dont la v\u00e9ritable identit\u00e9 n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e. Sophie Iselin\r\n  58''\r\n((Elena Ferrante a publi\u00e9 8 romans dont une suite napolitaine en quatre Tome...  \"L'amie Produgieuse\"..  \r\nEl malgr\u00e9 l'emballement  spectaculaire que cette saga a provoqu\u00e9 dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux... son auteure pr\u00e9f\u00e8ree garder l'anonymat Pourtant, ce dimanche un journaliste italien publiait une enqu\u00eate cens\u00e9e mettre un nom sur cet incroyable succ\u00e8s litt\u00e9raire. Apr\u00e8s avoir minutieusement analys\u00e9 les revenus de sa maison d'\u00e9dition. Il en a la certitude. Cette star de la litt\u00e9rature ne serait autre que la traductrice des \u00e9ditions qui publient Ferrante. Et alors! s'exclament les admirateurs de l'oeuvre qui soulignent leur profond d\u00e9sint\u00e9r\u00eat quant l'identit\u00e9 r\u00e9elle de cette myst\u00e9rieuse plume  !Certains d\u00e9noncent m\u00eame une atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e...Et ce ne n'est pas un prix Nobel qui devrait d\u00e9cider l'auteure \u00e0 lever le voile sur son identit\u00e9!Aucune loi ne force les laur\u00e9ats \u00e0 accepter la prestigieuse distinction. On se souvient a ce propos du refus de Jean-Paul Sartre en 1964,: Et quand bien m\u00eame, il est possible de ne pas assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie ou alors de se faire remplacer!))", "durationSec": 599, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046182", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-04T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-04T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8046198", "ece-8046182"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:28Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T05:16:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20657875-906C-4405-8043-6907F858E823", "internalArchiveId": "20657875-906C-4405-8043-6907F858E823", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date 04.10.2016", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 150, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028725", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2016-10-04T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2016-10-04T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-8028734", "ece-8028725"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-11T14:14:51Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T15:28:01Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA51F5EC-4137-44C8-8929-4D41690D16A4", "internalArchiveId": "AA51F5EC-4137-44C8-8929-4D41690D16A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cadeau musical : \"Mercedes Benz\" de Janis Joplin", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 225, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028740", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966467.image", "thematicThemes": ["rock"], "thematicPersons": ["Joplin, Janis"], "alternativeTitle": ["Cadeau musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-10-04T09:30:00_cadeau-musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-10-04T09:30:00_cadeau-musical"], "variantIds": ["ece-8028749", "ece-8028740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T13:43:33Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T07:46:06Z", "program": {"href": "/programs/1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "id": "1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "name": "Cadeau musical"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-51F60581-0E8E-47DD-A0E1-4D4E4379584A", "internalArchiveId": "51F60581-0E8E-47DD-A0E1-4D4E4379584A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour tous", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\n\r\n\r\n* *", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028959", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 04.10.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-10-04T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 04.10.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-10-04T09:29:00_chacun-pour-tous"], "variantIds": ["ece-8028960", "ece-8028959"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-11T07:37:25Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T07:46:07Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-7A056AEF-0649-4C26-8D74-128055C2AA4C", "internalArchiveId": "7A056AEF-0649-4C26-8D74-128055C2AA4C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Qui gouverne le monde?", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui les Etats ne sont plus les seuls acteurs \u00e0 pr\u00e9tendre dominer le monde. Avec la mondialisation, d'autres acteurs, tel que les firmes multinationales, peuvent d\u00e9fier les souverainet\u00e9s \u00e9tatiques. Comment s'exerce le pouvoir aujourd'hui et quels en sont les ressorts? \r\nNous nous immergeons dans le monde des puissants avec Bertrand Badie, professeur de sciences politiques et co-directeur de l'ouvrage \"Qui gouverne le monde? L'\u00e9tat du monde 2017\" paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte.\r\n\r\n* * Aujourd'hui les Etats ne sont plus les seuls acteurs \u00e0 pr\u00e9tendre dominer le monde. Avec la mondialisation, d'autres acteurs, tel que les firmes multinationales, peuvent d\u00e9fier les souverainet\u00e9s \u00e9tatiques. Comment s'exerce le pouvoir aujourd'hui et quels en sont les ressorts? \r\nNous nous immergeons dans le monde des puissants avec Bertrand Badie, professeur de sciences politiques et co-directeur de l'ouvrage \"Qui gouverne le monde? L'\u00e9tat du monde 2017\" paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte.", "durationSec": 1562, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028974", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 04.10.2016", "Qui gouverne le monde? / TRI_2016-10-04T11:04:15_tribu", "Tribu du 04.10.2016", "Qui gouverne le monde? / TRI_2016-10-04T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Aujourd\u02b9hui les Etats ne sont plus les seuls acteurs \u00e0 pr\u00e9tendre dominer le monde. Avec la mondialisation, d\u02b9autres acteurs, tel que les firmes multinationales, peuvent d\u00e9fier les souverainet\u00e9s \u00e9tatiques. Comment s\u02b9exerce le pouvoir aujourd\u02b9hui et quels en sont les ressorts? \n\nNous nous immergeons dans le monde des puissants avec Bertrand Badie, professeur de sciences politiques et co-directeur de l\u02b9ouvrage \"Qui gouverne le monde? L\u02b9\u00e9tat du monde 2017\" paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte.", "Aujourd\u02b9hui les Etats ne sont plus les seuls acteurs \u00e0 pr\u00e9tendre dominer le monde. Avec la mondialisation, d\u02b9autres acteurs, tel que les firmes multinationales, peuvent d\u00e9fier les souverainet\u00e9s \u00e9tatiques. Comment s\u02b9exerce le pouvoir aujourd\u02b9hui et quels en sont les ressorts? \n\nNous nous immergeons dans le monde des puissants avec Bertrand Badie, professeur de sciences politiques et co-directeur de l\u02b9ouvrage \"Qui gouverne le monde? L\u02b9\u00e9tat du monde 2017\" paru aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte."], "variantIds": ["ece-8028975", "ece-8028974"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:33Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T09:47:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Badie, Bertrand", "role": "Expert en relations internationales", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AC94ECD-1D96-4E0D-80E8-A8390A6587BC", "internalArchiveId": "2AC94ECD-1D96-4E0D-80E8-A8390A6587BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le porno mis \u00e0 nu (2/5) : X MAJUSCULE", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00f6ckli, Edouard\r\nX MAJUSCULE\r\n\u00c9douard St\u00f6ckli, surnomm\u00e9 Ed Porn ou le pape du porno suisse, est le propri\u00e9taire du cin\u00e9ma Moderne \u00e0 Lausanne. Depuis la fin des ann\u00e9es 70, ce sympathisant de la contre-culture, fatigu\u00e9 de la pudibonderie ambiante, distribue des films pornos dans des salles qu'il a ouvertes dans plusieurs villes de Suisse. Qui fr\u00e9quente encore les cin\u00e9mas pornos \u00e0 l'heure d'internet ? \r\nReportages de Jonas Pool dans une r\u00e9alisation de Bruno S\u00e9ribat et une production de V\u00e9ronique Marti.\r\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0\r\n\r\n* * X majuscule\u00c9douard St\u00f6ckli, surnomm\u00e9 Ed Porn ou le pape du porno suisse, est le propri\u00e9taire du cin\u00e9ma Moderne \u00e0 Lausanne. Depuis la fin des ann\u00e9es 70, ce sympathisant de la contre-culture, fatigu\u00e9 de la pudibonderie ambiante, distribue des films pornos dans des salles qu'il a ouvertes dans plusieurs villes de Suisse. Qui fr\u00e9quente encore les cin\u00e9mas pornos \u00e0 l'heure d'internet ?", "durationSec": 1612, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028977", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 04.10.2016", "Vacarme du 04.10.2016", "Le porno mis \u00e0 nu (2/5) / VAC_2016-10-04T13:04:15_vacarme", "Le porno mis \u00e0 nu (2/5) / VAC_2016-10-04T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["X MAJUSCULE\n\n\u00c9douard St\u00f6ckli, surnomm\u00e9 Ed Porn ou le pape du porno suisse, est le propri\u00e9taire du cin\u00e9ma Moderne \u00e0 Lausanne. Depuis la fin des ann\u00e9es 70, ce sympathisant de la contre-culture, fatigu\u00e9 de la pudibonderie ambiante, distribue des films pornos dans des salles qu'il a ouvertes dans plusieurs villes de Suisse. Qui fr\u00e9quente encore les cin\u00e9mas pornos \u00e0 l'heure d'internet ? \n\nReportages de Jonas Pool dans une r\u00e9alisation de Bruno S\u00e9ribat et une production de V\u00e9ronique Marti.\n\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0", "X MAJUSCULE\n\n\u00c9douard St\u00f6ckli, surnomm\u00e9 Ed Porn ou le pape du porno suisse, est le propri\u00e9taire du cin\u00e9ma Moderne \u00e0 Lausanne. Depuis la fin des ann\u00e9es 70, ce sympathisant de la contre-culture, fatigu\u00e9 de la pudibonderie ambiante, distribue des films pornos dans des salles qu'il a ouvertes dans plusieurs villes de Suisse. Qui fr\u00e9quente encore les cin\u00e9mas pornos \u00e0 l'heure d'internet ? \n\nReportages de Jonas Pool dans une r\u00e9alisation de Bruno S\u00e9ribat et une production de V\u00e9ronique Marti.\n\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0"], "variantIds": ["ece-8028978", "ece-8028977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:33:02Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "St\u00f6ckli, Edouard A.", "role": "propri\u00e9taire du cin\u00e9ma Moderne \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADC4AC1A-12F7-43B8-822A-B064D15C0A30", "internalArchiveId": "ADC4AC1A-12F7-43B8-822A-B064D15C0A30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Minute ! : Deutsche plouf", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "durationSec": 120, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028696", "imageURL": "http://www.rts.ch/6282485.image", "alternativeTitle": ["Deutsche plouf", "Deutsche plouf / NMT_2016-10-04T08:12:48_minute", "Deutsche plouf / NMT_2016-10-04T08:12:48_minute"], "variantIds": ["ece-8028712", "ece-8028696"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-11T04:41:18Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T07:50:00Z", "program": {"href": "/programs/33893333-823B-458F-B423-8C92FBFD6043", "id": "33893333-823B-458F-B423-8C92FBFD6043", "name": "Minute !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-560BC728-94D6-4B76-85BB-4AFA38E42FF0", "internalArchiveId": "560BC728-94D6-4B76-85BB-4AFA38E42FF0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase et interview de Warhaus, chanteur belge", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Playlist de Warhaus : 1. Memory. - 2. Machinery", "durationSec": 3398, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8028680", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["chanson"], "thematicPersons": ["Warhaus"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 04.10.2016", "Warhaus - Bon Iver / PLP_2016-10-04T19:00:00_plein-le-poste", "Warhaus en showcase / PLP_2016-10-04T19:00:00_Asset00_04:21:11", "pl3in le poste du 04.10.2016", "Warhaus - Bon Iver / PLP_2016-10-04T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Chanteur et compositeur du groupe Balthazar, Martin Devoldere se lance dans un nouveau projet qui r\u00e9pond au nom de Warhaus et dont le premier album, \"We Fucked A Flame Into Being\", est sorti d\u00e9but septembre 2016.\n\nL'artiste belge est en direct dans les studios de la 3 pour interpr\u00e9ter quelques titres et r\u00e9pondre aux questions de Benjamin."], "variantIds": ["ece-8028681", "ece-8028680"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-25T13:20:27Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T18:21:02Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Warhaus", "role": "chanteur belge", "type": "Participant"}, {"function": "Artiste de vari\u00e9t\u00e9s / Parl\u00e9", "name": "Warhaus", "role": "chanteur belge", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A22049F-ED2D-42F7-B78C-C55C7FF3C56D", "internalArchiveId": "2A22049F-ED2D-42F7-B78C-C55C7FF3C56D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nouveau journal cr\u00e9\u00e9 contre le Brexit rencontre un franc succ\u00e8s au Royaume-Uni", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matt Kelly, fondateur du journal \u00abThe New European\u00bb;Will Hattam, responsable du marketing chez Archant\r\n\"The New European\" est un journal qui s'est cr\u00e9\u00e9 au Royaume-Uni pour d\u00e9fier le Brexit. Il est publi\u00e9 chaque vendredi et s'adresse aux 48% des \u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 en faveur du maintien dans l'Union europ\u00e9enne (UE).\r\n\r\n* * Le nouveau journal cr\u00e9\u00e9 contre le Brexit rencontre un franc succ\u00e8s au Royaume-Uni LANCEMENT 3 / NEW EUROPEAN\r\n***Autre pays qui a des relations compliqu\u00e9es avec l'Union europ\u00e9enne: le Royaume-Uni... il va m\u00eame en sortir. Et d'ailleurs, un journal s'est cr\u00e9\u00e9 dans le pays pour d\u00e9fier ce Brexit... dans la foul\u00e9e du vote. Son nom: \u00abThe New European\u00bb. Il est publi\u00e9 tous les vendredis et s'adresse aux 48% des \u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 en faveur du MAINTIEN dans l'Union. Catherine Ilic, vous \u00eates en direct de Londres... le succ\u00e8s du journal a surpris m\u00eame ses cr\u00e9ateurs...\r\n DIR RNIS\r\nOui \u00abThe New European\u00bb \u00e9tait pens\u00e9 au d\u00e9part comme un projet \u00e9ph\u00e9m\u00e8re, qui devait seulement durer 4 semaines. mais d\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9dition, le journal a trouv\u00e9 son public, en vendant 40'000 copies. et cela sans m\u00eame avoir fait une campagne de publicit\u00e9.\r\nMatt Kelly, le fondateur du journal, explique comme le projet est n\u00e9:\r\n  36'' Extrait 1 Matt Kelly\r\n((\u00ab Alors que je me promenais dans les rues de Londres le lendemain du Brexit, j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par le sentiment de tristesse dans la ville et je me suis demand\u00e9 s'il y a avait un journal qui parlait pour ces gens qui \u00e9taient constern\u00e9s, en plein d\u00e9sarroi. mais aucun titre m'est venu \u00e0 l'esprit. et c'est \u00e0 ce moment que je me suis dit qu'il y avait sans doute une place pour un nouveau titre, \u00e0 la fois optimiste et tr\u00e8s pro-europ\u00e9en, qui transcenderait tous les courants politiques et qui s'adresserait \u00e0 ces 48% qui ont vot\u00e9 contre le Brexit. et c'est ainsi que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de lancer le journal en 9 jours. \u00bb\r\n))\r\n***Il a dit 9 jours !? Le journal a \u00e9t\u00e9 mis sur pied en 9 jours ?!\r\nOui absolument: de l'id\u00e9e \u00e0 la distribution dans les kiosques, le processus a \u00e9t\u00e9 ultra rapide. Mais il faut dire qu'il y avait un \u00e9diteur solide derri\u00e8re. Matt Kelly travaille comme chef de contenu au sein du groupe Archant, la plus grande entreprise de m\u00e9dias r\u00e9gionaux du Royaume-Uni. l'infrastructure, la main d'oeuvre et l'appui financier \u00e9taient donc l\u00e0 d\u00e8s le d\u00e9part, ce qui n'enl\u00e8ve rien \u00e0 la rapidit\u00e9 de l'ex\u00e9cution. Will Hattam, responsable du marketing chez Archant :\r\n  46'' Extrait 2 Will Hattam\r\n((\u00ab Nous pensons qu'il s'agit du lancement le plus rapide dans l'histoire de la presse \u00e9crite et personne ne nous a encore contredit sur ce point.  Nous avons travaill\u00e9 \u00e0 un rythme effr\u00e9n\u00e9 c'est s\u00fbr, mais c'\u00e9tait vraiment stimulant. Normalement il faut des jours, voire des mois pour prendre des d\u00e9cisions . et bien l\u00e0, \u00e7a s'est fait au d\u00e9tour d'une conversation, dans un corridor. quel doit est le nombre de tirages ? On s'est dit 200'000, le prix du journal ? On a opt\u00e9 pour deux livres, nous avons pens\u00e9 que pour un journal de qualit\u00e9 nous pouvions nous permettre ce prix \u00e9lev\u00e9. Donc oui, c'\u00e9tait super rapide, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s fructueux. Quand je regarde arri\u00e8re, je me dis que la plupart des d\u00e9cisions que nous avons prises durant cette semaine \u00e9taient bonnes. \u00bb\r\n))\r\nAvoir une id\u00e9e de journal. la concr\u00e9tiser sans engager trop de frais et pour une dur\u00e9e limit\u00e9e. Will Hattam appelle \u00e7a le pop-up publishing, calqu\u00e9 sur le mod\u00e8le des magasins ou des restaurants pop-ups. \r\n  28'' Extrait 3 Will Hattam\r\n((\u00ab Le pop-up publishing est un moyen innovant de lancer un produit, un journal sur le march\u00e9, tout en limitant les risques. Dans notre cas, nous nous sommes dit 'plut\u00f4t que de lancer un tout nouveau journal pr\u00e9vu pour exister pendant des ann\u00e9es, nous allons produire un journal pendant 4 semaines \u00e0 un co\u00fbt d\u00e9termin\u00e9 et donc avec un risque limit\u00e9. \u00bb\r\n))\r\nLe journal est disponible principalement dans les r\u00e9gions europhiles du pays, mais aussi dans certaines grandes villes sur le continent. C'est un journal qui parle essentiellement d'Europe et qui de distingue des journaux britanniques de par son allure tr\u00e8s continentale.\r\n***Catherine Ilic, pourquoi avoir fait un journal papier et pas num\u00e9rique ?\r\nC'est vrai que \u00e7a peut para\u00eetre contre-intuitif, alors que l'essor en ce moment est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du digital. Mais pour ce projet sp\u00e9cifique, explique Will Hattam .la version papier avait un vrai atout. \r\n  27'' Extrait 4 Will Hattam\r\n((\u00ab Nous voulions que le journal New European soit visible, quelque chose que vous prenez sous le bras et que vous montrez avec fiert\u00e9. Et c'est pour cela qu'il \u00e9tait important pour nous de faire un beau produit, afin de pouvoir s'exhiber avec. Ce n'\u00e9tait pas possible avec une version digitale et c'\u00e9tait donc pour nous une \u00e9vidence d'opter pour le papier. \u00bb\r\n))\r\n***Catherine, est-ce que l'on peut s'attendre \u00e0 trouver d'autres journaux qui s'inspirent de ce mod\u00e8le \u00abpop-up\u00bb dans les ann\u00e9es \u00e0 venir ?\r\nTr\u00e8s certainement. il existe d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 un autre journal de ce type au Royaume-Uni: The National, lanc\u00e9 apr\u00e8s le r\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse pour entretenir la flamme ind\u00e9pendantiste. l\u00e0 aussi, le succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat et le journal est d\u00e9sormais permanent.\r\nAlors que l'on parle r\u00e9guli\u00e8rement du d\u00e9clin de la presse \u00e9crite, ces contre-exemples donnent aux \u00e9diteurs des raisons d'esp\u00e9rer.\r\nLe groupe de presse Archant, qui publie the New European, estime en tout cas qu'il y a l\u00e0 un filon \u00e0 exploiter et compte bien lancer d'autres journaux de ce type.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rtsinfo.ch.\r\nIl est 8hXX. Blandine Levite pour les informations. A demain !", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046151", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le nouveau journal cr\u00e9\u00e9 contre le Brexit rencontre un franc succ\u00e8s au Royaume-Uni / TUM_2016-10-04T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 04.10.2016"], "alternativeSummary": ["\"The New European\" est un journal qui s\u2019est cr\u00e9\u00e9 au Royaume-Uni pour d\u00e9fier le Brexit. Il est publi\u00e9 chaque vendredi et s\u2019adresse aux 48% des \u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 en faveur du maintien dans l\u2019Union europ\u00e9enne (UE)."], "variantIds": ["ece-8046151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:07Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 8000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer noGEGO1Mb8ZntLBPNXgW3trcQouv"}]