[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=8500&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=8525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=8475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-A138AA3D-1EA6-4213-A477-C2DEC53B64D7", "internalArchiveId": "A138AA3D-1EA6-4213-A477-C2DEC53B64D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Michel Butor, le mot et la note", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Petit hommage \u00e0 l'occasion de la disparition de l' \"honn\u00eate m\u00e9lomane\", comme s'appelait lui-m\u00eame Michel Butor. Ma\u00eetre du Nouveau Roman, essayiste et po\u00e8te, Butor \u00e9tait aussi fascin\u00e9 par la musique et les passages entre les arts. Cr\u00e9ateur de l'op\u00e9ra \"Votre Faust\" avec le compositeur Henri Pousseur, auteur notamment des \"Dialogues avec 33 Variations sur un th\u00e8me de Diabelli\", mais aussi volontiers r\u00e9citant en concert ou exp\u00e9rimentateur sonore, Butor \u00e9tait passionn\u00e9 par la musique, du jazz \u00e0 l'op\u00e9ra. Il y a dix ans, il nous recevait dans sa maison \"A l'\u00e9cart\" de Lucinges et laissait ses pens\u00e9es musicales prendre forme \u00e0 l'heure du th\u00e9, entre silence, improvisation, th\u00e8me et variations.", "durationSec": 1840, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017465", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature", "musique classique"], "thematicPersons": ["Butor, Michel"], "alternativeTitle": ["Michel Butor, le mot et la note", "Michel Butor, le mot et la note / VSS_2016-09-29T10:10:00_versus-ecouter", "Michel Butor, le mot et la note / VSS_2016-09-29T10:10:00_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Petit hommage \u00e0 l\u02b9occasion de la disparition de l\u02b9 \"honn\u00eate m\u00e9lomane\", comme s\u02b9appelait lui-m\u00eame Michel Butor. Ma\u00eetre du Nouveau Roman, essayiste et po\u00e8te, Butor \u00e9tait aussi fascin\u00e9 par la musique et les passages entre les arts. Cr\u00e9ateur de l\u02b9op\u00e9ra \"Votre Faust\" avec le compositeur Henri Pousseur, auteur notamment des \"Dialogues avec 33 Variations sur un th\u00e8me de Diabelli\", mais aussi volontiers r\u00e9citant en concert ou exp\u00e9rimentateur sonore, Butor \u00e9tait passionn\u00e9 par la musique, du jazz \u00e0 l\u02b9op\u00e9ra. Il y a dix ans, il nous recevait dans sa maison \"A l\u02b9\u00e9cart\" de Lucinges et laissait ses pens\u00e9es musicales prendre forme \u00e0 l\u02b9heure du th\u00e9, entre silence, improvisation, th\u00e8me et variations\u2026\nUn entretien r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Luc Rieder", "Petit hommage \u00e0 l\u02b9occasion de la disparition de l\u02b9 \"honn\u00eate m\u00e9lomane\", comme s\u02b9appelait lui-m\u00eame Michel Butor. Ma\u00eetre du Nouveau Roman, essayiste et po\u00e8te, Butor \u00e9tait aussi fascin\u00e9 par la musique et les passages entre les arts. Cr\u00e9ateur de l\u02b9op\u00e9ra \"Votre Faust\" avec le compositeur Henri Pousseur, auteur notamment des \"Dialogues avec 33 Variations sur un th\u00e8me de Diabelli\", mais aussi volontiers r\u00e9citant en concert ou exp\u00e9rimentateur sonore, Butor \u00e9tait passionn\u00e9 par la musique, du jazz \u00e0 l\u02b9op\u00e9ra. Il y a dix ans, il nous recevait dans sa maison \"A l\u02b9\u00e9cart\" de Lucinges et laissait ses pens\u00e9es musicales prendre forme \u00e0 l\u02b9heure du th\u00e9, entre silence, improvisation, th\u00e8me et variations\u2026\nUn entretien r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Luc Rieder", "Petit hommage \u00e0 l\u02b9occasion de la disparition de l\u02b9 \"honn\u00eate m\u00e9lomane\", comme s\u02b9appelait lui-m\u00eame Michel Butor. Ma\u00eetre du Nouveau Roman, essayiste et po\u00e8te, Butor \u00e9tait aussi fascin\u00e9 par la musique et les passages entre les arts. Cr\u00e9ateur de l\u02b9op\u00e9ra \"Votre Faust\" avec le compositeur Henri Pousseur, auteur notamment des \"Dialogues avec 33 Variations sur un th\u00e8me de Diabelli\", mais aussi volontiers r\u00e9citant en concert ou exp\u00e9rimentateur sonore, Butor \u00e9tait passionn\u00e9 par la musique, du jazz \u00e0 l\u02b9op\u00e9ra. Il y a dix ans, il nous recevait dans sa maison \"A l\u02b9\u00e9cart\" de Lucinges et laissait ses pens\u00e9es musicales prendre forme \u00e0 l\u02b9heure du th\u00e9, entre silence, improvisation, th\u00e8me et variations\u2026\nUn entretien r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Luc Rieder"], "variantIds": ["ece-8017469", "ece-8017465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-15T13:46:19Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T08:57:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Butor, Michel", "role": "\u00e9crivain, m\u00e9lomane (Archives RTS)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-15DAC0EA-41D3-4154-A382-DC404168CEBC", "internalArchiveId": "15DAC0EA-41D3-4154-A382-DC404168CEBC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La fondue gastronomique", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "De la haute gastronomie \u00e0 la soupe populaire, il n'y a parfois qu'un pas qui vient d'\u00eatre franchi! Notre traditionnelle fondue vient en effet de se voir attribuer le label Gault & Millaud. Henry Buxant et Philippe Girard s'entretiennent avec C\u00f4me de Ch\u00e9risey, pr\u00e9sident de Gault & Millaud Monde.\r\n\r\n* * De la haute gastronomie \u00e0 la soupe populaire, il n'y a parfois qu'un pas qui vient d'\u00eatre franchi! Notre traditionnelle fondue vient en effet de se voir attribuer le label Gault & Millaud. Henry Buxant et Philippe Girard s'entretiennent avec C\u00f4me de Ch\u00e9risey, pr\u00e9sident de Gault & Millaud Monde.", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017821", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La fondue gastronomique / OEP_2016-09-29T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 29.09.2016"], "alternativeSummary": ["De la haute gastronomie \u00e0 la soupe populaire, il n'y a parfois qu'un pas qui vient d'\u00eatre franchi! Notre traditionnelle fondue vient en effet de se voir attribuer le label Gault & Millaud. Henry Buxant et Philippe Girard s'entretiennent avec C\u00f4me de Ch\u00e9risey, pr\u00e9sident de Gault & Millaud Monde."], "variantIds": ["ece-8017821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-21T19:12:36Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nBonhomie Ingas la haute gastronomie \u00e0 la cuisine populaire, il n'y a parfois qu'un pas qui vient d'\u00eatre franchie, c'est la fondue oui notre traditionnelle fondue enfin une marque de fondu qui vient de se voir attribuer le Label Gault-Millau en r\u00e9duisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [87%] :\r\nLe go\u00fbt, la texture, l'odeur et l'aspect 4 notation pour \u00e9valuer les fondus vice M\u00fcller h\u00e9 oui, c'est bien de ce producteur fribourgeois qu'on parle ce matin, dont les produits ont d\u00e9j\u00e0 envahi les rayons de certains un supermarch\u00e9 et qui s'appr\u00eate \u00e0 conqu\u00e9rir le monde avec la b\u00e9n\u00e9diction du pape du bon go\u00fbt, Monseigneur Gault-Millau parce que, quand au Gault-Millau d\u00e9ploie ses papilles, tout comme le fait son concurrent, le guide Michelin et qui l'adoube un chef, une ancienne ou \u00e0 plat c'est la garantie de se r\u00e9galer et pas seulement servi \u00e0 une table \u00e9toil\u00e9e mais aussi autour du feu \u00e0 l'alpage au Chalet dans le carnotzet ou sous le chapiteau de la place du village avec beaucoup de blanc en d\u00e9gustant une fondue gastronomique gastro- quoi une fondue du gruy\u00e8re et du Vacherin mais mon arri\u00e8re arri\u00e8re grand- m\u00e8re le faisait d\u00e9j\u00e0 la meilleure fondus du canton, mais l\u00e0 on d\u00e9passe les simples fronti\u00e8res dans le canton, mon bon monsieur, on parle, \u00e0 compter \u00e0 la conqu\u00eate du monde et ce n'est pas avec des specs, l'id\u00e9e rejet\u00e9e de la saucisse au chou, des poires abrutis qu'on va y arriver, c'est avec du fromage et les plus noble qui soit gruy\u00e8re RH1 que la terre enti\u00e8re nous envie et \u00e7a tombe bien, on va la recouvrir donc curiosit\u00e9 odorante et fumante la Terre et pour cela, il fallait bien une fondue et la meilleure du monde, selon Mgr Gault-Millau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [86%] :\r\nVoil\u00e0, Monseigneur Gault-Millau, que l'on re\u00e7oit ce matin d'ailleurs bonjour comme de chats disait bonjour, vous \u00eates en duplex de Paris comme de Isa, vous \u00eates pr\u00e9sident de Gault et Millau monde d\u00e9j\u00e0 franchement est -ce que c'est vraiment de la gastronomie, la fondue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [90%] :\r\nSavez la gastronomie, elle est aussi dans le quotidien, ce qui int\u00e9resse Gomis aussi bien s\u00fbr la tr\u00e8s haute gastronomie mais la tr\u00e8s haute gastronomie en Suisse, \u00e7a touche \u00e0 peu pr\u00e8s 10000 personnes alors que plus de 3 millions de Suisse se consid\u00e8rent comme des gourmets partout dans tous les pays o\u00f9 nous sommes plus d'un tiers de la population se consid\u00e8re comme gourmand la gourmandise, \u00e7a commence \u00e0 la maison avec des produits simples et si possible des produits de terroir, pourquoi la fondue, alors pourquoi pas la racl\u00e9e, le pape et Vaudois, les morts lundi on teste, on teste de tr\u00e8s nombreux produits chaque ann\u00e9e, hein, \u00e7a fait partie de l'histoire du Gault-Millau Henri Gault et Christian Millau il y a plus de 40 ans avait cr\u00e9\u00e9 des gammes pour Monoprix des gammes tr\u00e8s premium et la qualit\u00e9 que nous cherchons, c'est la qualit\u00e9, vous l'avez dit, c'est le go\u00fbt c'est la texture, c'est l'onctuosit\u00e9, il est par ailleurs un ancrage dans le terroir, et je pense que c'est une vraie fiert\u00e9 pour William Besner qui \u00e9tait fromager et qui est aussi un entrepreneur de pouvoir avec le Label Gault-Millau, dire qu'il va exporter ses produits, mais la Suisse va partir \u00e0 l'\u00e9tranger avec ce Label de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [87%] :\r\nEt comme de Chair la fondue, c'est d'abord une ambiance particuli\u00e8re, hein, c'est un plat qui se consomme d'une fa\u00e7on particuli\u00e8re : pourquoi les fonds du vice M\u00fcller et pas une autre, on sait que vivent M\u00fcller c'est c'est une taille industrielle avec 74 tonnes de de de fondue produites chaque ann\u00e9e 30000 tonnes de de gruy\u00e8re, c'est pas vraiment comme \u00e7a qu'on imagine la gastronomie plut\u00f4t artisanal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [93%] :\r\nAlors c'est c'est c'est tout ce que vous posez une question qui est qui est essentiel aujourd'hui, la qualit\u00e9 et elle o\u00f9 oui, bien s\u00fbr que le petit artisan peut produire d'excellents produits, mais il peut aussi mal travaill\u00e9, et l'industriel peut faire de mauvais produits mais il peut aussi bien travailler et l'industriel, il a une force qui propose des longues s\u00e9ries de qualit\u00e9 d\u00e8s lors qu'il travaille bien et l\u00e0 on a identifi\u00e9 avec la fromagerie Weissmuller, on a identifi\u00e9 un travail bien fait, un go\u00fbt, un go\u00fbt qui va \u00eatre accessible au plus grand nombre et je me place vraiment dans cette optique de la gastronomie pour tous de la gastronomie populaire ensuite si vous voulez un produit de tr\u00e8s tr\u00e8s haute gastronomie bien vous allez dans un restaurant de tr\u00e8s haute gastronomie vous avez chez un petit artisan qui vous proposera un produit d'exception mais qui sera accessible \u00e0 peu de personnes, donc il faut de tout pour faire un monde, notre choix c'est de dire : oui, nous s\u00e9lectionnons des produits de tr\u00e8s haute gastronomie mais oui nous s\u00e9lectionnons aussi des produits pour que le plus grand nombre puisse acc\u00e9der \u00e0 la qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [81%] :\r\nQuand c'est pas la qualit\u00e9 commence \u00e0 en faite concr\u00e8tement comment la s\u00e9lection s'est faite est -ce que monsieur dissimulaient avenue vous trouvez ben c'est vous qui un jour est tomb\u00e9 sur un paquet de fond du vice M\u00fcller \u00e0 la Coop et puis vous avez trouv\u00e9 \u00e7a superbe qui a trouv\u00e9 qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:17) [88%] :\r\nAlors c'est c'est c'est nous testons r\u00e9guli\u00e8rement des produits, je peux vous donner aussi \u00e0 -t-il confidentiel une une une information nous testons actuellement des jus d'orange, voyez, qui est \u00e0 \u00e0 un vrai sujet de qualit\u00e9, il y a un vrai probl\u00e8me sur les, les, les jus de fruits donc r\u00e9guli\u00e8rement Gault-Millau, fait des tests de produits et quand nous avons test\u00e9 d\u00e9fendue : nous avons constat\u00e9 que la Finlande fondu de qualit\u00e9, comme nous le faisons pour toutes les gammes de produits que nous testons et ce qui \u00e9tait bien not\u00e9, notamment les fondus au similaires sont venus nous voir en disant : \u00e9coutez, puisque vous tester des produits : si on est bien not\u00e9 est -ce qu'on peut avoir le Label Gomis auxquelles r\u00e9pondent \u00e9coutez d'abord laissez -nous faire notre test en toute ind\u00e9pendance avec nos enqu\u00eateurs avec des grilles de notation, nous avons des enqu\u00eateurs : nous avons des chefs qui qui qui pratiquent ces ces, ces, ces, ces tests avec des grilles qui sont et utilis\u00e9 depuis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, donc c'est pas nouveau pour nous et puis si jamais la note est sup\u00e9rieur \u00e0 12 sur 20, l\u00e0 vous pouvez effectivement utiliser le le le le Label. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [90%] :\r\nMais est -ce qu'on ach\u00e8te Gault-Millau et c'est pour avoir le Label -ce que vice- M\u00fcller a d\u00fb d\u00e9bourser une somme d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, et \u00e7a c'est, c'est pour nous la fiert\u00e9 de notre mod\u00e8le \u00e9conomique, vous savez qu'aujourd'hui les guides gastronomiques sont dans un mod\u00e8le qui est compliqu\u00e9 parce qu'on vend de moins en moins de guide papier, donc quelle est la r\u00e9ponse, certains ont fait le choix, et parmi les plus grands ont fait le choix, sur internet, de faire payer les restaurants d'offrir de la publicit\u00e9 au restaurant, nous avons fait le choix d'\u00eatre uniquement une s\u00e9lection et de ne jamais accepter de publicit\u00e9 des restaurants cette ind\u00e9pendance, elle a un prix, h\u00e9 bien ce prix, c'est la possibilit\u00e9 de faire appel \u00e0 des partenaires ext\u00e9rieurs, comme bien s\u00fbr air qui, dans une d\u00e9marche de qualit\u00e9 vont nous aider \u00e0 financer godillots, moyennant quoi nous sommes libres de leurs critiques, moyennant quoi nous pouvons critiquer les restaurants ayant les moyens de payer nos \u00e9ditions et de le faire de mani\u00e8re totalement anonyme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:06) [87%] :\r\nEt surtout pas de de tomber dans le mercantilisme, simplement parce qu'il faut faire tourner la bo\u00eete comme Voulzy Texaco Chair risquent -ils pas d'\u00eatre envahis finalement de produits Gault et Millau et de voir la marque quelque peu galvaud\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [93%] :\r\nOn le fait avec un tr\u00e8s grand discernement avec une tr\u00e8s grande exigence parce que nous pensons, une seule chose, c'est le go\u00fbt, le go\u00fbt, le go\u00fbt, le go\u00fbt est -ce que le consommateur va avoir un bon produit dans son assiette et ce qui va \u00eatre go\u00fbteuse que \u00e7a va \u00eatre savoureuse est -ce que c'est un produit qui repr\u00e9sente le terroir et l\u00e0 dans ce cas, je pense qu'il y a une vraie fiert\u00e9 \u00e0 se dire que le terroir h\u00e9 bien repr\u00e9sent\u00e9, c'est fait avec du lait produit en Suisse s'est fait en Suisse et que ce produit ensuite partent \u00e0 l'exportation, il y a v\u00e9hiculer l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, je pense que c'est quelque chose qui est magnifique et que \u00e7a peut \u00eatre une fiert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [89%] :\r\nMerci beaucoup de ces explications comme de Chair merci \u00e0 avoir accord\u00e9 aussi quelques instants de votre temps en duplex de Paris, vous \u00eates pr\u00e9sident de Gault et Millau monde invit\u00e9 par Henri Buc sans vous souhaite une excellente journ\u00e9e et une bonne fondue \u00e0 midi oui bien s\u00fbr. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-29T09:13:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-672676C3-4A94-4085-A2BA-DC66607E62E7", "internalArchiveId": "672676C3-4A94-4085-A2BA-DC66607E62E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tag Heuer fait son entr\u00e9e dans le monde du cyclisme", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "La marque Tag Heuer sera co-sponsor de l'\u00e9quipe BMC la saison prochaine. La rumeur de l'implication de l'entreprise dirig\u00e9e par Jean-Claude Biver courait depuis quelques mois dans le peloton, mais le projet de base a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse.\r\n\r\n* * Tag Heuer fait son entr\u00e9e dans le monde du cyclisme  \r\nOn termine ce forum avec une nouvelle arriv\u00e9e dans le monde du cyclisme.  La marque Tag Heuer sera co-sponsor de l'\u00e9quipe BMC la saison prochaine.  \r\nLa rumeur de l'implication de l'entreprise dirig\u00e9e par Jean-Claude Biver courait depuis quelques mois dans le peloton, mais, Patrick D\u00e9l\u00e9troz,  le projet de base a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse. \r\nDIR\r\nL'annonce aurait d\u00fb effectivement avoir lieu au mois de juillet lors de l'\u00e9tape du Tour de France \u00e0 Berne. \r\nJean-Claude Biver avait pour objectif ambitieux de cr\u00e9er une \u00e9quipe cycliste de premier plan, d\u00e8s 2018, \u00e9quipe uniquement sponsoris\u00e9e par Tag Heuer pour un montant d\u00e9passant les 20 millions de francs soit un budget du niveau des grandes \u00e9curies.  BMC ou Sky.   Probl\u00e8me, la maison m\u00e8re,  LVMH, a demand\u00e9 de revoir le projet \u00e0 la baisse, ou d'attendre un peu.  elle se posait aussi la question de sa pr\u00e9sence dans le cyclisme.   \r\nMais lorsque Jean-Claude Biver a une id\u00e9e en t\u00eate il ne la l\u00e2che pas. C'est donc vers BMC qu'il s'est tourn\u00e9, sachant que son propri\u00e9taire, Andy Rihs, n'\u00e9tait pas contre l'id\u00e9e d'all\u00e9ger un peu son apport. \r\nEt c'est un partenariat qui a aussi du sens car les deux marques visent l'excellence du Swiss Made. \r\nC'est aussi une aubaine pour le cyclisme Suisse apr\u00e8s la disparition de IAM car les deux dirigeant tiennent \u00e0 assurer un certain nombre de places \u00e0 des coureurs suisses et \u00e0 en former. \r\nJustement :  IAM cherchait un co-sponsor pour poursuivre l'aventure.  Pourquoi n'avoir pas investi dans cette \u00e9quipe ? \r\nPour deux raisons.  Tout d'abord Jean-Claude Biver voulait cr\u00e9er sa propre \u00e9quipe . avec son fr\u00e8re, Marc, qui avait dirig\u00e9 l'\u00e9quipe Astana... avec Tony Rominger comme conseiller sportif .. Avec Steve Morabito aussi, le coureur, dans la structure.  \r\nMais surtout, il \u00e9tait impossible que deux personnalit\u00e9s comme Jean-Claude Biver et Michel Th\u00e9taz co dirigent une \u00e9quipe. Pas d'animosit\u00e9 mais des vues diff\u00e9rentes.  \r\nLa nouvelle n'est pas confirm\u00e9e officiellement, mais une conf\u00e9rence de presse est organis\u00e9e le 8 octobre durant les championnats du monde \u00e0 Doha au Qatar.  Des invitations ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es.  on ne convoque pas une telle conf\u00e9rence pour juste d\u00e9mentir une rumeur.", "durationSec": 116, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8035149", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tag Heuer fait son entr\u00e9e dans le monde du cyclisme / FOR_2016-09-29T18:14:00_developpement-8", "Forum du 29.09.2016"], "alternativeSummary": ["La marque Tag Heuer sera co-sponsor de l\u2019\u00e9quipe BMC la saison prochaine. La rumeur de l\u2019implication de l\u2019entreprise dirig\u00e9e par Jean-Claude Biver courait depuis quelques mois dans le peloton, mais le projet de base a \u00e9t\u00e9 revu \u00e0 la baisse."], "variantIds": ["ece-8035149"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-05T16:13:28Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T17:06:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FD6EC90-6E74-4E78-9CF5-F0800940C67A", "internalArchiveId": "1FD6EC90-6E74-4E78-9CF5-F0800940C67A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Marseille abandonne le projet d'une grande mosqu\u00e9e", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Le projet de grande mosqu\u00e9e \u00e0 Marseille est abandonn\u00e9, la mairie comptant r\u00e9silier le bail du terrain sur lequel elle devait \u00eatre construite.\r\n\r\n* * Marseille abandonne le projet d'une grande mosqu\u00e9e (RTS RELIGION 29-09 MOSQUEE MARSEILLE)  A Marseille, abandon du projet de grande mosqu\u00e9e\r\nLa chronique de RTSreligion, Bernard Litzler.... A Marseille, il existe un projet de grande mosqu\u00e9e. Or ce projet est abandonn\u00e9, car la mairie va r\u00e9silier le bail du terrain sur lequel la mosqu\u00e9e devait \u00eatre construite...\r\nL'histoire de la grande mosqu\u00e9e de Marseille est un vrai serpent de mer. Et \u00e0 Marseille, ce n'est pas rien... Depuis dix ans, la communaut\u00e9 musulmane de la ville veut une grande mosqu\u00e9e. Un concours d'architectes a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9, un projet a \u00e9t\u00e9 choisi, et la premi\u00e8re pierre a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e en 2009, en pr\u00e9sence des \u00e9lus et de financeurs comme l'Alg\u00e9rie, le Maroc et le S\u00e9n\u00e9gal.\r\nOr la mairie de Marseille vient de mettre un terme \u00e0 ce projet.\r\nQuelles sont les raisons avanc\u00e9es pour abandonner ce projet?\r\nLa mairie dit que les loyers ne sont pas pay\u00e9s. Et que le permis de construire, d\u00e9livr\u00e9 en 2009, pr\u00e9voyait une construction dans un d\u00e9lai de sept ans, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas.\r\nIl existe aussi des dissensions au sein de la communaut\u00e9 musulmane \u00e0 propos de l'association porteuse du projet. Son pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 et il y a eu des soup\u00e7ons de d\u00e9tournement de fonds.\r\nMais est-ce que la ville de Marseille a vraiment besoin d'une mosqu\u00e9e?\r\nActuellement, les 220'000 musulmans de la r\u00e9gion, dont 70'000 pratiquants, se r\u00e9unissent dans 70 salles de pri\u00e8re. Le recul de la mairie fait donc r\u00e9agir Abderrahmane Goul, le pr\u00e9sident actuel de l'association de la grande mosqu\u00e9e. Selon lui, une mosqu\u00e9e \u00e0 Marseille, c'est un moyen de combattre \u00abla radicalisation des jeunes\u00bb.\r\nL'argument a une certaine pertinence, car le rayonnement d'une mosqu\u00e9e va au-del\u00e0 de la simple fonction religieuse. C'est un lieu pour faire ses pri\u00e8res, mais c'est aussi un lieu de rencontres et d'\u00e9tudes.\r\nD'ailleurs Il existe en France plusieurs grandes mosqu\u00e9es, notamment \u00e0 Paris, \u00e0 Strasbourg ou \u00e0 Toulouse. Mais certains projets de construction posent probl\u00e8me. En France... Mais aussi en Allemagne o\u00f9 la ! mosqu\u00e9e de Cologne, par exemple, inaugur\u00e9e en 2013, a provoqu\u00e9 des pol\u00e9miques interminables.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8035098", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Marseille abandonne le projet d'une grande mosqu\u00e9e", "Marseille abandonne le projet d'une grande mosqu\u00e9e / JDM_2016-09-29T06:27:00_rtsreligion", "Marseille abandonne le projet d'une grande mosqu\u00e9e / JDM_2016-09-29T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["Le projet de grande mosqu\u00e9e \u00e0 Marseille est abandonn\u00e9, la mairie comptant r\u00e9silier le bail du terrain sur lequel elle devait \u00eatre construite.", "Le projet de grande mosqu\u00e9e \u00e0 Marseille est abandonn\u00e9, la mairie comptant r\u00e9silier le bail du terrain sur lequel elle devait \u00eatre construite.", "Le projet de grande mosqu\u00e9e \u00e0 Marseille est abandonn\u00e9, la mairie comptant r\u00e9silier le bail du terrain sur lequel elle devait \u00eatre construite."], "variantIds": ["ece-8035117", "ece-8035098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-28T23:22:29Z", "speechToTexts": ["29.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa chronique de RTS religion avec vous Bernard Litzler bonjour Bernard bonjour Simon \u00e0 Marseille, il existe un projet de grande mosqu\u00e9e, or, ce projet est abandonn\u00e9, car la mairie va r\u00e9silier le bail du terrain sur lequel cette mosqu\u00e9e devrait \u00eatre construite, c'est bien \u00e7a, c'est vrai, l'histoire de la grande mosqu\u00e9e de Marseille est un vrai serpent de mer et \u00e0 Marseille, ce n'est pas rien depuis 10 ans, la communaut\u00e9 musulmane de la ville veut sa grande mosqu\u00e9e un concours d'architectes a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9, un projet a \u00e9t\u00e9 choisi et la premi\u00e8re Pierre a m\u00eame \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e en 2009, en pr\u00e9sence des \u00e9lus et de financeurs comme l'Alg\u00e9rie, le Maroc et le S\u00e9n\u00e9gal, or la mairie vient de mettre un terme \u00e0 ce projet, quelles sont les raisons avanc\u00e9es pour abandonner tout \u00e7a, la mairie dit que les loyers ne sont pas pay\u00e9s et que le permis de construire d\u00e9livr\u00e9s en 2009 pr\u00e9voyait une construction dans un d\u00e9lai de 7 ans, ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 le cas, car il existe aussi des dissensions au sein de la communaut\u00e9 musulmane \u00e0 propos de l'association porteuse du projet, son pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 et il y a m\u00eame eu des soup\u00e7ons de d\u00e9tournement de fonds, parce que la ville de Marseille a vraiment besoin d'une mosqu\u00e9e alors actuellement les 220000 musulmans de la r\u00e9gion, dont 70000 pratiquants se r\u00e9unissent dans des salles de pri\u00e8re, on parle d'une septantaine de salles et le recul de la mairie fait toutefois r\u00e9agir Abderrahmane Ghoul, qui est le pr\u00e9sident actuel de l'association de la grande mosqu\u00e9e selon lui une mosqu\u00e9e \u00e0 Marseille, c'est un moyen de combattre la radicalisation des jeunes, l'argument, c'est vrai, une certaine pertinence, car le rayonnement d'une mosqu\u00e9e va au-del\u00e0 de la simple fonction religieuse, c'est un lieu pour faire ses pri\u00e8res mais c'est aussi un lieu de rencontres et d'\u00e9tudes, d'ailleurs, il existe en France plusieurs grandes mosqu\u00e9es, notamment \u00e0 Paris, \u00e0 Strasbourg ou \u00e0 Toulouse, mais certains projets de construction posent probl\u00e8me en France mais aussi en Allemagne o\u00f9 la mosqu\u00e9e de Cologne et par exemple, inaugur\u00e9e en 2013 a provoqu\u00e9 des pol\u00e9miques interminables merci Bernard. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-29T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C3DE37F-D65C-4C3D-AA83-58A1CE609BBD", "internalArchiveId": "6C3DE37F-D65C-4C3D-AA83-58A1CE609BBD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Go ! : Seul(s) dans ma t\u00eate", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "L'humoriste suisse Yoann Provenzano, prend possession de la sc\u00e8ne de l'aula de Burier \u00e0 la Tour-de-Peilz, le 1er octobre 2016. Plus connu sur internet, il part \u00e0 la rencontre de son public.\r\nIl est l'invit\u00e9 de \"Go\"!", "durationSec": 60, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017527", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067137.image", "alternativeTitle": ["Seul(s) dans ma t\u00eate", "Seul(s) dans ma t\u00eate / NMT_2016-09-29T08:05:00_go", "Seul(s) dans ma t\u00eate / NMT_2016-09-29T08:05:00_go"], "alternativeSummary": ["L'humoriste suisse Yoann Provenzano, prend possession de la sc\u00e8ne de l'aula de Burier \u00e0 la Tour-de-Peilz, le 1er octobre 2016. Plus connu sur internet, il part \u00e0 la rencontre de son public.\n\nIl est l'invit\u00e9 de \"Go\"!", "L'humoriste suisse Yoann Provenzano, prend possession de la sc\u00e8ne de l'aula de Burier \u00e0 la Tour-de-Peilz, le 1er octobre 2016. Plus connu sur internet, il part \u00e0 la rencontre de son public.\n\nIl est l'invit\u00e9 de \"Go\"!", "L'humoriste suisse Yoann Provenzano, prend possession de la sc\u00e8ne de l'aula de Burier \u00e0 la Tour-de-Peilz, le 1er octobre 2016. Plus connu sur internet, il part \u00e0 la rencontre de son public.\n\nIl est l'invit\u00e9 de \"Go\"!"], "variantIds": ["ece-8017541", "ece-8017527"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-06T04:24:06Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/643D3701-3032-4DC7-89D9-2095B331E1E2", "id": "643D3701-3032-4DC7-89D9-2095B331E1E2", "name": "Go !"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89721081-34AE-4E2B-BEBE-54BE75EC95FB", "internalArchiveId": "89721081-34AE-4E2B-BEBE-54BE75EC95FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Francis Perrin, pr\u00e9sident de Strat\u00e9gie et politique \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 Paris;Ignazio Cassis, Conseiller National PLR tessinois;Lara Comi, eurod\u00e9put\u00e9e italienne, du parti Forza Italia;bourreau Marie ;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ; RAED AL SALEH, responsable d'une organisation de d\u00e9fense civile b\u00e9n\u00e9vole;Mark Levine, animateur d'une \u00e9mission de radio d\u00e9mocrate;extrait sonore \"La danseuse\"\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(bv Meyer Burger) Mais d'abord cette information \u00e9conomique que l'on vient d'apprendre \r\nle sp\u00e9cialiste bernois du photovoltaique... MEYER BOURGEUre... \r\nannonce dans un communiqu\u00e9 la suppresion de  250 postes... d'ici la fin de l'ann\u00e9e... \r\ndont 1/3 en suisse... le site de Thoune est le principal concern\u00e9\r\n La mesure doit permettre d'\u00e9conomiser 50 millions de francs par ann\u00e9e.\r\n(20/OPEP ITV FRANCIS PERRIN) Coup de th\u00e9\u00e2tre a Alger...\r\nCa ne  devait \u00eatre qu'une r\u00e9union informelle de l'OPEP dont il ne soritrait rien ... \r\nmais les pays producteurs de p\u00e9troles sont finalement parvenu \u00e0 un accord hier soir  .....\r\naccord qualifi\u00e9 d'historique ... pour r\u00e9duire la prduction de l'or noir ...\r\n de 33 millions de barils par jour a 32 et demi...  une premi\u00e8re depuis 2008... \r\nla d\u00e9cision prise \u00e0 l'unanimit\u00e9  doit permettre d' enrayer la chute des prix du baril observ\u00e9e depuis 2ans\r\nune d\u00e9cision que personne n'attendait ... \r\nrappelle Francis Perrin, pr\u00e9sident de Strat\u00e9gie et politique \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 Paris... \r\n  01'20'' \r\nDes propos recueillis par Virignie Matter\r\nEt les d\u00e9tails de cet accord seront fix\u00e9s lors de la r\u00e9union de l'OPEP... \r\n \u00e0 Vienne le 30 novembre prochain.\r\n(01/AVS ITV CASSIS) SMD : La retraite pour les femmes \u00e0 65 ans ... \r\net peut etre meme jusqu'a 67 ans pour tous... si les chiffres de l'AVS tombaient dans la rouge...\r\nc'est ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 hier le conseil national...\r\nla majorit\u00e9 de droite a aussi act\u00e9 le principe de rentes de la pr\u00e9voyance professionnelle  plus faibles. \r\nPour compenser cette baisse du deuxi\u00e8me pilier, les d\u00e9put\u00e9s ont  choisi le mod\u00e8le propos\u00e9 \u00e0 la derni\u00e8re minute par le PLR et les Vert'lib\u00e9raux. \r\nL'Office F\u00e9d\u00e9ral des Assurances Sociales estime que ce projet couterait 4,5 milliards....\r\n soit une fois et demi les estimations du PLR. \r\nUn chifffre que conteste le radical lib\u00e9ral  tessinois Ignazio Cassis.\r\n  47''\r\nPropos recueillis par Etienne Kocher.\r\n(D3/SUCCESSION YVES ROSSIER/SECRETAIRE D'ETAT) Qui suc\u00e8dera a Yves Rossier ?\r\nle conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9voiler demain ... le nom du nouveau ou de  la nouvelle - secr\u00e9taire d'\u00e9tat aux affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\nEn d\u00e9but de semaine, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter a rencontr\u00e9 les derniers candidats encore en lice... pour devenir num\u00e9ro 2 du DFAE...\r\nMuriel Ballaman, vous nous le reveler ce matin...  il n'\u00e9taient plus que  3 sur la liste, dont une femme... \r\n  0'24''\r\n((De 17, le nombre de candidats est pass\u00e9 \u00e0 7, puis \u00e0 3. 3 diplomates qui se sont soumis \u00e0 des assessments et qui ont rencontr\u00e9 leur potentiel futur chef Didier Burkhalter. Didier Burkhalter condamn\u00e9 \u00e0 d\u00e9nicher la perle rare, car cette personne devra remplacer l'actuel secr\u00e9taire d'\u00e9tat du DFAE Yves Rossier... mais elle sera aussi appel\u00e9e \u00e0 succ\u00e9der au n\u00e9gociateur en chef avec l'Union europ\u00e9enne Jacques de Watteville quand il prendra sa retraite, en juin prochain. ))\r\nEt qui sont les papables?\r\n  0'29''\r\n((L'ancien ambassadeur aupr\u00e8s de l'Union Europ\u00e9enne Roberto Balzaretti figure sur la shortlist de Didier Burkhalter. Nous avons pu en avoir la confirmation hier. \r\nUn autre nom revient souvent: celui de l'ambassadeur suisse \u00e0 Paris Bernardino Regazzoni. Comme Balzaretti, Regazzoni est tessinois. Et \u00e0 Berne, certains parlementaires voient d'un bon oeil un tessinois au poste de secr\u00e9taire d'\u00e9tat, la minorit\u00e9 italophone \u00e9tant absente du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Ces deux papables ont un autre atout de poids: un solide r\u00e9seau europ\u00e9en. ))\r\nEt la candidate f\u00e9minine, sait-on de qui il s'agit? \r\n  0'49''\r\n((et bien quand on pose la question au chef de la communication, il nous r\u00e9pond que s'il voulait tuer une personne, il nous donnerait son nom. Cela pos\u00e9, selon une source proche du dossier, les deux femmes les plus souvent cit\u00e9es seraient d\u00e9finitivement \u00e9cart\u00e9es: Livia Leu, qui occupe actuellement le poste responsable des relations \u00e9conomiques bilat\u00e9rales au Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie... et Christine Schraner Burgener, ambassadrice \u00e0 berlin ... ce serait donc une outsider. \r\nDidier Burkhalter veut privil\u00e9gier la comp\u00e9tance pour cette nomination. Il nous a confi\u00e9 ne pas vouloir exclure le num\u00e9ro deux d'une ambassade... ne pas exclure non plus un quinquag\u00e9naire plut\u00f4t qu'un diplomate \u00e0 quelques ann\u00e9es de la retraite. Selon nos informations, il a approch\u00e9 cette semaine plusieurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux pour leur soumettre un nom et pr\u00e9parer le terrain. Sans opposition, le nom du ou de la futur secr\u00e9taire d'\u00e9tat du DFAE devrait \u00eatre connu demain. ))\r\n(10/UE COURROUX CONTRE LE TESSIN - ITV LARA COMI PI) Et il y a un dossier sur lequel, il ou elle devra d\u00e9j\u00e0 se pencher... \r\nle vote du tessin de dimancher dernier sur la pr\u00e9f\u00e9rence accord\u00e9e \u00e0 la main d'oeuvre locale...\r\nun vote, qui a on l'a dit, suscit\u00e9 la col\u00e8re, des voisins italiens...\r\ndes criantes de Rome d'une duscrimination , relay\u00e9es a Bruxelles...\r\nl'eurod\u00e9put\u00e9e lombarde Lara  Comi est mont\u00e9e au cr\u00e9neau ... \r\n Romain Clivaz\r\n  1'09''\r\n((Lara Comi est connue depuis plusieurs ann\u00e9es pour ses positions tr\u00e8s critiques \u00e0 l'\u00e9gard du Tessin et de la Suisse. Dimanche l'\u00e9lue de forza Italia a l\u00e2ch\u00e9 un \u00ab Isolons la \u00bb sur tweeter. Mais elle se d\u00e9fend de faire du populisme pour ses \u00e9lecteurs frontaliers\r\nLARA COMI - SON TRADUIT \"Le frontalier est vu comme un bouc \u00e9missaire, pour le simple motif que les frontaliers constituent la richesse du canton du Tessin.Comment se fait-il que nous n'ayons par les m\u00eames probl\u00e8mes \u00e0 la fronti\u00e8re grisonne \u00e0 Livigno (livinio) et Sondrio ? On a vu que tout cela a \u00e9t\u00e9 politis\u00e9 par la Ligue des tessinois, par l'UDC , tout cela sans prendre en compte les r\u00e9percussions n\u00e9gatives. Je pense que l'on peut plut\u00f4t parler de populisme \u00e0 partir du moment o\u00f9 quelqu'un propose une votation en sachant que c'est anticonstitutionnel. L'autre aspect pour l'Italie, c'est que le ch\u00f4mage des jeunes d\u00e9passe les 40%. C'est de notre faute. Ce n'est pas de la faute des Suisses. Mais d\u00e8s le moment o\u00f9 un travailleur italien est engag\u00e9 parce qu'un Suisse le demande, pourquoi est-ce qu'il ne devrait pas accepter le travail ? \r\nLara Comi rencontrera la commissaire europ\u00e9enne en charge de la libre circulation des personnes la semaine prochaine \u00e0 Strasbourg, en marge de la session parlementaire. Romain Clivaz ; RTS info ; Bruxelles))\r\n(14/ CASQUE BLANC ITV) SMD :  Les r\u00e9actions sont vives apr\u00e8s le bombardement de 2 hopitaux hier a ALEP...\r\nWashington menace de geler sa coop\u00e9ration avec Moscou.\r\nBan kI Moon parle de \"d'attaques d\u00e9lib\u00e9res ...de crimes de guerre contre les travailleurs de sant\u00e9 en Syrie\"... \r\nparmi ces travaileirs, au premier plan sur le terrain ...\r\nles 122 casques blancs... unue organisation de d\u00e9fense civile b\u00e9n\u00e9vole...\r\nson responsable RAED AL SALEH raconte les diffiuclt\u00e9 de  ces sauveteurs pris pour  cible... \r\n 00'48''\r\n((Il y a d\u00e9j\u00e0 des lois et des r\u00e9solutions qui prot\u00e8gent les travailleurs humanitaires \u00e0 travers le monde mais personne ici ne les respecte. En Syrie, on est oblig\u00e9 de faire l'exact contraire de ce que font les humanitaires dans les autres pays. Normalement, on doit identifier notre v\u00e9hicule et nos centres de secours d'une croix  pour \u00eatre prot\u00e9g\u00e9.  En Syrie, on ne fait surtout pas \u00e7a. Meme nos ambulances sont repeintes comme des voitures ordinaires pour \u00e9viter d'\u00eatre d\u00e9tect\u00e9es et cibl\u00e9es par les avions militaires. Les h\u00f4pitaux et les centres de secours sont souterrains, et les ambulances gar\u00e9es tr\u00e8s loin des h\u00f4pitaux pour \u00e9viter d'\u00eatre la cible de bombardements))\r\nRAED AL SALEH, le responsable de casques blancs... qu'a pu rencointrer a NY Marie Bourreau ... lors de son passage pour pr\u00e9senter le travail de son organisation...\r\n(bv Obama) Une claque  pour Barack Obama\r\nle congr\u00e8s a rejet\u00e9 hier soir le veto qu'il avait mis a la loi autorisant les proches  de victimes du 11-Septembre \u00e0 poursuivre l'Arabie saouditet...\r\nune premi\u00e8re depuis son arriv\u00e9e a la MAISON BLANCHE\r\nle pr\u00e9sident am\u00e9rcain y voyait une risque pour la s\u00e9curit\u00e9 nationale ...\r\n(D4/USA/INSIDE \"TRUMPLAND\") SMD : Les Etats-Unis... et les candidats a la MAISON BLANCHE\r\nqui attendent f\u00e9brilment  les premiers sondages apr\u00e8s le d\u00e9bat de lundi... \r\nCette campagne 2016 a d'ores et deja ... d\u00e9montr\u00e9 le REJET des \u00e9lites de Washington. \r\nMais le foss\u00e9 s\u00e9pare aussi les villes et les campagnes, l'Am\u00e9rique bleue - d\u00e9mocrate - et l'Am\u00e9rique rouge - r\u00e9publicaine. \r\nNotre correspondant aux Etats-Unis, Philippe Revaz, a invit\u00e9 un \u00ab insider \u00bb d\u00e9mocrate de Washington \u00e0 partir avec lui \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs de Donald TRUMP, dans la r\u00e9gion des Appalaches. \r\nUne rencontre synonyme de  choc culturel. \r\n  01'28''\r\n((les reactions chimiques sont imprevisibles, quand on fait se rencontrer 2 galaxies qui sont a des annees lumiere l'un de l'autre. C'est le democrate Mark LEVINE qui a accept\u00e9 de nous accompagner sur les routes de virginie occidentale, west virginia, etat pauvre des appalahces, l'un des fiefs de donald trump. \r\nMAG\r\nmark levine anime une emission de radio democrate. diplom\u00e9 de yale et harvard, il a collabor\u00e9 avec clinton, travaill\u00e9 au congres, il admet avec reticence qu'il incarne cette ELITE de washington que sle etats-unis adorent detester.  \r\nMAG\r\nEt on s'en rednra compte tres rapidement, au gr\u00e9 des rencontres, avec un vendeur d'armes, un defenseur du drapeau conf\u00e9d\u00e9r\u00e9, un mineur de charbon. ou cette presidente d'un tea party local. qui affirme detenir les preuves qu'obama est n\u00e9 au kenya.\r\nMAG\r\nLe voyage recele pas mal de surprises, pour notre insider de washington. comme la rencontrre deux ameriques qui ne se parlent pas.)) \r\nLes Etats-Unis attendent impatiemment les premiers sondages apr\u00e8s le d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel de ce lundi. \r\nCette campagne \u00e9lectorale 2016 a d\u00e9montr\u00e9 le REJET des \u00e9lites de Washington. Mais le foss\u00e9 s\u00e9pare aussi les villes et les campagnes, l'Am\u00e9rique bleue - d\u00e9mocrate - et l'Am\u00e9rique rouge - r\u00e9publicaine. Notre correspondant aux Etats-Unis, Philippe Revaz, a invit\u00e9 un \u00ab insider \u00bb d\u00e9mocrate de Washington \u00e0 partir avec lui \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs de Donald TRUMP, dans la r\u00e9gion des Appalaches. \u00c0 la clef : un choc culturel. \r\nInt\u00e9gr\u00e9\r\nEXTRO : Le r\u00e9cit de Philippe Revaz est \u00e0 \u00e9couter dans l'\u00e9mission TOUT UN MONDE, apr\u00e8s 8 heures.\r\n(bv foot) Football... \r\npas de miracle pour le FC B\u00e2le \r\nLes Champions de Suisse de football se sont inclin\u00e9 2 \u00e0 0 face \u00e0 Arsenal, hier soir \u00e0 Londres...  en Ligue des champions.  \r\nDans les autres matchs \u00e0 noter la victoire de Atletico Madrid contre le Bayern Munich 1 \u00e0 0... Et celle de Barcelone \u00e0 M\u00f6nchengladbach 2 \u00e0 1.\r\n(D2/ CINE \"LA DANSEUSE\"/PA) SMD : De la danse,... pour finir ce matin... \r\nDe la danse sur grand \u00e9cran...\r\navec un film qui redonne vie \u00e0 l'une des pionni\u00e8res du moderne...\r\nl'am\u00e9ricaine  Lo\u00efe Fuller ... h\u00e9roine de LA DANSEUSE \r\npremier long-m\u00e9trage de  St\u00e9phanie Di Giusto... avec SOKO dans le role titre\r\nau cot\u00e9 d'une certaine Liliy Rose deep... fille de Vanessa Paradis et Johnny Deep... \r\nUne DANSEUSE qui a fait tourner la t\u00eate de Rafael Wolf... \r\n  1'37\"\r\nLA DANSEUSE de St\u00e9phanie Di Giusto ...c'est donc \u00e0 voir en ce moment dans les salles obscures ...\r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(m\u00e9t\u00e9o SIMON) Du soleil pour tout le monde...  apr\u00e8s dissipation des rares brumes matinales.\r\n 22 \u00e0 24\u00b0 au plus chaud de la journ\u00e9e \r\nM\u00eame sc\u00e9nario demain..avant l'arriv\u00e9e de nuages en fin de journ\u00e9e \r\nannoinciateur d'un week-end. plus perturb\u00e9...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8035090", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Yann Amedro / JDM_2016-09-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8035109", "ece-8035090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:03:25Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T05:38:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-204B724D-6764-436A-92CF-809F6C6B5697", "internalArchiveId": "204B724D-6764-436A-92CF-809F6C6B5697", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui2 29.09.2016", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "durationSec": 19, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017525", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui2", "J'ai cuicui2 / NMT_2016-09-29T07:03:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui2 / NMT_2016-09-29T07:03:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8017540", "ece-8017525"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-06T04:26:37Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T05:53:00Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}}, {"id": "sound-3F1E20A4-7441-4F18-A43E-5718226E4BD7", "internalArchiveId": "3F1E20A4-7441-4F18-A43E-5718226E4BD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, \u00e0 propos de son prix prix ", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "le prix de Hollande", "durationSec": 193, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017548", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["prix (r\u00e9compense)"], "thematicPersons": ["Hollande, Fran\u00e7ois"], "alternativeTitle": ["le prix de Hollande", "le prix de Hollande / SUPER_2016-09-29T17:10:31_le-supplement-du-nourjal", "le prix de Hollande / SUPER_2016-09-29T17:10:31_le-supplement-du-nourjal"], "alternativeSummary": ["le prix de Hollande", "le prix de Hollande", "le prix de Hollande"], "variantIds": ["ece-8017557", "ece-8017548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-19T14:58:32Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T15:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E88173CF-0122-4235-A06A-8D29194B113A", "internalArchiveId": "E88173CF-0122-4235-A06A-8D29194B113A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 29.09.2016", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "durationSec": 47, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017554", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2016-09-29T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 29.09.2016"], "variantIds": ["ece-8017554"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-06T14:12:42Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T14:19:01Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE40F33C-7743-471D-B04E-9135DD183247", "internalArchiveId": "AE40F33C-7743-471D-B04E-9135DD183247", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les 5 pays de l'OCDE champions de la c\u00e9sarienne", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* Infotrafic: 16:29:29-16:29:44 / *", "durationSec": 1598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017832", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197886.image", "alternativeTitle": ["Pentagruel du 29.09.2016", "Les 5 pays de l'OCDE champions de la c\u00e9sarienne / PEN_2016-09-29T16:04:15_pentagruel", "Pentagruel du 29.09.2016", "Les 5 pays de l'OCDE champions de la c\u00e9sarienne / PEN_2016-09-29T16:04:15_pentagruel"], "variantIds": ["ece-8017833", "ece-8017832"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-06T14:12:37Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T14:47:01Z", "program": {"href": "/programs/3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "id": "3D4AC990-0F65-4CB8-85DA-DCF663C740F1", "name": "PEntagruel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Thorens, Lucas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-029012EB-C0B8-4E3B-9577-91592EF56087", "internalArchiveId": "029012EB-C0B8-4E3B-9577-91592EF56087", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Washington vs Trumpland\", l'\u00e9lite d\u00e9mocrate face \u00e0 la base r\u00e9publicaine (1/2). S'il est un foss\u00e9 particuli\u00e8rement visible dans la campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine, c'est celui qui s\u00e9pare les \u00e9lites politiques de Washington du reste du pays", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Voyage \u00e0 travers le foss\u00e9 qui divise profond\u00e9ment l'Am\u00e9rique: les \u00e9lites d\u00e9mocrates de Washington et des grandes villes face au reste du pays, une base r\u00e9publicaine, souvent plus rurale. Philippe Revaz a invit\u00e9 un pur \u00abinsider\u00bb de Washington \u00e0 partir \u00e0 la rencontre des \u00e9lecteurs de Donald Trump, dans les Appalaches.", "durationSec": 300, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8035075", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicGeographicals": ["Etats-Unis", "Appalaches"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "parti politique", "campagne \u00e9lectorale"], "thematicPersons": ["Trump, Donald", "Clinton, Hillary"], "alternativeTitle": ["\"Washington vs Trumpland\", l'\u00e9lite d\u00e9mocrate face \u00e0 la base r\u00e9publicaine (1/2) / TUM_2016-09-29T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 29.09.2016"], "alternativeSummary": ["La RTS vous propose un voyage \u00e0 travers le foss\u00e9 qui divise profond\u00e9ment l\u2019Am\u00e9rique: les \u00e9lites d\u00e9mocrates de Washington et des grandes villes face au reste du pays, une base r\u00e9publicaine, souvent plus rurale."], "variantIds": ["ece-8035075"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:52Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T07:51:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levine, Mark", "role": "animateur et producteur d'une \u00e9mission radio d\u00e9mocrate ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "correspondant RTS Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hawell, Gary", "role": "\u00e9lu parlement de l'\u00e9tat de west Virginia, pr\u00e9sident du parti r\u00e9publicain local", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Steve, patron du Gunshot, magasin d'armes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-742E2D6F-387E-4D82-929D-B726D335444E", "internalArchiveId": "742E2D6F-387E-4D82-929D-B726D335444E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9flexions : Jusqu'o\u00f9 irions nous par amour ?", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "durationSec": 142, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017568", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966459.image", "thematicThemes": ["amour"], "alternativeTitle": ["R\u00e9flexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2016-09-29T09:15:00_reflexions", "R\u00e9flexions / OTWO_2016-09-29T09:15:00_reflexions"], "variantIds": ["ece-8017577", "ece-8017568"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-25T14:17:52Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T07:27:00Z", "program": {"href": "/programs/91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "id": "91B5818B-0104-47C3-ACDD-8E8F15488C86", "name": "R\u00e9flexions"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS ", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8F92E3F-BD4D-44F4-A284-EA14620B24DB", "internalArchiveId": "E8F92E3F-BD4D-44F4-A284-EA14620B24DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Jojo est un inspecteur rat\u00e9 ", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "durationSec": 166, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017570", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "thematicThemes": ["police"], "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2016-09-29T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2016-09-29T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-8017579", "ece-8017570"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-21T12:33:28Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T09:23:01Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B298A7C6-5D92-4817-84ED-F9E835189278", "internalArchiveId": "B298A7C6-5D92-4817-84ED-F9E835189278", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date 29.09.2016", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "durationSec": 150, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017553", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2016-09-29T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2016-09-29T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-8017561", "ece-8017553"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-06T14:12:53Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T15:29:04Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-52C2AF6D-E46A-4351-847D-EE6B7EA3D6A1", "internalArchiveId": "52C2AF6D-E46A-4351-847D-EE6B7EA3D6A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Fran\u00e7ais sont-ils trop indulgents avec leurs \u00e9lus?", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Courage, Sylvain;H\u00e9risson , Pierre \r\nSelon Sylvain Courage, r\u00e9dacteur en chef de l'Obs, les Fran\u00e7ais auraient tendance \u00e0 tout pardonner \u00e0 leurs \u00e9lus. Le cas Sarkozy en serait le parfait exemple. Le d\u00e9bat entre Sylvain Courage et Pierre H\u00e9risson, ancien s\u00e9nateur de Haute-Savoie, membre des R\u00e9publicains.\r\n\r\n* * Les Fran\u00e7ais sont-ils trop indulgents avec leurs \u00e9lus?  Sylvain Courage, r\u00e9dacteur en chef\r\nDirect t\u00e9l\u00a0: 0033 1 44 88 40 16 \r\nSecours\u00a0: 0033 6 82 44 11 31\r\n Pierre H\u00e9risson ancien s\u00e9nateur de Haute-Savoie de 1**\r\nDirect\u00a0t\u00e9l: 00 33 6 07 16 20 70\r\nLes Fran\u00e7ais seraient-ils trop indulgents avec leurs \u00e9lus ? Affaires, magouilles, mensonges, promesses non-tenues . auraient-ils tendance \u00e0 tout pardonner ? \r\nLe cas Sarkosy en est embl\u00e9matique selon le r\u00e9dacteur en chef de l'Obs, Sylvain Courage. Qui est avec nous dans ce Forum, bonsoir Monsieur !\r\nPierre H\u00e9risson, ancien s\u00e9nateur de Haute-Savoie, membre des R\u00e9publicains, fin connaisseur de la droite fran\u00e7aise, ancien proche de Nicolas Sarkosy est \u00e9galement des n\u00f4tres, bonsoir !\r\nSylvain Courage\r\n-\tD\u00e9j\u00e0 sur le constat, je vous cite : \u00ab On le ch\u00e9rit, on l'applaudit, on l'\u00e9lit \u00bb . qu'est-ce qui vous permet d'affirmer cette fascination ? de nombreux sondages d\u00e9montrent un rejet clair et net du candidat Sarkosy !\r\n-\tFascination qui d\u00e9range : on a perdu les bonnes lunettes, on regarde plus le personnage de mani\u00e8re objective ?\r\n-\t\u00ab Pas seulement les m\u00e9dias, c'est tout le corps social qui manque de d\u00e9fense immunitaire \u00bb .c'est-\u00e0-dire ? effet collectif ?? dynamique de masse ?\r\n-\tOn vous r\u00e9torquera que Sarkosy n'a jamais \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 rien, toujours blanchi. proc\u00e8s d'intention ? si c'est tellement \u00e9vident, alors pourquoi rien ne sort ?? Et la pr\u00e9somption d'innoncence?\r\n-\tSarko signe un retour en politique juste pour se sortir des ses gros soucis judiciaires . un peu court comme analyse, non ? il est accro au pouvoir !!\r\n-\tLes pays de culture calviniste ou protestante comme la Su\u00e8de, la Suisse ou l'Allemagne, \u00e9galement les USA . intraitables sur les affaires, des exemples \u00e0 suivre selon vous ? \r\n-\tProbl\u00e8me surtout de renouvellement des \u00e9lites en France, les Fran\u00e7ais en ont marre... il ne faut pas se tromper... mais la rel\u00e8ve !! ou est-elle ?? \r\n-\tAu-del\u00e0 du \u00ab cas \u00bb Sarkozy, n'y a t-il pas en g\u00e9n\u00e9ral un rapport biais\u00e9 en France entre le pouvoir et la justice ? quand on voit que contre un ancien ministre, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, qui a fraud\u00e9 le fisc, menti devant l'assembl\u00e9e nationale, le procureur ne requi\u00e8re que 5 ans d'in\u00e9ligibilit\u00e9.\u00e7a en dit beaucoup non ? \r\nPierre H\u00e9risson\r\n-\tLa France n'arrive pas \u00e0 se d\u00e9tacher de ses anciens h\u00e9rauts politiques, Sarko qui n'en finit pas de revenir . vous partagez ce constat ? ou on se fait des id\u00e9es : certains m\u00e9dias sont fascin\u00e9s, invitent Sarkosy sur leurs plateaux parce qu'il fait le buzz, mais en fait les francais n'en veulent plus ?\r\n-\tLes francais trop indulgents avec les \u00e9lus ?? vraiment ? \u00e0 l'image des italiens, longtemps, avec Berlusconi ? \r\n-\tNicolas Sarkozy symbole des affaires, des m\u00e9langes des genres jamais ou rarement sanctionn\u00e9s dans les pays latins ? \r\n-\tVous \u00e9tiez un proche de Sarkosy, vous marchez maintenant pour Jupp\u00e9 . en fait vous d\u00e9montrez que NON ! on peut rompre avec les ceux qui s'accrochent au pouvoir\r\n-\tVous faites campagne aujourd'hui pour Alain Jupp\u00e9. La candidature de Nicolas Sarkozy pose-t-elle probl\u00e8me politique ? Juridique ? Ethique ?\r\n-\tAlain Jupp\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 lui aussi par la justice (emplois fictifs) avant de conna\u00eetre une longue travers\u00e9e du d\u00e9sert. Un probl\u00e8me l\u00e0 aussi pour Jupp\u00e9 ? double discours ?? \r\n-\tEn campagne pour se soustraire \u00e0 ces affaires judiaciaires . cr\u00e9dible ? \r\n-\tJupp\u00e9, 72 ans au moment d'entr\u00e9e en fonction . en fait le drame c'est le manque de rel\u00e8ve !", "durationSec": 824, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8035136", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les Fran\u00e7ais sont-ils trop indulgents avec leurs \u00e9lus? / FOR_2016-09-29T18:08:00_developpement-5", "Forum du 29.09.2016"], "alternativeSummary": ["Selon Sylvain Courage, r\u00e9dacteur en chef de l\u2019Obs, les Fran\u00e7ais auraient tendance \u00e0 tout pardonner \u00e0 leurs \u00e9lus. Le cas Sarkozy en serait le parfait exemple. Le d\u00e9bat entre Sylvain Courage et Pierre H\u00e9risson, ancien s\u00e9nateur de Haute-Savoie, membre des R\u00e9publicains."], "variantIds": ["ece-8035136"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-05T16:13:17Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB51DAE5-5EDF-4E09-AACE-A95EC1336676", "internalArchiveId": "FB51DAE5-5EDF-4E09-AACE-A95EC1336676", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans la peau d'Anne : Elasticity", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Le 3e album de Buvette comporte 11 plages d'electro-pop parfaitement bien dessin\u00e9es. Les instruments sont complexes, construits sur base du couple clavier-bo\u00eete \u00e0 rythme, ils donnent une impression de mouvement perp\u00e9tuel; ils offrent un contraste int\u00e9ressant avec les textes qui eux \u00e9voquent plut\u00f4t la contemplation ou l'attente. Ecouter \"Elasticity\", c'est s'offrir un instant de r\u00e9pit au milieu du fracas ambiant.", "durationSec": 369, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017528", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398533.image", "alternativeTitle": ["Elasticity", "Elasticity / NMT_2016-09-29T08:20:00_dans-la-peau-d-anne", "Elasticity / NMT_2016-09-29T08:20:00_dans-la-peau-d-anne"], "alternativeSummary": ["Le 3e album de Buvette comporte 11 plages d\u02b9electro-pop parfaitement bien dessin\u00e9es. Les instruments sont complexes, construits sur base du couple clavier-bo\u00eete \u00e0 rythme, ils donnent une impression de mouvement perp\u00e9tuel; ils offrent un contraste int\u00e9ressant avec les textes qui eux \u00e9voquent plut\u00f4t la contemplation ou l\u02b9attente. Ecouter \"Elasticity\", c\u02b9est s'offrir un instant de r\u00e9pit au milieu du fracas ambiant.", "Le 3e album de Buvette comporte 11 plages d\u02b9electro-pop parfaitement bien dessin\u00e9es. Les instruments sont complexes, construits sur base du couple clavier-bo\u00eete \u00e0 rythme, ils donnent une impression de mouvement perp\u00e9tuel; ils offrent un contraste int\u00e9ressant avec les textes qui eux \u00e9voquent plut\u00f4t la contemplation ou l\u02b9attente. Ecouter \"Elasticity\", c\u02b9est s'offrir un instant de r\u00e9pit au milieu du fracas ambiant.", "Le 3e album de Buvette comporte 11 plages d\u02b9electro-pop parfaitement bien dessin\u00e9es. Les instruments sont complexes, construits sur base du couple clavier-bo\u00eete \u00e0 rythme, ils donnent une impression de mouvement perp\u00e9tuel; ils offrent un contraste int\u00e9ressant avec les textes qui eux \u00e9voquent plut\u00f4t la contemplation ou l\u02b9attente. Ecouter \"Elasticity\", c\u02b9est s'offrir un instant de r\u00e9pit au milieu du fracas ambiant."], "variantIds": ["ece-8017542", "ece-8017528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-06T04:26:45Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "id": "5DBE9A9F-26C2-45EC-B69E-2A7FD80F4BAD", "name": "Dans la peau d'Anne"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Flament, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FB51C4A0-7A2C-4FF1-9253-B1A912CA2A3A", "internalArchiveId": "FB51C4A0-7A2C-4FF1-9253-B1A912CA2A3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 29.09.2016", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "durationSec": 78, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017552", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2016-09-29T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 29.09.2016"], "variantIds": ["ece-8017552"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-06T14:12:48Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T14:57:02Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC5D764F-CF90-4ED0-9304-ABDD8EC9901C", "internalArchiveId": "FC5D764F-CF90-4ED0-9304-ABDD8EC9901C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Christophe Schwaab, conseiller national socialiste vaudois;Pierre De Goum\u00ebns, pilote et colonel EMG;RopertNi;Abu Raed, agent immobilier palestinien;Werner Patzelt, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Dresde et auteur d'un ouvrage sur Pegida;Vigna Anne ;Vigna, Anne ;Nicolas Vulliemoz, m\u00e9decin chef de l'unit\u00e9 de m\u00e9decine reproductive au CHUV\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 03 AVS) 65 au lieu des 64 ans actuels...les femmes travaillerontplus longtemps, apr\u00e8s le d\u00e9bat fleuve du Conseil national hier sur l'avenir des retraites.  L'\u00e2ge de la retraite pourrait m\u00eame \u00eatre port\u00e9 \u00e0 67 ans pour tous....apr\u00e8s l'adoption d'un m\u00e9canisme automatique qui serait d\u00e9clench\u00e9 sous conditions si l'AVS tombait dans les chiffres rouges.  Mais au-del\u00e0 de l'\u00e2ge, c'est bien le montant des rentes \u00e0 la fin du mois pour chaque retrait\u00e9 qui suscite la plus grande opposition, Chrystel Domenjoz\r\n   00'59'' \r\n((Comment respecter le principe cl\u00e9 de cette r\u00e9forme, \u00e0 savoir le maintien du niveau actuel des rentes malgr\u00e9 les mesures d'assainissement? Cette question divise profond\u00e9ment le Parlement. 2 concepts s'opposent: celui soutenu par le Conseil des Etats, \u00e0 savoir un bonus de 70 francs ajout\u00e9 aux nouvelles rentes AVS. Et celui du National : agir dans la pr\u00e9voyance professionnelle, le 2i\u00e8me pilier.  2 concepts aux cons\u00e9quences tr\u00e8s variables pour le porte-monnaie des rentiers. Et cette question des compensations est capitale, puisque l'exp\u00e9rience r\u00e9cente a montr\u00e9 que le peuple suisse refusait largement les r\u00e9formes qui ne contiennent que des baisses de rentes. Comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas en 2010, lors de la pr\u00e9c\u00e9dente tentative de r\u00e9duire le taux de conversion du 2i\u00e8me pilier, ce taux qui permet de calculer le niveau des rentes. Difficile \u00e0 ce stade de pr\u00e9dire quel concept gagnera. Car on est en pleine partie de poker menteur. Cette version qui est en train de sortir du national est con\u00e7ue comme une base de n\u00e9gociations avec le Conseil des Etats. Le compromis est possible, mais il faudra que chacun fasse un pas vers l'autre.  Sinon c'est tout le projet qui risque de tomber \u00e0 l'eau))\r\n(6H(2) 02 AVS) Le spectre d'une retraite \u00e0 67 ans pour sauver les finances de l'AVS....d\u00e9\u00e7oit nettement le socialiste vaudois Jean Christophe Schwaab.\r\n   00'36''\r\nJean-Christophe Schaab avec Etienne Kocher.\r\n(6H(3) 04 CRASH) Les superpuma de l'arm\u00e9e suisse clou\u00e9s au sol apr\u00e8s le crash de l'un d'entre eux hier vers midi au col du St-Gothard. Les deux pilotes de l'h\u00e9licopt\u00e8re sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. L'assistant de vol est qui \u00e9tait \u00e0 bord est hospitalis\u00e9. L'appareil pourrait avoir heurt\u00e9 une ligne \u00e9lectrique au moment du d\u00e9collage. C'est le 3e accident mortel auxquel sont confront\u00e9s les forces a\u00e9riennes ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es. Dur en encaisser pour le pilote et colonel EMG Pierre De Goum\u00ebns. \r\n  00'52'' \r\nPierre De Goum\u00ebns avec St\u00e9phane Deleury. \r\nL'arm\u00e9e informe ce matin sur cet accident et la suite de la proc\u00e9dure. \r\nHier le ministre de la d\u00e9fense Guy Parmelin et le chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann se sont rendus sur les lieux du crah....\r\n(6H(4) 12 MORT PERES VU DE RAMALLAH) ***Les obs\u00e8ques de Shimon Per\u00e8s auront lieu demain en Isra\u00ebl....\r\nAujourd'hui la d\u00e9pouille de l'ancien pr\u00e9sident et premier ministre....prix Nobel de la Paix....sera expos\u00e9e \u00e0 l'ext\u00e9rieur du parlement \u00e0 J\u00e9rusalem pour que chaque isra\u00e9lien puisse lui rendre hommage. Demain Barack Obama, les Clinton ou encore Fran\u00e7ois Hollande assisterontz \u00e0 l'enterrement.\r\nMahmoud Abbas, le pr\u00e9sident d el'autorit\u00e9 palestinienne a salu\u00e9 un partenaire courageux pour la paix. Son rival islamiste du Hamas s'est lui r\u00e9jouit de la disparition de l'homme que le mouvement consid\u00e8re comme un \u00ab criminel \u00bb. C\u00f4t\u00e9 palestinien, l'h\u00e9ritage laiss\u00e9 par l'ancien prix Nobel de la paix est largement contrast\u00e9. A Ramallah, notre correspondant, Nicolas Ropert, a rencontr\u00e9 Abu Raed, un agent immobilier palestinien. L'image qu'il gardera de Shimon Peres est loin de celle souvent pr\u00e9sent\u00e9e.\r\n  00'39'' \r\n((Abu Raed 40sec : \u00ab C'\u00e9tait le repr\u00e9sentant du seul Etat dans le monde qui vole des terres d'autres personnes. Il a fait parti de ceux qui ont mis en place ce syst\u00e8me d'apartheid pour s\u00e9parer les gens entre eux. Pour moi, c'est l'un des pires dirigeants que l'on connaisse dans le monde. C'est lui qui a mis en place les accords d'Oslo. Mais Oslo, c'est fini depuis bien longtemps. Ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit dans ces accords, n'a jamais eu lieu sur le terrain parce qu'Israel a le pouvoir et impose qu'il veut. Les palestiniens n'ont aucun droit. Ils n'ont pas la force pour obtenir ce qu'ils r\u00e9clamaient. Pour moi, il n'y a que la communaut\u00e9 internationale et l'ONU qui peuvent faire pression. C'est le seul moyen pour que les palestiniens soient respect\u00e9s. \u00bb))\r\nBan Ki Moon parle de crimes de guerre....deux h\u00f4pitaux et une boulangerie des quartiers rebelles d'Alep ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s hier par les avions de Bachar el Assad....le Pape Fran\u00e7ois appelle \u00e0 la fin de ces bombardements qui appuyent une offensive terrestre sans pr\u00e9c\u00e9dant. John Kerry menace de ne plsu coop\u00e9rer avec Moscou sur la Syrie.\r\n(6H(5) 07 MH17 RUSSIE) ***\u00ab Biais\u00e9s \u00bb et \u00ab politiquement motiv\u00e9s \u00bb c'est ainsi que la Russie qualifie les premiers r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate p\u00e9nale internationale sur le Boeing de la Malaysia airlines, abattu au-dessus de l'Ukraine \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014. \r\nLes enqu\u00eateurs affirment que le lanceur du missile qui a touch\u00e9 l'avion aurait \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9 de Russie. Pr\u00e8s de 300 personnes avaient perdu la vie dans ce crash. Isabelle Cornaz.\r\n   01'02'' \r\n((Lundi d\u00e9j\u00e0, 2 jours avant la publication du rapport, Moscou a voulu devancer les critiques. Elle a accus\u00e9 l'Ukraine d'\u00eatre responsable de l'accident. Selon Moscou, les enregistrements radar de l'arm\u00e9e russe prouvent qu'aucun objet volant n'a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 juste avant le crash depuis le territoire sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes. Les enqu\u00eateurs internationaux, eux, donnent une toute autre version. Ils d\u00e9clarent qu'un missile BUK a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 depuis une zone en mains des s\u00e9paratistes pro-russe, et que la plate-forme du missile aurait \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9e directement de Russie, avant de refranchi rapidement la fronti\u00e8re. La diplomatie russe, outr\u00e9e, se plaint d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e du d\u00e9roulement de l'enqu\u00eate. Ajoute que l'occident d\u00e9signe arbitrairement des coupables. Le constructeur russe des missiles BUK a \u00e9galement a tenu une conf\u00e9rence de presse hier, et a d\u00e9clar\u00e9 que le raisonnement des enqu\u00eateurs internationaux ne tient pas la route du point de vue technique. Et selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, les donn\u00e9es pr\u00e9sent\u00e9es hier aux Pays-Bas ne se basent que sur deux sources: Internet et le renseignement ukrainien. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou))\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 2008, les pays producteurs de p\u00e9trole parviennent \u00e0 s'entendre sur une baisse de production pour mettre fin \u00e0 la descente aux enfers du prix de l'or noire....\u00e0 Alger, l'OPEP promet de r\u00e9duire de 700'000 barils par jours pour limter la surproduction et faire remonter les prix....la bourse de New-York a assit\u00f4t r\u00e9agi \u00e0 la hausse....les prix du baril aussi. Les d\u00e9tails seront fix\u00e9s \u00e0 Vienne le 30 novembre prochain.\r\n(6H(6) D1 LA FIN DE PEGIDA) Allemagne...Pegida est moribond....le mouvement qui, l'an dernier, rassemblait 20'000 personnes chaque lundi dans les rues de Dresde pour protester contre l'islamisation de l'occident ne rassemble plus que quelques milliers de personnes. L'organisation fond\u00e9e par Lutz Bachmann se d\u00e9chire toujours plus dans des querelles de chefs, Blandine Milcent.\r\n  01'40'' \r\n((La derni\u00e8re manifestation de Pegida, lundi soir \u00e0 Dresde, n'a pas r\u00e9uni plus de 2500 personnes. Et elle a surtout donn\u00e9 lieu \u00e0 un spectacle plut\u00f4t grotesque entre le fondateur du mouvement Lutz Bachmann et l'une de ses oratrices les plus actives, Tatania Festerling. Cette derni\u00e8re a cherch\u00e9 \u00e0 le destituer publiquement: l'ancien repris de justice vient de quitter Dresde pour aller vivre aux canaris, et m\u00eame s'il revient tous les lundis, il n'a plus la l\u00e9gitimit\u00e9 d'un chef, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 devant quelques centaines de sympathisants. Lutz Bachmann a r\u00e9pliqu\u00e9 en posant \u00e0 ses troupes, dans la rue, la question de confiance. Et il a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9, \u00e0 main lev\u00e9e, \u00e0 la t\u00eate de Pegida. Au-del\u00e0 de ces bisbilles, une constatation: Pegida a v\u00e9cu, c'est la formation populiste AfD qui occupe le terrain d\u00e9sormais. Werner Patzelt, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Dresde et auteur d'un ouvrage sur Pegida.\r\nBOB\r\nCe qui \u00e9tait au d\u00e9part une col\u00e8re n\u00e9e dans la rue a donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans le discours politique d'une formation populiste. Et avec 14% dans les sondages, l'AfD n'a plus rien, elle, d'une saute d'humeur. C'est un parti qui devrait m\u00eame entrer l'ann\u00e9e prochaine au Bundestag.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nLes familles des victimes des attentats du 11 septembre 2001 \u00e0 New-York pourront poursuivrel'Arabie Saoudite...puisque le congr\u00e8s am\u00e9ricain a rejett\u00e9 le veto pr\u00e9sidentiel...c'est une premi\u00e8re puisque les 11 vetos d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s par Barack Obama ont tous \u00e9t\u00e9 maintenus....cette d\u00e9cision constitue aux yeux de pr\u00e9sident d\u00e9mocrate un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent...qui pourrait exposer les Etats-Unis \u00e0 des poursuites devant divers tribunaux \u00e0 travers le monde.\r\n(15/BRESIL ANNULATION) ***C'\u00e9tait l'un des jugements les plus complexes de l'Histoire br\u00e9silienne, 74 policiers condamn\u00e9s pour la mort de 111 prisonniers en 1992, dans le complexe prisonnier de Carandiru qui comptait alors pr\u00e8s de 8000 prisonniers. \r\nLe proc\u00e8s avait dur\u00e9 pendant 20 ans...le jugement vient d'\u00eatre annul\u00e9 en seconde instance. Pour les familles des victimes pr\u00e9sentes au jugement, c'est la stup\u00e9faction et la col\u00e8re. Anne Vigna\r\n   00'52'' \r\n((Ils n'avaient jamais \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s mais les 74 policiers avaient bien \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s il y a deux ans \u00e0 des peines lourdes pour cette trag\u00e9die, connue comme le massacre de carandiru. L'annulation de ce premier proc\u00e8s fleuve qui avait dur\u00e9 20 ans a provoqu\u00e9 la col\u00e8re des ONG de d\u00e9fense des DH et des familles des victimes. Amnesty International au Br\u00e9sil, a qualifi\u00e9 la d\u00e9cision d'un des pires revers de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es pour ce cas embl\u00e9matique rest\u00e9 impunis.  En seconde instance, les juges ont en effet consid\u00e9r\u00e9 que les policiers avaient agi en l\u00e9gitime d\u00e9fense face \u00e0 une mutinerie. Une version combattue d\u00e8s le d\u00e9but par le Parquet qui a rappel\u00e9 qu'aucun policier n'avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 quand 111 prisonniers sont morts en moins de 30 minutes. C'est donc d\u00e9sormais la cour supr\u00eame qui va avoir le dernier mot, ce qui laisse encore pr\u00e9sager une longue bataille juridique. AV, RTS info, RJ))\r\n(D5/BEBE 3 ADN PI) Une premi\u00e8re...un b\u00e9b\u00e9 a vu le jour avec l'ADN de trois \u00eatres humains diff\u00e9rents. 3 ADN pour \u00e9viter la transmission d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire grave. Seuls les Britanniques ont autoris\u00e9 une telle op\u00e9ration par votation populaire, c'\u00e9tait l'an dernier. Mais jamais elle n'avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e.  Adrien Krause. \r\n  01'33'' \r\n((Ce nouveau n\u00e9 est le premier \u00eatre humain pourvu de trois ADN. Celui de son p\u00e8re et de sa m\u00e8re bien s\u00fbr mais \u00e9galement une infime quantit\u00e9  d'ADN provenant d'une autre femme. Pourquoi ? Et bien parce que la m\u00e8re est atteinte d'une maladie cellulaire rare qui avait d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 la mort de deux de ses enfants.\r\nPour enfin fonder une famille, le couple a alors d\u00e9cid\u00e9 d'entreprendre une f\u00e9condation in vitro combinant l'ADN de Madame et donc celui d'une donneuse. Mais l'enfant reste bien le fruit de deux parents.  Nicolas Vulliemoz, m\u00e9decin chef de l'unit\u00e9 de m\u00e9decine reproductive au CHUV.\r\nSON\r\nPour concr\u00e9tiser ce changement,  le couple  contact un centre de fertilit\u00e9 new yorkais pr\u00eat \u00e0 tenter l'op\u00e9ration. Mais probl\u00e8me: elle est interdite sur sol am\u00e9ricain. Les parents d\u00e9collent alors pour le Mexique ou aucune r\u00e9glementation n'existe sur le sujet. Aujourd'hui, l'enfant est \u00e2g\u00e9 de 5 mois et se porterait bien. Un signe encourageant mais prudence temp\u00e8re Nicolas Vuillimoz.\r\nSON\r\nCet enfant aux trois ADN ne devrait \u00eatre plus \u00eatre une exception pour longtemps. Mais certaines voix critiquent d\u00e9j\u00e0 le manque d'\u00e9thique d'une telle op\u00e9ration.))\r\n(6H(9) 22 FOOT BALE ARSENAL) Football...B\u00e2le a perdu son 2\u00e8me match de la phase de groupe de la ligue des champions....2 \u00e0 0 \u00e0 Londres face \u00e0 Arsenal....La diff\u00e9rence \u00e9tait trop grande entre les deux \u00e9quipes pour esp\u00e9rer mieux. Alain Th\u00e9voz. \r\n  00'52'' \r\nProchain match de B\u00e2le....\u00e0  Paris face au PSG le 19 octobre prochain. Les Parisiens qui, hier soir, se sont impos\u00e9 \u00e0 Ludogorets 3 \u00e0 1. \r\nDans les autres rencontres, \u00e0 noter la victoire de Barcelone \u00e0 M\u00f6nchengladbach 2 \u00e0 1, le match nul de Manchester City \u00e0 Glasgow face au Celtic 3 \u00e0 3 et la d\u00e9faite du Bayern Munich \u00e0 Madrid face \u00e0 l'Atletico 1 \u00e0 0.\r\nSoleil \u00e0 tous les \u00e9tages apr\u00e8s dissipation des rares brumes matinales.\r\n 22 \u00e0 24\u00b0 cet apr\u00e8s-midi.\r\nM\u00eame chose demain..avant l'arriv\u00e9e en fin de journ\u00e9e de nuages...pr\u00e9lude \u00e0 la perturbation du week-end.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO SIMON) Un pont anticyclonique continuera d'influencer favorablement le temps sur nos r\u00e9gions jusqu'\u00e0 vendredi. Samedi, une zone frontale moyennement active traversera lentement le pays depuis l'ouest puis nous laissera un ciel de tra\u00eene \u00e0 l'arri\u00e8re pour dimanche. D\u00e8s lundi, les conditions anticycloniques reprendront progressivement le dessus.\r\nJeudi\r\nTemps ensoleill\u00e9. Rares bancs de brouillard en d\u00e9but de matin\u00e9e sur le Plateau, se r\u00e9sorbant rapidement. Douceur marqu\u00e9e l'apr\u00e8s-midi en montagne comme en plaine. Temp\u00e9rature en plaine : maxima 22 \u00e0 25\u00b0. Isotherme 0\u00b0 vers 4300 m. Vent faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 de secteur sud-ouest en montagne, se posant en plaine l'apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 900, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8035096", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8035115", "ece-8035096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T12:44:35Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nCe journal de Sandra Viscardi, comment financer les rentes vieillesse le Parlement est divis\u00e9e, une partie de Poker monterait en cours entre les 2 chambres, une partie qui pourrait faire prendre l'eau \u00e0 tout le projet si aucun effort n'est consentie de part et d'autre, Shimon P\u00e9r\u00e8s, l'homme de la paix avec les Palestiniens, pas vraiment, aux yeux de ces derniers, plut\u00f4t l'homme qui leur a vol\u00e9 leur terre, ils ont donc de la peine \u00e0 contenir leur joie apr\u00e8s la mort du prix Nobel de la Paix et ancien pr\u00e9sident isra\u00e9lien ses obs\u00e8ques seront c\u00e9l\u00e9br\u00e9es demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [88%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une r\u00e9volution dans la relation entre les profs et les \u00e9l\u00e8ves, une nouvelle application d\u00e9velopp\u00e9e par les PFL veut permettre aux \u00e9tudiants de poser des questions, mais des questions anonyme durant le cours pour dynamiser l'interaction dans les auditoires Rendez -vous dans un Intercit\u00e9s avec le concepteur du syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [81%] :\r\nIl estivale, battu 2 \u00e0 0 \u00e0 Londres en Ligue des champions Arsenal met un terme au r\u00eave anglais du club de foot rh\u00e9nan, si prompts \u00e0 battre les \u00e9quipes britanniques sur leur terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [92%] :\r\nCe matin encore des nouvelles de notre Rodgeur nationale Federer \u00e9videmment loin du circuit ATP des tournois jusqu'\u00e0 la fin de la saison en raison d'une blessure au genou, bah il doit g\u00e9rer l'absence la plus longue de sa carri\u00e8re en comp\u00e9tition, nous verrons dans Sport Matin qu'ils mettent tout en oeuvre pour continuer d'exister, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [91%] :\r\nPoint de 65 au lieu des 64 ans. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:15) [93%] :\r\nOui, les femmes travailleront plus longtemps apr\u00e8s le d\u00e9bat fleuve du Conseil national hier sur l'avenir des retraites : l'\u00e2ge de la retraite pourrait m\u00eame \u00eatre port\u00e9 \u00e0 67 ans pour tous apr\u00e8s l'adoption d'un m\u00e9canisme automatique qui serait d\u00e9clench\u00e9 sous conditions si l'AVS tombait dans les chiffres rouges mais au-del\u00e0 de l'\u00e2ge, c'est bien le montant des rentes \u00e0 la fin du mois pour chaque retrait\u00e9 qui suscite la plus grande opposition Chrystel dommage au. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:38) [95%] :\r\nComment respecter le principe cl\u00e9 de cette r\u00e9forme, \u00e0 savoir le maintien du niveau actuel des rentes malgr\u00e9 les mesures d'assainissement cette question divise profond\u00e9ment le Parlement 2 concepts s'opposent : celui du Conseil des \u00c9tats, \u00e0 savoir un bonus de 70 francs, ajout\u00e9 aux nouvelles rentes AVS et celui du National agir dans la pr\u00e9voyance professionnelle le 2\u00e8me pilier 2 concepts aux cons\u00e9quences tr\u00e8s variables pour le porte- monnaie des rentiers et cette question des compensations, est capitale puisque l'exp\u00e9rience r\u00e9cente a montr\u00e9 que le peuple suisse refusait largement les r\u00e9formes qui ne contiennent que des baisses de rentes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas en 2010 lors de la pr\u00e9c\u00e9dente tentative de r\u00e9duire le taux de conversion du 2\u00e8me, pilier ce taux, qui permet de calculer le niveau des rentes difficile \u00e0 ce stade de pr\u00e9dire quel concept gagnera car on est en fait en pleine partie de Poker monteur cette version qui est en train de sortir du national est con\u00e7ue comme une base de n\u00e9gociations avec le Conseil des \u00c9tats le compromis reste possible, mais il faudra que chacun fasse un pas vers l'autre, sinon c'est tout le projet qui risque de tomber \u00e0 l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [95%] :\r\nLe spectre d'une retraite \u00e0 67 ans pour sauver les finances de l'AVS, h\u00e9 bien \u00e7a d\u00e9\u00e7oit nettement le socialiste Vaudois Jean Christophe Schwaab. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [92%] :\r\nOn avait une vraie chance de faire un paquet \u00e9quilibr\u00e9 avec des am\u00e9liorations cibl\u00e9es pour notamment certains futurs retrait\u00e9s qui en aurait eu bien besoin et puis \u00e0 la place, la la majorit\u00e9 nous sort un projet bureaucratique un projet id\u00e9ologique, un projet qui va co\u00fbter beaucoup plus cher, notamment pour les les jeunes g\u00e9n\u00e9rations et aussi pour les les employeurs qui vont devoir payer en nombre incalculable de cotisations salariales non plus et, au final, on a un paquet qui risque fort d'\u00e9chouer on votation populaire dans la majorit\u00e9 de droite a abus\u00e9 de sa majorit\u00e9 n'a absolument pas \u00e9cout\u00e9 les arguments de la la petite minorit\u00e9 du Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:21) [90%] :\r\nJean Christophe Schwaab avec \u00c9tienne Kocher les Super Puma de l'arm\u00e9e suisse clou\u00e9s au sol apr\u00e8s le crash de l'un d'entre eux, hier vers midi au col du Saint-Gothard, les 2 pilotes de l'h\u00e9licopt\u00e8re sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, j'ai assistant de vol qui \u00e9taient \u00e0 bord, est hospitalis\u00e9, l'appareil pourrait avoir heurt\u00e9 une ligne \u00e9lectrique au moment du d\u00e9collage, en fait, c'est le 3\u00e8me accident mortel auquel sont confront\u00e9s les forces a\u00e9riennes ces 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, dur \u00e0 encaisser pour le pilote et colonel et MG Pierre de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:46) [90%] :\r\n\u00e0 chaque fois qu'on perde un ou des amis, c'est un choc, mais nous sommes une organisation qui doit \u00eatre r\u00e9sistantes aux crises et puis il faut garder la force en soi d'aller de l'avant, de continuer \u00e0 remplir la mission \u00e7a, \u00e7a peut para\u00eetre durs comme propos il faut savoir \u00e0 se concentrer et aller de l'avant, autre monter dans un avion, les remplir la mission pour produire la s\u00e9curit\u00e9 pour le pays, \u00e7a, c'est mon m\u00e9tier, c'est pour \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9 form\u00e9, quelle est la r\u00e9flexion men\u00e9e par les forces a\u00e9riennes par rapport \u00e0 ces accidents qui se multiplient, les derniers accidents r\u00e9cents qui se sont cumul\u00e9s les causes ne sont pas \u00e9tablies les multiples enqu\u00eates sont en cours dans le temps que les circonstances n'auront pas \u00e9t\u00e9 clairement \u00e9tablies, il n'est pas possible de faire de lien de cause \u00e0 effet entre les accidents, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'il y a une r\u00e9flexion g\u00e9n\u00e9rale qui a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9 au niveau de la s\u00e9curit\u00e9 interne chez nous mais je peux pas vous en dire plus actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [92%] :\r\nPierre De Gaulle moins avec St\u00e9phane Deleury et l'arm\u00e9e informe ce matin sur cette un accident et sur la suite de la proc\u00e9dure, rappelons que, hier, le ministre de la d\u00e9fense, Guy Parmelin et le chef de l'arm\u00e9e, Andr\u00e9 Blattmann se sont rendus sur les lieux du crash. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [98%] :\r\nLes obs\u00e8ques de Shimon P\u00e9r\u00e8s auront lieu demain en Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:55) [92%] :\r\nAujourd'hui la d\u00e9pouille de l'ancien pr\u00e9sident et 1er ministre, prix Nobel de la paix sera expos\u00e9e \u00e0 l'ext\u00e9rieur du parlement \u00e0 J\u00e9rusalem, pour que chaque isra\u00e9lien puisse lui rendre hommage, demain, Barack Obama les Clinton ou encore Fran\u00e7ois Hollande assisteront \u00e0 l'enterrement, Mahmoud Abbas, le pr\u00e9sident de l'autorit\u00e9 palestinienne a salu\u00e9 hier un partenaire courageux pour la paix, son rival islamiste du Hamas s'est lib\u00e9r\u00e9 jouit de la disparition de l'homme que le mouvement consid\u00e8re comme un criminel, c\u00f4t\u00e9 palestinien, on fait l'h\u00e9ritage laiss\u00e9 par l'ancien prix Nobel de la paix est largement contrast\u00e9 \u00e0 Ramallah, notre correspondant Nicolas Ropert a rencontr\u00e9 Abou Raed, s'il est agent immobilier palestinien l'image qu'il gardera de Shimon P\u00e9r\u00e8s est loin de celle, souvent pr\u00e9sent\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:36) [89%] :\r\nEt pr\u00e9sente d'c'\u00e9tait le repr\u00e9sentant du seul \u00c9tat dans le monde qui vole des Terres d'autres personnes \u00e0 Paris, il a fait partie de ceux qui ont mis en place ce syst\u00e8me d'apartheid pour s\u00e9parer les gens entre la semaine, pour moi, c'est l'un des pierres dirigeants que l'on connaisse dans le monde d'avoir, c'est lui qui a mis en place les accords d'Oslo mais Oslo c'est fini depuis bien longtemps certainement ce qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit dans ces accords n'a jamais eu lieu sur le terrain parce qu'Isra\u00ebl a le pouvoir et impose ce qu'il veut, les Palestiniens n'ont aucun droit, ils n'ont pas la force pour obtenir ce qu'ils r\u00e9clamaient pour moi il n'y a que la communaut\u00e9 internationale et l'ONU, qui peuvent faire pression, c'est le seul moyen pour que les Palestiniens soit respect\u00e9 ouais scand\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [91%] :\r\nBan Ki Moon parle de crimes de guerre, 2 h\u00f4pitaux et une boulangerie des quartiers rebelles d'Alep ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9es hier par les avions de Bachar El-Assad le pas Fran\u00e7ois appelle \u00e0 la fin de ces bombardements qui appuyent une offensive terrestre sans pr\u00e9c\u00e9dent, John Kerry, lui, menace de ne plus coop\u00e9rer avec Moscou sur la Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [93%] :\r\nBiais\u00e9es et politiquement motiv\u00e9s, c'est ainsi que la Russie qualifie les premiers r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate p\u00e9nale internationale sur le Boeing de la Malaisie \u00e0 Airlines abattu au-dessus de l'Ukraine \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2014. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [95%] :\r\nLes enqu\u00eateurs affirment que le lanceur du missile qui a touch\u00e9 l'avion aurait \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9 de Russie, rappelant que pr\u00e8s de 300 personnes ont perdu la vie dans ce crash, Isabelle Cornaz. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:51) [92%] :\r\nLundi d\u00e9j\u00e0, 2 jours avant la publication du rapport, Moscou a voulu devancer les critiques et l'accus\u00e9 \u00e0 nouveau l'Ukraine d'\u00eatre responsable de l'accident, selon Moscou, les enregistrements radar de l'arm\u00e9e russe prouverait qu'aucun objet volant n'a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 juste avant le crash depuis le territoire sous contr\u00f4le des s\u00e9paratistes, les enqu\u00eateurs internationaux, eux, donnent une toute autre version des faits, il d\u00e9clare qu'un missile a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 depuis une zone en mains des s\u00e9paratistes pro- russes et que la plateforme du missile aurait \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9e directement de Russie avant d'euros franchir rapidement la fronti\u00e8re, la diplomatie russe outr\u00e9e se plaint d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du d\u00e9roulement de l'enqu\u00eate, ajoute que l'occident d\u00e9signerait arbitrairement des coupables, le constructeur russe des missiles BUK a \u00e9galement tenu hier soir une conf\u00e9rence de presse, il a d\u00e9clar\u00e9 que le raisonnement des enqu\u00eateurs internationaux ne tenait pas la route du point de vue technique, le minist\u00e8re de la D\u00e9fense, quant \u00e0 lui, affirme que les donn\u00e9es pr\u00e9sent\u00e9es hier aux Pays-Bas ne se base que sur 2 sources : Internet et le renseignement ukrainien Isabelle Cornaz Kert\u00e9sz en Franche-Comt\u00e9 pour la preuve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:54) [93%] :\r\nMais depuis 2008, les pays producteurs de p\u00e9trole parviennent \u00e0 s'entendre sur une baisse de production pour mettre fin \u00e0 la descente aux enfers des prix de l'or noir \u00e0 Alger, l'OPEP promet donc de r\u00e9duire de 700000 barils par jour pour limiter la surproduction et faire remonter les prix, la Bourse de New York, a aussit\u00f4t r\u00e9agi \u00e0 la hausse les prix du baril aussi les d\u00e9tails seront fix\u00e9s \u00e0 Vienne le 30 novembre prochain Allemagne pays Guida est moribond, le loup, le mouvement qui, l'an dernier, rassemblait 20000 personnes chaque lundi dans les rues de Dresde pour protester contre l'islamisation de l'Occident ne rassemblent plus que quelques milliers de personnes l'organisation fond\u00e9e par Lutz Bachmann se d\u00e9chire toujours plus dans des querelles de chefs, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:33) [92%] :\r\nLa derni\u00e8re manifestation de pays Guida lundi soir \u00e0 Dresde n'a pas r\u00e9uni plus de 2500 personnes et elle a surtout donn\u00e9 lieu \u00e0 un spectacle plut\u00f4t grotesque entre le fondateur du mouvement Lutz par Man et l'une de ses oratrices les plus actives Tatyana Feaster cette derni\u00e8re a cherch\u00e9 \u00e0 le destituer publiquement l'ancien repris de justice vient de quitter Dresde pour aller vivre aux canaris et m\u00eame s'il revient tous les lundis, il n'a plus la l\u00e9gitimit\u00e9 d'un chef, a -t-elle d\u00e9clar\u00e9 devant quelques centaines de sympathisants par a r\u00e9pliqu\u00e9 en posant \u00e0 ses troupes dans la rue, la question de confiance et il a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 \u00e0 main lev\u00e9e, \u00e0 la t\u00eate de P\u00e9guy dans au-del\u00e0 de ces bisbilles, une constatation Peggy \u00e0 avec u, c'est la formation populiste AFD qui occupe le terrain d\u00e9sormais Werner Patzelt, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Dresde et auteur d'un ouvrage sur P\u00e9guy dans. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:23) [82%] :\r\nM\u00eame, selon l'AFP qui donne expression aux soci\u00e9t\u00e9s d'une certaine partie des Allemands qu'il y a trop d'immigration, et en particulier, trop d'immigration musulmane dans l'Allemagne, deuxi\u00e8mement, c'est m\u00eame, selon l'AFP qui expriment l'impression que beaucoup d'Allemands qui enfonc\u00e9 entre l'\u00e9lite politique et la population allemande donc payer dans un certain sens, a rempli sa mission et l'AFP et le successeur de P\u00e9guy pas donc il n'a plus besoin de P\u00e9guy dans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:56) [93%] :\r\nCe qui \u00e9tait au d\u00e9part une col\u00e8re n\u00e9e dans la rue, a donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans le discours politique, d'une formation populiste et avec 14 pourcent dans dans les sondages, la FDA n'a plus rien, elle, d'une saute d'humeur, c'est un parti qui devrait m\u00eame entrer l'ann\u00e9e prochaine au Bundestag, Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [92%] :\r\nLes familles des victimes des attentats du 11 septembre 2001 \u00e0 New-York pourront poursuivre l'Arabie Saoudite, puisque le Congr\u00e8s am\u00e9ricain rejet\u00e9 le v\u00e9to pr\u00e9sidentiel, c'est une premi\u00e8re, puisque le 11 vetos d\u00e9cr\u00e9t\u00e9s par Barack Obama, ont tous \u00e9t\u00e9 maintenus, cette d\u00e9cision constitue aux yeux du pr\u00e9sident d\u00e9mocrate, un dangereux pr\u00e9c\u00e9dent qui pourrait exposer les \u00c9tats-Unis ah les poursuites devant les tribunaux \u00e0 travers le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [98%] :\r\nC'\u00e9tait l'un des jugements les plus complexes de l'Histoire br\u00e9silienne 74 policiers condamn\u00e9s pour la mort de 111 prisonniers en 1992 dans le complexe prisonnier de Carandiru qui comptait alors pr\u00e8s de 8000 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:48) [94%] :\r\nOui, le proc\u00e8s avait dur\u00e9 20 ans le jugement vient d'\u00eatre annul\u00e9 en seconde instance pour les familles des victimes pr\u00e9sentes \u00e0 ce jugement, c'est la stupeur, la stup\u00e9faction et la col\u00e8re Anne Vigna. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:59) [93%] :\r\nIl n'avait jamais \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s, mais les 74 policiers avaient bien \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s il y a 2 ans, \u00e0 des peines lourdes pour cette trag\u00e9die connue comme le massacre de Carandiru l'annulation de ce 1er proc\u00e8s fleuve qui avait dur\u00e9 20 ans a provoqu\u00e9 la col\u00e8re des ONG de d\u00e9fense des droits de l'homme et des familles des victimes, Amnesty International, au Br\u00e9sil, a qualifi\u00e9 la d\u00e9cision d'un des pires revers de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, pour ce cas embl\u00e9matique rest\u00e9 impunis en seconde instance, les juges ont en effet consid\u00e9r\u00e9 que les policiers avaient agi on l\u00e9gitime d\u00e9fense face \u00e0 une mutinerie une version combattue d\u00e8s le d\u00e9but par le parquet qui a rappel\u00e9 qu'aucun policier n'avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e consommons 11 prisonniers sont morts en moins de 30 minutes, c'est donc d\u00e9sormais la Cour supr\u00eame qui va avoir le dernier mot, ce qui laisse encore pr\u00e9sager une longue bataille juridique, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:51) [93%] :\r\nUne premi\u00e8re oui un b\u00e9b\u00e9 a vu le jour avec l'ADN de trois \u00eatres humains diff\u00e9rents 3 ADN pour \u00e9viter la transmission d'une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire grave, seuls les Britanniques ont autoris\u00e9 une telle op\u00e9ration par votation populaire, c'\u00e9tait l'an dernier, mais jamais elle n'avez \u00e9t\u00e9 Adrien Kratzer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:08) [92%] :\r\nCe nouveau n\u00e9 le 1er \u00eatre humain pourvu de trois ADN : celui de son p\u00e8re et de sa m\u00e8re, bien s\u00fbr, mais \u00e9galement une infime quantit\u00e9 d'ADN provenant d'une autre femme, pourquoi un h\u00e9 bien parce que la m\u00e8re est atteinte d'une maladie cellulaire rare qui avait d\u00e9j\u00e0 provoqu\u00e9 la mort de, de, de ses enfants, pour enfin, fonder une famille, le couple a alors d\u00e9cid\u00e9 d'entreprendre une f\u00e9condation in vitro, combinant l'ADN de la mer et donc celui d'une donneuse, mais l'enfant reste bien le fruit de 2 parents, Nicolas Vulliemoz, m\u00e9decin chef de l'unit\u00e9 de m\u00e9decine reproductive au CHUV. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:39) [88%] :\r\nLe changement, c'est une infime partie du Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique ou on est plus proche d'une greffe d'organe finalement que d'un changement g\u00e9n\u00e9tique important, donc on est face \u00e0 un changement minime du Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique versus un risque de maladie extr\u00eamement s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:56) [92%] :\r\nPour concr\u00e9tiser ce changement, le couple contact, un centre de fertilit\u00e9 New-Yorkais pr\u00eat \u00e0 tenter l'op\u00e9ration mais probl\u00e8me, elle est interdite sur sol am\u00e9ricain, les parents d\u00e9collent alors pour le Mexique ou aucune r\u00e9glementation n'existe sur le sujet aujourd'hui l'enfant est \u00e2g\u00e9 de 5 mois et se porterait bien un signe encourageant, mais prudence, temp\u00e8re Nicolas Vulliemoz. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:13:16) [85%] :\r\nCette technique est d\u00e9velopp\u00e9e depuis de nombreuses ann\u00e9es, il a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 chez des souris chez les primates et on est assur\u00e9, en tout cas par rapport au d\u00e9veloppement des descendants, mais \u00e9videmment ses premiers enfants n\u00e9s par ces techniques devront \u00eatre suivies de mani\u00e8re rapproch\u00e9e suivre leur \u00e9volution et voir comment le d\u00e9veloppement s'effectue. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:34) [94%] :\r\nCet enfant aux trois ADN ne devrait plus \u00eatre une exception pour longtemps mais certaines voix critiquent d\u00e9j\u00e0 le manque d'\u00e9thique d'une telle op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:41) [91%] :\r\nFootball : B\u00e2le a perdu son 2\u00e8me match de la phase de groupes de la Ligue des champions, de 0 \u00e0 Londres face \u00e0 Arsenal, la diff\u00e9rence \u00e9tait trop grande, 2 \u00e9quipes pour esp\u00e9rer mieux, Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:51) [89%] :\r\nLe miracle ne s'est pas produit le FC B\u00e2le avec une 1\u00e8re mi- temps cauchemardesque les Rh\u00e9nans ont failli \u00e0 leur r\u00e9putation de joueur de trouble-f\u00eate face aux Anglais, leur d\u00e9fense a pris l'eau de toutes parts, Tomasz va Slick et ses interventions salvatrices, l'addition est \u00e9t\u00e9 plus lourdes et l'affaire class\u00e9e plus vite le bourreau avait pour nom Th\u00e9o Walcott, qui s'appelle, auteur des 2 r\u00e9ussites d'Arsenal la 1\u00e8re de la t\u00eate apr\u00e8s cette minute o\u00f9 la d\u00e9fense a \u00e9t\u00e9 prise de vitesse sur une balle en profondeur et un centre parfait d'Alexis Sanchez la 2\u00e8me apr\u00e8s 26 minutes grenier le FC B\u00e2le a d\u00fb attendre l'heure de jeu pourront enfin inqui\u00e9t\u00e9 le gardien Ospina avec 2 occasions de l'Islandais Bjarne Larsson mais Arsenal n'a pas d\u00fb \u00e0 poursuit son talon pour g\u00e9rer son avance et s'imposer un monde s\u00e9pare hier soir, le 3\u00e8me de la 1\u00e8re ligue anglaise et le leader du championnat suisse Alain Th\u00e9bault rtssport Londres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:43) [89%] :\r\nLes prochains matchs de ce sera \u00e0 Paris face au PSG, le 19 octobre octobre prochain les Parisiens qui hier soir se sont impos\u00e9 \u00e0 Ludogorets puisque 3 \u00e0 1 dans les autres matches, on notera la victoire de Barcelone \u00e0 Moenchengladbach 2 1 le match nul de Manchester City \u00e0 Glasgow face au Celtic 3 \u00e0 3 et la d\u00e9faite du Bayern M\u00fcnich \u00e0 Madrid face \u00e0 l'Atletico 1 0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:06) [98%] :\r\nSandra Viscardi c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-29T05:03:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ropert, Nicolas", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B91D32E9-AFCC-4E91-86B3-C18F033EAE34", "internalArchiveId": "B91D32E9-AFCC-4E91-86B3-C18F033EAE34", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'aviation et le climat au centre de la 39e assembl\u00e9e de l'OACI", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Chris Goater, porte-parole de l'IATA;Pierrette Rey, porte-parole du WWF;Daniel Gaffi\u00e9, de l'ONERA, le centre fran\u00e7ais de la recherche a\u00e9ronautique\r\nLa 39e assembl\u00e9e de l'Organisation de l'aviation civile internationale (OACI) a pour objectif de cr\u00e9er un m\u00e9canisme mondial de compensation des \u00e9missions de carbone. En effet, l'industrie de l'aviation \u00e9chappe pour l'instant \u00e0 la plupart des r\u00e9glementations contre le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n* * L'aviation et le climat au centre de la 39e assembl\u00e9e de l'OACI LANCEMENT 1 / AVIATION ET CLIMAT\r\n***\"En mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, l'aviation vit dans un monde parall\u00e8le\", \u00e9crivait r\u00e9cemment un \u00e9ditorialiste britannique. L'industrie est responsable de 2 \u00e0 3% des \u00e9missions de CO2 au niveau mondial - c'est peu mais c'est quand m\u00eame l'\u00e9quivalent d'un pays comme l'Allemagne.\r\nEt pourtant, le trafic a\u00e9rien international \u00e9chappe pour l'instant \u00e0 la plupart des r\u00e9glementations\u00a0dans ce domaine et ses \u00e9missions n'entrent pas dans l'accord de Paris.\r\nOr, justement, l'environnement est au centre de la 39e Assembl\u00e9e de l'Organisation de l'aviation civile internationale, l'OACI. Et l'un des objectifs, Patrick Chaboudez, est de cr\u00e9er un m\u00e9canisme mondial de compensation des \u00e9missions de carbone.\r\n DIR STU LS\r\nCompensation. c'est le mot cl\u00e9. Le secteur est en pleine croissance - on pr\u00e9voit un doublement du nombre de vols et de passager dans les 20 prochaines ann\u00e9es. Difficile dans ces conditions d'envisager une r\u00e9duction effective globale des \u00e9missions de CO2. Et pour \u00ab\u00a0g\u00e9rer\u00a0\u00bb cette empreinte carbone de l'aviation, l'OACI veut donc cr\u00e9er un m\u00e9canisme qui permettra d'acheter des cr\u00e9dits carbone \u00e0 d'autres secteurs \u00e9conomiques. Le porte-parole de l'IATA, l'association fa\u00eeti\u00e8re des compagnies a\u00e9riennes Chris Goater est confiant\r\n SON 1 \r\n***Un \"mod\u00e8le durable\" pour l'aviation. Ces arguments ne convainquent pas tout le monde.\r\nScepticisme notamment de la part des ONG actives dans la protection de l'environnement. Pierrette Rey est porte-parole du WWF Suisse.\r\n SON 2\r\nOui, participation volontaire dans un premier temps, puis obligatoire \u00e0 partir de 2027. C'est le mod\u00e8le en discussion ces jours \u00e0 Montr\u00e9al. Avec un double objectif\u00a0: stabiliser les \u00e9missions de CO2 en 2020\u00a0; puis les diminuer de moiti\u00e9. Chris Goater.\r\n SON 4\r\n*** EGF. C'est ambitieux. et le secteur veut manifestement s'autor\u00e9guler.\r\nEviter les contraintes ext\u00e9rieures. des normes contraignantes sur la consommation. des taxes sur le k\u00e9ros\u00e8ne. qui aux yeux de Pierrette du WWF sont indispensables. \r\n SON 5\r\n*** EGF. Il y a la responsabilit\u00e9 citoyenne. Dans le secteur a\u00e9rien, on veut surtout croire aux innovations technologiques. \r\nDiminuer la consommation. avoir des carburants moins polluants. Mais une aviation durable. c'est encore une utopie pour Daniel Gaffi\u00e9, de l'ONERA, le centre fran\u00e7ais de la recherche a\u00e9ronautique.\r\n SON 6\r\nIl y a des recherches \u00e9galement sur les mat\u00e9riaux, composites, moins lourd, sur l'a\u00e9rodynamisme. Le secteur est tr\u00e8s actif. Daniel Gaffi\u00e9..\r\n SON 7\r\nEt il y aussi le r\u00eave de la propulsion \u00e0 l'hydrog\u00e8ne. Quasi id\u00e9al pour l'environnement. Mais l\u00e0 aussi, me disait Daniel Gaffi\u00e9. c'est du tr\u00e8s long terme.", "durationSec": 300, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8035080", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'aviation et le climat au centre de la 39e assembl\u00e9e de l'OACI / TUM_2016-09-29T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 29.09.2016"], "alternativeSummary": ["La 39e assembl\u00e9e de l\u2019Organisation de l\u2019aviation civile internationale (OACI) a pour objectif de cr\u00e9er un m\u00e9canisme mondial de compensation des \u00e9missions de carbone. En effet, l\u2019industrie de l'aviation \u00e9chappe pour l\u2019instant \u00e0 la plupart des r\u00e9glementations contre le r\u00e9chauffement climatique."], "variantIds": ["ece-8035080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:53Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn mati\u00e8re de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique, l'aviation, vit dans un monde parall\u00e8le, c'est ce qu'\u00e9crivait r\u00e9cemment un \u00e9ditorialiste britannique l'industrie responsable de 2 \u00e0 3 pourcent des des \u00e9missions de CO2 sur le plan mondial, c'est peu mais c'est quand m\u00eame l'\u00e9quivalent d'un pays comme l'Allemagne, et pourtant le trafic a\u00e9rien international \u00e9chappe pour l'instant \u00e0 la plupart des r\u00e9glementations dans ce domaine et ses \u00e9missions de Gascard Boniek n'entrent pas dans l'accord de Paris. Or, justement, l'environnement est au centre de la 39\u00e8me Assembl\u00e9e de l'organisation de l'aviation civile internationale, l'OACI et l'un des objectifs Patrick, je vous dis, c'est de cr\u00e9er un m\u00e9canisme mondial de compensation des \u00e9missions de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [93%] :\r\nCarbone oui compensation celle mots-cl\u00e9s le secteur est en pleine croissance, on pr\u00e9voit un doublement du nombre de vols et de passagers dans les 20 prochaines ann\u00e9es, difficile dans ces conditions d'envisager une r\u00e9duction effective globale des \u00e9missions de CO2 et pour g\u00e9rer en quelque sorte cette empreinte carbone de l'aviation, l'OACI veut donc cr\u00e9er un m\u00e9canisme qui permettra d'acheter des cr\u00e9dits carbone \u00e0 d'autres secteurs \u00e9conomiques, le porte- parole de l'IATA, l'association fa\u00eeti\u00e8re des compagnies a\u00e9riennes, Chris Gothard est confiant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [84%] :\r\nEt ce que m\u00eame \u00e0 la r\u00e8gle \u00e0 cela fait des ann\u00e9es que les compagnies se sont engag\u00e9s dans ce sens : Oui, la pression vient des passagers, mais aussi des personnes qui dirigent les compagnies, apr\u00e8s tout, ce sont aussi des \u00eatres humains, soucieux de l'environnement et qui veulent pr\u00e9server pour leurs enfants sur la je serais un niveau la hausse de donc, il y a un engagement collectif au sein de l'industrie pour d\u00e9velopper un mod\u00e8le d'aviation durable pour que l'on puisse continuer \u00e0 voler, il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ses avantages, r\u00e9sultat il y a une cha\u00eene o\u00f9 il a obtenu, nous sommes confiants que les n\u00e9gociations cours au sein de l'organisation, combin\u00e9e aux efforts de l'industrie, pour \u00eatre plus efficient nous permettre d'arriver \u00e0 un mod\u00e8le durable pour tous, jeunes est -ce qu'un homme, pas une, ce sera une bonne suite Wavre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [93%] :\r\nUn mod\u00e8le durable pour l'aviation, ces arguments ne convainquent pas tout le monde, Smicer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [86%] :\r\nSi, si, c'est notamment de la part des ONG actives dans la protection de l'environnement, Pierrette Rey, porte- parole du VVF suisse et quand elle parle de l'chaos dans son sa r\u00e9ponse, h\u00e9 bien c'est l'anagramme anglais de l'OACI. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:00) [92%] :\r\nNous craignons un peu que les r\u00e9sultats de cette rencontre ne soit pas forc\u00e9ment autosuffisant, d'une part, parce que cela fait d\u00e9j\u00e0 une quinzaine d'ann\u00e9es que les discutent de tels m\u00e9canismes qu'il n'y a toujours rien qui a \u00e9t\u00e9 fait d'autre part aussi parce que la participation \u00e0 ce syst\u00e8me serait volontaire et non pas obligatoire donc nous ne sommes pas s\u00fbrs que les r\u00e9sultats seront vraiment efficaces. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [92%] :\r\nParticipation volontaire effectivement dans un 1er temps puis obligatoire \u00e0 partir de 2027 c'est le mod\u00e8le en discussion ces jours \u00e0 Montr\u00e9al avec un double objectif : stabiliser les \u00e9missions de CO2 en 2020, puis les diminuer de moiti\u00e9, Chris Goater. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [90%] :\r\nGrand balance le syst\u00e8me de compensation des \u00e9missions de carbone est con\u00e7u pour r\u00e9aliser notre objectif en 2020, \u00e0 terme, on aimerait pouvoir se passer des compensations, on esp\u00e8re et on croit qu'on peut parvenir \u00e0 une r\u00e9duction de 50 pourcent des des \u00e9missions, adeptes de nouvelles technologies de nouveaux carburants qui seront disponibles dans les prochaines d\u00e9cennies, et d'ici 2050 on estime qu'elles nous permettront d'atteindre notre objectif de 50 pourcent le le dollar s'est encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [96%] :\r\nC'est ambitieux et le secteur veut manifestement s'autor\u00e9guler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [97%] :\r\nOui, pour \u00e9viter notamment les contraintes ext\u00e9rieures des normes contraignantes sur la consommation par exemple des taxes sur le k\u00e9ros\u00e8ne qui aux yeux de Pierrette Rey du VVF sont indispensables. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:18) [89%] :\r\nNous pensons que ce serait effectivement d\u00e9j\u00e0 une bonne fa\u00e7on pour un peu, sensibiliser les gens \u00e0 l'impact du trafic a\u00e9rien est ce que l'on imaginerait -on de cette fa\u00e7on une taxe incitative et qu'on leur a distribu\u00e9 aux suites le produit de cette taxe \u00e0 la population de fa\u00e7on \u00e0 ce que les gens qui prennent tr\u00e8s souvent l'avion pays effectivement quelque chose selon le principe du pollueur-payeur et que ceux qui ne prennent jamais ou que tr\u00e8s rarement l'avion finalement en b\u00e9n\u00e9ficient, c'est quand m\u00eame aussi du domaine de la responsabilit\u00e9 individuelle que de pas forc\u00e9ment prendre l'avion aussi r\u00e9guli\u00e8rement que maintenant j'aimerais quand m\u00eame souligner que les citoyens suisses prennent l'avion 2 fois plus souvent que nos voisins europ\u00e9ens, on voit que les p\u00e8res ressortissants ces diff\u00e9rents pays prennent beaucoup moins l'avion et, finalement, il ne s'en porte pas plus mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [87%] :\r\nAlors il y a la responsabilit\u00e9 individuelle \u00e0 responsabilit\u00e9 citoyenne dans le secteur a\u00e9rien, on veut surtout croire aux innovations technologiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [94%] :\r\nOui, pour diminuer la consommation, pour avoir des carburants moins polluants, mais une aviation durable, c'est encore une utopie pour Daniel Gaffi\u00e9, de l'Onera, le centre fran\u00e7ais de la recherche a\u00e9ronautique. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:20) [90%] :\r\nTotalement durable pour les d\u00e9cennies un venir, \u00e7a me para\u00eet compl\u00e8tement illusoire \u00e0 l'heure actuelle, compte tenu du fait que le trafic, il ne cesse de cro\u00eetre : 5 pourcent par par an pendant les 25 prochaines ann\u00e9es, on n'a pas de sources d'\u00e9nergie qui soient alternative donc \u00e7a veut dire que pendant encore longtemps, on va encore br\u00fbler du k\u00e9ros\u00e8ne, ceci dit, on commence \u00e0 int\u00e9grer k\u00e9ros\u00e8ne des carburants synth\u00e9tiques, vous avez le choix de le faire avec du charbon, alors \u00e9videmment le bilan CO2 va \u00eatre catastrophique avec du gaz ou avec de la biomasse bah, l'id\u00e9e c'est d'essayer de le faire avec de la biomasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [95%] :\r\nEt il y a des recherches \u00e9galement sur les mat\u00e9riaux composites moins lourd sur l'a\u00e9rodynamisme \u00e9videmment le secteur en tout cas est tr\u00e8s actif, Daniel Gaffi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:12) [84%] :\r\nAh oui, oui, ce sont des perspectives qu'on \u00e9tudie plut\u00f4t dans la lign\u00e9e de certification de carburant synth\u00e9tique et tout \u00e7a, vous, c'est quand m\u00eame beaucoup par les militaires qui lui s'occupe peu des probl\u00e9matiques environnementales mais occupe beaucoup de ce qui est une d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique ainsi, vous voyez, les Am\u00e9ricains ont beaucoup pouss\u00e9 toutes les fili\u00e8res de carburant synth\u00e9tique, ils ont d'ailleurs certifi\u00e9 toute la flotte de l'US Air Force et de la NAVY avec des carburants CND dit que des taux d'incorporation qui vont jusqu'\u00e0 50 pourcent tout tout l'aspect carburants et regardez mais d'un imm\u00e9diat comme lui, \u00e7a n\u00e9cessiterait de faire une vraie r\u00e9volution de la Turbo Machine mais pour Oman et projets, ils sont l\u00e0, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s long terme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:03) [94%] :\r\nEt puis aussi bien s\u00fbr le r\u00eave de la propulsion \u00e0 l'hydrog\u00e8ne \u00e0 quasi id\u00e9al pour l'environnement, mais l\u00e0 aussi, me disait Daniel Gaffi\u00e9 c'est du tr\u00e8s tr\u00e8s long terme. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-29T07:46:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D447E64-C6D0-489F-81E0-D5B3BFFD24DE", "internalArchiveId": "5D447E64-C6D0-489F-81E0-D5B3BFFD24DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un robot accoucheur plus vrai que nature", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Salamin, Fabienne;Hildebrandt, Patricia;Meyer, Patrick\r\nUn robot qui accouche d'un b\u00e9b\u00e9-robot. c'est l'aventure un peu surr\u00e9aliste \u00e0 laquelle vous fait assister Anne Baecher. Il s'agit d'un tout nouveau mannequin de simulation obst\u00e9trique que vient d'acqu\u00e9rir la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 vaud (Hesav) pour la formation des sages-femmes. Reportage en compagnie de Fabienne Salamin, ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 l'Hesav, et Patricia Hildebrandt, enseignante sage-femme.", "durationSec": 1410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017758", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Un robot accoucheur plus vrai que nature / CQFD_2016-09-29T10:04:15_dossier", "CQFD du 29.09.2016"], "alternativeSummary": ["Un robot qui accouche d\u2019un b\u00e9b\u00e9-robot\u2026 c\u2019est l\u2019aventure un peu surr\u00e9aliste \u00e0 laquelle vous fait assister Anne Baecher. Il s\u2019agit d\u2019un tout nouveau mannequin de simulation obst\u00e9trique que vient d\u2019acqu\u00e9rir la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 vaud (Hesav) pour la formation des sages-femmes. Reportage en compagnie de Fabienne Salamin, ma\u00eetre d\u2019enseignement \u00e0 l'Hesav, et Patricia Hildebrandt, enseignante sage-femme."], "variantIds": ["ece-8017758"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-29T00:58:33Z", "speechToTexts": ["29.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [98%] :\r\nCQFD. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nRobot maintenant un robot qui accouche d'un b\u00e9b\u00e9 robot h\u00e9 oui \u00e7a para\u00eet bizarre mais c'est l'aventure un peu surr\u00e9aliste quand m\u00eame auquel vous allez nous permettre d'assister aujourd'hui Anne Baecher. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [92%] :\r\nEh oui, il s'agit d'un tout nouveau robot de fid\u00e9lit\u00e9 qui vient d'acqu\u00e9rir et savent la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 vaud un robot qui va \u00eatre utilis\u00e9 cet Automne d\u00e9j\u00e0 pour l'enseignement des futures sages-femmes de 1\u00e8re et 2\u00e8me ann\u00e9e alors vous l'aviez compris, il s'agit en r\u00e9alit\u00e9 d'un tout nouveau mannequin de simulation obst\u00e9trique, autrement dit un mannequin qui accouche alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [88%] :\r\nJe dois vous avouer tr\u00e8s franchement que dit comme \u00e7a, j'ai un tout petit peu de mal \u00e0 l'imaginer, parce que finalement c'est complexe, on a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [89%] :\r\nAbsolument, raison pour laquelle j'ai voulu en avoir le coeur Net, alors je me suis rendu dans une salle de simulation de ou matin de Fabienne Salamin, qui est ma\u00eetre d'enseignement \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 dans la fili\u00e8re, sage-femme et Patricia Hildebrandt, qui est enseignante sage-femme la salle dans laquelle nous nous trouvons est une vaste salle tr\u00e8s tr\u00e8s clair appareill\u00e9 comme une vraie salle d'accouchement et l\u00e0, devant nous, allong\u00e9 sur un lit, se trouve le robot Paola Jimenez, c'est son nom d'emprunt du jour voil\u00e0 c'est comme \u00e7a qu'on l'appelle parce qu'travaillent sur des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 qui elle donne des id\u00e9es noires, le match \u00e0 sa place, Georges B\u00e9cot fait exactement, voil\u00e0, elle est allong\u00e9e, donc sur un sur un lit d'accouchement qui est tr\u00e8s articul\u00e9 puisqu'on peut enlever ou abaisser la partie basse du lit pour proc\u00e9der \u00e0 l'accouchement et sur le c\u00f4t\u00e9, se trouve une paire de support de Jean-Pierre, qu'on peut remonter si besoin, comme pour de vrai et sur sur le c\u00f4t\u00e9 droit du lit, se trouve un grand \u00e9cran qui sert un moniteur et comme pour de vrai, hein, l'accouchement et sur lesquelles apparaissent des graphiques, l'un pour les contractions de la maman, qui font des petites vagues de plus en plus pointue et r\u00e9guli\u00e8re et en parall\u00e8le, l'autre courbe indiquent les battements du coeur du b\u00e9b\u00e9 et son \u00e9tat d'oxyg\u00e9nation au bras de la maman robot se trouve une voie veineuse auquel on peut mettre un goutte-\u00e0-goutte bien et s'il en est besoin pourrait m\u00eame effectuer, tenez -vous bien, un sondage VJ soit une petite manoeuvre pour vider la vessie, du robot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:57) [91%] :\r\nC'est assez incroyable, on va vous suivre pr\u00e8s de ce repos de simulation, et l\u00e0 on est en compagnie de Fabienne Salamin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [92%] :\r\nOn va d\u00e9crire le robot dans le donc Madame Jimenez, puisque c'est son nom, aujourd'hui elle change de nom \u00e0 chaque fois elle est allong\u00e9 dans le lit, elle est en plastique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:23) [83%] :\r\nC'est une esp\u00e8ce de plastique am\u00e9liorer cette. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:25) [85%] :\r\nTr\u00e8s semblable \u00e0 la peau, au point de vue densit\u00e9 quand on voit par exemple au toucher, \u00e7a ressemble plus \u00e0 une peau que du simple plastique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [86%] :\r\nElle a une chemise j'imagine que ce sont les chemises qu'on utilise au CHUV voil\u00e0 blanche avec des petits pois bleus, elle, elle a des cheveux bruns, elle a les yeux visiblement qui sont mobiles : L \u00e0, la bouche un peu ouverte \u00e7a va comprendre pourquoi tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0 la dessin si je, je peux me la toucher, elle est vraiment 9\u00e8me mois ce qu'elle a un gros ventre, elle est \u00e0 terme la et pour le cas d'aujourd'hui \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:59) [82%] :\r\nTerme Madame Jimenez, pas de sp\u00e9cialit\u00e9 oui c'est un accouchement physiologique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:02) [88%] :\r\nTerme pour l'instant, tout va bien, qu'est -ce qu'on c\u00e8de de la la quelle \u00e2ge elle a 32 ans, et puis c'est son 1er b\u00e9b\u00e9, me semble -t-il et c'est un accouchement qui pr\u00e9sente a priori pas difficult\u00e9 non, non, le b\u00e9b\u00e9 est bien engag\u00e9e, on sent bien la t\u00eate arriver il y a 5 ou 6 centim\u00e8tres de dilatation, donc c'est un accouchement qui va prendre encore quelques heures, mais qui pour l'instant se passe bien, mais vous dites le b\u00e9b\u00e9 bien engag\u00e9e attendez d\u00e9j\u00e0 un peu descendu dans le bassin, mais comment vous le savez, en faisant toucher la finale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:35) [96%] :\r\nParce qu'il faut continuer la description, c'est que Madame Jimenez on va descendre un petit peu les draps. \r\nMadame Jimenez, voil\u00e0 la Libye, elle a les jambes \u00e9cart\u00e9es, effectivement, il y a un sexe en plastique dans lequel Madame Salamin Fabienne, vous mettez les gants oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:53) [89%] :\r\nPour introduire, elles ont montr\u00e9 que si vous vous penchez vous voyez la t\u00eate du b\u00e9b\u00e9 qui arrive ici la mission effectivement effectivement alors effectivement avec 2 doigts vous ouvrez le vagin et au fond, vous permettez que je regarde, je vais pas la lumi\u00e8re \u00e7a \u00e7a robot alors effectivement, alors on s'il y a la sant\u00e9 qui le col de l'ut\u00e9rus qui est l\u00e0, vous voyez, d'accord, il y a une membrane en plastique, un petit peu, ouais, un peu glissante comme \u00e7a qui est autour de on voit le haut du cr\u00e2ne du b\u00e9b\u00e9 effectivement et et \u00e7a c'est on vrai c'est pareil, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s proches c'est vrai c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:38) [89%] :\r\nMannequin haute fid\u00e9lit\u00e9 qui refl\u00e8te vraiment bien la la r\u00e9alit\u00e9 y compris quand on d\u00e9gage le b\u00e9b\u00e9 ou on il sort pas tout seul, comme \u00e7a on doit vraiment faire les gestes de d\u00e9gagement, les gestes d'accoucher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:52) [86%] :\r\nEt autour, le le cul de sac et derri\u00e8re, il est l\u00e0 aussi autour du du, du col de l'ut\u00e9rus, c'est dingue, mais il est gluant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:59) [78%] :\r\nC'est normal, on a mis, lui, on est oblig\u00e9, pour que les parties coulissent bien sans la peau, elle freine ah oui d'accord, c'est trop, caoutchouc, il a briefing. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:08) [86%] :\r\nLes choses, chose qu'on fait aussi suivant comment chez les patientes dans la r\u00e9alit\u00e9, on peut introduire un petit peu du \u00e9videmment 12 au moment du de la sortie de la t\u00eate pour aider au passage d'accord OK, c'est assez proche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:24) [83%] :\r\n\u00e0 ce stade -l\u00e0, donc on est \u00e0 peu de temps, puisque son tr\u00e8s ouvert la t\u00eate est engag\u00e9e, elle va accoucher l\u00e0 le robot et pas encore en route se les contractions, si je mets la main sur son abdomen, on sent les contrats. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:36) [88%] :\r\nOn va le sentir, on va les sentir, alors l\u00e0, pour l'instant, elle a fait un petit peu plus rapidement, mais oui, on sent que \u00e7a dure si l'Ecosse a rel\u00e2che et on peut les voir en parall\u00e8le sur le graphique dont on parlait avant hein sur le le monitoring. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [91%] :\r\nMoi je crois que ce que je vois en lui, en route pour moi j'ai envie de les sentir ses contractions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:58) [86%] :\r\nOuais mais alors tu mets \u00e0 vitesse normale pour l'instant, alors alors que vous mettez la main ici. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:06) [86%] :\r\nAlors je mets la main sur son abdomen un petit peu sur le haut \u00e0 droite comme Jimenez, c'est l\u00e0 qu'on sent toujours le mieux les contractions sur le front de l'ut\u00e9rus, donc c'est vers le haut, hein, sous les c\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:24) [93%] :\r\nAlors l\u00e0 c'est rel\u00e2ch\u00e9 pour l'instant, il y a pas de contraction. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:29) [82%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0, on sent que \u00e7a dure si maintenant c'est devenu beaucoup plus dur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:35) [88%] :\r\nVoil\u00e0 le robot est en route, alors ce que je vois c'est qu'elle respire, ce que son thorax l\u00e8ve il se baisse et ses yeux cligne d'accord, elle va bien pour l'instant, a l'air d'aller bien, bien, et l\u00e0 j'ai la main, vous avez la main sur le sur l'abdomen comme moi la vers le haut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:51) [82%] :\r\nEt ce qu'il montre qu'il y a plus de contraction, maintenant il est pass\u00e9, on va attendent la prochaine contraction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:04) [90%] :\r\nQui se fait un peu mais \u00e7a, c'est le rythme normal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:10) [90%] :\r\nIl y a des contractions toutes les 3, 4 minutes donc c'est s\u00fbr que, il y a un moment de rel\u00e2chement, pendant laquelle la femme peut r\u00e9cup\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:20) [82%] :\r\nMais \u00e7a dure, c'est un tout petit peu non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:23) [91%] :\r\nLa se durcit, oui, oui, la contraction est en train de s'installer, on n'est pas encore, au plus fort de la contraction mais il est en train de s'installer, elle est en train de monter. \r\nAvec dans le b\u00e9b\u00e9 et je est un tout petit peu descendu mais c'est un 1er b\u00e9b\u00e9, \u00e7a prend du temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:41) [92%] :\r\nAlors on sent bien la contraction le ventre se durcissent incroyable sous cette peau de caoutchouc comme \u00e7a et avec l'autre main, vous \u00eates all\u00e9 voir un palper le le haut du cr\u00e2ne du b\u00e9b\u00e9 dans le vagin, ce qu'il en \u00e9tait du col de l'ut\u00e9rus, l\u00e0 elle est en pleine contraction, donc \u00e7a se \u00e7a se voit sur sur l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:02) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:04) [93%] :\r\nElle est en train de gentiment la finir mais on a eu une contraction si vous regardez le graphique, c'\u00e9tait une d\u00e9contraction, les plus fortes qu'elle a eu pour l'instant, d'ailleurs, elle est tr\u00e8s tranquille Madame Jimenez bravo. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:17) [92%] :\r\nF\u00e9licitations, tout va bien et \u00e7a veut dire que la contraction efficace puisque la t\u00eate du b\u00e9b\u00e9 est descendu un petit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:23) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait, quand on vous dites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:27) [94%] :\r\nOn fait un accouchement normal, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:29) [87%] :\r\nOh combien de temps un rythme normal, alors pour un 1er b\u00e9b\u00e9, on sait que \u00e7a va prendre 30 entre 6 \u00e0 12 heures pour une une dilatation compl\u00e8te un depuis les premiers contraction, j'ai pas entendu ce qu'elle nous a dit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:50) [81%] :\r\nQu'est -ce qu'est -ce qu'elle a dit : j'ai entendu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:55) [86%] :\r\nPour l'instant, vous avez entendu un elle manifeste quand on fait un examen puisqu'elle n'est pas bien parce qu'elle a une contraction l\u00e0, elle vient de manifester en disant ne me touchez pas, donc pour l'instant elle parle anglais Madame Jimenez, peut-\u00eatre que notre prochaine patiente parlera fran\u00e7ais mais elle parle anglais pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:15) [67%] :\r\nEt je veux, elle a une contraction de la de nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:22) [89%] :\r\nLe b\u00e9b\u00e9 le col est encore en train d'ouvrir Lbv est entrain toujours d'avancer, donc elle va avoir des contacts sont de plus en plus forte, elle va probablement beaucoup plus manifester que il y a de la douleur, hein, puisqu'elle n'a pas de p\u00e9ridurale, elle va probablement beaucoup plus se manifester \u00e0 mesure que l'accouchement va avancer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:38) [90%] :\r\nEt l\u00e0, lorsque la patiente se plaint comme \u00e7a en disant : voil\u00e0, \u00e7a fait mal, \u00e7a fait mal : l'\u00e9l\u00e8ve sage-femme, elle est cens\u00e9e faire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:46) [90%] :\r\nR\u00e9agir, elle doit interagir avec la femme, alors on a, l\u00e0, on l'a mis sur un programme automatique pour l'instant, mais quand on aura la salle de r\u00e9gie qui est en construction, l\u00e0 vous voyez, nous on sera derri\u00e8re ces vitres transparentes, \u00e7a veut dire, c'est nous qui auront un micro et qui r\u00e9agiront donc quand l'\u00e9tudiante r\u00e9pondra \u00e0 quelque chose qu'on dit, par exemple, comme elle vient de dire, \u00e7a me fait mal, on va r\u00e9pondre \u00e0 ce que l'\u00e9tudiant r\u00e9pond et \u00e7a va cr\u00e9er une vraie relation entre la femme qui accouche l'\u00e9tudiante qui fait la sage-femme qui s'entra\u00eenent comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:22) [84%] :\r\nDonc vous serez l\u00e0 derri\u00e8re, finalement, c'est vous, c'est vous qui allez la piloter \u00e0 distance et lui : la faire parler tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:29) [91%] :\r\nIl y aura donc de nouveau l'ordinateur que Patricia est en train de g\u00e9rer l'hein, donc il y a quelqu'un qui serait \u00e0 l'ordinateur et quelqu'un qui sera au micro, c'est assez difficile d'avoir les 2 en parall\u00e8le parce que souvent quand la femme dit quelque chose en m\u00eame temps \u00e7a demande de faire une r\u00e9action au niveau physiologique de ce qui se passe et en m\u00eame temps sa demande de r\u00e9pondre et de parler donc il y a au g\u00e9n\u00e9ral de personnes technique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:55) [79%] :\r\nAlors vous voyez comme elle est descendue \u00e0, oui, l\u00e0, est, elle touche l'\u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:00) [88%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur, elle est, elle est presque pour nous, ce qu'on appelle et Madame Jimenez, vous \u00eates alimentation vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:16) [90%] :\r\nL'accouchement d'un b\u00e9b\u00e9 robot par une maman robot qui est un mannequin de simulation obst\u00e9trique franchement Anne, c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant de r\u00e9alisme pas laisser un petit peu vous tient coup mais vous savez, pour un homme, c'est quand m\u00eame vachement, vachement difficile un accouchement si \u00e7a vous fait rien on j'je vais prendre un peu mon souffle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:43) [84%] :\r\nCQFD. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:44) [73%] :\r\nEt puis, on est un peu mieux dans le monde, nous allons il \u00e9tait que PIP Khartoum. \r\nMaintenant, \u00e7a, \u00e7a va, mais bon \u00e7a, \u00e7a vient de jeter un peu de temps. \r\nOui vous lisez bien qu'un peu partout. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:27) [74%] :\r\n37 par exemple de faire, j'ai \u00e7a ne se n\u00e9gocie pas, \u00e7a faire sur \u00e7a se n\u00e9gocie, \u00e7a ne s'ach\u00e8te pas, \u00e7a ne se fait pas par la censure. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:55) [75%] :\r\nEt il se retient pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:36) [76%] :\r\nDans le \u00e7a et Made in. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:57) [72%] :\r\nA gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:01) [67%] :\r\n\u00e7a lui aussi \u00e7a le message \u00e7a ne sait plus, \u00e7a me \u00e7a, j'ai de famille c'est \u00e7a, \u00e7a, j'ai un probl\u00e8me de aussi et \u00e7a ne se passe en France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:25) [78%] :\r\nDe quoi c'est que Rick Nicolas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:39) [73%] :\r\nNous aussi n\u00e9gocier \u00e7a \u00e7a aussi je pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:49) [69%] :\r\n\u00e7a \u00e7a madame, \u00e7a \u00e7a que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:15) [89%] :\r\nYoussou N'Baecher folle \u00e0 10 heures 36 dans CQFD gr\u00e2ce \u00e0 One Baecher on va retourner \u00e0 la \u00e0 la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 vaud hein pour voir ce robot accoucheur qui accouche d'un b\u00e9b\u00e9 lui- m\u00eame robot un tout \u00e7a pour la la formation des des sages-femmes, alors j'ai repris mon souffle, \u00e7a va, \u00e7a va mieux, on va dire comme \u00e7a va retourner voir dans ce robot qui s'appelle par Jimenez sont aujourd'hui, on se souvient que Madame Jimenez quand on la quitte et avons \u00e9t\u00e9 la dilatation enti\u00e8re qu'il a compl\u00e8tement plate, on y arrive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:49) [91%] :\r\n\u00e7a fait mal \u00e0 la loupe la t\u00eate du b\u00e9b\u00e9 pratique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:53) [88%] :\r\nDans votre main, oui elle est, elle est presque dehors, l\u00e0, il a d\u00e9j\u00e0 bien bien avanc\u00e9, il reste plus que quelques contractions LA t\u00eate va sortir spontan\u00e9ment incroyable, incroyable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:10) [76%] :\r\nMais c'est un b\u00e9b\u00e9 qui r\u00e9agit, qu'est ce qu'il a lui m\u00e9caniquement \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:13) [91%] :\r\nAlors m\u00e9caniquement il l\u00e0 il n'est pas charg\u00e9 aujourd'hui m\u00eame, m\u00e9caniquement, il y a aussi un moteur qui va faire que, effectivement, il peut avoir un certain nombre de r\u00e9actions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:23) [90%] :\r\nEt comment il avance m\u00e9caniquement ce b\u00e9b\u00e9, il y a un truc qui pousse \u00e0 l'int\u00e9rieur du robot cette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:30) [83%] :\r\nEt l\u00e0, il y a pas le temps, il faut qu'il sorte b\u00e9b\u00e9 : voil\u00e0 la t\u00eate dehors. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:34) [84%] :\r\nC'\u00e9tait de que je v\u00e9rifie qu'il est le p\u00e9rin\u00e9e, donc je passe sous son manteau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:41) [98%] :\r\nIl a le visage vers le bas, vous le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:45) [91%] :\r\nTourn\u00e9 voil\u00e0 je tourne pour mettre les \u00e9paules dans un axe vertical pour sortir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:51) [71%] :\r\nLes \u00e9paules, elle sort \u00e9paule ant\u00e9rieurs pas et puis apr\u00e8s on va sortir les p\u00f4le post\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:01) [93%] :\r\nC'est l'\u00e9paule qui est vers le haut, vous sortez avec la main. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:07) [98%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:09) [88%] :\r\nIl faut que je le d\u00e9gage un petit peu plus en ayant une remont\u00e9e pour sortir l'autre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:18) [98%] :\r\nIncroyable. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:21) [85%] :\r\nVoil\u00e0 gros qui arrive au monde, il y a chez moi. \r\nVous avez un peu dur hein oui c'est un 1er b\u00e9b\u00e9, il faut qu'il fasse le passage et voil\u00e0, alors l\u00e0, il est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9gag\u00e9 jusqu'au vent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:35) [76%] :\r\nEt maintenant, vous prenez le b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:39) [82%] :\r\nDans les bras, h\u00e9 oui, on le prend sous les bras et il accorde ombilical incroyable et on une pause et voil\u00e0 Madame Jimenez votre b\u00e9b\u00e9. \r\nAh oui, il ressemble vraiment \u00e0 un vrai incroyable le couvre- oui parce qu'un b\u00e9b\u00e9 risque toujours d'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:58) [66%] :\r\nFroid : il a toujours tire de Toulouse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:03) [83%] :\r\nAlors c'est important en plastique, avec \u00e0 l'int\u00e9rieur de gros vaisseaux comme \u00e7a un rouge, un humble qui va se ficher effectivement juste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:13) [90%] :\r\nAu milieu du ventre du b\u00e9b\u00e9, alors il y a, il y a 3 ans, il a 3, l\u00e0 il y a \u00e7a, vous voyez, d'accord, il y a 2 le rouge, alors on est toujours dans les couleurs de du du sang, comme on le fait dans tous les repr\u00e9sentations du corps humain, le rouge, c'est les art\u00e8res et le bleu, c'est l'\u00e9v\u00e9nement d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:35) [92%] :\r\nVoil\u00e0 alors le cordon sort du vagin de la dame et est attach\u00e9, donc sur le b\u00e9b\u00e9 au ventre du b\u00e9b\u00e9, le b\u00e9b\u00e9 couch\u00e9 visage vers moi sur le thorax et le ventre de la maman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:48) [90%] :\r\nVoil\u00e0 le but c'est que premi\u00e8rement la chaleur de la maman le r\u00e9chauffe et deuxi\u00e8mement qu'il soit \u00e0 proximit\u00e9 du sein puisqu'on a un tr\u00e8s haut taux d'allaitement ou en Suisse et que Madame Jimenez a choisi d'allaiter son b\u00e9b\u00e9 en le mettant \u00e0 proximit\u00e9 du sein il va sentir l'odeur du mamelon et \u00e7a va lui donner l'envie d'aller gentiment vers mamelon pour \u00e9tait donc on les pose en g\u00e9n\u00e9ral sur le ventre de la maman, on sait que le poids est un moment tr\u00e8s important pour le b\u00e9b\u00e9 pour l'adaptation \u00e0 la vie extra- et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:19) [85%] :\r\nCe qui me touche, ce que vous avez les gestes, on sent qu'ils ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9cues \u00e0 plusieurs fois pour toutes les 2 non, non, il marche, c'est que vous avez, vous avez presque de la tendresse, alors c'est un robot c'est ce ce b\u00e9b\u00e9, mais vous, vous l'avez d\u00e9couvert, vous l'avez re\u00e7u avec lui, vous avez les m\u00eames gestes, quand \u00e7a ne peut, avec un vrai b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:38) [90%] :\r\nEt ce qui garantit l'efficacit\u00e9 de la simulation, c'est d'\u00eatre plus proche de la r\u00e9alit\u00e9, si on n'est pas dans la r\u00e9alit\u00e9 il \u00e9tudiante n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 rentrer dans la situation, donc l\u00e0 on est effectivement que \u00e7a ressemble tellement \u00e0 un accouchement pour de vrai qu'on a automatiquement la il y a juste le d\u00e9gagement qui \u00e9tait un peu difficile, mais c'est parce que nous on ma\u00eetrise, on est au d\u00e9but de ma\u00eetrise du mannequin, mais effectivement que plus on est dans la r\u00e9alit\u00e9, plus on entra\u00eene les attitudes qui sont les attitudes qu'on attend d'une sage-femme donc d'\u00eatre tranquille de pas pas \u00eatre un peu comme dans les films tout le temps en train d'hurler, pousser, pousser, parce qu'une femme quand elle pose bien, on n'a pas besoin de les des plus bas, plus on est dans cette r\u00e9alit\u00e9, plus l'\u00e9tudiant va apprendre et va se confronter \u00e0 la situation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:28) [91%] :\r\nSi je vous pose la question, brute de d\u00e9coffrage entre la r\u00e9alit\u00e9 et l\u00e0 qu'est -ce qui vous manque, quel est l'aspect qui vous manque le plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:36) [88%] :\r\nRelationnel relationnel relationnel, parce que m\u00eame si Madame Jimenez nous parle, il y a pas lieu, a donc cit\u00e9 de l'accroche du regard qu'on peut avoir une femme qui est quelque chose, voil\u00e0, il y a, il y a des fois que vous \u00eates longtemps avec une femme, on se parle m\u00eame plus se regarder et le langage passe par les yeux et \u00e7a, ben c'est pas reproductible avec un mannequin. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:59) [88%] :\r\nLagos cligner des yeux, c'est vrai que c'est pas le m\u00eame regard, \u00e7a c'est clair, intensit\u00e9 du regard qu'on peut avoir dans une relation humaine et puis \u00e0 ce stade l\u00e0, avec son b\u00e9b\u00e9 sur le ventre, elle ferait pas aussi certains et la m\u00eame chose, l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:12) [79%] :\r\nSon enfant, la famille tout ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, probablement mis \u00e0 pleurer, et l'aurait accueilli disant des mots d'accueil. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:22) [79%] :\r\nQui \u00e7a passerait dans les pommes ou en train de pleurer, mais non, c'est, c'est c'est une l\u00e9gende, que les papas tombe dans les pages, il s'en faut plus r\u00e9sistante, la mauvaise r\u00e9putation qu'on leur paie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:38) [89%] :\r\nVous venez donc d'assister \u00e0 l'accouchement robot par un simulateur obst\u00e9tricales avec Fabienne Salamin et Patricia Hildebrandt 2 sages-femmes enseignantes des saveurs annonceront on entre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:48) [87%] :\r\nCe qui est encore c'est pas fini, puisqu'il va encore la d\u00e9livrance sur l'expulsion par le robot du placenta, mais je voulais vous \u00e9pargner \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:55) [84%] :\r\nMerci beaucoup, c'est oui, ce matin, alors mannequin d\u00e9finition du Russe pour l'enseignement des futures sages-femmes c'est vraiment une vraie situation dire tous les joueurs sont remplies. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:07) [89%] :\r\nAlors, les enseignants ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s pour le choix de ce robot, hein, et c'est justement parce qu'il \u00e9tait tellement proche de la r\u00e9alit\u00e9 qu'elles ont choisi celui -l\u00e0, il peut \u00eatre utilis\u00e9 pour des situations simples comme un accouchement va dire standard mais aussi dans des situations plus compliqu\u00e9es comme une h\u00e9morragie lorsqu'il y a expulsion du placenta, par exemple, et il est \u00e9galement tr\u00e8s utile pour toutes les positions imaginables que le b\u00e9b\u00e9 peut prendre lorsqu'il se pr\u00e9sente comme, par exemple, une pr\u00e9sentation par le si\u00e8ge, conseiller fait ce qui arrive en 1er exactement, d'ailleurs elle m'en ont fait la d\u00e9monstration et \u00e7a marche, hein, on rel\u00e8ve le capot en plastique de la dame ventre entendez l\u00e0 qu'on ouvre justement le ventre du robot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:42) [75%] :\r\nLe capot de la dame elle vendredi robot, c'est pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:46) [92%] :\r\nMais le b\u00e9b\u00e9- robot \u00e0 l'envers les fesses du c\u00f4t\u00e9 de la sortie, si vous me passez l'expression, et c'est le m\u00eame syst\u00e8me, pilot\u00e9e par l'ordinateur comme un petit ascenseur qui va pousser le b\u00e9b\u00e9 vers le bas en effectuant une rotation, ce que fait le b\u00e9b\u00e9 naturellement quand il s'engage dans le bassin de la maman, ceci dit, on n'exerce pas les \u00e9piciers autonomie sur le robot, soit les petites incisions pour \u00e9viter les d\u00e9chirures puisque de toute fa\u00e7on, les pratiques de moins en moins il ne pratique pas non plus de c\u00e9sariennes puisque cela ne rentre pas dans le cadre des activit\u00e9s des sa femme mais par contre il fonctionne tr\u00e8s bien pour s'exercer \u00e0 utiliser les ventes Ousoul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:18) [86%] :\r\nUn robot qui accouche d'un b\u00e9b\u00e9 robot ou le simulateur obst\u00e9trique du pour futures sages-femmes c'\u00e9tait un dossier Dan. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:25) [95%] :\r\nCQFD sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-29T09:06:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}}, {"id": "sound-F819C4BF-08D7-4039-A459-B2F2DFAAB942", "internalArchiveId": "F819C4BF-08D7-4039-A459-B2F2DFAAB942", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Pics2 : Moments Like These", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "\"Moments Like These\" est une s\u00e9rie de photomontages r\u00e9alis\u00e9s par Harry McNally, un photographe new-yorkais de 29 ans \u00e9galement musicien \u00e9lectro, plus connu sous le surnom \"That Work\".\r\nDans son projet, il imagine que les personnages les plus c\u00e9l\u00e8bres de l'univers Disney se tapent l'incruste dans la vie r\u00e9elle. C'est donc dans divers endroits de la ville de New-York que nous allons croiser du regard Peter Pan, la petite sir\u00e8ne, Blanche Neige ou Alice du pays des Merveilles.\r\n\r\nMOMENTS LIKE THESE est une s\u00e9rie de photomontages r\u00e9alis\u00e9s par Harry McNally, un photographe new-yorkais \u00e9galement musicien \u00e9lectro, plus connu sous le surnom \"That Work\".\r\nDans son projet, il imagine que les personnages les plus c\u00e9l\u00e8bres de l'univers Disney se tapent l'incruste dans la vie r\u00e9elle. C'est donc dans divers endroits de la ville de New-York que nous allons croiser du regard Peter Pan, la petite sir\u00e8ne, Blanche Neige ou Alice du pays des Merveilles...", "durationSec": 239, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017582", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630108.image", "alternativeTitle": ["Moments Like These", "Moments Like These / HAP_2016-09-29T18:40:00_happy-pics", "Moments Like These / HAP_2016-09-29T18:40:00_happy-pics"], "alternativeSummary": ["\"Moments Like These\" est une s\u00e9rie de photomontages r\u00e9alis\u00e9s par Harry McNally, un photographe new-yorkais de 29 ans \u00e9galement musicien \u00e9lectro, plus connu sous le surnom \"That Work\".\n\nDans son projet, il imagine que les personnages les plus c\u00e9l\u00e8bres de l\u2019univers Disney se tapent l\u2019incruste dans la vie r\u00e9elle. C\u2019est donc dans divers endroits de la ville de New-York que nous allons croiser du regard Peter Pan, la petite sir\u00e8ne, Blanche Neige ou Alice du pays des Merveilles.", "\"Moments Like These\" est une s\u00e9rie de photomontages r\u00e9alis\u00e9s par Harry McNally, un photographe new-yorkais de 29 ans \u00e9galement musicien \u00e9lectro, plus connu sous le surnom \"That Work\".\n\nDans son projet, il imagine que les personnages les plus c\u00e9l\u00e8bres de l\u2019univers Disney se tapent l\u2019incruste dans la vie r\u00e9elle. C\u2019est donc dans divers endroits de la ville de New-York que nous allons croiser du regard Peter Pan, la petite sir\u00e8ne, Blanche Neige ou Alice du pays des Merveilles.", "\"Moments Like These\" est une s\u00e9rie de photomontages r\u00e9alis\u00e9s par Harry McNally, un photographe new-yorkais de 29 ans \u00e9galement musicien \u00e9lectro, plus connu sous le surnom \"That Work\".\n\nDans son projet, il imagine que les personnages les plus c\u00e9l\u00e8bres de l\u2019univers Disney se tapent l\u2019incruste dans la vie r\u00e9elle. C\u2019est donc dans divers endroits de la ville de New-York que nous allons croiser du regard Peter Pan, la petite sir\u00e8ne, Blanche Neige ou Alice du pays des Merveilles."], "variantIds": ["ece-8017587", "ece-8017582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-06T16:15:32Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T17:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-340E2EF7-B479-47D7-B8FA-A7B3218B8E63", "internalArchiveId": "340E2EF7-B479-47D7-B8FA-A7B3218B8E63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Offrandes royales", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "durationSec": 4680, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017435", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949581.image", "thematicThemes": ["musique classique"], "alternativeTitle": ["Poussi\u00e8re d'\u00e9toile du 29.09.2016", "Offrandes royales / PDE_2016-09-29T22:42:00_poussiere-d-etoile", "Poussi\u00e8re d'\u00e9toile du 29.09.2016", "Offrandes royales / PDE_2016-09-29T22:42:00_poussiere-d-etoile"], "variantIds": ["ece-8017436", "ece-8017435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-25T17:50:11Z", "speechToTexts": ["25.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAujourd'hui qu'il y a un 2 5 ou 20 si\u00e8cles la diff\u00e9rence qu'aujourd'hui la b\u00eatise est \u00e9rig\u00e9e en id\u00e9ologie en mod\u00e8le Christian Garcin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [54%] :\r\nEt ce c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [87%] :\r\nPoussi\u00e8re d'\u00e9toiles Jean-Pierre Amann quand je dis offrandes la premi\u00e8re r\u00e9f\u00e9rence qui nous vient \u00e0 l'esprit, c'est celle bien s\u00fbr Jean-S\u00e9bastien par l'offrandes musicales faite au roi de Prusse, apr\u00e8s le passage du compositeur \u00e0 sa cour l'improvisation sur le th\u00e8me soi-disant donn\u00e9 par le roi et la demande expresse faite par de pouvoir retravailler son neuves pour lui offrir en cadeau avec cette d\u00e9dicace : c'\u00e9tait mon devoir le plus d'ob\u00e9ir \u00e0 votre Majest\u00e9, mais j'ai remarqu\u00e9 bient\u00f4t que faute de pr\u00e9paration n\u00e9cessaire, il n'\u00e9tait point possible de traiter un sujet aussi excellent de la fa\u00e7on qu'il m\u00e9ritait, je jamais d\u00e9cid\u00e9 alors \u00e0 travailler ce sujet vraiment royales en toute perfection et \u00e0 le faire ensuite conna\u00eetre au monde, fin de citation Voici ce th\u00e8me royales, suivi du Ritier car \u00e0 3 par Jordi Savall et l'orchestre des nations au clavecin Pierre entaille. \r\nUn extrait de l'offrandes musicales de Jean-S\u00e9bastien barre avec le th\u00e8me royales le retire car \u00e0 trois, Jordi Savall et le concert des nations avec au clavecin Pierre entaille derri\u00e8re le terme d'offrandes se cachent plusieurs significations : la premi\u00e8re, historiquement parlant, et celle du sacrifice on Imola en offrandes \u00e0 ou odieux, parfois on sacrifie m\u00eame des \u00eatre humains mais des \u00e9crits trahissent d'autres points de vue moins sanguinaire telle ils ha\u00efssent adressant aux gens de Sodome et Gomorrhe que me fait la multitude de vos sacrifices dit Le Seigneur des holocauste de b\u00e9lier la Gr\u00e8ce des Vosges en suis rassasi\u00e9, le sang des taureaux, des animaux et des boucs, je n'en veux plus, quand vous venez vous pr\u00e9senter devant moi qui vous demande de fouler mais pas c'est d'apporter devait nous offrandes la fum\u00e9e, je l'ai en horreur, donc pas de sacrifices cruels aujourd'hui Mehdi notez encore des notes qui remercie c\u00e9l\u00e8bre et d\u00e9plore les grands du monde, donner un exemple int\u00e9ressant, celui de Fran\u00e7oise Giroud, qui v\u00e9cut une grande partie du XVIIIe si\u00e8cle, il connut m\u00eame la r\u00e9volution il mourra concierge de Versailles sous la 1\u00e8re R\u00e9publique annon\u00e7ait pas si le poste \u00e9tait aussi bien r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s que sous la royaut\u00e9, en tout cas rien de comparable avec un concierge d'aujourd'hui, toujours est -il que Fran\u00e7ois Giroud fut donc le dernier ma\u00eetre de chapelle du roi et qu'il composa La Messe du sacre de Louis XVI que voici, sous la direction de Louis de Voss \u00e0 la t\u00eate du choeur de chambre de Namur et de musique impoli phonique. \r\nLa Messe du sacre de Louis XVI de Fran\u00e7oise Giroud, par Louis Devos, \u00e0 la t\u00eate du choeur de chambre de Namur et de l'ensemble Muziq impoli phonique \u00e0 musique royales aujourd'hui dans Poussi\u00e8res d'\u00e9toiles, alors si le sujet vous int\u00e9resse, le c\u00e9l\u00e8bre chroniqueur des t\u00eates couronn\u00e9es, St\u00e9phane Bern a produit en coffret consacr\u00e9 aux plus belles musiques royales imp\u00e9rial et il fait bien s\u00fbr la part belle \u00e0 celles destin\u00e9es \u00e0 la cour d'Angleterre dont c'est hymne du couronnement de George 2 que Haendel composait sous le titre de Haddock de puriste, on entend dans une version instrumentale ce th\u00e8me par la fanfare des gardes c\u00f4tiers, sous la direction de Colin oui. \r\nDe bananes dans Live corps sous la direction de colline nourrit interpr\u00e9t\u00e9 une version pour cuivres 2 ad-hoc de plus juste l'hymne du couronnement de George de de Georg Friedrich Haendel, il n'y a pas \u00e0 dire : c'est une musique qui en jette et voyez -vous le risque avec des cadeaux qu'on offre, on ne sait pas toujours ce qu'il devienne pensez seulement aux magnifiques vases offert par tante Irma, h\u00e9 bien, il en va de m\u00eame de ces musiques de d\u00e9dicaces comme 7\u00e8me de Wendel qui marque aussi, il faut le dire, le d\u00e9but du championnat de l'UEFA, \u00e7a c'est du football, les musiques fun\u00e8bres connaissent, en principe, en principe, je dis bien un destin moins mouvement\u00e9e, prenons l'exemple des instances fun\u00e9raire que Purcell composa pour la mort de sa arr\u00eater \u00e0 une mairie, 6 ans plus t\u00f4t, il avait r\u00e9alis\u00e9 la musique pour son couronnement, mais la malheureuse devait d\u00e9c\u00e9der, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e2ge de 33 ans, Paul Mc riche avec les Gabrielli compte sortir and players de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:24) [84%] :\r\nEt de. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:32:19) [77%] :\r\nC'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:32:47) [82%] :\r\n\u00e7a. \r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:33:49) [61%] :\r\nOui suis. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:34:44) [92%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:09) [74%] :\r\nAi. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:35:44) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:18) [85%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:37:53) [89%] :\r\nOn est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:38:15) [77%] :\r\nY et c'est. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:51) [69%] :\r\nEst. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:39:14) [88%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:19) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:39:32) [98%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:11) [86%] :\r\nInstance fun\u00e9raire de lui riposte interpr\u00e9t\u00e9 par Paul Mc riche avec le Gabrielli ne sorte et players de Londres le risque avec un sujet comme celui -ci, c'est d'entendre beaucoup de musique vocale des messes des TD des antiennes diverses, alors faisons une petite pause avec de la musique instrumentale avec un quatuor de Joseph Hayden intitul\u00e9 l'empereur comme le cinqui\u00e8me concerto de Beethoven, nous sommes en 1897 et un \u00c9tat Vienne, il vient de terminer l'hymne imp\u00e9rial qui est aujourd'hui encore l'hymne national allemand Got Fransen Kaiser Dieu prot\u00e8ge l'empereur Fran\u00e7ois transform\u00e9 en Deutschland \u00fcber all\u00e9s pour les Allemands, il est tr\u00e8s occup\u00e9, Hayden aussi \u00e0 mettre la derni\u00e8re main c'est un oratorio la cr\u00e9ation, il doit compose ici Quatuor pour le contraire de dit, on imagine que, pour gagner un peu de temps, il reprend le th\u00e8me de l'hymne imp\u00e9rial dans le second mouvement et il en fait des variations, le Quatuor \u00c9lys\u00e9e nous fait d'abord entendent le 1er mouvement suivi du 2\u00e8me avec le th\u00e8me imp\u00e9rial. \r\nLes 2 premiers mouvements du Quatuor \u00e0 cordes num\u00e9ro 3 de Hayden, c'est-\u00e0-dire celui qui est intitul\u00e9 l'empereur par le Quatuor \u00c9lys\u00e9e ces d\u00e9dicaces royales, vous l'aurez remarqu\u00e9 deviennent imp\u00e9rial au fur et \u00e0 mesure que nous avons sont dans l'histoire europ\u00e9enne, un empire austro- hongrois et \u00e0 l'ouest bien vite aussi un empire en France le 1er et le second, ensuite, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment pour c\u00e9l\u00e9brer le second que Berlioz compositeur finalement assez officiel va compos\u00e9 en 1854 une cantate l'Imp\u00e9rial, sur des paroles du Capitaine font pour Napol\u00e9on III sera \u00e0 l'occasion de l'Exposition universelle de Paris de 1855 compos\u00e9 en 3 mouvements, l'imp\u00e9riale fut interpr\u00e9t\u00e9 pour la premi\u00e8re fois le 15 novembre 1855 par plus de 1200 musiciens et choristes \u00e0 la cl\u00f4ture de l'Exposition, voici la premi\u00e8re partie du peuple entier par des Canadiens, bien des ann\u00e9es apr\u00e8s leur propre Exposition universelle de 1967 c'est le choeur et l'orchestre symphonique de Montr\u00e9al, sous la direction de Charles Dutoit. \r\nDu peuple entier, extrait de la cantate l'Imp\u00e9rial d'Hector Berlioz, l'orchestre et le choeur symphonique de Montr\u00e9al, sous la direction de Charles Dutoit et on va terminer ce parcours dans les musiques royales en revenant vers Albion et je constate qu'on parle de l'empire britannique, mais rarement de l'empereur britannique, en fait, on utilisait encore le terme d'empereur des Indes jusqu'au r\u00e8gne de George VI et l'accession de l'actuelle reine Elizabeth II a co\u00efncid\u00e9 avec la d\u00e9colonisation h\u00e9 bien pr\u00e9cis\u00e9ment, voici la marche du couronnement de George VI, compos\u00e9 en 1936 par William Walton et l\u00e0 je me transforme un peu en St\u00e9phane Bern en rappelant les circonstances tr\u00e8s particuli\u00e8res qui ont pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de cette oeuvre destin\u00e9e \u00e0 un autre monarque c'\u00e9tait \u00c9douard 18 qui ne r\u00e9gna qu'une petite ann\u00e9e et du abdiquer en faveur de son jeune fr\u00e8re, en raison de son union avec une roturi\u00e8re divorc\u00e9e et am\u00e9ricaine de surcro\u00eet roundM. Pierre-Louis \u00e9galement servi lors du couronnement de la reine Elizabeth II non tonne a enregistr\u00e9 avec leur caisse philharmonique de Londres. \r\nLa marche du couronnement Brown pied de William Walton par Roger nos Lecteurs n'et leur caisse philharmonique de Londres \u00e0 la derni\u00e8re oeuvre au programme de ces musiques royales \u00e9tant faite princi\u00e8re elle appartient encore \u00e0 la cour d'Angleterre puisqu'il s'agit de la suite pour la naissance du prince Charles, compos\u00e9e par Michael Tippett, \u00e9crit le 15 novembre 1948 \u00e0 la BBC de Londres au lendemain de la naissance du prince Charles qui n'\u00e9tait pas encore Prince et qu'il n'\u00e9tait pas encore le fils d'une reine, cette derni\u00e8re n'acc\u00e9dera au tr\u00f4ne que 4 ans plus tard, alors c'est probablement durant les 9 mois de gestation, que le compositeur a travaill\u00e9 \u00e0 cette oeuvre et certainement pas dans les quelques heures qui s\u00e9parait la naissance de Charles et la diffusion de cette oeuvre \u00e0 la radio, cela dit, il semblerait que le d\u00e9dicataire ne soit pas tr\u00e8s fan de son cadeau et qui lui refus\u00e9 qu'elle soit jou\u00e9e cette suite en sa pr\u00e9sence de tr\u00e8s mauvaises langues disent que c'est tout \u00e0 l'honneur de la musique de Tippett dur Chelsea l'interpr\u00e8te \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre symphonique de Chicago. \r\nDes offrandes royales parfois imp\u00e9rial et ici princi\u00e8re puisque nous entendions la suite pour orchestre de Soma quand type p\u00e8te \u00e9crite pour la naissance du prince Charles, c'\u00e9tait leur que symphonique de Chicago sous la direction de ce regain Chelsea je vous retrouve demain soir apr\u00e8s le journal de nuit pour un dernier rendez- vous de la semaine, c'est au tour des fleuves ces fleuves qui nous gouvernent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:17:09) [90%] :\r\nPour son 2\u00e8me, concert de la saison, l'orchestre de chambre de Lausanne propose une programmation qui traverse les si\u00e8cles de Rameau \u00e0 Jean Asteras, en passant par Mozart et respire. \r\nEmmanuel Ax au piano ou \u00e0 la direction et la promesse d'un voyage dans le temps et l'espace. \r\nLes 31 octobre et 1er novembre \u00e0 la salle M\u00e9tropole de Lausanne et en Direct sur Espace 2 mardi 1er novembre des 20. \r\nTout le programme du concert sur Auxerre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:45) [95%] :\r\nDe l'espace, votre rendez- vous d\u00e9sormais en nouvelle diffusion si vous l'avez manqu\u00e9 \u00e0 13 heures 30 ce sera juste apr\u00e8s les informations de minuit que voici : vous \u00e9coutez Espace 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-29T22:24:01Z", "program": {"href": "/programs/271FF480-0054-41EF-B900-7DA42E5F74C1", "id": "271FF480-0054-41EF-B900-7DA42E5F74C1", "name": "Poussi\u00e8re d'\u00e9toile"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7091D97F-B8FA-4B9C-90F7-AFA877AAF97F", "internalArchiveId": "7091D97F-B8FA-4B9C-90F7-AFA877AAF97F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le TurboShow : Le TurboShow du 29 septembre 2016", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Blaise, Bersinger\r\n", "durationSec": 120, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017519", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963626.image", "alternativeTitle": ["Le TurboShow du 29 septembre 2016", "Le TurboShow du 29 septembre 2016 / NMT_2016-09-29T07:20:00_le-turboshow", "Le TurboShow du 29 septembre 2016 / NMT_2016-09-29T07:20:00_le-turboshow"], "variantIds": ["ece-8017535", "ece-8017519"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-07T12:41:07Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T12:47:01Z", "program": {"href": "/programs/84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "id": "84738485-3340-4E1E-8D31-AD1E0FF2F712", "name": "Turboshow"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Bersinger, Blaise", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-69F5965A-2517-46A8-8DF6-C33263D0A60C", "internalArchiveId": "69F5965A-2517-46A8-8DF6-C33263D0A60C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Karma : Les noisetiers lausannois de mundraub.org", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "summary": "Les noisetiers lausannois de mundraub.org.", "durationSec": 309, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017530", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963694.image", "alternativeTitle": ["Les noisetiers lausannois de mundraub.org", "Les noisetiers lausannois de mundraub.org / NMT_2016-09-29T07:39:07_karma", "Les noisetiers lausannois de mundraub.org / NMT_2016-09-29T07:39:07_karma"], "alternativeSummary": ["Les noisetiers lausannois de mundraub.org.", "Les noisetiers lausannois de mundraub.org.", "Les noisetiers lausannois de mundraub.org."], "variantIds": ["ece-8017544", "ece-8017530"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-06T04:26:34Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T06:39:00Z", "program": {"href": "/programs/7FF56BB6-E5B1-46B0-8334-2E46BBD88411", "id": "7FF56BB6-E5B1-46B0-8334-2E46BBD88411", "name": "Karma"}}, {"id": "sound-08C38D14-07B0-4D9B-A6A6-BFBD26797C7A", "internalArchiveId": "08C38D14-07B0-4D9B-A6A6-BFBD26797C7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui 29.09.2016", "publicationDate": "2016-09-29T00:00:00Z", "durationSec": 20, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8017523", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui", "J'ai cuicui / NMT_2016-09-29T06:06:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui / NMT_2016-09-29T06:06:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8017538", "ece-8017523"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-06T04:26:25Z", "webPublicationDate": "2016-09-29T04:39:00Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 8500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer xKBrdAYWJJ6Xhhggn4K5SCYoFvYK"}]