[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=5600&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=5625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=5575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-BD45B880-4A47-4360-8ADF-69EE7747EC5C", "internalArchiveId": "BD45B880-4A47-4360-8ADF-69EE7747EC5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse du web 31.10.2016", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 76, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8094794", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse du web / SUPER_2016-10-31T16:45:00_la-revue-de-presse-du-web", "Supersonic du 31.10.2016"], "variantIds": ["ece-8094794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T06:46:36Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [77%] :\r\nLa revue de presse la de France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:08) [87%] :\r\nEt une revue de presse sp\u00e9ciale Halloween, tiens, histoire de coller un peu au calendrier avec une page qui vous proposent des d\u00e9guisements pour votre chien h\u00e9 oui pour votre chien, on en est l\u00e0 hein, non seulement on fait un truc am\u00e9ricain depuis 10 ans, sans trop savoir pourquoi mais en plus, maintenant, on peut voir m\u00eame on doit d\u00e9guiser son chien, alors \u00e9videmment il y a des fous furieux qui d\u00e9pense r\u00e9ellement des pour que leurs toutous ressemble \u00e0 je sais pas moi gagner West o\u00f9 Jean-Marc Morandini et ceux -l\u00e0, ils sont irr\u00e9cup\u00e9rables, mais il y a aussi les cr\u00e9atifs et c'est le cas de cette femme japonaise qui cr\u00e9e des costumes pour chiens qui co\u00fbte que dalle, ces faits avec un feutre et en carton et c'est suffisamment cons pour nous faire rire, \u00e9videmment pour r\u00e9ussir ses costumes d'Halloween, il faut avoir un chien qui collabore un essayer pas de faire avec essayez pas de faire \u00e7a avec un chat, vous allez vous en prendre pour votre grade et si vous r\u00e9unissez ces conditions, vous pouvez vous rendre sur la page du jour des costumes chipe pour que vos chiens ont fait leurs petites mains avec vous vendez c'est juste pas possible, je vous passe quand m\u00eame le lien sur la page Facebook de supersoniques. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T15:57:00Z", "program": {"href": "/programs/B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "id": "B022D2A4-9500-4D76-B648-34EDE578C9DA", "name": "Revue de presse du web"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACA7D519-DD2D-4EC0-90FE-6A8F31FEAAF5", "internalArchiveId": "ACA7D519-DD2D-4EC0-90FE-6A8F31FEAAF5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle est la meilleure BO de Film d'Horreur?", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "La plus flippante, la plus g\u00e9niale, la plus belle?", "durationSec": 3423, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8094765", "imageURL": "http://www.rts.ch/7010106.image", "alternativeTitle": ["Culture Club du 31.10.2016", "Quelle est la meilleure BO de Film d'Horreur?  / CLC_2016-10-31T20:00:00_culture-club", "Culture Club du 31.10.2016", "Quelle est la meilleure BO de Film d'Horreur?  / CLC_2016-10-31T20:00:00_culture-club"], "alternativeSummary": ["La plus flippante, la plus g\u00e9niale, la plus belle?", "La plus flippante, la plus g\u00e9niale, la plus belle?"], "variantIds": ["ece-8094766", "ece-8094765"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T08:41:33Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nMais qui est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [73%] :\r\nCo\u00fbt entre cultures le il y a des trous circulaires 3 10 20 heures en tant que num\u00e9ro un petit culture qui au point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:20) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [88%] :\r\nBonsoir et bienvenue dans ce Culture Club qui tombe pile ce soir sur Halloween, quel hasard, du coup, on saisit l'occasion de consacrer 7 heures aux musiques de film d'horreur quels sont d'apr\u00e8s vous, les plus marquantes, les plus terrifiantes, dites -le -nous sur la page Facebook de Couleur3 et Olivier Chevet clair qui est ce soir aux r\u00e9seaux sociaux se fera un plaisir de communiquer avec vous \u00e0 la programmation, c'est Jos\u00e9 Moreno ce soir une paix liste concoct\u00e9e \u00e0 partir de vos suggestions et de quelques trouvailles de notre c\u00f4t\u00e9, comme par exemple cette r\u00e9interpr\u00e9tation du th\u00e8me de psychose Bernard Hermann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [54%] :\r\nEt point comme on intime soit bon moyen, conseiller municipal pour vous souhaiter au point le monde oui sur l'tout point pour \u00e0 lui r\u00e9v\u00e9ler ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:53) [52%] :\r\nAucune en apparence, il avait pas davantage doit ben il en b\u00e9ton va donc ce point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [58%] :\r\nOui bon bilan mais tous sont venus voir que maintenant familial, on va voir, c'est tout notre regard pour gagner ou un second travail du c\u00f4t\u00e9 obligataire qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu un b\u00e9b\u00e9 pour demain \u00e7a vous apporte beaucoup du domaine, oui, oui, on entend, histoire de moyens de on va maintenant parler de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [56%] :\r\nJe mais seulement, il faut avoir fait non possible volatilit\u00e9 mais \u00e7a non, il a priori \u00e9tait avec sa maman et puis avait dur\u00e9 moins m\u00e9diocre inversement quand la t\u00e9l\u00e9 quoi mais seulement de la d\u00e9mission du MoDem avec les d\u00e9solant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [67%] :\r\nVoil\u00e0, je voyage qui parce que moi j'aimerais voil\u00e0 pourquoi, mais \u00e7a de quoi o\u00f9 donc on ne donne pas la peine qu'on a des masses \u00e9normes progr\u00e8s pour moi j'ai 2 mots pour le dire, \u00e7a va donc un jeu, surtout si vous voulez qu'on esp\u00e8re avoir un nouveau d\u00e9cider seul Avantage c'est d'abord, il avait m\u00eame estim\u00e9 que vous voyez donc on voudrait \u00e0 tout pouvoir d\u00e9gager des voies qui arrive en voyage au on va pouvoir, on a quand m\u00eame les plus on va demander oui bonjour, il y en a pas \u00e9tonn\u00e9 que tuer quoi sur le prix, donc on va sur la n'un plusieurs jud\u00e9o- moi j'ai besoin de l'donc ont commenc\u00e9 au micro d'abord inversement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [59%] :\r\nIl faudra, mais seulement il faut concevoir les musulmans, il y \u00e0 la maison et voyez, retenez bien je ne sais pas, il aurait d\u00fb d\u00e9voiler du mais ce grand photographe peut-\u00eatre monsieur Barrot il avait soit la maison et du monde, la ailleurs et les h\u00f4pitaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [62%] :\r\nIl y a pas voil\u00e0 mais il n'est pas facile \u00e0 fabriquer, Mali ont \u00e9t\u00e9 pris pour faire sortir dans des caves bien ce qui est dans des rendez- vous allez pouvoir \u00e7a oui, oh, oh, modestement, et la magie de la voiture de apr\u00e8s avoir ob\u00e9i pour Rachid et d'envahir l'dur\u00e9e h\u00e9 ben moi je, alors on \u00e9tait encore au niveau, c'est par cette vocation 2\u00e8me avec un peu de travaux mon\u00e9taire avoir esp\u00e9r\u00e9 des mati\u00e8res et la remont\u00e9e mon\u00e9taire monsieur vraiment appr\u00e9ci\u00e9 de Fant\u00f4mette on va pour un format du jardin pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [60%] :\r\nS\u00fbr, non pour savoir et mais seulement je voudrais produisait amusant non l'empire autoritaire mais seulement et puis l'envoyer m\u00e9diocre mais seulement peut-\u00eatre pas la v\u00e9rit\u00e9 mais seulement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:10) [68%] :\r\nPour elle, ces syst\u00e8mes, j'ai toujours un peu oui, pour moi, ici la pourquoi cette air sage et pour moi c'est un mariage surprise un peu moins d'une bombe, c'est un point qui sont pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:04:25) [87%] :\r\nOui, jusqu'\u00e0 21 heures tous les lundis, Culture Club sur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:26) [54%] :\r\nDonc du pointer du nez dans le monde, poitrine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:39) [80%] :\r\nPoint c'est heure 3 points. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:43) [84%] :\r\nVous vous demandez peut-\u00eatre pourquoi on tube et leurs valises de Mickels innove ce soir dans Culture Club est pass\u00e9, simplement parce que, pendant cette \u00e9mission, nous nous int\u00e9ressons ou BO de film d'horreur des films d'\u00e9pouvante les plus marquantes, les plus impressionnantes vous pr\u00e9f\u00e9rez et nous vous invitons \u00e0 venir poster vos commentaires, vos suggestions sur la page Facebook de Couleur 3 voil\u00e0 \u00e9videmment pouvait pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tubulaire belle-soeur qui est donc l'une des BO les plus c\u00e9l\u00e8bres de l'histoire du cin\u00e9ma, c'est une composition donc originale d'un jeune compositeur britannique avait peur qu'en 1973 un certain Meike Oldfield il a 19 ans, et \u00e7a fait 2 ans qu'ils bossent sur une symphonie rock sur laquelle il travaille justement, il a tout compos\u00e9 d'entuber leur Bensouda jouer lui- m\u00eame de tous les instruments sur la d\u00e9mo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:30) [85%] :\r\nJug\u00e9 trop exp\u00e9rimental et trop ambitieuse vendeuse cette d\u00e9mo est rejet\u00e9 alors successivement par plusieurs maisons de disques Richard Branson et Nick Powell qui sont \u00e0 l'heure \u00e0 la t\u00eate de Virgin les cordes et aussi \u00e0 la recherche d'un 1er tube pour leur Label d\u00e9cide de donner sa chance \u00e0 Mickels Field et la d\u00e9mo est alors transmise \u00e0 l'\u00e9quipe de voeux Manor qui est le Studio d'enregistrement du Label \u00e0 l'\u00e9poque on place alors le jeune homme, sous la supervision de l'ing\u00e9nieur du son, Tom Newman qui lui fera enregistrer plus de 2300 prises et jouer de vente instruments \u00e0 la fin de l'enregistrement, les cloches ces fameuses tubulaire belges sont tellement caboss\u00e9, \u00e0 force de taper dessus comme un \u00e9colier d\u00e9cidera en souvenir d'en faire la pochette de l'album, puis son propre logo en 1973 tubulaire belge et le tout 1er donc disque de Virgin Ricordel le porte la cote v 2001 et les ventes vont b\u00e9n\u00e9ficier d'un coup de pouce d\u00e9moniaque, car \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode de r\u00e9alisateur William fuite King termine son film L'Exorciste, la maison de production, a confi\u00e9 la bande originale \u00e0 la Shiffrin des frites qui ne la trouve pas assez calme, il cherche d'autres pistes chez les compositeurs classiques contemporains et il opte pour le tubulaire baisse de Mickels pour l'ouverture de son film, le succ\u00e8s de L'Exorciste et le s\u00e9same du succ\u00e8s de l'album qui se vendra \u00e0 plus de 5 millions d'exemplaires \u00e0 l'\u00e9poque, c'est un exploit pour un morceau de plus de 25 minutes oui tu B\u00e4rbel ce dure 25 minutes de toute la face d'un vinyle, 43 ans apr\u00e8s sa sortie tubulaire baisse reste le disque pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 de Richard Branson et en hommage au titre qui l'a propuls\u00e9 dans les hauteurs financi\u00e8re et bien prendre baptisera le tout 1er avion de sa compagnie a\u00e9rienne tubulaire belle voici d'autres cloches dans Culture Club. \r\nCelle de niquer vous va \u00eatre \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le film Scream. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:27) [70%] :\r\nAu concours point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:35) [62%] :\r\nQuelques que nous, pas du tout une quoi c'est beaucoup plus forte pour pas, donc nous ne pensons pas que pour tout parce que je suis pourquoi on verra ce que cela, donc pas de nom, m\u00eame moi j'ai oui \u00e0 9 heures 30, tout un peuple, parce qu'on est pas penser que l'je pense, tout se passe comme \u00e7a, c'est \u00e0 voter pour \u00e7a, on a une Pierre histoire ce tour, ce n'est pas une nouvelle classe qui \u00e9tait contre, r\u00e9solument voulez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:21) [94%] :\r\nL'h\u00f4pital public. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:25) [58%] :\r\nOui il oui est pr\u00e9sente il toujours caus\u00e9 beaucoup pas et je voulais qu'elle ressemble au bal du ce exclut oui la peur de \u00e7a toujours pas Poulpiquet non non oui je suis inquiet, son c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on oublie, il y a une beaut\u00e9 perdue Kindou peuvent Thalys cas particulier certaines plus qu'on se dit que hop un peu o\u00f9 est suspendu, ni synonyme sous- esp\u00e8ces de diminuer d'un discours anti- si vous voulez pour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:08) [71%] :\r\nL, point com. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:14) [74%] :\r\nEt Colombani pour un nouveau point que disent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:31) [96%] :\r\nQuand. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:32) [56%] :\r\nNon, mission que si la guerre sur pour 40 voire de Corse qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:40) [48%] :\r\nNous occupons nourriture la mesure une vingtaine, il y a des recherches pas beaucoup les. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:48) [59%] :\r\nSur le risque est -ce que disent \u00e0 ce Crime TIP, je vais pouvoir qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:06) [62%] :\r\nOn entend par pour \u00e7a de donc dans la tombe \u00e0 point et puis le par la pointe Finist\u00e8re et d'universit\u00e9 d'accord pour pour donc c'est bon pour nous 2, \u00e0 la \u00e0 faire corps avec la France. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:50) [70%] :\r\nSa m\u00e8re, il \u00e9tait m\u00eame le d'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:15) [72%] :\r\nEt alors qu'elle est interrompue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:20) [62%] :\r\nC'est Lyon sur CNN aujourd'hui donc pas oui, oui \u00e0 la mi- novembre, voyez, donc il y a m\u00eame voir ici et aussi, et on \u00e9quip\u00e9s de ce pays a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \u00e0 mon oeil H\u00e9l\u00e8ne j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a, des \u00e9carts plus mais disons donc, oui, oui, oui et on Star BNS car DSK, avec pr\u00e8s de 100. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:02) [49%] :\r\nC'est-\u00e0-dire l'est donc belle. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:10) [67%] :\r\nEncore un pour au minist\u00e8re, donc d'un enfant, donc au point important et donc la p\u00e9riode de d'par rapport intemporel, point d'avoir pour point un travail \u00e0 faire, l'accord comprend entendement tout contentons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:25) [79%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:16:25) [81%] :\r\nJusqu'\u00e0 21 heures tous les lundis, culture, clame sur la 3. \r\nEt voil\u00e0, apr\u00e8s \u00eatre venu avoir ouvert la gueule, il repart comme il est arriv\u00e9, c'\u00e9tait \u00e9videmment la bande originale de joggeuse compos\u00e9e par John Williams et John Williams est un petit malin parce que il nous a laiss\u00e9 des bandes originales absolument ph\u00e9nom\u00e9nal, comme celle de Star Wars, par exemple, mais surtout il s'est toujours inspir\u00e9 de titres existants tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s classique et pour Jones il s'est largement, tr\u00e8s tr\u00e8s largement et librement inspir\u00e9 du Sacre du printemps, de Stravinsky, je vais vous faire \u00e9couter un extrait et vous me direz peut-\u00eatre par les r\u00e9seaux sociaux ce que vous en pensez, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:19:12) [72%] :\r\nJ'\u00e7a se passe dans la gestion, il a continu\u00e9 \u00e0 la fermeture, \u00e7a bien, c'est-\u00e0-dire beaucoup, on \u00e9coute beaucoup plus pour complicit\u00e9, voil\u00e0 c'est \u00e7a, la Turquie, les gestes de samedi aussi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:19:41) [88%] :\r\nVoil\u00e0, juste pour savoir qui a environ 70 ans de diff\u00e9rence entre les 2 compositions Le Sacre du printemps, enfin 60 ans plus t\u00f4t, en 1913 et pour Johnson c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 je suis plus en fait 1970 sans ce temps dessus voil\u00e0 tr\u00e8s bien \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est quand m\u00eame pas mal de temps 2 Williams, voil\u00e0, il faut quand m\u00eame r\u00e9tablir la v\u00e9rit\u00e9 et puis Olivier vous a post\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, cette fameuse vid\u00e9o qu'on a vu extr\u00eamement souvent, dans laquelle un mot Zik musicologue expliquer apr\u00e8s comment le t\u00e9l\u00e9journal d'une c\u00e9l\u00e8bre cha\u00eene fran\u00e7aise s'\u00e9tait largement inspir\u00e9 elles-m\u00eames du g\u00e9n\u00e9rique de Dieuze pour en faire le g\u00e9n\u00e9rique du t\u00e9l\u00e9journal de 20 heures voil\u00e0, comme quoi finalement la vie n'est qu'un perp\u00e9tuel heureux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:26) [85%] :\r\nCommencement et ce soir nous vous demandons de nous proposer, quels sont vos musiques de films pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s les plus flippante, les plus belles et puis voil\u00e0, on a 2 3 propositions, suggestions, alors bien \u00e9videmment \u00c9lise tu nous parle de de la sc\u00e8ne de la douche de Psychose de Bernard Hermann Fr\u00e9d\u00e9ric Studer tu nos \u00e9voque Caulfield tubulaire \u00e9videmment pour l'exorciste, on en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le th\u00e8me du film sort pour toi, David qui est pas mal dans son genre Maxime tu nous parle de la bande originale de Rosemary d\u00e9bit \u00e7a aussi, c'est un grand classique, un film qui datent de 68 avec la voix enfantines chantant la la la la vraie prend incessant et presque malsain qu'est -ce qu'on a encore Michel tu me parle d'une belle musique pour un film compl\u00e8tement d\u00e9gueulasse Cannibale Holocauste ben oui absolument Gabriel l'intro de maniaque par Jack Hathaway. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:20) [76%] :\r\nQui est tellement belle, voil\u00e0 un extrait voil\u00e0 de la BO de maniaque ce mois -ci par Intrum c'est un extrait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:21:27) [85%] :\r\nLes dents de la mer que nous venons d'\u00e9couter voil\u00e0 avec 2 notes, il a tout dit de notes qui la quand m\u00eame \u00e0 Stravinsky Sam Tunisie le probl\u00e8me, c'est que les classiques de l'horreur sont souvent associ\u00e9s \u00e0 des th\u00e8mes iconiques mais l\u00e0 vous parlez bien de bandes originales, donc, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, je vous r\u00e9pondrai, celle de Thierry Goldsmith pour la mal\u00e9diction qui est magistrale du d\u00e9but \u00e0 la fin, putain de merde, insiste tu Sam, j'ai pass\u00e9 10 minutes \u00e0 y r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e7a s'est jou\u00e9 d'un cheveu avec la BO de elle r\u00e9serve de de Christopher Young h\u00e9 ben voil\u00e0, qui a dit : merci beaucoup, \u00e7a m'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:57) [80%] :\r\nNous passons des BO ce soir, nous passons aussi des titres qui \u00e9voque le monde de l'horreur comme ce Vlad limiter leur de \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:55) [58%] :\r\nEt il occupa oui Jean-Louis oui et dire oui \u00e0 plus loin. \r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:26) [84%] :\r\nVoil\u00e0, en 1980 sortait ce film consid\u00e9r\u00e9s comme on qui peut voil\u00e0 des plus terrifiant de Shining avec ce g\u00e9n\u00e9rique d'ouverture compos\u00e9 phare est interpr\u00e9t\u00e9 par Wendy Carlos et elle qui n'belle \u00e9poque Kubrick avait fait travailler Wendy Carlos, qui avait d\u00e9j\u00e0 fait la bande originale d'Orange m\u00e9canique sur ce film, en lui demandant de travailler et de d\u00e9velopper des nouveaux morceaux, chose que la compositrice avaient fait et, finalement, il avait termin\u00e9 en lui demandant de r\u00e9interpr\u00e9ter cet extrait de la Symphonie fantastique de Berlioz songe d'une nuit de Sabah. \r\nAvec ce fameux extrait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:10) [85%] :\r\nTr\u00e8s connu dans le g\u00e9n\u00e9rique d'un justement. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:12) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:13) [98%] :\r\nDe Shinning. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:40) [88%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a s'appelle songe d'une nuit de donc de la Symphonie fantastique, d'Hector Berlioz, ce qui est marrant quand on \u00e9coute ce titre, c'est qu'on a vraiment l'impression d'\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque dans une sorte de film d'\u00e9pouvante, c'est tous les codes des films d'horreur qu'on retrouvera plus tard et \u00e7a c'est d\u00fb \u00e0 un seul \u00e9l\u00e9ment, les cloches, bien \u00e9videmment, mais surtout ce qu'on a appel\u00e9 l'intervalle du diable, autrement appel\u00e9 dit Abdoul Hussein nous IKEA, on atteint ou tout simplement le Triton, c'est donc une suite de notre un accord que votre oreille per\u00e7oit comme dissonant et qui de ce fait, g\u00e9n\u00e8re une tension, une attente, une sensation d\u00e9sagr\u00e9able cet intervalle, il est notamment \u00e9norm\u00e9ment utilis\u00e9 chez Wagner, Hector Berlioz aussi chez BAR au plus proche de nous dans le m\u00e9tal vous \u00e9coutez Black Sabbath qui a du Triton absolument partout, et donc cet intervalle du diable d\u00e9signe donc un intervalle de 3 tonnes soit donc Triton dans une suite de notre souhaite dans un accord, l'explication est assez simple, sans rentrer dans les d\u00e9tails de solf\u00e8ge fastidieux le cerveau humain occidental est conditionn\u00e9e depuis tr\u00e8s, tr\u00e8s t\u00f4t \u00e0 classer les notes Anthony que dominante et sous dominante et tout \u00e9cart \u00e0 cette classification induit un malaise dans notre cerveau qui n'y est pas habitu\u00e9 et qui provoque donc cette sensation de malaise, on se tend dans l'attente de la note suivante qui est pas celle qu'on attend, voil\u00e0, il y a un petit stress et on l'\u00e9vitait \u00e0 l'\u00e9poque au moyen- \u00e2ge, le Champ est tr\u00e8s codifi\u00e9 les notes et les compositions sont obligatoirement liturgique, c'est le fameux chant gr\u00e9gorien, qui est utilis\u00e9 comme moyen de se rapprocher spirituellement de Dieu par une loi, enchant\u00e9, pas question donc d'ins\u00e9rer de la dissonance dans ce qui doit \u00eatre \u00e0 l'image de Dieu, la perfection Le Triton jug\u00e9s dangereux \u00e0 l'\u00e9poque et simplement. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:20) [77%] :\r\n\u00e9limin\u00e9s : le temps de rentrer dans l'ar\u00e8ne et chantent et dans nos films d'horreur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:25) [69%] :\r\nQue c'est comme \u00e7a et puis au. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:32:32) [64%] :\r\nA c'est important original d'American Nightmare. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:45) [70%] :\r\nIl a est il y a le Stadium, y a pas d'un quart de point d'imiter cette c'est l'comme \u00e7a, point, ce n'est un oui point \u00e7a consiste \u00e0 savoir si on l'a dit ce point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:27) [69%] :\r\nC'est un honneur, \u00e7a peut \u00eatre s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:29) [84%] :\r\nFolle personne sur la bande originale de Night maire et ce soir, dans Culture Club ne parlons toujours des bandes originales, des th\u00e8mes, des films d'horreur les plus marquants vos pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, quels sont les morceaux que vous trouvez finalement le plus effrayant, vous nous dites tout \u00e7a sur la page Facebook de 3 et puis Olivier en \u00e9change, parce qu'il est cool et vous poste des clips vid\u00e9o si vous Postes, des extraits de films comme \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e une petite \u00e9mission interactive comme \u00e7a, c'est \u00e0 propos de sak\u00e9, Culture Club, finalement, donc on est habitu\u00e9, vous \u00eates plusieurs d\u00e9j\u00e0 justement \u00e0 nous avoir post\u00e9 des r\u00e9actions sur les r\u00e9seaux sociaux pour nous dire quel est votre morceau pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ou nous faire des suggestions qu'est -ce qu'on avons nous avons Thomas qui nous dit de Daive vu Jack drogue, pourquoi pas, et la fameuse musique de Halloween original qui, avec les 2, oui, mais de son bip ajoute un petit plus flippant mais tellement jouissif alors moi ce que je pr\u00e9f\u00e8re avec Robson bis et que le fait qu'il est totalement v\u00e9g\u00e9tariens, j'adore \u00e7a, voil\u00e0 Marseille l'Pierre-Yves, comme le dit la bande- son de Massacre \u00e0 la tron\u00e7onneuse dans un Style psycho- industriel h\u00e9 bien flippante \u00e0 \u00e9couter toutes lumi\u00e8res \u00e9teintes, bien \u00e9videmment, \u00e9videmment, Hafid ailleurs j'esp\u00e8re que vous \u00e9coutez cette \u00e9mission, toutes lumi\u00e8res \u00e9teintes de Channing, on en a parl\u00e9, St\u00e9phanie tu nous parle de ses minist\u00e8res ce fameux film Serge, tu ne dit pour ma part, La nuit des masques de John Carpenter, le tout 1er de la s\u00e9rie, je le trouve absolument g\u00e9nial mais chacun ses go\u00fbts, chacun y va de son appr\u00e9ciation, le plus int\u00e9ressant, c'est de les partager, et pour la parenth\u00e8se en plus r\u00e9cent, la proph\u00e9tie des ombres avec Richard Gere, atmosph\u00e8re assez pesante, il tient son r\u00f4le admirablement bien tir\u00e9 de faits r\u00e9els, je crois que c'est une histoire avec les 4 chevaliers de l'apocalypse entrer comme \u00e7a, \u00e7a me dit quelque chose, ce film Steve qui ne dit Halloween classique de chez classique bien s\u00fbr Carpenter \u00e9galement n'est \u00e9gal\u00e9 et dans la m\u00eame veine, tous les films de Carpenter, c'est avec son Bontempi redoutablement Wintek et dont Netflix est largement inspir\u00e9 pour son commercial aux ann\u00e9es 80, Stringer Ping, voil\u00e0 les choses sont remises \u00e0 leur place pour Ken Carpenter et son influence sur la musique de films et de s\u00e9ries actuelles, nous pouvons continuer notre voyage \u00e0 travers quelques unes des musiques de films les plus 20 pression Nantes et des plus m\u00e9morables et le groupe bobine c'est. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:38:55) [72%] :\r\nSi d\u00e9ception marqu\u00e9 les esprits, voici la bande originale du film si bien de George Rom\u00e9ro de Dario, qui \u00e9tait un peu plus t\u00f4t par r\u00e9viser les zombies, actualit\u00e9, c'\u00e9tait plut\u00f4t des histoires de femmes donc pour des raisons. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:41:15) [99%] :\r\nJulie. \r\nIl pointe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:08) [85%] :\r\nLa bande originale de 6 p\u00e9riodes de Dario Argento d'art, le groupe Progres copines, c'est un groupe assez connu aux \u00c9tats-Unis dans les ann\u00e9es 70. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:17) [85%] :\r\nQui avait obtenu un \u00e9norme succ\u00e8s en faisant d'abord la bande originale du film profonde de Rosso justement de d'ailleurs du doigt et puis plus tard, ils feront la bande originale du film donne vedette de George Rom\u00e9ro je vous en parlais avant le fameux le fameux des films de zombies, il en a fait une pellet\u00e9e comme \u00e7a duquel sans doute la s\u00e9rie de Walking Dead c'est probablement grandement, grandement inspir\u00e9 jusqu'\u00e0 21 heures, nous parlons des bandes originales de films d'horreur, on se fait plaisir comme \u00e7a et, parmi les films d'horreur, il y a pas que des films qui font peur : il y a aussi des films flippant, parce que ce sont des complet cingl\u00e9 dans American syndicaux, par exemple, l'abandon de son est faite de standards des ann\u00e9es 80 Niort 2 heures Phil Collins et puis aussi David Bowie. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:15) [88%] :\r\nEt. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:48) [65%] :\r\nQui ne peut plus rien. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:44:58) [61%] :\r\nAlors ce qui a, ce qui, \u00e7a, c'est pas permis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:11) [67%] :\r\nC'est tout petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:04) [81%] :\r\nOui, parce que non. \r\nC'est aussi tr\u00e8s bon Moine. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:50:33) [94%] :\r\nTr\u00e8s beau et terrifiant \u00e0 la fois, c'est le th\u00e8me principal de Rosemary s'Baby, le film de Roman Polanski. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:50:40) [92%] :\r\nQui, en 1968. \r\nAvec Mia Farrow et plein de choses terrifiantes, bien \u00e9videmment, c'est aussi \u00e7a les musiques de films d'horreur, c'est \u00eatre capable d'offrir quelque chose, un petit peu de fascinant comme \u00e7a et et de dangereusement bon un mot de commentaire encore. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:50:57) [83%] :\r\nQue m'a donn\u00e9e Olivier la plus belle est certainement la BO des l\u00e8vres rouges 1009. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:51:04) [75%] :\r\n171 films tr\u00e8s kitsch, mais titre incroyable de Fran\u00e7ois de Roubaix qui sera sans 40 ans plus tard par les louer pr\u00e9sidente Carter Sandro tu nous dis la BO du 1er might on aime suite Willaume NTM en 1976 la BO de la mal\u00e9diction, \u00e9videmment, nous avons parl\u00e9 de suspects rien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:20) [89%] :\r\nEt puis Steve qui nous dit un petit dernier pour la route, qui peut peut pas ma ma mon esprit \u00e0 l'instant, le titre est n\u00e9 \u00e0 Austin Rabbit du film 28 jours plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:51:29) [90%] :\r\nSerait un grand kiff, si vous le passiez malheureusement il est 20 heures 54 et nous n'avons pas le droit de vous passer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:37) [79%] :\r\nDe de pass\u00e9 cet extrait par contre Jos\u00e9 a s\u00e9lectionn\u00e9 ce titre de D\u00e9p\u00eache Mode de qui est une reprise des Stooges et qui faisait partie de la bande originale de les identit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:51) [87%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:16) [66%] :\r\nL'appel. \r\nEt l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:56:30) [92%] :\r\nMerci \u00e0 D\u00e9p\u00eache Mode, ce titre heurte nous parlions de bandes originales de films d'horreur, ce soir, merci \u00e0 Olivier Schwegler pour les r\u00e9seaux sociaux merci \u00e0 Jos\u00e9 Moreno pour la plus vive. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:41) [92%] :\r\nExcellente ce soir et merci \u00e9galement \u00e0 Audrey Zanoto pour voil\u00e0 la coordination de cette \u00e9mission, juste apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec \u00e9lectro libre bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:56) [84%] :\r\nCouleur 3 couleurs 3 21 heures 21. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T20:21:01Z", "program": {"href": "/programs/60EBB9A3-F55C-4791-9C91-6702E3EA0C95", "id": "60EBB9A3-F55C-4791-9C91-6702E3EA0C95", "name": "Culture Club"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1552685", "internalArchiveId": "AA1610552766", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 1810, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8130607", "imageURL": "http://www.rts.ch/8130624.image", "alternativeTitle": ["12h45", "NE: la fondation Patrimonium et l\u2019H\u00f4pital du Jura bernois rach\u00e8tent le site hospitalier de La Chaux-de-Fonds", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "Les quartiers ouest de la ville d\u2019Alep sont pris pour cible par les groupes arm\u00e9s", "Mike Pence pourrait occuper le si\u00e8ge de vice-pr\u00e9sident en cas de victoire de Donald Trump", "L\u2019invit\u00e9 culturel: le nouveau livre d\u2019Andr\u00e9 Klopmann \"Ces ann\u00e9es-l\u00e0\" vient de para\u00eetre chez Slatkine", "Minimag / GE: les ruines du ch\u00e2teau de Rouelbeau seraient occup\u00e9es par une Dame blanche", "En Suisse, c\u2019est la journ\u00e9e nationale de pr\u00e9vention contre les cambriolages", "Au Maroc, la mort d\u2019un vendeur de poisson choque la population", "La Banque nationale Suisse a r\u00e9alis\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de 28,7 milliards", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les explications de Julien Guillaume, depuis Neuch\u00e2tel.", "Le but des rebelles est de briser le si\u00e8ge form\u00e9, mais le nombre de civils touch\u00e9s est \u00e9norme.", "Il est consid\u00e9r\u00e9 comme un conservateur calme et solide, symbole de l\u2019Am\u00e9rique profonde.", "Il contient des portraits des figures des ann\u00e9es 80 qu\u2019il a rencontr\u00e9es.", "Depuis sa mort, elle hanterait le ch\u00e2teau b\u00e2ti en 1318.", "Les explications d\u2019Arnold Poot, pr\u00e9vention criminalit\u00e9 police, VD, depuis Lausanne.", "Des images diffus\u00e9es sur internet montrent son corps broy\u00e9 dans une benne \u00e0 ordure.", "Les pr\u00e9cisions de Nicolas Ross\u00e9."], "variantIds": ["ece-8031554", "ece-8030708"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-23T12:36:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027874\r\nDate de transcription : 06-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:01:01) [77%] : \r\nL'or et le jet d'une plus- Value de plus de 7 ans il y a que 6 L\u00e9ttonie Nicolas Ross\u00e9 28,7 milliards de b\u00e9n\u00e9fices alors que l'an dernier, alors que l'an dernier la BNS afficher une perte 34 il y avait non mais \u00e7a fait les \u00e9carts du Daniel Auteuil, comment la BNS non j'ai pas essay\u00e9, monsieur, vous m'entendez \u00e0 Lausanne encore, oui, oui, \u00e7a vous \u00eates bien install\u00e9, tout va bien, \u00e7a m'arrive, merci parfait alors \u00e0 tout \u00e0 l'heure et Julien du montant des oui Monica parfait \u00e0 tout \u00e0 l'heure, Julien donc question est relanc\u00e9e oui oui faut sauf vous, oui, pour rappel, le projet du monde on peut prouver qu'il a fait un qu'apr\u00e8s ce sera ce sera 3 apr\u00e8s Nicolas, ce sera qui, quelle cam\u00e9ra 3 et puis apr\u00e8s, passer un plateau court ohlala dans 3 voil\u00e0 donc je me pr\u00e9pare un peu geek des QG du Direct, il annonce qu'il est un Julie oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:03 > 0:01:05) [65%] : \r\nHomme est arriv\u00e9, tout est en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:02:53) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, la BNS engrange un b\u00e9n\u00e9fice de plus de 28 milliards de francs pour les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e, un excellent r\u00e9sultat d\u00fb \u00e0 l'affaiblissement du franc suisse, combin\u00e9e \u00e0 une hausse de la valeur de l'or et des bourses, une tr\u00e8s bonne nouvelle pour les finances, cantonales, explications avec Nicolas Ross\u00e9 dans un instant, Hillary Clinton, emp\u00eatr\u00e9 dans une nouvelle affaire d'e-mail qui redonne espoir au camp r\u00e9publicain aux \u00c9tats-Unis, portrait du colistier de Donald Trump peine 5 conservateurs religieux, il aurait fait un parfait candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, estime une partie des r\u00e9publicains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:54 > 0:03:43) [89%] : \r\nDistribution chocolat par les policiers romands aujourd'hui pour une journ\u00e9e de pr\u00e9vention contre les cambriolages, 2 minutes pour le savourer, c'est la dur\u00e9e qu'il faut un cambrioleur pour rentrer chez vous, nous serons en Direct avec Arnold poste de la police cantonale vaudoise vaut le nombre de cambriolages a diminu\u00e9 d'un tiers en un an, nous irons \u00e0 la d\u00e9couverte des lieux de Suisse romande, en ce jour d'Halloween ne 1\u00e8re \u00e9tape dans les ruines du ch\u00e2teau de roues, elle boit minier rep\u00e8res de la dame blanche, la l\u00e9gende le tribut de myst\u00e9rieuses disparitions, les nuits de pleine lune et nous recevons l'auteur Andr\u00e9-Claude mani\u00e8re publi\u00e9 aux \u00e9ditions Slatkine, ces ann\u00e9es- l\u00e0, une plong\u00e9e dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 travers les rencontres qui l'ont marqu\u00e9 de Nina Simone \u00e0 Charles Tr\u00e9net en passant par Mikha\u00efl Gorbatchev, des nouvelles en forme d'anecdotes pour dresser le portrait d'une d\u00e9cennie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:46 > 0:04:22) [92%] : \r\nEt on commence avec le chiffre du jour 28,7 milliards de francs, c'est le b\u00e9n\u00e9fice astronomiques par la Banque nationale suisse sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e dans le d\u00e9tail, la BNS a gagn\u00e9 plus de 20 milliards gr\u00e2ce \u00e0 ses placements en Euro et au dollar, quant \u00e0 la hausse de la valeur de l'or, elle a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 une plus- Value de plus de 7 milliards la BNS qui profitent aussi des taux n\u00e9gatifs qui l'ont rapport\u00e9 plus de 1 1000000000 de francs, Nicolas Ross\u00e9, 28,7 milliards de b\u00e9n\u00e9fices alors que l'an dernier la BNS ne s'affichait une perte fr\u00f4lant les 34 milliards comment expliquer de tels \u00e9carts d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:22 > 0:05:14) [93%] : \r\nOui 60 milliards de diff\u00e9rence d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, une seule explication, c'est que le bilan de la Banque nationale suisse a explos\u00e9, il est, il se monte aujourd'hui \u00e0 720 milliards de francs 2016, c'est vraiment l'ann\u00e9e o\u00f9 le bilan de la BNS a compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 le PIB de la Suisse, c'est unique au monde et c'est du jamais vu, donc ce qui se passe quand on a un bilan de 700 milliards c'est qu'une minuscule fluctuations par exemple des actions de l'or des obligations \u00e0 des cons\u00e9quences monumental pour les r\u00e9sultats de la BNS imaginez le cours de l'or a pris 20 pourcent depuis depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, \u00e7a veut dire que l'or a gagn\u00e9 7 milliards 10 pourcent sur sur 700 milliards, \u00e7a fait 70 milliards de diff\u00e9rence, on le voit, la BNS est compl\u00e8tement d\u00e9pendante de l'\u00e9volution des actions de l'eau, des obligations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:14 > 0:05:20) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour l'\u00e9cart entre l'an dernier, cette ann\u00e9e, mais comment expliquer untel B\u00e9n\u00e9fices de la BNS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:20 > 0:05:56) [86%] : \r\nAlors, la BNS a investis prioritairement en obligations, surtout des obligations d'\u00c9tat, des obligations d'\u00c9tat \u00e9trangers qui lui rapport un petit peu mais compte ces obligations sont plac\u00e9s en dollars en euros comme le franc suisse s'est affaibli, on se rapproche du 10 il y a des gains de change tr\u00e8s important et puis petite anecdote pour les r\u00e9sultats de la BNS il faut Sark\u00f6 gr\u00e2ce aux taux d'int\u00e9r\u00eat n\u00e9gatif, les banques qui placent massivement de l'argent \u00e0 la BNS \u00e0 des taux n\u00e9gatifs ont rapport\u00e9 1,1 1000000000 \u00e0 la Banque nationale suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:56 > 0:05:59) [91%] : \r\nQui va profiter de ce b\u00e9n\u00e9fice, la BNS les cantons mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:59 > 0:06:29) [86%] : \r\nLes cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration pas ce qu'il faut savoir, c'est que la BNS redistribuer une petite partie de son b\u00e9n\u00e9fice au minimum 1 1000000000 tiers 330 millions \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de tiers au canton, donc il est quasiment s\u00fbr qu'en 2016 les cantons auront cette part mais attention, il pourra avoir un petit peu plus parce qu'on ne sait pas ce que dans le r\u00e8glement de la dite de la BNS la BNS a la possibilit\u00e9 de distribuer plus en cas de r\u00e9sultats exceptionnels, et en 2016 on en prend la voie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:30 > 0:06:56) [96%] : \r\nNicolas Ross\u00e9, merci pour toutes ces explications, l'ancien pr\u00e9sident du PLR, Philippe M\u00fcller est reconnu coupable de coups et blessures corporelles graves \u00e0 la suite d'un accident de la route survenu en septembre 2015 Philippe M\u00fcller s'\u00e9tait assoupi au volant de sa voiture et avait percut\u00e9 une jeune fille de 17 ans qui circulait en scooter, la blessant gri\u00e8vement 2 jambes et il \u00e9cope de 150 jours amende avec sursis et d'une amende de 10000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:56 > 0:06:57) [56%] : \r\nSophie Calle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:57 > 0:07:22) [90%] : \r\nC'est un coup de th\u00e9\u00e2tre dans le br\u00fblant dossier de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois les autorit\u00e9s des montagnes, La Chaux-de-Fonds et Le Locle annonce ce matin une offre de rachat du site de La Chaux-de-Fonds par la Fondation placement priv\u00e9 patrimoniaux m'et par l'h\u00f4pital du Jura bernois pour ces diff\u00e9rents partenaires, il s'agit d'une alternative pertinente et raisonnables au mod\u00e8les on\u00e9reux actuellement pr\u00e9conis\u00e9e par le canton Julien Guillaume c'est une annonce qui survient dans un contexte tr\u00e8s br\u00fblant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:23 > 0:08:13) [92%] : \r\nOui, hein, pour rappel, le projet du gouvernement, c'est donc la r\u00e9partition ou des soins aigus \u00e0 Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel la r\u00e9adaptation serait donc, elle mise \u00e0 La Chaux-de-Fonds dans un site \u00e0 construire, mais ce projet du gouvernement et bien suscite la col\u00e8re dans les montagnes, on crie au d\u00e9mant\u00e8lement de l'h\u00f4pital, c'est donc dans ce contexte tendu qu'intervient ce projet des montagnes neuch\u00e2teloise, il s'agit donc de la proposition est ainsi le rachat et la r\u00e9novation du site de La Chaux-de-Fonds se ferait au travers d'une fondation pour 40 \u00e0 70 millions de francs s'associerait au projet, au travers d'un partenariat public- priv\u00e9, la ville du Locle \u00e0 la ville de La Chaux-de-Fonds mais \u00e9galement l'h\u00f4pital du Jura bernois qui apporterait son expertise m\u00e9dicale, bref, l'id\u00e9e c'est de conserver une m\u00e9decine de proximit\u00e9 dans les montagnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:13 > 0:08:23) [93%] : \r\nAlors cette annonce survient \u00e0 la veille d'une seule une session du Grand Conseil neuch\u00e2telois qui doit justement d\u00e9cider de l'avenir de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois est-ce qu'on assiste \u00e0 une manoeuvre politique de derni\u00e8re minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:23 > 0:08:55) [89%] : \r\nAlors selon les acteurs du dossier non hein, ils disent que la Fondation patrimoniaux, m'a fait son offre ferme la semaine pass\u00e9e, mais c'est clair que cette annonce ne va pas manquer de perturber les les d\u00e9bats demain au Grand Conseil, il faut \u00eatre encore pr\u00e9ciser que jusqu'\u00e0 dernier avis de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds \u00e0 qui appartient au canton n'est pas \u00e0 vendre, c'est aussi le canton qui d\u00e9cide des missions hospitali\u00e8res dans le canton, bref, on le comprend, le projet du Rh\u00f4ne et pour l'instant encore qu'\u00e0 l'\u00e9tat de projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:55 > 0:09:49) [93%] : \r\nJulien Guillaume merci aux \u00c9tats-Unis, l'\u00e9cart se resserre entre Hillary Clinton et Donald Trump \u00e0 8 jours d'\u00e9lections pr\u00e9sidentielles, l'avance de la candidate d\u00e9mocrate s'est l\u00e9g\u00e8rement tass\u00e9e au niveau national, selon la moyenne des r\u00e9cents sondages qui la cr\u00e9ditent de 45 pourcent des des intentions de vote contre 41,6 pourcent pour pour Donal Trump sondage r\u00e9alis\u00e9 avant l'annonce par le directeur du FBI, d'une nouvelle enqu\u00eate sur les e-mails d'Hillary Clinton, lorsqu'elle \u00e9tait secr\u00e9taire d'\u00c9tat, une enqu\u00eate qui pourrait encore r\u00e9duire son avance l'horizon, c'est clair, si donc pour le camp r\u00e9publicain qui reprend espoir : c'est le cas du colistier de Donald Trump peine s'il pourrait occuper le poste de vice- pr\u00e9sident en cas de victoire du candidat r\u00e9publicain, un conservateur calme et solide, consid\u00e9r\u00e9 comme le pompier en chef de l'imp\u00e9tueux milliardaire, reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, S\u00e9bastien Faure yacht bien Whitson.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:49 > 0:09:49) [77%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:51 > 0:10:19) [86%] : \r\nC'est l'un des symboles de l'Am\u00e9rique profonde, l'Am\u00e9rique de la tradition de Somchai Friendly, tr\u00e8s fier de son tabac 100 pourcent US US Robert c'est du vrai devrait cultiv\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, un produit \u00e0 l'image de l'homme attendu derri\u00e8re le rideau, Franklin a pouss\u00e9 les piles de feuilles de tabac de son entrep\u00f4t pour accueillir celui qu'il esp\u00e8re voir devenir vice- pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis a vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:19 > 0:10:24) [88%] : \r\nMon avec peine, s'il y a environ 3 mois, j'ai eu le privil\u00e8ge d'accepter l'investiture de mon parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:26 > 0:10:38) [84%] : \r\n3 mois seulement depuis cette investiture, mais beaucoup de scandales, difficile \u00e0 avaler pour un mec peine tr\u00e8s religieux des scandales et la chute dans les sondages, dans laquelle tr\u00f4ne entra\u00eene Thalys.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:41 > 0:10:49) [94%] : \r\nParmi les militants r\u00e9unis ce soir-l\u00e0, une partie en vient m\u00eame \u00e0 regretter que ce ne soit pas peine le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:49 > 0:11:20) [75%] : \r\n\u00e0 distinguer, je crois qu'il a pu s'la personnalit\u00e9 que l'on recherche comme pr\u00e9sident, Port-au-Prince, elle a fait une fois qu'ils pr\u00e9sentent un peu mieux que toi pas \u00e7a m\u00eame 23 Patrice quoi, il est plus \u00e9loquent que John par moments, vous \u00eates \u00e0 tout \u00e7a et moi n'esp\u00e8re lui dire que l'un est meilleur parce qu'il est tranquille et que l'autre n'est pas \u00e9loquent quand il parle faux c'est rue de et, souvent, oui je crois train des pour cet objectif, il est le meilleur pour cette job et vous allez voir ce que vous allez voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:20 > 0:11:23) [78%] : \r\nIl y a des bords de la Seine, elle n'a bye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:23 > 0:11:32) [86%] : \r\nElle fait un peu la caution morale de cette campagne conservateur grec conservateur m\u00eame il se pr\u00e9sente comme chr\u00e9tien d'abord de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:32 > 0:11:39) [83%] : \r\nBon, c'est un peu les fracas de son colistier de mal traduit, et c'est ce qui est pour quand Brejnev.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:39 > 0:11:40) [85%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:40 > 0:11:45) [76%] : \r\nRambo comme \u00e7a, alors \u00e7a ne ferait et on est offrir des soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:54 > 0:11:59) [95%] : \r\n2 visages si diff\u00e9rents c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te pour seulement quelques jours encore ou pour 4 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:00 > 0:12:01) [55%] : \r\nEn quel con surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:03 > 0:12:19) [93%] : \r\n\u00e0 Alep, l'ONU, se dit d'horrifi\u00e9 et choqu\u00e9 par le nombre tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de civils tu\u00e9s dans la partie ouest de la ville sous contr\u00f4le du gouvernement des quartiers ouest pris pour 6 par les groupes arm\u00e9s rebelles qui ont lanc\u00e9 vendredi une contre- fensif contre l'arm\u00e9e du r\u00e9gime et ses alli\u00e9s C\u00e9dric Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:19 > 0:12:20) [65%] : \r\nIls.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:21 > 0:12:31) [93%] : \r\n\u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie ouest d'Alep, les combats font rage depuis 3 jours, objectif des rebelles \u00e0 coups de roquettes et de but le si\u00e8ge des quartiers Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:31 > 0:12:44) [92%] : \r\nAlors, nous utilisons des roquettes et des missiles pour cibler les postes de l'arm\u00e9e \u00e0 Alep, dans le quartier des 3000 b\u00e2timents et l'acad\u00e9mie militaire, si Dieu le veut, dans les prochaines heures nous brisons le si\u00e8ge impos\u00e9 \u00e0 nos fr\u00e8res \u00e0 l'int\u00e9rieur d'Alep.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:44 > 0:13:06) [92%] : \r\nMais dans les t\u00eates, le bilan est d\u00e9j\u00e0 lourd 41 victimes civiles, dont 16 enfants et 250 bless\u00e9s, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme, l'ONU se dit horrifi\u00e9, \u00e9voquant de possibles crimes de guerre, les rebelles sont par ailleurs accus\u00e9s, selon les m\u00e9dias officiels d'avoir utilis\u00e9 un gaz toxique 35 cas de suffocation auraient \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:07 > 0:13:25) [74%] : \r\nDans le \u00e7a, nous avons une quinzaine de cas impos\u00e9 par l'usage Mogas toxiques vazaha de sa m\u00e8re, les victimes manifestent des sympt\u00f4mes comme la formation d'\u00e9cume autour de la bouche des naus\u00e9es et des vomissements, \u00e7a va dans la nous avons des cas moyen et l\u00e9ger et un d\u00e9bat la va servir \u00e0 la Torah.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:26 > 0:13:37) [91%] : \r\nL'offensive est men\u00e9e par une coalition r\u00e9unissant des groupes rebelles et des djihadistes l'ouest d'Alep, aux mains du r\u00e9gime est d\u00e9sormais sous les feux des attaques depuis 2500 combattants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:40 > 0:13:59) [94%] : \r\nAu Maroc, la mort tragique d'un vendeur de poisson dans le Rif provoque une vague de manifestations, les images diffus\u00e9es sur Internet, de son corps broy\u00e9 par une benne \u00e0 ordures apr\u00e8s qu'il s'est oppos\u00e9 \u00e0 la confiscation de sa marchandise, ces images choquent la population le gouvernement promet de punir les responsables du drame Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:59 > 0:13:59) [66%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:01 > 0:14:17) [94%] : \r\nUne mar\u00e9e humaine a rassembl\u00e9 hier soir place des Martyrs \u00e0 Hoceima pour condamner la mort atroce d'un jeune homme de 31 ans, dans les circonstances et les images diffus\u00e9es en ligne ont suscit\u00e9 une immense vague d'indignation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:18 > 0:14:24) [86%] : \r\nGilles, dites, dites nous sommes venus pour condamner le Crime odieux commis contre la Martini\u00e8re Mouhcine Fikri.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:25 > 0:14:32) [94%] : \r\nNous condamnons fermement ce Crime que nous avons vu de nos propres yeux et c'est un Crime commis avec pr\u00e9m\u00e9ditation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:35 > 0:14:58) [86%] : \r\nSes fun\u00e9railles hier ont r\u00e9uni des milliers de personnes nous signifie crier, est mort vendredi alors qu'il s'opposait \u00e0 la confiscation de ses espadon par la police, il finira broy\u00e9 dans une benne \u00e0 ordures, alors qu'il tentait de r\u00e9cup\u00e9rer ces poissons, largement relay\u00e9e par les m\u00e9dias sociaux, l'\u00e9v\u00e9nement a suscit\u00e9 une onde de choc et d'indignation aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:58 > 0:15:08) [90%] : \r\nIl y a de grandes manifestations ici dans la ville de Hossein avec des gens venus de toutes les r\u00e9gions du pays, tout le monde est venu dire non au m\u00e9pris non meurtre du fils de notre ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:08 > 0:15:20) [94%] : \r\nNon, une mort qui n'est pas sans rappeler les \u00e9v\u00e9nements survenus en Tunisie en 2011, les autorit\u00e9s ont promis une enqu\u00eate approfondie et des sanctions exemplaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:21 > 0:15:46) [93%] : \r\nLe pape Fran\u00e7ois est arriv\u00e9 en Su\u00e8de \u00e0 Malm\u00f6, o\u00f9 il doit comm\u00e9morer avec les protestants le 500\u00e8me anniversaire de la r\u00e9forme de Martin Luther, le Moine catholique allemand fut excommuni\u00e9 apr\u00e8s avoir fustig\u00e9 le commerce des indulgences qui permettait aux croyants d'acheter le pardon pour leurs p\u00e9ch\u00e9s une rupture qui entra\u00eene \u00e0 des guerres religieuses sanglante, le souverain pontife a soulign\u00e9 l'importance de ce voyage du point de vue oecum\u00e9nique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:46 > 0:15:47) [85%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:48 > 0:16:27) [90%] : \r\nEn Suisse, journ\u00e9e nationale de pr\u00e9vention contre les cambriolages, organis\u00e9s par les polices cantonales cette ann\u00e9e, les agents offre un chocolat aux passants avec ce message de minutes pour le savourer, c'est le temps pour un cambrioleur d'entrer chez vous, la police veut sensibiliser la population aux risques accrus de vol au moment o\u00f9 l'hiver s'installe, les cambrioleurs profitent de la p\u00e9nombre pour agir de mani\u00e8re moins visible et pour observer quelles sont les logements o\u00f9 les gens sont absents Arnaud le pote bonjour, bonjour, c'est la 2\u00e8me journ\u00e9e de pr\u00e9vention vous organisez et on voit que \u00e7a marche l'an dernier le nombre de cambriolages a diminu\u00e9 d'un tiers dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:28 > 0:16:54) [91%] : \r\nEffectivement, je pense que les les messages de pr\u00e9vention qu'on essaye de passer aupr\u00e8s de la population fait son effet, fait son chemin, apr\u00e8s il faut pas oublier d'autres facteurs c'est multifactoriel, bien s\u00fbr, la situation s\u00e9curitaire du pays qui nous entourent emp\u00eache certainement aussi le d\u00e9placement de certaines bandes organis\u00e9es ou habitu\u00e9s \u00e0 commettre des vols et la pr\u00e9sence accrue de 2 coll\u00e8gues uniforme et d'un terrain renforce aussi cette baisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:54 > 0:16:59) [95%] : \r\nAlors, on rappelle les r\u00e8gles \u00e9l\u00e9mentaires de pr\u00e9vention, il faut tout faire pour compliquer la t\u00e2che des cambrioleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:00 > 0:17:23) [88%] : \r\nEffectivement, il faut tout faire : la premi\u00e8re, la premi\u00e8re chose \u00e0 faire que nous conseillons, c'est de de simuler une pr\u00e9sence de, de, de laisser lumi\u00e8re allum\u00e9e une t\u00e9l\u00e9vision allum\u00e9e ensuite s\u00e9curiser un peu son son appartement son logement, sa maison avec des fen\u00eatre et des portes qui pourront r\u00e9sister, en tout cas plus longtemps qu'une fen\u00eatre usuels ou cambrioleurs et enfin surtout signaler tout comportement suspect chez vos voisins, chez vous, au sein des 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:23 > 0:17:28) [94%] : \r\n2 minutes pour un cambriolage, c'est votre slogan cette ann\u00e9e, c'est vraiment ce que vous observez dans la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:28 > 0:17:29) [63%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:29 > 0:17:41) [85%] : \r\nOui, c'est m\u00eame quelquefois moins suivant la \u00e0 suivant la la fen\u00eatre la porte qu'on a qu'on a domicile peut tr\u00e8s facilement la briser avec la main \u00e0 rouvrir la poign\u00e9e et il y a d\u00e9j\u00e0 dans l'appartement quelques secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:41 > 0:17:48) [93%] : \r\nLe moment choisi pour cette journ\u00e9e de pr\u00e9vention n'est n'est pas anodin, on est entr\u00e9 dans ce qu'on appelle la p\u00e9riode des des cambriolages au cr\u00e9puscule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:48 > 0:17:48) [64%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:49 > 0:18:07) [89%] : \r\nVoil\u00e0 effectivement chaque ann\u00e9e se compte d'une d'une augmentation des cambriolages, surtout celui qui dit du cr\u00e9puscule, c'est-\u00e0-dire que les cambrioleurs profitent de l'obscurit\u00e9 qui arrivent plut\u00f4t pour, pour chercher les maisons qui serait inhabit\u00e9 au tout cas inoccup\u00e9, on voit tr\u00e8s bien les maisons vides dans les propri\u00e9taires sont certainement encore au travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:07 > 0:18:17) [92%] : \r\nEt une autre, un autre facteur qui explique cette diminution assez spectaculaire des cambriolages dans le canton de Vaud en tout cas c'est la la diminution des des bandes organis\u00e9es sur le territoire suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:18 > 0:18:27) [90%] : \r\nEffectivement \u00e7a les les bandes qui sont habitu\u00e9s \u00e0 venir voler viennent moins souvent, c'est tellement d\u00fb \u00e0 la pr\u00e9sence polici\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger aux fronti\u00e8res et sur notre territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:27 > 0:18:31) [91%] : \r\nArnold de la police cantonale vaudoise, merci pour toutes ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:31 > 0:18:33) [77%] : \r\nEt c'est d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:33 > 0:18:49) [87%] : \r\nNous sommes aujourd'hui le 31 octobre jour d'Halloween, notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion, nous entra\u00eene sur des lieux suppos\u00e9s comme les ruines du ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val de roues Elbow dans le canton de Gen\u00e8ve un lieu occup\u00e9, selon la l\u00e9gende, depuis des si\u00e8cles par une dame blanche Steven \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:49 > 0:18:50) [70%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:52 > 0:19:09) [86%] : \r\nIsol\u00e9 en pleine campagne genevoise camoufl\u00e9e par les arbres, les ruines du ch\u00e2teau d'euros elle boit minier suscite la curiosit\u00e9, Ornella est venue de nombreuses fois sur ce lieu intrigant, notamment lors de courses d'\u00e9cole n'a jamais voulu se rendre ici en pleine nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:10 > 0:19:21) [83%] : \r\nCe lieu a toujours \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme hant\u00e9e et et mystique, on nous a dit qu'il y avait des des spas r\u00e9cession qu'on reviendrait passion s'aventurait ici la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:21 > 0:19:27) [90%] : \r\nDes disparitions qui se r\u00e9duit depuis pr\u00e8s de 700 ans \u00e0 une dame blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:28 > 0:20:15) [86%] : \r\nN'allez jamais de nuit dans les ruines du ch\u00e2teau d'beau, vous risqueriez de n'en jamais revenir comme si c'est le cas de beaucoup d'imprudents, quelle personne sens\u00e9e oserait d'ailleurs visit\u00e9 nuitamment cet endroit sinistre on a retrouv\u00e9 bien des hommes morts dans ces ruines sans cause explicable, qui \u00e9tait cette Adamo blanche selon la l\u00e9gende, c'\u00e9tait la premi\u00e8re \u00e9pouse du chevalier Imbert de Cholet, celui qui a construit le ch\u00e2teau d'abord en bois, puis ensuite ce qu'il a reconstruit en Pierre, cette dame blanche, donc a \u00e9t\u00e9 auraient \u00e9t\u00e9 r\u00e9pudi\u00e9e par Le parce qu'elle elle donnait pas de descendant m\u00e2le \u00e0 l'\u00e9poque cette proc\u00e9dure \u00e9tait accept\u00e9e par l'\u00c9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:15 > 0:20:27) [92%] : \r\nSelon les versions de la l\u00e9gende, la dame blanche reviendrait sur ces lieux, les nuits de pleine lune ou uniquement la nuit de No\u00ebl, et ferait revivre les anciens habitants de ce ch\u00e2teau construit en 1318.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:29 > 0:20:52) [79%] : \r\n\u00e0 M\u00fcnich, pile, elle revient sur le, sur les ruines pour pour pleurer et cela monter l\u00e0 haut et mais l\u00e0 o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 aim\u00e9 et elle ne s'est peut-\u00eatre que personne ne Vienne pas d\u00e9rang\u00e9 dans son chagrin, c'est pour \u00e7a que c'est quelqu'un un curieux un r\u00f4deur un paysan arriv\u00e9 sur les lieux, elle l'emm\u00e8ne au royaume des spectres, elle emm\u00e8ne en enfer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:52 > 0:20:57) [73%] : \r\nDes dames blanches comme celle de beau, on en retrouve partout en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:57 > 0:20:57) [58%] : \r\nBen voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:58 > 0:21:08) [79%] : \r\nCes m\u00eames blanche, elle symbolise la peur d'un lieu, en g\u00e9n\u00e9ral, elles ont \u00e9t\u00e9 pers\u00e9cut\u00e9s sur ce lieu et le reviennent pour se plaindre j'lire effrayer les vivants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:09 > 0:21:14) [83%] : \r\nUne simple l\u00e9gende la dame blanche de beau, gare \u00e0 ceux qui souhaitent la v\u00e9rifier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:16 > 0:21:26) [85%] : \r\nCes ann\u00e9es- l\u00e0, le nouveau livre d'Andr\u00e9 Mann vient de para\u00eetre chez Slatkine des nouvelles cisel\u00e9es portrait des figures des ann\u00e9es 80 qui l'a rencontr\u00e9, il est votre invit\u00e9 Claire Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:27 > 0:21:55) [86%] : \r\nEt l'auteur, ancien journaliste et hauts fonctionnaires ne voulait pas d'un livre de souvenirs un peu banale, comme il y en a beaucoup, il voulait vraiment ces nouvelles 80 nouvelles qui sont autant de rencontrent de personnages mythiques de cette ann\u00e9e, ces ann\u00e9es mythique des ann\u00e9es 80 bonjour Andr\u00e9 mais bonjour alors ces ann\u00e9es 80, aujourd'hui tout le monde s'y revient avec des \u00e9missions avec les habits, la mode des ann\u00e9es 80 qu'est-ce qu'elles ont de si mythique pour quelqu'un qui les a pas vu comment vous en d\u00e9cri\u00e9 l'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:55 > 0:21:56) [87%] : \r\nJe suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:56 > 0:22:56) [88%] : \r\nD'abord, pour qui pratiquait le journalisme, c'est une p\u00e9riode plus facile ou changer de m\u00e9dias sur un coup de fil, on pouvait rencontrer des gens tr\u00e8s facilement, on pouvait rentrer dans cette tour facilement aussi aujourd'hui, c'est un bancaire, c'\u00e9tait vraiment une \u00e9poque diff\u00e9rente de ce point de vue-l\u00e0 pour les m\u00e9dias en g\u00e9n\u00e9ral, c'est le d\u00e9but de la reconstruction de la d\u00e9construction compl\u00e8te changement de technologie fin du plomb, enfin c'\u00e9tait une \u00e9poque assez particuli\u00e8re pour ce qui est du sentiment de libert\u00e9 de de confort, on a beaucoup parl\u00e9 ces temps de de la soci\u00e9t\u00e9 probablement qui \u00e9tait plus confortable et plus facile que celui que nous connaissons et actuellement et c'est probablement pour cela que les gens aiment se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 ces ann\u00e9es- l\u00e0, parce que qui \u00e9taient ces ann\u00e9es- l\u00e0, qui \u00e9videmment petite r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Claude Fran\u00e7ois, avec cette ann\u00e9e- l\u00e0, parce que ce temps- l\u00e0 on le ma\u00eetrisait tandis que l'avenir qui semble compliqu\u00e9, on l'ignore, et on ne le ma\u00eetrise pas, voil\u00e0, mais c'est pas la guerre nostalgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:22:56 > 0:23:04) [85%] : \r\nEffectivement, c'est la derni\u00e8re d\u00e9cennie des francs glorieuse et le plein emploi encore, mais aussi le SIDA, on pense aussi \u00e0 la fin de la drogue en Suisse, pas des ann\u00e9es qui sont que glorieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:04 > 0:23:32) [87%] : \r\nNon, c'est vrai, le SIDA d'ailleurs appara\u00eet en filigrane, c'est : vous avez tout \u00e0 fait raison c'\u00e9tait le temps du d\u00e9but de la recherche, c'\u00e9tait le temps de l'apparition de, de, de, de, de certains changements de soci\u00e9t\u00e9 majeur mais je ne sais pas si on avait conscience \u00e0 ce moment-l\u00e0, de ce que ce qu'on vivait sur ce type de de plans, alors oui, vous avez mentionn\u00e9 la drogue, il y avait \u00e9videmment un d\u00e9bat, mais il y en avait un, avant il y en avait un an apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:33 > 0:23:34) [78%] : \r\nIl y a toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:23:34 > 0:23:41) [88%] : \r\nOn va ouvrir le livre si vous voulez bien Andr\u00e9-Claude avant d'en parler plus avant avec ses sujets impressionnistes comme l'est un peu votre livre sign\u00e9 Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:45 > 0:24:15) [86%] : \r\n1981 entr\u00e9e Klatzmann a tout juste 20 ans et quelques passions dans Gen\u00e8ve o\u00f9 il est n\u00e9, lieu de vie et d'inspiration \u00e0 son abondante bibliographie, que s'est-il pass\u00e9 cette nuit, h\u00e9 bien ces ann\u00e9es- l\u00e0, il \u00e9tudie le journalisme et vit sa vie de jeune observateur du monde, Margaret Thatcher et Ronald Reagan scrutent les pays de l'Est, la Perestro\u00efka est en bonne voie, la Chine, l\u00e2che du lest et l'Europe de l'ouest s'sunnite autour d'un march\u00e9 unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:15 > 0:24:17) [87%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:17 > 0:24:21) [92%] : \r\nCes ann\u00e9es- l\u00e0, les guerres se nomme Malouines Liban ou Yougoslavie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:23 > 0:24:29) [79%] : \r\nOn r\u00e9colte des fonds pour l'Afrique, Lionel Ritchie quid si Jones Marie que Jackson sont autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:33 > 0:24:38) [73%] : \r\nAlors donc, j'ai souffert, j'ai Gainsbourg aussi mais dans un autre registre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:42 > 0:25:00) [84%] : \r\nQue de la mati\u00e8re brute abondantes mais d'int\u00e9r\u00eat moyen pour l'\u00e9crivain, alors il y m\u00eale son grain de sel d\u00e9lirez entrem\u00eal\u00e9s de ses souvenirs et de la r\u00e9alit\u00e9 quand m\u00eame, c'est comment trouver la paix et r\u00e9parer la br\u00fblure des absences, lorsque je suis transi de d\u00e9sir je regagne alors mes livres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:01 > 0:25:05) [58%] : \r\nJ'aurais peut-\u00eatre un partir de ce qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:05 > 0:25:44) [86%] : \r\n80 histoires qui se croisent et se r\u00e9pondent comme lui et Nicolas Burgy par le mythique dans un lieu mythique rencontre tous les 2 ans pour rafra\u00eechir leur guide des bistrots de Gen\u00e8ve bistrot et polar son genre f\u00e9tiche depuis tout petit polar et sc\u00e9nario, et si tu veux qu'on se remette ensemble, faudrait vraiment qu'on fasse le texte le SIDA c'est aussi ces ann\u00e9es- l\u00e0, auteur distingu\u00e9s par de nombreux prix Andr\u00e9-Claude est parvenu \u00e0 concilier une carri\u00e8re de haut fonctionnaire avec celle d'\u00e9crivain, la condition de son engagement pour sa ch\u00e8re r\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:45 > 0:25:55) [70%] : \r\nAndr\u00e9-Claude Manon revient votre livre, pourquoi avoir choisi d'\u00e9crire ses nouvelles sous forme de portraits alors le v\u00f4tre, c'est extraordinaire, apr\u00e8s j'avais sign\u00e9 encore il y a vraiment je dirais la plus et tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:25:55 > 0:26:30) [89%] : \r\nCertains sont \u00e0 la carte maintenant pour vous r\u00e9pondre, \u00e7a fait 20 ans qu'on me demande de raconter, peu de ce que j'ai v\u00e9cu ces ann\u00e9es l\u00e0 et que je m'y refuse parce que je ne voulais pas je, je, je, je ne voulais pas raconter des souvenirs genre moi et machin, j'ai connu truc c'est pas int\u00e9ressant, beaucoup le font, moi c'est pas mon truc, il m'a fallu 20 ans pour pour trouver la technique pour en faire des courtes nouvelles pour effectivement utiliser le souvenir comme une mati\u00e8re mais ensuite pour travailler la mati\u00e8re des souvenirs 80 80, souvenirs, c'est 80 jours pour moi l\u00e0 il m'a fallu 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:31 > 0:26:39) [88%] : \r\nD'ailleurs, vous \u00e9crivez toujours selon le principe de Simenon, hein, qui vous aviez \u00e9crit tr\u00e8s jeune et puis qui avait accept\u00e9 de vous rencontrer, qui devait donner un conseil que vous suivez encore aujourd'hui pour \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:39 > 0:27:04) [87%] : \r\nOui, en 2 mots, il disait, il me disait : bon, vous vous mettez \u00e0 votre tas de travail \u00e0 l'heure convenue avec vous- m\u00eame, vous la quittez \u00e0 l'heure convenue avec vous- m\u00eame vous sentez ces bons beaujolais si c'est bon, vous partez quand m\u00eame alors dites pas, sinon vous \u00eates br\u00fbl\u00e9 pour 3 jours, si c'est mauvais, vous restez jusqu'au bout, sinon c'est une l\u00e2chet\u00e9, \u00e7a m'a beaucoup plu, je pratique comme cela aujourd'hui encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:04 > 0:27:19) [83%] : \r\nVous parlez de beaucoup de gens, on peut \u00e9videmment pas tous les nommer ici Asia Dylan qui vient de recevoir le le prix Nobel, toutes ces monstres sacr\u00e9s qui donc sont adoub\u00e9s qui est entrain encore plus large que ce dans lequel il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, celui dans lequel l'\u00e9tat de l'Europe, oui, ce qui veut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:27:19 > 0:27:54) [88%] : \r\nOui, bah dans cas Dylan c'est int\u00e9ressant parce que j'ai lu \u00e9videmment tout le d\u00e9bat autour de de de son prix Nobel de litt\u00e9rature, dont on ne sait pas, je crois, s'il ira le chercher ou pas d'ailleurs \u00e0 \u00e7a, il y a tr\u00e8s bien bon, Dylan a construit et fa\u00e7onn\u00e9 la mani\u00e8re de voir et de penser et de lire et d'\u00e9couter de toute une g\u00e9n\u00e9ration et de plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, l'\u00e9criture, c'est un rythme c'est sans jeu de mots, c'est de la musique, \u00e7a n'est pas seulement l'objet livre en cela le coup d'audace, de l'Acad\u00e9mie su\u00e9doise me pla\u00eet beaucoup, j'aurais peut-\u00eatre d\u00fb L\u00e9onard Cohen d'abord, dans cette m\u00eame fonction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:27:54 > 0:28:00) [82%] : \r\nQui tient lieu, c'est une grande place dans votre livre et puis gr\u00e2ce quand m\u00eame \u00e0 la RTS pour le journal Romand de l'\u00e9poque, vous rencontrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:01 > 0:28:07) [79%] : \r\nLe pape oui c'est vrai, c'est vrai, malheureusement, l'image n'existait pas raconter tout \u00e7a, c'est compl\u00e8tement faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:07 > 0:28:21) [84%] : \r\n\u00e7a fait d'ailleurs le le sel de l'histoire parce que j'ai dit pourquoi et comment \u00e7a s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait pour le journal, roman, en plus, c'\u00e9tait une \u00e9poque, on pouvait aller au Vatican pour le journal Romand, avec des gens que j'aime beaucoup qui s'appelle Burgi catho et c'est dans le livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:21 > 0:28:29) [82%] : \r\nC'est dans le niveau bas il y avait 2 je voulais raconter, c'est trop bien, le pape croise le pape dans un couloir qui accepte de b\u00e9nir le public suisse, faites nous l'action du pape ou vous le faites tr\u00e8s bien par \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:28:30 > 0:28:51) [84%] : \r\nPar \u00e9crit, c'est vrai, oralement, je voudrais pas para\u00eetre inconvenant, mais enfin il roulait les R enfin en polonais anglais les que de la Suisse, je le fais pas bien il b\u00e9nit effectivement face cam\u00e9ra, sauf que l'\u00e9quipe italienne que nous avions employ\u00e9 pour ce tournage, h\u00e9 bien le grand maladroit qui nous sort le cameraman n'avait pas charger sa cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:28:51 > 0:29:00) [79%] : \r\nEt voil\u00e0, heureusement il y a une photo qu'il en existe, nous l'am\u00e8neraient la prochaine fois, merci beaucoup, Andr\u00e9 Coopmann Claude Mamet se rappelle que l'\u00eele s'appelle ces ann\u00e9es- l\u00e0, qu'il est paru chez Slatkine, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:00 > 0:29:09) [94%] : \r\nMerci, merci \u00e0 tous les 2 et c'est l'heure de retrouver une s\u00e9lection des meilleurs moments de l'actualit\u00e9 francophone c'est le Zapping de TV5 Monde, pr\u00e9par\u00e9 par Gr\u00e9gory Fontana.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:15 > 0:29:20) [81%] : \r\nRas-le-bol du manque de moyens dans la police, c'est d\u00e9cid\u00e9, fini la nationale, vive la municipale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:20 > 0:29:28) [91%] : \r\nLa police nationale, il y a pass\u00e9 12 ans quand d\u00e9sormais J\u00e9r\u00f4me Kircher, dirige une police municipale en r\u00e9gion parisienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:28 > 0:29:35) [95%] : \r\nIci au moins, la voiture est en bon \u00e9tat et pas que les gilets pare- balles 9 et pas des gilets pare- balles, compte 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:36 > 0:29:41) [82%] : \r\nNeige \u00e7a va d'Eramet de papier au stylo mis, on prend le temps, on appelle \u00e7a la proximit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:41 > 0:29:57) [91%] : \r\nC'est c'est des \u00eatre humains comme nous et ils essaient de parler des avec des conditions qui attire certains de ses anciens coll\u00e8gues en 2 ans, il a re\u00e7u une dizaine de CV de policiers nationaux, on mange trop de sucre, trop de sel, trop de gras et on est encore trop s\u00e9dentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:57 > 0:30:02) [93%] : \r\nCanadien canadienne, il est imp\u00e9ratif de manger plus sain, c'est une question de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:02 > 0:30:07) [57%] : \r\n3\u00e8me point Fahad merci, j'ai en pacemaker qui a fait le choix SS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:08 > 0:30:14) [94%] : \r\nAlors on lance une vaste consultation, tout le monde est invit\u00e9 \u00e0 y participer, tout le monde sauf l'industrie y alimentent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:14 > 0:30:18) [83%] : \r\nUne possibilit\u00e9 de conflits d'int\u00e9r\u00eats, on veut \u00e9viter \u00e7a tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:19 > 0:30:22) [91%] : \r\nLa sortie du nouveau guide alimentaire canadien est pr\u00e9vue dans 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:22 > 0:30:29) [78%] : \r\nC'est quand m\u00eame la doyenne et sur la droite, c'est une vue de toutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:29 > 0:30:46) [84%] : \r\nSimone est \u00e0 la t\u00eate d'un gang bien particulier gr\u00e2ce \u00e0 la marque, donc de grand- m\u00e8re, ces femmes retrouvent le plaisir du tricot toute tricote pour un jeune entrepreneur c'est un \u00e9change entre elle et moi, plus gros reversent 10 pourcent de de son chiffre d'affaires \u00e0 l'association des bannis et tout \u00e7a \u00e0 cause de la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:30:46 > 0:30:52) [90%] : \r\nQuand on regarde un film \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 qui m'int\u00e9ressent pas L \u00e0 j'ai montr\u00e9 qu'on donc \u00e7a manque, comme \u00e7a arrive souvent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:53 > 0:31:04) [90%] : \r\nIci, bient\u00f4t un potager collectif, sauf que quand ils ont commenc\u00e9 \u00e0 creuser les ouvriers sont tomb\u00e9s sur un OS, forc\u00e9ment, la mairie a oubli\u00e9 qu'avant, en lieu et place, se trouver le cimeti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:04 > 0:31:08) [83%] : \r\nEt mes arri\u00e8re- grands- parents maternels qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:09 > 0:31:25) [89%] : \r\nDonc, \u00e7a vous choque un petit peu le choc un ossuaire verra bient\u00f4t le jour pour \u00e9viter toute mauvaise surprise aux futurs jardiniers, j'imagine mal qu'un enfant alors qu'il est venu r\u00e9cup\u00e9rer une comment une salade ou de pommes de terre, ici, on rentre avec un cr\u00e2ne ou un tibia quand je viens d'en trouver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:31:25 > 0:31:30) [76%] : \r\n6 points dans la promotion, la Bible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:30 > 0:31:54) [91%] : \r\nCe soir, couleur locale s'int\u00e9resse \u00e0 la m\u00e9moire collective du Valais plusieurs photographes ont pos\u00e9 leur oeil sur ce qui fa\u00e7onne le du 21\u00e8me si\u00e8cle, une Exposition r\u00e9unit les travaux originaux des 9 photographes choisis par le jury de l'enqu\u00eate, c'est un reportage \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir d\u00e8s 18 heures 55 sur RTS Un dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, je vous souhaite une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:02 > 0:32:05) [73%] : \r\nLa et la formation continue, question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:10 > 0:32:16) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:18 > 0:32:39) [82%] : \r\nSi c'est point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:39 > 0:32:43) [61%] : \r\nVoil\u00e0 pourquoi il a donc l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:45 > 0:32:58) [69%] : \r\nIl s'animer les \u00e7a va bien, bonsoir \u00e0 qui qui fait toute la semaine, non, non, non, pas encore \u00e0 la radio que l'\u00e9change chaque soir bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:10 > 0:33:11) [83%] : \r\nAlors oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:11 > 0:33:12) [90%] : \r\nSuper, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:36 > 0:33:45) [77%] : \r\nSalaire Net, la bonne carte ch\u00e2teau juste encore, oui, c'est la bonne carte, merci beaucoup, Nathalie je pense toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:50 > 0:33:53) [52%] : \r\nParce que la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:58 > 0:33:58) [69%] : \r\nSerrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:00 > 0:34:01) [74%] : \r\nJe n'ai pas d'non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:01 > 0:34:06) [58%] : \r\nOui \u00e0 sont plus ou moins et puis la vie locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:06 > 0:34:11) [81%] : \r\nEt pourquoi avec non je crois pas que nous, on puisse du son et peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:13 > 0:34:14) [55%] : \r\nPas une pilule.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:15 > 0:34:19) [82%] : \r\nOuais, mais \u00e7a c'est au 100 mais je sais pas si nous entendre et puis on a un pr\u00e9cipice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:23 > 0:34:44) [71%] : \r\nTrouver des trucs te 30 litres plus ne peut plus, bon, ben, bon ben lui un jour est aussi une fra\u00eecheur au r\u00e9veil, notamment avec de nombreuses gel\u00e9es sur le plateau, les grisaille automnale \u00e9taient et un peu plus tenaces qu'hier mais en albanais que se dissipe g\u00e9n\u00e9ralement au fil de l'apr\u00e8s- midi la situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:47 > 0:34:58) [70%] : \r\nAh oui, oui, oui, toujours l'impasse constituait cet anticyclone sur l'Europe centrale qui n'uniquement perturber plus aujourd'hui quelques questions, ce qui a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:35:02 > 0:35:07) [76%] : \r\nSur un cycle persiste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:08 > 0:35:34) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:36:31 > 0:36:34) [92%] : \r\nO\u00f9 il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:36:37 > 0:38:50) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, la fra\u00eecheur au r\u00e9veil, notamment en Valais o\u00f9 l'on a eu de nombreuses gel\u00e9es, puis sur le plateau, les grisaille automnale \u00e9tait \u00e9tendu un peu plus tenace qu'hier \u00e0 la m\u00eame heure, on a bon espoir, quand m\u00eame, qu'elle se dissipent g\u00e9n\u00e9ralement au fil de l'apr\u00e8s- midi la situation g\u00e9n\u00e9rale n'\u00e9volue pas beaucoup toujours un anticyclone sur l'Europe centrale qui nous tient \u00e0 les corps de ce courant perturb\u00e9 qui passe plus au nord du continent, aujourd'hui nous avons la pr\u00e9sence de quelques voiles nuageux d'altitude et la situation ne va pas changer jusqu'\u00e0 mercredi \u00e0 la mi- journ\u00e9e \u00e0 ce moment-l\u00e0, nous aurons le passage d'une faible perturbation dans un 1er temps selon nos sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o Suisse on trouvera encore de nombreux stratus sur le plateau sur le bassin l\u00e9manique jusque vers 900 m\u00e8tres d'altitude et au-dessus et dans les autres r\u00e9gions, ces voiles russe au fil de l'apr\u00e8s- midi, normalement les grisaille devrait se dissiper en bonne partie mais n'est pas exclu que localement elle fasse un peu de r\u00e9sistance, les voiles nuageux pourrait s'\u00e9paissir aussi notamment r\u00e9gions alpines et nous aurons des bancs de nuages bas arrivant sur le sud du Tessin, les temp\u00e9ratures vont d\u00e9pendre de la dissipation ou non des stratus au minimum 9 degr\u00e9s par exemple du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Gall jusqu'\u00e0 12 13 sur les bords du lez m'en 15 ans en Valais sommes soleil 15 aussi \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, \u00e0 La Chaux-de-Fonds, avec toujours un courant aurait ce qui s'annonce faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 en montagne et cette petite bise persistant de mani\u00e8re irr\u00e9guli\u00e8re sur le plateau et les bords du Lehman demain matin nous allons plut\u00f4t avoir des brouillards sur le plateau, cette fois, jusque vers 700 m\u00e8tres d'altitude, un peu de nuages bas aussi type stratus sur le sud du Tessin ailleurs un ciel bien d\u00e9gag\u00e9 et puis d\u00e8s la mi- journ\u00e9e, les grisailles devrait s'\u00eatre et donc un ciel bien d\u00e9gag\u00e9 pour les 3 quarts du pays demain apr\u00e8s- midi, sauf sur le sud du Tessin o\u00f9 les stratus seront un peu de r\u00e9sistance probablement les temp\u00e9ratures sur un nouveau froides au petit matin dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, puisqu'on pr\u00e9voit de 0 \u00e0 2 degr\u00e9s sinon 4 \u00e0 6 sur le plateau \u00e0 le les 10 au Tessin et puis l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 la faveur du soleil et on esp\u00e8re 15 degr\u00e9s \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve, comme \u00e0 Sion, m\u00eame 16 degr\u00e9s maximum \u00e0 Coire, ainsi qu'\u00e0 B\u00e2le, le vent aura pivot\u00e9 au sud- ouest sera faible en montagne et pourra se poser faiblement si en fin de journ\u00e9e, surtout sur le plateau, nous f\u00eatons les quant \u00e0 aujourd'hui, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est un bel apr\u00e8s- midi et au plaisir de retrouver ce soir, enfant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:38:52 > 0:38:56) [62%] : \r\nOui, pendant un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:38:59 > 0:39:07) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-31T01:55:31Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610554208", "durationSec": 81, "title": "MI ALEP_RTS000000969675", "excerpt": "Portrait de l'\u00e9crivain et ex-journaliste Andr\u00e9 Klopmann qui publie le livre \"Ces ann\u00e9es-l\u00e0\" qui a pour th\u00e8mes les ann\u00e9es 80.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610554209", "durationSec": 123, "title": "MI ANNEES 80_RTS000000969724", "excerpt": "La police cantonale a distribu\u00e9 des tracts en chocolat pour sensibiliser la population aux risques accrus de vols pendant l'hiver. La journ\u00e9e est une journ\u00e9e nationale contre les cambriolages.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN", "PORTRAIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554210", "durationSec": 28, "title": "MI BNS BENEFICE 3_RTS000000969702", "excerpt": "Les ruines du ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val de Rouelbeau \u00e0 Meinier sont suppos\u00e9es \u00eatre hant\u00e9es. Le ch\u00e2teau serait occup\u00e9 selon la l\u00e9gende depuis des si\u00e8cles par une dame blanche."}, {"internalArchiveId": "AA1610554211", "durationSec": 22, "title": "MI CAMBRIOLAGES PREVENTION_RTS000000969638", "excerpt": "Mike Pence, colistier du candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine Donald Trump, \u00e9tait \u00e0 Smithfield en Caroline du Nord pour faire campagne. Certains r\u00e9publicains estiment qu'il est plus s\u00e9rieux et \u00e9loquent que Trump.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHESEAUX-SUR-LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CAMBRIOLAGE", "POLICE"], "sequenceIds": ["1554258"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554212", "durationSec": 33, "title": "MI CHX DE FDS HOPITAL_RTS000000969633", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde."}, {"internalArchiveId": "AA1610554213", "durationSec": 25, "title": "MI E MAILS FBI_RTS000000969608"}, {"internalArchiveId": "AA1610554214", "durationSec": 147, "title": "MI GE MINIMAG DAME BLANCHE_RTS000000969404", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MEINIER"], "thematicThemes": ["CH\u00c2TEAU FORT", "SUPERSTITION"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554215", "durationSec": 82, "title": "MI MAROC PECHEUR_RTS000000969721", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610554216", "durationSec": 135, "title": "MI MIKE PENCE_RTS000000969629", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CAROLINE DU NORD"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554217", "durationSec": 25, "title": "MI PAPE SUEDE_RTS000000969700"}, {"internalArchiveId": "AA1610554218", "durationSec": 23, "title": "MI PHILIPPE MULLER CONDAME_RTS000000969728"}, {"internalArchiveId": "AA1610554219", "durationSec": 37, "title": "MI TAPIS VOL_RTS000000969586"}, {"internalArchiveId": "AA1610554220", "durationSec": 144, "title": "MI ZAPPING FRANCOPHONE_RTS000000966727"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610554308", "summary": "Policiers distribuant tracts en chocolat.", "id": "1554258", "visualThemes": ["POLICE"], "visualGeographicals": ["CHESEAUX-SUR-LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554309", "summary": "Duplex Lausanne : itw Arnold Poot, porte-parole de la pr\u00e9vention et criminalit\u00e9 de la police vaudoise.", "id": "1554259"}, {"internalArchiveId": "AA1610554310", "summary": "Ruines du ch\u00e2teau Rouelbeau. Itw Ornella Grillet, habitante. Itw Christian Vellas, auteur du livre \"L\u00e9gendes de Gen\u00e8ve et du Genevois\".", "id": "1554260", "visualThemes": ["RUINE", "CH\u00c2TEAU FORT"], "visualGeographicals": ["MEINIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554311", "summary": "Plateau : itw Andr\u00e9 Klopmann, \u00e9crivain et ex-journaliste.", "id": "1554261"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673569", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027874", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1546552", "internalArchiveId": "AA1609546637", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 41", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateur film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8131575", "imageURL": "http://www.rts.ch/8131574.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "David (GE) vs. Sylvie (VD)"], "alternativeSummary": ["Ce nouveau jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce nouveau jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce nouveau jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter"], "variantIds": ["ece-8031502", "ece-8031504"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-12T10:08:37Z", "webPublicationDate": "2016-11-01T08:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1670547", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027465", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1552687", "internalArchiveId": "AA1610552768", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 1821, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8131730", "imageURL": "http://www.rts.ch/8131723.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Avec le r\u00e9chauffement climatique, le visage des for\u00eats suisses va se transformer", "GE: des \"scan cars\" identifient les v\u00e9hicules en infraction de stationnement", "19h30", "19h30", "En cas de sortie du nucl\u00e9aire, Axpo r\u00e9clamerait 4,1 milliards de francs", "NE: des investisseurs seraient pr\u00eats \u00e0 racheter l\u2019h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds", "Les forces arm\u00e9es qui tentent de reprendre aux djihadistes la ville de Mossoul progressent", "Des manifestations de masse \u00e9clatent au Maroc apr\u00e8s la mort d\u2019un vendeur de poisson", "L\u2019instant politique: la lutte est rude pour savoir qui sera le prochain pr\u00e9sident de Grimisuat", "B\u00e9n\u00e9fice impressionnant de la BNS: les explications de Pascal Jeannerat", "Katell Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9 a adapt\u00e9 le roman \u00abR\u00e9parer les vivants\u00bb, qui traite du don d\u2019organes", "La BNS a fait 28,7 milliards de b\u00e9n\u00e9fice cette ann\u00e9e", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: Trump rattrape Clinton gr\u00e2ce \u00e0 la relance de l\u2019affaire des e-mails", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine/Affaire des e-mails: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet \u00e0 Washington"], "alternativeSummary": ["Les exploitants sont appel\u00e9s \u00e0 adapter leurs strat\u00e9gies.", "Une fa\u00e7on pour les agents de gagner un temps pr\u00e9cieux et de couvrir beaucoup plus de quartiers en une journ\u00e9e.", "C\u2019est la facture qu\u2019adresserait l\u2019exploitant des centrales nucl\u00e9aires de Beznau et de Leibstadt au Conseil f\u00e9d\u00e9ral comme d\u00e9dommagement si le peuple d\u00e9cide de d\u00e9brancher ces deux centrales.", "Les villes du Locle et de La-Chaux-de-Fonds pr\u00e9sentent leur projet \u00e0 la veille du d\u00e9bat du Grand Conseil neuch\u00e2telois sur la future strat\u00e9gie hospitali\u00e8re du canton.", "Elles ne seraient plus qu\u2019\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l\u2019agglom\u00e9ration.", "Le jeune est mort broy\u00e9 dans une benne \u00e0 ordure alors qu'il tentait de r\u00e9cup\u00e9rer des espadons s\u00e9questr\u00e9s par la police.", "Alain Rebetez revient \u00e9galement sur la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et demande \u00e0 Magdalena Martullo-Blocher quel serait son choix si elle \u00e9tait am\u00e9ricaine.", "Le livre de Maylis de Kerangal avait obtenu plusieurs prix en 2014. La r\u00e9alisatrice adapte avec justesse l\u2019histoire de ce c\u0153ur qui passe du donneur au receveur.", "Un r\u00e9sultat qui frappe d'autant plus que l'an dernier \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, la BNS perdait plus de 30 milliards.", "Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que cette affaire porte pr\u00e9judice \u00e0 Hillary Clinton, mais cela lui co\u00fbte, cette fois-ci, son avance dans les sondages."], "variantIds": ["ece-8031514", "ece-8031516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-23T12:44:12Z", "subTitles": ["19:30:02:16  19:30:13:16\r\n...\r\n\r\n19:30:13:18  19:30:16:21\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:22:05\r\nLa BNS a r\u00e9alis\u00e9 l'un des plus grands\r\n     b\u00e9n\u00e9fices de son histoire.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:24:22\r\n Pr\u00e8s de 29 milliards sur 9 mois.\r\n\r\n19:30:25:00  19:30:30:19\r\n    Les r\u00e9serves de devises ont\r\n\u00e9t\u00e9 investies notamment en actions.\r\n\r\n19:30:30:21  19:30:36:18\r\n      Quels sont les risques\r\n       de cette politique ?\r\n\r\n19:30:36:20  19:30:42:11\r\n Et quel choix moral pour investir\r\n     dans tel ou tel domaine ?\r\n\r\n19:30:44:03  19:30:46:23\r\n         Les exploitants\r\n     des centrales nucl\u00e9aires\r\n\r\n19:30:47:01  19:30:50:08\r\n          font irruption\r\n dans la campagne du 27 novembre.\r\n\r\n19:30:50:10  19:30:54:21\r\n  Axpo et Alpiq ont pr\u00e9sent\u00e9 une \r\n facture qui se monte en milliards\r\n\r\n19:30:54:23  19:30:58:05\r\n     si l'initiative des Verts\r\n           est accept\u00e9e.\r\n\r\n19:30:59:09  19:31:02:07\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement\r\n\r\n19:31:02:09  19:31:05:19\r\n  a tenu une conf\u00e9rence de presse\r\n         en pleine for\u00eat.\r\n\r\n19:31:05:21  19:31:10:02\r\n       Il lance une alerte\r\n   sur le changement de climat.\r\n\r\n19:31:15:06  19:31:17:09\r\n           J-8 aux USA.\r\n\r\n19:31:17:11  19:31:19:06\r\n       La pol\u00e9mique flambe.\r\n\r\n19:31:19:08  19:31:22:07\r\n              Le FBI\r\n s'est-il immisc\u00e9 dans la campagne\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:25:04\r\n          avec l'affaire\r\n     des e-mails d'H.Clinton ?\r\n\r\n19:31:25:06  19:31:29:20\r\n    L'\u00e9cart se resserre entre\r\nla candidate d\u00e9mocrate et D.Trump.\r\n\r\n19:31:30:23  19:31:34:17\r\n   A Gen\u00e8ve, la voiture scanner\r\n    suscite d\u00e9j\u00e0 les passions.\r\n\r\n19:31:34:19  19:31:36:19\r\n   Elle est munie de 20 cam\u00e9ras\r\n\r\n19:31:36:21  19:31:40:11\r\n          pour moucharder\r\n   les automobilistes mal gar\u00e9s.\r\n\r\n19:31:44:12  19:31:49:05\r\n      C'est notre argent dont\r\nil est question, l'argent de la BNS.\r\n\r\n19:31:49:07  19:31:53:06\r\n      Le b\u00e9n\u00e9fice sur 9 mois\r\n   atteint presque 29 milliards.\r\n\r\n19:31:53:08  19:31:57:00\r\n   Il est li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9norme r\u00e9serve\r\n      de devises \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:31:57:02  19:32:00:10\r\n       Et il est le r\u00e9sultat\r\n       de l'investissement.\r\n\r\n19:32:00:11  19:32:09:06\r\n     La BNS place massivement\r\n        dans des actions.\r\n\r\n19:32:10:18  19:32:12:15\r\n    -Les richesses de la BNS.\r\n\r\n19:32:12:17  19:32:15:01\r\n  On pense \u00e0 l'or, mais \u00e0 tort.\r\n\r\n19:32:15:03  19:32:19:05\r\n        Il ne repr\u00e9sente\r\n   plus que 6 % de sa fortune.\r\n\r\n19:32:19:07  19:32:22:22\r\n    Car ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n       le bilan a explos\u00e9.\r\n\r\n19:32:23:00  19:32:28:06\r\nPour affaiblir notre monnaie, la BNS\r\na achet\u00e9 des centaines de milliards\r\n\r\n19:32:28:08  19:32:31:18\r\n     de devises \u00e9trang\u00e8res,\r\n   notamment euros et dollars.\r\n\r\n19:32:31:20  19:32:35:10\r\n         De l'argent plac\u00e9\r\ndans des obligations et des actions.\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:40:04\r\n62 milliards de dollars ont \u00e9t\u00e9 \r\ninvestis dans 2'500 entreprises.\r\n\r\n19:32:40:06  19:32:45:03\r\n Num\u00e9ro un: Apple, la plus grosse\r\ncapitalisation boursi\u00e8re au monde.\r\n\r\n19:32:45:05  19:32:47:08\r\n      La BNS n'a pas suivi\r\n\r\n19:32:47:10  19:32:52:00\r\nle mouvement de d\u00e9sinvestissement\r\n     des \u00e9nergies fossiles.\r\n\r\n19:32:52:01  19:32:54:09\r\n   Elle d\u00e9tient des milliards\r\n\r\n19:32:54:11  19:32:58:17\r\n dans des soci\u00e9t\u00e9s productrices\r\n    de gaz \u00e0 effet de serre.\r\n\r\n19:32:58:19  19:33:03:03\r\n  Avec un bilan si gigantesque,\r\n il suffit de faibles variations\r\n\r\n19:33:03:05  19:33:07:08\r\n  sur les march\u00e9s pour g\u00e9n\u00e9rer\r\n  un b\u00e9n\u00e9fice de 28 milliards.\r\n\r\n19:33:07:10  19:33:12:11\r\n     Les b\u00e9n\u00e9ficiaires sont\r\nles cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:33:13:16  19:33:16:13\r\n          -Si le b\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n19:33:16:15  19:33:19:00\r\n  devait d\u00e9passer dix milliards,\r\n\r\n19:33:19:02  19:33:21:03\r\n    la convention qui nous lie\r\n\r\n19:33:21:05  19:33:26:06\r\n dit qu'il y a lieu de distribuer \r\n un milliard, mais aussi un bonus.\r\n\r\n19:33:26:11  19:33:31:14\r\n  -Les cantons ne se laissent pas\r\naveugler, car de faibles variations\r\n\r\n19:33:31:16  19:33:36:10\r\ndes march\u00e9s suffisent pour passer\r\n    des b\u00e9n\u00e9fices aux pertes.\r\n\r\n19:33:37:11  19:33:41:13\r\n-P.Jeannerat, une banque nationale\r\n      qui place de l'argent.\r\n\r\n19:33:41:15  19:33:47:22\r\n              Comment\r\n  qualifier ces choix, prudents ?\r\n\r\n19:33:48:02  19:33:51:04\r\n    -C'est une gestion passive.\r\n\r\n19:33:51:08  19:33:54:14\r\n Elle n'essaye pas d'\u00eatre la plus\r\n           performante\r\n\r\n19:33:54:18  19:34:00:16\r\n  mais plut\u00f4t d'\u00eatre le reflet du\r\n              march\u00e9.\r\n\r\n19:34:04:07  19:34:09:11\r\n      Elle s'appuie pour cela\r\n      sur des grands indices.\r\n\r\n19:34:09:14  19:34:15:01\r\n    Elle veut garder sa marge\r\nde manoeuvre de banques centrales.\r\n\r\n19:34:15:05  19:34:18:20\r\n   Ce portefeuille exceptionnel\r\n vient d'une politique mon\u00e9taire.\r\n\r\n19:34:19:00  19:34:22:05\r\nCe n'est pas un objectif \u00e0 la base.\r\n\r\n19:34:22:09  19:34:26:18\r\n         -Il y a toujours\r\n      une connotation morale.\r\n\r\n19:34:26:22  19:34:32:11\r\n        Dans certains cas,\r\n il y a des sujets tr\u00e8s sensibles.\r\n\r\n19:34:32:14  19:34:36:05\r\n -La BNS s'appuie sur des indices.\r\n\r\n19:34:36:09  19:34:42:06\r\n  Elle a aussi certaines limites.\r\n\r\n19:34:42:13  19:34:46:03\r\nElle renonce \u00e0 acheter des actions\r\n       dans des entreprises\r\n\r\n19:34:46:08  19:34:49:11\r\n          qui violent les\r\n    droits humains par exemple.\r\n\r\n19:34:49:15  19:34:54:02\r\n  Ou des entreprises qui nuisent\r\n   gravement \u00e0 l'environnement.\r\n\r\n19:34:54:06  19:34:59:18\r\n Certains titres ont ainsi disparu\r\n    du portefeuille de la BNS.\r\n\r\n19:34:59:23  19:35:04:11\r\n     Par exemple un fabricant\r\n     de mines antipersonnel.\r\n\r\n19:35:06:07  19:35:11:09\r\n   -Y a-t-il une autre mani\u00e8re\r\nd'investir directement en Suisse ?\r\n\r\n19:35:11:12  19:35:16:21\r\n-Certains voudraient que la Suisse\r\n   se dote d'un fonds souverain\r\n\r\n19:35:17:02  19:35:21:10\r\n   pour financer les retraites,\r\n       les infrastructures.\r\n\r\n19:35:27:15  19:35:33:12\r\nMais la BNS souligne que cet argent\r\n vient de la cr\u00e9ation de monnaie.\r\n\r\n19:35:33:17  19:35:38:05\r\n         Pour l'instant,\r\n c'est cette vision qui l'emporte\r\n\r\n19:35:38:10  19:35:43:13\r\n   Il n'y a pas de grands signes\r\n   d'un changement de direction.\r\n\r\n19:35:44:16  19:35:47:11\r\n  -Les exploitants des centrales\r\n\r\n19:35:47:13  19:35:50:12\r\n          interviennent\r\n dans la campagne du 27 novembre.\r\n\r\n19:35:50:14  19:35:53:22\r\n         Apr\u00e8s Axpo, Alpiq\r\n pr\u00e9sente une facture potentielle,\r\n\r\n19:35:54:00  19:35:56:21\r\n     si l'initiative des Verts\r\n           est accept\u00e9e.\r\n\r\n19:35:57:13  19:36:01:11\r\n   -Voil\u00e0 un patron qui sait \r\n  s'inviter dans une campagne.\r\n\r\n19:36:01:12  19:36:05:18\r\n    Andrew Walo dirige Axpo,\r\nil exploite Beznau et Leibstadt.\r\n\r\n19:36:05:20  19:36:08:23\r\n          Il demandera\r\n4,1 mias de frs de d\u00e9dommagement\r\n\r\n19:36:09:01  19:36:12:11\r\n       si le peuple d\u00e9cide\r\nde d\u00e9brancher ces deux centrales.\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:14:16\r\n        -C'est ill\u00e9gitime.\r\n\r\n19:36:14:17  19:36:17:12\r\nCes centrales perdent de l'argent.\r\n\r\n19:36:17:14  19:36:22:20\r\n  Au nom de quoi ces dirigeants \r\n exigent-ils encore de l'argent ?\r\n\r\n19:36:23:08  19:36:25:14\r\n     -Le cadre l\u00e9gal existe.\r\n\r\n19:36:25:16  19:36:29:04\r\n     Forcer les exploitants\r\n   \u00e0 arr\u00eater leurs centrales,\r\n\r\n19:36:29:06  19:36:31:17\r\n        c'est une forme \r\n        d'expropriation.\r\n\r\n19:36:32:03  19:36:34:14\r\n     -S'il y a expropriation,\r\n\r\n19:36:34:16  19:36:37:07\r\n il faut s'attendre \u00e0 des demandes\r\n\r\n19:36:37:09  19:36:42:15\r\n     de dommages et int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:36:43:02  19:36:46:17\r\n  -Un OUI co\u00fbterait tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:36:57:00  19:36:58:17\r\n      Pr\u00e8s de 7 mias de frs\r\n\r\n19:36:58:19  19:37:02:20\r\n que les exploitants pourraient\r\n  demander \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:37:02:21  19:37:05:10\r\n        Mais ces calculs\r\n     partent de l'hypoth\u00e8se\r\n\r\n19:37:05:11  19:37:07:11\r\n   que l'\u00e9nergie va augmenter.\r\n\r\n19:37:07:12  19:37:10:23\r\n      Des calculs peut-\u00eatre\r\n        un peu trop gros.\r\n\r\n19:37:11:23  19:37:15:16\r\n-Les 4,1 mias sortent de nulle part.\r\n\r\n19:37:15:18  19:37:19:19\r\nLes derniers investissements d'Axpo\r\n\r\n19:37:19:21  19:37:23:06\r\n atteignaient 500-700 mios de frs.\r\n\r\n19:37:23:16  19:37:29:04\r\n     -Seul le tribunal pourra\r\nd\u00e9cider du montant des indemnit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:29:06  19:37:34:01\r\nPas s\u00fbr que les mias de l'estimation\r\n     profitent au camp du NON.\r\n\r\n19:37:35:11  19:37:38:22\r\n        -Le lieu est rare\r\n  pour une conf\u00e9rence de presse.\r\n\r\n19:37:39:00  19:37:44:08\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement \r\na donn\u00e9 rendez-vous en pleine for\u00eat.\r\n\r\n19:37:44:10  19:37:52:11\r\n    L'\u00e9pic\u00e9a recule et reculera\r\n     de mani\u00e8re spectaculaire.\r\n\r\n19:37:53:01  19:37:57:14\r\n -La for\u00eat suisse, plus \u00e9tendue,\r\n      mais plus vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:37:57:16  19:38:03:18\r\n Un r\u00e9chauffement climatique de un\r\ndegr\u00e9 changera son visage d\u00e8s 2050.\r\n\r\n19:38:03:20  19:38:08:16\r\n     Les r\u00e9sineux reculeront\r\n        \u00e0 basse altitude.\r\n\r\n19:38:08:18  19:38:11:09\r\n   En particulier les \u00e9pic\u00e9as.\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:16:10\r\n      -L'\u00e9pic\u00e9a est l'esp\u00e8ce\r\n\r\n19:38:16:11  19:38:20:06\r\n    la plus r\u00e9pandue en Suisse.\r\n\r\n19:38:20:08  19:38:23:14\r\n      Elle est tr\u00e8s sensible\r\n         \u00e0 la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n19:38:23:15  19:38:32:21\r\n    Et elle sera plus attaqu\u00e9e\r\n        par le bostryche.\r\n\r\n19:38:33:06  19:38:36:21\r\n      -Moins de conif\u00e8res,\r\n       plus de feuillus.\r\n\r\n19:38:36:23  19:38:41:00\r\n   La Conf\u00e9d\u00e9ration recommande\r\n     d'adapter les esp\u00e8ces,\r\n\r\n19:38:41:02  19:38:44:18\r\n       sans quoi la for\u00eat\r\n    ne produira plus de bois,\r\n\r\n19:38:44:20  19:38:50:00\r\n      et ne prot\u00e9gera plus\r\n  contre les dangers naturels.\r\n\r\n19:38:51:12  19:38:54:14\r\n  -Les forestiers doivent trouver\r\n\r\n19:38:54:17  19:38:57:04\r\n   d\u00e8s maintenant des solutions\r\n\r\n19:38:57:06  19:39:01:08\r\n    pour encourager les arbres\r\n qui profiteront du r\u00e9chauffement.\r\n\r\n19:39:01:10  19:39:06:09\r\n Soit ils pousseront d'eux-m\u00eames,\r\n   soit il faudra les planter.\r\n\r\n19:39:06:16  19:39:11:05\r\n   -Pour l'industrie du bois,\r\n  c'est une mauvaise nouvelle,\r\n\r\n19:39:11:07  19:39:14:14\r\n    car elle d\u00e9pend beaucoup\r\n         des r\u00e9sineux.\r\n\r\n19:39:19:11  19:39:21:20\r\n   -Il y aura plus de feuillus.\r\n\r\n19:39:21:22  19:39:24:11\r\n     Pour l'industrie du bois,\r\n\r\n19:39:24:12  19:39:28:15\r\nc'est plus difficile \u00e0 travailler,\r\n     mais il y aura peut-\u00eatre\r\n\r\n19:39:28:17  19:39:32:10\r\n         des opportunit\u00e9s\r\n   pour le savoir-faire suisse.\r\n\r\n19:39:32:14  19:39:35:19\r\n    -Le Parlement a d\u00e9bloqu\u00e9\r\n       20 millions de frs\r\n\r\n19:39:35:21  19:39:39:11\r\n  pour aider les propri\u00e9taires\r\n     \u00e0 adapter leur for\u00eat.\r\n\r\n19:39:40:08  19:39:43:21\r\n -L'ex-pr\u00e9sident du PLR P.Mueller\r\n          a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n\r\n19:39:43:23  19:39:48:18\r\n     pour son accident de 2015,\r\no\u00f9 il avait percut\u00e9 une jeune fille.\r\n\r\n19:39:48:20  19:39:53:15\r\n             Il \u00e9cope\r\n  d'une amende de 10'000 francs.\r\n\r\n19:39:55:02  19:40:00:00\r\n  Coup de th\u00e9\u00e2tre dans le dossier\r\n de l'h\u00f4pital public neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:40:00:02  19:40:02:08\r\n   La Chaux-de-Fonds et Le Locle\r\n\r\n19:40:02:10  19:40:08:02\r\n   annoncent une offre de rachat\r\n     par une fondation priv\u00e9e.\r\n\r\n19:40:09:11  19:40:11:22\r\n-40 \u00e0 70 mios de frs pour racheter\r\n\r\n19:40:12:00  19:40:16:13\r\net r\u00e9nover le site chaux-de-fonnier\r\n    de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:40:16:15  19:40:19:12\r\n    Une offre de la fondation\r\n          Patrimonium.\r\n\r\n19:40:19:14  19:40:24:07\r\nLa Chaux-de-Fonds n'a pas h\u00e9sit\u00e9\r\n    \u00e0 s'associer au projet.\r\n\r\n19:40:24:12  19:40:27:15\r\n-On ne peut pas balayer cette offre\r\n\r\n19:40:27:17  19:40:29:11\r\n       d'un revers de main.\r\n\r\n19:40:29:12  19:40:33:13\r\n    Ca prouve \u00e0 nos d\u00e9tracteurs\r\n    que d'autres investisseurs\r\n\r\n19:40:33:15  19:40:39:19\r\ncroient \u00e0 la capacit\u00e9 de cet h\u00f4pital\r\n  dans le domaine des soins aigus.\r\n\r\n19:40:40:15  19:40:44:03\r\n         -La fondation\r\nrach\u00e8terait l'h\u00f4pital au canton.\r\n\r\n19:40:44:05  19:40:49:02\r\nSa gestion serait confi\u00e9e aux villes\r\n  du Locle, de la Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:40:49:04  19:40:52:03\r\n et \u00e0 l'H\u00f4pital du Jura bernois.\r\n\r\n19:40:52:11  19:40:54:17\r\n   -N'y voyez aucune ing\u00e9rence,\r\n\r\n19:40:54:19  19:40:57:11\r\n   mais un coaching hospitalier.\r\n\r\n19:40:57:13  19:41:01:08\r\nNotre h\u00f4pital d\u00e9ploie ses effectifs\r\n\r\n19:41:01:10  19:41:07:08\r\n      sur Moutier et St-Imier\r\n     et produit de la qualit\u00e9.\r\n\r\n19:41:07:10  19:41:10:20\r\n  C'est une solution de coaching.\r\n\r\n19:41:11:05  19:41:15:01\r\n  -Une solution qui intervient\r\n    alors que les Montagnes\r\n\r\n19:41:15:03  19:41:18:03\r\n     crient au d\u00e9mant\u00e8lement\r\n        de leur h\u00f4pital.\r\n\r\n19:41:18:05  19:41:21:17\r\n      Elle tombe la veille\r\n   des d\u00e9bats au Grand Conseil\r\n\r\n19:41:21:19  19:41:24:11\r\n          sur l'avenir\r\n    hospitalier neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:41:24:16  19:41:27:13\r\n-J'y vois un dernier baroud d'honneur\r\n\r\n19:41:27:15  19:41:30:11\r\n    pour les tenants du projet\r\n\r\n19:41:30:13  19:41:32:14\r\n      des h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux,\r\n\r\n19:41:32:16  19:41:37:11\r\n   et une tentative d'influencer\r\n   les d\u00e9bats au Grand Conseil.\r\n\r\n19:41:37:15  19:41:39:16\r\n   -Cette proposition de rachat\r\n\r\n19:41:39:18  19:41:42:11\r\n est un pied-de-nez des Montagnes\r\n\r\n19:41:42:13  19:41:44:17\r\n   au gouvernement neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:41:44:19  19:41:47:23\r\ncar l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds\r\n       n'est pas \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:41:48:07  19:41:50:11\r\n  -La ville de la Chaux-de-Fonds\r\n\r\n19:41:50:13  19:41:54:06\r\n           doit faire face\r\n\u00e0 une situation financi\u00e8re difficile.\r\n\r\n19:41:54:08  19:41:56:08\r\n    Le Conseil communal annonce\r\n\r\n19:41:56:10  19:41:59:12\r\n        une nouvelle s\u00e9rie\r\n      de mesures d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:41:59:14  19:42:05:10\r\n             La ville\r\n   est dans les chiffres rouges.\r\n\r\n19:42:06:15  19:42:10:08\r\n    Ticketcorner et Starticket,\r\n      deux principaux acteurs\r\n\r\n19:42:10:10  19:42:13:11\r\n   de la billetterie en Suisse,\r\n         vont fusionner.\r\n\r\n19:42:13:13  19:42:19:04\r\nLa fusion doit encore recevoir le feu\r\nvert des autorit\u00e9s de la concurrence.\r\n\r\n19:42:19:11  19:42:21:16\r\n    Aux USA, nous sommes \u00e0 J-8.\r\n\r\n19:42:21:18  19:42:25:14\r\n        La pol\u00e9mique flambe\r\n   autour du FBI et de son chef.\r\n\r\n19:42:25:16  19:42:31:15\r\n L'affaire des e-mails d'H.Clinton\r\n semble influencer les \u00e9lecteurs,\r\n\r\n19:42:31:17  19:42:36:12\r\n  m\u00eame si beaucoup se sont d\u00e9j\u00e0 \r\n  exprim\u00e9s par le vote anticip\u00e9.\r\n\r\n19:42:37:08  19:42:42:02\r\n      -Sur sc\u00e8ne, aux c\u00f4t\u00e9s\r\n       de Jennifer Lopez,\r\n\r\n19:42:42:04  19:42:46:12\r\n H.Clinton poursuit sa campagne\r\n\r\n19:42:46:14  19:42:50:12\r\n          de la mani\u00e8re\r\n    la plus normale possible.\r\n\r\n19:42:50:18  19:42:53:08\r\n      -Nous ne reculons pas.\r\n\r\n19:42:53:11  19:42:56:20\r\n    Ni aujourd'hui ni jamais !\r\n\r\n19:42:58:05  19:43:03:01\r\n-Alors que D.Trump tente d'exploiter\r\n       cette nouvelle carte.\r\n\r\n19:43:03:08  19:43:05:09\r\n        -C'est le plus gros\r\n\r\n19:43:05:11  19:43:07:03\r\n        scandale politique\r\n\r\n19:43:07:05  19:43:08:22\r\n       depuis le Watergate.\r\n\r\n19:43:09:03  19:43:13:00\r\n    -Les courriels de Clinton\r\n affolent cette fin de campagne.\r\n\r\n19:43:13:02  19:43:17:06\r\n    L'affaire tourne autour\r\nde trois personnages principaux.\r\n\r\n19:43:17:08  19:43:20:09\r\n         Quand elle est\r\n   secr\u00e9taire d'Etat en 2009,\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:24:04\r\n H.Clinton d\u00e9cide de n'utiliser\r\n     qu'une adresse priv\u00e9e,\r\n\r\n19:43:24:06  19:43:27:12\r\n        un serveur situ\u00e9\r\n  dans le sous-sol de sa maison\r\n\r\n19:43:27:14  19:43:31:17\r\n \u00e0 la place du syst\u00e8me s\u00e9curit\u00e9\r\n     du d\u00e9partement d'Etat.\r\n\r\n19:43:31:18  19:43:34:14\r\n    L'affaire \u00e9clate en 2015,\r\n\r\n19:43:34:16  19:43:37:12\r\n      juste avant de lancer\r\n         sa candidature.\r\n\r\n19:43:39:00  19:43:41:14\r\n-J'ai pens\u00e9 qu'il serait plus simple\r\n\r\n19:43:41:16  19:43:43:10\r\n     d'avoir un seul appareil\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:45:05\r\n        \u00e0 la place de deux.\r\n\r\n19:43:45:10  19:43:48:05\r\n      -Second personnage: \r\n      le directeur du FBI.\r\n\r\n19:43:48:07  19:43:52:13\r\nSes agents ont examin\u00e9 des dizaines\r\n     de milliers de courriels.\r\n\r\n19:43:52:15  19:43:56:03\r\n      Avec cette question:\r\n a-t-elle viol\u00e9 les dispositions\r\n\r\n19:43:56:05  19:43:59:06\r\n       sur la protection\r\n  des documents confidentiels,\r\n\r\n19:43:59:08  19:44:01:16\r\nmis en danger la s\u00e9curit\u00e9 du pays ?\r\n\r\n19:44:01:17  19:44:04:11\r\n        James Comey livre\r\n    sa conclusion en juillet.\r\n\r\n19:44:04:15  19:44:06:12\r\n    -Bien que nous n'ayons pas\r\n\r\n19:44:06:14  19:44:08:11\r\n     trouv\u00e9 de preuves claires\r\n\r\n19:44:08:13  19:44:12:02\r\n  que H.Clinton a eu l'intention\r\n       de violer les lois,\r\n\r\n19:44:12:04  19:44:15:10\r\n      nous avons des preuves\r\n    qu'ils ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9gligents.\r\n\r\n19:44:15:14  19:44:19:09\r\n    -Vendredi, le directeur\r\nannonce que de nouveaux \u00e9l\u00e9ments\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:24:11\r\nont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts, sans pr\u00e9ciser\r\ns'ils mettent en cause H.Clinton.\r\n\r\n19:44:24:12  19:44:27:13\r\n      Dernier personnage:\r\n    H.Abedin, la confidente.\r\n\r\n19:44:27:15  19:44:32:02\r\n     C'est sur un ordinateur\r\nqu'elle partageait avec son mari,\r\n\r\n19:44:32:04  19:44:34:08\r\n     dont elle est s\u00e9par\u00e9e,\r\n\r\n19:44:34:10  19:44:37:12\r\n   que les nouveaux documents\r\n        ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s.\r\n\r\n19:44:37:14  19:44:42:09\r\n  A.Weiner, politicien d\u00e9mocrate,\r\nest sous le coup d'une autre enqu\u00eate\r\n\r\n19:44:42:11  19:44:47:07\r\n  pour avoir envoy\u00e9 \u00e0 une mineure\r\ndes textos \u00e0 connotations sexuelles.\r\n\r\n19:44:47:09  19:44:50:11\r\n          Une intrigue\r\n qui va servir de toile de fond\r\n\r\n19:44:50:13  19:44:53:00\r\naux 8 derniers jours de campagne.\r\n\r\n19:44:53:15  19:44:56:14\r\n -P.Gobet, on verra l'impact r\u00e9el\r\n\r\n19:44:56:16  19:45:09:00\r\n  de l'affaire mais dans certains\r\n  Etats, l'\u00e9cart s'est resserr\u00e9.\r\n\r\n19:45:09:04  19:45:16:14\r\n    -Oui, la candidate a pass\u00e9\r\n     d'une avance confortable\r\n\r\n19:45:16:19  19:45:26:10\r\n il y a une semaine, et aujourd'hui,\r\nelle est au coude \u00e0 coude avec Trump.\r\n\r\n19:45:26:14  19:45:33:12\r\n    Tout se joue aux \u00c9tats-Unis\r\n     en remportant des \u00c9tats.\r\n\r\n19:45:33:16  19:45:38:11\r\n        Donald Trump garde\r\n  un handicap \u00e9norme pour r\u00e9ussir\r\n\r\n19:45:38:15  19:45:42:12\r\n       \u00e0 r\u00e9unir une majorit\u00e9\r\n       de grands \u00e9lecteurs.\r\n\r\n19:45:42:16  19:45:46:05\r\n  Mais dans certains \u00e9tats cl\u00e9s, \r\n on observe aussi ce resserrement.\r\n\r\n19:45:46:09  19:45:49:17\r\nLe plus flagrant, c'est la Floride.\r\n\r\n19:45:49:22  19:45:54:05\r\nCette affaire relance le suspense,\r\n\r\n19:45:54:10  19:45:59:21\r\n       m\u00eame si 20 millions\r\n    d'\u00e9lecteurs ont d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9.\r\n\r\n19:46:00:01  19:46:01:19\r\n       Beaucoup d'Am\u00e9ricains\r\n           sont \u00e9puis\u00e9s\r\n\r\n19:46:02:00  19:46:04:17\r\n        par cette campagne\r\n faite de retournements successifs\r\n\r\n19:46:04:21  19:46:06:18\r\net se r\u00e9jouissent de mardi prochain.\r\n\r\n19:46:07:11  19:46:11:20\r\n-Au Maroc, c'est le sort d'un vendeur\r\n   de poisson qui cr\u00e9e l'\u00e9motion.\r\n\r\n19:46:11:22  19:46:14:20\r\n     Le jeune est mort broy\u00e9 \r\n     dans une benne \u00e0 ordures\r\n\r\n19:46:14:22  19:46:17:10\r\ndans des circonstances \u00e9pouvantables.\r\n\r\n19:46:17:11  19:46:17:12\r\net se r\u00e9jouissent de mardi prochain.\r\n\r\n19:46:18:06  19:46:20:23\r\n     -Le vent de la r\u00e9volte\r\n       souffle au Maroc.\r\n\r\n19:46:21:01  19:46:23:12\r\nL'onde de choc est partie d'Hoceima,\r\n\r\n19:46:23:14  19:46:25:18\r\no\u00f9 des manifestations ont \u00e9clat\u00e9\r\n\r\n19:46:25:20  19:46:29:13\r\n   hier pour condamner la mort\r\n   d'un jeune homme de 31 ans.\r\n\r\n19:46:34:00  19:46:36:13\r\n      -Nous sommes venus pour\r\n\r\n19:46:36:15  19:46:40:20\r\n    condamner le crime odieux\r\n commis contre le martyr M.Fikri.\r\n\r\n19:46:40:22  19:46:47:15\r\n    Nous condamnons ce crime\r\n  que nous avons vu de nos yeux,\r\n\r\n19:46:47:17  19:46:50:10\r\nun crime commis avec pr\u00e9m\u00e9ditation.\r\n\r\n19:46:50:11  19:46:53:06\r\n       -Largement relay\u00e9e\r\n    dans les m\u00e9dias sociaux,\r\n\r\n19:46:53:08  19:46:56:23\r\ncette vid\u00e9o montre comment M.Fikri\r\n        tente de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n19:46:57:01  19:47:01:16\r\n   les espadons dont la vente\r\n    est interdite au Maroc.\r\n\r\n19:47:01:18  19:47:04:22\r\nIl finira broy\u00e9 accidentellement.\r\n\r\n19:47:05:00  19:47:10:14\r\n        Ces fun\u00e9railles hier\r\nont r\u00e9uni des milliers de personnes.\r\n\r\n19:47:10:16  19:47:15:04\r\n     Le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\ns'est rendu aux c\u00f4t\u00e9s de la famille,\r\n\r\n19:47:15:06  19:47:19:17\r\n      et le roi a ordonn\u00e9\r\n   l'ouverture d'une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:47:19:19  19:47:25:02\r\n       Rabat, la capitale,\r\n       Casablanca, Agadir,\r\n\r\n19:47:25:04  19:47:29:01\r\n           le mouvement\r\ns'\u00e9tend aux grandes villes du pays.\r\n\r\n19:47:29:03  19:47:32:01\r\nLes circonstances de l'\u00e9v\u00e9nement\r\n           rappellent\r\n\r\n19:47:32:03  19:47:37:18\r\nla r\u00e9volution tunisienne de 2011 qui\r\n avait provoqu\u00e9 le Printemps arabe.\r\n\r\n19:47:38:23  19:47:43:09\r\n   -Les forces arm\u00e9es qui tentent\r\nde reprendre aux djihadistes la ville\r\n\r\n19:47:43:11  19:47:48:09\r\nde Mossoul en Irak ne seraient plus\r\nqu'\u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres.\r\n\r\n19:47:48:11  19:47:51:02\r\n     Il s'agit d'une coalition\r\n\r\n19:47:51:04  19:47:55:19\r\n   des forces kurdes, de l'arm\u00e9e\r\n irakienne et diff\u00e9rentes milices.\r\n\r\n19:47:58:01  19:48:02:05\r\n  -L'offensive de la coalition \r\n contre l'Etat islamique en Irak\r\n\r\n19:48:02:08  19:48:06:11\r\n    avance par une manoeuvre\r\nd'encerclement autour de Mossoul.\r\n\r\n19:48:06:12  19:48:10:17\r\n Au sud, c'est l'arm\u00e9e irakienne\r\n        qui m\u00e8ne l'assaut\r\n\r\n19:48:10:19  19:48:15:12\r\n   avec l'aide des Occidentaux\r\n et l'appui des milices chiites.\r\n\r\n19:48:15:14  19:48:20:11\r\n Au nord et \u00e0 l'est, l'offensive \r\nest men\u00e9e par des Kurdes irakiens,\r\n\r\n19:48:20:12  19:48:23:11\r\n  appuy\u00e9s par des kurdes turcs\r\n          et iraniens.\r\n\r\n19:48:23:20  19:48:26:05\r\n  -On est dans un terrain ouvert.\r\n\r\n19:48:26:07  19:48:28:20\r\n Les parties au conflit encerclent\r\n\r\n19:48:28:22  19:48:30:13\r\n        peu \u00e0 peu la ville.\r\n\r\n19:48:30:15  19:48:37:10\r\nLe but est d'emp\u00eacher les d\u00e9fenseurs\r\ndans Mossoul de se r\u00e9approvisionner.\r\n\r\n19:48:37:14  19:48:41:21\r\n      -Un joker s'est ajout\u00e9,\r\nle r\u00f4le prochain de l'arm\u00e9e turque.\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:46:17\r\nLe pr\u00e9sident Erdogan compte venir\r\n    sur le terrain militaire.\r\n\r\n19:48:47:20  19:48:52:03\r\n    -La Turquie veut s'inviter\r\n    \u00e0 la table des vainqueurs\r\n\r\n19:48:52:05  19:48:58:13\r\n        ou des n\u00e9gociateurs\r\npour le futur de l'Irak ou la Syrie.\r\n\r\n19:48:58:15  19:49:02:02\r\n         On peut imaginer\r\n     dans les prochains jours,\r\n\r\n19:49:02:04  19:49:06:14\r\n   une pouss\u00e9e de l'arm\u00e9e turque\r\n      dans le nord de Mossoul\r\n\r\n19:49:06:16  19:49:10:11\r\n  pour emp\u00eacher cet encerclement.\r\n\r\n19:49:10:12  19:49:13:13\r\n          Officiellement,\r\n      c'est de la propagande,\r\n\r\n19:49:13:15  19:49:17:22\r\n   mais on dira qu'on participe\r\n   \u00e0 la lib\u00e9ration de Mossoul.\r\n\r\n19:49:18:03  19:49:22:10\r\n       -Tr\u00e8s peu de civils\r\nont fui la ville jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:49:22:18  19:49:26:21\r\n-Une bonne partie de la population\r\n       va rester sur place\r\n\r\n19:49:26:23  19:49:30:09\r\n  car ils n'ont aucune confiance\r\n      dans cette coalition,\r\n\r\n19:49:30:11  19:49:35:03\r\n     dans les troupes irakiennes\r\n\u00e0 majorit\u00e9 chiite ou dans les Kurdes.\r\n\r\n19:49:35:10  19:49:39:17\r\n    -Environ 800'000 civils\r\n sont pris en otages \u00e0 Mossoul.\r\n\r\n19:49:42:09  19:49:48:07\r\n-J.M. Barroso blanchi mais pas excus\u00e9\r\n  par le comit\u00e9 d'\u00e9thique de l'UE.\r\n\r\n19:49:48:09  19:49:51:10\r\nL'ancien pr\u00e9sident de la Commission\r\n            europ\u00e9enne\r\n\r\n19:49:51:11  19:49:55:00\r\n     n'a pas viol\u00e9 les r\u00e8gles \r\n     d'int\u00e9grit\u00e9 et de r\u00e9serve\r\n\r\n19:49:55:02  19:49:58:01\r\n           en acceptant\r\n   un poste chez Goldman Sachs.\r\n\r\n19:49:58:03  19:50:02:12\r\nMais \"il n'a pas fait preuve de bon\r\n    jugement\", selon le comit\u00e9.\r\n\r\n19:50:03:13  19:50:07:12\r\n   -A Gen\u00e8ve, la voiture scanner\r\n    suscite d\u00e9j\u00e0 les passions.\r\n\r\n19:50:07:14  19:50:09:20\r\n   Elle est munie de 20 cam\u00e9ras\r\n\r\n19:50:09:22  19:50:15:08\r\n          pour moucharder\r\n   les automobilistes mal gar\u00e9s.\r\n\r\n19:50:16:07  19:50:22:06\r\n    -Voici la nouvelle arme de\r\nla Fondation des parkings \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:50:22:08  19:50:27:18\r\nUne scan car dot\u00e9e de 20 cam\u00e9ras\r\nqui prend en photos les plaques\r\n\r\n19:50:27:20  19:50:32:21\r\n d'immatriculation et signale aux \r\nagents les v\u00e9hicules en infraction.\r\n\r\n19:50:32:23  19:50:35:04\r\n     Un sacr\u00e9 gain de temps.\r\n\r\n19:50:35:06  19:50:41:14\r\n     Aujourd'hui, seuls 20 %\r\n  des v\u00e9hicules sont contr\u00f4l\u00e9s.\r\n\r\n19:50:43:18  19:50:46:04\r\n -On est beaucoup plus efficaces.\r\n\r\n19:50:46:06  19:50:48:06\r\n       On arrive directement\r\n\r\n19:50:48:08  19:50:52:01\r\n         sur un v\u00e9hicule\r\nqui a des raisons d'\u00eatre contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n19:50:52:03  19:50:56:22\r\n    On va \u00e9liminer le contr\u00f4le\r\n de toutes les personnes en r\u00e8gle,\r\n\r\n19:50:57:00  19:51:01:00\r\n        ce qui repr\u00e9sente\r\n    du travail suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:51:02:09  19:51:07:05\r\n  -Une premi\u00e8re rendue possible\r\ngr\u00e2ce \u00e0 ces horodateurs connect\u00e9s.\r\n\r\n19:51:07:07  19:51:12:01\r\n A Gen\u00e8ve, deux utilisateurs sur\r\ntrois ne paient pas leur parking.\r\n\r\n19:51:12:03  19:51:16:04\r\n        Ce nouvel outil\r\n pourrait inverser la tendance.\r\n\r\n19:51:16:09  19:51:19:01\r\n -Ce n'est pas une machine \u00e0 fric.\r\n\r\n19:51:19:03  19:51:21:09\r\n    On a la t\u00e2che de contr\u00f4ler\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:23:11\r\n     du stationnement payant.\r\n\r\n19:51:23:12  19:51:27:04\r\nOn le fait avec les moyens techniques\r\n            disponibles.\r\n\r\n19:51:27:06  19:51:31:18\r\n   Il est normal qu'on soit plus\r\n   performant si on peut l'\u00eatre.\r\n\r\n19:51:31:22  19:51:35:13\r\n       -Reste la question\r\n  de la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n19:51:35:15  19:51:38:11\r\n       Avec 1'200 photos \r\n      prises chaque heure,\r\n\r\n19:51:38:13  19:51:41:13\r\n       la base de donn\u00e9es\r\n      est impressionnante.\r\n\r\n19:51:41:15  19:51:46:12\r\n  Pas question de conserver les\r\nclich\u00e9s ou d\u00e9voiler les identit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:46:17  19:51:55:05\r\n-Nous n'avons pas acc\u00e8s aux donn\u00e9es\r\n des personnes derri\u00e8re la plaque.\r\n\r\n19:51:55:10  19:51:58:14\r\n            -A terme,\r\n5 v\u00e9hicules et plusieurs scooters\r\n\r\n19:51:58:16  19:52:02:03\r\n         patrouilleront\r\n    dans les rues de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:02:05  19:52:08:04\r\nLa disparition des tickets papier\r\n     est \u00e9galement \u00e0 venir.\r\n\r\n19:52:09:16  19:52:12:22\r\n         -Un nouveau venu\r\n    dans le paysage m\u00e9diatique,\r\n\r\n19:52:13:00  19:52:16:18\r\n         le Matin du Soir\r\n  est sorti aujourd'hui \u00e0 17h00.\r\n\r\n19:52:16:19  19:52:21:02\r\n  On peut d\u00e9couvrir cette version\r\n    num\u00e9rique en acc\u00e8s payant.\r\n\r\n19:52:21:04  19:52:28:11\r\n      Il se veut compl\u00e9ment \r\n      au Matin traditionnel.\r\n\r\n19:52:29:01  19:52:32:07\r\n         C'\u00e9tait un roman\r\n       sur le don d'organes.\r\n\r\n19:52:32:09  19:52:37:01\r\n      \"R\u00e9parer les vivants\",\r\n         de M.de Kerangal\r\n\r\n19:52:37:03  19:52:39:06\r\n  avait obtenu de nombreux prix.\r\n\r\n19:52:39:08  19:52:41:01\r\n     Ce mercredi sort le film.\r\n\r\n19:52:41:03  19:52:44:11\r\n   La r\u00e9alisatrice K.Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9\r\n       adapte avec justesse\r\n\r\n19:52:44:12  19:52:47:23\r\n      l'histoire de ce coeur\r\n qui passe du donneur au receveur.\r\n\r\n19:52:48:07  19:52:52:08\r\n  -On n'est pas oblig\u00e9 de savoir\r\nquels organes vous allez pr\u00e9lever ?\r\n\r\n19:52:52:10  19:52:54:13\r\n     -Non, c'est votre choix.\r\n\r\n19:52:54:15  19:52:59:03\r\n  -On ne peut pas savoir qui sont\r\n les personnes qui vont recevoir ?\r\n\r\n19:52:59:05  19:53:01:11\r\n       -Non, c'est anonyme.\r\n\r\n19:53:01:13  19:53:05:02\r\n-Au d\u00e9part, il y a le best-seller\r\n        de M.de Kerangal.\r\n\r\n19:53:05:04  19:53:09:10\r\n  Parmi les premiers lecteurs,\r\n  la r\u00e9alisatrice K.Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:12:21\r\n  qui a mis de c\u00f4t\u00e9 le sc\u00e9nario\r\n        qu'elle \u00e9crivait\r\n\r\n19:53:12:23  19:53:15:23\r\n         pour se plonger\r\n   dans l'adaptation du livre.\r\n\r\n19:53:16:04  19:53:19:21\r\n     -Il y avait une \u00e9vidence\r\n    \u00e0 raconter cette histoire.\r\n\r\n19:53:19:23  19:53:22:07\r\n  Ca me proposait de transformer\r\n\r\n19:53:22:09  19:53:24:11\r\n    quelque chose de mon v\u00e9cu.\r\n\r\n19:53:24:13  19:53:29:11\r\n      On a tous une histoire\r\n     avec la mort, l'h\u00f4pital,\r\n\r\n19:53:29:12  19:53:35:14\r\n      avec la peur de perdre\r\n      les \u00eatres qu'on aime.\r\n\r\n19:53:35:16  19:53:39:18\r\n  La peur de la mort nous relie.\r\n\r\n19:53:40:01  19:53:43:06\r\n     -La perte d'un enfant, \r\n     la douleur des parents,\r\n\r\n19:53:43:08  19:53:46:18\r\n      le choix de faire don\r\n    des organes de leur fils.\r\n\r\n19:53:46:20  19:53:50:08\r\n   Il est question de la mort,\r\n     mais surtout de la vie.\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:54:07\r\n       La vie d'un coeur,\r\n passant du donneur au receveur.\r\n\r\n19:53:54:12  19:53:57:09\r\nCes mots r\u00e9sonnent aussi au th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n19:53:57:11  19:54:02:07\r\n   Un seul en sc\u00e8ne qui a cr\u00e9\u00e9\r\nl'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 Avignon et \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:54:02:13  19:54:05:21\r\n         -Mon explication\r\n  sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de ce bouquin,\r\n\r\n19:54:05:23  19:54:09:16\r\n     c'est qu'il fait du bien \r\n     \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9pressive.\r\n\r\n19:54:09:18  19:54:12:00\r\n      Ce texte donne un sens\r\n\r\n19:54:12:02  19:54:15:09\r\n      et un peu de confiance\r\n\r\n19:54:15:11  19:54:17:06\r\n          en l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:54:17:08  19:54:20:11\r\n           Ces parents,\r\n    au pire moment de leur vie,\r\n\r\n19:54:20:12  19:54:22:20\r\n vont accepter d'\u00eatre altruistes.\r\n\r\n19:54:23:02  19:54:26:17\r\n        -La r\u00e9alisatrice\r\n    s'est affranchie du roman\r\n\r\n19:54:26:19  19:54:29:14\r\n      en cr\u00e9ant des sc\u00e8nes\r\n        et des relations\r\n\r\n19:54:29:16  19:54:32:20\r\nqui n'existent que dans le film.\r\n\r\n19:54:33:22  19:54:38:10\r\n-Je pensais que le film avait besoin\r\n        du c\u00f4t\u00e9 des vivants.\r\n\r\n19:54:38:11  19:54:42:18\r\n   Toutes les questions autour \r\n  de la greffe me passionnaient.\r\n\r\n19:54:42:20  19:54:45:03\r\n  Est-ce que je m\u00e9rite ce coeur ?\r\n\r\n19:54:45:05  19:54:47:01\r\n       Est-ce que je me dois\r\n\r\n19:54:47:03  19:54:50:21\r\n       de continuer \u00e0 vivre\r\n     parce que je suis m\u00e8re ?\r\n\r\n19:54:50:23  19:54:55:05\r\n       Ce sont des questions\r\n         qui me touchent.\r\n\r\n19:54:56:21  19:55:01:16\r\n     -Ce film est lumineux \r\n     et nous r\u00e9pare un peu.\r\n\r\n19:55:02:02  19:55:07:12\r\n   -Je ne sais pas si j'ai envie\r\n de vivre avec le coeur d'un mort.\r\n\r\n19:55:07:23  19:55:12:07\r\n-En Valais, la conseill\u00e8re nationale\r\n      G\u00e9raldine Marchand-Balet\r\n\r\n19:55:12:09  19:55:16:03\r\n       est une des figures\r\n  les plus influentes du canton.\r\n\r\n19:55:16:05  19:55:19:14\r\n         Mais \u00e0 Grimisuat,\r\n     un dissident de son parti\r\n\r\n19:55:19:15  19:55:23:11\r\n    la d\u00e9fie pour la pr\u00e9sidence\r\n          de la commune.\r\n\r\n19:55:23:13  19:55:26:17\r\n             A.Rebetez\r\net son \"Instant politique\" du lundi.\r\n\r\n19:55:27:12  19:55:31:12\r\n  -Qui sera le prochain pr\u00e9sident\r\n          de Grimisuat ?\r\n\r\n19:55:31:14  19:55:34:21\r\n     G\u00e9raldine Marchand-Balet,\r\n      la pr\u00e9sidente actuelle\r\n\r\n19:55:34:23  19:55:39:05\r\n       ou Rapha\u00ebl Vuignier,\r\nqui l'a humili\u00e9e au premier tour ?\r\n\r\n19:55:39:07  19:55:42:03\r\n         Entre les deux,\r\n      la lutte est haineuse.\r\n\r\n19:55:42:05  19:55:48:07\r\n  Voil\u00e0 R.Vuignier, l'inattendu\r\nmeilleur \u00e9lu au Conseil municipal.\r\n\r\n19:55:48:09  19:55:53:02\r\n   Avec R.Savioz, il a lanc\u00e9,\r\n contre la pr\u00e9sidente actuelle,\r\n\r\n19:55:53:04  19:55:57:07\r\n  une liste dissidente du PDC,\r\n     \"Grimisuat autrement\".\r\n\r\n19:55:58:13  19:56:03:09\r\n -Actuellement, nous n'avons pas \r\n de transparence dans la commune.\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:07:06\r\nOn s'est mis ici autour de la table\r\n         un mardi \u00e0 14h00\r\n\r\n19:56:07:08  19:56:10:20\r\n        et on s'est demand\u00e9\r\n si on se mettait en avant ou pas.\r\n\r\n19:56:11:02  19:56:14:16\r\n      -Se mettre en avant\r\n    n'effraie pas cet homme.\r\n\r\n19:56:14:22  19:56:17:14\r\n-Je fais 1,85 m, j'ai des yeux bleus,\r\n\r\n19:56:17:16  19:56:19:22\r\n   je ne suis pas vilain gar\u00e7on.\r\n\r\n19:56:20:00  19:56:21:17\r\n       Ca donne une stature.\r\n\r\n19:56:21:19  19:56:25:10\r\n   Notre couple fonctionne bien,\r\n        nos enfants aussi.\r\n\r\n19:56:25:11  19:56:28:00\r\n-Votre fille est morte de rire !\r\n\r\n19:56:28:02  19:56:30:23\r\n        -C'est pas vrai ? \r\n       -Si, si, c'est vrai.\r\n\r\n19:56:31:11  19:56:34:06\r\n-Qu'est-ce qui l'a vraiment motiv\u00e9 ?\r\n\r\n19:56:34:08  19:56:38:21\r\nA partir de quand vous vous \u00eates dit\r\n      qu'il fallait changer ?\r\n\r\n19:56:38:23  19:56:41:03\r\n  Qu'est-ce qui a d\u00e9clench\u00e9 \u00e7a ?\r\n\r\n19:56:41:05  19:56:43:04\r\n    -On a le droit de le dire ?\r\n\r\n19:56:43:06  19:56:45:22\r\n       Le facteur principal\r\n      est le facteur humain.\r\n\r\n19:56:46:00  19:56:50:13\r\nAu niveau de la gestion du personnel,\r\n    notamment au niveau du home,\r\n\r\n19:56:50:15  19:56:53:00\r\n on a des gens dans la souffrance.\r\n\r\n19:56:53:05  19:56:54:20\r\n       -L'affaire du home.\r\n\r\n19:56:54:22  19:56:56:21\r\n  Une avalanche de d\u00e9missions,\r\n\r\n19:56:56:23  19:57:00:12\r\n      un directeur renvoy\u00e9 \r\n      par G.Marchand-Balet.\r\n\r\n19:57:02:07  19:57:06:05\r\n        -Monsieur Vuignier\r\n   \u00e9tait ami avec le directeur.\r\n\r\n19:57:06:07  19:57:09:08\r\n    Durant la p\u00e9riode de crise,\r\n\r\n19:57:09:10  19:57:12:11\r\nil y a eu huit d\u00e9missions, pas vingt.\r\n\r\n19:57:14:09  19:57:16:03\r\n   Vous voulez voir les pi\u00e8ces ?\r\n\r\n19:57:16:05  19:57:17:23\r\n    -Oui, voyons les pi\u00e8ces.\r\n\r\n19:57:18:01  19:57:19:20\r\n    Elles ne disent pas tout.\r\n\r\n19:57:20:02  19:57:24:18\r\n -Ca, c'est la liste des personnes \r\nqui ont d\u00e9missionn\u00e9, il y en a huit.\r\n\r\n19:57:24:20  19:57:28:02\r\n        -Depuis cet audit,\r\n  il y a eu d'autres d\u00e9missions ?\r\n\r\n19:57:28:04  19:57:31:11\r\n        -Depuis l'audit...\r\n    Oui, il y en a eu d'autres.\r\n\r\n19:57:31:12  19:57:34:12\r\n   -Ca en fait combien en tout ?\r\n\r\n19:57:34:14  19:57:38:06\r\n      -Je sais pas vous dire\r\n       exactement combien.\r\n\r\n19:57:38:14  19:57:41:23\r\n-Il y a aussi d'autres d\u00e9saccords.\r\n\r\n19:57:42:15  19:57:47:05\r\n  -Il souhaiterait que la commune\r\n fasse de la promotion immobili\u00e8re\r\n\r\n19:57:47:07  19:57:50:11\r\n    pour renflouer ses caisses.\r\n\r\n19:57:50:13  19:57:53:12\r\n   Il est promoteur immobilier.\r\n\r\n19:57:53:14  19:57:57:13\r\n   Pour moi, il y a des risques\r\n     de collision d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:57:57:19  19:58:00:00\r\n    -R\u00e9ponse de l'adversaire.\r\n\r\n19:58:00:09  19:58:05:15\r\n-Je fais de la promotion immobili\u00e8re\r\n mais je ne suis pas un promoteur.\r\n\r\n19:58:05:17  19:58:07:18\r\n   Je fais du conseil financier.\r\n\r\n19:58:07:20  19:58:09:17\r\n    -C'est quoi, vos chances ?\r\n\r\n19:58:09:19  19:58:12:09\r\n-Je pense que je vais juste passer.\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:14:10\r\n              52-48.\r\n\r\n19:58:14:11  19:58:18:23\r\n-Si vous \u00e9chouez \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sidente,\r\n       vous d\u00e9missionnerez ?\r\n\r\n19:58:19:01  19:58:21:11\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:58:21:13  19:58:25:04\r\n Quand on est \u00e9lu pour quatre ans,\r\n        \u00e7a ne signifie pas\r\n\r\n19:58:25:06  19:58:27:09\r\n qu'on est \u00e9lu pour toute une vie.\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:29:09\r\n    On se pr\u00e9pare \u00e0 ces choses.\r\n\r\n19:58:29:13  19:58:32:09\r\n-Mercredi, A.Berset a v\u00e9cu un flop.\r\n\r\n19:58:32:11  19:58:36:05\r\nIl expliquait qu'il fallait refuser\r\n      l'initiative des Verts\r\n\r\n19:58:36:07  19:58:38:08\r\n   pour des aliments \u00e9quitables.\r\n\r\n19:58:38:10  19:58:40:15\r\nPersonne \u00e0 la conf\u00e9rence de presse\r\n\r\n19:58:40:17  19:58:44:03\r\n       et apr\u00e8s cinq minutes\r\n    est venu le moment d\u00e9licat.\r\n\r\n19:58:44:09  19:58:46:16\r\n  -Nous passons \u00e0 vos questions.\r\n\r\n19:58:46:18  19:58:49:09\r\n Qui souhaite poser une question ?\r\n\r\n19:58:49:11  19:58:52:02\r\n            Se lancer\r\n   pour une premi\u00e8re question ?\r\n\r\n19:58:52:04  19:58:55:14\r\n     Y a-t-il des questions ?\r\n\r\n19:58:57:04  19:59:01:15\r\n -Les journalistes, c'est p\u00e9nible\r\n quand ils posent des questions.\r\n\r\n19:59:01:17  19:59:05:11\r\n         Mais c'est pire\r\n    quand ils n'en posent pas.\r\n\r\n19:59:05:18  19:59:09:02\r\n      Pour qui voteriez-vous \r\n     si vous \u00e9tiez am\u00e9ricain ?\r\n\r\n19:59:09:04  19:59:13:01\r\n   Samedi, j'ai pos\u00e9 la question\r\n   \u00e0 la nouvelle t\u00eate d'affiche\r\n\r\n19:59:13:03  19:59:18:08\r\nde l'UDC, Magdalena Martullo-Blocher.\r\n\r\n19:59:18:13  19:59:21:20\r\n-Peut-\u00eatre quand m\u00eame Madame Clinton\r\n\r\n19:59:21:22  19:59:23:23\r\n   parce qu'on sait ce qu'on a.\r\n\r\n19:59:24:01  19:59:27:07\r\n       C'est une d\u00e9mocrate,\r\n    c'est quand m\u00eame pas bien.\r\n\r\n19:59:27:11  19:59:29:12\r\n       -C'est dur \u00e0 avouer !\r\n\r\n19:59:29:14  19:59:32:21\r\n     Elle voterait d\u00e9mocrate,\r\n         c'est pas bien.\r\n\r\n19:59:32:23  19:59:35:07\r\n  Allez, \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n19:59:36:12  19:59:39:03\r\n-Je vous rappelle cette information:\r\n\r\n19:59:39:05  19:59:43:12\r\nla BNS r\u00e9alise l'un des plus grands\r\n    b\u00e9n\u00e9fices de son histoire.\r\n\r\n19:59:43:14  19:59:46:01\r\n Pr\u00e8s de 29 milliards sur 9 mois.\r\n\r\n19:59:46:03  19:59:51:20\r\n  Les r\u00e9serves de devises ont \u00e9t\u00e9\r\n  investies notamment en actions.\r\n\r\n19:59:57:01  20:00:00:19\r\n         Dans un instant,\r\n  la m\u00e9t\u00e9o puis l'\u00e9mission \"TTC\".\r\n\r\n20:00:00:21  20:00:04:11\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:05:10  20:00:11:21\r\nSous-titrage SWISS TXT:M.De Piante,\r\n M.Kastrati, Y.Methenitis, R.Pawlak,\r\n           J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:00:11:23  20:00:16:18\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h40 Box office: Interstellar\r\n\r\n20:00:16:20  20:00:18:20\r\nProchains programmes surRTS Deux\r\n20h10 Sc\u00e8nes de m\u00e9nages\r\n20h35 Le doc du lundi: Molenbeek\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-31T01:55:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610554321", "durationSec": 88, "title": "SO BNS_RTS000000970207", "excerpt": "Le b\u00e9n\u00e9fice sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e 2016 de la BNS atteint le montant record de 29 milliards de francs. Il est li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9norme r\u00e9serve de devises \u00e9trang\u00e8res qui a \u00e9t\u00e9 accumul\u00e9. Le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux des Finances Charles Juillard estime qu'un  boni de la BNS pourrait \u00eatre vers\u00e9 aux cantons.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9FICE"], "thematicCorporations": ["BNS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554322", "durationSec": 137, "title": "SO EMAIL USA_RTS000000970307", "excerpt": "L'office f\u00e9d\u00e9rale de l'environnement (OFEV) a tenu une conf\u00e9rence de presse dans une for\u00eat pour sensibiliser aux changements climatiques. Par exemple, l'\u00e9pic\u00e9a perdra du terrain ces prochaines ann\u00e9es.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610554323", "durationSec": 109, "title": "SO FORET_RTS000000970300", "excerpt": "Les villes du Locle et de La Chaux-de-Fonds ont annonc\u00e9 participer \u00e0 une offre de rachat du site chaux-de-fonnier de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois en partenariat avec la fondation priv\u00e9e Patrimonium. Le Grand conseil neuch\u00e2telois d\u00e9battra le 1er novembre 2016 de l'avenir de l'h\u00f4pital.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FOR\u00caT", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1554683"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554324", "durationSec": 85, "title": "SO MAROC_RTS000000970259", "excerpt": "Le patron de l'entreprise Axpo Andrew Walo s'est fait remarqu\u00e9 en annon\u00e7ant que son entreprise demanderait 4,1 milliards de francs de d\u00e9dommagement au cas o\u00f9 le peuple accepterait l'initiative populaire des Verts pour sortir du nucl\u00e9aire soumise au peuple le 27 novembre 2016. D'autres entreprises comme Alpiq ou les Forces motrices bernoises lui ont embo\u00eet\u00e9 le pas.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610554325", "durationSec": 98, "title": "SO NE HOPITAL RACHAT_RTS000000970252", "excerpt": "Les diff\u00e9rentes forces de la coalition contre les combattants du groupe Etat islamique (EIIL) sont \u00e0 l'offensive pour reprendre la ville de Mossoul. Elles utilisent la technique de l'encerclement. Parmi elles, la Turquie tente de s'installer \u00e0 la future table des n\u00e9gociations selon le r\u00e9dacteur en chef de la \"Revue militaire suisse\" Alexandre Vautravers.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CHIFFELLE, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL"], "sequenceIds": ["1554687"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554326", "durationSec": 100, "title": "SO NUCLEAIRE_RTS000000970263", "excerpt": "Le film de la r\u00e9alisatrice Katell Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9 \"R\u00e9parer les vivants\" sort en salle le 2 novembre 2016. Il traite du don d'organes et a \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 du livre \u00e9ponyme de Maylis de Kerangal.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lo\u00efs", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "INITIATIVE POPULAIRE"], "sequenceIds": ["1554672"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554327", "durationSec": 23, "title": "SO PHILIPP MUELLER_RTS000000970067", "excerpt": "Une voiture scanner, ou scan-car, munie de 20 cam\u00e9ras et qui prend des photos des v\u00e9hicules gar\u00e9s puis signale les voitures en infractions aux agents sur le terrain, est en test \u00e0 Gen\u00e8ve. La question de la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e r\u00e9appara\u00eet."}, {"internalArchiveId": "AA1610554328", "durationSec": 28, "title": "SO BARROSO GOLDMAN SACHS 2_RTS000000970200", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. En Valais, la conseill\u00e8re nationale PDC G\u00e9raldine Marchand-Balet voit sa place de pr\u00e9sidente de Grimisuat disput\u00e9e par le dissident PDC Rapha\u00ebl Vuignier. Tandis que la fille de Christophe Blocher, la conseill\u00e8re nationale Magdalena Martullo-Blocher, admet qu'elle voterait pour la candidate d\u00e9mocrate \u00e0 la pr\u00e9sidence des USA 2016 Hillary Clinton si elle \u00e9tait Am\u00e9ricaine."}, {"internalArchiveId": "AA1610554329", "durationSec": 107, "title": "SO MOSSOUL OFFENSIVE_RTS000000970192", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EMERY, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSSOUL", "SUISSE"], "thematicThemes": ["STRAT\u00c9GIE MILITAIRE"], "thematicPersons": ["VAUTRAVERS, ALEXANDRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554330", "durationSec": 141, "title": "SO FILM REPARER LES VIVANTS_RTS000000970287", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "HABRAN, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "CIN\u00c9MA"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554331", "durationSec": 112, "title": "SO SCAN CAR 3_RTS000000970013", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUBSER, Alexandra", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ROEHRICH, Lisa", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PARCOM\u00c8TRE", "SCANNER"], "sequenceIds": ["1554743"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554332", "durationSec": 250, "title": "SO L INSTANT POLITIQUE_RTS000000970236", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611554713", "summary": "Andrew Walo, patron de l'entreprise Axpo, faisant un discours. Itw Ad\u00e8le Thorens Goumaz, conseill\u00e8re nationale Verte vaudoise. Itw Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois.", "id": "1554672", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["AXPO"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554724", "summary": "Automnal, for\u00eat. Itw Peter Brang, chercheur \u00e0 l'institut f\u00e9d\u00e9ral des recherches sur les for\u00eats. Itw Rolf Manser, chef de la division for\u00eat \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9rale de l'environnement (OFEV). Itw Marc Chardonnens, directeur de l'OFEV.", "id": "1554683", "visualThemes": ["FOR\u00caT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554728", "summary": "Automnal, ext h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds. Itw Katia Babey, conseill\u00e8re communale \u00e0 La Chaux-de-fonds. Itw Anthony Picard, pr\u00e9sident de l'h\u00f4pital du Jura bernois. Itw Jean-Nathana\u00ebl Karakash, pr\u00e9sident du conseil d'Etat neuch\u00e2telois.", "id": "1554687", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554784", "summary": "Voiture scanner ou scan-car circulant dans les rues. Agent anonyme du service de stationnement contr\u00f4lant v\u00e9hicules gar\u00e9s. Automobilistes payant un ticket au parcom\u00e8tre. Itw Jean-Yves Goumaz, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la fondation des parkings.", "id": "1554743", "visualThemes": ["PARCOM\u00c8TRE", "PARKING", "CAM\u00c9RA DE SURVEILLANCE", "CAM\u00c9RA", "PROTECTION DES DONN\u00c9ES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673571", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027876", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1552686", "internalArchiveId": "AA1610552767", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-31T00:00:00Z", "durationSec": 1164, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8131592", "imageURL": "http://www.rts.ch/8131601.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VD: l\u2019espace \u00e9ducatif du CHUV f\u00eate Halloween", "GE: la quatri\u00e8me \u00e9dition de Cin\u00e9civic a lieu \u00e0 Gen\u00e8ve", "BE: le champion suisse de Sudoku vit \u00e0 Courtelary dans le Jura bernois", "VS: le canton du Valais a demand\u00e9 \u00e0 neuf photographes romands de r\u00e9fl\u00e9chir sur l\u2019identit\u00e9 valaisanne", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9", "NE: La Chaux-de-Fonds augmente ses imp\u00f4ts de trois points pour sortir du d\u00e9ficit", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Il propose aux 75 enfants du service de p\u00e9diatrie et des soins intensifs d'oublier, l\u2019espace d\u2019un instant, les soins et les traitements.", "Ce concours r\u00e9compense les meilleurs courts-m\u00e9trages et affiches r\u00e9alis\u00e9s par des jeunes de 12 \u00e0 25 ans tout en les incitant \u00e0 utiliser leurs droits civiques.", "Ce jeu venu des \u00c9tats-Unis fait fureur depuis plus de dix ans en Suisse.", "Cette d\u00e9marche s'inscrit dans une enqu\u00eate photographique initi\u00e9e tous les deux ans par le canton du Valais pour nourrir la m\u00e9moire collective.", "Cette mesure fait partie d\u2019un plan d\u2019action pour sortir la ville de ses d\u00e9ficits abyssaux."], "variantIds": ["ece-8030676", "ece-8031526", "ece-8031528"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-23T12:49:48Z", "subTitles": ["18:58:01:04  18:58:18:12\r\n...\r\n\r\n18:58:18:17  18:58:21:21\r\n      -J'ai fait des courges,\r\n         de la p\u00e2tisserie.\r\n\r\n18:58:22:02  18:58:25:14\r\n     j'avais commenc\u00e9 un chat\r\n          \u00e0 la couture.\r\n\r\n18:58:25:19  18:58:29:07\r\n  Et on peut emprunter des jeux,\r\n           c'est cool.\r\n\r\n18:58:29:17  18:58:34:19\r\n   -Halloween peut aussi \u00eatre\r\n   une parenth\u00e8se enchant\u00e9e,\r\n\r\n18:58:35:00  18:58:39:23\r\ncomme \u00e0 l'espace \u00e9ducatif du CHUV,\r\n   qui a rouvert depuis 2 mois.\r\n\r\n18:58:40:04  18:58:44:12\r\nLe temps d'une journ\u00e9e, les enfants\r\noublient les soins et traitements.\r\n\r\n18:58:45:00  18:58:50:12\r\n   -J'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer dans les\r\njournaux puis sur des sites internet.\r\n\r\n18:58:51:09  18:58:56:04\r\n-Il s'est pris au jeu et est m\u00eame\r\nchampion suisse de la discipline.\r\n\r\n18:58:56:09  18:58:59:20\r\n        Fr\u00e9d\u00e9ric Stalder\r\n   est un passionn\u00e9 de sudoku.\r\n\r\n18:59:00:01  18:59:05:01\r\n  Ce r\u00e9sident de Courtelary a m\u00eame\r\nparticip\u00e9 aux championnats du monde.\r\n\r\n18:59:05:16  18:59:08:18\r\n        Neuf photographes\r\n      ont tent\u00e9 de r\u00e9pondre\r\n\r\n18:59:08:23  18:59:12:00\r\n          \u00e0 la question\r\n    de l'identit\u00e9 valaisanne.\r\n\r\n18:59:12:05  18:59:18:14\r\nCette enqu\u00eate photographique permet\r\nd'alimenter la m\u00e9moire collective.\r\n\r\n18:59:19:11  18:59:22:23\r\n  -Pour les g\u00e9n\u00e9rations futures,\r\n\r\n18:59:23:04  18:59:28:02\r\n        c'est dr\u00f4le de voir\r\n    les images d'il y a 20 ans,\r\n\r\n18:59:28:07  18:59:30:21\r\n    qui racontent autre chose.\r\n\r\n18:59:32:17  18:59:35:03\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n18:59:35:09  18:59:40:04\r\nComment La Chaux-de-Fonds va-t-elle\r\n sortir de ses d\u00e9ficits abyssaux ?\r\n\r\n18:59:40:09  18:59:43:17\r\n    Les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9\r\n       leur plan d'action,\r\n\r\n18:59:43:22  18:59:49:21\r\n avec comme mesure spectaculaire \r\nune hausse des imp\u00f4ts de 3 points.\r\n\r\n18:59:51:20  18:59:56:09\r\n-Les finances de la ville horlog\u00e8re\r\n          vont tr\u00e8s mal.\r\n\r\n18:59:56:13  18:59:59:11\r\n      Un d\u00e9ficit de 16 mios\r\n       est pr\u00e9vu en 2017.\r\n\r\n18:59:59:16  19:00:06:12\r\n Alors d\u00e8s l'an prochain, la Ville\r\nva augmenter ses imp\u00f4ts de 3 points.\r\n\r\n19:00:07:09  19:00:11:00\r\n          -C'est \u00e9norme,\r\n     mais entre 2014 et 2017,\r\n\r\n19:00:11:05  19:00:14:23\r\n      nous perdons 11,3 mios\r\n      de recettes fiscales.\r\n\r\n19:00:15:04  19:00:18:08\r\n          On esp\u00e8re que\r\n     la population comprendra\r\n\r\n19:00:18:12  19:00:20:22\r\nmais ce sont des mesures temporaires.\r\n\r\n19:00:21:13  19:00:25:02\r\n  -En 2015, le Conseil communal\r\n         avait tout fait\r\n\r\n19:00:25:07  19:00:27:05\r\n   pour \u00e9viter cette solution.\r\n\r\n19:00:27:10  19:00:30:22\r\n    Les employ\u00e9s de la ville\r\n  avaient d\u00fb faire des efforts,\r\n\r\n19:00:31:03  19:00:33:14\r\n  dont une retenue de salaires\r\n           de 1,5 %.\r\n\r\n19:00:33:19  19:00:36:06\r\n    Mais cela n'a pas enray\u00e9\r\n         l'h\u00e9morragie.\r\n\r\n19:00:36:11  19:00:41:01\r\n  En 2017, une nouvelle baisse \r\n de salaire de 2,3 % les attend.\r\n\r\n19:00:42:02  19:00:46:11\r\n-Les gens vont avoir 3,4 % de salaire\r\n       en moins l'an prochain,\r\n\r\n19:00:46:15  19:00:48:06\r\n          c'est ind\u00e9cent.\r\n\r\n19:00:48:11  19:00:53:14\r\nEt aucune progression automatique ces\r\nprochaines ann\u00e9es, c'est un non-sens.\r\n\r\n19:00:54:03  19:00:58:02\r\n -Cette r\u00e9organisation permettra\r\n    une \u00e9conomie de 2,3 mios\r\n\r\n19:00:58:07  19:01:02:16\r\n  alors que la hausse des imp\u00f4ts\r\naugmentera les recettes de 3 mios.\r\n\r\n19:01:02:21  19:01:05:23\r\n         Reste \u00e0 savoir\r\n si ces mesures seront adopt\u00e9es.\r\n\r\n19:01:06:13  19:01:11:23\r\n  -Une offre de rachat de l'H\u00f4pital\r\nde La Chaux-de-Fonds vient de tomber,\r\n\r\n19:01:12:04  19:01:16:16\r\n\u00e0 la veille du d\u00e9bat parlementaire\r\n   sur l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:01:16:21  19:01:21:20\r\n C'est un partenariat public-priv\u00e9\r\nimpliquant la fondation Patrimonium\r\n\r\n19:01:22:01  19:01:25:10\r\n   et l'H\u00f4pital du Jura bernois.\r\n\r\n19:01:25:14  19:01:29:17\r\nPlus d'informations dans le 19:30.\r\n\r\n19:01:31:12  19:01:35:10\r\n     Voici les infos du jour,\r\n\r\n19:01:35:14  19:01:41:11\r\n          avec notamment\r\nla nouvelle campagne de pr\u00e9vention\r\n\r\n19:01:41:15  19:01:44:14\r\n     contre les cambriolages.\r\n\r\n19:01:47:13  19:01:52:00\r\n  -Plusieurs m\u00e8tres de cheveux\r\n         en solidarit\u00e9\r\n\r\n19:01:52:05  19:01:56:11\r\n        avec les femmes\r\n atteintes d'un cancer du sein.\r\n\r\n19:01:56:16  19:02:02:04\r\n C'est ce qu'a r\u00e9colt\u00e9 le Centre\r\n  du sein de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:02:02:09  19:02:05:11\r\n          -Ma maman a dit\r\n  que des enfants en avaient pas.\r\n\r\n19:02:05:15  19:02:06:23\r\n        Alors j'ai dit oui.\r\n\r\n19:02:07:04  19:02:11:01\r\n  -Les cheveux seront envoy\u00e9s \r\n  \u00e0 la fondation Haarstichting\r\n\r\n19:02:11:06  19:02:13:12\r\n afin de fabriquer des perruques\r\n\r\n19:02:13:17  19:02:17:08\r\n   pour les offrir aux femmes\r\n   suivant une chimioth\u00e9rapie\r\n\r\n19:02:17:12  19:02:21:16\r\ndans des pays o\u00f9 les frais ne sont\r\n pas couverts par les assurances.\r\n\r\n19:02:21:21  19:02:25:20\r\n-Les \u00e9tablissements publics genevois\r\n      ont jusqu'au 31 d\u00e9cembre\r\n\r\n19:02:26:01  19:02:30:07\r\npour se mettre en conformit\u00e9 avec \r\nla loi sur les d\u00e9bits de boissons.\r\n\r\n19:02:30:11  19:02:34:04\r\n     Pass\u00e9 ce d\u00e9lai, ce sera\r\nla contravention ou la fermeture.\r\n\r\n19:02:34:09  19:02:38:11\r\nLes milieux culturels ont manifest\u00e9\r\n    durant tout l'automne 2015,\r\n\r\n19:02:38:16  19:02:41:18\r\n  avant qu'un terrain d'entente\r\n         ne soit trouv\u00e9.\r\n\r\n19:02:41:23  19:02:45:17\r\n     -Quand le lieu culturel\r\n   a une programmation pr\u00e9cise,\r\n\r\n19:02:45:22  19:02:49:03\r\n ils pourront ouvrir leur buvette\r\n          sans patente.\r\n\r\n19:02:49:08  19:02:53:11\r\n Leur buvette doit \u00eatre accessoire\r\n     \u00e0 l'activit\u00e9 culturelle.\r\n\r\n19:02:53:15  19:03:00:03\r\n Elle ne sera ouverte que pendant\r\n   la programmation culturelle.\r\n\r\n19:03:00:08  19:03:04:22\r\n-Un tiers des 2'800 \u00e9tablissements\r\n  doit se mettre en conformit\u00e9.\r\n\r\n19:03:05:03  19:03:09:10\r\n     Ils pourront le faire\r\n   \u00e0 l'aide de ce formulaire.\r\n\r\n19:03:10:16  19:03:15:04\r\n-Journ\u00e9e nationale de pr\u00e9vention\r\n    contre les cambriolages.\r\n\r\n19:03:15:09  19:03:20:01\r\n Les policiers romands offraient\r\n  un chocolat avec ce message:\r\n\r\n19:03:20:06  19:03:22:03\r\n    \"2 min pour ce chocolat,\r\n\r\n19:03:22:08  19:03:25:22\r\nc'est le temps pour un cambrioleur\r\n       d'entrer chez vous.\"\r\n\r\n19:03:26:03  19:03:29:13\r\n     L'occasion de rappeler \r\n     les r\u00e8gles de prudence.\r\n\r\n19:03:29:18  19:03:32:01\r\n      -Il y a trois conseils:\r\n\r\n19:03:32:06  19:03:36:18\r\n        simuler une pr\u00e9sence\r\npar une lumi\u00e8re allum\u00e9e, par exemple.\r\n\r\n19:03:36:23  19:03:39:21\r\n   Mettre les valeurs \u00e0 l'abri.\r\n\r\n19:03:40:02  19:03:41:19\r\n   Et de regarder autour de soi\r\n\r\n19:03:42:00  19:03:45:22\r\n         et aviser la police\r\nquand il y a un comportement suspect.\r\n\r\n19:03:46:03  19:03:48:14\r\n    -Dans le canton de Vaud,\r\n         l'an dernier,\r\n\r\n19:03:48:19  19:03:51:22\r\n    le nombre de cambriolages\r\n       a diminu\u00e9 de 33 %.\r\n\r\n19:03:55:00  19:04:00:00\r\n-L'espace \u00e9ducatif du CHUV a rouvert\r\n    ses portes le 1er septembre.\r\n\r\n19:04:00:05  19:04:04:11\r\n     Il propose aux 75 enfants\r\n      du service de p\u00e9diatrie\r\n\r\n19:04:04:15  19:04:13:09\r\n  d'oublier un instant les soins,\r\n    avec le th\u00e8me d'Halloween.\r\n\r\n19:04:16:15  19:04:21:20\r\n     -Marina est \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n       depuis mi-octobre.\r\n\r\n19:04:22:01  19:04:27:03\r\n  S'\u00e9chapper de sa chambre, rien\r\nqu'un petit moment, \u00e7a l'enchante.\r\n\r\n19:04:27:08  19:04:32:04\r\nSurtout cette semaine car l'espace\r\n \u00e9ducatif du CHUV f\u00eate Halloween.\r\n\r\n19:04:32:18  19:04:36:14\r\n            -C'est sympa\r\nparce qu'on peut faire des activit\u00e9s.\r\n\r\n19:04:36:19  19:04:39:10\r\n     Quand il y a des enfants\r\n         qui s'ennuient,\r\n\r\n19:04:39:14  19:04:43:05\r\n  au moins ils peuvent venir ici\r\n     et ils s'amusent un peu.\r\n\r\n19:04:43:18  19:04:47:14\r\n   -Elles sont 6 \u00e0 se relayer\r\n\r\n19:04:47:19  19:04:51:11\r\n pour accueillir les 75 enfants\r\n    du service de p\u00e9diatrie.\r\n\r\n19:04:51:15  19:04:55:07\r\nQuand les petits malades ne peuvent\r\n    pas sortir de leur chambre,\r\n\r\n19:04:55:11  19:04:57:00\r\n      elles vont vers eux.\r\n\r\n19:04:57:11  19:05:00:12\r\n         -Quand je viens,\r\n  je ne vois pas l'enfant malade.\r\n\r\n19:05:00:17  19:05:01:18\r\n         Je vois l'enfant\r\n\r\n19:05:01:23  19:05:05:11\r\n       qui a envie de penser\r\n\u00e0 autre chose, de s'amuser, de rire.\r\n\r\n19:05:05:20  19:05:08:14\r\n        -Elric et sa m\u00e8re\r\n   connaissent bien l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:05:08:19  19:05:12:12\r\n    Quand l'espace \u00e9ducatif\r\navait ferm\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e,\r\n\r\n19:05:12:17  19:05:16:15\r\n apr\u00e8s des d\u00e9missions, sa m\u00e8re \r\n en d\u00e9plorait les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:05:17:04  19:05:19:21\r\n    -On a eu de grosses pens\u00e9es\r\n         pour les enfants\r\n\r\n19:05:20:02  19:05:24:00\r\nqui n'ont pas leurs parents avec eux\r\n    \u00e0 l'h\u00f4pital et qui passaient\r\n\r\n19:05:24:05  19:05:28:09\r\nles journ\u00e9es seuls sans ces petites\r\n     parenth\u00e8ses d'activit\u00e9s.\r\n\r\n19:05:28:18  19:05:33:19\r\n      -B.Tarditi s'efforce\r\n    de cr\u00e9er ces parenth\u00e8ses.\r\n\r\n19:05:35:17  19:05:40:07\r\n  -A l'h\u00f4pital, on a des d\u00e9c\u00e8s, \r\n des enfants en soins palliatifs.\r\n\r\n19:05:40:11  19:05:43:08\r\n  Il y a des situations lourdes.\r\n\r\n19:05:43:12  19:05:52:19\r\nIci, chaque moment est un bon moment\r\no\u00f9 on partage des choses positives.\r\n\r\n19:05:53:08  19:05:59:16\r\n -Jusqu'\u00e0 faire rugir de plaisir\r\n      ces petits monstres.\r\n\r\n19:06:00:11  19:06:05:15\r\n -Ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve a lieu la 4\u00e8me\r\n  \u00e9dition du concours Cin\u00e9Civic,\r\n\r\n19:06:05:20  19:06:09:23\r\n   qui r\u00e9compense les meilleurs\r\n   courts-m\u00e9trages et affiches\r\n\r\n19:06:10:04  19:06:14:16\r\nr\u00e9alis\u00e9s par des jeunes, qui incitent\r\n   \u00e0 utiliser les droits civiques.\r\n\r\n19:06:14:20  19:06:18:10\r\n   Cette ann\u00e9e, 4 autres cantons\r\n     ont rejoint le concours,\r\n\r\n19:06:18:14  19:06:21:02\r\n    qui pourrait devenir romand\r\n            \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:06:21:07  19:06:23:16\r\nOn retrouve J.von Roten sur place.\r\n\r\n19:06:24:12  19:06:26:04\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:06:26:09  19:06:29:23\r\n Inciter les jeunes \u00e0 se d\u00e9placer\r\n       aux urnes est le but\r\n\r\n19:06:30:04  19:06:33:10\r\n   de ce concours citoyen fait\r\n par les jeunes, pour les jeunes.\r\n\r\n19:06:33:13  19:06:35:15\r\n Votre film \u00e9tait en comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:06:35:20  19:06:38:14\r\n    Qu'est-ce qui vous a motiv\u00e9\r\n          \u00e0 participer ?\r\n\r\n19:06:38:19  19:06:42:09\r\n       -C'est notre int\u00e9r\u00eat\r\n  pour la politique et le cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:06:42:13  19:06:45:16\r\n  Un projet qui alliait les deux\r\n         nous a motiv\u00e9s.\r\n\r\n19:06:45:21  19:06:49:11\r\n        Et d'\u00eatre confront\u00e9\r\n  \u00e0 des jeunes qui ne votent pas.\r\n\r\n19:06:49:15  19:06:52:14\r\n      On avait la possibilit\u00e9\r\n          de les motiver.\r\n\r\n19:06:52:19  19:06:57:19\r\n          -Quel message\r\n  avez-vous voulu faire passer ?\r\n\r\n19:06:58:00  19:07:02:01\r\n-On cherchait \u00e0 d\u00e9dramatiser le vote\r\n\r\n19:07:02:06  19:07:07:17\r\n     et \u00e0 montrer \u00e0 quel point\r\n  la votation pouvait \u00eatre facile\r\n\r\n19:07:07:22  19:07:10:10\r\n     et devenir une habitude.\r\n\r\n19:07:10:14  19:07:13:05\r\n      -Ce genre d'initiative\r\n         est importante ?\r\n\r\n19:07:13:10  19:07:15:06\r\n   -Oui, il faut en faire plein\r\n\r\n19:07:15:11  19:07:18:17\r\n  comme \u00e7a, il n'y a pas d'excuse\r\n        pour ne pas voter.\r\n\r\n19:07:18:22  19:07:22:05\r\n     -Les affiches en concours\r\n     seront expos\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:07:22:10  19:07:24:19\r\n        les films gagnants \r\n        diffus\u00e9s au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:07:25:00  19:07:26:09\r\n      Ca va avoir un impact ?\r\n\r\n19:07:26:13  19:07:27:21\r\n           -Je l'esp\u00e8re.\r\n\r\n19:07:28:02  19:07:32:08\r\nOn est \u00e0 la 4\u00e8me \u00e9dition du concours,\r\n       ce n'est pas pour rien.\r\n\r\n19:07:32:12  19:07:37:05\r\nLes projets des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes\r\n    ont d\u00fb porter leur fruit.\r\n\r\n19:07:37:10  19:07:41:11\r\n-Si vous ne gagnez pas, vous allez\r\n    participer l'an prochain ?\r\n\r\n19:07:41:16  19:07:42:22\r\n       -Oui, d'autant plus.\r\n\r\n19:07:43:03  19:07:44:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:07:44:10  19:07:47:14\r\n      Revenons sur l'histoire\r\n          de ce concours.\r\n\r\n19:07:48:14  19:07:51:16\r\n   -La Chancellerie genevoise\r\n\r\n19:07:51:21  19:07:54:20\r\n    se mobilise pour motiver\r\n      les jeunes \u00e0 voter.\r\n\r\n19:07:55:01  19:08:00:12\r\n      Ca a commenc\u00e9 en 2012\r\n      avec cette brochure,\r\n\r\n19:08:00:17  19:08:04:05\r\n{\\an5}   un style manga bien cibl\u00e9 \r\n   pour atteindre son public.\r\n\r\n19:08:04:10  19:08:08:04\r\n      Dans le reste du pays,\r\nd'autres initiatives sont lanc\u00e9es,\r\n\r\n19:08:08:09  19:08:10:07\r\n  comme la brochure \"easyvote\".\r\n\r\n19:08:10:16  19:08:14:14\r\n  -On a un probl\u00e8me d'information\r\n         pour les jeunes.\r\n\r\n19:08:14:19  19:08:17:14\r\n          Le vocabulaire\r\n     doit \u00eatre compr\u00e9hensible,\r\n\r\n19:08:17:19  19:08:20:11\r\n   les mots adapt\u00e9s aux jeunes.\r\n\r\n19:08:20:15  19:08:24:21\r\n  On sous-estime les possibilit\u00e9s\r\n   qu'on a au niveau d'Internet,\r\n\r\n19:08:25:02  19:08:31:04\r\n  avec des vid\u00e9os d'informations\r\n       lors des votations.\r\n\r\n19:08:31:17  19:08:35:12\r\n  -Qui de mieux pour s'adresser\r\n   aux jeunes que les jeunes ?\r\n\r\n19:08:35:17  19:08:40:01\r\nEn 2013, Gen\u00e8ve lance la premi\u00e8re\r\n \u00e9dition du concours Cin\u00e9Civic.\r\n\r\n19:08:40:06  19:08:43:04\r\n       Chaque participant\r\n    a un film de 90 secondes\r\n\r\n19:08:43:09  19:08:45:11\r\npour inciter les jeunes \u00e0 voter.\r\n\r\n19:08:45:15  19:08:48:15\r\n           Le concours\r\nest relanc\u00e9 les ann\u00e9es suivantes.\r\n\r\n19:08:52:20  19:08:56:05\r\n        -Ca, c'est Bobby,\r\n     il vient d'avoir 18 ans.\r\n\r\n19:08:56:10  19:08:58:00\r\n          Il peut voter !\r\n\r\n19:08:59:10  19:09:02:08\r\n      -En 2016, le concours\r\n        est transcantonal\r\n\r\n19:09:02:12  19:09:05:02\r\n     avec Neuch\u00e2tel, Berne,\r\n       Fribourg et Vaud.\r\n\r\n19:09:05:07  19:09:07:14\r\nIl y a aussi un concours d'affiches.\r\n\r\n19:09:07:19  19:09:11:22\r\nLa probl\u00e9matique du vote des jeunes\r\n     est toujours d'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:09:12:03  19:09:15:07\r\n    Le taux de participation\r\n      des moins de 24 ans\r\n\r\n19:09:15:11  19:09:18:22\r\n        est le plus bas.\r\n\r\n19:09:19:13  19:09:23:19\r\n    -A.Wyden Guelpa, vous \u00eates\r\n  l'instigatrice de ce concours.\r\n\r\n19:09:24:00  19:09:26:11\r\nPourquoi avez-vous voulu le lancer ?\r\n\r\n19:09:26:15  19:09:31:21\r\n-Ca faisait 6 ans qu'on r\u00e9fl\u00e9chissait\r\n   \u00e0 la participation des jeunes.\r\n\r\n19:09:32:02  19:09:37:16\r\n          On s'est lanc\u00e9\r\n avec un manga fait par un jeune.\r\n\r\n19:09:37:21  19:09:42:08\r\n     On s'est rendu compte que\r\n si on essaye de parler aux jeunes\r\n\r\n19:09:42:12  19:09:46:17\r\n    en utilisant leur langage, \r\n    \u00e7a devient vite path\u00e9tique.\r\n\r\n19:09:46:22  19:09:51:06\r\n    Il y a un certain d\u00e9calage.\r\n\r\n19:09:51:11  19:09:54:07\r\n      Donc donnons la parole\r\n      aux jeunes eux-m\u00eames.\r\n\r\n19:09:54:11  19:09:58:11\r\n   C'est eux qui savent le mieux\r\n     ce qui parle aux jeunes.\r\n\r\n19:09:58:15  19:10:03:08\r\n -On voit l'inventivit\u00e9 qu'ont les \r\njeunes pour faire passer ce message,\r\n\r\n19:10:03:12  19:10:05:15\r\n  \u00e7a vous surprend chaque ann\u00e9e ?\r\n\r\n19:10:05:20  19:10:07:22\r\n  -C'est \u00e0 peu pr\u00e8s sans limites.\r\n\r\n19:10:08:03  19:10:10:13\r\nOn voit trois cat\u00e9gories diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:10:10:18  19:10:14:03\r\n Certains films sont plus proches\r\n         de la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:10:14:08  19:10:17:12\r\n   Il y a le petit film d'action\r\n            en 90 sec.\r\n\r\n19:10:17:17  19:10:21:19\r\n      La derni\u00e8re cat\u00e9gorie,\r\n        c'est de l'humour.\r\n\r\n19:10:22:00  19:10:26:08\r\n    L\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant,\r\nc'est qu'il y a un d\u00e9calage d'\u00e2ges.\r\n\r\n19:10:26:12  19:10:28:22\r\nCe qui fait rire les moins de 25 ans,\r\n\r\n19:10:29:03  19:10:32:21\r\n   ce n'est pas ce qui fait rire\r\n         les moins jeunes.\r\n\r\n19:10:33:02  19:10:35:19\r\n        -Que gagnent-ils ?\r\n\r\n19:10:36:00  19:10:39:16\r\n  -Je ne peux pas le dire encore.\r\n\r\n19:10:39:21  19:10:44:04\r\n       Les affiches seront\r\n   sur les panneaux d'affichage\r\n\r\n19:10:44:09  19:10:47:09\r\n    des votations et \u00e9lections.\r\n\r\n19:10:47:13  19:10:51:21\r\n    Les films, dans les cin\u00e9mas\r\n     et diff\u00e9rents festivals:\r\n\r\n19:10:52:02  19:10:54:18\r\n         Festival du film\r\n      sur les droits humains,\r\n\r\n19:10:54:23  19:10:57:13\r\n  Festival du film international\r\n           de Fribourg\r\n\r\n19:10:57:18  19:10:59:13\r\n    et Visions du R\u00e9el \u00e0 Nyon.\r\n\r\n19:10:59:18  19:11:01:20\r\n   -Merci pour ces explications.\r\n\r\n19:11:02:01  19:11:05:00\r\n    Demain, on parlera de mort,\r\n       mais avec le sourire.\r\n\r\n19:11:05:18  19:11:09:00\r\n   -Placer des chiffres de 1 \u00e0 9\r\n         dans une grille,\r\n\r\n19:11:09:05  19:11:12:01\r\n   c'est le principe du sudoku.\r\n\r\n19:11:12:06  19:11:15:17\r\n   Il existe un champion suisse\r\n        de la discipline.\r\n\r\n19:11:15:22  19:11:20:23\r\nRencontre chez lui \u00e0 Courtelary (BE).\r\n\r\n19:11:24:19  19:11:29:10\r\n            Trompette\r\n\r\n19:11:29:14  19:11:39:14\r\n...\r\n\r\n19:11:39:18  19:11:43:18\r\n  -Je m'appelle Fr\u00e9d\u00e9ric Stalder,\r\n\r\n19:11:43:23  19:11:47:12\r\n  je suis trompettiste de m\u00e9tier\r\n   et passionn\u00e9 par le sudoku.\r\n\r\n19:11:47:22  19:11:51:07\r\n -Le citoyen de Courtelary (BE)\r\n   est tomb\u00e9 dans la marmite\r\n\r\n19:11:51:11  19:11:54:14\r\n  quand ce jeu invent\u00e9 aux USA\r\n     a d\u00e9barqu\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:11:54:19  19:11:57:23\r\n        En quelque mois,\r\n le sudoku est devenu tendance.\r\n\r\n19:11:58:09  19:12:01:17\r\n     -Fin 2005, j'ai commenc\u00e9\r\n    \u00e0 jouer dans les journaux.\r\n\r\n19:12:01:22  19:12:06:08\r\n Petit \u00e0 petit, je suis all\u00e9 jouer\r\n      sur des sites internet.\r\n\r\n19:12:07:05  19:12:11:10\r\n    -Il a tr\u00e8s vite progress\u00e9\r\n   jusqu'\u00e0 \u00eatre invit\u00e9 \u00e0 Paris\r\n\r\n19:12:11:14  19:12:16:01\r\n   pour une s\u00e9lection en vue \r\n   des championnats du monde.\r\n\r\n19:12:16:06  19:12:19:19\r\n         Il a d\u00e9couvert\r\n  toutes les variantes du jeu.\r\n\r\n19:12:21:02  19:12:26:03\r\n   -On peut rajouter des r\u00e8gles\r\nou des contraintes suppl\u00e9mentaires,\r\n\r\n19:12:26:08  19:12:29:21\r\nqui en font un jeu un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:12:30:02  19:12:33:18\r\nOn trouve beaucoup de ces variantes\r\n        dans les tournois.\r\n\r\n19:12:34:10  19:12:37:23\r\n        -En 2011, il va\r\n   aux championnats du monde.\r\n\r\n19:12:38:04  19:12:40:17\r\nSuivront 4 autres joutes mondiales\r\n\r\n19:12:40:22  19:12:43:14\r\n  avec comme meilleur r\u00e9sultat\r\n         un 13\u00e8me rang.\r\n\r\n19:12:43:19  19:12:46:19\r\n          A ce niveau,\r\n   tous les d\u00e9tails comptent.\r\n\r\n19:12:47:11  19:12:52:10\r\n   -Pendant les tournois, il faut\r\nr\u00e9soudre le plus de grilles possibles\r\n\r\n19:12:52:14  19:12:55:11\r\n       dans un temps donn\u00e9.\r\n\r\n19:12:56:02  19:13:00:17\r\n    -Il joue aussi sur Internet\r\no\u00f9 il participe \u00e0 la Coupe du monde.\r\n\r\n19:13:00:22  19:13:04:18\r\nIl pointe actuellement au 8\u00e8me rang.\r\n\r\n19:13:05:13  19:13:10:09\r\n     -Je suis assez content,\r\n   c'est mon meilleur r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:13:11:04  19:13:14:14\r\n      -Que le meilleur gagne:\r\n         3, 2, 1, d\u00e9part !\r\n\r\n19:13:15:10  19:13:17:12\r\n -C'est dire s'il ne craint pas\r\n\r\n19:13:17:17  19:13:20:09\r\n         le d\u00e9fi lanc\u00e9\r\n   par un joueur occasionnel.\r\n\r\n19:13:20:22  19:13:23:18\r\n     -J'en ai presque mis dix.\r\n              -Bravo.\r\n\r\n19:13:24:15  19:13:27:21\r\n    -Le 8\u00e8me mondial est bien\r\n        au-dessus du lot.\r\n\r\n19:13:28:12  19:13:30:21\r\n             -Voil\u00e0. \r\n            -Ah bon ?!\r\n\r\n19:13:31:02  19:13:34:23\r\n      -Mais c'est pas si mal.\r\n              -Bravo.\r\n\r\n19:13:35:04  19:13:40:09\r\nOn va voir si on a les m\u00eames num\u00e9ros.\r\n\r\n19:13:43:22  19:13:47:22\r\n        -Il a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9\r\n     \u00e0 9 photographes romands\r\n\r\n19:13:48:03  19:13:51:07\r\n           de r\u00e9fl\u00e9chir\r\n    sur l'identit\u00e9 valaisanne.\r\n\r\n19:13:51:11  19:13:54:21\r\n     Cette d\u00e9marche s'inscrit\r\n         dans une enqu\u00eate\r\n\r\n19:13:55:02  19:13:58:11\r\n initi\u00e9e tous les 2 ans en Valais.\r\n\r\n19:13:58:16  19:14:04:03\r\n    Elle offre une multiplicit\u00e9\r\nde regards pour un seul territoire.\r\n\r\n19:14:13:13  19:14:17:11\r\n       -Le Valais racont\u00e9\r\n par neuf photographes romands.\r\n\r\n19:14:17:17  19:14:21:19\r\nPaysages, personnages, villages,\r\n\r\n19:14:22:00  19:14:25:15\r\n  une multiplicit\u00e9 des regards\r\n    pour un seul territoire.\r\n\r\n19:14:27:17  19:14:32:00\r\n     C\u00e9dric est le gagnant\r\nde cette enqu\u00eate photographique.\r\n\r\n19:14:32:05  19:14:36:04\r\nVaudois d'adoption, il nous raconte\r\n      un Zermatt sans Cervin.\r\n\r\n19:14:36:15  19:14:39:10\r\n     -Quand on tape \"Zermatt\"\r\n          sur Internet,\r\n\r\n19:14:39:14  19:14:44:06\r\n       on tombe \u00e9ternellement\r\nsur des magnifiques photos du Cervin,\r\n\r\n19:14:44:11  19:14:48:19\r\n   des photos tr\u00e8s touristiques\r\n     g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par les h\u00f4tels.\r\n\r\n19:14:49:00  19:14:53:09\r\n Il n'y avait jamais eu un travail\r\n     d'auteur sur ce village,\r\n\r\n19:14:53:13  19:14:56:16\r\n  un \u00e9tat des lieux contemporain\r\n          de ce village.\r\n\r\n19:14:56:21  19:14:59:14\r\n   Cette image est embl\u00e9matique.\r\n\r\n19:14:59:19  19:15:02:11\r\nElle r\u00e9unit cette nature tr\u00e8s forte\r\n\r\n19:15:02:15  19:15:08:03\r\n        pr\u00e9sente \u00e0 Zermatt\r\n       et l'infrastructure.\r\n\r\n19:15:08:08  19:15:12:04\r\n  L\u00e0, on se demande si la nature\r\n    soutient l'infrastructure\r\n\r\n19:15:12:09  19:15:16:06\r\n   ou si c'est l'infrastructure \r\n   qui s'est adapt\u00e9e au terrain.\r\n\r\n19:15:16:21  19:15:21:12\r\n-Les photographes avaient huit mois\r\n    pour r\u00e9aliser leur projet.\r\n\r\n19:15:21:17  19:15:24:19\r\n    La m\u00e9diath\u00e8que du Valais\r\n     a archiv\u00e9 ces clich\u00e9s.\r\n\r\n19:15:25:05  19:15:29:09\r\n       -On accumule des images\r\npour la m\u00e9moire collective du Valais.\r\n\r\n19:15:29:13  19:15:33:00\r\n   C'est toujours dr\u00f4le de voir\r\n       de vieilles images.\r\n\r\n19:15:33:05  19:15:36:21\r\nDans vingt ans, les images r\u00e9alis\u00e9es\r\n         pour cette enqu\u00eate\r\n\r\n19:15:37:02  19:15:39:05\r\n  raconteront encore autre chose.\r\n\r\n19:15:40:11  19:15:45:07\r\n-Enfant du Valais, Julie a \u00e9migr\u00e9\r\nau Qu\u00e9bec il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n19:15:45:23  19:15:49:08\r\n        -Mon travail a \u00e9t\u00e9\r\n      de traiter avec humour,\r\n\r\n19:15:49:12  19:15:54:12\r\n      avec des clins d'oeil,\r\n avec une certaine nostalgie aussi\r\n\r\n19:15:54:16  19:15:59:10\r\n  tout ce que je pouvais trouver\r\n      de valaisan au Qu\u00e9bec,\r\n\r\n19:15:59:14  19:16:03:22\r\n     par exemple un homonyme,\r\n     un Christian Constantin\r\n\r\n19:16:04:03  19:16:07:23\r\n   originaire de Saint-Eustache.\r\n\r\n19:16:10:09  19:16:12:15\r\n -Ou encore une raclette Poutine\r\n\r\n19:16:12:20  19:16:17:10\r\nqui repr\u00e9sente, pour la photographe,\r\n    le meilleur des deux mondes.\r\n\r\n19:16:18:03  19:16:23:22\r\n-Quand on immigre dans un autre pays,\r\n que ce soit la m\u00eame langue ou pas,\r\n\r\n19:16:24:03  19:16:27:08\r\n on va chercher ce qu'on conna\u00eet.\r\n\r\n19:16:27:23  19:16:31:05\r\n    -L'exposition est visible\r\n\r\n19:16:31:10  19:16:35:08\r\n   au ch\u00e2teau de Saint-Maurice\r\n      jusqu'au 13 novembre.\r\n\r\n19:16:37:22  19:16:40:11\r\n -Demain dans \"Couleurs locales\",\r\n\r\n19:16:40:15  19:16:46:04\r\n immersion dans la formation des \r\nconducteurs de transports publics.\r\n\r\n19:16:46:09  19:16:50:21\r\n        Ils doivent suivre\r\n     une formation de 4 mois.\r\n\r\n19:16:51:02  19:16:56:20\r\n  Dans notre premier volet, Vincent\r\nMagnin, ancien m\u00e9canicien automobile,\r\n\r\n19:16:57:01  19:17:02:20\r\n      qui d\u00e9bute sa carri\u00e8re\r\n aux Transports publics genevois.\r\n\r\n19:17:03:21  19:17:07:03\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n19:17:07:08  19:17:10:03\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:10:08  19:17:15:10\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.Kastrati, M.De Piante, R.Pawlak\r\n\r\n19:17:15:14  19:17:19:03\r\n         Dans un instant,\r\n     la m\u00e9t\u00e9o suivie du 19:30.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-31T19:36:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610554312", "durationSec": 75, "title": "CL CHAUX DE FOND PERSONNEL_RTS000000970251", "excerpt": "Les autorit\u00e9s de la ville de La Chaux-de-Fonds ont annonc\u00e9 leur plan d'action pour redresser les comptes de la ville qui sont dans le rouge. Une hausse des imp\u00f4ts de 3% est pr\u00e9vue, elle sera temporaire pr\u00e9cise la pr\u00e9sidente du Conseil communal Sylvia Morel.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554313", "durationSec": 91, "title": "CL EXTRAITS CINECIVIC_RTS000000970070", "excerpt": "Historique \u00e0 base d'archives sur le festival de cin\u00e9ma Cin\u00e9civic \u00e0 Gen\u00e8ve et plus largement sur les actions entreprises en Romandie pour inciter les jeunes \u00e0 voter.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "ROSE, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "NICOLE, Olivia", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610554314", "durationSec": 105, "title": "CL HALLOWEEN CHUV_RTS000000970155", "excerpt": "La f\u00eate Halloween est c\u00e9l\u00e9br\u00e9e \u00e0 l'espace \u00e9ducatif du CHUV qui a rouvert ses portes. Il propose aux enfants du service de p\u00e9diatrie et de soins intensifs de se d\u00e9guiser et d'oublier un moment les soins et les traitements.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["P\u00c9DIATRIE", "HALLOWEEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554315", "durationSec": 30, "title": "CL HOPITAL NE RACHAT_RTS000000970069", "excerpt": "Portrait du champion suisse de sudoku Fr\u00e9d\u00e9ric Stalder. Il a commenc\u00e9 \u00e0 jouer au sudoku en 2005 et a particip\u00e9 aux championnats du monde."}, {"internalArchiveId": "AA1610554316", "durationSec": 138, "title": "FRIGO CL CHAMPION SUDOKU 1810_RTS000000958073", "excerpt": "9 photographes professionnels romands, dont C\u00e9dric Widmer, ont enqu\u00eat\u00e9 sur l'identit\u00e9 valaisanne. Il en r\u00e9sulte une exposition au ch\u00e2teau de St-Maurice. La photographe Julie Langenegger Lachance a elle cherch\u00e9 au Qu\u00e9bec des traces de l'identit\u00e9 valaisanne.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COURTELARY"], "thematicThemes": ["JEU", "PORTRAIT", "CHAMPIONNAT DE SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554317", "durationSec": 153, "title": "FRIGO CL VS ENQUETE PHOTOGRAPHIQUE_RTS000000965210", "excerpt": "Deux mois avant l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi sur les d\u00e9bits de boissons (LRDBH), la grande majorit\u00e9 des \u00e9tablissements publics est satisfaite. Une entente a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e avec les milieux culturels.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TINGUELY, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-MAURICE"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "PHOTOGRAPHIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554318", "durationSec": 53, "title": "TI GE LRDBH_RTS000000970071", "excerpt": "Lors de la journ\u00e9e nationale contre les cambriolages, la police cantonale a distribu\u00e9 des tracts en chocolat pour sensibiliser la population aux risques accrus de vols pendant l'hiver.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1554775"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554319", "durationSec": 42, "title": "TI VD PREVENTION CAMBRIOLAGE_RTS000000970094", "excerpt": "Le centre du sein de La Chaux-de-Fonds a organis\u00e9 une action de solidarit\u00e9 envers les femmes atteintes du cancer du sein. Des volontaires sont venues se faire couper les cheveux, ils seront ensuite transform\u00e9s en perruque.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["POLICE", "CAMBRIOLAGE"], "sequenceIds": ["1554776"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554320", "durationSec": 47, "title": "TI NE COUPLE SOLIDAIRE A SONO 3110_RTS000000970073", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZUERCHER, Fanny", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["SOLIDARIT\u00c9", "CHEVEU", "CANCER", "SEIN"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611554830", "summary": "Clients buvant et mangeant dans un bar et un restaurant. Itw Raoul Schrumpf, directeur du Service du commerce genevois.", "id": "1554775", "visualThemes": ["RESTAURANT", "CAF\u00c9 (\u00c9TABLISSEMENT)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554831", "summary": "Policiers distribuant des tracts en chocolat. Itw Arnold Poot, chef de la pr\u00e9vention \u00e0 la police cantonale vaudoise.", "id": "1554776", "visualThemes": ["POLICE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554840", "summary": "Itw Luca Moessner, candidat vaudois au concours Cin\u00e9civic. Itw Marco Labagnara, candidat vaudois au concours Cin\u00e9civic. Itw Fiona Prieur, candidate vaudoise.", "id": "1554785", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554843", "summary": "Itw Anja Wyden Guelpa, chanceli\u00e8re d'Etat genevoise.", "id": "1554788", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673570", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027875", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1518234", "internalArchiveId": "AA1605518275", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "120 ans d'inventions au cin\u00e9ma", "publicationDate": "2016-10-30T21:56:00Z", "durationSec": 3120, "genres": ["Histoire g\u00e9n\u00e9rale"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-08-02T00:40:07Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Neumann, Stan", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1654634", "comment": "Plusieurs passages muets, dont le g\u00e9n\u00e9rique de d\u00e9but = voulu\nImages d'archives de qualit\u00e9 variable", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025434", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1531258", "internalArchiveId": "AA1607531339", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Swiss Indoors B\u00e2le 2016 - Finale : Kei Nishikori (JAP) - Marin Cilic (CRO)", "publicationDate": "2016-10-30T14:30:00Z", "durationSec": 7345, "genres": ["Tennis en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8128697", "imageURL": "http://www.rts.ch/8128016.image", "alternativeTitle": ["Tennis", "Tennis, ATP 500 Swiss Indoors, Kei Nishikori (JAP) - Marin Cilic (CRO), Finale", "Finale, K. Nishikori (JPN) - M.Cilic (CRO) (1-6, 6-7): victoire pour le Croate Marin Cilic qui succ\u00e8de \u00e0 Roger Federer", "Finale, K. Nishikori (JPN) - M.Cilic (CRO) (1-6): le Croate ne fait qu'une bouch\u00e9e du Japonais pour le premier set"], "alternativeSummary": ["ATP 500 Swiss Indoors\nKei Nishikori (JAP) - Marin Cilic (CRO)\nFinale", "En direct de B\u00e2le", "Tennis - Swiss Indoors", "Tennis - Swiss Indoors"], "variantIds": ["ece-8030776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-15T16:45:40Z", "webPublicationDate": "2016-10-30T15:44:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610554035", "durationSec": 22, "title": "SPDI 301016 TENN FINALE BALE", "excerpt": "Victoire du joueur de tennis croate Marin Cilic qui a battu le joueur japonais Kei Nishikori 6-1 7-6 en finale du tournoi des Swiss Indoors de B\u00e2le.", "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["CILIC, MARIN"]}], "program": {"href": "/programs/398", "id": "398", "name": "Tennis"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "ROSSET, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1674161", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU064000", "position": "1"}}, {"id": "1662035", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026462", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1553065", "internalArchiveId": "AA1610553126", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Anne Sinclair", "publicationDate": "2016-10-30T13:28:00Z", "summary": "Le journaliste Darius Rochebin s'entretient avec la journaliste fran\u00e7aise Anne Sinclair lors de la sortie de son film \"21 Rue de la Bo\u00e9tie\". Elle \u00e9voque son grand-p\u00e8re, ami de grands peintres comme Picasso ou Marie Laurencin. Elle parle aussi de Fran\u00e7ois Mitterrand, de son m\u00e9tier de journaliste et de sa vision de la politique.", "durationSec": 1372, "genres": ["Entretiens, rencontres, portraits"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8128582", "imageURL": "http://www.rts.ch/8128581.image", "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN", "JOURNALISTE"], "alternativeTitle": ["Pardonnez-moi", "Anne Sinclair", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin", "Pardonnez-moi", "L'interview de Darius Rochebin"], "alternativeSummary": ["L'interview de Darius Rochebin\nAnne Sinclair", "Darius Rochebin re\u00e7oit Anne Sinclair, actuelle directrice \u00e9ditoriale du Hufffington Post. Apr\u00e8s avoir anim\u00e9 pendant 13 ans l'\u00e9mission \"7 sur 7\", elle revient sur ses ann\u00e9es de journalisme.", "L'interview de Darius Rochebin\nAnne Sinclair", "L'interview de Darius Rochebin\nAnne Sinclair", "L'interview de Darius Rochebin\nAnne Sinclair", "L'interview de Darius Rochebin\nAnne Sinclair", "L'interview de Darius Rochebin\nAnne Sinclair"], "variantIds": ["ece-8031135", "ece-8030738", "ece-8030646", "ece-8030761", "ece-8030718", "ece-8030678"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-23T16:53:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027909\r\nDate de transcription : 01-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:05) [66%] : \r\nDonc pour tout commentaire point donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:32) [90%] : \r\nAnne Sinclair bonsoir \u00e7a votre parcours personnel se m\u00eale \u00e0 l'actualit\u00e9, vous avez suivi comme journaliste et puis l'histoire de famille, et l'histoire du si\u00e8cle du si\u00e8cle dernier, vous et les \u00e9v\u00e9nements, il y a ce mot fameux de qui dit la la le journal les pri\u00e8res du matin c'est toujours votre cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:32 > 0:00:36) [77%] : \r\nOui, c'\u00e9tait, c'est mon cas, \u00e7a ne on se gu\u00e9rit pas de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:36 > 0:00:43) [85%] : \r\nOn est journaliste, toute sa vie, je crois, oui, est assez dur de d\u00e9crocher avec savoir \u00e7a avec la m\u00eame curiosit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:43 > 0:00:51) [91%] : \r\nOui, oui, oui, quelquefois, on se lasse un peu quand m\u00eame \u00e0 la longue, mais non non l'actualit\u00e9 revient vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:51 > 0:00:59) [86%] : \r\nQuand on vous lit, il y a des horreurs pass\u00e9es, il y a des d\u00e9sabusement pr\u00e9sents, on n'est jamais d\u00e9sabus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:59 > 0:01:19) [77%] : \r\n\u00e7a d\u00e9pend sur quoi quoi celui trahison les je vous dire que la politique am\u00e9ricaine en ce moment, donc oui on est d\u00e9sabus\u00e9, 2 choses peuvent \u00e0 Osaka politique fran\u00e7aise moi chante, lui aussi, c'est mon Dieu, comment on pourrait dire d\u00e9cevante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:19 > 0:01:36) [88%] : \r\n21, rue La Bo\u00e9tie, c'est le livre vous raconter l'histoire de votre grand- p\u00e8re Paul exil\u00e9 \u00e0 cause des nazis spoli\u00e9s, il y a beaucoup de trahison autour de lui, il y a cette France qui a trahi la France de l'occupation, \u00e7a rend m\u00e9fiant quand on revoit cette histoire- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:36 > 0:02:13) [92%] : \r\nOui, il y a d'abord le parcours d'un homme, ex- extraordinaire, c'est \u00e7a que j'ai voulu faire la la guerre est venue bouleverser un parcours mais il y a d'abord 30 ans, 40 ans de vie compl\u00e8tement d\u00e9vou\u00e9 \u00e0 l'art moderne, mon grand- p\u00e8re Paul Rozenberg a \u00e9t\u00e9 un des marchands des grands marchands de la lign\u00e9e des pr\u00e9d\u00e9cesseurs qui \u00e9taient Ambroise Vollard ou ou durant ruelle et il a donc permis l'\u00e9closion d'un certain nombre de grands artistes modernes dans lesquels il a cru et qui ont cru en lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:13 > 0:02:19) [81%] : \r\nAmi de Matisse, ami de Picasso la la galerie des noms extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:19 > 0:02:58) [84%] : \r\nOui, Matisse, Picasso, Braque, L\u00e9ger Marie- Laurencin \u00e9t\u00e9 ces peintre f\u00e9tiche \u00e9taient ses amis Picasso \u00e9tait mon grand- p\u00e8re l'avaient install\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'chez lui au 21 rue la Bo\u00e9tie \u00e9tait la galerie de mon grand- p\u00e8re et puis, il a souhait\u00e9 au 23, donc c'est une amiti\u00e9, c'\u00e9tait pas que des relations professionnelles, un marchand, \u00e0 l'\u00e9poque un galeriste, c'\u00e9tait \u00e0 la fois un promoteur, c'\u00e9tait un un agent, c'\u00e9tait quelqu'un qui mettait en valeur les artistes qu'il admire et les mais c'est ce qu'a fait Durand ruelle avec les impressionnistes et c'est ce qu'a fait mon grand- p\u00e8re avec l'air moderne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:58 > 0:03:12) [87%] : \r\nEt il y a vous, avec eux, alors il y a des portraits, il y a des tabous extraordinaire est celui que par Marie Laurencin, vous avez 4 ans Marie Laurencin, fait partie de ces grands artistes qui sont dans la galaxie votre grand- p\u00e8re, tout de suite : attention, hein, j'ai, j'ai des yeux bleus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:12 > 0:03:47) [81%] : \r\nOui, m\u00eame ma m\u00e8re m'avait tra\u00een\u00e9 j'avais 4 ans chez une dame tout en noir, qui me disait rien d'ailleurs son chevalet et puis c'est pas vous, quoi, mais l'histoire a voulu forment la raconter apr\u00e8s : je peux vous dire j'en ai un souvenir exact mais je lui aurais dit attention, j'ai les yeux bleus et je savais pas que je tombe et bien parce que Marie Laurencin \u00e9tait connu, est connu pour faire des yeux en amande noir sur tous ces portraits, elle m'a dit t'en fais pas, il m'du bon c'est sur les boutons, ils veulent vif voil\u00e0 alors \u00e7a c'\u00e9tait c'est une jolie histoire, \u00e7a c'est un souvenir de famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:47 > 0:04:02) [81%] : \r\nIl y a dans votre livre, 21, rue La Bo\u00e9tie que dont vous parlez si \u00e0 Gen\u00e8ve habitations de la Soci\u00e9t\u00e9 de lecture, il y a aussi des photos \u00e9crire, vous \u00eates \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Picasso, la photo en dit beaucoup sur vous, hein, parce qu'on est pas lire du tout intimid\u00e9, c'est un monstre, c'est un monstre et qu'elle soit moins du 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:02 > 0:04:31) [85%] : \r\nOui, oui, le que la photo qui est dans mon livre, enfin, c'est la seule chose que j'ai Picasso aussi une photo d\u00e9j\u00e0 pas mal mais bon et et donc j'ai 18 ans et je les connus petite-fille puisque mon grand- p\u00e8re, puis ensuite mes parents m\u00eame chez lui dans sa maison de Mougins \u00e0 Notre-Dame de Vie et donc pour moi c'\u00e9tait si \u00e0 18 ans, je savais qu'il \u00e9tait Picasso, mais quand on m'a amen\u00e9 \u00e0 6 ans, 7 ans, je peux vous dire que je savais pas trop qui qui les tests vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:31 > 0:04:36) [86%] : \r\nM\u00eame avec une certaine franchise \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, certaines de ses Oeuvres les trouvez un petit peu facile ou un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:36 > 0:05:36) [84%] : \r\nAlors facile, s\u00fbrement pas, il y a un moment donn\u00e9, ou d'ailleurs et il avait dit \u00e0 ma m\u00e8re, je devais avoir 12 ou 13 ans lui dit j'ai je vois l\u00e0, je vois des yeux partout, je me suis mis \u00e0 hurler, j'ai, je suis parti dans le jardin absolument on en m'imaginant un portrait la Dora Maar compl\u00e8tement voil\u00e0 et et tritur\u00e9 donc franchement j'ai pas eu vraiment le r\u00e9flexe qu'il aurait fallu, mais c'est vrai que chez Picasso, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un endroit incroyable o\u00f9 il y avait des taches de peinture sur le sol, o\u00f9 il y a, il y avait pas de t\u00eate de lit les t\u00eate de liste, une toile renvers\u00e9 contre MU, enfin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une maison \u00e9tonnante et lui avait et et sur la photo, on le voit, il avait ce regard ce regard ultra connu un regard extr\u00eamement per\u00e7ant extr\u00eamement il disait extr\u00eamement intelligent, voil\u00e0, c'\u00e9tait un personnage de Don \u00e9videmment soumis \u00e0 toute sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:36 > 0:05:49) [88%] : \r\nRetourner au monde de l'art, \u00e7a vous a fait du bien, toute votre vie, c'est frappant et certaines sc\u00e8nes o\u00f9 vous allez au mus\u00e9e Picasso ou bien vous allez au MoMA, un sentiment vraiment je passer du temps l\u00e0 \u00e0 regarder ces Oeuvres, celles-ci sont li\u00e9es avec votre grand- p\u00e8re et et d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:49 > 0:06:37) [92%] : \r\nJ'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans les mus\u00e9es, \u00e7a c'est la famille, une \u00e9ducation, un peu mon grand- p\u00e8re m'avait m'avait appris \u00e0 visiter une Exposition m'avait appris \u00e0 regarder, j'avais 11 ans quand il est mort donc et traverser des salles en me disant : faut pas se cacher les yeux, il faut aller directement \u00e0 la toile qu'on va regarder et puis \u00e9ventuellement revenir et et et se focaliser sur une eau de toilette pas disperser son regard, donc \u00e7a, j'ai appris, j'apprends aussi \u00e0 mes enfants, transmission, mais donc j'ai toujours aim\u00e9 \u00e7a, \u00e7a non, c'\u00e9tait pas ma vie jette c'est voil\u00e0 j'adore l'op\u00e9ra mais l'op\u00e9ra ne pas ma vie non plus et donc j'avais des j'ai j'ai des go\u00fbts et j'ai une vie professionnelle que j'ai voulu tout \u00e0 fait en dehors de \u00e7a et donc j'ai voulu \u00eatre journaliste et voil\u00e0 le parcours est connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:37 > 0:06:57) [81%] : \r\nIl y a des mod\u00e8les de femmes dans votre livre des mod\u00e8les de femmes alors certaines s'engage \u00e0 un moment donn\u00e9, pour la France libre, en tout cas pour France Forever, mouvement qui \u00e9tait aux \u00c9tats-Unis, oui, pourquoi, mais ce sont plut\u00f4t des parenth\u00e8ses, ce sont des femmes plut\u00f4t bourgeoise qui ont une vie bourgeoise femme traditionnelle de l'\u00e9poque a ces sc\u00e8nes o\u00f9 elles vont demander de l'argent \u00e0 votre grand- p\u00e8re \u00e0 l'alignement des de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:57 > 0:07:21) [90%] : \r\nOui, oui, c'\u00e9tait ma grand- m\u00e8re, ma grand- m\u00e8re ne n'a jamais travaill\u00e9 maintenant s'est mari\u00e9 en 1914 et \u00e0 l'\u00e9poque, les voil\u00e0 les les femmes ne travaillaient pas, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s courant et donc oui, ma grand- m\u00e8re \u00e9tait-il ne femme de son temps et qui en effet avaient besoin pour aller faire ses courses, de l'argent \u00e0 mon grand- p\u00e8re et je trouvais \u00e7a \u00e9tonnant, et je me disais, faut pas faire \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:21 > 0:07:27) [78%] : \r\nVous travaillez, l\u00e0 vous vous dites \u00e7a avec le recul, on sent pourtant une tendresse vous regarder d'un autre oeil ces femmes- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:27 > 0:08:53) [90%] : \r\nOui, en fait, c'est, c'est c'est toute ma famille et donc j'ai en fait c'est venu pour tout dire, et, et je le dis dans le prologue de ce livre, c'est venu de l'incident administratif fran\u00e7ais malheureuse o\u00f9 on m'a demand\u00e9 des papiers et des preuves de ma francit\u00e9 qu'on n'aurait jamais d\u00fb demander parce que j'ai vu tous les papiers qui convenait et donc je me suis dit qu'il y a une \u00e9poque aussi o\u00f9 en effet on a discut\u00e9 de la nationalit\u00e9 de ma famille, alors \u00e7a n'avait rien \u00e0 voir mais \u00e7a comme on dit en anglais et R\u00e9nier belle \u00e7a fait sonner quelque chose dans ma t\u00eate et je me suis dit c'\u00e9tait peut-\u00eatre aussi la soixantaine venue en se repencher un peu dans les vieux cartons les vieux papiers, la famille et j'ai eu envie de plonger dans cette histoire qui est \u00e0 la fois une histoire de l'art et qui a crois\u00e9 la grande histoire et c'est d'ailleurs ce qu'on a essay\u00e9 de faire dans une Exposition qui a lieu \u00e0 Li\u00e8ge en ce moment et qui viendra \u00e0 Paris et qui s'appelle 21, rue La Bo\u00e9tie et et dans un grand mus\u00e9e de de Li\u00e8ge, le mus\u00e9e de la Bouverie avec un parcours assez exceptionnel ou \u00e0 la fois il y a l'histoire de l'art moderne et comment il elle s'inscrit dans une histoire beaucoup plus globale de l'art et en m\u00eame temps, le choc de la grande histoire parce que mon grand- p\u00e8re \u00e9tait \u00e9videmment tr\u00e8s engag\u00e9 contre la politique culturelle, si j'ose dire, des nazis et de l'art d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:53 > 0:09:02) [90%] : \r\nLe lieu, c'est un concentr\u00e9 d'histoire \u00e0 ce 21 rue de la Bo\u00e9tie c'est la galerie votre p\u00e8re dans une sorte de temple de la votre grand- p\u00e8re, et \u00e7a devient centre de propagande nazie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:02 > 0:09:50) [86%] : \r\nOui, il est, c'est l'ironie ultime et macabre de de de l'histoire, c'est que cette galerie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9valis\u00e9e bien s\u00fbr par l'occupant, mais qui a en plus installer install\u00e9e \u00e0 centre de propagande qui d\u00e9pendait directement de la caisse, sa peau et qui s'appelait l'institut d'et d'\u00e9tudes des questions juives et c'est dans ce local o\u00f9 il y avait des, des, des, des tableaux magnifiques que mon grand- p\u00e8re avait pass\u00e9 entre ses mains que se sont retrouv\u00e9s \u00e0 la fois des portraits du mar\u00e9chal P\u00e9tain et des affiches absolument hideuse de propagande antis\u00e9mite, c'est dans ce local-l\u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9 une Exposition honteuse qui s'appelait Le Juif et la France, o\u00f9 c'\u00e9tait qui \u00e9tait fait pour, comment distinguer un juif d'un Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:09:50 > 0:10:10) [88%] : \r\nEst-ce que revisiter toute cette histoire vous a rendu plus m\u00e9fiante, faites des portraits tr\u00e8s inqui\u00e9tant quand m\u00eame de d'artistes pour Vlaminck, Derain, qui sont pass\u00e9s du mauvais c\u00f4t\u00e9, qui sont all\u00e9s en Allemagne qui, qui sont tr\u00e8s mal comport\u00e9s dans vous avez vu Mitterrand vous \u00e9tiez pour Mitterrand et c'est le m\u00eame homme qui \u00e9tait ami de Bousquet tout \u00e7a vous a rendu plus m\u00e9fiante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:11 > 0:11:23) [87%] : \r\nM\u00e9fiant, je dirais pas non vigilante int\u00e9ress\u00e9 par l'histoire et les chocs de l'histoire, ces peintres ont \u00e9t\u00e9 des peintres qui se sont perdus dans la collaboration comme des, comme des com\u00e9diens se sont perdus dans la collaboration, comme un certain nombre d'auteurs, ceux-ci sont aussi \u00e9gar\u00e9, je pense \u00e0 F\u00e9licien Marceau \u00e0 Sacha Guitry et et quelques autres et et C\u00e9line, \u00f4 combien, C\u00e9line, qui se plaint o l'institut des questions juives, qui est donc au au 21 rue la Bo\u00e9tie que son livre le plus abject certains Bagatelles pour un massacre ne soit pas assez mis en valeur et donc le responsable de l'institut dit qui va \u00e9videmment faire tout son possible et tout son effort pour le faire, donc il y a dans toutes les \u00e9poques, des gens qui se compromettent qui se qui qui se conduisent mal, Mitterrand, c'est un autre sujet est-ce compl\u00e8tement autre chose, c'est un itin\u00e9raire tr\u00e8s complexe d'un homme politique qui est pass\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique \u00e0 l'eau du tout court, oui avec a, disons, un certain flou au moment de au moment de de Vichy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:23 > 0:11:26) [88%] : \r\nVous avez la compr\u00e9hension pour \u00e7a, vous comprenez ce genre de parcours compliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:27 > 0:11:34) [90%] : \r\nJ'observe, je porte un jugement personnel, oui, j'ai dit j'ai assez souvent, donc je comprends pas toujours non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:35 > 0:11:46) [88%] : \r\nIl y a une tr\u00e8s belle de votre grand- p\u00e8re, vous que vous rapportez \u00e7a va \u00eatre un Matisse un o\u00f9 il y a en gros vous demande trop de la vie d'\u00eatre un peu d\u00e9sabus\u00e9 et en m\u00eame temps une tr\u00e8s tr\u00e8s belle lettre de philosophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:46 > 0:12:32) [85%] : \r\nOui, il y en a, il y il y a plusieurs lettres \u00e0 Matisse, qui sont tr\u00e8s belles, il y a notre notamment une o\u00f9 il y a celles que vous dites et puis on a eu une Scop axe dans la m\u00eame d'ailleurs j'oublie un peu, o\u00f9 il dit vous au moins vous avez l\u00e0, vous avez la cr\u00e9ation, vous \u00eates-vous, vous pouvez cr\u00e9er dollars, moi je ne suis qu'un passe et il \u00e9tait, il n'a jamais pr\u00e9tendu \u00eatre artistique ne l'\u00e9tait pas, d'ailleurs, mais il y a une frustration de et d'admiration folle devant celui qui s'est cr\u00e9\u00e9 une oeuvre d'art et et ici je crois cette ouverture, cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, cette cette admiration qu'il avait pour les artistes qui a fait que les artistes qui ont fait confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:32 > 0:12:44) [79%] : \r\nDans les parcours de femmes, vous avez beaucoup compt\u00e9 en citer votre grand- m\u00e8re, vous avez \u00e9t\u00e9 des premi\u00e8res journaliste \u00e0 jouer \u00e0 100 pourcent sur sur la comp\u00e9tence, tout en gardant le charme \u00e7a a compt\u00e9 pour beaucoup d'une femme en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:45 > 0:13:30) [85%] : \r\nC'est pas \u00e0 moi de le dire, je crois, je voulais oui j'en croise oui quelques unes, \u00e7a me vieillit beaucoup qui me disent \u00e0 moi, je vous regardais avant de prendre mon bain dimanche soir un 7 sur 7, oui, c'est une \u00e9mission qui a compt\u00e9 parce que, le 14 ans oui 13 tr\u00e8s exactement, tous les dimanches, vous savez ce que c'est tous les dimanches \u00e0 19 heures, et c'\u00e9tait un rendez- vous politique mais pas que politique, il avait aussi de la vie culturelle et il y avait des, des, des personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, on parlait de l'Am\u00e9rique il y a un instant, ben, j'\u00e9tais all\u00e9 faire l'interview de Bill Clinton et d'Hillary de Helmut Kohl de Gorbatchov de Sharon Stone de Woody Allen, enfin de sa de gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:30 > 0:13:36) [84%] : \r\nLa tenue qui existait dans ce genre d'\u00e9mission, beaucoup ont l'impression qu'elle s'est perdue, mais-ce qu'objectivement c'est pas un peu vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:37 > 0:14:30) [86%] : \r\nJ'ai, mais je sais pas si c'est la tenue, mais en tout cas le je crois, comment dirais-je un produit chimiquement pur quand on fait une \u00e9mission politique, je pense que il y a rien de telle qu'un dialogue comme on a l\u00e0, les yeux dans les yeux, c'est une recette extr\u00eamement simple, j'avais m\u00eame pas invent\u00e9 moi- m\u00eame ou un homme public, ou une femme public \u00e9tait confront\u00e9 aux images de l'actualit\u00e9 la commenter, vous savez, je crois qu'en t\u00e9l\u00e9vision, il y a pas de la m\u00e9canique qu'on veut toujours mettre dans toutes les \u00e9missions avec des trucs qu'on ne retrouve avec avec des gimmicks partout des et des g\u00e9n\u00e9riques qui coupe les missions, c'est inutile, apr\u00e8s tout, une des plus belles \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7ais c'est un monsieur qui a dit un jour, j'aime \u00eatre 4 personnes autour d'une table basse vendredi soir pour parler de l'olive et il s'appelait Bernard Pivot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:30 > 0:14:39) [85%] : \r\nAujourd'hui le laisser- aller, \u00e7a vous choque parfois dans la tenue dans la parole aussi prix des politiciens, alors bon, aux \u00c9tats-Unis, c'est un exemple extr\u00eame, mais chez nous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:39 > 0:14:59) [78%] : \r\nWahou ici et nous ont fait chez nous faire chez nous, chez vous, je sais moins mais chez nous, je sais oui oui je sais, \u00e7a devient, oui, c'est pas tellement laiss\u00e9 aller parce que laisser aller se serait laiss\u00e9 aller langagier qui n'est pas tr\u00e8s grave, mais c'est un laisser- aller plus intellectuel et une perte de substance du d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:59 > 0:15:06) [80%] : \r\nL'acc\u00e8s \u00e0 la vie priv\u00e9e, les lettres de d'Anne Pingeot, par exemple, de Mitterrand, Anne Pingeot, \u00e7a vous ce soit publi\u00e9e ce genre de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:06 > 0:15:35) [82%] : \r\n\u00e0 ce meurtre pas donc du tout dans la mesure o\u00f9 certains gens qui lui \u00e7a m'apporterait si elles avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9rob\u00e9s, mais je trouve que c'est des lettres admirables et et \u00e7a donne une autre un autre visage, une autre facette, j'ai pas encore lu le livre journ\u00e9e Luc les extraits qui avait publi\u00e9 dans la presse, mais c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant, c'est un homme, un grand homme qu'on l'\u00e9tait mais ou pas compte de l'appr\u00e9cie ou pas, qui a une dimension romantique, c'est sur \u00e7a magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:35 > 0:15:40) [89%] : \r\nL\u00e0 aussi sans \u00eatre pass\u00e9iste, c'est une qualit\u00e9 d'\u00e9criture, un Mitterrand qui sait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:40 > 0:15:52) [86%] : \r\n\u00e7a, c'est l'\u00e9poque qui voulait on \u00e9crivait et aujourd'hui on fait un texto avec des semelles et cela dit, ceux qui veulent \u00e9crire, \u00e9crire toujours, moi j'aime beaucoup \u00e9crire, pas forc\u00e9ment des l'Etna fait j'aime \u00e9crire des livres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:53 > 0:15:57) [92%] : \r\n\u00e7a a beaucoup compt\u00e9 dans votre parcours, Mitterrand, vous avez \u00e9t\u00e9 militante \u00e0 une certaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:57 > 0:16:01) [83%] : \r\nOh non non non non non, j'ai jamais par type de milliers dans une vid\u00e9o pour lui c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:01 > 0:16:37) [88%] : \r\nOui, j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai fait une erreur de jeunesse, alors \u00e7a, oui, oui, bien s\u00fbr, j'\u00e9tais journaliste, j'avais pas entrer par effraction dans la campagne d'un candidat or s'\u00e9tait en 1980 j'\u00e9tais totalement inconnue, je commen\u00e7ais \u00e0 travailler, il m'a demand\u00e9 de poser des questions sur les \u00e7a plut\u00f4t rigolo, mais c'est certainement quelque chose que je n'ai jamais recommencer je ne recommencerai jamais c'est compl\u00e8tement contraire \u00e0 la d\u00e9ontologie du du du journaliste, qui peut penser ce qu'il veut, qui est un citoyen dont on peut conna\u00eetre les opinions et jamais cach\u00e9 les miennes, notamment face \u00e0 l'extr\u00eame droite, mais qui n'a pas jou\u00e9 le jeu d'un candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:37 > 0:16:47) [82%] : \r\nEnsuite, j'ai eu cette carri\u00e8re extraordinaire, un abandon volontaire, c'est tr\u00e8s rare quand m\u00eame les gens qui ont ce type d'Exposition et qui de nos jours, volontairement, mais jamais de regrets de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:48 > 0:16:57) [84%] : \r\nAbsolument, j'ai aim\u00e9 et je pense que c'est tr\u00e8s 1300 finalement, j'\u00e9tais oblig\u00e9 de prendre une d\u00e9cision en 3 jours et je trouve que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:57 > 0:17:09) [86%] : \r\nOui, c'est possible pardon est tellement, m\u00eame si on l'a tr\u00e8s peu de narcissisme chez chacun quand m\u00eame \u00eatre \u00e0 ce point l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates une tr\u00e8s tr\u00e8s grande vedette abandonn\u00e9 sa volontairement et ne pas vendre, comment c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:09 > 0:17:37) [85%] : \r\nPesko, je consid\u00e9rais que c'\u00e9tait un autre job comme un autre, si j'ose dire que je pensais avoir fait un peu plus t\u00f4t pour tout dire, vous savez interviewer les politiques pendant 13 ans tous les dimanches soir \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a lasse, on a envie plut\u00f4t de faire autre chose, \u00e9crire sur eux et j'ai toujours pens\u00e9 que la vie \u00e9tait mouvement donc j'ai aim\u00e9 faire autre chose, j'ai mont\u00e9 la filiale Internet de TF1, j'ai mont\u00e9 r\u00e9cemment le film tourne postes en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:37 > 0:17:43) [88%] : \r\nEst-ce que pardon est-ce que votre tr\u00e8s belle \u00e9ducation vous a servi le fait d'avoir fr\u00e9quent\u00e9 Picasso ou Matisse des grands pins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:43 > 0:17:46) [87%] : \r\nDonc je pense que \u00e7a m'a enrichie ou est-ce que \u00e7a vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:17:46 > 0:17:49) [78%] : \r\nServi \u00e0 avoir la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 relativiser ce qu'\u00e9tait la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:49 > 0:18:22) [89%] : \r\nJe ne crois pas, non, je pense que ce qui m'a aid\u00e9, c'est peut-\u00eatre les \u00e9tudes que j'ai fait, j'ai fait du droit et de sciences politiques, donc \u00e7a m'a un peu form\u00e9s \u00e0 cette mati\u00e8re que j'aimais et qui \u00e9tait la vie publique, j'ai eu des grandes admirations dans ce domaine, comme celle pour Pierre Mend\u00e8s France qui \u00e9tait pour moi, \u00e0 mon sens, comme l'a \u00e9t\u00e9, Michel Rocard par la suite, une sorte de mod\u00e8le ou d'anti- mod\u00e8le d'homme politique, parce qu'apr\u00e8s tout, l'homme politique gagne et ces 2 l\u00e0 n'ont pas beaucoup gagn\u00e9 de d'\u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:18:22 > 0:18:24) [98%] : \r\nC'est toujours des gens de tr\u00e8s grande exigence morale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:24 > 0:19:27) [88%] : \r\nOui, j'aime bien oui parce que j'ai la faiblesse de croire que la vie publique, contrairement \u00e0 tout ce qui se dit en ce moment et tout ce qu'on veut faire croire qu'ils ne seraient qu'abandon des principes et que enrichissement personnel bas\u00e9 tout sauf \u00e7a, quand on conna\u00eet, moi j'\u00e9tais dans j'\u00e9tais dans le 93 en Seine-Saint-Denis, l'autre jour et je voyais ces m\u00e8res qui s'vraiment qui se donne \u00e0 fond pour essayer de faire de leurs banlieues compl\u00e8tement d\u00e9favoris\u00e9s, des lieux de vie et de et de convivialit\u00e9 qui n'ont pas un sou dans les immeubles s'effondrent et et qui essaye \u00e0 12 kilom\u00e8tres de Paris, ou m\u00eame jouxtant Paris d'essayer de faire une sorte de soci\u00e9t\u00e9 pour le meilleur pour moi la vie publique c'est \u00e7a s'essayer de d'avoir une vision du monde, une explication du monde et \u00e0 son petit niveau ouais son grand niveau, essayer de faire que le mieux soit meilleure est-ce que c'est parce qu'il y a eu 10 jours \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:27 > 0:19:40) [84%] : \r\nPass\u00e9 moins d'exigences tout \u00e7a mais \u00e7a existe, vous rappelez le mot de Herriot qui dit pardon et qui dit : la politique c'est comme l'andouillette, \u00e7a va sentir un peu la merde de ce c\u00f4t\u00e9, il faut toujours rester en contact avec la Terre, ne pas \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9e trop id\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:41 > 0:19:56) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre, mais comme je ne fais pas de politique, \u00e7a, \u00e7a ne manque pas de ne pas \u00eatre r\u00e9aliste comme vous que votre \u00e0 la fa\u00e7on dont dont vous pensez non je n'ai jamais t\u00e2t\u00e9 l'andouillette, moi- m\u00eame, donc c'est pour \u00e7a que j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00eatre observatrice et sur un Pack.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:56 > 0:19:58) [62%] : \r\nChris Samuel jamais tent\u00e9 ah non jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:58 > 0:20:04) [96%] : \r\nOn vous a propos\u00e9 un poste de ministre des cultures, c'est vrai, c'est vrai, c'\u00e9tait Fran\u00e7ois Hollande oui et pourquoi vous avez dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:04 > 0:20:11) [95%] : \r\nParce que c'est pas ma vocation, parce que je suis justement une observatrice et probablement pas une actrice de la vie publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:11 > 0:20:15) [82%] : \r\nFran\u00e7oise Giroud avait accept\u00e9 et va jusqu'\u00e0 tr\u00e8s bien oui pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:16 > 0:20:34) [91%] : \r\nParfait, mais je pense qu'elle est rest\u00e9e Fran\u00e7ois Giroud parce qu'elle a \u00e9crit et par son action et par son Auction dans le journalisme et dans la presse et et dans l'\u00e9criture, plus peut-\u00eatre que par son son engagement politique, mais chacun fait comme il veut, je ne pr\u00e9tends jamais donner de le\u00e7on, je fais moi voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:34 > 0:20:40) [83%] : \r\nVous savez tr\u00e8s bien ce que vous voulez, on sait tr\u00e8s bien ce que je veux pas celui des go\u00fbts tr\u00e8s s\u00fbr, oui c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:20:40 > 0:20:47) [85%] : \r\nAh non, mais c'est tr\u00e8s frappant, vous savez les abandonn\u00e9s volontairement voulez vous savez su dire oui ou non tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:47 > 0:21:09) [89%] : \r\nOui, mais vous savez, c'est enfin, il y a des gens qui ont des plans de carri\u00e8re, jamais, jamais eu, je crois qu'il y a des embranchements qu'on saisit ou qu'on ne saisit pas, moi j'aime bien faire des choses nouvelles et et sinon se r\u00e9p\u00e9ter \u00e9ternellement et \u00eatre se se regarder dans le miroir qu'on vous tend, c'est pas moi c'est pas mon truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:09 > 0:21:12) [92%] : \r\nChez les politiques fran\u00e7ais aujourd'hui qui surnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:13 > 0:21:21) [91%] : \r\nGrande question et la r\u00e9ponse, la r\u00e9ponse est difficile parcours oui oui, vous savez, tr\u00e8s bonne position.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:21 > 0:21:31) [88%] : \r\nNon, parce que \u00e7a ce serait une simple on voit absolument insupportable et si j'\u00e9tais une politicienne, je serai dans un camp et je dirais que mon champion et le patron de mon camp, donc comme je ne le dit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:31 > 0:21:37) [87%] : \r\nVous a entendu assez indulgent pour Jupp\u00e9 par exemple des gens raisonnables, disons, le parti de la raison, \u00e0 droite ou \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:37 > 0:21:57) [90%] : \r\nOui, \u00e9coutez je j'ai toujours pens\u00e9 que Jupp\u00e9 \u00e9tait un homme d'\u00c9tat, je pense que il y a aucun doute \u00e0 cela qu'il a en effet de l'envergure et toutes ces id\u00e9es de d'Alain Jupp\u00e9 ne sont pas les miennes, mais je pense qu'il a une stature d'homme d'\u00c9tat, c'est certain, tout le monde peut parler longtemps du Tour de des comp\u00e9titeurs d'Alain Jupp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:58 > 0:22:08) [89%] : \r\nQuand on vous Lee-Waters la Bo\u00e9tie disait il y a cette, cette fa\u00e7on de tirer vers le haut ou City Madame Clinton l\u00e0- dessus, hein, cette fa\u00e7on toujours de tirer vers le haut, \u00e7a c'est une constante de votre vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:08 > 0:22:32) [82%] : \r\nHillary, cit\u00e9 dans le d\u00e9bat qui l'a oppos\u00e9 \u00e0 Trump le 2\u00e8me d\u00e9bat qui \u00e9tait d'une qualit\u00e9 discutable discutable oui et pas de la faute d'Hillary la a cit\u00e9 ce tr\u00e8s beau de Michel tr\u00e8s bon mot de Michelle Obama qui que Mich\u00e8le Obama avait dit \u00e0 la \u00e0 la convention d\u00e9mocrate, elle avait dit, ou M. B. Wiggo \u00e0 quand tout \u00e7a baisse, nous au moins d'un cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:32 > 0:22:37) [83%] : \r\nEt c'est une bonne Maxime c'est de la en tout cas merci Anne Sinclair merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-30T13:09:00Z", "program": {"href": "/programs/460", "id": "460", "name": "Pardonnez-moi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673696", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027909", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1544127", "internalArchiveId": "AA1609544192", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Moto 2. Grand Prix de Malaisie", "publicationDate": "2016-10-30T13:25:00Z", "durationSec": 3900, "genres": ["Motocyclisme enregistrement"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8067590.image", "alternativeTitle": ["Motocyclisme", "Motocyclisme, Grand Prix de Malaisie, Moto 2"], "alternativeSummary": ["Grand Prix de Malaisie\nMoto 2", "Rediffusion de Sepang (MAL)."], "variantIds": ["ece-8030773"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-10-31T22:28:05Z", "program": {"href": "/programs/400", "id": "400", "name": "Motocyclisme"}, "medias": [{"id": "1669273", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT027254", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1548511", "internalArchiveId": "AA1610548592", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Syrie - Irak: aux origines du chaos", "publicationDate": "2016-10-30T12:19:00Z", "summary": "Marcel Mione d\u00e9crypte l'origine du conflit arm\u00e9 au Moyen-Orient avec ses diff\u00e9rentes fractures en compagnie de son invit\u00e9, Karim E. Bitar, directeur de recherche \u00e0 l'Institut de Relations Internationales et Strat\u00e9giques (IRIS) de Paris.", "durationSec": 965, "genres": ["Sujets internationaux (politique...)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8123214", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051244.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "IRAN", "IRAK", "SYRIE"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"], "alternativeTitle": ["Geopolitis", "Syrie - Irak: aux origines du chaos", "Geopolitis", "Syrie - Irak: aux origines du chaos", "Geopolitis", "Syrie-Irak, aux origines du chaos", "Syrie - Irak: aux origines du chaos", "La s\u00e9quence: les principales lignes de fractures", "L\u2019interview 1/2: Karim E. Bitar, directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, Paris", "L\u2019interview 2/2: Karim E. Bitar, directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, Paris", "Le contexte: 50 ans de conflits au Moyen-Orient", "Le prolongement: sites et lectures pour en savoir plus", "Perspective: histoire de la pr\u00e9sence russe en Syrie"], "alternativeSummary": ["Syrie - Irak: aux origines du chaos", "R\u00e9gion la plus instable de la plan\u00e8te, le Moyen-Orient semble vou\u00e9 \u00e0 ne pas conna\u00eetre la paix. Depuis la fin de la seconde guerre mondiale, les conflits se sont succ\u00e9d\u00e9s interminablement.", "Syrie - Irak: aux origines du chaos", "R\u00e9gion la plus instable de la plan\u00e8te, le Moyen-Orient semble vou\u00e9 \u00e0 ne pas conna\u00eetre la paix. Depuis la fin de la seconde guerre mondiale, les conflits se sont succ\u00e9d\u00e9s interminablement.", "Syrie - Irak: aux origines du chaos", "R\u00e9gion la plus instable de la plan\u00e8te, le Moyen-Orient semble vou\u00e9 \u00e0 ne pas conna\u00eetre la paix. Depuis la fin de la seconde guerre mondiale, les conflits se sont succ\u00e9d\u00e9s interminablement. Guerres entre \u00c9tats, luttes confessionnelles ou de lib\u00e9ration, G\u00e9opolitis d\u00e9crypte ces lignes de fractures qui traversent le Moyen-Orient, la Syrie et l\u2019Irak particuli\u00e8rement. L'invit\u00e9: L'invit\u00e9: Karim E. Bitar, directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, Paris", "R\u00e9gion la plus instable de la plan\u00e8te, le Moyen-Orient semble vou\u00e9 \u00e0 ne pas conna\u00eetre la paix. Depuis la fin de la seconde guerre mondiale, les conflits se sont succ\u00e9d\u00e9s interminablement."], "variantIds": ["ece-8030746", "ece-8030622", "ece-8031139"], "isOnline": true, "remarks": "Contient des archives.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T06:47:28Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027841\r\nDate de transcription : 01-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:04) [66%] : \r\n\u00eates il est tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:04 > 0:00:08) [88%] : \r\nSophie point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:01:17) [91%] : \r\nBienvenue dans cette nouvelle \u00e9dition de g\u00e9opolitique et la Syrie ravag\u00e9e par la guerre depuis bient\u00f4t 6 ans et le chaos en Irak depuis 13 ans, pourquoi le Proche et le Moyen-Orient semble-t-il condamn\u00e9 \u00e0 une instabilit\u00e9 perp\u00e9tuelle, il n'y a pas eu une seule ann\u00e9e paisible depuis 1948 les premi\u00e8res lignes de fractures ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es par les conflits opposant Isra\u00ebl \u00e0 ses voisins arabes, crise de Suez, guerre des 6 jours, guerre du Kippour \u00e0 ces guerres de type classique se sont superpos\u00e9es les luttes de lib\u00e9ration men\u00e9e par les Palestiniens et les Kurdes notamment d'autres lignes de fracture confessionnelle et communautaire sont apparues apr\u00e8s la r\u00e9volution iranienne, et plus tard apr\u00e8s la disparition de l'URSS, avec en toile de fond les rivalit\u00e9s h\u00e9g\u00e9monique des nouvelles puissances r\u00e9gionales Iran Arabie-Saoudite et dans une moindre mesure la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:18 > 0:02:21) [92%] : \r\nEn 1975 \u00e9clatait la guerre civile au Liban et la liste s'est allong\u00e9e interminablement, Iran, Irak, la plus meurtri\u00e8re de toute entre 1981 et 88 l'invasion du Kowe\u00eft en 1990 les 2 guerres du Golfe, les 2 guerres entre Isra\u00ebl et le Liban, les 1\u00e8re et 2\u00e8me Intifada et la guerre de Gaza \u00e0 4 reprises dans la p\u00e9riode 2006 2014, enfin les soul\u00e8vements contre les r\u00e9gimes autocratiques en Syrie, au Y\u00e9men autant gendre et le chaos et des guerres \u00e0 outrance \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats eux- m\u00eames obnubil\u00e9 par la guerre contre Daech et le terrorisme, nous avons parfois en Occident une vision fauss\u00e9e des conflits qui se d\u00e9roulent aujourd'hui au fond, nous n'avons pas affaire \u00e0 une grande guerre opposant le monde musulman \u00e0 l'Occident, mais \u00e0 des guerres confessionnelles entre musulmans eux- m\u00eames, on ne va pas remonter dans l'histoire jusqu'\u00e0 la mort du proph\u00e8te Mahomet notre point d\u00e9part c'\u00e9tait avant le 1er f\u00e9vrier 1979.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:27 > 0:03:10) [87%] : \r\nCe jour- l\u00e0 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran 3 millions de personnes peut-\u00eatre 4 accueilli triomphalement les Khomeiny on pr\u00e9sente alors que quelque chose est en train de basculer les chiites ont un leader, ils auront bient\u00f4t un \u00c9tat bas\u00e9 sur les lois de Dieu et qui dispose de r\u00e9serves de p\u00e9trole formidables, voil\u00e0 donc la naissance du RES Bola le Parti de Dieu au Liban en 1982 marque les d\u00e9buts de l'internalisation de la r\u00e9volution iranienne, et aujourd'hui les miliciens du Hezbollah combattent en Syrie, aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Bachar El-Assad, c'est le mouvement autiste soutenu lui aussi par T\u00e9h\u00e9ran qui r\u00e9siste \u00e0 la coalition sunnite, emmen\u00e9s par l'Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:04:10) [91%] : \r\nCette repr\u00e9sentent moins de 15 pourcent des des musulmans, il n'y a que 3 pays o\u00f9 ils sont majoritaires, l'Iran bien s\u00fbr ici repr\u00e9sente 80 pourcent de de la population, l'Irak 67 pourcent environ environ et le royaume de Bahre\u00efn 60 \u00e0 70 pourcent dirig\u00e9 dirig\u00e9 pourtant par une famille r\u00e9gnante sunnite partout ailleurs, les chiites sont minoritaires mais pr\u00e9sent dans toutes les monarchies du Golfe 12 \u00e0 15 pourcent de de la population en Arabie-Saoudite 18 pourcent au au Qatar 10 pourcent dans dans les \u00c9mirats, \u00e0 Oman 5 pourcent ces ces minorit\u00e9s constituent autant de relais potentiels pour le pouvoir iranien pour d\u00e9stabiliser les r\u00e9gimes sunnites, bien s\u00fbr, cette ligne de fracture, chiites, sunnites n'explique pas tout, mais en Irak avec l'invasion anglo- am\u00e9ricaine et le renversement de Saddam Hussein, un \u00e9quilibre a \u00e9t\u00e9 rompu, qui a plong\u00e9 le pays dans un terrible cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:34) [90%] : \r\nKarim, bonjour, vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques \u00e0 Paris, vous avez rejoint Geopolitis pour nous d\u00e9crypter le chaos qui s'est install\u00e9 au Moyen-Orient a commenc\u00e9, dites-vous, par l'Irak au printemps 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:06:20) [91%] : \r\nJe pense que l'histoire retiendra que cette guerre, cette invasion anglo- am\u00e9ricaine de l'Irak en 2003, \u00e9tait l'une des plus grandes erreurs strat\u00e9giques de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'administration George Bush \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 frapper un grand coup apr\u00e8s l'ont septembre certains id\u00e9ologues qui entourait cette \u00e9quipe nous avait laiss\u00e9 croire qu'on allait commencer par d'une \u00e9chelle building en Irak, construire un Irak nouveau et que cela provoquerait un effet domino positif dans l'ensemble de la r\u00e9gion, l'histoire a montr\u00e9 que c'est exactement le contraire qui s'est produit qu'on a eu une mont\u00e9e en force de la r\u00e9pression dans les pays voisins, qu'on a eu une rapide mont\u00e9e en puissance \u00e9galement de l'Iran et ce sont les m\u00eames qui aujourd'hui souhaitent partir en guerre contre l'Iran, qui sont en partie responsables de cette mont\u00e9e en puissance de T\u00e9h\u00e9ran avec l'effondrement du r\u00e9gime irakien de la dictature de Saddam proc\u00e8s le d\u00e9membrement m\u00eame on pourrait dire c'est cela, on n'a pas \u00e9t\u00e9 on a \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 de la simple \u00e9radication d'un dictateur, on a voulu d\u00e9manteler toutes les structures \u00e9tatiques irakienne, c'est ainsi qu'apr\u00e8s l'invasion, Paul Bremer, l'administrateur am\u00e9ricain a mis en place la politique qu'il a qualifi\u00e9 de d\u00e9baassification, en r\u00e9f\u00e9rence maladroite \u00e0 la d\u00e9nazification qui avait eu lieu en Allemagne apr\u00e8s 1945 et c'est ainsi que des dizaines de milliers d'officiers irakiens se sont retrouv\u00e9s du jour au lendemain, sans emploi, sans revenus, et ce sont certains de ses officiers qui vont devenir un peu plus tard, les p\u00e8res fondateurs de Daech parce que Daech c'est un peu la rencontre de radicaux islamistes bien s\u00fbr mais aussi d'anciens officiers baasistes aigris qui avait une revanche \u00e0 prendre et qui \u00e9taient donc dans un combat beaucoup plus profane que religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:20 > 0:06:24) [96%] : \r\nEt donc cela a une influence directe sur ce qui s'est pass\u00e9 plus tard en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:25 > 0:07:20) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait, nous vivons aujourd'hui les effets conjugu\u00e9s de l'invasion de l'Irak et des r\u00e9volutions arabes qui ont commenc\u00e9 en 2011 et la Syrie et le pays peut-\u00eatre qui a pay\u00e9 le prix le plus lourd parce qu'il y avait les effets de la mont\u00e9e en puissance de l'Iran, le r\u00e9gime syrien \u00e9tait per\u00e7ue d\u00e9sormais comme le dernier alli\u00e9 arabe de T\u00e9h\u00e9ran et c'est un peu aussi ce qui a motiv\u00e9 certaines puissances conservatrice sunnites du Golfe, \u00e0 vouloir faire tomber le r\u00e9gime syrien et en m\u00eame temps nous avions aussi une soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 syrienne qui avait comme la soci\u00e9t\u00e9 irakienne souffert de d\u00e9cennies d'autoritarisme, de torture institutionnalis\u00e9e de politique \u00e9conomique et sociale hasardeuse qui avait fragilis\u00e9 ce pays et qui avait cr\u00e9\u00e9 un terreau propice \u00e0 une r\u00e9volte populaire qui initialement \u00e9tait bel et bien l\u00e9gitime, m\u00eame si tr\u00e8s vite cette r\u00e9volution syrienne s'est retrouv\u00e9e kidnapp\u00e9 phagocyt\u00e9 par le jeu des puissances r\u00e9gionales et internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:21 > 0:07:36) [93%] : \r\nSi on fait le tour un peu des acteurs r\u00e9gionaux qui ont phagocyt\u00e9 cette guerre, on est un peu le sentiment que tous d'une mani\u00e8re ou d'une autre au int\u00e9r\u00eat au chaos qui s'est install\u00e9, si on prend l'Arabie Saoudite, si on prend la Turquie etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:36 > 0:07:47) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, Nietzsche disait que les \u00c9tats sont les plus froid des monstres froids, on a l'impression que les puissances r\u00e9gionales qui sont en train de r\u00e9gler leurs comptes aujourd'hui en s\u00e9rie se comportent comme des monstres froids.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:47 > 0:08:17) [91%] : \r\nElle cherche \u00e0 maximiser leurs int\u00e9r\u00eats \u00e0 pr\u00e9server leurs alli\u00e9s et les principaux perdants, ce sont les Syriens de Chair et de sang, qui se sont retrouv\u00e9s pris au milieu de ces guerres par procuration r\u00e9gional, donc dans les 6 premiers mois de la r\u00e9volution, il y a eu un v\u00e9ritable \u00e9lan populaire plut\u00f4t fond\u00e9e sur des revendications sociales et \u00e9conomiques, mais d\u00e8s l'Automne 2011 cette r\u00e9volution syrienne s'est transform\u00e9e en conflit r\u00e9gional et aujourd'hui avec l'intervention russe en conflit international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:17 > 0:08:27) [79%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qui a permis de Corus de de revenir dans le jeu au Moyen-Orient est-ce que vous diriez a contrario que l'Europe est exclu d\u00e9sormais du jeu moyenne orientale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:28 > 0:08:37) [91%] : \r\nLe paradoxe est qu'il y a au Moyen-Orient, un d\u00e9sir d'Europe, la plupart des pays de la r\u00e9gion, du moins des pays arabes souhaiteraient que l'Europe joue un r\u00f4le beaucoup plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:37 > 0:08:58) [91%] : \r\nMais, de facto, l'Europe est devenue un acteur en effet tr\u00e8s marginale, on assiste aujourd'hui \u00e0 un d\u00e9sengagement des \u00c9tats-Unis, la fameuse politique de retranchement de Barack Obama qui compr\u00e9hensible apr\u00e8s les erreurs strat\u00e9giques des ann\u00e9es Bush, il y a une volont\u00e9 de se recentrer, de reconstruire la puissance int\u00e9rieure am\u00e9ricaine qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9galement affaibli par la crise \u00e9conomique et la Russie a bien \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:58 > 0:09:27) [93%] : \r\nProfitez de ce retranchement am\u00e9ricain pour tenter un grand retour au Moyen-Orient qui peut sembler dans un 1er temps avoir r\u00e9ussi atteinte de ses objectifs strat\u00e9giques : \u00e9viter que le r\u00e9gime syrien ne s'\u00e9croule totalement, mais la Russie pourrait finir par payer le prix, comme la plupart des puissances ext\u00e9rieures qui sont intervenus au Proche-Orient depuis l'exp\u00e9dition de Bonaparte en \u00c9gypte en 1798 elles ont fini par subir le contrecoup le bac l\u00e2che et tr\u00e8s souvent, elles doivent repartir d\u00e9pit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:31 > 0:10:26) [90%] : \r\nLa pr\u00e9sence russe sur le terrain syrien s'explique par la confrontation Est- Ouest durant la guerre froide, l'URSS cherchent alors \u00e0 \u00e9tablir une alliance avec la Syrie pour contrer le pacte de Bagdad, ce pacte sign\u00e9 en 1955 places, la Turquie, l'Irak, l'Iran et le Pakistan, sous l'influence des \u00c9tats-Unis Syrie et URSS mettent en place une coop\u00e9ration militaire et \u00e9conomique, un 1er contrat d'armement et sign\u00e9 en 1956 parall\u00e8lement la coop\u00e9ration 7 ans \u00e0 l'industrie et aux infrastructures, exemple le barrage de P\u00e2ques bas sur le frein, les relations se renforce avec l'arriv\u00e9e du parti Baas en 1963 dans le r\u00e9gime instaure le socialisme arabe en 1970 Hafez El-Assad, le p\u00e8re de Bachar prend le pouvoir, il pr\u00f4ne l'\u00e9quilibre des forces face \u00e0 Isra\u00ebl Moscou apporte son soutien et obtient en contrepartie un acc\u00e8s maritime et a\u00e9rien facilite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:29 > 0:10:52) [94%] : \r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 Assad p\u00e8re et Brejnev signait \u00e0 Moscou un trait\u00e9 d'amiti\u00e9 et de coop\u00e9ration pour 20 ans, l'arm\u00e9e syrienne devient alors l'une des plus puissantes de la r\u00e9gion, l'effondrement du bloc sovi\u00e9tique, qui marque la fin des int\u00e9r\u00eats convergents : Russie, Syrie, il faudra attendre 2003 pour que que Vladimir Poutine entame le repositionnement de son pays au Moyen-Orient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:55 > 0:11:07) [89%] : \r\n\u00e0 cette guerre d'influence territoriale avec les Russes et les puissances r\u00e9gionales se superposent une guerre des cultures vous avez d\u00e9velopp\u00e9 cette notion et j'aimerais bien que Founex vous nous expliquer un peu cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:07 > 0:12:47) [92%] : \r\nJ'ai utilis\u00e9 en effet la notion de caoutchouc ou ce que les Am\u00e9ricains appr\u00e9cient, mais qu'il ne faut pas confondre avec la notion de choc des civilisations, le choc des civilisations, c'est on pense essentiellement Islam Chine- Occident quand on parle de quelque chose, ce sont plut\u00f4t les affrontements sur les questions de valeur \u00e0 l'int\u00e9rieur qui m\u00eame soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'int\u00e9rieur de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, vous avez des opinions diff\u00e9rentes sur l'avortement sur l'homosexualit\u00e9, sur le r\u00f4le de la religion sur les armes \u00e0 feu, etc, grosso-modo en Occident, on peut dire qu'apr\u00e8s 1989 apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, il y a un consensus sur la fa\u00e7on de g\u00e9rer les soci\u00e9t\u00e9s respect du pluralisme des minorit\u00e9s et des femmes, etc dans le Moyen-Orient, en g\u00e9n\u00e9ral c'est valable aussi bien pour le monde arabe que pour la Turquie que pour les gens, nous n'avons pas encore atteint ce stade o\u00f9 il y a un consensus sur la question des valeurs, il y a encore des d\u00e9bats tr\u00e8s intenses au Maroc, en Alg\u00e9rie, au le vent \u00e9galement sur quel doit \u00eatre le r\u00f4le de la loi de Dieu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la loi des hommes, quel doit \u00eatre le r\u00f4le que les femmes peuvent jouer en politique les libres-penseurs les actes et les homosexuels, ce sont aussi ces d\u00e9bats qui vont d\u00e9terminer l'avenir du Moyen-Orient, donc lorsqu'on pense au Levant, on se focalise beaucoup sur les guerres par procuration ce qui se joue par contre en Afrique du Nord aujourd'hui, c'est tr\u00e8s souvent ces affrontements sur les questions de valeur, on a vu tout le d\u00e9bat auquel ont donn\u00e9 lieu, la r\u00e9daction des constitution tunisienne et \u00e9gyptienne, on voit souvent les questions sensibles sont celles du corps des femmes, c'est souvent le 1er Champ d'affrontement dans ses cordes, chose dans ces affrontements, et encore une fois, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que va se jouer l'avenir du Moyen-Orient, et c'est l\u00e0 o\u00f9 le l'occident a peut-\u00eatre le moins de marge de manoeuvre, c'est un d\u00e9bat interne \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s moyennes orientales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:48 > 0:12:58) [94%] : \r\nEt comment voyez-vous pour revenir sur le terrain, \u00e0 l'issue de ces guerres par procuration entre l'Iran et l'Arabie-Saoudite ou rajouter la Turquie aussi peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:58 > 0:14:12) [91%] : \r\nOn a le sentiment aujourd'hui que le le vent et d\u00e9stabilis\u00e9 pour longtemps les fronti\u00e8res h\u00e9rit\u00e9es de la premi\u00e8re guerre mondiale, de la succession de l'Empire ottoman, sont en train de dispara\u00eetre sous nos yeux, il y a une marche politique, une politique de puissance un affrontement une rivalit\u00e9 un combat de coqs, si vous voulez entre ces puissances qui sont en train d'\u00e9touffer le Proche-Orient, c'est pour cela que ce qu'on peut dire \u00e0 propos des affrontements sur les questions de valeurs, c'est que, contrairement aux guerres par procuration, il y a des choses positives qui peuvent en sortir les guerres par procuration sont toujours nuisible au pays o\u00f9 elle se d\u00e9roule, par contre, lorsqu'on parle de quelque chose, \u00e7a peut donner lieu \u00e0 des d\u00e9bats internes dans une soci\u00e9t\u00e9 qui peuvent finir par faire triompher les forces les plus lib\u00e9ral et plus progressiste, c'est ainsi qu'avance la cause des femmes, c'est ainsi qu'avance la cause des minorit\u00e9s de la d\u00e9mocratie, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, si vous voulez, nous sommes aujourd'hui dans un Moyen-Orient ou de contre- r\u00e9volution sont en train de s'affronter la contre- r\u00e9volution qui veut nous ramener aux dictatures \u00e0 l'autoritarisme, on a vu en \u00c9gypte, le retour de la r\u00e9pression et la contre- \u00e9volution qu'incarnent les mouvances islamistes les plus radicales, les lib\u00e9raux et les progressistes, semble avoir quelque peu \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9 ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais ils n'ont pas dit leur dernier mot et on pourrait \u00e0 nouveau dans 5 6 ans les voir r\u00e9appara\u00eetre et dans l'espace public arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:13 > 0:14:20) [88%] : \r\nEst-ce que la les d\u00e9faites territoriale de l'\u00c9tat islamique vont fondamentalement changer la donne dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:20 > 0:14:30) [90%] : \r\nL'\u00c9tat islamique s'est peut-\u00eatre laiss\u00e9 griser par ses victoires Judicial c'est dire quelque chose, c'est un paradoxe : peut-\u00eatre, mais il y a un parall\u00e8le \u00e0 faire avec les \u00c9tats-Unis des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:30 > 0:14:53) [82%] : \r\nOn tombe d'abord dans Libris l'ivresse du pouvoir, l'ivresse du pouvoir, nous conduit \u00e0 la sur- extension les l'envers stretch dont les historiens parlent et c'est cette sur extension qui conduit au d\u00e9clin, donc c'est ce m\u00eame cercle traditionnel mais Brice sur extension d\u00e9clin que pourrait qui pourrait se concr\u00e9tiser aujourd'hui, si l'\u00c9tat islamique et continue de perdre du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:54 > 0:14:59) [96%] : \r\nMerci, ce sera le mot de la fin, merci, vous avez de nous avoir rejoint sur ce plateau de g\u00e9opolitique, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:01 > 0:15:49) [90%] : \r\nEt quelques pistes pour prolonger vos r\u00e9flexions, le dossier de notre invit\u00e9 Karim \u00c9mile Bitar apr\u00e8s la guerre froide, la guerre froide, dans le 99\u00e8me num\u00e9ro de la Revue internationale et strat\u00e9gique, le documentaire Bagdad, chronique d'une ville emmur\u00e9e r\u00e9alis\u00e9 par Lucas, se manger et Laurent revendeur je Docteur, on a pu le d\u00e9couvrir cette ann\u00e9e au Festival du grand reportage sur le d\u00e9membrement de l'Irak et la naissance de l'\u00c9tat islamique un livre le pi\u00e8ge Daech l'\u00c9tat islamique ou le retour de l'histoire de Pierre Muzard, aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, cette \u00e9mission est \u00e0 voir ou \u00e0 revoir en rediffusion sur RTS 2 sur les cha\u00eenes de TV5 Monde sur la page g\u00e9opolitique ce point CH merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 Rendez-vous la semaine prochaine pour une nouvelle \u00e9dition de g\u00e9opolitique est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:50 > 0:15:52) [81%] : \r\nQui, lui, conflit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:54 > 0:15:59) [81%] : \r\nPoint com.\r\n\r\n\n", "UMID : ZT027617\r\nDate de transcription : 01-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:01 > 0:00:04) [64%] : \r\nVous \u00eates est tout simplement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:04 > 0:00:08) [88%] : \r\nSophie point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:21 > 0:01:17) [91%] : \r\nBienvenue dans cette nouvelle \u00e9dition de g\u00e9opolitique et la Syrie ravag\u00e9e par la guerre depuis bient\u00f4t 6 ans et le chaos en Irak depuis 13 ans, pourquoi le Proche et le Moyen-Orient semble-t-il condamn\u00e9 \u00e0 une instabilit\u00e9 perp\u00e9tuelle, il n'y a pas eu une seule ann\u00e9e paisible depuis 1948 les premi\u00e8res lignes de fractures ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es par les conflits opposant Isra\u00ebl \u00e0 ses voisins arabes, crise de Suez, guerre des 6 Jours guerre du Kippour \u00e0 ces guerres de type classique se sont superpos\u00e9es les luttes de lib\u00e9ration men\u00e9e par les Palestiniens et les Kurdes notamment d'autres lignes de fracture confessionnelle et communautaire sont apparues apr\u00e8s la r\u00e9volution iranienne, et plus tard apr\u00e8s la disparition de l'URSS, avec en toile de fond les rivalit\u00e9s h\u00e9g\u00e9monique des nouvelles puissances r\u00e9gionales Iran Arabie-Saoudite et dans une moindre mesure la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:18 > 0:02:21) [92%] : \r\nEn 1975 \u00e9clatait la guerre civile au Liban et la liste s'est allong\u00e9e interminablement, Iran, Irak, la plus meurtri\u00e8re de toute entre 1981 et 88 l'invasion du Kowe\u00eft en 1990 les 2 guerres du Golfe, les 2 guerres entre Isra\u00ebl et le Liban, les 1\u00e8re et 2\u00e8me Intifada et la guerre de Gaza \u00e0 4 reprises dans la p\u00e9riode 2006 2014, enfin les soul\u00e8vements contre les r\u00e9gimes autocratiques en Syrie, au Y\u00e9men autant gendre et le chaos et des guerres \u00e0 outrance \u00e0 l'int\u00e9rieur des \u00c9tats eux- m\u00eames obnubil\u00e9 par la guerre contre Daech et le terrorisme, nous avons parfois en Occident une vision fauss\u00e9e des conflits qui se d\u00e9roulent aujourd'hui au fond, nous n'avons pas affaire \u00e0 une grande guerre opposant le monde musulman \u00e0 l'Occident, mais \u00e0 des guerres confessionnelles entre musulmans eux- m\u00eames, on ne va pas remonter dans l'histoire jusqu'\u00e0 la mort du proph\u00e8te Mahomet notre point d\u00e9part c'\u00e9tait avant le 1er f\u00e9vrier 1979.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:27 > 0:03:10) [87%] : \r\nCe jour- l\u00e0 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran 3 millions de personnes peut-\u00eatre 4 accueilli triomphalement les Khomeiny on pr\u00e9sente alors que quelque chose est en train de basculer les chiites ont un leader, ils auront bient\u00f4t un \u00c9tat bas\u00e9 sur les lois de Dieu et qui dispose de r\u00e9serves de p\u00e9trole formidables, voil\u00e0 donc la naissance du RES Bola le Parti de Dieu au Liban en 1982 marque les d\u00e9buts de l'internalisation de la r\u00e9volution iranienne, et aujourd'hui les miliciens du Hezbollah combattent en Syrie, aux c\u00f4t\u00e9s des forces de Bachar El-Assad, c'est le mouvement autiste soutenu lui aussi par T\u00e9h\u00e9ran qui r\u00e9siste \u00e0 la coalition sunnite, emmen\u00e9s par l'Arabie Saoudite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:04:10) [91%] : \r\nCette repr\u00e9sentent moins de 15 pourcent des des musulmans, il n'y a que 3 pays o\u00f9 ils sont majoritaires, l'Iran bien s\u00fbr ici repr\u00e9sente 80 pourcent de de la population, l'Irak 67 pourcent environ environ et le royaume de Bahre\u00efn 60 \u00e0 70 pourcent dirig\u00e9 dirig\u00e9 pourtant par une famille r\u00e9gnante sunnite partout ailleurs, les chiites sont minoritaires mais pr\u00e9sent dans toutes les monarchies du Golfe 12 \u00e0 15 pourcent de de la population en Arabie-Saoudite 18 pourcent au au Qatar 10 pourcent dans dans les \u00c9mirats, \u00e0 Oman 5 pourcent ces ces minorit\u00e9s constituent autant de relais potentiels pour le pouvoir iranien pour d\u00e9stabiliser les r\u00e9gimes sunnites, bien s\u00fbr, cette ligne de fracture, chiites, sunnites n'explique pas tout, mais en Irak avec l'invasion anglo- am\u00e9ricaine et le renversement de Saddam Hussein, un \u00e9quilibre a \u00e9t\u00e9 rompu, qui a plong\u00e9 le pays dans un terrible cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:34) [90%] : \r\nKarim, bonjour, vous \u00eates directeur de recherche \u00e0 l'IRIS, l'Institut des Relations Internationales et strat\u00e9giques \u00e0 Paris, vous avez rejoint Geopolitis pour nous d\u00e9crypter le chaos qui s'est install\u00e9 au Moyen-Orient a commenc\u00e9, dites-vous, par l'Irak au printemps 2003.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:34 > 0:06:20) [91%] : \r\nJe pense que l'histoire retiendra que cette guerre \u00e0 cette invasion anglo- am\u00e9ricaine de l'Irak en 2003, \u00e9tait l'une des plus grandes erreurs strat\u00e9giques de ces 50 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'administration George Bush \u00e9tait d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 frapper un grand coup apr\u00e8s l'ont septembre certains id\u00e9ologues qui entourait cette \u00e9quipe nous avait laiss\u00e9 croire qu'on allait commencer par d'une \u00e9chelle building en Irak, construire un Irak nouveau et que cela provoquerait un effet domino positif dans l'ensemble de la r\u00e9gion, l'histoire a montr\u00e9 que c'est exactement le contraire qui s'est produit qu'on a eu une mont\u00e9e en force de la r\u00e9pression dans les pays voisins, qu'on a eu une rapide mont\u00e9e en puissance \u00e9galement de l'Iran et ce sont les m\u00eames qui aujourd'hui souhaitent partir en guerre contre l'Iran, qui sont en partie responsables de cette mont\u00e9e en puissance de T\u00e9h\u00e9ran avec l'effondrement du r\u00e9gime irakien de la dictature de Saddam proc\u00e8s le d\u00e9membrement m\u00eame on pourrait dire c'est cela, on n'a pas \u00e9t\u00e9 on a \u00e9t\u00e9 au-del\u00e0 de la simple \u00e9radication d'un dictateur, on a voulu d\u00e9manteler toutes les structures \u00e9tatiques irakienne, c'est ainsi qu'apr\u00e8s l'invasion, Paul Bremer, l'administrateur am\u00e9ricain a mis en place la politique qu'il a qualifi\u00e9 de d\u00e9baassification, en r\u00e9f\u00e9rence maladroite \u00e0 la d\u00e9nazification qui avait eu lieu en Allemagne apr\u00e8s 1945 et c'est ainsi que des dizaines de milliers d'officiers irakiens se sont retrouv\u00e9s du jour au lendemain, sans emploi, sans revenus, et ce sont certains de ses officiers qui vont devenir un peu plus tard, les p\u00e8res fondateurs de Daech parce que Daech c'est un peu la rencontre de radicaux islamistes bien s\u00fbr mais aussi d'anciens officiers baasistes aigris qui avait une revanche \u00e0 prendre et qui \u00e9taient donc dans un combat beaucoup plus profane que religieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:20 > 0:06:24) [96%] : \r\nEt donc cela a une influence directe sur ce qui s'est pass\u00e9 plus tard en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:25 > 0:07:20) [89%] : \r\nTout \u00e0 fait, nous vivons aujourd'hui les effets conjugu\u00e9s de l'invasion de l'Irak et des r\u00e9volutions arabes qui ont commenc\u00e9 en 2011 et la s\u00e9rie et le pays peut-\u00eatre qui a pay\u00e9 le prix le plus lourd parce qu'il y avait les effets de la mont\u00e9e en puissance de l'Iran, le r\u00e9gime syrien \u00e9tait per\u00e7ue d\u00e9sormais comme le dernier alli\u00e9 arabe de T\u00e9h\u00e9ran et c'est un peu aussi ce qui a motiv\u00e9 certaines puissances conservatrice sunnites du Golfe, \u00e0 vouloir faire tomber le r\u00e9gime syrien et en m\u00eame temps nous avions aussi une soci\u00e9t\u00e9, la soci\u00e9t\u00e9 syrienne qui avait comme la soci\u00e9t\u00e9 irakienne souffert de d\u00e9cennies d'autoritarisme, de torture institutionnalis\u00e9e de politique \u00e9conomique et sociale hasardeuse qui avait fragilis\u00e9 ce pays et qui avait cr\u00e9\u00e9 un terreau propice \u00e0 une r\u00e9volte populaire qui initialement \u00e9tait bel et bien l\u00e9gitime, m\u00eame si tr\u00e8s vite cette r\u00e9volution syrienne s'est retrouv\u00e9e kidnapp\u00e9 phagocyt\u00e9 par le jeu des puissances r\u00e9gionales et internationales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:21 > 0:07:36) [93%] : \r\nSi on fait le tour un peu des acteurs r\u00e9gionaux qui ont phagocyt\u00e9 cette guerre, on est un peu le sentiment que tous d'une mani\u00e8re ou d'une autre au int\u00e9r\u00eat au chaos qui s'est install\u00e9, si on prend l'Arabie Saoudite, si on prend la Turquie etc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:36 > 0:08:17) [91%] : \r\nTout \u00e0 fait, Nietzsche disait que les \u00c9tats sont les plus froid des monstres froids, on a l'impression que les puissances r\u00e9gionales qui sont en train de r\u00e9gler leurs comptes aujourd'hui en Syrie se comportent comme des monstres froids, elle cherche \u00e0 maximiser leurs int\u00e9r\u00eats \u00e0 pr\u00e9server leurs alli\u00e9s et les principaux perdants, ce sont les Syriens de Chair et de sang, qui se sont retrouv\u00e9s pris au milieu de ces guerres par procuration r\u00e9gional, donc dans les 6 premiers mois de la r\u00e9volution, il y a eu un v\u00e9ritable \u00e9lan populaire plut\u00f4t fond\u00e9e sur des revendications sociales et \u00e9conomiques, mais d\u00e8s l'Automne 2011 cette r\u00e9volution syrienne s'est transform\u00e9e en conflit r\u00e9gional et aujourd'hui avec l'intervention russe en conflit international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:17 > 0:08:27) [80%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qui a permis de Corus de de revenir dans le jeu au Moyen-Orient est-ce que vous diriez a contrario que l'Europe est exclu d\u00e9sormais du jeu moyenne orientale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:28 > 0:09:27) [90%] : \r\nLe paradoxe est qu'il y a au Moyen-Orient, un d\u00e9sir d'Europe, la plupart des pays de la r\u00e9gion, du moins des pays arabes souhaiteraient que l'Europe joue un r\u00f4le beaucoup plus important, mais, de facto, l'Europe est devenue un acteur en effet tr\u00e8s marginale, on assiste aujourd'hui \u00e0 un d\u00e9sengagement des \u00c9tats-Unis, la fameuse politique de retranchement de Barack Obama, qui est compr\u00e9hensible apr\u00e8s les erreurs strat\u00e9giques des ann\u00e9es Bush, il y a une volont\u00e9 de se recentrer, de reconstruire la puissance int\u00e9rieure am\u00e9ricaine qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9galement affaibli par la crise \u00e9conomique et la Russie a bien \u00e9videmment profiter de ce retranchement am\u00e9ricain pour tenter un grand retour au Moyen-Orient qui peut sembler dans un 1er temps avoir r\u00e9ussi atteinte de ses objectifs strat\u00e9giques : \u00e9viter que le r\u00e9gime syrien ne s'\u00e9croule totalement, mais la Russie pourrait finir par payer le prix, comme la plupart des puissances ext\u00e9rieures qui sont intervenus au Proche-Orient depuis l'exp\u00e9dition de Bonaparte en \u00c9gypte en 1798 elles ont fini par subir le contrecoup le bac l\u00e2che et tr\u00e8s souvent, elles doivent repartir d\u00e9pit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:31 > 0:10:26) [91%] : \r\nLa pr\u00e9sence russe sur le terrain syrien s'explique par la confrontation Est- Ouest durant la guerre froide, l'URSS cherchent alors \u00e0 \u00e9tablir une alliance avec la Syrie pour contrer le pacte de Bagdad, ce pacte sign\u00e9 en 1955 places, la Turquie, l'Irak, l'Iran et le Pakistan, sous l'influence des \u00c9tats-Unis Syrie et URSS mettent en place une coop\u00e9ration militaire et \u00e9conomique, un 1er contrat d'armement et sign\u00e9 en 1956 parall\u00e8lement la coop\u00e9ration 7 ans \u00e0 l'industrie et aux infrastructures, exemple le barrage de P\u00e2ques bas sur le frein, les relations se renforce avec l'arriv\u00e9e du parti Baas en 1963 dans le r\u00e9gime instaure le socialisme arabe en 1970 Hafez El-Assad, le p\u00e8re de Bachar prend le pouvoir, il pr\u00f4ne l'\u00e9quilibre des forces face \u00e0 Isra\u00ebl Moscou apporte son soutien et obtient en contrepartie un acc\u00e8s maritime et a\u00e9rien facilite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:29 > 0:10:52) [94%] : \r\nAu d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 Assad p\u00e8re et Brejnev signait \u00e0 Moscou un trait\u00e9 d'amiti\u00e9 et de coop\u00e9ration pour 20 ans, l'arm\u00e9e syrienne devient alors l'une des plus puissantes de la r\u00e9gion, l'effondrement du bloc sovi\u00e9tique, qui marque la fin des int\u00e9r\u00eats convergents : Russie, Syrie, il faudra attendre 2003 pour que que Vladimir Poutine entame le repositionnement de son pays au Moyen-Orient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:55 > 0:11:07) [89%] : \r\n\u00e0 cette guerre d'influence territoriale avec les Russes et les puissances r\u00e9gionales se superposent une guerre des cultures vous avez d\u00e9velopp\u00e9 cette notion et j'aimerais bien que Founex vous nous expliquer un peu cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:07 > 0:12:47) [92%] : \r\nJ'ai utilis\u00e9 en effet la notion de caoutchouc ou ce que les Am\u00e9ricains appr\u00e9cient, mais qu'il ne faut pas confondre avec la notion de choc des civilisations, le choc des civilisations, c'est on pense essentiellement Islam Chine- Occident quand on parle de quelque chose, ce sont plut\u00f4t les affrontements sur les questions de valeur \u00e0 l'int\u00e9rieur qui m\u00eame soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'int\u00e9rieur de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine, vous avez des opinions diff\u00e9rentes sur l'avortement sur l'homosexualit\u00e9, sur le r\u00f4le de la religion sur les armes \u00e0 feu, etc, grosso-modo en Occident, on peut dire qu'apr\u00e8s 1989 apr\u00e8s la chute du mur de Berlin, il y a un consensus sur la fa\u00e7on de g\u00e9rer les soci\u00e9t\u00e9s respect du pluralisme des minorit\u00e9s et des femmes, etc dans le Moyen-Orient, en g\u00e9n\u00e9ral c'est valable aussi bien pour le monde arabe que pour la Turquie que pour les gens, nous n'avons pas encore atteint ce stade o\u00f9 il y a un consensus sur la question des valeurs, il y a encore des d\u00e9bats tr\u00e8s intenses au Maroc, en Alg\u00e9rie, au le vent \u00e9galement sur quel doit \u00eatre le r\u00f4le de la loi de Dieu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la loi des hommes, quel doit \u00eatre le r\u00f4le que les femmes peuvent jouer en politique les libres-penseurs les actes et les homosexuels, ce sont aussi ces d\u00e9bats qui vont d\u00e9terminer l'avenir du Moyen-Orient, donc lorsqu'on pense au Levant, on se focalise beaucoup sur les guerres par procuration ce qui se joue par contre en Afrique du Nord aujourd'hui, c'est tr\u00e8s souvent ces affrontements sur les questions de valeur, on a vu tout le d\u00e9bat auquel ont donn\u00e9 lieu, la r\u00e9daction des constitution tunisienne et \u00e9gyptienne, on voit souvent les questions sensibles sont celles du corps des femmes, c'est souvent le 1er Champ d'affrontement dans ses cordes, chose dans ces affrontements, et encore une fois, c'est peut-\u00eatre l\u00e0 que va se jouer l'avenir du Moyen-Orient, et c'est l\u00e0 o\u00f9 le l'occident a peut-\u00eatre le moins de marge de manoeuvre, c'est un d\u00e9bat interne \u00e0 ces soci\u00e9t\u00e9s moyennes orientales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:48 > 0:12:58) [94%] : \r\nEt comment voyez-vous pour revenir sur le terrain, \u00e0 l'issue de ces guerres par procuration entre l'Iran et l'Arabie-Saoudite ou rajouter la Turquie aussi peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:58 > 0:14:12) [90%] : \r\nOn a le sentiment aujourd'hui que le le vent et d\u00e9stabilis\u00e9 pour longtemps les fronti\u00e8res h\u00e9rit\u00e9es de la premi\u00e8re guerre mondiale, de la succession de l'Empire ottoman, sont en train de dispara\u00eetre sous nos yeux, il y a une marche politique, une politique de puissance un affrontement une rivalit\u00e9 un combat de coqs, si vous voulez entre ces puissances qui sont en train d'\u00e9touffer le Proche-Orient, c'est pour cela que ce qu'on peut dire \u00e0 propos des affrontements sur les questions de valeurs, c'est que, contrairement aux guerres par procuration, il y a des choses positives qui peuvent en sortir les guerres par procuration sont toujours nuisible au pays o\u00f9 elle se d\u00e9roule, par contre, lorsqu'on parle de caoutchouc was \u00e7a peut donner lieu \u00e0 des d\u00e9bats, \u00e0 terme, dans une soci\u00e9t\u00e9 qui peuvent finir par faire triompher les forces les plus lib\u00e9ral et plus progressiste, c'est ainsi qu'avance la cause des femmes, c'est ainsi qu'avance la cause des minorit\u00e9s de la d\u00e9mocratie, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, si vous voulez, nous sommes aujourd'hui dans un Moyen-Orient ou de contre- r\u00e9volution sont en train de s'affronter la contre- r\u00e9volution qui veut nous ramener aux dictatures \u00e0 l'autoritarisme, on a vu en \u00c9gypte, le retour de la r\u00e9pression et la contre- \u00e9volution qu'incarnent les mouvances islamistes les plus radicales, les lib\u00e9raux et les progressistes, semble avoir quelque peu \u00e9t\u00e9 marginalis\u00e9 ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, mais ils n'ont pas dit leur dernier mot et on pourrait \u00e0 nouveau dans 5 6 ans les voir r\u00e9appara\u00eetre et dans l'espace public arabe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:13 > 0:14:20) [88%] : \r\nEst-ce que la les d\u00e9faites territoriale de l'\u00c9tat islamique vont fondamentalement changer la donne dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:20 > 0:14:30) [90%] : \r\nL'\u00c9tat islamique s'est peut-\u00eatre laiss\u00e9 griser par ses victoires Judicial c'est dire quelque chose, c'est un paradoxe : peut-\u00eatre, mais il y a un parall\u00e8le \u00e0 faire avec les \u00c9tats-Unis des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:30 > 0:14:53) [81%] : \r\nOn tombe d'abord dans Libris l'ivresse du pouvoir, l'ivresse du pouvoir, nous conduit \u00e0 la sur- extension les Perrier \u00e0 l'envers, stretch dont les historiens parlent et c'est cette sur extension qui conduit au d\u00e9clin, donc c'est ce m\u00eame cercle traditionnel mais Brice sur extension d\u00e9clin que pourrait qui pourrait se concr\u00e9tiser aujourd'hui, si l'\u00c9tat islamique et continue de perdre du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:54 > 0:14:59) [96%] : \r\nMerci, ce sera le mot de la fin, merci, vous avez de nous avoir rejoint sur ce plateau de g\u00e9opolitique, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:01 > 0:15:49) [90%] : \r\nEt quelques pistes pour prolonger vos r\u00e9flexions, le dossier de notre invit\u00e9 Karim \u00c9mile Bitar apr\u00e8s la guerre froide, la guerre froide, dans le 99\u00e8me num\u00e9ro de la Revue internationale et strat\u00e9gique, le documentaire Bagdad, chronique d'une ville emmur\u00e9e r\u00e9alis\u00e9 par Lucas, se manger et Laurent revendeur je Docteur, on a pu le d\u00e9couvrir cette ann\u00e9e au Festival du grand reportage sur le d\u00e9membrement de l'Irak et la naissance de l'\u00c9tat islamique un livre le pi\u00e8ge Daech l'\u00c9tat islamique ou le retour de l'histoire de Pierre Muzard, aux \u00e9ditions La D\u00e9couverte, cette \u00e9mission est \u00e0 voir ou \u00e0 revoir en rediffusion sur RTS 2 sur les cha\u00eenes de TV5 Monde sur la page g\u00e9opolitique ce point CH merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 Rendez-vous la semaine prochaine pour une nouvelle \u00e9dition de g\u00e9opolitique est-ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:50 > 0:15:52) [68%] : \r\nPuis Poissy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:54 > 0:15:59) [82%] : \r\nPoint com.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-28T09:08:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610553700", "title": "SC_CHAOS_IRAK_SYRIE", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'origine du conflit arm\u00e9 au Moyen-Orient.", "thematicGeographicals": ["IRAN", "IRAK", "SYRIE"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553701", "title": "syrie_russie_clean", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'historique de la pr\u00e9sence russe en Syrie.", "thematicGeographicals": ["SYRIE", "RUSSIE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE", "\u00c9CONOMIE", "DIPLOMATIE"]}], "program": {"href": "/programs/453", "id": "453", "name": "Geopolitis"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HAUERT, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MIONE, Marcel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673785", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "ZT027917", "position": "1"}}, {"id": "1673431", "comment": "l\u00e9ger d\u00e9calage labial visible sur M. Mione", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT027841", "position": "1"}}, {"id": "1671549", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027617", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1547264", "internalArchiveId": "AA1609547345", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le r\u00e9veil du blaireau", "publicationDate": "2016-10-30T10:00:00Z", "summary": "Le youtubeur Julien Donz\u00e9 (alias le Grand JD) et le photographe-cam\u00e9raman Fabien Wohlschlag s'aventurent en Suisse romande pour observer les animaux de nos r\u00e9gions. Une web-s\u00e9rie de 10 \u00e9pisodes \u00e0 la fois humoristique et informative.\nLes deux youtubeurs partent en for\u00eat pour rechercher des blaireaux.", "durationSec": 396, "genres": ["S\u00e9ries (sauf polici\u00e8res et feuilletons)"], "publicationChannelNames": ["RTS.ch"], "backgrounds": ["Blaireau sortant de leur terrier"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "FOR\u00caT", "BLAIREAU"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-05T02:46:58Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1702576559", "summary": "Blaireaux sortants de leur terrier et faisant leur toilette.", "id": "1576438", "visualThemes": ["FOR\u00caT", "BLAIREAU"]}], "program": {"href": "/programs/4642", "id": "4642", "name": "Animalis"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DONZ\u00c9, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WOHLSCHLAG, Fabien", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "DONZ\u00c9, Julien", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1678564", "comment": "niveau vid\u00e9o hors norme, flash barres couleurs + 1000hz \u00e0 1:18, pixellisation \u00e0 5:57.\nMono d\u00e9doubl\u00e9e\nVersion VF ZT028025", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT028715", "position": "1"}}, {"id": "1674489", "comment": "Plusieurs coupes flashs couleurs, concept!\n(mono d\u00e9doubl\u00e9)", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT028025", "position": "1"}}, {"id": "1670942", "comment": "clips audio... Remplac\u00e9 par le zt028025", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT027533", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1534419", "internalArchiveId": "AA1608534480", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Le kiosque rejoue la musique", "publicationDate": "2016-10-30T07:20:00Z", "durationSec": 1560, "genres": ["Emissions de divertissement populaire"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Le Kiosque rejoue la Musique", "Le Kiosque rejoue la Musique"], "variantIds": ["ece-8031161"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-01T02:30:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026635\r\nDate de transcription : 01-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (9:59:00 > 9:59:45) [76%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (9:59:57 > 9:59:59) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:00:26 > 10:00:43) [80%] : \r\nBienvenue pour rejouer la musique avec le kiosque \u00e9chos de corruption depuis 1910 de corps j'en vient l'\u00e9cho de la fanfare de Rossini\u00e8re plus de 100 ans d'histoire, il \u00e9tait au lait safety faire, ils ont m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 int\u00e9grer le giron des musiques de la Gruy\u00e8re, c'est une performance compte tenu des tenaces, fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT4 (10:01:48 > 10:01:50) [76%] : \r\nJ'ai pris pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (10:03:10 > 10:03:22) [78%] : \r\nBien que nous demandions c'\u00e9tait fronti\u00e8re transporter poitrine \u00e9tait embl\u00e9matique Wanadoo Point com est \u00e0 la pointe, il y a une belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:04:12 > 10:04:29) [95%] : \r\nFaire conna\u00eetre et reconna\u00eetre les danses et les us et coutumes du Pays de Fribourg, c'est l'objectif de la farandole qui fait une petite escapade pour nous c\u00f4t\u00e9 valaisan avec Jean D\u00e4twyler, c'est un ensemble qui se profile comme ambassadeur de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et qui s'engagent beaucoup pour organiser des \u00e9v\u00e9nements comme les rencontres de folklores internationales de Fribourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:06:49 > 10:07:06) [73%] : \r\nLes accord\u00e9onistes du CO2, la Gruy\u00e8re invite un jeune du cycle interpr\u00e9t\u00e9 un tube Lionel Chapuis innove provoque la rencontre, effet de son ensemble meilleurs de Suisse ind\u00e9niablement dans le domaine des ensembles, des couacs \u00e0 6 jeunes d'attrape un tube, rendue c\u00e9l\u00e8bre par Ronaldo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (10:07:07 > 10:07:08) [70%] : \r\nOh.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:09:48 > 10:10:04) [85%] : \r\nVoici un ensemble qui r\u00e9unit des musiciens, des hautes \u00e9coles, dont celle de Berne, en particulier les \u00e9tudiants de musique classique qui semble s'ennuyer et qui ont voulu quelque chose de plus explosif, si vous me permettez l'image de l'expression, la musique ska de musique des Balkans quelques standards suisses depuis cet enregistrement, ils sont mondialement connus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:12:25 > 10:12:40) [91%] : \r\nLe duo Tito m'c'est la naissance de 2 futurs pros de la percussion Thomas Soldati \u00e9t\u00e9 Lingen tous les 2 depuis obtenu beaucoup de prix au niveau international, ce sont les \u00e9l\u00e8ves de l'excellent Didier M\u00e9trailler qui a su transmettre \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:12:40 > 10:12:41) [97%] : \r\nMarc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:12:52 > 10:12:54) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:13:00 > 10:13:09) [66%] : \r\nDonc point comment \u00e0 pointu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:13:09 > 10:13:13) [67%] : \r\nDe points qui pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (10:13:17 > 10:13:20) [86%] : \r\nQ, au point d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (10:13:22 > 10:13:25) [68%] : \r\nDe tout dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (10:13:25 > 10:13:31) [65%] : \r\nPoint Kimberly point pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (10:13:32 > 10:13:37) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, d'ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:13:41 > 10:14:16) [59%] : \r\n\u00e0 l'heure, alors l'alors et qui est d'un point, un tout d'alors que \u00e0 \u00e0 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (10:14:19 > 10:14:32) [64%] : \r\nDonc on va commencer et et et moments moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (10:14:33 > 10:14:48) [61%] : \r\nOn n'avait plus de monde, voil\u00e0 dans non alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (10:14:51 > 10:14:58) [56%] : \r\nMais l'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:15:16 > 10:15:24) [72%] : \r\nDonc, point de temps perdu, qui commence \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (10:15:25 > 10:15:36) [75%] : \r\nDe de points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (10:15:40 > 10:15:41) [71%] : \r\nMadame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (10:15:43 > 10:15:47) [69%] : \r\nPoint bien de l'automobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (10:15:48 > 10:15:54) [84%] : \r\nD'donc d'un point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (10:16:04 > 10:16:21) [91%] : \r\nOn va maintenant dans le domaine de la formation avec l'Ondine genevoise un tr\u00e8s ancien corps de musique qui est li\u00e9 \u00e0 une \u00e9cole de musique \u00e0 une acad\u00e9mie depuis 1891 la volont\u00e9 de maintenir en ville de Gen\u00e8ve des ensemble dynamique qui permettent de jouer France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:18:56 > 10:19:14) [80%] : \r\nOn ne dit pas par hasard, accord\u00e9on jurassien qui est une tradition, une pratique \u00e0 part enti\u00e8re un Style n\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 des shebab accordons Hostettler est maintenu et d\u00e9velopp\u00e9 par les jeunes et les chats, plus proche, justement, une composition de Gilbert Schwaab, interpr\u00e9t\u00e9 par reflet d'Ajoie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (10:21:45 > 10:22:01) [86%] : \r\nLes cons, d\u00e9salpe de Charmey et dirig\u00e9 par Daniel Brodard depuis 2001 bah, comme tous les coeurs, il a d'abord \u00e9t\u00e9 un coeur d'homme, puis ensuite en choeur mixte, mais surtout, c'est le plus ancien de la r\u00e9gion, et avec lui on tourne, tourne, tourne les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (10:23:00 > 10:23:03) [83%] : \r\nPour moi, l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:23:47 > 10:23:51) [58%] : \r\nPour y a Kelkoo.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/4630", "id": "4630", "name": "Le Kiosque rejoue la Musique"}, "medias": [{"id": "1663540", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026635", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-321EB161-D3D1-4E1C-AAA6-8D3881FE5B62", "internalArchiveId": "321EB161-D3D1-4E1C-AAA6-8D3881FE5B62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le D\u00e9cam\u00e9ron - Pier Paolo Pasolini - 1971 (R)", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "summary": "Quand \"Le D\u00e9cam\u00e9ron\" sort en 1971, il re\u00e7oit le prix du jury au Festival de Berlin, mais le film est class\u00e9 X, interdit au moins de 17 ans, car on y voit des sc\u00e8nes d'amour, des nus et pour la premi\u00e8re fois de l'histoire du cin\u00e9ma, non porno, un sexe masculin en \u00e9rection.\r\nPasolini s'est inspir\u00e9 de plusieurs contes du \"D\u00e9cam\u00e9ron\" de Boccace, un recueil de 100 nouvelles, narr\u00e9es tour \u00e0 tour pendant 10 jours (d'o\u00f9 le titre) par 7 femmes et 3 jeunes hommes bloqu\u00e9s aux portes de Florence ravag\u00e9e par la peste en 1348. Pasolini adapte un texte du 14e si\u00e8cle italien en essayant de retrouver l'esprit d'une \u00e9poque en familiarit\u00e9 avec la sexualit\u00e9 et la mort, et il prend des libert\u00e9s.\r\n\r\n* * Quand \"Le D\u00e9cam\u00e9ron\" sort en 1971, il re\u00e7oit le prix du jury au Festival de Berlin, mais le film est class\u00e9 X, interdit au moins de 17 ans, car on y voit des sc\u00e8nes d'amour, des nus et pour la premi\u00e8re fois de l'histoire du cin\u00e9ma, non porno, un sexe masculin en \u00e9rection.\r\nPasolini s'est inspir\u00e9 de plusieurs contes du \"D\u00e9cam\u00e9ron\" de Boccace, un recueil de 100 nouvelles, narr\u00e9es tour \u00e0 tour pendant 10 jours (d'o\u00f9 le titre) par 7 femmes et 3 jeunes hommes bloqu\u00e9s aux portes de Florence ravag\u00e9e par la peste en 1348. Pasolini adapte un texte du 14e si\u00e8cle italien en essayant de retrouver l'esprit d'une \u00e9poque en familiarit\u00e9 avec la sexualit\u00e9 et la mort, et il prend des libert\u00e9s.", "durationSec": 3198, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8093325", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Travelling du 30.10.2016", "Le D\u00e9cam\u00e9ron - Pier Paolo Pasolini - 1971 / TVL_2016-10-30T10:06:45_travelling", "Travelling du 30.10.2016", "Le D\u00e9cam\u00e9ron - Pier Paolo Pasolini - 1971 / TVL_2016-10-30T10:06:45_travelling"], "alternativeSummary": ["Quand \"Le D\u00e9cam\u00e9ron\" sort en 1971, il re\u00e7oit le prix du jury au Festival de Berlin, mais le film est class\u00e9 X, interdit au moins de 17 ans, car on y voit des sc\u00e8nes d\u2019amour, des nus et pour la premi\u00e8re fois de l\u2019histoire du cin\u00e9ma, non porno, un sexe masculin en \u00e9rection.\n\nPasolini s\u2019est inspir\u00e9 de plusieurs contes du \"D\u00e9cam\u00e9ron\" de Boccace, un recueil de 100 nouvelles, narr\u00e9es tour \u00e0 tour pendant 10 jours (d'o\u00f9 le titre) par 7 femmes et 3 jeunes hommes bloqu\u00e9s aux portes de Florence ravag\u00e9e par la peste en 1348. Pasolini adapte un texte du 14e si\u00e8cle italien en essayant de retrouver l'esprit d'une \u00e9poque en familiarit\u00e9 avec la sexualit\u00e9 et la mort, et il prend des libert\u00e9s.", "Quand \"Le D\u00e9cam\u00e9ron\" sort en 1971, il re\u00e7oit le prix du jury au Festival de Berlin, mais le film est class\u00e9 X, interdit au moins de 17 ans, car on y voit des sc\u00e8nes d\u2019amour, des nus et pour la premi\u00e8re fois de l\u2019histoire du cin\u00e9ma, non porno, un sexe masculin en \u00e9rection.\n\nPasolini s\u2019est inspir\u00e9 de plusieurs contes du \"D\u00e9cam\u00e9ron\" de Boccace, un recueil de 100 nouvelles, narr\u00e9es tour \u00e0 tour pendant 10 jours (d'o\u00f9 le titre) par 7 femmes et 3 jeunes hommes bloqu\u00e9s aux portes de Florence ravag\u00e9e par la peste en 1348. Pasolini adapte un texte du 14e si\u00e8cle italien en essayant de retrouver l'esprit d'une \u00e9poque en familiarit\u00e9 avec la sexualit\u00e9 et la mort, et il prend des libert\u00e9s."], "variantIds": ["ece-8093326", "ece-8093325"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:17Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [58%] :\r\nIl y a avait journ\u00e9e l'\u00c9glise sont pas voil\u00e0 donc les hommes, oui, oui, je les Bourassa Novalis a amen\u00e9 X ou tout danger gestion vous et qu'il y rem\u00e9die \u00c9lodie le roi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:36) [75%] :\r\nPierre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [79%] :\r\nAujourd'hui d'entrave, il y a un film important, int\u00e9ressant, retra\u00e7ant un monde mais terriblement contemporain le moyen- \u00e2ge, la peste noire et les histoires qui en d\u00e9coule aujourd'hui d'des contrats moraux, non pas ceux de Rohmer, mais ceux de beau catch. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:55) [91%] :\r\nMis en sc\u00e8ne par un r\u00e9alisateur italien au destin exceptionnel Pier Paolo Pasolini, ce film, c'est le D\u00e9cam\u00e9ron port\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran en 1971 un film qui choque \u00e0 sa sortie car ouvertement libertin ouvertement m\u00e9cr\u00e9ants et se permettant m\u00eame de montrer, pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire du cin\u00e9ma, un sexe masculin en \u00e9rection. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:19) [96%] :\r\nLe D\u00e9cam\u00e9ron constitue le 1er volet d'un triptyque de que Pasolini appelle sa trilogie de la vie que l'on peut r\u00e9sumer comme un hymne \u00e0 la vie \u00e0 la jeunesse et \u00e0 l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:30) [90%] :\r\nDans Travelling, nous allons bien \u00e9videmment vous raconter la gen\u00e8se du D\u00e9cam\u00e9ron mais nous allons surtout vous parlez de son r\u00e9alisateur, Pier Paolo Pasolini, car sa vie et son oeuvre centre croisent jusqu'\u00e0 sa mort tragique qui le fait encore plus entr\u00e9 dans la l\u00e9gende des penseurs et des cr\u00e9ateurs du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:01:48) [96%] :\r\nNous avons des archives, des interviews, des anecdotes et des extraits en VO et en VF parce que c'est un film italien, mettons -nous imm\u00e9diatement dans l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:01:56) [80%] :\r\nC'est le retour le nous d\u00e9dommager en partie des pertes et par sa faute, il nous donne \u00e0 quelques t\u00eates des maisons et une confortable pension pour mon mari, donc mon fr\u00e8re voil\u00e0 ainsi, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, j'ai plus de rencontrer certains connaissance tout surpris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [78%] :\r\nEt maintenant, je suis vraiment content d'avoir trouv\u00e9 une soeur d'autant plus que moi, je suis seule et que voulez -vous, \u00e0 quelque chose malheur est donc forc\u00e9ment dire sacr\u00e9 je r\u00e9ponds cru \u00e7a oui, mais quand on est jeune, nous n'est pas aussi quand vous m'avez fait venir, j'ai bien cru que c'\u00e9tait pour \u00e7a, oui, oui, c'est pour \u00e7a marche, il sert \u00e0 \u00eatre bien d'o\u00f9 vient, fait qui ont aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:45) [87%] :\r\nLa musique du D\u00e9cam\u00e9ron de Pierpaolo Pasolini est principalement compos\u00e9e par, devinez qui Ennio Morricone, un compositeur et chef d'orchestre italien auteur de musiques pour Bernardo Bertolucci pour Dario rage tant ou encore pour Marco Bellocchio, mais c'est surtout avec sa mesure L\u00e9one, son ami et camarade de classe et la partition de pour une poign\u00e9e de la qu'il acquiert une renomm\u00e9e internationale, on lui doit la musique de plus de 500 films et programmes t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s, le compositeur et Lyon aurait Cohen a vendu plus de 70 millions de disques dans le monde, toujours confondu la tonalit\u00e9 de ce travelling vous est donc donn\u00e9, mais avant de plonger concr\u00e8tement dans le moyen \u00e2ge d'Enio Morricone les \u00e9pid\u00e9mies de peste et les coucheries partons sur quelque chose de beaucoup plus contemporain, Annecy, un choix de nos programmateurs musicaux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:58) [71%] :\r\nJe vous non plus j'ai de histoire avec si. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:48) [87%] :\r\nTravelling sur la premi\u00e8re travelling, c'est du cin\u00e9ma, tous les cin\u00e9mas et sur votre \u00e9cran sonore aujourd'hui se d\u00e9roule quelques sc\u00e8nes du D\u00e9cam\u00e9ron de Pierpaolo Pasolini voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:00) [66%] :\r\nOu qui auront Vulvert de Label Suisse il y a une demande madame si bien des produits frais bien d'aller dormir, \u00e7a a pas barrages. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:10) [69%] :\r\nMais comment \u00e7a dure aussi salle apparent\u00e9e anti- au mais envoyez -moi mes habits alors et la bourse, o\u00f9 il y a mon argent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:25) [89%] :\r\nLe D\u00e9cam\u00e9ron raconte plusieurs histoires qui s'entrem\u00ealent de fil conducteur toutefois un libertin qui appelle les taux et celui des 4 premi\u00e8res histoires apr\u00e8s sa mort, c'est le peintre de Giotto interpr\u00e9t\u00e9 par Pasolini lui- m\u00eame qui sert de fil rouge au film. \r\nIl y a l\u00e0 10 histoires principale des sayn\u00e8tes qui apparaissent, qui disparaissent, montrant des couples et des coucheries l'une est celle d'un jeune b\u00fbcheron musette qui se fait passer pour un sourd et muet pour se faire engager comme jardinier dans une communaut\u00e9 de religieuses et s\u00fbr que le secret sera gard\u00e9, elle se donne tout \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:05) [89%] :\r\nIl y a \u00e9galement l'histoire de la femme infid\u00e8le qui, par le retour de son mari Cash son amant dans une \u00e9norme jarre et le fera passer pour le vendeur de celle -ci et pendant que le mari sera tout heureux de nettoyer la dite la queue qu'il passera un tr\u00e8s bon moment avec son amant, et puis il y a le peintre qui arrive \u00e0 Naples dans un monast\u00e8re, et qui se mettent au travail, au march\u00e9, il voit les protagonistes d'une autre histoire, celle de jeunes gens qui s'aiment et qui se retrouvent sur le balcon de la belle pour une 1\u00e8re nuit torride, le matin, ils seront surpris par les parents de celle -ci dans le D\u00e9cam\u00e9ron, on voit encore l'histoire d'un comit\u00e9 tu\u00e9s par les fr\u00e8res de sa ma\u00eetresse, et dans la t\u00eate et par celle -ci pour \u00eatre op\u00e9r\u00e9 dans un pot de basilic et je m'arr\u00eate ici car tout vous racontez n'aurait absolument aucun sens car il n'y a pas vraiment de sens \u00e0 tout \u00e7a, \u00e0 part que nous voyons 10 histoires de dupes, revue et corrig\u00e9e par Pierpaolo pas et. \r\nPasolini s'est inspir\u00e9 de plusieurs contes du D\u00e9cam\u00e9ron de Boccace, un recueil de 100 nouvelles narr\u00e9es tour \u00e0 tour pendant 10 jours tous la signification du titre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:09) [90%] :\r\nPar 7 femmes et 3 jeunes hommes bloqu\u00e9s aux portes de Florence ravag\u00e9e par la peste en 1348. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:19) [87%] :\r\nParmi les Florentins qui survivent, il y a, par chance populaire oui Boccace, qui sous l'effet de la peste des 1349 \u00e9crit les nouvelles qui sont termin\u00e9es en 1353 et constitue le fameux D\u00e9cam\u00e9ron, or le D\u00e9cam\u00e9ron \u00e9tait ancr\u00e9 dans la peste parce que les femmes qui se racontent ces nouvelles sont de riches florentine qui ont fui la peste dans les villes \u00e0 la campagne et au d\u00e9but du D\u00e9cam\u00e9ron il y a la plus belle description de la peste tr\u00e8s semblables. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:53) [93%] :\r\nLa peste de 1348 rapport\u00e9s d'Afrique par des marins g\u00e9nois va se propager depuis Marseille \u00e9pices dans toute l'Europe, les hommes de l'\u00e9poque, pense que la peste est une maladie de l'air et que l'air, il faut en changer donc fuir et c'est ainsi que la peste se propage \u00e0 toute vitesse dans toute l'Europe en quelques mois, la peste tue un tiers de la population de l'Europe, une femme, un homme, un enfant sur 3 est \u00e9limin\u00e9 15 millions de morts pour la seule ann\u00e9e 1348 la ville de Florence est particuli\u00e8rement touch\u00e9e, on estime que la peste noire a tu\u00e9 entre 30 et 50 pourcent de de la population europ\u00e9enne, en 5 ans pesant environ 25 millions de victimes c'\u00e9tait aura des cons\u00e9quences durables sur la civilisation europ\u00e9enne, d'autant qu'apr\u00e8s ces premi\u00e8res vagues la maladie refait ensuite surface r\u00e9guli\u00e8rement dans diff\u00e9rents pays, entre 1300 53 1355 en France, et entre 1360 et 1369 en Angleterre notamment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:53) [85%] :\r\nSur les municipalit\u00e9s, m\u00eame si elles essaient de faire quelque chose, souvent minimise l'\u00e9v\u00e9nement ou m\u00eame cherche \u00e0 le passer sous silence les chroniques de certaines villes vont \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9s par la peste sont muettes sur l'\u00e9v\u00e9nement, comme si ce silence \u00e9tait exorcise acteur \u00e0 les faire dispara\u00eetre le fl\u00e9au de lui- m\u00eame, maintenant, si nous nous tournons vers les r\u00e9actions individuelles, par exemple, celle des gens de se parler, le palais d'avance, un des rares qui soit rest\u00e9 du 14\u00e8me si\u00e8cle, ces murs ont vu la peste, on peut dire que l'ensemble des attitudes individuelles se polarise vers 2 et. \r\nLa folie mystique et religieuse qui va marquer cette \u00e9poque du moyen- \u00e2ge et qui va vers la r\u00e9forme de l'autre c\u00f4t\u00e9, au contraire, le saut dans le plaisir les folles fait qu'il y a d'autres, elle aussi, celle de la Renaissance et entre les 2, ce contraste, c'est extraordinaire attention car si bien senti le c\u00e9l\u00e8bre historien \u00e0 l'\u00e9gard donc sonotones du moyen- \u00e2ge cet Automne fait de ce contraste entre l'odeur des roses. \r\nCe que les gens voient, c'est tout simplement ce qu'ils ont sous les yeux et qui ne leur laissent pas le temps de r\u00e9fl\u00e9chir ce qu'ils voient, ce sont les gens qui meurent coup sur coup les cadavres qui s'amoncellent, les maisons qui deviennent pleine de ces cadavres que parfois on ne songe m\u00eame pas aller chercher car il n'y a plus personne de vivant dans la maison, il faut que l'odeur d\u00e9c\u00e8le la pr\u00e9sence de ces cadavres et puis on meurt dans les cours, on meurt dans les rues et apr\u00e8s il y a aussi l'\u00e9vacuation de ces cadavres au d\u00e9but, on fait ce que l'on peut avec les croque-morts, mais bient\u00f4t, on est oblig\u00e9 de mettre plusieurs cadavres dans un cercueil et puis on manque de cercueil on emporte les cadavres dans des linges on les porte dans les cimeti\u00e8res, les cimeti\u00e8res sont trop petits, ils sont plus \u00e0 leur tour, on creuse des fosses communes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:12) [91%] :\r\nVous l'avez entendu la peste g\u00e9n\u00e8re des comportements sp\u00e9cifiques qui vont compl\u00e8tement r\u00e9volutionn\u00e9 notre monde et le faire basculer dans notre modernit\u00e9, mais il y a encore une chose \u00e0 dire, cette maladie est la 1\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie de l'histoire, avoir \u00e9t\u00e9 bien d\u00e9crite par des chroniqueurs contemporains et notamment par Bocage. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:34) [85%] :\r\nLa forme la plus courante de la peste au casse la d\u00e9crit ainsi chez nous au d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie, certaines enflures se produisait Allen ou sous l'aisselle les unes devenait grosses comme des pommes ordinaire, d'autres comme \u00e0 9, d'autres un peu plus ou un peu moins dans les appeler vulgairement bubons et c'est du bon ne tard\u00e8rent pas pour semer la mort \u00e0 grossir indiff\u00e9remment sur n'importe quelle partie du corps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:05) [89%] :\r\nPasolini adapte -t-il non pas les bubons mais le contexte et des histoires qui se racontent dans la campagne florentine pour se souvenir des temps heureux des histoires graves ou l\u00e9g\u00e8res, des histoires de fesses ou de religion, les histoires dr\u00f4les ou tragiques des r\u00e9cidiv\u00e9. \r\nAdapte un texte du 14\u00e8me si\u00e8cle italien on essayons de retrouver l'esprit d'une \u00e9poque en familiarit\u00e9 avec la sexualit\u00e9 \u00e0 la mort. \r\nIl prend des libert\u00e9s il d\u00e9place l'aristocratie toscane et il place son d\u00e9cor en compagnie plus populo en utilisant contre certains de ses interpr\u00e8tes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, les gens du peuple de nappes. \r\nIl choisit finalement relativement peu d'histoire mais il nous offre un formidable panorama m\u00e9di\u00e9val sur grand \u00e9cran et il inscrit son fils dans un triptyque qu'il appellera sa trilogie d'appui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:58) [68%] :\r\n\u00e7a donc vers nous dans l'cette r\u00e9gion donc changer qui ne parleront je comprends il y avait pour la chastet\u00e9, il a grandi, oui, elle est couch\u00e9e trouver parmi les religieuses, le jeune personne d'autre qui est sorti du lot beaut\u00e9 merveilleuse Isabelle carte si vous y voyez pas d'inconv\u00e9nient, je vous le de la raison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:24) [82%] :\r\nNotre avis, nous \u00e9coutons D\u00e9cam\u00e9ron de Pierpaolo Pasolini, mais parce que nous nous permettons aussi quelques incursions vers des \u00e9coutes plus musicale dans le currence Brigitte Fontaine au diable Dieu sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:36) [61%] :\r\nOn est qui habitait j'ai tout d'quoi grave la guerre qui, a -t-elle dit Stop ou comme quoi il y a un peu l'actuel, pourquoi il y a, il y a ce vieux de Marcoussis du point\u00e9 une Jacqueline qui ce de il donne droit la Paul Nicolas Robin pour point pour la c\u00f4te de Virginie, chien de si vous allez au diable actuel d'un labrador et puis on \u00e9tait en t\u00eate et tout. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:16:19) [62%] :\r\n\u00e0 noter que le vieux crash de publicit\u00e9 sur un qui le laisse \u00e0 d', qui produit Pastisson d'mais les 2 tant que la d\u00e9cision d'portrait crach\u00e9 d'car elle est quelque peu au diab\u00e8te de gens qui habitent tr\u00e8s avec durable qui, plus que de contact depuis Lyon tout une fois que on a pourquoi donc de gauche pour autant de politiquement Direct pas et si pour l'\u00e9glise de contributrices de politique mais pose. \r\nQu\u00e9bec il a ici, \u00e7a c'est une grande table et et si que \u00e9crire quand Monsieur dispose Vivendi. \r\nC'est qu'il critique que celle qui c'est dans les au bout de l'augmenter de 5 \u00e0 cultive plus que \u00e7a profite \u00e0 tous, aussi a et qui, comme dans la sceptique, c'\u00e9tait un peu \u00e9volu\u00e9 d'car elle crie, mais tout est bloqu\u00e9 car tout petit other. \r\nOui il. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:10) [92%] :\r\nTravelling Catherine Fabert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:14) [92%] :\r\nLe D\u00e9cam\u00e9ron constitue le 1er volet d'un triptyque qui ach\u00e8veront les comptes de comme tant de riz et les 1001 nuits que Pasolini appelle sa trilogie de la vie et que l'on peut r\u00e9sumer comme un hymne \u00e0 la vie \u00e0 la jeunesse et \u00e0 l'amour. \r\nPasolini, il revendique le pastiche, le coll\u00e8ge de culture et de culture basse la culture haute correspond \u00e0 une adaptation tr\u00e8s intellectualiser de quelques-uns des grands cycles narratifs de l'histoire de la queue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:41) [84%] :\r\nEt la culture basse correspond \u00e0 l'\u00e9rotisme populaire mais il est grand temps de vous parler du r\u00e9alisme. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:50) [71%] :\r\nC'est normal de travailler mais pour pas pour oui, oui, le courant, les non- sur la colline, voil\u00e0, j'ai travaill\u00e9 au service de ce journal, ce que nous avons pu m'enferme pas voulu imaginer une disait presidential \u00e0 une autre, \u00e0 une autre montait la base des m\u00eames disaient ben JJ et moi je paie cher et c'\u00e9tait tout de m\u00eame pas ben moi je savais plus ben comment je devais faire, hein, il y a juste comme j'allais m'en retourner sa Kristen dit envoie moins jardinier, mais enfin moi la faveur de m'envoyer un vieux comme quoi parce qu'un jeune homme \u00e7a poursuit : on pourra pas garder au courant et vous savez ce que je fais, si on voit absolument rien non ni jouvenceau Denis Ardon parce qu'on se cr\u00e8ve et puis un vieux comme moi aussi je trouve. \r\nEt pour ce qui est d'un jeune avait raison de sacristain dire c'\u00e9tait pas possible, parce que sinon elles ont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:49) [90%] :\r\nPire, si vous pr\u00e9f\u00e9rez Pierpaolo Pasolini est un artiste si si si si si si un vrai artiste, un \u00e9crivain esth\u00e8te cin\u00e9aste po\u00e8te, chroniqueur de la vie contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:02) [88%] :\r\nOn dirait, c'est ce que sont finalement tous les \u00e9crivains et tous les cin\u00e9astes des chroniqueurs la vie contemporaine mais Pasolini a quelque chose de plus un grain de folie peut-\u00eatre un sentiment d'urgence une libert\u00e9 de ton, une audace. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:17) [91%] :\r\nConnu notamment pour son engagement \u00e0 gauche, mais se situant toujours en dehors de l'institution, il est un observateur des transformations de la soci\u00e9t\u00e9 italienne de l'apr\u00e8s- guerre, et ce jusqu'\u00e0 sa mort en 1975 s'en oeuvre, a toujours suscit\u00e9 de fortes pol\u00e9miques 2 \u00e0 4 tonnes en 1961 \u00e0 Salo ou les 120 Journ\u00e9es de Sodome, en 1975 cin\u00e9matographique est intense, comme sa vie comme \u00e7a m'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:48) [85%] :\r\nLa mort de Pasolini dans des circonstances particuli\u00e8rement tragiques, a confi\u00e9 l'atout supr\u00eame et tragique \u00e0 l'aur\u00e9ole de po\u00e8te maudit dans son oeuvre tant litt\u00e9raires que cin\u00e9matographiques portait d\u00e9j\u00e0 la trace, mais avant de parler de sa mort, parlons de la vie du cin\u00e9aste. \r\nPier Paolo Pasolini, n\u00e9 le 5 mars 1922 \u00e0 Bologne, en Italie, son p\u00e8re est militaire de carri\u00e8re \u00e0 sa m\u00e8re \u00e9tait institutrice, la famille se d\u00e9place beaucoup raison d\u00e9saffectation du papa, ce cri cr\u00e9era d'in\u00e9vitables probl\u00e8mes d'adaptation alors on trouve des exutoires dans des passions solitaires, il y a 7 ans, le petit Pier Paolo d\u00e9couvrent le dessin et la po\u00e9sie, \u00e7a lui prend tout son temps, il en devient m\u00eame extatique l'ouverture \u00e0 la litt\u00e9rature, les fera perdre peu \u00e0 peu son initiale ferveur religieuse. \r\nIl a vous ans quand il rencontre un 1er v\u00e9ritable ami Luciano Serra, avec qui il partage d\u00e9passe de foot, sa passion des livres, ils se mettent \u00e0 courir les bouquinistes se mettent \u00e0 lire Dosto\u00efevski, Tolsto\u00ef Shakespeare des po\u00e8tes romantiques Coleridge ou Novalis, pas mal pour un enfant au lyc\u00e9e, il se fait d'autres amis cr\u00e9ent avec un groupe de discussion litt\u00e9raire et \u00e0 17 ans seulement, il entre \u00e0 la facult\u00e9 des lettres de l'universit\u00e9 de Bologne et se d\u00e9coupe de nouvelles passions la philologie romane et surtout l'esth\u00e9tique des arts figuratifs, c'est l\u00e0, en commen\u00e7ant l'universit\u00e9 \u00e0 l'aube de sa vie d'adulte qu'il commence \u00e0 fr\u00e9quenter le cin\u00e9-club. \r\nLe cin\u00e9ma, c'est un langage qui lui parle beaucoup et puis c'est un m\u00e9dia tr\u00e8s encourag\u00e9 par les fascistes italiens, h\u00e9 oui, la guerre est arriv\u00e9e Pasolini rejoint la radio Vento Italiana del victorieux, une organisation de jeunesse cr\u00e9\u00e9e par le r\u00e9gime, qui souhaite cr\u00e9er un magazine culturel appel\u00e9 il s'\u00e9tale ciao. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:38) [93%] :\r\nQuand il devient rapidement r\u00e9dacteur en chef. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:41) [84%] :\r\nIl se retrouve par la suite, en conflit avec le directeur de publication, fid\u00e8le \u00e0 la rh\u00e9torique du r\u00e9gime, seuls 7 num\u00e9ros du magazine sont publi\u00e9s, mais cette exp\u00e9rience marque le jeune Pasolini de mani\u00e8re positive, gr\u00e2ce \u00e0 elle, il comprend la nature r\u00e9gressive et provincial du fascisme et les d\u00e9veloppe en point de vue antifascistes. \r\nLes ann\u00e9es de guerre vont fa\u00e7onner ce jeune homme et lui faire d\u00e9tester toute forme d'autorit\u00e9 : celle de son p\u00e8re, officier de carri\u00e8re, celle des fr\u00eachistes et celle de la morale bourgeoise. \r\nPour lutter contre tout cela pour exposer ses id\u00e9es Pasolini a \u00e9crit de plus en plus de mieux en mieux pour d\u00e9noncer, certes, mais aussi pour trouver de la beaut\u00e9. \r\nPo\u00e8te, \u00e9crivain, chroniqueur de presse, il devient un libre penseur prot\u00e9iforme dont la pens\u00e9e se mettent \u00e0 occuper tous les m\u00e9dias des ann\u00e9es 50 et il devient marxiste, pas communiste car non- inscrits au parti. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:40) [71%] :\r\nIl y a 2 textes les territoires qui, qui dit je suis ind\u00e9pendant, moi je suis oblig\u00e9 de dire alors j'ach\u00e8te les 2 logiques machiste et en grande partie dans les perspectives dans le l'id\u00e9e de de solutions des probl\u00e8mes social m'a g\u00ean\u00e9, je ne partage pas compl\u00e8tement apolitique tout au Parti communiste italien, je sais tr\u00e8s bien dit que c'\u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:10) [85%] :\r\netc, Pier Paolo Pasolini sur ces engage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:17) [91%] :\r\nDe 1955 \u00e0 1960 l'Italie conna\u00eet ce qu'on appelait le grand miracle \u00e9conomique apr\u00e8s la guerre et les d\u00e9sastres de la politique fasciste mussolinienne les Thalys semble se relever et s'aligner sur les mod\u00e8les de la nouvelle Europe les cit\u00e9s s'amplifie, les moyens de communication reliant les centraux et aux campagnes se d\u00e9veloppe et on assiste \u00e0 une transformation du paysage urbain, les grands ensembles font leur apparition triomphale, le b\u00e9ton se propage, chacun s'\u00e9crit au progr\u00e8s et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que bah Soligny convaincu du d\u00e9sastreux d'une telle op\u00e9ration prend la cam\u00e9ra et tourne son 1er film. \r\nLe cin\u00e9ma arrive relativement tard alors que sa gloire d'\u00e9crivain est d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9, il d\u00e9bute avec \u00e0 Catton, en 1961 une fable n\u00e9or\u00e9aliste cumulant les influences de de Sica et de Visconti. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:10) [93%] :\r\nLe cin\u00e9ma va devenir, selon ses propres termes, la langue \u00e9crite de la r\u00e9alit\u00e9 lui permettant de traquer les vestiges des grands mythes universels \u00e0 travers ses fantasmes personnels, c'est lui qui le dit, pas moi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:26) [86%] :\r\nLes Pasolini dans son d\u00e9sir d'\u00e9crire les r\u00e9alit\u00e9 par la cam\u00e9ra se trouve confront\u00e9 au probl\u00e8me du r\u00e9el et de sa repr\u00e9sentation, la r\u00e9alit\u00e9 se donne -t-elle se r\u00e9v\u00e8le -t-elle dans le sens que l'acte de filmer. \r\nIl est vite \u00e9vident pour Pasolini que la description r\u00e9aliste n'est pas un acte artistique suffisant ou satisfaisant, il se met alors \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir profond\u00e9ment sur la sp\u00e9cificit\u00e9 de l'\u00e9criture cin\u00e9matographique et il engage alors son oeuvre vers le mythe et la parabole en r\u00e9fl\u00e9chissant sur les signes par lesquels ils peuvent assimiler le sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:03) [89%] :\r\n\u00e0 partir des ann\u00e9es 70 dans sa trilogie Le D\u00e9cam\u00e9ron les comptes de Canterbury les 1001 nuits, il tente avec l'\u00e9nergie du d\u00e9sespoir d'\u00e9chapper \u00e0 ce qu'il a appel\u00e9 le g\u00e9nocide culturel de l'Italie en filmant des corps qu'il voudrait encore innocent un \u00e9rotisme libre joyeux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:24) [88%] :\r\nMais il a abjur\u00e9 rapidement cette tentative volontariste et r\u00e9active, dont il juge qu'elle a perdu tout son sens devant la fausse tol\u00e9rance sexuelle du pouvoir consum\u00e9riste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:35) [93%] :\r\nIl tourne alors son dernier film. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:38) [94%] :\r\nSalo ou les 120 Journ\u00e9es de Sodome objet unique dans l'histoire du cin\u00e9ma d'une absolue radicalit\u00e9 une mise \u00e0 l'\u00e9preuve permanente du spectateur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:52) [88%] :\r\nEt cette mise \u00e0 mort du dispositif cin\u00e9matographique va co\u00efncider avec le massacre de son auteur qui n'assistera jamais \u00e0 la premi\u00e8re de son film, le 2\u00e8me, enfant 1975 Pier Paolo Pasolini et sauvagement assassin\u00e9 sur un terrain vague pr\u00e8s de Style les circonstances m\u00eame de ce Crime encore incompl\u00e8tement \u00e9lucid\u00e9s d\u00e9veloppe \u00e0 l'\u00e9gard du cin\u00e9aste, une v\u00e9ritable l\u00e9gende noire, celle de l'ange du mal de l'h\u00e9r\u00e9tique pers\u00e9cut\u00e9s du dernier grand artiste maudit, voil\u00e0 qui est pire, Paolo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:28) [99%] :\r\nPasolini. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:32) [80%] :\r\nNasser, et si tu peux garder un secret et j'ai \u00e9t\u00e9 une pens\u00e9e qui lui vient parfois et qui peut-\u00eatre, risquent d'\u00eatre clair \u00e9galement soit tranquille, j'ai toujours le dire \u00e0 personne, h\u00e9 bien, et selon toutes celles qui sont venus au couvent, j'ai entendu dire qu'il n'existe rien au monde de plus d\u00e9licieux que c'est qu'une femme peut faire comme aussi, j'ai pens\u00e9, j'ai repens\u00e9 tr\u00e8s souvent dans la et qu'il faut en penser avec ce c'est vrai ce Mondial aura co\u00fbt\u00e9 avec lui au moins, parce que c'est un sport qui ce gar\u00e7on est aval\u00e9e alors il ne pourra rien \u00e0 dire, c'est \u00e7a, oui, comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:18) [89%] :\r\nLe D\u00e9cam\u00e9ron de Boccace, a \u00e9t\u00e9 mis en musique par de tr\u00e8s nombreux musiciens surtout florentin depuis le 14\u00e8me si\u00e8cle les th\u00e8mes d\u00e9crit reste terriblement contemporain, politique, religion, sexe et amour, l'amour, qui peut aussi se passer sous le soleil de nappe, la preuve avec Pink Martini sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:41) [79%] :\r\nOui, voil\u00e0, alors oublions pas. \r\nM\u00eame \u00e0 elle a terrible mais on est pass\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:47) [78%] :\r\nAh, sc\u00e9nario Pier Paolo Pasolini, d'un tr\u00e8s beau catch d\u00e9cor d'inventer fanatique costumes Danilo Donati photographie Tonino Delli Colin musique Ennio Morricone r\u00e9alisation Pier Paolo Pasolini. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:02) [89%] :\r\nEn un mot ils D\u00e9cam\u00e9ron le D\u00e9cam\u00e9ron un film italien, sorti en 1971. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:31:19) [70%] :\r\nCe qu'attend la avec les bras pas leur ont \u00e9t\u00e9. \r\nDubois quel brave femme que j'ai personnelles mais donc pas en col\u00e8re et j'excelle avec 200 galions, c'est pour \u00e7a que je lui en travail quoi et j'ai rencontr\u00e9 qui veut que je lui vende majeur h\u00e9 ben soit contente, \u00e7a nous donnera du pain pour plus d'un mois, parce que le comp\u00e8re l\u00e2cher de Saint-Denis est ici parole s'arr\u00eate, c'est pas possible d\u00e9cidions. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:51) [83%] :\r\nPier Paolo Pasolini tourn\u00e9 le D\u00e9cam\u00e9ron en 1970 il tourne les ext\u00e9rieurs n'Italie \u00e0 Naples des pirogues Soren Salerne il tourne \u00e9galement en France, au Val de Loire et o\u00f9 il y a m\u00eame pour certaines. \r\nPour son D\u00e9cam\u00e9ron il filme pour la premi\u00e8re fois dans les cin\u00e9mas italien des Corses, exhibant fi\u00e8rement nu brut outrageusement sexualit\u00e9 braguette d\u00e9bordante aiguilles est en folie none libidineuses et vaseux ah bien bien bien astiqu\u00e9 en adaptant une dizaine des 100 nouvelles un oeuvre de potlatch Pasolini rappelle que le corps est d'abord par un furieux app\u00e9tit vital le sait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:36) [89%] :\r\nUne r\u00e9alit\u00e9 refoul\u00e9s par des si\u00e8cles de morale rigoriste \u00e7a mange aussi encore Sachy \u00e7a sent \u00e7a cr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:47) [88%] :\r\nAu Cor grotesque du 14\u00e8me si\u00e8cle de Boca qu'Pasolini corps glorieux de la lib\u00e9ration sexuelle des ann\u00e9es 70, ainsi on voit appara\u00eetre des minuscules anachronismes comme la marque des bikinis et des mini- slip sur les bronzage de certains acteurs, alors \u00e7a trahit moins des n\u00e9gligences dans la reconstitution historique qu'un travail de stylisation po\u00e9tique qui se joue des dissonances \u00e0 la mani\u00e8re du peintre J\u00e9r\u00f4me Bosch face gouailleuse aux dents pourries et aux splendeurs \u00e9blouissante jeunesse Pasolini int\u00e8gre des acteurs non professionnels, qu'il est all\u00e9 chercher lui- m\u00eame dans les ruelles, le cin\u00e9aste s'amuse sur un rythme souvent syncop\u00e9e, il appara\u00eet, lui aussi sous les traits du peintre Dioto par l'accomplissement d'une fresque en cr\u00e9ateur qui se demande soudain au moment de la r\u00e9v\u00e9lation de son oeuvre au public, \u00e0 quoi bon la r\u00e9aliser, alors qu'il est si beau de fantasmer. \r\nUne mani\u00e8re de rappeler que son fantasme, le corps ne serait pas grand- chose et le cin\u00e9ma n'est que du fantasme d'ailleurs fantasment encore en \u00e9coutant une interview r\u00e9alis\u00e9e en 1972 le 9 mars dans l'\u00e9mission cin\u00e9ma Ghazi une archive RT. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:09) [70%] :\r\nMaurice. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:09) [85%] :\r\nEt qui est, vous le succ\u00e8s du D\u00e9cam\u00e9ron. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:11) [80%] :\r\nMoi, en Italie, je l'explique, peut-\u00eatre, pour les cheveux de choses oui c'est ce que a au audace qui, qui est le le public italien italienne nous n'a pas l'habitude de choses comme \u00e7a, et apr\u00e8s pour le joueur des vivres qui ont le personnage du film en France, je ne sais pas pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:30) [80%] :\r\nC'est un film tr\u00e8s diff\u00e9rent de vos pr\u00e9c\u00e9dents films de il est par exemple de th\u00e9or\u00e8me : c'est un film moi moins abstrait. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:36) [75%] :\r\nOui, il est diff\u00e9rent de si les \u00c9tats auraient m\u00eame, elle n'est pas beaucoup des femmes de l'Evangile selon Matthieu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:42) [93%] :\r\nOui, on retrouve le le m\u00eame r\u00e9alisme et le la m\u00eame conduite du r\u00e9cit avec des \u00e9v\u00e9nements tr\u00e8s simple. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:48) [82%] :\r\nOui, et la m\u00eame structure narrative la m\u00eame la m\u00eame choix des personnages le la m\u00eame choix des endroits etc. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:56) [84%] :\r\nEnfin, l'Evangile selon Saint Matthieu \u00e9tait l'un de vos premiers films, est ce que l'on peut dire qu'avec le D\u00e9cam\u00e9ron vous retrouvez donc votre 1\u00e8re mani\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:05) [76%] :\r\nOui, je suis certain fa\u00e7on elle tourne prime ma plus belle mani\u00e8re d'\u00e9touffer comme ma 1\u00e8re mani\u00e8re il y a eu plus d'aider pas texte id\u00e9ologique et politique ici, il n'y a pas des des pr\u00e9textes et zoologique politique de toutes fa\u00e7ons d'ailleurs le film, c'est quand m\u00eame un film politique je crois. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:27) [86%] :\r\nVous \u00eates mis au service de Boccace pour le D\u00e9cam\u00e9ron votre avis. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:35:30) [72%] :\r\nNon, non, je suis pas, j'ai fait le film comme h\u00f4tel pour le g\u00e9n\u00e9ral, j'\u00e9tais au service de Boccace, \u00e7a semblait programm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:40) [89%] :\r\nPierpaolo Pasolini en interview en 1970. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:46) [79%] :\r\nQui tu es toi j'ai \u00e0 parler \u00e0 la femme avec qui viennent faire l'affaire, c'\u00e9tait avec moi, je suis Marie la en bon \u00e9tat, \u00e7a oui, mais pas il est pas mal, \u00e7a ne fait il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur tout plein de gr\u00e2ce mais je crois pas qu'on r\u00e9ussira \u00e0 l'envol\u00e9e tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:04) [80%] :\r\nOh, voyons, pas question de se pencher, bon si peu, vous sortez de l\u00e0, et mon mari entre la nettoiera fort bien, ouais, ouais, ouais, je vais rentrer dedans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:14) [76%] :\r\nPasolini revendique le pastiche, le coll\u00e8ge de la culture et de la culture basse nous aussi lent travelling, on revendique le collage entre musique extrait et archives d'ailleurs que l'on a un peu de musique l\u00e0-dessus avec polar sur la 1er. \r\nTravelling voil\u00e0 Catherine avec plus de 14 e pris \u00e0 9 nominations l'art cin\u00e9matographique de Pierpaolo Pasolini 5. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:48) [86%] :\r\nPost\u00e9 1962 avec notamment l'Evangile selon Saint-Mathieu, puis avec les contes de Canterbury mais aujourd'hui dans Travelling c'est D\u00e9cam\u00e9ron qui nous int\u00e9resse, une porte d'entr\u00e9e comme une autre pour p\u00e9n\u00e9trer dans l'univers de ce cin\u00e9aste particulier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:04) [77%] :\r\nPierre Duchesne appelle donc je pense \u00e0 toutes les personnes qui doivent sangloter dans la trav\u00e9e et pourquoi tu demandes pourquoi avec ta r\u00e9putation pauvres d\u00e9biteurs ah vous vous \u00eates meilleur que moi : c'est la mi- usuriers de mer vont autour mais qu'est -ce que tu as pour lui faire minime Mongolie r\u00e9pugnant, mais il nous a injuri\u00e9 ma part sens. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:31) [90%] :\r\nPasolini, c'est du cin\u00e9ma, du grand cin\u00e9ma, parfois un peu aride certes peut-\u00eatre d\u00e9pass\u00e9 pour les plus jeunes d'entre nous, mais c'est une voie, c'est une force pour le D\u00e9cam\u00e9ron sort en 1971, il re\u00e7oit le prix du jury au Festival de Berlin, le film est class\u00e9 X, interdit aux moins de 17 ans, car on y voit des sc\u00e8nes d'amour des nus et pour la 1\u00e8re fois de l'histoire du cin\u00e9ma non porno un sexe masculin en \u00e9rection, film\u00e9 en gros plan, \u00e9videmment les tournages du D\u00e9cam\u00e9ron de sa mani\u00e8re de filmer de ses rapports avec les acteurs, les techniciens, les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:11) [87%] :\r\nProducteur, je dois vous avouer que je ne sais pas grand- chose, car le personnage de Pasolini, l'intellectuel Pasolini \u00e9clipse tout le reste. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:22) [91%] :\r\nPeu litt\u00e9rature sur la technique \u00e0 proprement dit, et beaucoup de choses par contre beaucoup de propos. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:28) [90%] :\r\nSur son oeuvre, Pasolini, c'est un cin\u00e9aste qui ne se raconte pas forc\u00e9ment, mais qui s'\u00e9coutent et qui se donne \u00e0 voir, alors \u00e9coutons -le nous expliquer son cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:42) [74%] :\r\nLa premi\u00e8re, la d\u00e9sormais, c'est la survie de l'homme dans la r\u00e9alit\u00e9, j'ai une toi toi t'es moi on dit comme \u00e7a, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de dire napolitaine, le cin\u00e9ma, c'est la reproduction des langage naturel de la r\u00e9alit\u00e9 et j'ai eu la d'de la langue naturelle de la si on ne m\u00e8ne L\u00e9nine avec lui un grand po\u00e8me de Sion et Saint-Esprit mais avec ce le pauvre homme, ils font des petits po\u00e8mes d'action matou tous ces points, nouveau d\u00e9fi : la r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a c'est le 1er le langage de l'homme, j'ai par en parlant avec vous j'repr\u00e9sente avait avec une technique audiovisuelle par hasard il y a l\u00e0 une cam\u00e9ra qui reproduit ma repr\u00e9sentation moi c'est la m\u00eame chose s'il une la elle n'\u00e9tait pas une la la la cam\u00e9ra je parlerai avec vous avec mon langage parl\u00e9 et que non, l'angle mourant fran\u00e7ais Dominique et avec Marc journ\u00e9e et avec on ma mon caract\u00e8re, il y a pleur\u00e9 dans le m\u00eame dans la m\u00eame fa\u00e7on sachant et alors ne s'y laisse de cin\u00e9ma et simplement le la la langue \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:18) [81%] :\r\nDe de la langue de la r\u00e9alit\u00e9 et quand on pas l\u00e2cher myologie de du langage cin\u00e9matographique et il il faut qu'il fait en m\u00eame temps on dit comme \u00e7a, la synergie de la. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:36) [85%] :\r\nEst- vous vous Pasolini cin\u00e9aste naturel, cin\u00e9aste dont l'oeuvre raconte le 20\u00e8me si\u00e8cle et qu'on ne se leurre pas c'est principalement sa mort qui va le faire entrer dans la sa mort demeure dans la conscience populaire comme un fait divers, comme celle d'une rock Star ou d'un peintre maudit nous dit son ami Emmanuel et tr\u00e8s vite, \u00e9crivain. \r\nLa mort de Pasolini, c'est le budget du prochain chapitre de ces techniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:10) [79%] :\r\nOn ignore si si Junior. \r\nC'est bon, tr\u00e8s bien, si vous vous promettez, tous pourris et, pour moi, je voulais dire, sachez donc que lorsque j'\u00e9tais petit gar\u00e7on j'ai pour un petit peu de la vie blasph\u00e9m\u00e9 contre ma maman oui donc \u00e7a ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:37) [84%] :\r\nC'est une voix morale proph\u00e9tique d'une nation \u00e0 ceux qui s'engagent et qui s'expose plus qu'aucun artiste ne l'a fait avant lui et personne ne le fera jamais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:47) [92%] :\r\nC'est un joli coin \u00e0 l'embouchure du Tibre, il y a cet endroit pr\u00e9cis entre le jour des Sang et celui des morts, Pier Paolo Pasolini a \u00e9t\u00e9 sauvagement battue puis \u00e9cras\u00e9e par une voiture alors qu'il vivait encore fois \u00e9coeur\u00e9 m\u00e2choire bris\u00e9e corps supplici\u00e9, il avait 53 ans, il \u00e9tait l'auteur du D\u00e9cam\u00e9ron. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:44:15) [61%] :\r\nPavarotti \u00e9lev\u00e9 12 voil\u00e0 flamber ces voix formidable. \r\nCanaries moi qui avait pay\u00e9 pour que le Seigneur parce que voir h\u00e9 bien \u00e9coutez voil\u00e0 satisfaire. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:30) [80%] :\r\nPas tant que je ne serai pas m'personne ne pourra \u00eatre certain de ne conna\u00eetre vraiment, c'est-\u00e0-dire de pouvoir donner un sens \u00e0 mon action, la mort un fulgurant montage de notre vie, c'est-\u00e0-dire qu'elle choisit le moment vraiment significatif de cette vie et les mais Boutabout en faisant de notre pr\u00e9sent, a fini instable et incertain, un pass\u00e9 clair c'est-\u00e0-dire sur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:00) [86%] :\r\nEn 1967 c'est ainsi que s'exprime, Pier Paolo Pasolini au Festival de Pesaro la mort, il \u00e9voque la mort, elle va le trouver 10 c\u00f4tes bris\u00e9es le sternum enfoncer l'oreille droite en lambeaux l'autre arrach\u00e9es blessures partout le co\u00fbt lac\u00e9r\u00e9 le foie \u00e9clat\u00e9 la m\u00e2choire bris\u00e9e, les doigts de la main gauche coup\u00e9e. \r\nQuand une femme retrouve le corps de Pierpaolo Pasolini ce 2 novembre 1975 elle ne sait pas encore quelle affaire \u00e0 l'artiste le plus controvers\u00e9 d'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:34) [93%] :\r\nCela ne ressemble pas \u00e0 un homme, d\u00e9clare -t-elle \u00e0 la police, on aurait dit un patch chiffon, j'ai pens\u00e9 qu'un enfant de salaud avait d\u00e9charg\u00e9 des ordures devant chez moi. \r\nEnfoui le corps ce qu'il en reste, le sens du mot, a rendu presque illisible son nom sur les papiers un carabinier d\u00e9chiffre syllabe apr\u00e8s syllabe le nom de la victime. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:54) [80%] :\r\nEt c'est enfin qu'il meurt officiellement lui Pier Paolo, le po\u00e8te aux 1000 scandale Pasolini le nom court de l\u00e8vres enl\u00e8vera la stup\u00e9faction des carabiniers qui n'y croient pas encore, il faut r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 lire le nom \u00e0 photographe s'approcher commence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:10) [89%] :\r\n\u00e7a mitraill\u00e9 l'\u00e9crivain- cin\u00e9aste il est mort dans la nuit la veille, il avait rendez- vous \u00e0 la gare de Rome, un coup de fil re\u00e7u oui donnons myst\u00e9rieusement, rendez- vous \u00e0 la gare, \u00e7a ne lui disait rien qui vaille, mais c'\u00e9tait la seule chance qu'il avait de revoir les bobines perdues de salon, le film qu'il est en train de pr\u00e9parer dans le plus grand secret et dans certaines s\u00e9quences qui ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s dans la salle de montage Pasolini a rendez- vous avec vous \u00eates B. \r\nEt cette Josep \u00e0 un tr\u00e8s jeune homme qui monte dans sa voiture il roule vers la mer, Giuseppe c'est un petit voyou au corps de r\u00eave qui fait imm\u00e9diatement fantasmer le r\u00e9alisateur la voiture roule lentement dans les faubourgs de Steve et voici la plage qui sert \u00e0 tous terrains vagues et stades de foot au milieu des ordures au monde du quartier Pasolini arr\u00eate sa voiture cherche \u00e0 embrasser le jeune homme. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:04) [81%] :\r\nGiuseppe sur la voiture, Pasolini le poursuit Giuseppe se retourne et lui donne un coup de planches, il offre \u00e0 une seule fois et Pasolini tombe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:14) [79%] :\r\nIl pourrait en rester l\u00e0, mais de Giuseppe par la haine et ce qu'il a bu trop de vin le frappe encore sonn\u00e9 Pasolini se rel\u00e8ve : o\u00f9 est pass\u00e9 de Giuseppe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:25) [94%] :\r\nIl entend un moteur vrombir c'est sa propre voiture, il aper\u00e7oit qui prend la fuite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:32) [90%] :\r\nPasolini, il sort un mouchoir et suit tant bien que mal le sens sur son visage, mais d'autres hommes sont l\u00e0 soudain plant\u00e9 devant lui, qui sont -ils cela, comment sont -ils arriv\u00e9s l\u00e0 Pasolini comprend qu'il est tomb\u00e9 dans un pi\u00e8ge, les coups pleuvent, il en meurt, on le laisse sur la plage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:50) [89%] :\r\nLe lendemain, sa mort fait la une des journaux avec des photographies atroce du taxi, font qu'il est devenu tout le monde en parle et \u00e7a agace car Pasolini est un homme aga\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:00) [84%] :\r\n\u00e0 la fois homme \u00e0 abattre et qu'on a d\u00fb n'est pas qu'un marxiste chr\u00e9tien, un conservateur r\u00e9volutionnaire incroyants visc\u00e9ralement anti- catholique un provocateur, un homme de tous les talents aussi po\u00e8te, cin\u00e9aste, peintre, journaliste, romancier, un homme connu du syst\u00e8me judiciaire condamn\u00e9 pour actes immoraux sur la personne de 4 jeunes gar\u00e7ons d\u00e9tournement de mineur, attentat \u00e0 la pudeur d\u00e9sordre sur la voie publique, des bagarres, sans parler de ses \u00e9crits, si souvent censur\u00e9, Pasolini, assassin\u00e9 la police doit faire vite : on lui r\u00e9clame un coupable afin que les intello gauchiste cesse de crier au r\u00e8glement de comptes politique il faut une histoire de moeurs de prostitution sordide de violences sexuelles et justement, \u00e7a tombe bien, Dieu vous \u00e9tait elle aussi \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:47) [84%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:48) [96%] :\r\nC'est lui que Pasolini a embarqu\u00e9 dans sa voiture \u00e0 Rome ils ont d\u00een\u00e9 en route pr\u00e8s d'Austin et puis dans un terrain de foot, il m'a fait descendre, il s'est mis derri\u00e8re moi et ensuite \u00e7a a mal tourn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:00) [90%] :\r\nLes intellectuels refusent de gober la version officielle, l'affaire sans trop le coup mont\u00e9 car Pasolini \u00e9tait pour beaucoup d'Italiens, l'homme \u00e0 abattre, il est vrai que l'Italie traverse \u00e0 l'\u00e9poque une crise politique et moral sans pr\u00e9c\u00e9dent entre les groupuscules n\u00e9o- nazis et les organisations d'extr\u00eame- gauche, c'est l'escalade de la violence, l'attentat de la Piazza Fontana \u00e0 Milan en 1969 a fait 16 morts et commis par des fachos, \u00e9paul\u00e9s par les services secrets italiens. \r\nEh Pasolini a \u00e9t\u00e9 l'un des seuls \u00e0 d\u00e9noncer cette collusion trouble au fil de prises de position tonitruantes qui lui ont valu, injures et proc\u00e8s \u00e0 la sortie de ses films, des commandos viennent conspu\u00e9 et molest\u00e9 les spectateurs, son dernier film, ou les 120 Journ\u00e9es de Sodome, avec des sc\u00e8nes de tortures perp\u00e9tr\u00e9es par la r\u00e9publique fasciste \u00e0 la fin de la Seconde Guerre mondiale et tourn\u00e9 dans le plus grand secret par crainte des repr\u00e9sailles, alors que s'est -il r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:50:03) [87%] :\r\nPasolini avait fait un Style l'Les certains n\u00e9gatifs de ce film un VTT vol\u00e9s \u00e0 la Technicolor et on avait demand\u00e9 un 1000000000 de lires pour les racheter avec un un film de Fellini aussi Pasolini fut \u00e0 l'origine du reflux du producteur parce qu'il il avait dit que lui \u00e9tait un grand artiste, il pouvait faire un film avec des d\u00e9chets, il para\u00eet qu'une certaine mafia italienne am\u00e9ricaine qui \u00e9tait derri\u00e8re tout \u00e7a, avait jur\u00e9 de faire payer \u00e0 Pasolini. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:49) [89%] :\r\nAlors, Giuseppe Pelosi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:51) [89%] :\r\nAssassin, aucune trace de sang n'a pu \u00eatre retrouv\u00e9 sur ses v\u00eatements au moment de son arrestation et plusieurs t\u00e9moins dans sa d\u00e9position, ont cru l'entendre r\u00e9citer les avait appris par coeur, reconnu coupable, pourtant condamn\u00e9 \u00e0 9 ans de prison et apr\u00e8s on de 1005 Pelosi avoue n'avoir pas tu\u00e9 Pasolini, il y avait 3 hommes sur la plage, dit -il avec un accent du Sud Giuseppe Pelosi se souvient m\u00eame de l'immatriculation de leur fiert\u00e9 c'est c'est-\u00e0-dire catalane, un des berceaux de la mafia sicilienne, ils ont massacr\u00e9 l'ont frapp\u00e9 \u00e0 terre sauvagement cliente d\u00e9gueulasse, sale p\u00e9d\u00e9, sale encul\u00e9 communiste pendant plus d'une demi- heure, dira -t-il, mais est -ce que c'est la v\u00e9rit\u00e9, personne n'en sait rien, la mort atroce de Pasolini, restera \u00e0 jamais un des myst\u00e8res de la justice italienne quant au cin\u00e9aste, il deviendra tout simplement une ic\u00f4ne du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:50) [88%] :\r\nLe D\u00e9cam\u00e9ron le D\u00e9cam\u00e9ron est derri\u00e8re nous \u00e0 pr\u00e9sent, il nous reste \u00e0 d\u00e9roul\u00e9 le g\u00e9n\u00e9rique de cette \u00e9mission Catherine Fabert Alexandr d'avoine pour ce travelling Fred col\u00e8re qui s'occupait des extraits, merci \u00e0 lui, merci \u00e9galement \u00e0 l'\u00e9quipe de la documentation \u00e9crite et sonore de la RTS pour leur aide indispensable et merci \u00e0 nos programmateurs musicaux RTS pour une r\u00e9\u00e9couter en ligne RTS Point CH pour d'autres infos le D\u00e9cam\u00e9ron est voir \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que suisse \u00e0 Lausanne ce dimanche \u00e0 15 heures nouvelle diffusion du film samedi prochain \u00e0 21 heures \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:21) [92%] :\r\nCin\u00e9math\u00e8que Point CH pour plus d'infos, la semaine prochaine, c'est en France que nous nous rendrons sur les traces de Jules et Jim, un film magnifique de Fran\u00e7ois Truffaut, avec Jeanne Moreau solaire chantant magnifiquement le tourbillon de la vie, tout \u00e7a c'est pour dimanche prochain, on a des invitations \u00e0 vous offrir pour aller voir nos films travelling \u00e0 la cin\u00e9math\u00e8que \u00e0 Lausanne pour en obtenir, vous nous \u00e9crivez \u00e0 Travelling \u00e0 terre Tesco si\u00e8ges et vous n'oubliez pas de pr\u00e9ciser le nom du film que vous d\u00e9sirez aller voir et nous ensuite, on vous envoie des billets. \r\nApr\u00e8s les infos, votre rendez- vous chez les beaux parleurs autour de Michel Zen, ils sont tout un groupe \u00e0 disserter sur la marche du monde, mais pour l'heure, aux c\u00f4t\u00e9s de Pierpaolo Pasolini de tous ces com\u00e9diens de tous ces techniciens sur la premi\u00e8re, il est 11. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:17) [80%] :\r\nPoint. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-30T10:20:00Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Davoine, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4502CA9-2C3A-4885-88C4-018FBBDFF2FD", "internalArchiveId": "E4502CA9-2C3A-4885-88C4-018FBBDFF2FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview de Claude-Inga Barbey", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "summary": "Humoriste, com\u00e9dienne, journaliste et \u00e9crivaine suisse, Claude-Inga Barbey a cr\u00e9\u00e9 en 1996 avec\u00a0Patrick Lapp\u00a0le couple de Monique et Roger dans l'\u00e9mission \"Bergamote\".\u00a0La m\u00eame ann\u00e9e, elle cr\u00e9\u00e9e une autre \u00e9mission de radio \"Betty\" diffus\u00e9e sur\u00a0Radio Suisse Romande. Depuis 2007, elle \u00e9crit, met sc\u00e8ne et joue pour le th\u00e9\u00e2tre.\u00a0Depuis trois ans, elle tourne avec sa derni\u00e8re cr\u00e9ation: \"Laverie Paradis\" avec Doris Ittig. A voir le 25 novembre \u00e0 l'Espace Fusterie \u00e0 Gen\u00e8ve et le 3 d\u00e9cembre \u00e0 l'Espace Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Del\u00e9mont.\u00a0Elle est aussi l'auteure de quatre romans:\u00a0\"Le palais de sucre\"; \"Le portrait de Madame M\u00e9lo\u00a0et autres nouvelles\"; \"Les petits arrangements\"; \"Petite d\u00e9pression centr\u00e9e sur le jardin\" (tous publi\u00e9s aux Editions d'autre Part). Elle \u00e9crit aussi pour plusieurs quotidiens romands.", "durationSec": 1708, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8093320", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-10-30T11:03:45_l-interview-president", "Les beaux parleurs du 30.10.2016"], "alternativeSummary": ["Humoriste, com\u00e9dienne, journaliste et \u00e9crivaine suisse, Claude-Inga Barbey a cr\u00e9\u00e9 en 1996 avec\u00a0Patrick Lapp\u00a0le couple de Monique et Roger dans l'\u00e9mission \"Bergamote\".\u00a0La m\u00eame ann\u00e9e, elle cr\u00e9\u00e9e une autre \u00e9mission de radio \"Betty\" diffus\u00e9e sur\u00a0Radio Suisse Romande. Depuis 2007, elle \u00e9crit, met sc\u00e8ne et joue pour le th\u00e9\u00e2tre.\u00a0Depuis trois ans, elle tourne avec sa derni\u00e8re cr\u00e9ation: \"Laverie Paradis\" avec Doris Ittig. A voir le 25 novembre \u00e0 l\u2019Espace Fusterie \u00e0 Gen\u00e8ve et le 3 d\u00e9cembre \u00e0 l\u2019Espace Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Del\u00e9mont.\u00a0Elle est aussi l\u2019auteure de quatre romans:\u00a0\"Le palais de sucre\"; \"Le portrait de Madame M\u00e9lo\u00a0et autres nouvelles\"; \"Les petits arrangements\"; \"Petite d\u00e9pression centr\u00e9e sur le jardin\" (tous publi\u00e9s aux Editions d\u2019autre Part). Elle \u00e9crit aussi pour plusieurs quotidiens romands."], "variantIds": ["ece-8093320"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-06T10:16:25Z", "webPublicationDate": "2016-10-30T12:22:02Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barbey, Claude-Inga", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F64BABBC-4BF1-4FC4-8C97-1A697439CDC7", "internalArchiveId": "F64BABBC-4BF1-4FC4-8C97-1A697439CDC7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La R\u00e9forme : racine de l'identit\u00e9 suisse", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "summary": "Au XVI\u00e8me si\u00e8cle, certains cantons choisissent d'adh\u00e9rer \u00e0 la R\u00e9forme, d'autres non. Ce clivage provoquera de nombreuses tensions, mais il deviendra fondateur de l'identit\u00e9 suisse. En effet, par peur de l'\u00e9clatement qui pourrait en r\u00e9sulter, les cantons opteronz pour une forme de neutralit\u00e9 durant la guerre de Trente ans. Ils feront \u00e9galement l'apprentissage d'une co-existence religieuse entre catholiques et r\u00e9form\u00e9s. L'historien Fran\u00e7ois Walter revient sur l'importance de ce clivage religieux dans la construction de la Suisse moderne.", "durationSec": 2286, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8093006", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949459.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["religion et croyances", "histoire", "protestantisme", "R\u00e9forme"], "alternativeTitle": ["Babel du 30.10.2016", "La R\u00e9forme: racine de l\u02b9identit\u00e9 suisse / BBL_2016-10-30T11:03:00_babel", "Babel du 30.10.2016", "La R\u00e9forme: racine de l\u02b9identit\u00e9 suisse / BBL_2016-10-30T11:03:00_babel"], "alternativeSummary": ["Au XVI\u00e8me si\u00e8cle, certains cantons choisissent d\u02b9adh\u00e9rer \u00e0 la R\u00e9forme, d\u02b9autres non. Ce clivage provoquera de nombreuses tensions, mais il deviendra fondateur de l\u02b9identit\u00e9 suisse. En effet, par peur de l\u02b9\u00e9clatement qui pourrait en r\u00e9sulter, les cantons opteronz pour une forme de neutralit\u00e9 durant la guerre de Trente ans. Ils feront \u00e9galement l\u02b9apprentissage d\u02b9une co-existence religieuse entre catholiques et r\u00e9form\u00e9s. L\u02b9historien Fran\u00e7ois Walter revient sur l\u02b9importance de ce clivage religieux dans la construction de la Suisse moderne. \nUne \u00e9mission de Catherine Erard.", "Au XVI\u00e8me si\u00e8cle, certains cantons choisissent d\u02b9adh\u00e9rer \u00e0 la R\u00e9forme, d\u02b9autres non. Ce clivage provoquera de nombreuses tensions, mais il deviendra fondateur de l\u02b9identit\u00e9 suisse. En effet, par peur de l\u02b9\u00e9clatement qui pourrait en r\u00e9sulter, les cantons opteronz pour une forme de neutralit\u00e9 durant la guerre de Trente ans. Ils feront \u00e9galement l\u02b9apprentissage d\u02b9une co-existence religieuse entre catholiques et r\u00e9form\u00e9s. L\u02b9historien Fran\u00e7ois Walter revient sur l\u02b9importance de ce clivage religieux dans la construction de la Suisse moderne. \nUne \u00e9mission de Catherine Erard."], "variantIds": ["ece-8093007", "ece-8093006"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-05T09:54:59Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [82%] :\r\nPoint com, la mort d'Ad\u00e8le Evelyne Oberson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [91%] :\r\nBabel vous propose aujourd'hui de vous plonger dans l'histoire de la Suisse au XVIe si\u00e8cle au moment de la r\u00e9forme que serait devenue la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique, sans cet \u00e9v\u00e9nement majeur parlerait -on encore de la Suisse aujourd'hui. \r\nCatherine \u00c9rard s'entretient avec l'historien Fran\u00e7ois Walter mais d'abord, petit rappel des faits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [94%] :\r\nIl y a 500 ans l'Europe \u00e9tait \u00e0 la veille d'un bouleversement majeur : la r\u00e9forme. \r\nEt l'histoire suisse allait s'en trouver fondamentalement modifi\u00e9. \r\nEn effet, l'ancienne conf\u00e9d\u00e9ration abriter des grands noms de la r\u00e9forme Jean Calvin et Ulrichen, elle a jou\u00e9 un r\u00f4le de 1er plan dans la diffusion des id\u00e9es des r\u00e9formateurs et a servi de lieu de refuge pour les victimes des pers\u00e9cutions religieuses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:10) [74%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:11) [87%] :\r\nMais la particularit\u00e9 suisse, c'est d'avoir d\u00fb \u00e0 prendre tr\u00e8s rapidement \u00e0 g\u00e9rer la diversit\u00e9 religieuse. \r\nAlors que l'Europe est \u00e0 feu et \u00e0 son r\u00e9form\u00e9s et catholiques coexistent dans l'ancienne conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:24) [64%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [100%] :\r\nC'est cette histoire que nous allons vous raconter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:28) [70%] :\r\nHein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:33) [92%] :\r\nCette histoire Catherine \u00c9rard, c'est vous qui nous l'a racont\u00e9, bonjour, bonjour, nous venons d'entendre un extrait d'un double CD qui sort cette semaine la r\u00e9forme vu de Suisse, qui raconte comment la r\u00e9forme a pris place en Suisse, les r\u00e9sistances et puis les effets aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:48) [92%] :\r\nOui, un coffret qui est le r\u00e9sultat du travail de toute la r\u00e9daction de RTS religion et qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u \u00e0 partir des \u00e9missions \u00e0 vue d'esprit diffus\u00e9 en juin sur Espace 2 un coffret qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, vous avez entendu aussi la la tr\u00e8s belle musique de Patrick Lenoir, donc c'est vraiment le travail de toute une \u00e9quipe, hein. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:05) [94%] :\r\nIl faut dire que vous Catherine \u00c9rard, vous \u00eates la cheville ouvri\u00e8re de ce double CD qui sort au moment o\u00f9 les protestants s'appr\u00eate \u00e0 f\u00eater les 500 ans de la r\u00e9forme, mais aujourd'hui ce n'est pas tant les \u00e9v\u00e9nements du 16\u00e8me si\u00e8cle sur lesquels nous allons nous attarder mais plut\u00f4t sur leurs cons\u00e9quences sur la suite aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:23) [91%] :\r\nOui, c'est vraiment une histoire importante pour comprendre les racines de l'identit\u00e9 suisse, mais avant je vous propose d'essayer de mieux comprendre pourquoi la r\u00e9forme a pris, en Suisse, on est dans une \u00e9poque o\u00f9 l'\u00c9glise joue un r\u00f4le social tr\u00e8s important, elle d\u00e9tient d'une certaine mani\u00e8re, les cl\u00e9s pour entrer au paradis et elle rentabilise cela via les indulgences donc on paye pour r\u00e9duire le nombre d'ann\u00e9es que l'on va devoir passer au purgatoire pour soi ou pour un proche d\u00e9c\u00e9d\u00e9 et \u00e0 l'\u00e9poque tout le monde croit en l'au-del\u00e0, c'est une p\u00e9riode aussi si vous voulez de d\u00e9cadence de cette \u00e9glise, les papes, les \u00e9v\u00eaques sont en fait de v\u00e9ritables princes des seigneurs, donc il y a un climat anticl\u00e9rical tr\u00e8s fort, je vous propose d'\u00e9couter 2 extraits sur 2 suisses qui ont choisi de passer \u00e0 la R\u00e9forme, il s'agit de Gen\u00e8ve avec l'historien Michel Grangeon et puis apr\u00e8s, Djuric avec la voix de Christoph Sigrist, l'actuel Pasteur du cross Muenster on commence par Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:24) [90%] :\r\nDans une ville comme Gen\u00e8ve qui compte au tournant du 16\u00e8me si\u00e8cle, peut-\u00eatre 10 12000 14 1000 habitants dans une ville comme Gen\u00e8ve il y a un appareil eccl\u00e9siastique avec les chanoines qui sont autour de l'\u00e9v\u00eaque, qui tous sont des nobles, des gens qui ont leur leur entourage leur familier qui doivent nourrir tout ce monde, il y a des pr\u00eatre, bien s\u00fbr, il y a des couvent de dominicains de franciscains il y a des religieux de tous ordres, il y a des des poteaux des sacristain tout \u00e7a, c'est un appareil eccl\u00e9siastique dont on a pu \u00e9valuer qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, ils repr\u00e9sentaient jusqu'\u00e0 environ 10 pourcent de de la population, alors imaginez maintenant la r\u00e9action du 90 pourcent de de la population qui doit nourrir ces gens -l\u00e0, imaginons qu'il y a aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve 40000 personnes qui vivent de l'appareil eccl\u00e9siastique et que les autres doivent les nourrir, je vous garantis que l'anticl\u00e9ricalisme serait aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, le probl\u00e8me num\u00e9ro un. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:34) [79%] :\r\nMoi, ce monde il faut jeter \u00e0 hausse plan\u00e9taire, ben il faut s'imaginer que Z\u00fcrich, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque une petite communaut\u00e9 de 5000 personnes, pour laquelle l'\u00c9glise jouer un r\u00f4le central RPI le troc fleurir les pubs maman aussi, il faut comprendre que le gros ce minist\u00e8re \u00e9tait une v\u00e9ritable industrie \u00e9conomique pour la spiritualit\u00e9, de la volont\u00e9 perche date au il r\u00e9pondait \u00e0 la peur des gens de finir dans les feux de l'enfer et du purgatoire, fait que les mecs sur m\u00eame des colons la corruption terrorisme Brown et les abus de l'\u00c9glise d'alors montent jusqu'au ciel, Tariq historique qui n'est -ce pas, il suffisait d'une \u00e9tincelle d'pour d\u00e9clencher un processus de transformation de la soci\u00e9t\u00e9 et de r\u00e9forme et de cette \u00e9glise que cet h\u00f4tel Thierry Audry riche forcing a repr\u00e9sent\u00e9 cette \u00e9tincelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:38) [88%] :\r\nLe r\u00e9formateur Ulrichen Ting Li qui a donc \u00e9t\u00e9 l'\u00e9tincelle pour Z\u00fcrich, mais on comprend bien aussi qu'il intervient sur un terreau politique et religieuse qui a d\u00e9j\u00e0 pris quelques distances avec le pouvoir eccl\u00e9sial de lait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:49) [91%] :\r\nCatherine, alors \u00e7a c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise de d\u00e9couvrir \u00e0 quel point \u00e0 cette \u00e9poque d\u00e9j\u00e0, les cantons \u00e9tait autonome par rapport au pouvoir eccl\u00e9siale et d'ailleurs certains cantons ne vont pas passer \u00e0 la R\u00e9forme parce qu'il n'y a pas d'int\u00e9r\u00eat pour eux, il g\u00e8re d\u00e9j\u00e0 tout eux- m\u00eames, c'est \u00e7a la sp\u00e9cificit\u00e9 de la Suisse, c'est justement que tout le monde ne passe pas \u00e0 la R\u00e9forme alors comment c'est fait, cette division, ce n'est pas tant des questions religieuses qui ont jou\u00e9, mais c'est surtout des questions politiques, tout particuli\u00e8rement la question du service mercenaires, je vous propose d'\u00e9couter l'analyse de Fran\u00e7ois Walter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:25) [86%] :\r\nLe choix de la r\u00e9forme ob\u00e9it, le plus souvent des imp\u00e9ratifs politiques et est pas forc\u00e9ment des discussions \u00e0 des d\u00e9bats religieux dans les questions th\u00e9ologiques, elles viennent sans doute au second plan d'ailleurs le la majorit\u00e9 de la population ne s'ne saisit pas bien les les subtilit\u00e9s des diff\u00e9rences dans les controverses sur l'eucharistie entre les calvinistes et enfin de Yahoo ou les luth\u00e9riens, donc il y a des imp\u00e9ratifs fondamentalement des imp\u00e9ratifs politiques, donc le 1er c'est contr\u00f4ler le pouvoir religieux d'assurer cette autonomie des des villes R\u00e9publique essentiellement, puisque c'est ce sont les villes quand m\u00eame qui sont concern\u00e9s au 1er chef par le passage \u00e0 la nouvelle fois et puis il y a d'autres imp\u00e9ratifs qui jouera un r\u00f4le essentiel, notamment la question du service militaire \u00e0 l'\u00e9tranger, qui est une une grande question de la r\u00e9forme puisque, on peut dire que c'est sur la question du service mercenaires que ceux qui se sont fait les diff\u00e9rences entre les cantons f\u00e9d\u00e9rant c'est une fois aller et les cantons qui adopte la r\u00e9forme j'y voit pour preuve que la peau font la 1\u00e8re, d\u00e9cision prise par Djuric, au moment o\u00f9 on adopte la r\u00e9forme, c'est pas de supprimer la messe mais c'est de d'interdire le service \u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:53) [93%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque et ce qui concerne une population importante en Suisse ce que c'est vraiment un revenu tr\u00e8s important pour ces cantons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:01) [87%] :\r\nAbsolument, non, c'est le terme de l'\u00e9poque pour d\u00e9signer des des r\u00e9tributions donc c'est fond\u00e9 des sommes que versent les princes et leurs interm\u00e9diaires pour avoir le droit d'enr\u00f4ler d\u00e8s des soldats et ce sont des sommes consid\u00e9rables, on voit tr\u00e8s bien, l\u00e0 aussi un clivage entre des cantons qui d\u00e9pendent fondamentalement de ses revenus et puis d'autres qui peuvent finalement s'en passer, on s'aper\u00e7oit que dans les les petits cantons, les cantons int\u00e9rieure du sang de la Suisse, c'est le versement pour le service mercenaires peuvent faire l'essentiel des ressources de l'\u00c9tat, oh que dans des cantons comme Lucerne au Fribourg \u00e7a jusqu'\u00e0 50 pourcent des des revenus de l'\u00c9tat alors que dans le les cantons qui ont renonc\u00e9 aux services mercenaires, c'\u00e9tait beaucoup plus facile de le faire, puisque la dur\u00e9e comme \u00e0 Berne, on est en-dessous de 15 pourcent des des revenus de l'\u00c9tat qui d\u00e9pendent de ces contrats avec l'\u00e9tranger, donc des des pensions militaires et quand vous avez la moiti\u00e9 de de vos ressources qui proviennent du mercenariat, c'est quand m\u00eame assez difficile d'y renoncer parce que on n'a pas les moyens, \u00e0 l'\u00e9poque de remplacer cela par des syst\u00e8mes d'imposition puisqu'il n'existe pas d'imp\u00f4ts Directs du syst\u00e8me d'imposition, comme on lui conna\u00eet, il se fait uniquement de de taxes surtout de taxe sur la consommation et donc les les cantons sont vraiment tributaires oublier \u00e0 ses revenus, et cela explique, c'est vraiment la la raison essentielle pour laquelle on tenait tellement \u00e0 cette ressource. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:37) [86%] :\r\nEn m\u00eame temps en Europe, le mercenaire suisse, on a l'impression qu'il a la r\u00e9putation d'\u00eatre un peu un un un gros barbares, si je puis dire, tr\u00e8s violente qui fait pas de cadeau qui pillent ce que c'est vraiment des mercenaires particuli\u00e8rement cruel, les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:50) [83%] :\r\nQuand je pense pas qu'il soit pire que les gens se conna\u00eet allemande, de ce point de vue -l\u00e0 mais il y a une image qui colle aux mercenaires suisses et qui a d\u00fb bien s\u00fbr au succ\u00e8s que les troupes suisses ont remport\u00e9 sur les champs de bataille europ\u00e9en s'est plac\u00e9 tr\u00e8s plus tation d'un vient sensibilit\u00e9 qu'ils avaient acquis avant le d\u00e9sastre de Marignan, mais ind\u00e9pendamment de cela, et c'est un \u00e9l\u00e9ment, un enjeu de la r\u00e9forme, justement, il y a chez ces jeunes Suisses qui ne se d\u00e9place sur les bataille \u00e9trangers il y a une une indiscipline fondamental, quoi, on a peine \u00e0 imaginer aujourd'hui \u00e0 quel point ses troupes sont eux indisciplin\u00e9s et n'ob\u00e9issent pas \u00e0 leur chef, par exemple en 1529 qu'on parle de la 1\u00e8re guerre de Capelle et apr\u00e8s on doit expliquer que on appelle guerre mais en fait c'est pas une guerre puisque il y a pas une bataille mais que. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:48) [80%] :\r\nDe la fameuse soupe de Capelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [86%] :\r\nExactement, oui les donc les les soldats en concr\u00e8tement les les soldats ont refus\u00e9 et d'ob\u00e9ir aux ordres les officiers voulaient qui se battent et puis on peut y manger la fondue, sinon on est pass\u00e9 de traduire en termes d'aujourd'hui, donc ils sont mis \u00e0 fraterniser les uns avec les autres raisons refuser de combattre et c'est en pour les pour les officiers pour les \u00e9lites des cantons, c'est absolument intol\u00e9rable alors hier c'\u00e9tait pire dit qui est c\u00e9l\u00e8bre, mais il y en a toute une s\u00e9rie d'autres cantons, on se battait contre les imp\u00e9riaux \u00e0 la fin du 15\u00e8me si\u00e8cle, oui, ce qu'on appelle les de de souabe, l\u00e0 il y avait aussi une indiscipline crasse et puisque ce sont pas des guerres mais vraiment des razzias c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire des bandes de soldats qui passent la fronti\u00e8re du Rhin et qui vont piller, de l'autre c\u00f4t\u00e9, et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que c'est fait cette r\u00e9putation de cruaut\u00e9 de de gens qui ne respectent pas les lois de la guerre, parce que la la la chevalerie quand m\u00eame avait un certain nombre de de r\u00e8gles notamment on ne l\u00e2chez pas les bless\u00e9s, on faisait des prisonniers alors que les normes pour les bandes de mercenaires suisses c'est de ne pas faire de prisonniers parce qu'on n'aurait pas su qu'en faire, ouais, pas l'infrastructure pour g\u00e9rer des centaines de prisonniers ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 aller les tuer ou alors d'achever les bless\u00e9s, sur les champs de bataille pour pouvoir ensuite les d\u00e9pouiller de tout ce qui est port\u00e9 comme arm\u00e9 et autres \u00e9ventuels est tellement quelle richesse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:24) [81%] :S. pour ces questions morales que les r\u00e9formateurs vont s'opposer au service mercenaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [86%] :\r\nAlors il y a, il y a 2 choses : les il y a les r\u00e9formateurs et puis il y a les les \u00e9lites politiques des cantons qui ont adopt\u00e9 la r\u00e9forme d'abord la question des des \u00e9lites politiques cherchaient absolument \u00e0 normaliser les forces militaires et l\u00e0 il y a des efforts constants qui ont \u00e9t\u00e9 faits depuis le d\u00e9but du 16\u00e8me si\u00e8cle pour imposer un minimum de r\u00e8gles et pour que les soldats ob\u00e9issent dans les cantons r\u00e9form\u00e9s, c'est une des raisons pour lequel on on voyait d'un mauvais oeil le service mercenaire, justement, il y a dans la r\u00e9forme un id\u00e9al de de moralisation de discipline Ariza Sion de mise en ordre de de la soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait ind\u00e9niable et cela rejoint les des id\u00e9es des r\u00e9formateurs, sans doute, mais pour les r\u00e9formateurs, il y a \u00e9videmment et c'est le cas de toute une vie, une prise de conscience des dangers du du service \u00e9tranger puisque tu n'oublies a vu \u00e7a de pr\u00e8s, il a suivi les troupes des cantons sur les champs de bataille en Italie \u00e0 Novare \u00e0 Marignan et il en est revenu absolument \u00e9coeur\u00e9e d'abord parce que il y a \u00e9t\u00e9 sensible au fond au d\u00e9sastre que repr\u00e9sentait, c'est ces tueries sur les champs de bataille, mais en m\u00eame temps il y a une impression de d\u00e9r\u00e9liction morale de ces hommes qui se vendait pour gagner de l'argent, non le seul int\u00e9r\u00eat sur les champs de bataille, c'\u00e9tait de vaincre pour ensuite pill\u00e9 et obtenir des compensations financi\u00e8res et sa condamnation du service mercenaires va aussi dans ce sens et que le service mercenaires ne peut pas \u00eatre agr\u00e9able \u00e0 Dieu et quelque part c'est les mercenaires sont sous l'emprise du diable, si on peut. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:26) [83%] :\r\nIl y avait toujours des \u00e9trangers, Astrid Baud pour une raison ou pour une autre, et ils \u00e9taient carr\u00e9ment les aubergistes oblig\u00e9 de tenir les registres et de signaler \u00e0 l'\u00c9tat, tous les \u00e9trangers qui \u00e9taient dans les lombaires pour les contr\u00f4ler et surveiller et puis aussi l'espionnage dans les \u00e9tablissements publics tout qui entendait mentionn\u00e9 le mot vous qui parlait de la messe, c'est ce qu'il faut continuer la messe non ah mais c'est qu'inutile, le culte des seins tous ceux qui parlaient de fac donc d\u00e9lation obligatoire aupr\u00e8s des autorit\u00e9s, donc il y a un contr\u00f4le Vicky de tous les individus, les Fribourgeois et d\u00e9nonce les bourgeois donc pour maintenir l'ancienne Foir'. \r\nFixing il y avait eu le malheur de venir Fribourg le gros et court, c'\u00e9tait \u00e7a l'id\u00e9e des extr\u00e9mistes. \r\nDonc, d'autres pas gagn\u00e9, c'est le service de France s'est servi du pape, il y a pr\u00each\u00e9 compte le Pape et pr\u00eacher contre service \u00e0 l'\u00e9tranger qu'est -ce qui vient faire l\u00e0 sur le leur, \u00e7a monte quand m\u00eame le climat, qui avait d'hostilit\u00e9 \u00e0 cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:34) [82%] :\r\nFran\u00e7ois Walter son en revient, c'est lui, une partie des cantons sont pass\u00e9s \u00e0 la R\u00e9forme, une autre partie est rest\u00e9e catholique, comment comprendre que, il y a pas eu plus de guerre, alors que les tensions \u00e9taient tr\u00e8s vivante, les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:52) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est quelque chose d'assez surprenant effectivement parce que, \u00e0 la fois on a l'impression d'une violence continue les guerres peuvent \u00e9clater \u00e0 tout moment et, finalement, il y en a eu au 16\u00e8me si\u00e8cle, il y en a eu qu'une seule l\u00e0 de la 2\u00e8me guerre de le reste c'est plut\u00f4t des des \u00e9chauffour\u00e9es et o\u00f9 des rixes ou une des querelles qui au fond ne d\u00e9bouche pas sur des affrontements arm\u00e9s officielle entre des cantons et \u00e7a quelque chose de surprenant parce que la violence verbale et la haine religieuse \u00e9tait v\u00e9ritablement pr\u00e9sente en Suisse c'\u00e9tait pas clair et il n'y a pas que la France, qui est l'apanage des DNA religieuse et une Saint-Barth\u00e9lemy \u00e0 la Suisse, effectivement, n'a pas eu lieu, pourquoi, parce que, au-del\u00e0 de ses clivages religieux, il est frappant de constater qu'il y a toujours cette d\u00e9j\u00e0 vieille notion de la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale qui demeure dans un canton comme Fribourg on dit les pires choses sur les ces bernois au sol et je ne vois qui une secte qui est un il faudrait rayer la ville de Gen\u00e8ve, de la carte, donc il y a des textes vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s violents, des d\u00e9clarations tr\u00e8s violente et puis en m\u00eame temps on ne supporteraient pas effectivement que Gen\u00e8ve soit attaqu\u00e9e par la France ou ou que les cantons voisins soit menac\u00e9e par un prince \u00e9tranger \u00e0 ce moment -l\u00e0 il y aurait une alors sursaut de solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale, qui fait que on se mettrait ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:27) [85%] :\r\nEst ce que \u00e7a veut dire qu'on se sent d'abord suisse avant de se sentir r\u00e9form\u00e9s ou catholiques, parce qu'en m\u00eame temps l'identit\u00e9 suisse \u00e0 ce moment -l\u00e0 est l'\u00e9merge enfin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:36) [86%] :\r\nJe pense qu'il y a une identit\u00e9 \u00e9videmment cantonales local extr\u00eamement forte, mais il y a quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 ce sentiment d'appartenir \u00e0 une communaut\u00e9 plus large privil\u00e9gi\u00e9s qui sont les \u00c9tats conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s ou la Conf\u00e9d\u00e9ration maintenant \u00e0 l'appartenance religieuse, elle se construit effectivement au 16\u00e8me si\u00e8cle, mais il est pas encore totalement tranch\u00e9e parce que, au fond, tous se disent chr\u00e9tiens et r\u00e9form\u00e9s comme les catholiques se disent chr\u00e9tiens \u00e0 l'horizon une identit\u00e9 trancher par rapport \u00e0 ceux qui ne sont pas chr\u00e9tiens, notamment les Turcs, l\u00e0 on serait capable de participer \u00e0 une \u00e0 une croisade contre les Turcs, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, l'int\u00e9rieur de la Suisse ne se consid\u00e8re pas encore v\u00e9ritablement comme catholique contre des r\u00e9form\u00e9s, parce que l'appellation de catholiques, elle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par les r\u00e9form\u00e9s, obtenant de l'ancienne foi et puis l'appellation de peu protestants, elle a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par les catholiques aux tenants de la foi nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:55) [91%] :\r\nDans l'interview que vous nous avez accord\u00e9 il y a une de vos phrases qu'on a vraiment gard\u00e9 en exergue vous disiez si la Suisse existe encore, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme, pourquoi est -ce que la Suisse existe politiquement aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9forme qu'est -ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:12) [90%] :\r\nAlors cette phrase s'applique essentiellement la p\u00e9riode de l'ancien r\u00e9gime, donc 16\u00e8me fin du XVIIIe si\u00e8cle et constate donc ce ce clivage de plus en plus fort, plus on avance dans le XVIe si\u00e8cle plus clivage entre les cantons qui ont adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la nouvelle fois et puis les cantons qui reste fid\u00e8le \u00e0 ce qu'ils appellent la la foi catholique, h\u00e9 bien ce clivage devient de plus en plus grand, une des cons\u00e9quences de ce clivage, c'est que les Suisses ont d\u00fb s'entendre avec des puissances ext\u00e9rieures, essentiellement avec la la France pour essayer de trouver quand m\u00eame des appuis et en soutien \u00e0 leur politique : l'alliance avec la France a maintenu un semblant d'unit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat, la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis par ailleurs des alliances s\u00e9par\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 faites tant par les catholiques par les protestants ont emp\u00each\u00e9 l'ensemble des cantons de pencher d'un seul c\u00f4t\u00e9 non parce que on peut alors il faut \u00eatre tr\u00e8s clair l\u00e0- dessus, on peut imaginer que si tous les cantons avaient \u00e9t\u00e9 d'accord sur une alliance avec l'Espagne, cela aurait entra\u00een\u00e9 \u00e9videmment la la Suisse dans la guerre de 30 ans au 17\u00e8me si\u00e8cle, je pense que c'est surtout durant ce grand conflit du 17\u00e8me, c'est que la menace aurait pu se concr\u00e9tiser d'une division de la Suisse d'une partition de la Suisse, c'est-\u00e0-dire les cantons protestants, on va \u00eatre pris parti pour les princes luth\u00e9riens et puis les cantons catholiques \u00e9videmment r\u00e9pond chez du c\u00f4t\u00e9 de de l'Autriche de l'Espagne et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on aurait certainement assister \u00e0 une ann\u00e9e invasion de la de la Suisse, par les troupes \u00e9trang\u00e8res durant cette p\u00e9riode et peut-\u00eatre \u00e0 la partition du territoire en fonction de crit\u00e8res religieux, alors cela ne s'est pas fait parce que les puissances europ\u00e9ennes avec tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 maintenir ce r\u00e9servoir de soldats au centre de la Suisse qui leur \u00e9taient quand m\u00eame passablement utile et puis par ailleurs, les puissances \u00e9taient \u00e9galement tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce que des territoires qui n'\u00e9tait pas impliqu\u00e9 dans la guerre contre le les passages des Alpes et puis s'assurer ainsi une une sorte de libre circulation du nord au sud de l'Europe, alors ce sont ces ces facteurs -l\u00e0 qui permettent de dire que si la Suisse n'avait pas \u00e9t\u00e9 ment, peut-\u00eatre qu'il n'existerait plus, sur la carte de l'Europe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:22:09) [88%] :\r\nEst -ce que cette id\u00e9e de la neutralit\u00e9 du fait qu'il faut ne pas trop faire alliance avec les puissances qui nous entoure, elle se met en place \u00e0 ce moment -l\u00e0, ce qui est aussi li\u00e9 au risque d'\u00e9clatement qu'il pourrait y avoir pour la Suisse, puisque elle est elle- m\u00eame tr\u00e8s divis\u00e9e est -ce que finalement la neutralit\u00e9, elle prend racine aussi dans cette p\u00e9riode -l\u00e0 dans l'arriv\u00e9e de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:29) [88%] :\r\nDonc la la neutralit\u00e9 c'est un pause s'impose dans les faits, avant m\u00eame que le mot ne soit invent\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que on s'est bien rendu compte qu'on avait une une incapacit\u00e9 \u00e0 intervenir dans la grande politique europ\u00e9enne et on n'a pas appeler \u00e7a la neutralit\u00e9, mais les cantons, les cantons se sont rendus compte que par les pas l'infrastructure pour mener une grande politique et qui devait avoir un peu plus de prudence, d'autant qu'ils \u00e9taient totalement divis\u00e9e et qui le font, l'aide de plus en plus \u00e0 cause de la r\u00e9forme, donc c'est une, c'est une politique une realpolitik qui s'imposent \u00e0 eux, sans qu'on ait besoin d'en faire une th\u00e9orisation dans la la question de la neutralit\u00e9, c'est une notion qui est tr\u00e8s li\u00e9e au de au 17\u00e8me si\u00e8cle, alors effectivement, le concept de neutralit\u00e9 appara\u00eet chez les juristes, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et on voit qu'on va l'appliquer assez vite \u00e0 la Suisse, moi je pense que c'est quand m\u00eame une une vision qui vient de de l'ext\u00e9rieur, hein, de des des th\u00e9oriciens du droit international qui sont fran\u00e7ais, qui sont r\u00e9ellement qui sont n\u00e9erlandais pour les Suisses eux- m\u00eames et et \u00e9galement la question de la neutralit\u00e9 va s'appliquer dans la mesure o\u00f9 on peut pas fournir des soldats toutes les cours europ\u00e9ennes sans prendre de risques avec un jour 6 soldats se retrouvent face \u00e0 face sur les champs de bataille, donc c'est plut\u00f4t par pragmatisme que comme souvent en Suisse n'attitude pragmatique qui fait qu'on en vient \u00e0 consid\u00e9rer que la neutralit\u00e9, ce que nous appelons la neutralit\u00e9 est une solution finalement pourrait \u00e9viter des dommages beaucoup plus grand. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:31) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez Babel qui s'int\u00e9resse aujourd'hui aux cons\u00e9quences de la R\u00e9forme du XVIe si\u00e8cle sur la Suisse, la neutralit\u00e9 est une des cons\u00e9quences, comme nous l'expliquait \u00e0 l'instant, l'historien Fran\u00e7ois Walter mais ce n'est pas le seul fruit de la r\u00e9forme, le respect de la diff\u00e9rence, la tol\u00e9rance religieuse et la d\u00e9mocratie directe, ont aussi des racines dans le 16\u00e8me si\u00e8cle et ce, notamment \u00e0 cause de l'exp\u00e9rience tr\u00e8s particuli\u00e8re des d\u00e9ballage commun \u00e0 ce propos \u00e9coutez cet extrait du coffret CD \u00e9dit\u00e9 par la r\u00e9daction RTS religion la r\u00e9forme vu de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:10) [77%] :\r\nLe Pays de Vaud et donc passer \u00e0 la R\u00e9forme en 1536 la messe catholique est d\u00e9sormais interdite sauf dans les bagages commun d'de grands sont et des. \r\nComment s'y d\u00e9roule la coexistence entre catholiques et r\u00e9form\u00e9s et d'abord qu'est -ce qu'un balayage commun. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:32) [65%] :\r\nKarine Crozat. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:33) [90%] :\r\nAlors les bagages comment, effectivement, c'est une situation exceptionnelle parce qu'ils appartiennent pas uniquement \u00e0 Berne, mais aussi \u00e0 Fribourg et Fribourg est rest\u00e9e catholique, donc c'est une situation tr\u00e8s particuli\u00e8re qu'on trouve \u00e0 d'autres endroits aussi en Suisse, o\u00f9 on a des territoires g\u00e9r\u00e9s par plusieurs souverains qui sont de confession diff\u00e9rente et, du coup, on peut plus appliquer le principe de base qui sera connu plus tard sur le principe serait idiot et Yousra l'idiot, donc celui auquel le territoire appartient celui -ci d\u00e9cide la religion, donc voil\u00e0 essentiellement c'est le souverain qui d\u00e9cide pour la religion, tout le monde avec les bagages, comment on a de religion au niveau des souverains, donc il faut trouver un autre syst\u00e8me pour la population, et puis l\u00e0, le syst\u00e8me qui se met en place, c'est un syst\u00e8me o\u00f9 chaque paroisse peut voter individuellement et c'est un syst\u00e8me in\u00e9gal parce que Berne est beaucoup plus puissant que Fribourg, donc ce qui se passe c'est que tant que la population est minoritaire du c\u00f4t\u00e9 protestant, les 2 clubs sont accept\u00e9es d\u00e8s le moment o\u00f9 la majorit\u00e9 et du c\u00f4t\u00e9 protestant et qu'on organise en votes qui montrent que la majorit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 protestant on interdit le culte catholique bon voil\u00e0 c'est ce syst\u00e8me -l\u00e0, le vote, on l'appelle le plus le plus de religion, donc c'est l'id\u00e9e de la majorit\u00e9 qui d\u00e9cide, et puis il y a organis\u00e9 selon des chronologies diff\u00e9rentes pour chaque paroisse au moment o\u00f9 il y a un petit groupe, dans la paroisse dans la commune, qui demande au souverain d'organiser ce plus de religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:11) [100%] :\r\nFran\u00e7ois Walter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:13) [91%] :\r\nEn fait quand m\u00eame tr\u00e8s vite une sorte d'exp\u00e9rience de la diff\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire que, forc\u00e9ment, dans n'importe quel canton, on est confront\u00e9 \u00e0 l'autre, c'est-\u00e0-dire \u00e0 celui qui a une d'autres convictions religieuses ou enfants, qui manifeste sa foi d'une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente sur le papier, on s'en moque, on est pr\u00eat \u00e0 dire les pires choses sur le voisin mais dans les f\u00eates, on est oblig\u00e9 de collaborer, il y a pas une vraie tol\u00e9rance encore parce que l'id\u00e9e de tol\u00e9rance quand m\u00eame une unit\u00e9 tr\u00e8s moderne du 18\u00e8me si\u00e8cle, tr\u00e8s souvent, on cite ses grands les grands auteurs qui ont pr\u00f4n\u00e9 la la tol\u00e9rance on on parle de Voltaire, les philosophes des Lumi\u00e8res, mais dans les faits, on oublie que d\u00e9j\u00e0 en 1712 en Suisse, on a effectivement appliqu\u00e9e cette id\u00e9e moderne de tol\u00e9rance, mais avant la tol\u00e9rance, il y a une certaine pratique quotidienne de la cohabitation avec des personnes qui ont des convictions, un peu diff\u00e9rente, Fribourg, les Terres sentent enclav\u00e9s, il y a des Terres catholiques enclav\u00e9es dans les Terres bernoises donc pour y aller, on doit franchir la fronti\u00e8re donc vous avez \u00e0 quelques kilom\u00e8tres, hein, vous avez des gens qui ne c\u00e9l\u00e8bre pas une f\u00eate patronale qui n'ont pas cong\u00e9 \u00e0 cause d'une f\u00eate religieuse et avec lesquels on a des relations quotidiennes de travail o\u00f9 on va sur les march\u00e9s, on \u00e9change des produits fondamentalement on est oblig\u00e9 de composer avec ces diff\u00e9rences, on a des situations o\u00f9 au 17\u00e8me si\u00e8cle, on a des calendriers diff\u00e9rents, \u00e7a para\u00eet ahurissant, mais entre Vaud et Fribourg, on n'a pas la m\u00eame le m\u00eame calendrier, donc quand il faut se mettre son courant des dates des des foires et march\u00e9s, et il faut int\u00e9grer la la diff\u00e9rence, il faut int\u00e9grer que l'autre il raisonne selon un calendrier un peu diff\u00e9rent et \u00e7a \u00e7a habitue finalement \u00e0 cohabiter avec des des gens diff\u00e9rents, et \u00e7a pr\u00e9pare \u00e0 terme une une v\u00e9ritable tol\u00e9rance qui est bien s\u00fbr encore \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:20) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Walter est -ce que on peut dire que justement cette exp\u00e9rience, la coexistence entre diff\u00e9rents entre confessions, elle nous marque encore aujourd'hui en tant que suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:33) [87%] :\r\nAlors je, je pense que il y a dans notre soci\u00e9t\u00e9 totalement s\u00e9cularis\u00e9, enfin, o\u00f9 les r\u00e9f\u00e9rences religieuses ne compte plus, forc\u00e9ment il y a \u00e9videmment d'une tradition, une mani\u00e8re unique, une culture qui est quand m\u00eame tr\u00e8s impr\u00e9gn\u00e9 de ce christianisme qui s'est mis en place sur des bases un peu diff\u00e9rente au au XVIe si\u00e8cle, c'est absolument \u00e9vident que on a une habitude aussi de ces diff\u00e9rences religieuses envie avec les Suisses ont pris l'habitude d'accepter des gens qui ont des des comportements des diff\u00e9rents niveaux des comportements de diff\u00e9rents c'\u00e9tait \u00e9vident que \u00e7a reste fortement marqu\u00e9e marqu\u00e9e dans notre culture, de m\u00eame que on a int\u00e9gr\u00e9 et s\u00e9cularis\u00e9e cette il y a, id\u00e9e que les c'\u00e9tait un pays un peu \u00e0 part, prot\u00e9g\u00e9 par Dieu sous l'ancien r\u00e9gime, on a v\u00e9cu avec c'\u00e9tait constamment avec cette id\u00e9e que les cantons suisses avaient un un destin de peuple \u00e9lu, alors on n'emploie plus aujourd'hui l'expression mais on beaucoup de gens sont quand m\u00eame convaincus que la Suisse ait un statut un peu d'exceptionnalit\u00e9 que c'est pour la raison pour laquelle elle r\u00e9ussit mieux que d'autres sur 2 sur le plan \u00e9conomique, notamment, ce ne sont rien d'autre que cette tol\u00e9rance et cette exceptionnalit\u00e9 de la Suisse cette success Story de la Suisse, c'est la transposition dans le domaine la\u00efc d'id\u00e9es qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, mais avec une mani\u00e8re de les formuler sans doute religieuse, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent au XVIe si\u00e8cle, \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:28) [88%] :\r\nEn faisant le le travail de montage des d\u00e9c\u00e9d\u00e9s sur la r\u00e9forme des \u00e9missions qu'on a fait sur la r\u00e9forme, j'ai \u00e9t\u00e9 moi particuli\u00e8rement surpris aussi par la tradition tr\u00e8s ancienne d\u00e9mocratique qu'on voit certains villages en 16 mois, \u00e9videmment, il y a des autorit\u00e9s qui font pression de droite et gauche mais qui vote pour d\u00e9finir finalement ceux qui vont adh\u00e9rer \u00e0 la nouvelle fois Oreste, elle aussi, une fois c'\u00e9tait il y a 500 ans d\u00e9j\u00e0 on votait sur des des choses qui paraissaient essentielles \u00e0 l'\u00e9poque, on se dit qu'il y a une tradition suisse qui a une histoire comme \u00e7a aussi de d\u00e9mocratie directe d'autonomie qui est vraiment profonde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:04) [85%] :\r\nOui, \u00e7a c'est une une pratique \u00e9videmment qui nous surprend beaucoup parce que comme l'enjeu est assez consid\u00e9rable et puis on se on se prononce sur sur un domaine peu probablement m\u00eame on ne ma\u00eetrisait pas totalement alors, l\u00e0, il y a \u00e9videmment quelque chose qui nous rapproche d'aujourd'hui, on fait voter les gens sur des tas de sujets dans le contenu leur \u00e9chappe, soit parce qu'ils sont trop technique \u00e7a parce que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9, alors imaginez que au XVIe si\u00e8cle, on faisait voter les gens pour savoir s'il allait adh\u00e9rer \u00e0 la nouvelle fois aussi l\u00e0, vous allez rester fid\u00e8le \u00e0 la foi catholique romaine, comme on l'a appel\u00e9 \u00e7a d\u00e9passe manifestement l'entendement du citoyen alors lambda, mais c'est ce qui s'est pass\u00e9 dans les bagage commun apr\u00e8s 1500 29 ao\u00fbt on a fait voter ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque un plus, c'est une une votation en faisait voter le d\u00e9sir paroissiens : voulez -vous rester fid\u00e8le \u00e0 l'ancienne voie ou adh\u00e9rer \u00e0 nouvelle et \u00e0 l'\u00e9poque comme aujourd'hui, il y avait des lobbies qui faisaient pression dans un sens ou dans un autre, mais concr\u00e8tement, \u00e7a signifie qu'il y a une une habitude de la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9chelle locale qui fait que la la culture politique suisse est impr\u00e9gn\u00e9 de ces pratiques et qui serait au totalement impensable aujourd'hui de de supprimer ces ces \u00e9chelons le peuple comme on l'appelle se s'exprime sur des questions, m\u00eame si elles sont extr\u00eamement complexes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:33:33) [90%] :\r\nAujourd'hui, particuli\u00e8rement en face \u00e0 l'Europe, certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent en disant mais le syst\u00e8me f\u00e9d\u00e9ral suisse finalement est ce qu'il faudrait pas que l'Europe fonctionne \u00e0 l'image de la Suisse, un peu comme si la Suisse non seulement est exceptionnel : mettez un mod\u00e8le qu'on pourrait peut-\u00eatre exporter dans des pays o\u00f9 on se fait la guerre, on se dit : ben tiens ainsi chaque communaut\u00e9 se g\u00e8rent et puis qui avait une autorit\u00e9 centrale il y a souvent un peu cette id\u00e9e -l\u00e0 qui revient dans les m\u00e9dias est -ce que la Suisse peut-\u00eatre un mod\u00e8le exportable ou est -ce qu'elle est quand m\u00eame tellement li\u00e9e \u00e0 une histoire ancienne qui fait qu'on arrive \u00e0 fonctionner comme \u00e7a, mais qu'est -ce qui serait totalement impossible \u00e0 mettre en place en 20 ans dans un autre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:14) [90%] :\r\nNon, je pense comme vous que c'est plut\u00f4t sympathique qu'on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la Suisse dans des situations de conflit en disant qu'on pourrait s'inspirer des solutions \u00e0 la Suisse alors s'inspirer sans doute transposer, c'est le syst\u00e8me suisse ou le syst\u00e8me du f\u00e9d\u00e9ralisme suisse o\u00f9 la d\u00e9mocratie locale directe \u00e0 la \u00e0 la Suisse dans d'autres contextes, \u00e7a me para\u00eet quand m\u00eame tr\u00e8s probl\u00e9matique, justement parce que cette culture, cette culture politique, cette culture du du consensus, c'est une culture de la tol\u00e9rance ont tellement d'ann\u00e9es derri\u00e8re elle son se sont forg\u00e9s \u00e0 travers quand m\u00eame des des situations tr\u00e8s douloureuses, des guerres, des conflits que l'on peut pas imaginer transpos\u00e9 sans autre en quelques ann\u00e9es une solution dite \u00e0 la Suisse dans un autre contexte, de ce point tout cas il faut \u00eatre r\u00e9aliste, mais cela n'emp\u00eache pas que la Suisse a un r\u00f4le \u00e0 jouer, de ce point de vue -l\u00e0 dans le monde, en pr\u00f4nant justement des solutions de de dialogue et de recherche de de consensus, de recherche de solutions au conflit, voire de gestion plus vaut plus consensuel des territoires et de de la vie politique, \u00e7a sera sans doute que la Suisse a r\u00f4le \u00e0 jouer et le d'ailleurs dans sa politique ext\u00e9rieure depuis bien des d\u00e9cennies aussi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:01) [88%] :\r\nFran\u00e7ois Walter, professeur \u00e9m\u00e9rite d'histoire \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Fran\u00e7ois Walter que vous avez rencontr\u00e9es, Catherine rare. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:06) [89%] :\r\nOui, et qui vient de publier une version revue et corrig\u00e9e de son histoire, de la Suisse a paru aux \u00e9ditions Al, \u00e7a s'appelle tout simplement une histoire de la Suisse alors Catherine concernant ces CD, vous avez pass\u00e9 des journ\u00e9es, voire des soir\u00e9es m\u00eame peut-\u00eatre des nuits \u00e0 monter ses \u00e9missions qu'est -ce qu'il vous en reste alors moi ce qui me marque, je dirais m\u00eame ceux qui continuent de main trier, c'est la diversit\u00e9 qui \u00e0 l'origine de ce pays, on parle beaucoup d'diversit\u00e9 de vivre ensemble, or nous on habite un pays o\u00f9 la diversit\u00e9 constitutive, on n'est pas suisse parce que l'on parle la m\u00eame langue qu'on habite tous dans la plaine ou dans la montagne qu'on a tous la m\u00eame religion parce que on s'appr\u00e9cie que l'on s\u00e8me, c'est m\u00eame pas le cas, ou bien parce qu'on nous a forc\u00e9s \u00e0 \u00eatre ensemble, c'est m\u00eame pas \u00e7a non plus, tout ce qu'on peut dire, c'est que la Suisse ne serait pas la Suisse, elle n'existerait peut-\u00eatre m\u00eame plus, si elle n'\u00e9tait pas form\u00e9 de cette diversit\u00e9, qui est aussi religieuse, c'est cette mosa\u00efque qui nous constitue et qui fait qu'on existe toujours, c'est \u00e0 la fois notre histoire et notre force. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:03) [88%] :\r\nMerci beaucoup Catherine \u00c9rard on sent l'enthousiasme, j'esp\u00e8re que les auditeurs auront tout autant de plaisir \u00e0 \u00e9couter ce coffret de 2 CD disponibles \u00e0 la boutique RTS Point CH et merci \u00e0 Gilles Zaman et Julien Carreira pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:50) [92%] :\r\nBabel referme ses portes pour aujourd'hui, dimanche prochain, c'est d'argent et de Dieu que nous parlerons avec le th\u00e9ologien Daniel Marguerat en attendant vous avez rendez- vous avec Poussi\u00e8res d'\u00e9toiles bonne suite de dimanche. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-30T10:56:00Z", "program": {"href": "/programs/73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "id": "73F6FB84-363B-4660-A542-515E7AB4D968", "name": "Babel"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Walter, Fran\u00e7ois", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Oberson, Evelyne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EA5ED8F-A89A-4128-9FED-1A709E0C9CEE", "internalArchiveId": "1EA5ED8F-A89A-4128-9FED-1A709E0C9CEE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thomas L\u00fcthi impuissant face \u00e0 Johann Zarco au Grand Prix de Malaisie de Moto2", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Juttens, Matthieu\r\nLe vainqueur du Grand Prix de Malaisie de ce dimanche, Johann Zarco, conserve son titre mondial, une premi\u00e8re depuis la cr\u00e9ation de la cat\u00e9gorie Moto2 en 2010. Thomas L\u00fcthi a termin\u00e9 sixi\u00e8me et n'a rien pu faire pour emp\u00eacher le fran\u00e7ais de s'imposer.\r\n\r\n* * Thomas L\u00fcthi impuissant face \u00e0 Johann Zarco au Grand Prix de Malaisie de Moto2 12h30 Sport\r\nTout est dit en Moto2. Johann Zar-ko, vainqueur du GP de Malaisie ce matin conserve son titre mondial, une premi\u00e8re depuis la cr\u00e9ation de cette cat\u00e9gorie en 2010. Thomas L\u00fcthi a termin\u00e9 6me et n'a rien pu faire pour emp\u00eacher le fran\u00e7ais de s'imposer.  Matthieu Juttens a suivi cette course \r\n  0'43''\r\nThomas L\u00fcthi compte 11 points d'avance sur Alex Rins, avant l'ultime \u00e9preuve \u00e0 Valence du 13 novembre. En MotoGP, victoire d'Andrea Dovi-zioso, l'Italien n'avait plus gagn\u00e9 depuis le Grand Prix de Grande-Bretagne en 2009.\r\nEn tennis, sachez que la finale du tournoi de B\u00e2le opposera \u00e0 14h30 le japonais Kei Nishikori au croate Marin Cillic.", "durationSec": 74, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8110373", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Thomas L\u00fcthi impuissant face \u00e0 Johann Zarco au Grand Prix de Malaisie de Moto2 / 12H30_2016-10-30T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 30.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le vainqueur du Grand Prix de Malaisie de ce dimanche, Johann Zarco, conserve son titre mondial, une premi\u00e8re depuis la cr\u00e9ation de la cat\u00e9gorie Moto2 en 2010. Thomas L\u00fcthi a termin\u00e9 sixi\u00e8me et n'a rien pu faire pour emp\u00eacher le fran\u00e7ais de s'imposer."], "variantIds": ["ece-8110373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T16:00:40Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt tout est dit, maintenant en moto de Yoann Zarco, vainqueur du GP de Malaisie, ce matin, conserve son titre mondial, une premi\u00e8re depuis la cr\u00e9ation de cette cat\u00e9gorie en 2010 Thomas L\u00fcthi, le Suisse a termin\u00e9 6\u00e8me et n'a rien pu faire pour emp\u00eacher le fran\u00e7ais de s'imposer, Mathieu Juttens \u00e7a suivi cette course pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [88%] :\r\nJohann Zarco \u00e9tait le meilleur Week-End : elle est vraiment imbattable en Malaisie le probl\u00e8me en fait pour Thomas Suti c'est que c'\u00e9tait pas totalement sec ni totalement mouill\u00e9, donc il s'est pas senti tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, sur une piste mouill\u00e9e devenu \u00e7a les conditions qu'il redoutait le plus, il y a eu de contact avec Baldassarri en d\u00e9but de course, il \u00e9tait \u00e0 la limite, tout le reste de la course et malheureusement, ben il n'a pas pu faire mieux que cette position \u00e0 l'arriv\u00e9e, en fait, il perd pas aujourd'hui le titre mondial, c'est plut\u00f4t aux Pays-Bas et en Allemagne, o\u00f9 cet \u00e9t\u00e9, il a eu 2 r\u00e9sultats blancs qu'il perd le championnat ou en tout cas la possibilit\u00e9 d'\u00eatre champion, lui, \u00e0 la fin de la course, il relativiser en disant que finalement, il a pris 2 des points pr\u00e9cieux aujourd'hui dans l'optique de devenir vice- champion du monde au dernier grand. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [92%] :\r\nThomas compte 11 points d'avance sur Alex Rins avant l'ultime \u00e9preuve \u00e0 Valence le 13 novembre prochain en Moto GP, cette fois -ci, victoire d'Andr\u00e9a Dovizioso, l'Italien n'avait plus gagn\u00e9 depuis le Grand Prix de Grande-Bretagne en 2009 et puis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-30T11:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13E271CA-2AD4-4597-B277-DDF58E1297D1", "internalArchiveId": "13E271CA-2AD4-4597-B277-DDF58E1297D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe transmise de la Basilique Notre-Dame de Lausanne", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "summary": "31e Dimanche du temps ordinaire. Pr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Abb\u00e9 Marc Donz\u00e9. Choeur: Chorale Notre-Dame. Direction: Aline Viredaz. Orgue: Anne M\u00e9ry.", "durationSec": 3411, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8093003", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicThemes": ["messe (c\u00e9r\u00e9monie)", "catholicisme", "religion et croyances"], "alternativeTitle": ["Messe du 30.10.2016", "Messe transmise de la Basilique Notre-Dame de Lausanne, VD  / MES_2016-10-30T09:06:00_messe", "Messe du 30.10.2016", "Messe transmise de la Basilique Notre-Dame de Lausanne, VD  / MES_2016-10-30T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["31e Dimanche du temps ordinaire\n \t\nPr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Abb\u00e9 Marc Donz\u00e9\nCh\u0153ur: Chorale Notre-Dame\nDirection: Aline Viredaz\nOrgue: Anne M\u00e9ry\nPr\u00e9sentation: Gr\u00e9gory Roth", "31e Dimanche du temps ordinaire\n \t\nPr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Abb\u00e9 Marc Donz\u00e9\nCh\u0153ur: Chorale Notre-Dame\nDirection: Aline Viredaz\nOrgue: Anne M\u00e9ry\nPr\u00e9sentation: Gr\u00e9gory Roth"], "variantIds": ["ece-8093004", "ece-8093003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:03:05Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [77%] :\r\nBon Indien bon bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [86%] :\r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue sur les ondes, espace de pour les offices religieux du dimanche, une proposition de RTS religion en partenariat avec imm\u00e9diat pro et 4 faux les m\u00e9dias chr\u00e9tiens de Suisse romande au programme ce matin d\u00e8s 10 heures, vous pourrez suivre le culte en Direct du temple de l'ont suivi du magazine Babel \u00e0 partir de 11 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [87%] :\r\nMais tout de suite, place \u00e0 la messe, nous sommes r\u00e9unis \u00e0 la basilique Notre-Dame \u00e0 Lausanne avec la complicit\u00e9 technique de St\u00e9phane Tornare et G\u00e9rald Hiestand Gr\u00e9gory Roth et le plaisir de vous accompagner durant cette 1\u00e8re heure soyez tous, vous \u00eates tous les bienvenus. \r\nVous qui nous rejoignez \u00e0 l'instant, avez -vous pens\u00e9 \u00e0 reculer votre montre d'une heure ce matin et vous me direz, ce n'est pas n\u00e9cessaire nous montre digitale et smartphone le font automatiquement durant la nuit et vous avez raison, et \u00e0 ce propos, je ne sais pas vous, mais pour moi, le passage \u00e0 l'heure d'hiver, c'est un moment que j'appr\u00e9cie particuli\u00e8rement, c'est la seule fois de l'ann\u00e9e o\u00f9 nous pouvons vivre une journ\u00e9e de 25 heures mais entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [90%] :\r\nCe que je pr\u00e9f\u00e8re, en r\u00e9alit\u00e9, c'est avoir une heure de sommeil suppl\u00e9mentaire, vous l'auriez s\u00fbrement devin\u00e9 oui, se reposer, c'est tr\u00e8s important et ce n'est pas les participants du p\u00e8lerinage dioc\u00e9sains Rome qui diront le contraire, ils sont tout juste rentr\u00e9 ce jeudi soir, apr\u00e8s 6 jours intenses dans la ville \u00e9ternelle, vous le savez sans doute, le p\u00e8lerinage dioc\u00e9sains \u00e9tait inscrit dans le cadre de l'ann\u00e9e de la mis\u00e9ricorde cet \u00e9v\u00e9nement qui a rassembl\u00e9 environ 600 Vaudois fribourgeois neuch\u00e2telois et je ne vois a eu lieu du 22 au 27 octobre une d\u00e9marche faite par l'ensemble de la Romandie puisque 400 valaisan \u00e9galement P\u00e9r\u00e9grins et \u00e0 Rome, un peu pr\u00e8s au m\u00eame moment et en d\u00e9but octobre une septantaine de p\u00e8lerins du Jura pastoral inaugurer l'\u00e9v\u00e9nement, de retour en Suisse, les participants ont tant de souvenirs \u00e0 partager, voici quelques t\u00e9moignages dans le d\u00e9sordre, j'\u00e9tais all\u00e9 plusieurs fois \u00e0 Rome, mais cette fois -ci c'est en grands groupes que j'ai eu le plaisir de red\u00e9couvrir des lieux connus \u00eatre rassembl\u00e9s \u00e0 300 dans la basilique Saint-Jean du Latran, c'est vraiment incroyable on a l'impression de faire \u00c9glise, nous avons eu peu de temps libre car se d\u00e9pla\u00e7aient en groupes de 50 \u00e7a prend \u00e9norm\u00e9ment de temps mais c'est faire de belles rencontres et tisser des Liens avec d'autres croyants \u00e0 la veille de l'audience du pape mercredi notre \u00e9v\u00eaque Charles Mory re nous a bien surpris, il nous a demand\u00e9 de faire un maximum de bruit et d'agiter nous foulard d\u00e8s que le nom de notre dioc\u00e8se serait prononc\u00e9 sur la place Saint-Pierre, mais il a oubli\u00e9 qu'il s'adressait pas \u00e0 un groupe de jeunes des JMJ et pourtant, jeunes et anciens, on sait tous bruyamment manifest\u00e9 le moment venu et le m\u00eame jour, 2 femmes du groupe brandissait un drapeau suisse quand le pape est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il s'est exprim\u00e9 en levant le pouce, on a tout, c'\u00e9tait tr\u00e8s enchant\u00e9 par sa spontan\u00e9it\u00e9, il y aurait encore beaucoup d'autres t\u00e9moignages rapportant les bienfaits de cet \u00e9v\u00e9nement d'\u00c9glise mais que rassurer celles et ceux qui n'ont pas pu s'y rendre car o\u00f9 que nous soyons J\u00e9sus s'invite chez nous et sachez en a fait l'exp\u00e9rience, aujourd'hui il faut que j'aille demeurer dans ta maison lui dit J\u00e9sus dans l'Evangile de ce jour ainsi les textes bibliques de ce 31 dim 31\u00e8me dimanche du temps ordinaire seront comment\u00e9es par l'abb\u00e9 Donz\u00e9, c'est aussi lui qui pr\u00e9sidera la liturgie de ce matin que nous nous appr\u00eatons maintenant \u00e0 vivre pour la partie musicale c'est la Chorale Notre-Dame qui assurent l'animation sous la direction d'Aline vire d'nous entrons dans cette messe avec le chant intitul\u00e9 \u00e9coute la voix du Seigneur, un Champ r\u00e9introduit \u00e0 l'orgue par Anne M\u00e9ry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:24) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [96%] :\r\nPourquoi point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:38) [97%] :\r\nAu nom du p\u00e8re et du fils et du Saint-Esprit \u00e0 mai. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:42) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:43) [99%] :\r\nLe Seigneur soit avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:48) [87%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 vous tous, ici, \u00e0 la Basilique Notre-Dame de Lausanne et partout ailleurs, sur les ondes d'espace de. \r\nLa voix du Seigneur dans l'Evangile va nous dire : vous achetez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:04) [89%] :\r\nDescends vite ou bien Evarist la chacun de nous, descends vite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:12) [93%] :\r\nIl faut que j'aille demeurer dans ta maison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:17) [92%] :\r\nNous sommes venus nous dans la maison du Seigneur, mais le plus important, c'est que lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:23) [94%] :\r\nVeut demeurer dans la maison de notre \u00eatre int\u00e9rieur dans la maison de notre coeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [98%] :\r\nPour notre joie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:32) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:33) [98%] :\r\nDans sa mis\u00e9ricorde. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:35) [70%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:36) [96%] :\r\nJ\u00e9sus, fils de Dieu vient nous visiter au plus profond de nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:43) [95%] :\r\nAvec simplicit\u00e9 de coeur, nous voulons faire tout notre possible pour l'accueillir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:01) [63%] :\r\nAu d\u00e9but de son oui non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:07) [70%] :\r\nWilly. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:26) [83%] :\r\nOui, bonjour, bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:12) [84%] :\r\nQue Dieu dont l'amour est tout puissant, nous fasse mis\u00e9ricorde qu'il nous pardonne tous nos p\u00e9ch\u00e9s et nous conduisant \u00e0 la vie \u00e9ternelle. \r\nDieu de puissance et de mis\u00e9ricorde. \r\nDieu : notre p\u00e8re. \r\nC'est \u00e0 Grasse qui donne fid\u00e8le de pouvoir dignement te servir. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:29) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:30) [90%] :\r\nAccord de nous de progresser sans que rien nous arr\u00eate vers les biens que tu promets par J\u00e9sus-Christ ton fils, notre Seigneur et notre Dieu qui vit et r\u00e8gne avec toi dans l'unit\u00e9 du Saint-Esprit, maintenant et pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:02) [98%] :\r\nLecture du livre de la sagesse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:04) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:06) [76%] :\r\nSeigneur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:08) [98%] :\r\nLe monde entier devant toi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:11) [92%] :\r\nComme rien sur une balance comme la goutte de ros\u00e9e matinale qui descend sur la Terre. \r\nPourtant, tu as piqu\u00e9 de tous les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:24) [94%] :\r\nParce que tu peux tout. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:27) [81%] :\r\nTu fermes les yeux sur leurs p\u00e9ch\u00e9s. \r\nTu aimes en effet tout ce qui existe. \r\nQui n'a de r\u00e9pulsion envers aucune de tes Oeuvres. \r\nSi tu veux, si tu avais allez quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:46) [84%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:47) [65%] :\r\nQui ne l'auraient pas cr\u00e9\u00e9. \r\nComment aurait -il subsister. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:52) [69%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:53) [94%] :\r\nSi tu ne l'avait pas voulu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:54) [86%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:56) [81%] :\r\nComment serait -il rester vivant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:58) [83%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:59) [84%] :\r\nSi tu ne l'avaient pas appel\u00e9. \r\nTu \u00e9pargne tous les \u00eatre. \r\nParce qu'ils sont \u00e0 toi. \r\nMa\u00eetre qui aime les vivants. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:13) [81%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:13) [84%] :\r\nToi dans le souffle imp\u00e9rissable les anime tous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:20) [81%] :\r\nCe qui tombe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:21) [69%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:23) [89%] :\r\nLes reprend peu \u00e0 peu. \r\nTu les avertis. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:28) [68%] :\r\nTu leur rappelle en quoi il paient. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:32) [81%] :\r\nPour qu'il se d\u00e9tournent du mal et crois en toi, Seigneur. \r\nParole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:40) [82%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:20) [54%] :\r\nLa bombe des d\u00e9cennies. \r\nEh ben d'BD. \r\nIl est la gloire, donc on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le monde paysan. \r\nLes experts, la gloire. \r\nBonjour, il y a un r\u00e9el \u00e9tait retenu pendant et pour l'histoire ah. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:47) [82%] :\r\nLecture de la 2\u00e8me lettre de Saint Paul Ap\u00f4tre h\u00f4tesse \u00e0 l'audition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:53) [91%] :\r\nFr\u00e8re nous prions pour vous \u00e0 tout moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:59) [90%] :\r\nAfin que notre Dieu vous trouvez digne de l'appel qu'il vous a adress\u00e9. \r\nPar sa puissance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:09) [78%] :\r\nQu'il vous donne d'accomplir tout le bien que vous d\u00e9sirez et qu'ils rendent active votre foi. \r\nAinsi, le nom de notre Seigneur J\u00e9sus sera glorifi\u00e9 on vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:26) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:27) [98%] :\r\nEt vous en lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:30) [91%] :\r\nSelon la gr\u00e2ce de notre Dieu et du Seigneur J\u00e9sus-Christ. \r\nFr\u00e8re, nous avons une demande \u00e0 vous faire \u00e0 propos de la venue de notre Seigneur J\u00e9sus-Christ. \r\nEt de notre rassemblement aupr\u00e8s de lui. \r\nSi l'on nous attribue une inspiration une parole ou une lettre, pr\u00e9tendant que le jour du Seigneur est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:03) [97%] :\r\nN'allez pas aussit\u00f4t perdre la t\u00eate. \r\nNe vous laissez pas effrayer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:11) [87%] :\r\nParole du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:43) [94%] :\r\nDieu a tellement aim\u00e9 le monde qu'il a donn\u00e9 son fils unique, afin que ceux qui croient en lui ait la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:15) [99%] :\r\nLe Seigneur soit avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:17) [80%] :\r\nIl pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:19) [97%] :\r\nEvangile de J\u00e9sus-Christ selon Saint-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:26) [86%] :\r\nEn ce temps- l\u00e0, entrer dans la ville de G\u00e9ricault J\u00e9sus la travers\u00e9e, or il y avait un homme du nom des il \u00e9tait le chef des collecteurs d'imp\u00f4t et c'\u00e9tait quelqu'un de riche, il cherchait \u00e0 voir qui \u00e9tait J\u00e9sus mais il ne le pouvait pas \u00e0 cause de la foule, car il \u00e9tait de petite taille, il courut dans ton avant et grimpa sur un sycomore pour voir J\u00e9sus qui allait passer par l\u00e0. \r\nArriv\u00e9 \u00e0 cet endroit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:57) [83%] :\r\nJ\u00e9sus leva les yeux et lui dire : sachez descends vite aujourd'hui, il faut que j'aille demeurer dans ta maison vite il descendit et re\u00e7u J\u00e9sus avec joie voyant cela, tout serait criminel, il est all\u00e9 log\u00e9 chez un homme qui est un p\u00eacheur sachez debout \u00e7a adressa au Seigneur voici Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:25) [94%] :\r\nJe fais don aux pauvres de la moiti\u00e9 de mes biens et si j'ai fait du tort \u00e0 quelqu'un, je vais lui rendre 4 fois plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:36) [89%] :\r\nAlors, J\u00e9sus dit \u00e0 son sujet, aujourd'hui, le salut est arriv\u00e9 pour cette maison, car lui aussi est un fils d'Abraham en effet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:46) [77%] :\r\nLe fils de l'homme est venu chercher et sauver ce qui \u00e9tait perdu. \r\nAcclamant la Parole de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:13) [99%] :\r\nDans les tranch\u00e9es pendant la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:15) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:17) [91%] :\r\nLa nourriture \u00e9tait pour le moins sommaires et elle \u00e9tait servie brutalement et sans \u00e9gal. \r\nIl arrivait que des soldats protestent un officier personnage des mains sales de Jean-Paul Sartre dit alors que ses soldats. \r\nJe voulais ta bouffe et un petit quelque chose de plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:46) [96%] :\r\nLe petit quelque chose de plus, c'\u00e9tait le respect, respect. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:53) [94%] :\r\nDe la dignit\u00e9 du soldat qui n'est pas une chaire \u00e0 canon mais une personne humaine et aussi respect de la nourriture qui n'est pas de la boue mais du pain, fruit du travail des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:08) [99%] :\r\nLe respect. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:11) [77%] :\r\nQui est un aspect basique et 1er de l'amour, devrait \u00eatre essentiel en toute chose et quand il est pr\u00e9sent dans le respect, il se sent penser un cuisinier ou \u00e0 une cuisini\u00e8re qui aime leur t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:29) [98%] :\r\nIls vont respecter leurs produits. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:21:31) [71%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:32) [91%] :\r\nIls vont les agencer avec subtilit\u00e9 avec feu avec go\u00fbt l'assiette sera belle et ils vont aussi respecter leurs h\u00f4tes au travers de la qualit\u00e9 du service, tout cela va se sentir et contribuera \u00e0 la qualit\u00e9 du repas et \u00e0 sa joie. \r\nAimer son travail, aimer les choses de la Terre et les personnes dans un grand respect, voil\u00e0 une belle attitude humaine, une attitude fondamentale. \r\nEt Dieu. \r\nDieu ferait -il moins bien. \r\nMais Dieu ne peut pas \u00eatre moins bon que ce qu'il y a de meilleur en l'homme alors. \r\n\u00e9coutons ce que dit Le Livre de la sagesse que nous venons de lire dans des lignes que je trouve. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:22:33) [99%] :\r\nQuelques. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:34) [66%] :\r\nMerveilleuse Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:38) [77%] :\r\nTu m'aimes, tout ce qui existe, tu n'as de r\u00e9pulsion envers aucune de tes Oeuvres situ\u00e9 \u00e0 l'situer avait Ailly quoique ce soit qui ne l'auraient pas cr\u00e9\u00e9. \r\nComment aurait -il subsister si tu ne l'avait pas voulu comment serait -il rest\u00e9 vivant si tu ne l'avaient pas appel\u00e9 en fait. \r\nTu \u00e9pargne tous les h\u00eatre parce qu'ils sont \u00e0 toi, Me qui aime les vivants, toi dont le souffle imp\u00e9rissable les aime tous. \r\nAutrement dit. \r\nLe Seigneur a du respect pour tout ce qui l'a cr\u00e9\u00e9 les choses comme les personnes et non seulement du respect, mais de l'amour, le mot revient 2 fois. \r\nNormal. \r\nMe direz -vous, puisque Dieu est amour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:38) [83%] :\r\nEst -ce que \u00e7a se sent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:41) [90%] :\r\nComme dans la cuisine d'un bon cuisinier, si vous me passez la comparaison ici, j'ai pens\u00e9 \u00e0 ce qu'a \u00e9crit le p\u00e8re, tailleur de Chardin grand savant et philosophe j\u00e9suite en chaque chose au-del\u00e0 au-dedans de la mati\u00e8re, il y a d\u00e9j\u00e0 une trace de l'esprit, et plus les aides sont complexes, plus la capacit\u00e9 d'esprit augmente plus et Le Corbeau que la mouche et infiniment plus subtil encore l'homme. \r\nJe pense, dans la m\u00eame veine, quand chaque chose. \r\nChaque personne au del\u00e0 au-dedans de la mati\u00e8re et de l'esprit, il y a une trace d\u00e9j\u00e0 de l'amour, et plus les h\u00eatre s'ont \u00e9volu\u00e9 plus la capacit\u00e9 de porter des traces de l'amour augmente et chez l'homme, enfin l'amour peut s'\u00e9panouir avec Intelligence et avec libert\u00e9. \r\nCette trace de l'amour, ce n'est pas forc\u00e9ment facile \u00e0 sentir, mais pour un spirituel que Maurice Wendel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:10) [98%] :\r\nLe but m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:13) [93%] :\r\nDu regard sur les choses de la connaissance de l'univers, c'est de d\u00e9couvrir la confidence d'un amour qu'est -ce que cet univers cr\u00e9\u00e9 par l'amour de Dieu \u00e0 \u00e0 me dire avec splendeur comme dans les aurores bor\u00e9ales avec humour comme chez l'ornithorynque ou le babouin et parfois h\u00e9las avec trag\u00e9die parce que l'homme n'a pas respect\u00e9 le risque, le rythme des choses parce qu'il est all\u00e9 s'installer dans des endroits o\u00f9 il ne fallait pas parce qu'il a saccag\u00e9 la terre en la surexploite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:54) [99%] :\r\nL'univers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:56) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre par l\u00e0 \u00e0 l'homme de l'amour de Dieu. \r\nEt l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:07) [95%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:10) [80%] :\r\nParamount, c'est une autre fois. \r\nQuand on prend le temps de contempler l'incroyable subtilit\u00e9 du corps de l'homme, et plus encore les aptitudes inou\u00efe de son esprit et plus encore sa capacit\u00e9 d'aimer, de cr\u00e9er des Liens de faire vibrer la joie, on ne peut qu'\u00eatre \u00e9merveill\u00e9 et redire : Seigneur, tu l'aimes tous les vivants toi dans le souffle, les anime tous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:41) [98%] :\r\nC'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:42) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:43) [98%] :\r\nMais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:46) [86%] :\r\nIl arrive que l'homme aussi capable d'amour tendre dans l'irrespect des choses et des personnes et provoque des catastrophes que fait Dieu alors je reprends les paroles du Livre de la sagesse, ce qui tombe tue les reprend peu \u00e0 peu, tu les et un peu plus au Seigneur, tu aimes mis\u00e9ricorde pour tous les hommes parce que tu peux tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:15) [69%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:17) [92%] :\r\nMine de rien, quelle phrase g\u00e9niale la toute-puissance de Dieu, ce n'est pas seulement la cr\u00e9ation c'est plus encore la mis\u00e9ricorde remettre debout, celui qui est tomb\u00e9, s'il veut bien nous avons affaire \u00e0 un Dieu qui veut nous relever dans que nous soyons tomb\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:39) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:40) [93%] :\r\nC'est le coeur de ma foi de la v\u00f4tre aussi j'esp\u00e8re en tout cas c'est le coeur de la foi du pape Fran\u00e7ois qui met la mis\u00e9ricorde au centre de la vie de l'\u00e9glise, et pas seulement pour cette ann\u00e9e mais pour toujours, j'esp\u00e8re. \r\nCar il faut vivre cette fois J\u00e9sus. \r\nEn 1er porte sur sa chez un regard d'amour et de mis\u00e9ricorde, m\u00eame si ce sachez s'est enrichi comme collecteur d'imp\u00f4ts, plus encore, il lui rend visite, car, dit l'Evangile, le fils de l'homme est venu chercher et sauver ce qui \u00e9tait perdu ce que Dieu est cr\u00e9ateur par amour et tout-puissant, par mis\u00e9ricorde J\u00e9sus le pr\u00e9fet sachez en trouve transform\u00e9, il devient honn\u00eate, g\u00e9n\u00e9reux et. \r\nEh bien, nous aussi, si nous avons vraiment foi en ce Dieu qui est amour et mis\u00e9ricorde, nous pouvons nous demander sur qui nous portons un regard d'amour, en particulier sur quelle personne qui n'est pas forc\u00e9ment aimable au 1er abord qui nous allons visiter \u00e0 qui nous tendons la main pour qu'ils puissent relever et j'esp\u00e8re que votre r\u00e9ponse est la mienne \u00e0 cette demande n'est pas une case vide ou si elle est qu'elle ne le restera pas longtemps, car il d\u00e9pend aussi de nous que le respect. \r\nEnvers les personnes et les choses en ce monde soit en croissance au nom de l'amour cr\u00e9ateur et de la mis\u00e9ricorde toute puissante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:47) [84%] :\r\nPour obtenir le texte de la pr\u00e9dication de l'abb\u00e9 Marc Donz\u00e9, rendez- vous sur la page du site 4 point CH c'est \u00e0 th Point CH sur la banni\u00e8re RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:26) [98%] :\r\nProclamons ensemble notre foi. \r\nJe croise odieux. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:31) [85%] :\r\nLe p\u00e8re tout-puissant cr\u00e9ateur ciel et de l'Int\u00e9rieur et en J\u00e9sus-Christ, son fils unique, notre Seigneur qui a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u du Saint-Esprit est n\u00e9 de la Vierge Marie a souffert, se poursuit, l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 crucifi\u00e9, est mort, il a \u00e9t\u00e9 enseveli est descendu aux enfers, le 3\u00e8me jour est ressuscit\u00e9 des morts est mont\u00e9e au cieux est assise \u00e0 la droite de Dieu le P\u00e8re Tout-Puissant, d'o\u00f9 il viendra \u00e0 juger les vivants et les morts je crois l'esprit \u00e7a \u00e0 la sainte \u00e9glise catholique \u00e0 la communion des saints \u00e0 la r\u00e9mission des p\u00e9ch\u00e9s \u00e0 la r\u00e9surrection de la chasse \u00e0 la vie \u00e9ternelle \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:23) [81%] :\r\nEn J\u00e9sus, tous les hommes sont visit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:27) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:28) [89%] :\r\nTous les hommes sont sauv\u00e9s, les chercher, c'est pourquoi nous pouvons tous les confier \u00e0 l'amour du p\u00e8re car ils sont ses enfants. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:51) [92%] :\r\nLe Seigneur de toute personne et pour en t\u00e9moigner : l'\u00c9glise doit manifester sa bont\u00e9 \u00e0 tous pour les ministres du pardon prions ensemble. \r\nLa bont\u00e9 du Seigneur et pour tous, et il appelle des artisans de dialogue et de paix. \r\nPour tous ceux qui s'engagent au service de leurs fr\u00e8res et soeurs prions ensemble. \r\nLes Oeuvres du Seigneur lui gr\u00e2ce et nous r\u00e9v\u00e8le sa grandeur. \r\nPour que les chr\u00e9tiens respectent toujours mieux la cr\u00e9ation, elle veille au plus juste partage des richesses, prions ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:21) [65%] :\r\nOui encore. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:34) [90%] :\r\nLe Seigneur redresse les accabler et les consoles pour que les malades, les personnes seules ou ceux qui se sentent coupables ne se croit pas par le p\u00e8re mais s'ouvre \u00e0 son amour prions ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:10) [85%] :\r\nOui, tr\u00e8s bon Dieu de tendresse et de pitier Dieu plein d'amour et de fid\u00e9lit\u00e9 Dieu notre P\u00e8re exauce notre pri\u00e8re par J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:47) [91%] :\r\nKriens ensemble au moment d'offrir le sacrifice de toute l'\u00c9glise. \r\nSeigneur du notre P\u00e8re, que cette eucharistie soit pour toi une offrande cul et pour nous, l'Otan g\u00e9n\u00e9reuse de ta mis\u00e9ricorde par J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:11) [94%] :\r\nLe Seigneur soit avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:15) [76%] :\r\nEt le vent, notre coeur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:16) [86%] :\r\nNous avons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:19) [99%] :\r\nRendons gr\u00e2ce au Seigneur notre Dieu. \r\nVraiment, il est juste et bon de te rendre gloire de t'offrir notre action de gr\u00e2ce toujours et en tout lieu, \u00e0 toi P\u00e8re Tressin Dieu \u00e9ternel et tout puissant \u00e0 toi, le cr\u00e9ateur de tous les \u00e9l\u00e9ments du monde ma\u00eetre des temps et de l'histoire, c'est toi qui a form\u00e9 l'homme \u00e0 ton image. \r\nDans l'amour et puis lui a soumis l'univers et ses merveilles, tu lui a confi\u00e9 ta cr\u00e9ation pour qu'on admire entend neuve il ne cesse de te rendre gr\u00e2ce par le Christ notre Seigneur c'est toi que la terre et le ciel avec les anges et tous les saints ne cesse d'acclamer en chantant. \r\nToi qui est vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:53) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:54) [84%] :\r\nToi, le cr\u00e9ateur par un. \r\nToi, le tout-puissant mis\u00e9ricorde, toi qui est la source de toute saintet\u00e9 nous voici rassembl\u00e9s devant toi et dans la communion de toute l'\u00c9glise en ce 1er jour de la semaine, nous c\u00e9l\u00e9brons le jour o\u00f9 le Christ est ressuscit\u00e9 d'entre les morts par lui que tu as \u00e9lev\u00e9 \u00e0 ta droite Dieu : notre p\u00e8re nous te prions sanctifie ses offrandes en r\u00e9pandant sur et le ton esprit qu'elle devienne pour nous, le corps et le sang de J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\nAu moment d'\u00eatre livr\u00e9 et d'entrer librement dans sa passion, il prit le pain il rendit gr\u00e2ce il le rompit et le Donat ses disciples en disant : prenez. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:38:42) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:43) [87%] :\r\nEt manger sont tous ceci est mon corps livr\u00e9 pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:59) [83%] :\r\nDe m\u00eame, \u00e0 la fin du repas, il prit la coupe de nouveau il rendit gr\u00e2ce et la donna \u00e0 ses disciples en disant : prenez et buvez sont tous car ceci : la coupe de mon sang, le sens de l'alliance nouvelle et \u00e9ternelle qui sera vers\u00e9 pour vous et pour la multitude en r\u00e9mission, d\u00e9p\u00eachez -vous faire et cela en m\u00e9moire de moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:38) [85%] :\r\nIl est clairement le myst\u00e8re de la foi au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:05) [90%] :\r\nFaisant ici de la mort et de la r\u00e9surrection de ton fils, nous t'offrons reste le pain de vie et la coupe du salut. \r\nEt nous te rendons gr\u00e2ce car tu nous a choisi pour servir en ta pr\u00e9sence humblement, nous te demandons qu'en ayant pas record et au du Christ nous soyons rassembl\u00e9s par l'Esprit Saint en un seul corps. \r\nSouviens -toi seigneur de ton \u00c9glise r\u00e9pandue \u00e0 travers le monde Fellah grandir dans l'amour est dans la mis\u00e9ricorde avec le pape Fran\u00e7ois notre \u00e9lection par les tous ceux qui ont la charge de ton peuple. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:46) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:48) [95%] :\r\nSouviens toi aussi de nos fr\u00e8res et soeurs qui se sont endormis dans l'esp\u00e9rance de la r\u00e9surrection. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:54) [96%] :\r\nEt de tous les hommes qui ont quitt\u00e9 cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:00) [82%] :\r\nRe\u00e7oit les dans ta lumi\u00e8re aupr\u00e8s de toi. \r\nSur l'taux sans fin nous implorons ta bont\u00e9 permet qu'avec la Vierge Marie la bienheureuse M\u00e8re de Dieu avec Saint Joseph, son \u00e9poux, avec les ap\u00f4tres et les de tous les temps, qui ont v\u00e9cu dans ton amiti\u00e9 nous ayons part \u00e0 la vie \u00e9ternelle et que nous chantions ta louange par J\u00e9sus-Christ ton fils bien aim\u00e9. \r\nAvec lui et en lui \u00e0 toi, Dieu le P\u00e8re Tout-Puissant dans l'unit\u00e9 du Saint-Esprit, tout honneur, et toute la gloire pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:50) [69%] :\r\nJ\u00e9sus est venu chercher et sauver ce qui a \u00e9t\u00e9 perdu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:58) [95%] :\r\nAu nom du p\u00e8re, il vient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:00) [91%] :\r\nNous chercher nous tous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:42:02) [80%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:03) [85%] :\r\nEt nous visiter et c'est pourquoi, quoi que nous ayons v\u00e9cu, nous pouvons avec confiance nous remettre entre les mains de Dieu : notre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:13) [86%] :\r\nNotre p\u00e8re, qui est associ\u00e9 que ton nom soit sanctifi\u00e9 que tant il n'y avait que Thabo l'entr\u00e9e soit faite sur la terre comme aussi donnez -nous aujourd'hui notre pain de ce jour, pardonnez -nous nos offenses comme nous pardonnons aux aussi \u00e0 ceux qui nous ont offens\u00e9s et ne nous soumets pas \u00e0 la tentation, mais d\u00e9livre -nous du mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:44) [87%] :\r\nD\u00e9livre -nous de tout mal et donne la paix \u00e0 notre temps par ta mis\u00e9ricorde, lib\u00e8re -nous du p\u00e9ch\u00e9, rassurons -nous devant les \u00e9preuves dans cette ville, nous esp\u00e9rons le bonheur que tu promets et l'av\u00e8nement de J\u00e9sus-Christ notre sauveur. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:01) [87%] :\r\nCar c'est \u00e0 toi qu'appartiennent tous nos freiner la puissance et la gloire pour les si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:11) [85%] :\r\nSeigneur J\u00e9sus-Christ tu as dit \u00e0 des ap\u00f4tres, je vous laisse la paix, je vous donne ma paix alors ne regard pas sont nos t\u00e9n\u00e8bres nos peurs nous d\u00e9couragement mais regarde notre foi et pour que ta volont\u00e9 sa complice fait de nous des hommes et des femmes de louanges envers la cr\u00e9ation des hommes et des femmes de mis\u00e9ricorde afin que par le train de l'action et dans la puissance de l'esprit il y dans ce monde plus de lumi\u00e8re et d'esp\u00e9rance en toi et par toi qui r\u00e8gne pour les si\u00e8cles des siens. \r\nEt que la paix du Seigneur soit toujours avec vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:47) [81%] :\r\nEt si. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:50) [80%] :\r\nPartageant cette paix que le Seigneur nous donne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:28) [81%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:01) [94%] :\r\nLes invit\u00e9s au repas du Seigneur, voici l'agneau de Dieu qui enl\u00e8ve le p\u00e9ch\u00e9 du monde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:07) [79%] :\r\nSeigneur, je ne suis pas digne de recevoir mais 10 seulement une part et je serai dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:52) [97%] :\r\nRendons gr\u00e2ce au Seigneur. \r\nDe plus en plus Seigneur Dieu, notre p\u00e8re. \r\nExer\u00e7ant nous ta puissance afin que, fortifi\u00e9e partez sacrement nous devenions capable avec ta gr\u00e2ce, d'entrer en possession des biens qu'il promet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:15) [99%] :\r\nPar J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\nLe Seigneur soit avec vous. \r\nQue le Dieu de puissance de mis\u00e9ricorde et de paix nous b\u00e9nit le p\u00e8re, le fils et le Saint Ex. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:39) [89%] :\r\nJe vous souhaite un bon dimanche, je souhaite aussi un bon dimanche \u00e0 ceux qui vont prendre le relais sur les ondes d'espace de au temple Ollon et que nous puissions devenir avec joie de ceux qui contemplent les merveilles de la cr\u00e9ation que Dieu a fait par amour \u00e9vacu\u00e9 plus de joie encore de la mis\u00e8re de la r\u00e9cr\u00e9ation que Dieu fait en chacun de nous, par mis\u00e9ricorde. \r\nAllons et demeurant dans la paix du Christ. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:48) [88%] :\r\nEt c'est ainsi que se termine cette messe avec une marche du compositeur Nicolas Chauveau compositeur anglais du XXe si\u00e8cle, interpr\u00e9t\u00e9e maintenant par l'organiste Anne M\u00e9ry, merci \u00e0 l'Abb\u00e9 Marc Donz\u00e9 pour la conduite de la c\u00e9l\u00e9bration et pour la pr\u00e9dication pr\u00e9dication qui, je le signale peut-\u00eatre trouver sur le site de 4 point CH CA th Point CH et avant de vous quitter, je vous sugg\u00e8re, si vous souhaitez aussi un enregistrement de cette messe de contacter le secr\u00e9tariat de 4 infos au 021. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:16) [89%] :\r\n653 50 22 021 653 50 22, merci \u00e9galement \u00e0 la Chorale Notre-Dame et \u00e0 sa directrice Aline d'un dimanche prochain la messe radiodiffus\u00e9e vous est propos\u00e9 en Direct de l'abbaye de Saint-Maurice et vous retrouverez Bernard d'Hitler \u00e0 cette m\u00eame place pour la suite du programme ce soir si vous le souhaitez, vous avez rendez- vous avec le magazine haute fr\u00e9quence \u00e0 19 heures sur la 1\u00e8re nous parlerons des diff\u00e9rentes \u00c9glises orthodoxes ukrainiennes et de leur tension, leur concurrence et nous int\u00e9resserons aussi \u00e0 l'avenir des chr\u00e9tiens en Irak avec un t\u00e9moignage de Mgr Georges Casmoussa, archev\u00eaque \u00e9m\u00e9rite de Mossoul haute fr\u00e9quences donc ce soir \u00e0 19 heures sur la 1\u00e8re sur Espace 2 apr\u00e8s le culte tout \u00e0 l'heure \u00e0 11 heures cette Babel, le nouveau magazine d'RTS religion, nous nous pencherons sur la r\u00e9forme \u00e9v\u00e9nements constitutifs de l'identit\u00e9 suisse tout \u00e0 l'heure \u00e0 11 heures donc Babel, il ne me reste plus qu'\u00e0 vous signaler les personnes qui ont permis la r\u00e9alisation de cette messe il y avait St\u00e9phane Tornare \u00e0 la technique G\u00e9raldine instant r\u00e9gie \u00e0 Lausanne ici pour permettre la diffusion une production sign\u00e9e Marie- Claude, riz et Gr\u00e9gory Roth pour le commentaire, je vous souhaite encore un tr\u00e8s bon dimanche \u00e0 vous qui nous suivez fid\u00e8lement et une fraternelles salutations est adress\u00e9e maintenant \u00e0 la communaut\u00e9 r\u00e9form\u00e9e, qui s'est r\u00e9uni en ce jour au temple de long autour du Pasteur Antoine Schluchter c'est vous qu'on retrouve Chris Tristan pardon Miguel bonjour oui bonjour Gr\u00e9gory et salutations Cora toute l'assembl\u00e9e de la basilique notre dame du Valentin \u00e0 Lausanne, un tr\u00e8s bon dimanche \u00e0 vous tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-30T09:30:00Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Donz\u00e9, Marc", "role": "abb\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Roth, Gr\u00e9gory", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6ED1559-6912-4050-BBB6-27AA09BA2D08", "internalArchiveId": "F6ED1559-6912-4050-BBB6-27AA09BA2D08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "The Mudcats en interview", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "summary": "- Album de la semaine: \"Temporar Musik 1-13\" de One Sentence Supervisor - Interview de la semaine: The Mudcats - Artiste suisse de la semaine: \"Now you sleep in the dust\" de Tim and The Black Thieves  - Classique de la semaine: \"Hold your head up\" de Mother Love Bone", "durationSec": 7013, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8093076", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423821.image", "alternativeTitle": ["Rockspotting du 30.10.2016", "The Mudcats en interview / ROK_2016-10-30T18:00:00_rockspotting", "Rockspotting du 30.10.2016", "The Mudcats en interview / ROK_2016-10-30T18:00:00_rockspotting"], "variantIds": ["ece-8093077", "ece-8093076"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-19T15:08:35Z", "speechToTexts": ["19.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS18 (00:00:02) [70%] :\r\nRock Sporting. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [98%] :\r\n\u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:13) [82%] :\r\nSalut \u00e0 tous et bienvenue dans le rock Sporting du dimanche apr\u00e8s un week- end \u00e0 groover sur du reggae tonnes en bo\u00eete, je suis s\u00fbr que vous avez besoin d'\u00e9lectricit\u00e9, de rock, un rock Sporting concoct\u00e9 ce soir dans la fine \u00e9quipe les 3 francs a pu faire pour prix et ma terre et au programme, on a une bien jolie interview \u00e0 vous proposer ce soir, c'est un groupe Genevois qui passent nous voir les maths Katseli 4, qui sortent un 1er EP de pur rock'n'roll en cause avec en 2\u00e8me heure pour le reste, on vous a pr\u00e9par\u00e9 un agenda des concerts, un classique et bien s\u00fbr un artiste suisse de la semaine, la Suisse \u00e0 l'honneur ce soir puisque notre album de la semaine et l'oeuvre d'un groupe suisse allemand One centaines ce support va Exor leur nouveau disque s'appelle Tempo rares le 1er extrait Al Gore, il va m'et vous \u00e9coutez rock Sporting mais petit lapin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:59) [52%] :\r\nPotigny embaume aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [84%] :\r\nAmbiance New Wave sur ce Al-Ghol width c'\u00e9tait One Sainte-Anne ce Supervisor sur la 3 extraits de notre album de la semaine, Tempo rare Musiq en groupe suit son album de la semaine, c'est assez rare, hein, de m\u00e9moire, je crois qu'on en a eu un seul pour l'instant, c'\u00e9tait, mais la musique suisse m\u00e9rite notre attention, et c'est pour cette raison qu'on s'int\u00e9resse \u00e0 One Sainte-Anne ce qu'va Exor aujourd'hui moins Sainte-Anne Supervisor un quartette originaire de Baden en Argovie, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 faire du bruit, ensemble on 2010 premi\u00e8res d\u00e9mos en 2011 et enfin 1er album vice- r\u00eaver ici en 2013, un disque qui pos\u00e9 les fondations du Style de One Sainte-Anne super a m\u00e9lange de pop de crin de psych\u00e9d\u00e9lisme de New Wave, \u00e7a fait beaucoup, vous allez me dire, mais les Suisses allemands savent qu'il faut faire et ce 1er album, leur a permis de beaucoup voyag\u00e9, notamment en Chine et au festival de Seagate on on grille et cette ann\u00e9e, ils reviennent avec Tempo rarement Osieck un disque forc\u00e9ment passionnant puisqu'\u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res de la production lyc\u00e9e peut pas actuel et qui dit bonne musique ne dit pas forc\u00e9ment prise de t\u00eate, c'\u00e9tait pour harmoniser, qui est un album qui se laisse \u00e9couter d'une traite un tr\u00e8s bon disque qu'on vous dit, c'est que pendant toute l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [78%] :\r\nPoint de Sainte-Anne, cependant ils auront les retrouve \u00e9videmment vers la fin de leur le temps de faire, de se faire pardon quelques lieux The avec par exemple swim House des pommes, Croqueurs m\u00e9lodique et bien \u00e9nerv\u00e9 sur ce nouveau single prendre je lui les suiveurs dans Rock Sporting. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [49%] :\r\nLucie est sauver son parti Alice toujours c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:07) [82%] :\r\nUn nouveau single pour les Anglais de yak, \u00e7a s'appelait \u00e0 automatique et s'\u00e9tait extrait de leur 1er album allasse saluer jeune voil\u00e0 et tout de suite, prenant connaissance des concerts \u00e0 voir cette semaine, c'est l'agenda. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:19) [50%] :\r\nDonc, ce petit commen\u00e7ons par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:20) [82%] :\r\nProx P\u00f6ttering la en appelant de bons trucs \u00e0 vous proposer, comme par exemple cette soir\u00e9e de hard instrumental en compagnie des Su\u00e9dois de culte Luna et des Jurassiens de Bolton pour vous en prendre plein la gueule et les oreilles Koltsov Louna et Holton c'est le jeudi 3 octobre au de Lausanne, on continue avec une soir\u00e9e garage rock qui r\u00e9unira les Canadiens de hockey 20 couve au pied et les Genevois de Vesta cheese de groupes qui d\u00e9chire \u00e0 voir sur sc\u00e8ne, c'est le vendredi 4 novembre au Bourg de Lausanne et puis on va terminer cette s\u00e9lection avec ses bons vieux \u00e0 tort The les rockeurs les plus prolifiques de Suisse \u00e0 tort dans la c'est le 4 novembre au Bikini Test de La Chaux-de-Fonds et tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:57) [75%] :\r\nSur la 3, on les \u00e9coute avec ce vieux morceaux quand m\u00eame beaucoup keeping il fait attention \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:07) [80%] :\r\nLe plus grand tube des Suisses allemands 2 \u00e0 14 de Keeping Secret un morceau avoir on arrive le vendredi 4 novembre au Bikini Test de La Chaux-de-Fonds, voil\u00e0 pour les Guibon, sont faits pour les guides du pardon sont fait quand m\u00eame un petit dernier pour la route avec Monsieur que Steve bluesmen de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:22) [78%] :\r\nQui viendra mais jamais vol\u00e9 le 1er novembre date de Lausanne en compagnie des belges de Black Box celui vers les jeunes, les co\u00fbts de ce bon vieux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:29) [65%] :\r\nC'est c'est que Steve le sur telle ciboulot ex- Siksik Steve artistique St\u00e9phane \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:38) [64%] :\r\nTout encore, donc j'ai voulu, comme trop d'dans. \r\nC'est des peuples am\u00e8ne dans Playboy et donc il y en g\u00e9n\u00e9ral pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:11) [64%] :\r\nPatrick Simonin oui n\u00e9gociable qui, de ce meurtre, qui occupe tout la gamme. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:24) [72%] :\r\nPour pour conclure ont jamais. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:54) [85%] :\r\nPoint de pointer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:26) [69%] :\r\nIl y a 2 types de d\u00e9serteurs que aucune pas du tout, si je suis \u00e9lu important pour il oppose l'opinion qui ont pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:44) [70%] :\r\nPas d'point de vue, donc m\u00eame pays donc dans tout \u00e7a, la grande salle dans la longue date une quoi qu'on le veuille ou non, on va dire, donc nous avons besoin non sabote point c'est grave. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:09) [66%] :\r\nD'accord, bon donc garde celui. \r\nLamblin perdant L\u00e9o oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:04) [82%] :\r\nAncien batteur de fous mandchoue et de cailles sont gros, les 2 groupes qui ont cr\u00e9\u00e9 le site honneur il est d\u00e9sormais en solo \u00e0 la voix et \u00e0 la guitare, c'\u00e9tait Bj\u00f6rk et sur la 3 la ville, extrait de son nouvel album Tao des vols et la suite, d'Europe petit c'est un groupe que vous pourrez voir au Metropop festival de Lausanne, tr\u00e8s jolie affiche cette ann\u00e9e avec notamment qui qui se produisent, le vendredi 11 novembre \u00e0 la salle M\u00e9tropole les crises, on se fait un extrait de leur dernier album HSBC n'\u00e7a s'appelle principe d'autre choix qu'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:16) [68%] :\r\n\u00e7a, pour moi, puisque je suis s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:56) [67%] :\r\nC'est \u00e7a le sport, et voil\u00e0, et puis quoi, \u00e7a, je lui et \u00e7a c'est un point, il faut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:18) [79%] :\r\nL\u00e0 aussi d'ici, c'est le titre de ce morceau de Moses somme de First, Bond aussi d'ici et pas et ici d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:27) [82%] :\r\nVoil\u00e0 on continue notre super programmation la super programmation de Franck Fran\u00e7ois avec un groupe de pur rock'n'roll ainsi qui de retour avec ce avec Black, mais que pour l'\u00e9coute \u00e7a tout de suite donc Sporting. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:52) [76%] :\r\nQui pas pas de de Djerba pas point de bon. \r\nMoi point la pointe du c'est que je ne peux pas c'est beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:21) [80%] :\r\nClaude Mathieu, mais qu'un excellent nouveau single Deloitte qui sur Couleur3 passer \u00e0 quelque chose d'encore plus mainstream maintenant avec un ancien album de la semaine, c'est le volume Chelios. Le nouveau maire, fait de lui demander l'une des qui aligne tube punk rock sur tube punk rock sur ce nouveau disque, comme par exemple ce 13\u00e8me unique essayent Goodbye, les Gunners sur la 3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:01) [78%] :\r\nUne Viber aucun des une crise sur ce tr\u00e8s bon ben il venait Volta, et caetera ni blog sur la 3 extraits de leur nouvel album qui porte le m\u00eame nom et qui sort le 4 novembre dans quelques instants, la sph\u00e8re un classique avec ma de Loft avant retour sur notre passionnante Album de la semaine, Tempo rare musique c'est les Suisses allemands de One centaines ce va sur la 3 et ce nouvel extrait, qui s'appelle des elle est \u00e7a moins de certaines cependant les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:53) [65%] :\r\nEt il est inhabituel de mais c'est \u00e9videmment pendant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:32) [78%] :\r\nEncore un tr\u00e8s bon titre extrait notre album de la semaine, Tempo rare Musiq c'\u00e9tait One superbe ailleurs sur la 3 et des rares Helix Wanted Sainte-Anne ce Supervisor qu'on se r\u00e9jouit de retrouver en 2\u00e8me heure pour d'autres titres, mais l\u00e0 tout de suite, il est l'heure du classique de la semaine avec Stacy il y a qui qui ne classique, ce sont, on va partir du c\u00f4t\u00e9 de s'y a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:51) [89%] :\r\nSeuls pour retrouver les modes veulent la bonne bonne c'est un groupe qui a vu le jour en 88 \u00e0 Seattle, groupe compos\u00e9 de 2 membres qui formeront jamais par la suite et qui peut se targuer d'avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 la base de ce qu'on appelait le grunge malheureusement leur chanteur Andrew Good. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:09) [88%] :\r\n\u00e0 c\u00e9der aux sir\u00e8nes de l'h\u00e9ro\u00efsme que beaucoup de mecs de l'\u00e9poque est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 juste apr\u00e8s la sortie de l'album, le fameux \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:15) [78%] :\r\nPaul cette ann\u00e9e les membres restants et le Label ressortent une compilation de tous ceux qui ont enregistr\u00e9 le groupe, \u00e7a s'appelle, on ne le fait un quasi- disent \u00e7a sent le 4 novembre une bonne occase pour nous de ressortir Orlov des cartons le morceau s'appelle Proglio r\u00e9adapt\u00e9e et c'est notre classique rock Sporting de la semaine, les piles. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:33) [76%] :\r\nL'arm\u00e9e point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:49:11) [72%] :\r\nOh et. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:49:13) [71%] :\r\nPour une guerre pour pour \u00e9viter. \r\nIl \u00e0 tous, merci pointant c'est avant tout Humbert-JEAN oui et point de travail point d'y a, on a \u00e9t\u00e9 un p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:42) [68%] :\r\nMondiaux 30 la coupe pointure. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:52) [77%] :\r\nBon renard auguraient d'peu notre classique de la semaine et leur derni\u00e8re compile sort le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:58) [80%] :\r\n4 novembre pour tous les nostalgiques du grunge du grunge, plut\u00f4t, on va revenir sur notre Breuer, beaucoup de musique, ce soir, avec par exemple les vies Roum\u00e9gas liront gars avec 3 de danser viraux et si jamais \u00e7a se prononce comme \u00e7a et ce joli morceau qui s'appelle \u00e0 ah oui, il y avait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:56:46) [77%] :\r\nCouillard 3 couleurs 3 19 19. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:52) [90%] :\r\nRtsinfo 4 chercheurs le 7 a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e le Canada et l'Union europ\u00e9enne ont en effet sign\u00e9 le trait\u00e9 de libre- \u00e9change cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s des semaines d'incertitudes li\u00e9es au rejet de l'accord par la Wallonie, le 7 \u00e0 va faire dispara\u00eetre les tarifs douaniers sur pr\u00e8s de 99 pourcent des des marchandises et en Islande, la perc\u00e9e du Parti pirate lors des l\u00e9gislatives anticip\u00e9es n'a pas suffi \u00e0 assurer une majorit\u00e9 \u00e0 l'opposition, le pays entre donc dans une phase de n\u00e9gociations politiques le 1er ministre islandais Sigor Doriot Hanson a annonc\u00e9 aujourd'hui sa d\u00e9mission les s\u00e9ismes qui secouent le centre de l'Italie depuis 2 mois, pourrait se poursuivre encore pendant des semaines, la faute \u00e0 une forme d'effet domino, le long de la faille des Apennins, c'est ce qu'a fait savoir aujourd'hui un sismologue italiens et la critique de l'Allemagne \u00e0 la Chine, le ministre allemand de l'\u00c9conomie, Sigmar Gabriel, d\u00e9non\u00e7ant les faits, les rachats par la Chine d'entreprises \u00e9trang\u00e8res, alors que la Chine se montre ferme et \u00e0 des reprises d'entreprises nationales par des groupes \u00e9trangers, Sigmar Gabriel, se rendra en Chine la semaine prochaine, sur fond de tensions, le ministre allemand bien pour l'effet de bloquer de r\u00e9centes op\u00e9rations chinoises sur des groupes technologiques allemand elle moderne, les Moldaves pardon voter aujourd'hui pour la 1\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle au suffrage universel depuis presque 20 ans, le scrutin s'annonce serr\u00e9 entre les partisans d'un rapprochement avec la Russie et les d\u00e9fenseurs d'une int\u00e9gration \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, environ 5000 Roumains ont manifest\u00e9 aujourd'hui \u00e0 Bucarest en nommant apr\u00e8s l'incendie dans le club qui avait tu\u00e9 plus de 70 personnes, l'enqu\u00eate avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plusieurs manquements aux r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9, le scandale avait entra\u00een\u00e9 la chute du gouvernement social- d\u00e9mocrate de Victor Ponta et ce symbole d'espoir en Irak, quelques dizaines de personnes se sont r\u00e9unies aujourd'hui dans la cath\u00e9drale de la ville irakienne de Kara cocher une messe a \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e pour la 1\u00e8re fois apr\u00e8s 2 ans d'occupation djihadiste et ensuite les polices cantonales et communales organiseront demain lundi, la 2\u00e8me journ\u00e9e nationale de pr\u00e9vention contre les cambriolages avec le passage \u00e0 l'heure d'hiver, on observe en effet une recrudescence des cambriolages au cr\u00e9puscule et en sport maman football en Super Ligue Lausanne a conc\u00e9d\u00e9 sa 3\u00e8me d\u00e9faite d'affil\u00e9e sentiment 2 \u00e0 3 face \u00e0 Lucerne Lyon Boys a battu Vaduz 5 \u00e0 0 et tout n'a fait match nul face \u00e0 Saint-Gall 0 0 et puis en challenge ligue Le Monde s'est impos\u00e9 1 \u00e0 0 face \u00e0 Schaffhausen Chatel Xamax a perdu 1 \u00e0 3 face \u00e0 Z\u00fcrich et en tennis le croate Cilic le titre aux Swiss il ne leurs il s'est impos\u00e9 6 1 7 6 en finale \u00e0 B\u00e2le face au Japonais quelle Nishikori Obama le temps restera sec cette nuit malgr\u00e9 la formation de bancs de stratus demain ses voiles nuageux vont se dissiper peu \u00e0 peu pour laisser place au soleil, les temp\u00e9ratures se situeront vers 12 \u00e0 15 degr\u00e9s mardi l'un programme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:51) [63%] :\r\nThomas, c'est-\u00e0-dire la valeur de puret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:59:58) [70%] :\r\nRock Sporting. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:01) [81%] :\r\nC'est \u00e0 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:00:09) [81%] :\r\nEt c'est reparti pour une heure d'Europe Sporting une heure compos\u00e9 notamment par notre fameuse interview de la semaine, ce soir, on re\u00e7oit un excellent groupe de rock'n'roll genevoise veut 4 c'est l'\u00e9meute se sous le feu des questions et Dublin conteste c'est dans une quinzaine de minutes il y a aussi notre ami ringarde au qui est d\u00e9j\u00e0 en train de se pr\u00e9parer, sinon on va se faire plaindre ni aux avec ailleurs Dolce somme Fortier One papy et poussif, faire nos artistes suisses de la semaine, ils tiennent le tube de l'ann\u00e9e, je vous le dis, il s'appelle Tim Haines de Black Thieves et tout de suite, on revient sur notre album de la semaine, Tempo rares les Helv\u00e8tes de One sc\u00e8ne tonnes Supervisor sur la 3 le morceau s'appelle h\u00e9ro\u00efque Miss fait Saint-Roch Stathis. \r\nLo\u00efc Misfits de moins de centaines Supervisor sur la 3 extraits d'un tr\u00e8s album de la semaine, Tempo rare musique les moines centaines Supervisor si \u00e7a va ou si \u00e7a vous a \u00e9chapp\u00e9, c'est un groupe suisse en les groupes suit son album de la semaine plut\u00f4t rare de rock Sporting pas qu'on ne les aime pas, d'ailleurs on envie d'un toutes les semaines, mais de temps en temps, certains sortent du lot et le One Sainte-Anne ceux en font partie, pourquoi, h\u00e9 bien, parce que ce nouvel album est \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res de la ProD2 actuel c'\u00e9tait os\u00e9 plein d'id\u00e9es de structures si jamais monolithique et en m\u00eame temps c'est compl\u00e8tement accessible, point de certaines Vaillant a r\u00e9ussi un joli coup en rendant ces exp\u00e9rimentations sonores compl\u00e8tement accessible apr\u00e8s ce n'est pas non plus la r\u00e9volution musicale mais ce disque th\u00e8me pour Arnaud nous rappelle qu'il y a encore des groupes qui cherche, qui essayent, et qui s'aventure sur des Terres inconnues et c'est certainement pour \u00e7a qu'on les a mis en album de la semaine, One certaines Supervisor en soit encore un extrait de ce tr\u00e8s bon disque vers la fin de l'heure en attendant. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:03:58) [79%] :\r\nPasse \u00e0 quelque chose d'un peu plus bas du front, hein, c'est les barbus ailleurs Dolce du pur rock'n'roll pour boire des hectolitres de bi\u00e8re dans un peuple le morceau s'appelle point d'attaque sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:08:35) [60%] :\r\nDonc voil\u00e0, je voulais oui Fran\u00e7ois je tout Fran\u00e7ois Bagaza va va diad\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:10:46) [86%] :\r\nLe punk rock des a une crise est de retour avec les sommes One petit hommage H\u00f4tel California Desigual sans dans le solo, guitare m'les sommes qui voit dans l'arriv\u00e9e au ceux de Lausanne, le concert a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 la salle M\u00e9tropole de Lausanne, parce que trop de monde voulait y aller, donc ils ont d\u00fb aller dans une plus grande salle, \u00e7a se passe toujours le 2 de f\u00e9vrier 2017 et tout de suite, on passe \u00e0 l'artiste suisse de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:11:11) [93%] :\r\nFabrice Broadcasting. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:11:12) [76%] :\r\nBrad Sporting, l'artiste suisse de la semaine, ce soir, on est tr\u00e8s content de vous repr\u00e9senter un groupe qui \u00e9tait venu nous voir ici l'an dernier film End Of Black Thieves qui de Black Thieves de Martigny en Valais, des axes tout na\u00eff Dior m\u00f4me, ils ont beaucoup boss\u00e9 en depuis l'an dernier, du coup, s'appr\u00eate \u00e0 sortir leur 1er album, ils viennent de balancer ce single imparable, \u00e7a s'appelle Naoua\u00ef ou sleep in de, de, je vous laisse appr\u00e9cier : c'est un tube un tube, pardon, Tim Haines, de Black Thieves non il sleep in de d'insister sur la 3. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:15:16) [63%] :\r\nVoil\u00e0, c\u00f4t\u00e9 sera quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:19:19) [86%] :\r\nSerait -ce le retour du grain de on peut se poser la question \u00e0 l'\u00e9coute de cet excellent morceau qui s'appelait N tome de c'\u00e9tait peu dans recre Sporting et tout de suite, on passe \u00e0 l'interview de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:19:29) [60%] :\r\nParce que c'est l'interview. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:19:32) [81%] :\r\nRock Sporting l'interview ce soir, on re\u00e7oit des jeunes gens originaires de la belle ville de Gen\u00e8ve et son jet d'eau, c'est les modes 4 de maths 400 m\u00e8tres 4, ils viennent de sortir un peu plus, qui s'appelle X Thumeries power foule on en discute tout de suite avec Olivier Adria il y a, bonsoir messieurs, bonsoir, merci d'avoir fait le d\u00e9placement depuis Gen\u00e8ve hein voil\u00e0 hein les modes Katz, d'ailleurs on va d\u00e9couvrir tout de suite un 1er extrait de ce pays, le morceau s'appelle cela d'armes et c'est dans recrute, il y a. \r\nVeut 4 ceux sur la 3 cet extrait de leur paie Hoechst power foule extr\u00eamement puissants, comme les 3 membres de sont venus voir un rapport Olivier Adria il y a donc pas vous extr\u00eamement puissants Jean serr\u00e9, environ, ils viennent d'arriver en faire connaissance d'ailleurs justement, \u00e7a existe depuis quand les modes 400. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:23:14) [74%] :\r\n\u00e0 ce lanceur, alors vous allez voir que ceux qui seront du voyage : l'ancien th\u00e9\u00e2tre on en aura la bah \u00e9coute \u00e7a existe depuis 2011, oui, on a eu un mal n'obtient un Heine qui a pas mal chang\u00e9 mais, voil\u00e0, maintenant on est on est stable dans le dans le dans le monde qu'on a et c'est, c'est \u00e7a qui permet d'avancer, c'est Wakeham qui a mont\u00e9 ce projet en 2011 \u00e0 la base, ouais, c'est moi qui est, qui est mont\u00e9 le projet qui contact\u00e9 l'autre guitariste pour pouvoir lancer dans le groupe, on avait envie qui sonne dans les dans le temps dans le son rock Suez doit a Style la capture. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:23:42) [85%] :\r\nLa ce genre de truc, c'est vrai que \u00e7a s'entend assez avec ses ses soli compl\u00e8tement dingue et ce c\u00f4t\u00e9 binaire et les autres toi par exemple Olivier. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:23:52) [78%] :\r\nAlors moi je suis G\u00e9raud ont donc rejoint la le groupe en 2013, donc moi je fais la batterie, j'ai remplac\u00e9 l'ancien batteur qui avaient d\u00fb arr\u00eater pour des soucis de sant\u00e9 et puis donc j'ai \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par un qui \u00e9tait alors qu'joue l'sur cette OPA Andr\u00e9a qui qui arr\u00eater la musique par arr\u00eat\u00e9 avec nous, il joue maintenant \u00e0 Londres, et c'est lui qui m'avait contact\u00e9 qui a propos\u00e9 de rejoindre le groupe moi j'avais pas fait du rock'n'roll, avant, mais le projet me plaisait et donc \u00e7a fait dans les 3 ans qui avec moi, c'est plut\u00f4t en m\u00e9tal, autant enfin plusieurs doubles p\u00e9dales alors moi c'est plus \u00e7a que j'ai l'habitude de jouer, donc c'\u00e9tait assez diff\u00e9rent pour moi donc d'accord, tu t'en sort plut\u00f4t bien, parce que j'pas trop doux p\u00e9dale \u00e0 qui peut alors pas du tout double Wotan dans le groupe, la dope dont \u00e7a va, c'est pas forc\u00e9ment Laurent c'est pas interdit, mais j'avais envie de plut\u00f4t bosser avec le le Charles et puis il y avait avec un pr\u00eat de comme \u00e7a plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:24:48) [76%] :\r\nTraditionnel rock'n'roll exactement l\u00e0 et puis Adrian et puis \u00e0 bient\u00f4t, tu viens de Koidu vient du m\u00e9tal toi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:24:55) [76%] :\r\nM\u00eame pas forc\u00e9ment enfin avant j'avais un autre groupe qui \u00e9tait ouais on voit plus et vie rock'n'roll, c'\u00e9tait pas si diff\u00e9rent que \u00e7a et puis moi \u00e7a avait contact\u00e9 assez au d\u00e9but aussi en 2011 ce qui se fait un peu des essais avec un 1er bassiste qui \u00e7a pas marcher, puis puis proposer aussi, donc moi je rejoins pied hein. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:25:16) [83%] :\r\nEt puis voil\u00e0, \u00e7a se passe bien plus l'\u00e9lu alors justement je crois d'ailleurs, c'est \u00e9crit dans votre bio vous insister l\u00e0- dessus, je crois que c'est l'amour de de la bi\u00e8re, avant tout, m\u00eame avant la musique qui vous a r\u00e9uni, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:25:27) [68%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on est tous des grands fans de Berlin, donc la r\u00e8gle, Vanessa est toujours dans la musique et pouvoir il n'y avait personne, voil\u00e0 quoi comme genre de bi\u00e8re, sans citer de marques ou le point toute Belgien justement revient au bois ou non bien avec d\u00e9gustation de bi\u00e8res entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:25:42) [77%] :\r\nMoi, je suis tr\u00e8s fan des rails pieds, c'est vraiment le truc que maintenant que c'est quoi les pieds c'est ne viennent payent elle c'est un type de bi\u00e8re \u00e0 haute fermentation qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s amer et j'adore \u00e7a, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:25:53) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, on apprend des choses dans Vox P\u00f6ttering, plus s\u00e9rieusement, je crois que vous voulez aussi enfin, plus s\u00e9rieusement, je sais pas mais a quand m\u00eame un culte \u00e0 l'ennemi, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame le mec qui lui qui qui est qui est derri\u00e8re les modes 4 derri\u00e8re, c'est un peu le patron. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:26:07) [80%] :\r\nOui, c'est vrai que que les on et on essaye de pouvoir avoir des guitares et plus \u00e9nergique possible, tout en, tout en gardant, vraiment un un peu les les les l', l'\u00e9nergie, un moteur et puis des, des, des d\u00e9rives qui qui sont produites ailleurs voil\u00e0 Ueli qui apporte une touche quand m\u00eame bien rock. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:26:26) [88%] :\r\nPar rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e7a fait du bien de revenir au basique, justement, de temps en temps peut-\u00eatre pour toi qui fait du m\u00e9tal, de temps en temps, revenir aux basiques du rock et chose sans. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:26:34) [83%] :\r\nOui, justement pour pour moi, c'\u00e9tait aussi, on va, on va dire c'est quelque part un peu plus reposant \u00e0 dire que le m\u00e9tal et c'est c'est vraiment plus dans le feeling et puis jouer tous ensemble dans l'\u00c9tat, il y a quand m\u00eame ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s technico- chacun joue un peu pour soi sur sc\u00e8ne, il y a pas assez d'cette communion qu'on peut trouver dans le dans le rock Jean-Yves venir \u00e0 des choses plus simples, des rythmiques plus simple mais efficace, \u00e7a fait du bien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:26:59) [78%] :\r\nEt tout \u00e7a, \u00e7a donne donc ce 1er EP des maquettes, ce qui s'appelle lui par foule qu'on va offrir, vous en avez pris quelques-uns, oui, oui, oui, j'ai dit les autres rock Sporting Couleur3, nom, pr\u00e9nom et adresse et on fait tout de suite un 2\u00e8me extrait qui s'appelle High Combette. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:27:57) [70%] :\r\n\u00e7a dure dans quelques mois, de poids, qui s'appelle \u00e7a, voil\u00e0, il a l'\u00e9puisement l'. \r\nAlors on n'est pas drogu\u00e9e \u00e0. \r\nPourquoi, point de vue, c'est bon, c'est-\u00e0-dire celle o\u00f9 a donc l'\u00e9puisement alors pourquoi point il de l'eau point tournant. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:30:26) [69%] :\r\nA\u00efe vendredi veut maintes Sedan rock spot in sur Couleur 3 extraits de ce 1er EP exprime power foule, on est toujours avec Olivier Adrien et Yann, il est d\u00e9j\u00e0, et d\u00e9j\u00e0 disponible ce ce pays ou bien il va sort. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:30:40) [85%] :\r\nDe alors les les sorties, le 17 septembre et donc il est disponible via notre page campe ou alors faut venir nous voir en concert. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:30:48) [88%] :\r\nExactement, on parlera des concerts, un petit peu plus tard, on sent derri\u00e8re ce projet \u00e0 l'\u00e9coute de de ce pays que vous avez vraiment envie de vous faire plaisir derri\u00e8re que c'est, c'est c'est la notion principal derri\u00e8re cette c'est c'est \u00e7a, c'est le cas pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:31:02) [73%] :\r\nOui, bah c'est clair apr\u00e8s si on fait \u00e7a c'est aussi avant tout pour se faire plaisir, pour, pour mon prof pour pour pouvoir profiter \u00e0 l'\u00e2ge et puis non mais c'est clair, son ce n'est pas plaisir -l\u00e0 dont je pense, je pense m\u00eame pas qu'on aura des malgr\u00e9 qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:31:15) [85%] :\r\nLes apparats par rapport peut-\u00eatre aux ambitions de certains groupes, c'est que certains groupes nourrissent encore, c'est-\u00e0-dire de pouvoir vivre de leur musique de tourner 200 jours par ann\u00e9e, c'est c'est pas votre carte ou ou quand m\u00eame, vous avez ces ces ambitions -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:31:30) [80%] :\r\nC'est vrai qu'on a, on a tout \u00e7a un boulot \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et donc du coup c'est pas, c'est pas notre optique principal ne ferait que si on a l'occasion de pouvoir faire des tourn\u00e9es et puis tourner davantage de films partir 2 semaines ou des mois, ben, ce sera un plaisir, c'est-\u00e0-dire que vous faites \u00e7a s\u00e9rieusement quand m\u00eame voir \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a reste un loisir mais qu'on fait depuis heureusement possible et qu'on ne se d\u00e9velopper le plus loin possible. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:31:53) [88%] :\r\nJ'en parle souvent avec les groupes qui viennent nous voir ici Potinet, groupe de rock donc un comment \u00e7a se passe pour l'Europe, quelle est votre vision, un petit peu du rock en 2000 c'est-\u00e0-dire impression que c'est de plus en plus difficile pour pour les les jeunes groupes de rock de tourner parce que c'est le cas pour vous est -ce que vous sentez \u00e7a vous qui venez d'autres d'autres milieux aussi. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:32:13) [86%] :\r\nAlors oui, c'est un, c'est effectivement un Style, on va dire, peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment trop encore \u00e0 la mode, comme il y a encore des gens qui aiment bien, c'est vrai qu'il y a, il y a quand m\u00eame une grosse vague avec le Stoneman et puis comme on fait pas tout honneur, c'est aussi plus difficile pour nous parce qu'on fait encore un assez classique et bon on aille trouver des dates, mais c'est vrai que pour avoir jou\u00e9 dans les groupes de m\u00e9tal a quand m\u00eame beaucoup de soir\u00e9e m\u00e9tal beaucoup qui sont organis\u00e9s, beaucoup d'associations qui font \u00e7a juste droit qui a quand m\u00eame beaucoup moins, c'est vrai, \u00e7a, c'est pour, c'est plus difficile. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:32:46) [84%] :\r\nD'accord, tr\u00e8s bien, bah on attend dans cet album, il est vachement bien ce pays il est vachement bien, vous avez des plans pour tourner aussi \u00e0 l'international, un peu pour l'instant, vous restez en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:32:57) [81%] :\r\nEt on arrivait de pouvoir aller sur l'\u00e9tranger, l'\u00e2me soeur, c'est un homme c'est un projet qu'on aimerait r\u00e9aliser pour l'ann\u00e9e prochaine, maintenant avoir ce sera dans quelle mesure ce sera faisable : l'Allemagne, ce serait plut\u00f4t pas mal, il y a bien s\u00fbr de choses en Allemagne les taux, le rock'n'roll, c'est le cirque, on avait pens\u00e9 \u00e0 la mort de l'Europe ou bien aussi on est au sud au ce retrait, l'Espagne peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:33:17) [84%] :\r\nD'accord, les espagnols aussi sont assez friandes de ce genre de rock'n'roll, on se fait encore un extrait au titre assez ambigu, \u00e7a s'appelle toujours un de trop dure et qu'est -ce qui est trop dur, c'est la question \u00e0 laquelle vous esp\u00e9rez pouvoir r\u00e9pondre sur le Mail de rock, petit, on l'\u00e9coute les modes 4 stewards et juste apr\u00e8s, on passe au Blind test. \r\n\r\nLocuteur MS20 (01:34:15) [76%] :\r\nPour dans l'art, la plupart \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:36:33) [73%] :\r\nTous 2 voeux Katz donc ce petit sur Couleur3 3 extraits de ce pays expriment power foule que vous pouvez gagner rock Sporting Couleur3 H : nom, pr\u00e9nom et adresse et l\u00e0 tout de suite, on va passer au blindage, c'est le fameux Blind test, hein, vous connaissez le principe connaissent pas oui, ben on passe des morceaux ah oui et puis, vous devez \u00eatre vous le devinez qui c'est et qui c'est qui nous passent les morceaux si elle regarde au. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:36:58) [61%] :\r\nBerlin ITS, des gens qui, avec Didier elle au circuit qui m\u00e8nera possible Corinne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:37:08) [70%] :\r\nMa\u00eft\u00e9 beaucoup ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il dit -elle finalement le le p\u00e8re, bon, mais au fond, le, le grand chef, il \u00e9tait et puis j'ai dans un point peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:37:22) [75%] :\r\nLe Blind Test de un garde au voil\u00e0 toujours ce Jingle qui passionne les foules, le blague des modes Katz souhaiterait rock'n'roll, ce soir, vous \u00eates pr\u00eats, attention, nous allons faire appel \u00e0 vos connaissances 1er extrait. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:38:00) [56%] :\r\nLe type de Crime le de oui mais plut\u00f4t alors si on voil\u00e0 je suis vachement mais en fait trop \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:38:15) [75%] :\r\nPremi\u00e8res bonne r\u00e9ponse d\u00e9marcation passe au 2\u00e8me extrait. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:38:53) [78%] :\r\nDonc, du point, alors il fait encore une possibilit\u00e9 attentatoire. \r\nBasile parce que \u00e7a serait d'part les ob\u00e9ir non le bon avancement, c'\u00e9tait les Food Fighters, \u00e7a va, \u00e7a va dans la cession d'ailleurs voil\u00e0, exactement, faire un ersatz, allez 3\u00e8me extrait. \r\nQuitte 10, c'est un groupe canadien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:39:59) [66%] :\r\nNon, j'ai un peu apr\u00e8s, ben vraiment la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:40:03) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:40:04) [69%] :\r\nONU : Google mieux ou plus, disons que tu connais, voil\u00e0 ce qui repr\u00e9sente quand m\u00eame pas mal, C\u00e9line, voil\u00e0 la peur 21 millions \u00e7a, on se retrouve comme pendant une sur 3 qui reprend ce groupe qui a un peu plus que ce qui est plus connu en Allemagne et en Suisse al\u00e9manique, ici, en fait, bonjour \u00e0 vous emballe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:40:29) [84%] :\r\nPascal Abriat carnage. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:40:35) [66%] :\r\nSceptique, c'\u00e9tait donc au Johnson \u00e0 part voil\u00e0 bah voil\u00e0, bah voil\u00e0 donc au Johnson, ils sont canadiens allez Am\u00e9rique c'est un peu plus facile. \r\nUn et qui sont bonnes r\u00e9ponses. \r\nVoil\u00e0 de bonnes r\u00e9ponses sur 4 super \u00e0 la pompe, vous auriez pu faire mieux, mais on vous avez d\u00e9truit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:41:18) [83%] :\r\nDifficile quand m\u00eame, dans votre consentement r\u00e9p\u00e8te alors exactement les maths se quand est -ce qu'on peut vous voir sur sc\u00e8ne si on est le combien ce soir, nous sommes le dimanche, attendez, voil\u00e0 que je tch\u00e8que le dimanche, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:41:31) [71%] :\r\nOn peut passer, merci beaucoup, mais bon, bref on est dimanche quand est -ce qu'on peut ouvrir voir. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:41:36) [80%] :\r\nBen on tu pourras venir nous voir d\u00e9j\u00e0 le ce jeudi oui, on joue avec quel Brahim \u00e0 la Taverne de la R\u00e9publique \u00e0 Gen\u00e8ve, donc \u00e7a c'est le fondateur, le fondateur, \u00e7a c'est pouvait l'ensemble de la revoil\u00e0 le 3 novembre 3 novembre et ensuite on a un super concert aux prisons Moudon avec l'inachev\u00e9, on peut, c'est essentiel dans le 17 janvier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:41:57) [78%] :\r\n17 janvier vos anciennes prisons on n'a pas de Moudon mais de Moudouma comme langue depuis longtemps pass\u00e9 la ville du Doubs Mahmoud donc voil\u00e0 les Bobcats de ce on vous offre ce par la foule, vous connaissez l'adresse merci beaucoup Olivier Adrien Janowicz voulez rajouter. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:42:12) [71%] :\r\nMoi, je voulais dire qu'on offre aussi de tee-shirts \u00e0 donc il y a le le t-shirt juste go\u00fbt et le t-shirt p par Kelsey d\u00e9tails L Homme L Homme si vous \u00eates madame qui qui portait si bien s\u00fbr, ah oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:42:27) [78%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi pas pour les tee-shirts, vous connaissez l'adresse pour les album aussi merci beaucoup les d'aller passer nous voir merci beaucoup plus bas, bonjour pas vous repassez voir pour l'album avec le volontariat merci merci noir bien s\u00fbr notre album de la semaine, Tempo rares Musiq mon album qu'on vous offre sur aussi celui de One Sainte-Anne se pourvoir Exor, vous connaissez l'adresse je r\u00e9p\u00e8te encore une fois, o\u00f9 iront 4 pour Serge Serge, nom, pr\u00e9nom et adresse le morceau s'appelle inhibit Winamax. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:47:31) [88%] :\r\nL'amour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:47:33) [62%] :\r\nOh la. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:47:36) [70%] :\r\nDe la saison. \r\nC'est tout de de l\u00e0 quand ils sont \u00e0. \r\nBonsoir, c'est la fin, chose. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:48:02) [65%] :\r\nEn disant : \u00e7a fait 10 ans qu'elle se d\u00e9fend son pays si on. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:48:16) [63%] :\r\nAlors il y a 2 points celui qui bon jazz enfin cette vente, besoin d'un anticyclone. \r\nC'est monnaie qui d\u00e9voile la partie arri\u00e8re, le point barre, oui \u00e0 l'ce qui fait est devenu tr\u00e8s Net de pays voisins avaient un article plein et et ma phrase, alors c'est avec \u00e7a, c'est ce que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:50:59) [81%] :\r\nDiscovery, c'\u00e9tait palace pour terminer ce \u00e7a tombe bien, le morceau s'appelait X over merci beaucoup \u00e0 Franck pour prix d'avoir r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission avec ses petits doigts de fuir merci \u00e0 Franck Fran\u00e7ois pour la Provence retrouve la semaine prochaine avec une un un joli rock aussi en plein de bonnes choses et l\u00e0 on se quitte avec poussif et ce morceau qui s'appelle vie par l'sioniste, bonne soir\u00e9e sur Couleur3 bisous Bye-Bye l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:51:26) [64%] :\r\nPourquoi pas, et de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:52:03) [67%] :\r\nLes pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:53:42) [87%] :\r\nJe. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:54:06) [71%] :\r\nJean-Bernard Heyer arracheurs de bloquer sur. \r\nJean-Bernard mais bien s\u00fbr. \r\nJean-Bernard Heyer, celle du Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:55:34) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:55:45) [78%] :\r\nDominique point. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:55:54) [72%] :\r\nAu point, et tout et \u00e0 qui, point, il n'y a pas d'apprendre et de ceux, tout comme sport et point, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une p\u00e9riode d'au bord du quai et point sur ce point, elle fait pas du voisinage, l'homme est \u00e0 poil. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:56:42) [68%] :\r\nRoux d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:56:46) [65%] :\r\nCouleur3 Couleur 3 dates. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-30T19:29:00Z", "program": {"href": "/programs/A26B8DD1-EAAF-497D-98F0-0C9567096D3F", "id": "A26B8DD1-EAAF-497D-98F0-0C9567096D3F", "name": "Rockspotting"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD6F2E3B-AEB6-48A6-8270-74A94316088D", "internalArchiveId": "CD6F2E3B-AEB6-48A6-8270-74A94316088D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'enfance de l'art : Vincent Dumestre, luthiste, guitariste et chef d'orchestre", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "durationSec": 737, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8093031", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["enfant (\u00e2ge)", "musique", "enfance"], "alternativeTitle": ["L'enfance de l'art / INI_2016-10-30T06:18:00_l-enfance-de-l-art", "Initiales du 30.10.2016"], "variantIds": ["ece-8093031"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-12T09:56:21Z", "webPublicationDate": "2016-10-29T12:56:00Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dumestre, Vincent", "role": "luthiste, guitariste et chef d'orchestre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-39B9BEFB-19B5-4654-9C9E-CFE0280D9EA2", "internalArchiveId": "39B9BEFB-19B5-4654-9C9E-CFE0280D9EA2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Emmanuel Cu\u00e9nod directeur artistique du Festival Tous Ecrans", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "summary": "Du vendredi 4 au samedi 12 novembre 2016 se d\u00e9roule le Festival Tous Ecrans \u00e0 Gen\u00e8ve, une 22e \u00e9dition au programme bigrement touffu. Entre cin\u00e9ma, s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, web s\u00e9rie, vid\u00e9oclips, r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, focus sur la 3D, musique, difficile de s'y retrouver.\r\nC'est pour \u00e7a qu'on a invit\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral et artistique, Emmanuel Cuenod, dans ce \"Brazil\", histoire de picorer en diagonale dans cette \u00e9dition et mettre l'accent sur les films et s\u00e9ries les plus attendus, les plus barr\u00e9s, les plus troublants.", "durationSec": 1772, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8093099", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "film (oeuvre)"], "alternativeTitle": ["Festival Tous Ecrans / BRA_2016-10-30T11:12:00_sequence-3", "Brazil du 30.10.2016"], "alternativeSummary": ["Du vendredi 4 au samedi 12 novembre 2016 se d\u00e9roule le Festival Tous Ecrans \u00e0 Gen\u00e8ve, une 22e \u00e9dition au programme bigrement touffu. Entre cin\u00e9ma, s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9, web s\u00e9rie, vid\u00e9oclips, r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, focus sur la 3D, musique, difficile de s\u02b9y retrouver.\n\nC\u02b9est pour \u00e7a qu\u02b9on a invit\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral et artistique, Emmanuel Cuenod, dans ce \"Brazil\", histoire de picorer en diagonale dans cette \u00e9dition et mettre l'accent sur les films et s\u00e9ries les plus attendus, les plus barr\u00e9s, les plus troublants."], "variantIds": ["ece-8093099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-04T06:40:13Z", "webPublicationDate": "2016-10-28T10:08:54Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Animateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cu\u00e9nod, Emmanuel", "role": "directeur artistique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A27FF555-59C1-44F8-B8ED-5379736F7484", "internalArchiveId": "A27FF555-59C1-44F8-B8ED-5379736F7484", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Aucun mort en Italie apr\u00e8s le s\u00e9isme selon un premier bilan", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "summary": "Un puissant tremblement de terre de magnitude 6,6 a frapp\u00e9 le centre de l'Italie dimanche matin, provoquant de nouveaux d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels dans une zone d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9e par des s\u00e9ismes ces derniers jours.\r\n\r\n* * Aucun mort en Italie apr\u00e8s le s\u00e9isme selon un premier bilan  12h30 Italie\r\nLa terre a de nouveau trembl\u00e9 ce matin en Italie, deux mois apr\u00e8s le s\u00e9isme d'Amatrice qui avait 300 morts en ao\u00fbt dernier. Un puissant s\u00e9isme de magnitude 6,5 a frapp\u00e9 le centre du pays. Pour faire le point, nous retrouvons notre correspondant \u00e0 Rome Eric Joseph, Eric, \r\npour l'instant, c\u00f4t\u00e9 bilan, il y aurait quelques bless\u00e9s ?\r\nOui en effet selon la protection civile, il n'y aurait que quelques bless\u00e9s, dont un grave. Mais \r\nle tremblement de terre de ce matin a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement violent, comme vous le disiez d'une magnitude de 6,5 sur l'\u00e9chelle de Richter. C'est plus fort que le s\u00e9isme du 24 ao\u00fbt dernier \u00e0 Amatrice. C'est plus fort aussi que les deux secousses de mercredi dernier dans la m\u00eame r\u00e9gion, dans le centre du pays. Le tremblement de terre de ce matin a \u00e9t\u00e9 pratiquement ressenti dans toute la p\u00e9ninsule, de Bari \u00e0 Naples et jusqu'\u00e0 Bolzano. Rome aussi a \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9e par le s\u00e9isme dont l'\u00e9picentre se situe \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la petite ville de Norcia. Par chance la secousse de 7h40 ce matin s'est produite relativement en profondeur, \u00e0 10km de la surface terrestre. Et puis surtout, depuis les s\u00e9ismes de mercredi dernier, la plupart des habitants ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s. C'est ce qui explique qu'il n'y ait pour l'instant pas de victimes recens\u00e9es. Seulement quelques bless\u00e9s dont un grave. En revanche les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont tr\u00e8s importants. La tr\u00e8s belle basilique de Norcia s'est \u00e9croul\u00e9e, de m\u00eame que le clocher de l'Eglise d'Amatrice qui avait r\u00e9sist\u00e9 au tremblement de terre d'ao\u00fbt dernier. Et puis surtout, pour les habitants sur place, c'est un cauchemar sans fin. Les familles sur place sont terroris\u00e9es et les maires des petites villes concern\u00e9es parlent de dommages irr\u00e9parables.\r\nComment expliquer cette r\u00e9p\u00e9tition des tremblements de terre ?\r\nPour les experts, ce nouveau tremblement de terre, le plus fort en Italie depuis pr\u00e8s de 40 ans n'est pas vraiment une surprise. La cha\u00eene montagneuse des Appenins qui traverse pratiquement du nord au sud toute l'Italie est une zone sismique. Et la faille responsable du tremblement de terre d'Amatrice du 24 ao\u00fbt dernier a eu des r\u00e9percussions sur d'autres zones sismiques instables. Ce qui explique que l'intensit\u00e9 de la secousse aujourd'hui soit plus forte que celle des derni\u00e8res semaines. Et les experts n'excluent pas que cette activit\u00e9 en cascade puisse durer, dans la r\u00e9gion, plusieurs semaines voire plusieurs mois.", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8110369", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Aucun mort en Italie apr\u00e8s le s\u00e9isme selon un premier bilan / 12H30_2016-10-30T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 30.10.2016"], "alternativeSummary": ["Un puissant tremblement de terre de magnitude 6,6 a frapp\u00e9 le centre de l'Italie dimanche matin, provoquant de nouveaux d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels dans une zone d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9e par des s\u00e9ismes ces derniers jours."], "variantIds": ["ece-8110369"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T16:04:50Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa terre a donc de nouveau trembl\u00e9 ce matin en Italie, 2 mois apr\u00e8s le s\u00e9isme d'amatrice qui a fait 300 morts en ao\u00fbt dernier un puissant tremblement de terre de magnitude6,5 a frapp\u00e9 le centre du pays ce matin pour faire le point, nous retrouvons en Direct notre correspondant \u00e0 Rome, \u00c9ric Joseph \u00c9ric pour l'instant, c\u00f4t\u00e9 bilan, il y aurait quelques bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, en effet, selon la protection civile, il n'y aurait que quelques bless\u00e9s dont un grave, mais tremblement de terre de ce matin a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement violent, comme vous le disiez, d'une magnitude de6,5 sur l'\u00e9chelle de Richter, c'est le plus fort, c'est plus fort que le s\u00e9isme du 24 ao\u00fbt dernier \u00e0 amatrice Che, c'est plus fort aussi que les deux secousses de mercredi dernier dans la m\u00eame r\u00e9gion, dans le centre du pays, le tremblement de terre de ce matin a \u00e9t\u00e9 pratiquement ressenti dans toute la p\u00e9ninsule de Bari \u00e0 Naples et jusqu'\u00e0 Bolzano Rome aussi a \u00e9t\u00e9 brusquement r\u00e9veill\u00e9 par s\u00e9isme dont l'\u00e9picentre se situe \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la petite ville de Norcia, par chance, la secousse de 7 heures 40 de 7 heures 40 ce matin bien s'est produite relativement profondeur \u00e0 10 kilom\u00e8tres de la surface terrestre et puis surtout, depuis le s\u00e9isme de mercredi dernier, bien la plupart des habitants ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, c'est ce qui explique ce bilan pour l'instant rassurant, en revanche, les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont tr\u00e8s importants, la tr\u00e8s belle basilique de Norcia s'est \u00e9croul\u00e9e, de m\u00eame que le clocher de l'\u00e9glise amatrice qui avait r\u00e9sist\u00e9 au tremblement de terre d'ao\u00fbt dernier et puis surtout pour les habitants, sur place, h\u00e9 bien, c'est un cauchemar sans fin, les familles sont terroris\u00e9es et les maires des petites villes concern\u00e9es bien parlent de dommages d'irr\u00e9parables. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:26) [89%] :\r\n\u00c9ric, comment expliquer maintenant cette r\u00e9p\u00e9tition de tremblement de terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [94%] :\r\nEn fait, pour les experts, h\u00e9 bien ce nouveau tremblement de terre le plus fort en Italie depuis pr\u00e8s de 40 ans, h\u00e9 bien ce n'est pas vraiment une surprise, la cha\u00eene montagneuse des Africains qui traverse pratiquement du nord au sud, toute l'Italie, h\u00e9 bien c'est une zone sismique et la faille responsable du tremblement de terre d'amatrice du 24 ao\u00fbt dernier bien, a eu des r\u00e9percussions sur d'autres zones sismiques instables, qui se trouve \u00e0 proximit\u00e9, ce qui explique que l'intensit\u00e9 de la secousse aujourd'hui, h\u00e9 bien soit plus forte que celle des derni\u00e8res semaines et les experts n'excluent pas que cette activit\u00e9 en cascade, h\u00e9 bien puisse durer, dans la r\u00e9gion plusieurs semaines voire plusieurs mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [92%] :\r\n\u00c9ric Joseph, vous \u00e9tiez en Direct de Rome \u00e9videmment suivre le bilan de ce tremblement de terre dans les autres bulletins d'informations. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-30T11:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FA03BC7-0647-4512-8A8C-6DE5E9A96AF9", "internalArchiveId": "3FA03BC7-0647-4512-8A8C-6DE5E9A96AF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "summary": "La presse dominicale al\u00e9manique s'int\u00e9resse notamment aux co\u00fbts qu'engendrerait l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\", sur laquelle les Suisses se prononceront le 27 novembre prochain.\r\n\r\n* * La presse dominicale al\u00e9manique s'int\u00e9resse notamment aux co\u00fbts qu'engendrerait l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\", sur laquelle les Suisses se prononceront le 27 novembre prochain.", "durationSec": 163, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8110366", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2016-10-30T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 30.10.2016"], "alternativeSummary": ["La presse dominicale al\u00e9manique s'int\u00e9resse notamment aux co\u00fbts qu'engendrerait l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\", sur laquelle les Suisses se prononceront le 27 novembre prochain."], "variantIds": ["ece-8110366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T16:00:40Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSign\u00e9 : on vous a parl\u00e9 d'Axpo en d\u00e9but de journal, on poursuit le tour d'horizon de la presse dominicale avec vous Nicole della Pietra, vous l'avez parcouru pour nous des journaux Nicole qui reviennent largement sur le d\u00e9mant\u00e8lement de la Poste, qui \u00e9voque des menaces de mort et qui se penche aussi sur un probl\u00e8me de discr\u00e9tion du c\u00f4t\u00e9 des des services de renseignement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [89%] :\r\nOui, alors commen\u00e7ons par le g\u00e9ant jaune avec la syntaxe traitant qui nous explique que la r\u00e9duction des guichets n'est pas pr\u00e8s de s'arr\u00eater la chute du volume d'affaires de notre cher poste est sous pression, les quelque 600 fermetures sur 1400 bureaux d'ici 2000 20 E pourrait bien ne pas suffire, laisse d'ailleurs entendre la chef de la Poste Suzanne Roy qui avoue elle- m\u00eame se rendre de moins en moins souvent au guichet m\u00eame avertissement dans le son taxi Zeitung qui pr\u00e9dit lui aussi que les op\u00e9rations de d\u00e9mant\u00e8lement iront plus loin que pr\u00e9vu et rapporte que le secteur de la communication et celui des Finances devraient \u00e0 leur tour \u00eatre \u00e9lagu\u00e9 le journal \u00e9voque aussi une rumeur qui fait \u00e9tat de coupes drastiques du c\u00f4t\u00e9 de PostFinance \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [78%] :\r\nEh bien on poursuit avec ses propos inqui\u00e9tants dans la cha\u00eene s'amuse Sonntag le journal dominical nous apprend que Corinne mort maire \u00e7a socialiste de Z\u00fcrich serait dans la ligne de mire d'un groupe n\u00e9o- nazi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [86%] :\r\nOui, un groupe qui porte le nom pour le moins friands de mort de commandos soient commandos de la mort, a consacr\u00e9 il y a un groupe qui a consacr\u00e9 consacr\u00e9 plusieurs morceaux de son dernier disque, \u00e0 des personnalit\u00e9s suisses dont Corinne Mazard consacr\u00e9, fa\u00e7on de parler, les paroles de leurs textes sont sexistes, antis\u00e9mites et violent, le groupe n\u00e9o- nazi va jusqu'\u00e0 menacer de mort, vous l'avez dit la maire de Z\u00fcrich Corine mais aussi d'autres figures du show- biz, comme le tr\u00e8s populaire pr\u00e9sentateur de la t\u00e9l\u00e9 al\u00e9manique courte Aeschbacher o\u00f9 le chanteur bien connu en Romandie Michael von aid\u00e9 pour sa promotion, propagande, c'est selon, le groupe se sert de YouTube ou les membres de la formation apparaissent le visage cach\u00e9 par un passant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [91%] :\r\nUn et puis il y en a d'autres qui vantent leurs m\u00e9rites ou du moins leurs comp\u00e9tences, cette fois sur les r\u00e9seaux sociaux, du coup, h\u00e9 bien ils ont donc un certain devoir de r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [87%] :\r\nOui, pas tr\u00e8s discret ces employ\u00e9es du service de renseignement de la le SRC de la conf\u00e9d\u00e9ration, qui ne font pas vraiment preuve de retenue, en particulier sur les plateformes de Xiring profiling Dino plusieurs collaborateurs d\u00e9taille par le menu, leurs comp\u00e9tences et le cahier des charges qui est le leur, aupr\u00e8s du SRC, un service de renseignement un peu emprunt\u00e9, on devine qui, je cite, des conseils, ce d\u00e9ballage mais n'interdit toutefois pas ses employ\u00e9es de s'exposer de la sorte, alors faites piquant, le patron du SRC Marco salaire peut difficilement servir d'exemple puisque lui- m\u00eame entretient via son profil une cabine, plus de 500 contacts en Suisse et \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [86%] :\r\nLa revue de presse sign\u00e9e Nicole della Pietra, on vous dit \u00e0 dimanche prochain, Nicole \u00e0 dimanche et tout est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-30T11:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-596FB9A8-E378-452F-8B84-289E5E3DF5AD", "internalArchiveId": "596FB9A8-E378-452F-8B84-289E5E3DF5AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un concours de circonstances pourrait sacrer Nico Rosberg en Formule 1", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "summary": "Il n'est pas totalement exclu que l'Allemand Nico Rosberg puisse, pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, devenir champion du monde de Formule 1, d\u00e8s ce dimanche au Grand Prix du Mexique.\r\n\r\n* * Un concours de circonstances pourrait sacrer Nico Rosberg en Formule 1 18h Formule 1 : Grand Prix du Mexique\r\nEn automobilisme. il faudrait un sacr\u00e9 concours de circonstances. \r\nMaaaaaiiiiiis... il n'est pas totalement exclu que Nico Rosberg puisse, pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, devenir, ce soir d\u00e9j\u00e0, champion du monde de Formule 1, alors qu'il reste trois \u00e9preuves au calendrier 2016. \r\nPour d\u00e9crocher le titre, il faudrait que l'Allemand s'adjuge tout \u00e0 l'heure le Grand-Prix du Mexique... et que son co\u00e9quipier chez Mercedes, Lewis Hamilton, ne fasse pas mieux que 10\u00e8me... Le Britannique a r\u00e9ussi le meilleur temps des essais et il s'\u00e9lancera de la 1\u00e8re ligne sur la grille de d\u00e9part.\r\nFabrice Jaton, bonsoir...\r\nVous \u00eates sp\u00e9cialiste de Formule 1... Vous allez commenter d\u00e8s 19h50 sur RTS 2 le Grand-Prix du Mexique.\r\n- Selon vous, le championnat va-t-il se jouer ce soir ? Et diriez-vous que le titre mondial serait une juste r\u00e9compense pour Nico Rosberg, qui est le pilote \u00e0 avoir remport\u00e9 le plus de victoires cette saison : 9 au total ?\r\n- Comment expliquez-vous la supr\u00e9matie de l'\u00e9curie Mercedes qui \u00ab \u00e9crase \u00bb la concurrence avec 16 victoires pour le duo Rosberg / Hamilton apr\u00e8s 18 \u00e9preuves ?\r\nLes \u00e9curies Red Bull et Ferrari arrivent tr\u00e8s loin derri\u00e8re au classement des constructeurs, respectivement avec un retard de 236 et 289 points. C'est un sacr\u00e9 baffe ! C'est une humiliation - par exemple - pour une \u00e9curie aussi prestigieuse que la scuderia au cheval cabr\u00e9.\r\n-  Un commentaire concernant la saison 2016 de Romain Grosjean qui court pour Haas. Le pilote franco-suisse a v\u00e9cu une saison assez \u00ab ordinaire \u00bb. Il a certes \u00e9t\u00e9 reconfirm\u00e9 pour 2017. Mais doit-il s'inqui\u00e9ter de cette situation \u00e0 court/moyen terme, pour 2018 par exemple ?\r\n- Et pour conclure. Aucun point cette saison pour Sauber ! La situation est tr\u00e8s pr\u00e9occupante pour l'\u00e9curie suisse. A-t-elle encore sa place en Formule 1 ?\r\nFabrice Jaton, sp\u00e9cialiste de Formule 1 \u00e0 la RTS... On vous retrouve d\u00e8s 19h50 sur RTS 2 pour la description du Grand-Prix du Mexique.", "durationSec": 100, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8110388", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un concours de circonstances pourrait sacrer Nico Rosberg en Formule 1 / FOR_2016-10-30T18:14:00_developpement-8", "Forum du 30.10.2016"], "alternativeSummary": ["Il n'est pas totalement exclu que l'Allemand Nico Rosberg puisse, pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, devenir champion du monde de Formule 1, d\u00e8s ce dimanche au Grand Prix du Mexique."], "variantIds": ["ece-8110388"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T17:32:27Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :M. en automobilisme : il faudrait un sacr\u00e9 concours de circonstances, mais il n'est pas totalement exclu que Nico Rosberg puisse, pour la premi\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, devenir ce soir, d\u00e9j\u00e0 champion du monde de Formule 1 alors qu'il reste 3 \u00e9preuves au calendrier 2016 et pour d\u00e9crocher ce titre, il faudrait que l'Allemand s'adjuge tout \u00e0 l'heure le Grand-Prix du Mexique et que son co\u00e9quipier chez Mercedes Lewis Hamilton ne fasse pas mieux que 10\u00e8me, le Britannique a r\u00e9ussi le meilleur temps des essais et il s'\u00e9lancera de la premi\u00e8re ligne sur la grille de d\u00e9part, Fabrice Jaton, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de Formule 1 vous allez commenter d\u00e8s 19 heures 50 Un sur RTS 2 le Grand-Prix du Mexique alors est -ce que vous diriez que le titre mondial serait une juste r\u00e9compense pour Nico Rosberg, qui est le pilote \u00e0 avoir remport\u00e9 le plus de victoires cette saison 9 au total. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [90%] :\r\nEffectivement, 9 victoires pour Nico Rosberg 7 pour Lewis Lewis Hamilton jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, sur les 18 premiers grands Prix il y a eu de victoires qui ont \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 Mercedes, elles sont revenues \u00e0 RedBull avec Max Verstappen et Daniel Ricciardo et pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, oui Nico Rosberg m\u00e9riterait enfin et pour la premi\u00e8re fois de remporter le titre de champion du monde, il a m\u00fbri, il a grandi, il est devenu un homme nouveau, Nico Rosberg il a \u00e9norm\u00e9ment progress\u00e9 moralement mentalement et il est \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec Lewis Hamilton Lewis Hamilton reste plus populaire, il se montre plus dans les grands \u00e9v\u00e9nements d'or de la Formule 1 Nico Rosberg est un jeune papa, il vit \u00e0 Monaco, il est tranquille avec son \u00e9pouse, mais oui, sur le plan sportif il m\u00e9riterait amplement de remporter pour la premi\u00e8re fois, donc le titre, il deviendrait champion 34 ans apr\u00e8s son p\u00e8re qui qui Rosberg c'\u00e9tait 1908 ans de et il serait le 2\u00e8me champion du monde, fils d'un champion du monde apr\u00e8s Graham et Damon Hill. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [97%] :\r\nMerci Fabrice Jaton vous retrouve d\u00e8s 19 heures 50 donc sur RTS 2 pour la la description du Grand-Prix du Mexique, il est 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-30T17:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jaton, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-420BE02C-1077-4F30-8F45-38AD275B1167", "internalArchiveId": "420BE02C-1077-4F30-8F45-38AD275B1167", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Turquie risquerait une rupture avec l'Europe en r\u00e9tablissant la peine de mort", "publicationDate": "2016-10-30T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil de l'Europe a mis en garde la Turquie contre le r\u00e9tablissement la peine de mort, incompatible avec l'appartenance \u00e0 l'organisation paneurop\u00e9enne. Interview de Marc Pierini, ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Ankara et chercheur \u00e0 la Fondation Carnegie.\r\n\r\n* * La Turquie risquerait une rupture avec l'Europe en r\u00e9tablissant la peine de mort 18h Turquie : vers une rupture avec l'Europe\r\nLe Conseil de l'Europe a mis en garde aujourd'hui la Turquie contre le r\u00e9tablissement la peine de mort...\r\nIl a rappel\u00e9 que la peine capitale \u00e9tait incompatible avec l'appartenance \u00e0 l'organisation paneurop\u00e9enne, qui compte 47 Etats membres dont la Suisse, et \u00e0 laquelle Ankara a adh\u00e9r\u00e9 en 1950.\r\nLe pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan a affirm\u00e9 hier que le r\u00e9tablissement de la peine capitale, \u00e9voqu\u00e9 depuis la tentative avort\u00e9e de coup d'Etat de cet \u00e9t\u00e9, serait soumis au Parlement...\r\n\"Aucun pays ne peut adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne s'il introduit la peine de mort\", avait pr\u00e9venu la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica Mogherini... Mise en garde r\u00e9it\u00e9r\u00e9e aujourd'hui par le ministre autrichien des Affaires \u00e9trang\u00e8res : \"Ceux qui introduisent la peine de mort claqueront la porte au nez de l'UE\", a-t-il averti.\r\n***\r\nMarc Pierini, bonsoir... Vous \u00eates ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Ankara, chercheur \u00e0 la Fondation Carnegie...\r\n- La peine de mort avait \u00e9t\u00e9 abolie en 2004 dans le cadre de la candidature d'Ankara \u00e0 l'entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne... Son r\u00e9tablissement signifierait-il une rupture d\u00e9finitive des n\u00e9gociations ?\r\n- Le pr\u00e9sident turc sait que le r\u00e9tablissement de la peine de mort serait fatal pour les n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion avec l'UE... Il a \u00e9t\u00e9 suffisamment averti... Or, apparemment, il n'en a cure puisqu'il a affirm\u00e9 hier : \"L'Occident dit ceci, l'Occident dit cela... (...) mais ce qui compte, ce n'est pas ce que dit l'Occident, c'est ce que dit mon peuple\"... Est-ce qu'il nargue l'UE parce qu'il n'attend pas grand chose des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion \u00e0 court ou moyen terme ?\r\n- Le Premier ministre turc a \u00e9t\u00e9 plus prudent, hier, rappelant que l'AKP, le parti au pouvoir, n'a pas les moyens de parvenir seul \u00e0 r\u00e9tablir la peine capitale... Est-ce \u00e0 dire que Recep Tayyip Erdogan compte secr\u00e8tement sur les autres partis pour mettre en \u00e9chec cette initiative... ce qui lui permettrait de les fustiger, de les d\u00e9noncer, tout en pr\u00e9servant ses relations avec l'Europe ?\r\n- Recep Tayyip Erdogan a besoin de rallier des \u00e9lus de l'opposition pour r\u00e9former la Constitution et instaurer le r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel dont il r\u00eave... Est-ce qu'il ne prend pas le risque de compromettre cet <objectif qui lui est bien plus cher>, en lan\u00e7ant un d\u00e9bat parlementaire sur la peine capitale qui s'annonce tumultueux ?\r\n- En cas de gel des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion avec l'UE, la Turquie pourrait-elle riposter en mettant fin \u00e0 l'accord sur les migrants ?", "durationSec": 296, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8110384", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La Turquie risquerait une rupture avec l'Europe en r\u00e9tablissant la peine de mort / FOR_2016-10-30T18:04:00_developpement-3", "Forum du 30.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil de l'Europe a mis en garde la Turquie contre le r\u00e9tablissement la peine de mort, incompatible avec l'appartenance \u00e0 l'organisation paneurop\u00e9enne. Interview de Marc Pierini, ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Ankara et chercheur \u00e0 la Fondation Carnegie."], "variantIds": ["ece-8110384"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-12T23:09:13Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nBonsoir, le Conseil de l'Europe, a mis en garde aujourd'hui la Turquie contre le r\u00e9tablissement de la peine de mort, il a rappel\u00e9 que la peine capitale \u00e9tait incompatible avec l'appartenance \u00e0 l'organisation paneurop\u00e9enne, qui compte 47 \u00c9tats membres, dont la Suisse et \u00e0 laquelle Ankara a adh\u00e9r\u00e9 en 1950 le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan, a affirm\u00e9 hier que le r\u00e9tablissement de la peine capitale, \u00e9voqu\u00e9 depuis la tentative avort\u00e9e du coup d'\u00e9tat de cet \u00e9t\u00e9, serait soumis au Parlement, aucun pays ne peut \u00eatre g\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne s'il introduit la peine de mort, avait pr\u00e9venu la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, Federica mot Gu\u00e9rini mise en garde r\u00e9it\u00e9r\u00e9e aujourd'hui par le ministre autrichien des Affaires \u00e9trang\u00e8res, ce qui introduisent la peine de mort claque rompt la porte au nez de l'Union europ\u00e9enne, a -t-il averti Marc Pierini bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Ankara, chercheur \u00e0 la Fondation Carnegie alors la peine de mort avait \u00e9t\u00e9 abolie en Turquie en 2004 dans le cadre de la candidature d'Ankara \u00e0 l'entr\u00e9e dans l'Union europ\u00e9enne, est-ce que son r\u00e9tablissement signifierait une rupture d\u00e9finitive des n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:58) [86%] :\r\nCertainement, je pense que les les les avertissements \u00e9taient tr\u00e8s claire tant de l'Union europ\u00e9enne que du Conseil de l'Europe depuis juillet puisque c'est le 3 jours apr\u00e8s la tentative de coup d'\u00c9tat, que ce d\u00e9bat est vraiment devenue un sujet tout \u00e0 fait important sujet d'une d'une sorte de campagne d\u00e9guis\u00e9 du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui est bien s\u00fbr dit toujours si le Parlement vote je signerai la loi tout de suite, mais en m\u00eame temps c'est un jeu un peu ambigu, puisque qu'on l'a vu il y a 2 jours, comme la vie en juillet, comme on l'a vu dans de multiples discours pr\u00e9sidentiel, mais l\u00e0 il y a une sorte d'\u00e9cho entre le pr\u00e9sident et la foule, la foule crie : peine de mort, peine de mort pour les tra\u00eetres et le pr\u00e9sident du tr\u00e8s bient\u00f4t, tr\u00e8s bient\u00f4t, si le Parlement la votre, je la signerai alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [90%] :\r\nMais est -ce que c'est du bluff ou est -ce que est -ce que parce que on sait que le parti au pouvoir, l'AKP ne ne n'a pas les moyens de parvenir seul \u00e0 r\u00e9tablir la peine capitale est ce qu'au fond, Recep Tayyip Erdogan compte secr\u00e8tement justement sur ces autres partis pour mettre en \u00e9chec cette initiative \u00e0 laquelle peut-\u00eatre lui m\u00eame ne croit pas \u00e0 ce qui lui permettrait d'ailleurs de fustiger de, de, de d\u00e9noncer ces parti tout en pr\u00e9servant ses relations avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [89%] :\r\nAlors il y a, il y a beaucoup d'interpr\u00e9tations possibles en tout \u00e9tat de cause, c'est du populisme pur sucre, si je puis dire, on ne le populisme, ce n'est jamais que la politique de l'instinct, le plus bas, donc on voit \u00e7a dans beaucoup de pays, pas seulement en Turquie, on pourra en cr\u00e9ant voil\u00e0 certains partis en France, dont le pr\u00e9sident Obama le donc c'est pas tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait hors du temps, hors du contexte, mais dans la sp\u00e9cificit\u00e9 turque, c'est-\u00e0-dire ce ce coup d'\u00c9tat tr\u00e8s choquant pour beaucoup de Turcs bien au-del\u00e0 des de ceux qui votent AKP il y a, il y a une sorte de contrecoup nationaliste sur surfent le pr\u00e9sident actuellement \u00e7a comprend bien s\u00fbr la la totalit\u00e9 de l'AKP, le parti nationaliste MHP mais aussi probablement pas mal d'autres, d'autres turc et donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [82%] :\r\nDonc, \u00e7a pourrait se produire quand m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:06) [88%] :\r\n\u00e7a peut se produire plus, produire, ce n'est pas du tout et je ne crois pas que ce soit seulement un bluff et si \u00e7a se produit, ce sera une fa\u00e7on si vous voulez, de provoquer la rupture avec l'Union europ\u00e9enne sans a d\u00e9cid\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 turc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [69%] :\r\nSans l'assumer de sa part. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:24) [89%] :\r\nOui, mais parce qu'il faut bien voir que les conditions dans les standards de l'Union europ\u00e9enne sont tout autant de d'obstacles au pouvoir absolu du pr\u00e9sident donc la marche actuelle vers une pr\u00e9sidence ex\u00e9cutive total, elle se heurte \u00e0 des obstacles techniques les la loi sur les march\u00e9s publics, la loi sur la politique de concurrence, toutes sortes de choses tr\u00e8s techniques, mais aussi aux crit\u00e8res de Copenhague crit\u00e8res politiques qui ne sont absolument plus respect\u00e9 aujourd'hui on arr\u00eate 100 \u00e0 200 personnes 300 personnes par jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:58) [86%] :\r\nDonc, encore aujourd'hui, donc ce que vous voulez dire Margarini pardonnez -moi mais ce ce que voulait dire par l\u00e0 c'est que, au fond, r\u00e9sultat et nargue l'Union europ\u00e9enne, parce qu'il n'attend pas grand chose des n\u00e9gociations d'adh\u00e9sion \u00e0 court ou moyen terme. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:10) [86%] :\r\nIl n'en attend que des obstacles \u00e0 sa strat\u00e9gie de pouvoir, donc c'est quelque chose qui reste dans les livres, c'est quelque chose qui a l'Avantage pour la Turquie, en termes de dotations bancaire en terme d'investissement en terme de commerce en terme de prestige, si vous voulez, mais qui \u00e7a c'est pour la Turquie toute enti\u00e8re, mais qui, pour le pr\u00e9sident repr\u00e9sente un ensemble d'obstacles qui sont vraiment contraire \u00e0 la strat\u00e9gie personnelle qu'il qu'il poursuit et que son parti poursuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [90%] :\r\nLors de l'instauration d'un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, oui absolument sans contre- pouvoir d'accord merci aucun sch\u00e9ma, voil\u00e0 merci beaucoup de votre \u00e9clairage Marc Pierini je rappelle que vous \u00eates, ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 Ankara, bonne soir\u00e9e, bonsoir, merci, merci, c'est d\u00e9sormais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-30T17:32:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pierini, Marc", "role": "Ancien ambassadeur de l'Union europ\u00e9enne en Turquie, chercheur \u00e0 Carnegie Europe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 5600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 7GRHyZp7SdPH3QNEjU5VH333xS8c"}]