[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=29900&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=29925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=29875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-605FD202-220D-4E78-A182-58DC90C70A2B", "internalArchiveId": "605FD202-220D-4E78-A182-58DC90C70A2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avis de recherche : Comment faire pour arr\u00eater d'ingurgiter n'importe quoi? (1/5)", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 61, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420628", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015953.image", "alternativeTitle": ["Comment faire pour arr\u00eater d'ingurgiter n'importe quoi? (1/5)", "Comment faire pour arr\u00eater d'ingurgiter n'importe quoi? (1/5) / NMT_2016-02-01T07:12:27_avis-de-recherche", "Comment faire pour arr\u00eater d'ingurgiter n'importe quoi? (1/5) / NMT_2016-02-01T07:12:27_avis-de-recherche"], "variantIds": ["ece-7420644", "ece-7420628"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T14:06:50Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [71%] :\r\nUne \u00e9nigme peut b\u00e9n\u00e9ficier d'informations nouvelles qui permettront \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de se manifester, tout juste, je ne sais, information que nous ne communiquerait parce que oui confidentiel financent la protection de la vie priv\u00e9e assur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [85%] :\r\nQuestion existentielle sur laquelle, \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde a un avis, un bon conseils pas toujours avis\u00e9s et comment faire pour arr\u00eater d'ingurgiter n'importe quoi, c'est la question qu'on se pose ce qu'on va poser et qu'on vous pose ce matin et toute cette semaine, si vous avez des indices, des pistes et solutions toutes faites m\u00eame assist\u00e9 \u00e0 de Couleur3 trop partiel sur les r\u00e9seaux sociaux de la 3 par l\u00e0 donc d'additifs de chlore dans l'eau de pro et anti- gluten de Vega de Pal\u00e9o qui mange comme \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'on vivait dans une grotte et l'on vivait jusqu'\u00e0 30 ans de tant\u00f4t comme Novak pour affronter les revers de la vie, c'est aussi la question qu'on se posera cette semaine m\u00eame masters h\u00e2te Couleur3 pas Ch on compte sur votre aide pr\u00e9cieuse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T06:22:22Z", "program": {"href": "/programs/E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "id": "E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "name": "Avis de recherche"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-29EE1C6A-233B-4060-BBDE-58F4D3ED68FD", "internalArchiveId": "29EE1C6A-233B-4060-BBDE-58F4D3ED68FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase et interview de Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez, chanteur su\u00e9dois", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "Playlist : 1. Killing for Love", "durationSec": 3422, "genres": ["Interview", "Vari\u00e9t\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420602", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["chanson"], "thematicPersons": ["Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 01.02.2016", "Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez - Fat White Family / PLP_2016-02-01T19:00:00_plein-le-poste", "pl3in le poste du 01.02.2016", "Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez en interview / PLP_2016-02-01T19:00:00_Asset00_04:21:55", "Focus sur l'Afrique du Sud / PLP_2016-02-01T19:20:00_plein-sud", "Les rep\u00e9rages Couleur3 / PLP_2016-02-01T19:45:00_les-reperages-couleur3", "Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez - Fat White Family / PLP_2016-02-01T19:00:00_plein-le-poste"], "alternativeSummary": ["Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez, chanteur indie-folk su\u00e9dois, nous a accord\u00e9 une interview \u00e0 l'occasion de son concert le dimanche 31 janvier 2016 \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve dans le cadre du festival Antigel.", "Jean-Marc Baehler regarde de plus pr\u00e8s le focus sur l'Afrique du Sud du festival Antigel.\n\nA l'affiche: le collectif \u00e9lectronique Batuk, qui jouera le 3 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 la Gravi\u00e8re avec Spoek Mathambo et le musicien et DJ Nozinja qui jouera le samedi 6 f\u00e9vrier 2016 au Grand Central."], "variantIds": ["ece-7420604", "ece-7420602"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-21T14:22:31Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [68%] :\r\nPlein de postes avec 20 Minutes et son application mobile plainte parce que art la passe sur Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [88%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s joli cette m\u00e9t\u00e9o sur mer Twingo round chaque nuit dans mes r\u00eaves, je te vois, je te sens vraiment bonsoir \u00e0 tous, le festival Antigel a bel et bien d\u00e9marr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, hier soir, c'est le Su\u00e9dois \u00e0 la voix de velours Jos\u00e9 Gonzales, qui a plong\u00e9 la belle salle de l'Alhambra dans une torpeur du avec juste une guitare et beaucoup de talent, on l'a rencontr\u00e9 juste avant ce concert, il nous a jou\u00e9 un titre l'arrive \u00e0 la fin de son sang tch\u00e8que, il a r\u00e9pondu \u00e0 2, 3 questions, voire m\u00eame 4 5 on \u00e9coute \u00e7a dans la 1\u00e8re partie de l'\u00e9mission dans la 2\u00e8me, il y aura comme chaque lundi, Plein Sud avec Jean-Marc Bel Air et puis tout cela sera saupoudr\u00e9 de nouveaut\u00e9s dont notre nouvel album de la semaine : Songs for de la fatwa et d'Family, un groupe britannique assez superbe assez gris, on en parlera la programmation aujourd'hui le St\u00e9phane Ivanovitch \u00e0 la r\u00e9alisation, il y a Mathieu lutte le fait pour d\u00e9marrer un groupe qu'on adore \u00c9douard Charden de math\u00e9matiques Ziv rose. \r\nNo Love Light your The \u00c9douard de Mc Ney Tigzirt \u00c9douard Sharpe qui apparemment est en pleine crise existentielle, ces derniers temps, car sur la pochette du prochain album sur lequel figure ce que l'on vient d'entendre le nom de \u00c9douard Charte des bars pour ne laisser appara\u00eetre que celui du collectif de MacGuinty et ce disque qui arrive au printemps, s'intitule personne, je pense que les quelque chose autour de tout \u00e7a, il y en a un qui en tout cas n'a aucun Malraux, aucun probl\u00e8me avec sa personne C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:39) [70%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:40) [61%] :\r\nEt \u00e7a, dans la solitude et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, mais de inattendu \u00e0 fois l'AKP improbable, c'est pas \u00e7a, \u00e9tait \u00e0 travers moi \u00e9tais l'OPA, vous revenez ce du Kohndo madame, il va nous absolue et elle n'est pas le propos, voil\u00e0, ce sont les moyens pas le faire et qui a eu ce qui est une ann\u00e9e allait de site th\u00e8me soit \u00e0 la mettre \u00e0 Mon\u00e9o, la boutique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:07) [72%] :\r\n\u00e0 Metz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:08) [55%] :\r\nMais bon, voil\u00e0 c'est tout, oui les 2 le site \u00e0 la soit d\u00e9j\u00e0 dit aust\u00e8re mais aussi tu es ma soeur dans la remise \u00e0 jour on appelle site pas voil\u00e0 l'heure le personnage vague et l\u00e0, c'est vrai, mais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:20) [70%] :\r\nApr\u00e8s, qui a eu le Pakistan il y en a peu, \u00e7a c'est la ren\u00e9gociation le \u00e7a et cela ne doit jamais voir ou de donner des moyens et l'embl\u00e8me Rabelais Mohammad, un oiseau l'autre chose l\u00e0 une moi et Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [59%] :\r\nOn a petite ferme pour en fonction de l'la la presse vous souhaitez course 3 autres Ogier-Golliet semences import\u00e9es Walter j'ai bien jou\u00e9 de cela alors ce qui est au CNCT, la domotique \u00e0 cette com\u00e9die \u00e0 la fois saura si tu vois, voil\u00e0 pourquoi le Maroc suite au respect voir savoir n'est donc part du il fait \u00e0 marier perdure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [79%] :\r\nEt je. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:03) [67%] :\r\nEn somme, succ\u00e9der \u00e0 \u00e7a me plein de lunettes oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:08) [75%] :\r\n\u00e0 savoir si les hommes de la dette d'infos, \u00e0 quoi bon, admet le bien voir le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:27) [63%] :\r\nMoi ai souvent alors dans le PIB, le mariage normalement 11 et le 19 mai l'OPEP la ou elle envoyait Bensa\u00efd ce mardi b\u00e9n\u00e9voles qui, chez des voisins qui ose m\u00eame gagn\u00e9 un gu\u00e9guerre Yourcenar ou Bruno, parce qu'elle se conformer lesbienne ah oui les nargue pas de voil\u00e0 la mairie White, qui a bien regard\u00e9 les c'est ici, au Parlement, ici les 20 il y a une mais l'histoire dans le th\u00e9 sociale c'est cette incertitude c'est tout oui, vais y arriver \u00e0 la Lahore, dans l'histoire y avoir d\u00e9cel\u00e9 stand-up. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:59) [55%] :\r\nOh oui, je suis absolument d\u00e9sol\u00e9 et \u00e0 Istanbul le on va encore faire la nature mais les GI, mais dans la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:06) [60%] :\r\nArsenal a \u00e9t\u00e9 \u00e0 garder leur pour \u00e9galit\u00e9 mais il y a eu pour le moi, je cite, ou cancer Enel c'est d\u00e9solant, c'est qui Anita la mais voil\u00e0, cette analyse, enfin voil\u00e0 j'ai sexuel c'est sexuel est sur les dents bien leaders d\u00e9c\u00e9d\u00e9, il y avait envoy\u00e9 souvent les il y a de quoi, c'\u00e9tait le ouais, donc j'avais de litt\u00e9rature plus pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:34) [70%] :\r\nEn somme, \u00e0 \u00e7a s'exprimer doyen de Luna apr\u00e8s avoir forc\u00e9 les gens de la de la dette d'ailleurs faux pas, \u00e0 quoi bon, admet le bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [84%] :\r\nNon, voil\u00e0 pour ah bah voil\u00e0 le Torontois qu'IKEA, c'est comme \u00e7a qu'on appelle les habitants de Toronto, les natifs de Toronto, comme c'est le cas pour notre ami que si vous avez bien entendu l'oreille, vous avez d\u00e9gainez vos meilleures connaissances en d\u00e9chiffrage anglais canado- gangsta se permet dans ce titre de r\u00e9pondre entre autres un peu qui r\u00e8glent pas mal de comptes avec pas mal d'autres, j'ai pas cong\u00e9n\u00e8re permet de r\u00e9pondre \u00e0 Barack Obama, qui avait estim\u00e9 dans une interview r\u00e9cemment que Kendrick Lamar et meilleur rappeur que et v\u00e9hicules rappelle que, je cite, et j'\u00e9dulcore ses couplets sont r\u00e9sistant aux balles dans un tout autre registre, je vous le disais hier soir 20, je vous le disais tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait hier soir Jos\u00e9 Gonzales autorit\u00e9 dans la folle contemporaine se produisait hier soir \u00e0 l'Alhambra de Gen\u00e8ve dans le cadre du festival Antigel et je me suis gliss\u00e9e dans la salle pendant ces r\u00e9p\u00e8te et \u00e0 la fin de son sang tch\u00e8que, il a bien voulu jouer un morceau, on arrive. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:42) [84%] :\r\nIl a m\u00eame accord\u00e9 sa guitare du je suis Poli. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:13) [84%] :\r\nAutre cependant pas d'excuses. \r\nPas de ce temps, on votait sexy. \r\nOn ne sait pas en valeur merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:47) [88%] :\r\nAlors il faut lui figure qui fait tout \u00e7a, tout seul avec sa guitare, ses pieds et toutes ses p\u00e9dales d'effets sur sc\u00e8ne, premi\u00e8re chose que je lui ai demand\u00e9 juste \u00e0 la fin de ce morceau c'est ben c'\u00e9tait quoi ce qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:58) [81%] :\r\nIl y a ce Apaid est oui alors l\u00e0, j'ai jou\u00e9 Killing for Love, qui figure sur mon 2\u00e8me album, c'est une chanson qu'elle est assez ancienne, mais j'ai toujours aim\u00e9 jouer en la rive Pennington de la p\u00eache de surtout avec mon groupe, bon, avec qui je joue pas ce soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, mais peu importe, c'est une des chansons qui m'a \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 par la musique d'Afrique de l'Ouest, avec ses riffs de guitare si typique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:18) [83%] :\r\nOui, une nouvelle \u00e9toile. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:21) [88%] :\r\nQuand on a n\u00e9goci\u00e9 l'enregistrement de de cette chanson, toi et ton Management vous savez bien insister sur le fait qu'il est important d'avoir les bruits ambiants et c'est quelque chose qu'on retrouve bien chez toi et sur ton dernier album vestiges il y a vraiment une attention tr\u00e8s forte au d\u00e9tail lui- m\u00eame les r\u00e9sonances saturation est -ce que ce serait pas ton c\u00f4t\u00e9 donc c\u00f4t\u00e9 contr\u00f4le \u00e0 vouloir vraiment tout faire tout seul et et \u00eatre tr\u00e8s attentif aux d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:51) [85%] :\r\nIl y a AOM que oui et non, alors oui, je suis un contr\u00f4le physique mais je crois que je veux, c'est \u00eatre assez raisonnables sort, on avait quand m\u00eame un homme quand j'enregistre seul, c'est surtout une raison pratique en fait comme \u00e7a, je me pose avec mon casque, il y a comme moi et ma guitare, je suis \u00e0 la maison et l\u00e0 c'est plut\u00f4t, en fait, histoire d'\u00e9viter d'\u00eatre du monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:13) [91%] :\r\nOui, Amal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:15) [86%] :\r\nAi \u00e0 la Scala 6 g\u00e9n\u00e9ralement je sais que c'est mieux s'il y a un technicien avec moi \u00e7a an donc je suis conscient que \u00e7a sonnerait pas aussi bien que ce qui est possible, mais l\u00e0 pour ce soir, c'est surtout que, on fait \u00e7a allait sonner mieux si tu prends le sont \u00e0 partir de tous les micros, plut\u00f4t qu'un simple gauche- droite, comme on dit sur l'\u00e9tape de mixte Harms Pel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:36) [83%] :\r\nCela dit, pour \u00e7a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:39) [85%] :\r\nElle de donc j'essaie de me battre et de trouver un \u00e9quilibre entre un contr\u00f4le physique et laisser la musique s'exprimer d'amnistie, explique Fred \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:13:46) [94%] :\r\nPouy. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:47) [85%] :\r\nIl y a aussi une autre chose que j'ai remarqu\u00e9 sur sur ce dernier album qui est sorti en 2015 vestiges, c'est que, en fait, tu as tu as -tu a insist\u00e9 sur le fait d'avoir essentiellement ta guitare et les percussions, c'est tr\u00e8s, c'est quelque chose de tr\u00e8s \u00e9pur\u00e9e de tr\u00e8s simple et en m\u00eame temps, comme je le disais tout \u00e0 l'heure qui va chercher vraiment dans le d\u00e9tail et dans le sont dans la complication, je me disais : est ce que ce serait pas ton c\u00f4t\u00e9 scandinave la qui ressort. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:14) [82%] :\r\nAgresseur bonne croit que oui, bon, je suis n\u00e9, j'ai grandi \u00e0 guetter en Su\u00e8de de fin de stage, j'ai plusieurs styles musicaux dans ma vie sec des spectacles \u00e7a la la guitare voix c'est une combinaison entre la guitare classique, cette r\u00e8gle classique espagnol, mais aussi l'influence de l'esth\u00e9tique de l'introversion. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:35) [76%] :\r\nUne plateforme je vote Est- Alex. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:42) [86%] :\r\nQui est \u00e0 la fois musicale avec elle, mais aussi dans le graphisme 10 quant il s'agit de laisser de l'espace \u00e9pur\u00e9 oui procurer du repos \u00e0 son esprit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:53) [68%] :\r\nDans l'Ouest agace. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:57) [80%] :\r\nMais ce que les gens, rapporte le plus \u00e0 la Scandinavie, c'est le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9lancolique et je crois que j'ai \u00e7a aussi par des mod\u00e8les Malingre l'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:03) [57%] :\r\nNous p\u00e2ture. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:07) [88%] :\r\nJustement que vient de dire que c'est toi et ta guitare la guitare c'est vraiment ton d'instrument de pr\u00e9dilection et je me demandais si tu te souvenais de l'instant o\u00f9 tu as d\u00e9couvert cet instrument peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment la 1\u00e8re fois il a mais le moment o\u00f9 tu t'es dit voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a va devenir mon instrument la. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:23) [87%] :\r\nDonc il y a quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:25) [77%] :\r\nOr c'est une crainte qu'on a, en fait, j'ai vraiment d\u00e9couvert \u00e0 \u00e0 10 ans quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:31) [57%] :\r\nC'\u00e9tait une de Rome ou un top. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:36) [76%] :\r\nEt je vais voir un un prof priv\u00e9 dans les t\u00eates mais \u00e7a va pas vraiment durer recevoir jusqu'\u00e0 mes 14 ans, c'\u00e9tait la pagaille, les repris g\u00e9rer s'est lev\u00e9, c'est vrai que j'ai accroch\u00e9 cockpit Alain j'essaie d'apprendre le plus de chansons que je pouvais partir les de la bossa Nova il un an plus tard, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre le plus de classique possible crainte Lana ce match gr\u00e2ce Ecosse passeport, je suis devenu un vrai guide de la guitare donc surtout \u00e0 partir de 14 ans, parce quand j'avais plein de boutons et j'essaie d'impressionner les films fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:06) [67%] :\r\nDe personne en Corse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:10) [87%] :\r\nIl y a une derni\u00e8re chose que je me demandais, c'est vrai que beaucoup de gens qui ne se connaissent pas, qui n'ont pas suivi ta carri\u00e8re qui connaissent pas forc\u00e9ment bient\u00f4t musique arrive \u00e0 ta musique par une chanson, c'est une covers que tu as fait de ta na\u00eff qui s'appellera BX, qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement r\u00e9pandu parce que elle a figur\u00e9 dans une publicit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, est-ce que toi, au gouvernement on a pas un peu marre de cette chanson est -ce que tu te sens oblig\u00e9 de la jouer dans dans les dans les concerts. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:37) [74%] :\r\nAdopt\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:38) [82%] :\r\nAlors maintenant, je vais un jour quasiment \u00e0 chaque concert un instinct de et je l'appr\u00e9cie toujours cette chanson fort quand elle est belle, elle est assez cosy, sa voix un donc je suis assez content que certains m\u00e9connu par cette chanson et et pas par une autre reprise \u00e7a un psychologue, donc en fait, je suis toujours content et elle me fatigue pas cette chanson. \r\nDe faire la gamme de avait stationn\u00e9 je je sens bien que c'est pas ce que je fais en g\u00e9n\u00e9ral le mais je sens les gens qui viennent aux concerts appr\u00e9cie aussi le reste, m\u00eame si c'est pas des aussi gros que Orbitz dans la salle de Guetta s'10, elle fait partie de ma carri\u00e8re, elle va rester donc en gros, il vaut mieux que je l'aime comme continue \u00e0 la seconde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:40) [75%] :\r\nVoil\u00e0 vous \u00eates gu\u00e9ri et au paradis et plus oui \u00e0 No\u00ebl, non, je ne peux pas c'est pas du tout, oui c'\u00e9tait. \r\nLa ma\u00eetresse, oui mais pour qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:57) [83%] :\r\nPar Jos\u00e9 Gonzales, reprise d'un groupe, comment dire, d'un groupe qui vient aussi de de de son pays compatriotes voil\u00e0 chercher ce mot un groupe su\u00e9dois qui s'appelle de na\u00effs alors alors que Jos\u00e9 Gonzalez s'est produit hier soir dans une salle mythique \u00e9clair\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s doux, c'\u00e9tait un vraiment un tr\u00e8s tr\u00e8s joli concert et l'endroit \u00e9tait un un cocon assez parfait pour sa musique, h\u00e9 bien, Paul Khalife Brenner, lui pr\u00e9f\u00e8re \u00e9crire son histoire au stabilo et se produira jeudi \u00e0 la reine de Gen\u00e8ve, boum, paf 9500 places. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:27) [71%] :\r\nAlors j'imagine qu'il sera pas seul vers un ordinateur est clos. \r\nEn tout cas, des instruments de musique, si ce n'est des musiciens avec lui sur sc\u00e8ne tellement c'est grand pour vous faire une id\u00e9e Boldak Brenner, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a : le morceau qu'on a choisi ce soir c'est que cl\u00f4tur\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:20:52) [77%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:20:52) [79%] :\r\nC'\u00e9tait jusqu'\u00e0 20 heures \u00e0 ceux qui la chaleur moite. \r\nSur le Montparnasse \u00e0 poil, groupe de travail sur le droit de vous. \r\nCar la \u00e7a autour de moi que vous. \r\nEt surtout la localisation bonjour domaine de Divonne d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:16) [86%] :\r\nClaude raideur par Paul Brenner producteur allemand extr\u00eamement connu, au point que, il va donc on l'esp\u00e8re en tout cas pour les remplir la reine de Gen\u00e8ve je vous disais, c'est quand m\u00eame beaucoup de place, donc on en a quelques uns vous offrir si vous souhaitez contribuer \u00e0 cette soir\u00e9e, vous pouvez nous appeler au 0 840 0 0 3 0 0 3 et c'est une caisse, liste donc ceux \u00e0 qui on r\u00e9pondra, h\u00e9 bien seront sur la liste de de ce concert de Paul Karim Rainer c'est jeudi soir \u00e0 la Reina \u00e0 Gen\u00e8ve et les places sont \u00e0 retirer d\u00e8s 18 heures 30 c'est pr\u00e9cis, vous nous appelez donc 0 840 0 0 3 0 0 3. \r\nBoeuf juste apr\u00e8s une page publicit\u00e9 \u00e0 sa prot\u00e9g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:18) [77%] :\r\nOh l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:20) [77%] :\r\nIl litt\u00e9rature et comme une identit\u00e9 visuelle, marqu\u00e9e par un extr\u00e9misme conformisme Cyrulnik. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:27) [79%] :\r\nJe dirais m\u00eame plus laisser \u00e9clore les potentialit\u00e9s Paris de la vie chez les buteurs radicale de l'univers entier appui sic. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:35) [75%] :\r\nMais, mais la litt\u00e9rature pour 7 mois avec depuis plus petite erreur alors inscrivez -vous pour faire partie du prix du public de la RTS, qui r\u00e9compense un ou une autoroute suisse, beaucoup ont tort \u00e9trangers vivent en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:57) [89%] :\r\nInstructions du 1er au 21 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:00) [66%] :\r\nOui c'est informations et inscriptions sur RTS, moi j'ai eu. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:13) [61%] :\r\nEnfin, \u00e7a, pas simplement moi qui p\u00eachent dans la mais qui donc il y a \u00eatre d\u00e9pass\u00e9 et mesquin mais \u00e7a peut-\u00eatre en m\u00e9nage mais Christophe, il avait insist\u00e9 aupr\u00e8s garantir le probl\u00e8me peut prouver qu'il y a toujours rien dit qualit\u00e9 notre Mb\u00e9ki pas impun\u00e9ment la gravit\u00e9 d\u00e9ficit qui pr\u00e9tend ne pas aimer \u00e7a, oui, donc le plan sergent plaise ou non, c'est le bon de bient\u00f4t donc vous pas porter avec pour point de peur au fond, vous savez, les normes \u00e9quitable c'est m\u00e9taphore donc une comp\u00e9tition, c'est normal mais mais bien aussi et puis en plein milieu, avec un disque. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:49) [63%] :\r\nR\u00e9mi derri\u00e8re, je veux dire, mais que tout le monde qui pas bien, donc ce sont des pays qui ne vous a bien dit -il, on a pas aujourd'hui, on ne peut pas souvent la Star, puis dans les Pyr\u00e9n\u00e9es, mais qui a une r\u00e9elle comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:08) [63%] :\r\nWalter j'ai comme \u00e7a, de Jack, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 entamer une 2\u00e8me mythe de cette violence ne pas doubler le prix, c'est une place reprend tr\u00e8s vite, il y a pas eu de complexe mais selon bonsoir invit\u00e9 pour l'observer tr\u00e8s d'o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 dit, mais je pense qu'il dit et ce que j'esp\u00e8re, voil\u00e0 donc encore dans ce pays, c'est-\u00e0-dire pour le c'est c'est du prix, c'\u00e9tait il y aujourd'hui une mise \u00e0 prix, non l\u00e0 pour moi pourquoi j'aime cette remise par le construire de parcours, le mot famille on a tous pour donc les qui n'ont pas les m\u00eames et antis\u00e9mite et \u00e9tait en permission avait permis. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:51) [58%] :\r\nCe n\u00e9gociant n'\u00e9tait insuffisante. \r\nOn va beaucoup ne sont point vous et \u00e7a mort page dans le temps, hier, alors pourquoi, pourquoi une Star, \u00e0 2 pas, ou ce n'est que cela et non Jack Girardin ou perdu si Amaury spectacle sur Napster donc pas -elle pas une commune quoi esp\u00e9rons d\u00e9tenait bon re\u00e7oit dans le B\u00e9arn et sur ce caract\u00e8re pas de crainte \u00e0 la fin de la mission ou peut-\u00eatre que \u00e7a serait bien, il a fait et m\u00e9diter pendant sperme Mazemb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:28) [69%] :\r\nIl y a des secteurs aussi j'ai \u00e9t\u00e9 formidable \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:36) [68%] :\r\n\u00e7a, c'est de parler \u00e9tait \u00e9tait jeune, elle \u00e9tait suppos\u00e9e quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:42) [72%] :\r\nSa qui s'est ici \u00e9quip\u00e9e d'un certain Farrell, bien mis et ses sorties bah il y a \u00e0 peine quelques heures. \r\nToute autre chose, dans un tout autre registre, encore une fois ce soir en fait vraiment des aller-retours et des vagues, ce soir, on \u00e9coute le nouveau titre d'Alex Beaupain Alex Beaupain c'est un \u00e0 la fois un producteur, un chanteur, un auteur et un compositeur fran\u00e7ais francophones qui avait entre autres travaill\u00e9 pour le film champs dans de nombreux films dont les chansons d'amour, un film, un film sur Paris, sur la musique, sur l'amour, \u00e9coutez, il est entre autres aid\u00e9s dans la r\u00e9alisation d'un certain Julien Clerc et \u00e7a s'entend. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:30:19) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:22) [82%] :\r\nLe nouveau, le nouveau Holding, le nouveau single s'intitule loin je vais sortir Lingen la semaine prochaine d'\u00e9mancipation. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:29) [69%] :\r\nOn est loin des scores, plongeant l'id\u00e9e des auteurs de Flore ici verte, on est loin du Nord d\u00e9finitive, on est loin de \u00e7a, l'Aveyron, victoire, bien noir avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:00) [69%] :\r\nBerdy sous la couette, la dur\u00e9e qu'on pas loin d'\u00eatre \u00e0 la f\u00eate, on est loin, pas par la partir ouverte si on croit quelqu'un voix \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:17) [60%] :\r\nC'est Philippe Leuba Al-Dam Philippe point de leur de gravit\u00e9 l'c'\u00e9tait Philippe Jalabert Philippe participation il y a derri\u00e8re lui le terrain droitier pointe pour nous c'est. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:37) [67%] :\r\nPoint donc de signer. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:46) [69%] :\r\nLa d\u00e9cision de et pour la pourtant dans la nuit, des acteurs de l'affaire, j'ai dit qu'la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:56) [67%] :\r\nBon on pour \u00e9viter qu'il g\u00e8re tout qui, \u00e0 la musique alors le personnel, c'est-\u00e0-dire une tourn\u00e9e d'imposition je n'pas la queue. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:25) [63%] :\r\nEt \u00e7a, c'est bon, c'est, c'est la fin de, on nous a signal\u00e9 Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:44) [64%] :\r\nBon, ben moi je ne d\u00e9sire des lois de pr\u00e9cision du plaisir prison sensiblement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:42) [92%] :\r\nLoin, Alex Beaupain qui sort son prochain album le 25 mars et ce que l'on vient d'entendre, s'en est le 1er single bonsoir et les niches de la. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:33:49) [82%] :\r\nC'est pour \u00e7a, Benjamin, mais ce qu'on vient d'entendre oui c'est pas mal, j'ai pris \u00e7a pour un autre chanteur Patrick c'\u00e9tait quoi Alain Souchon ah oui : ah ben non, non, non ce autre on va quand m\u00eame pas jusque -l\u00e0, la, enfin si on a oui Putain \u00e7a penche dans la journ\u00e9e un ridicule dans Culture Club n'a pas l'occulter, c'est pas du tout le sujet de sa soeur on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:06) [86%] :\r\nDisputera une autre fois, alors donc, mais simplement rappeler que Alex Beaupain je toujours le nom du r\u00e9alisateur, mais il a travaill\u00e9, il a fait des musiques de films, de tous les films de Christophe Honor\u00e9, donc dans Paris ou encore ce que j'\u00e9tais dans les chansons d'amour aussi, vous les avez jamais vu ces films, regardez, voil\u00e0 C\u00e9line H\u00e9l\u00e8ne le sujet depuis. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:34:22) [79%] :\r\nAlors que ce soit, c'est un tout sujet totalement helv\u00e9tico- hyper nombriliste non, voil\u00e0, on vous demande un petit peu ce soir, en fait, on vous pensez que la musique suisse si elle va quelque part, quel est son \u00e9tat, ce que vous appr\u00e9ciez, des questions comme est -ce que la musique suisse devrait \u00eatre subventionn\u00e9s etc etc, vous nous dites un petit peu tout \u00e7a, c'est pas non plus un sujet qui, comment dire, moi qui viendra n'a on \u00e9t\u00e9 les troupes en tout cas ce sera l'occasion pendant une heure \u00e0 \u00e7a fait moins r\u00e9agir que la police de cul ce que demande la semaine derni\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 vraiment, je m'y serais jamais attendu mais voil\u00e0 mais quelle musique suisse mettez -vous pour faire le mot parce que oui, bon Alain Morisod elle c'est pas vachement oui \u00e7a \u00e9tait sampl\u00e9 pareil quand m\u00eame un pr\u00e9sident une fois dans sa vie, oui tout \u00e0 fait \u00e7a le rend tout de suite vachement plus sexy et oui, oui et puis encaisse des soucis aussi gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, oui, parce que les sondages la longue sur le sur les croisi\u00e8res, Dieu sait ce qui se passe, attention super sympa, comme les mesures exactement mais on le passera pas ce soir, c'est dommage, \u00e0 Nantes, ce domaine wallon Tapie pourquoi pas en France, leur confort sonore donc je lis vos r\u00e9actions, donc \u00e0 partir de maintenant durant cette conversation, vous \u00eates des milliers de cas se ternit cette conversation, le coach asseoir exactement a post\u00e9 sur la page Facebook de Couleur3 bien s\u00fbr et surtout il le hashtag ces 3 clubs tout \u00e0 fait, ainsi que sur l'Instagram de Couleur3 c'est juste tout \u00e0 fait aussi r\u00e9agir sous la photo qui \u00e9tait c'\u00e9tait oui, exactement, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:42) [80%] :\r\nBah, vous pouvez donc r\u00e9agir \u00e0 cette th\u00e9matique et de de culture a carr\u00e9ment oubli\u00e9 quasiment c'est quoi qu'est -ce que vous aimez dans la musique lui. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:35:49) [75%] :\r\nVoil\u00e0 ou alors la musique suisse quel avenir ceux qui en sont suisse d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:53) [82%] :\r\nEst -ce qu'est -ce que \u00e7a aurait pas un lien auparavant avec le fait que, un duo d'animateurs glamour, jeudi soir, la soir\u00e9e des Swiss Music avoir easing has-been un pareil, je crois que \u00e7a a un lien bien oui alors vous r\u00e9agissez \u00e0 tout \u00e7a, achet\u00e9 ces 3 clubs qui va vous fait vivre un peu cette \u00e9mission bordel, l'album de la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:11) [82%] :\r\nL'album de la semaine, je vais retrouver mes notes parce que Ellen Mac compl\u00e8tement, compl\u00e8tement troubl\u00e9 Notre-Dame de la semaine, cette semaine, c'est celui du charmant, groupe de fatwas et d'Family, je crois qu'ils aiment bien toi H\u00e9l\u00e8ne Songs for en mauvaise sorti sur le Label Possum les corps d'un groupe qui, comme nous le rappelle le quotidien britannique de gardienne est compos\u00e9 de 6 gar\u00e7ons dont la peau est d'un gris parfaire Grira comme ils disent, en anglais, leurs cheveux sont gras ou inexistants il se change apparemment rarement et elle m'a expliqu\u00e9 que leur vie est parsem\u00e9 d'addiction, de la drogue bien entendu leur chanson parle de p\u00e9dophilie de fellation rat\u00e9e de Hitler et de Goebbels, leur 1er album en 2013 s'intitulait Champagne Holocauste et pourtant leur disque Sankt formateur ce qui vient de sortir est adul\u00e9, \u00e9tait un des plus attendus par la critique ces derniers mois, pourquoi \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse en musique, toute cette semaine avec l'\u00e9coute s\u00e9lective de ce disque 1er morceau ce soir qui et par ailleurs nous rep\u00e9rages Couleur3 je n'ai plus de souffle poste je ne peut plus dire White Boy de la fatwa Family. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:44) [89%] :\r\nJe profite de cette extr\u00eamement longue introduction de chansons pour vous dire qu'il n'y a plus de place pour Paul Khalife Brenner et \u00e7a n'est plus la peine d'appeler au 0 840 0 0 3 0 0 3. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:23) [66%] :\r\nDonc donc Semprun s'et surtout de c'est un peu, c'est un peu, donc c'\u00e9tait de passer cette perturbation avec un test de mauvaise presse. \r\nIl parce qu'il y m\u00eame si possible avec tout ce qu'il est celle -ci savent pourtant qu'il y \u00e7a dans le groupe, c'est-\u00e0-dire que les Verts oui c'est \u00e7a donc, donc, et \u00e7a va faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:56) [82%] :\r\nC'est un rep\u00e9rages Couleur3 White s Boys and de Beach extrait de notre Album de la semaine : Songs for Mowers par la f\u00eate au White Family tout de suite, Jean-Marc Bel Air qui est en embuscade. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:12) [87%] :\r\nBonsoir Jean-Marc salut \u00e0 toi, Benjamin Deniau 12 pour commencer commencer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:16) [84%] :\r\nVoil\u00e0, parce que en fait l'id\u00e9e cette pr\u00e9sent\u00e9 2 soir\u00e9es du festival Antigel de Gen\u00e8ve Antigel c'est 57 \u00e9v\u00e9nements on peut retrouver dans ce musique performance insolite en festival qui se d\u00e9ploie dans tout le canton de Gen\u00e8ve il y a lieu du 29 janvier jusqu'au 14 f\u00e9vrier pour cette nouvelle \u00e9dition, les organisateurs ne propose 2 soir\u00e9es sud- africaine, le mercredi 3 f\u00e9vrier \u00e0 la Gravi\u00e8re de Gen\u00e8ve belle soir\u00e9e Tom jeeps Hip-Hop au programme Belchard pas an m\u00eame si producteur qui est n\u00e9 \u00e0 Soweto, qui est parti et que sa famille poursuit, on peut le r\u00e9gime raciste de l'apartheid, il est retourn\u00e9 actuellement au pays depuis 1900 demande 3 des piliers de la sc\u00e8ne du Cap, il vient de collaborer avec le groupe de rap E Suisse r\u00e9plique, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:03) [63%] :\r\nTofu, je ne suis juif de me brestoise, on ne sait pas de quoi h\u00e9 ouais, c'est une plus grande sur la route, pourquoi d\u00e9voiler et vraiment pas ce que j'ai la pleine pour dans peu de temps, mais de moins l'\u00e9puisement pas lui m\u00eame pourquoi ben pourquoi peut-\u00eatre un grand respect pourquoi et, disait -il, \u00e7a fait, d'autre part de de microbes place vous une bombe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:32) [82%] :\r\nAlors puncheur Justin voil\u00e0 avec le groupe de rap ce helv\u00e9tique r\u00e9pliques enregistr\u00e9es lors d'une r\u00e9sidence \u00e0 Johannesburg en octobre dernier il y a tr\u00e8s peu de temps ce qui ce qui n'est pas c'est pas encore le mix final ce qu'on \u00e9coute et ils ont passer en vitesse mais vraiment c'\u00e9tait vraiment une nouveaut\u00e9, je vous pr\u00e9senterai ce projet dans quelques semaines, soutenu par 3 Helvetia et vraiment \u00e0 suivre de pr\u00e8s, et lors de cette soir\u00e9e du 3 f\u00e9vrier l'on attend la venue dans pilier de la sc\u00e8ne de Soweto Spock ma Tambo, il est en d\u00e9fendant nouveau projet o\u00f9 l'on y retrouve bien s\u00fbr et tribal IT avec des chants traditionnels du Mozambique. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:43:12) [69%] :\r\nPoint barre il est une pointure poids mal et puis bon poids Marcel physique, point barre, il estime qu'a pas mal culture arrive et puis bon poids Marie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:42) [81%] :\r\nSpot mettant debout qui qui est vraiment une des des grosses t\u00eates d'affiche de cette, de cette th\u00e9matique sud- africaine \u00e0 Antigel et Spock mettons bout qui repr\u00e9sente aussi vraiment toute une toute une vague sud- africaine s'\u00e9tait dernier temps. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:54) [85%] :\r\nNon, absolument, il faut absolument aller le retrouver le 3 f\u00e9vrier donc \u00e0 la Gravi\u00e8re de Gen\u00e8ve, concert \u00e0 22 heures il viendra d\u00e9fendre ce nouveau projet, bateau, on y retrouve justement des champs du Mozambique d'Afrique du Sud, ok. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:07) [97%] :\r\nAutre autre chose \u00e0 nous proposer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:09) [85%] :\r\nBon ben voil\u00e0 une autre, cette 2\u00e8me soir\u00e9e un de ce de ce festival, c'est le samedi 6 f\u00e9vrier 2\u00e8me sud- africaine, elle aura lieu au Grand Central, dans le quartier de l'\u00e9tang de Vernier oui au programme culot, elle descend, il vient du quoi zoulou natal, il nous dit : il a d\u00e9j\u00e0 une belle reconnaissance avec entrain avec Louis Vega et je te propose en mix que j'ai de lui d'une d'une qui a travaill\u00e9 avec une jeune chanteuse africaine d\u00e9c\u00e9d\u00e9 malheureusement \u00e0 l'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le grand espoir de la musique sud- africaine, elle s'appelait Busin Longo, elle repr\u00e9sentait la tradition des musiciens gu\u00e9risseurs en Afrique du Sud, \u00e9coutez bien ce t\u00e9lescopage entre chants traditionnels et musique \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:49) [74%] :\r\nL'point et point com, c'est-\u00e0-dire \u00e7a comme point com. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:27) [76%] :\r\n\u00e7a a l'air tr\u00e8s tr\u00e8s beau mardi qu'on entend la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:30) [83%] :\r\nIl y a pas mal d'espace hallucinant culot et de son, c'est samedi prochain le 6 f\u00e9vrier \u00e0 Vernier Gen\u00e8ve festival Antigel 6\u00e8me \u00e9dition, il y aura d'autres hein, comme tu disais tout \u00e0 l'heure, il y a une grosse sc\u00e8ne Deep House avec Blake car 2 hommes sportifs qui qui vient de la ville du Cap qui viendra et de vocalises sud- africain tr\u00e8s impressionnant et puis il y a l'des cr\u00e9ateurs d'une musique les plus speed Afrique australe, c'est le producteur nauseam le roi du chandail trop la danse, la musique la plus rapide d'Afrique du Sud, il vit \u00e0 Soweto et s'inspire d'une musique traditionnelle des Chalgham une tribu qui vient du peuple, Tsonga sa vie un peu au nord de l'Afrique du Sud, Sud du Mozambique fr\u00e9n\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:14) [86%] :\r\nJean-Marie, une question est -ce que tu danses, aussi bien le \u00e9lectro qui est la plus rapide et dans cette Afrique du Sud, aussi bien que tu danse la samba comme tu nous l'a prouv\u00e9 pour prouver la semaine derni\u00e8re, c'est la vie de plus fort pas il y a, il y a eu \u00e9coutez, j'ai des images plein la t\u00eate et les auditeurs vont en avoir aussi Alesi imagin\u00e9 Jean-Marc Bel Air en train de danser sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:46:33) [68%] :\r\nPoint 30 degr\u00e9s la trouveriez beaucoup le petit \u00e0 la po\u00eale \u00e0 parler beaucoup de monde, beaucoup parl\u00e9 de la po\u00eale de bandes d'point. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:47:12) [69%] :\r\nPour tenter de contr\u00f4ler certains c'est point de plus que que la leur, oui d'autant pour l'abb\u00e9 transportable, c'est-\u00e0-dire la reprise d'un peu de prendre le probl\u00e8me Pouy jeudi le point sur le parti et le point et un point de radio, point d'. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:47:57) [73%] :\r\nPoint de d\u00e9couverte. \r\nEt donc beaucoup moins de le au point d'le point avec au public, pas d'un paquebot point en nombre de points d'un point com pour nombre de pr\u00e9rogatives d'attente d'un point com comme on dit que l'on peut pas d'un bateau, point de conduite de le point de le et pointer etc. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:48:54) [76%] :\r\nVoil\u00e0, maintenant on est monde beaucoup de monde. \r\nOui, donc beaucoup de pas tous point et bon. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:49:09) [86%] :\r\nD'ailleurs 2. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:49:10) [65%] :\r\nSur certains sites, et que l'accident, point de l\u00e9gif\u00e9rer point pour comprendre pourquoi lui le point un beau programme, pourquoi, pourquoi la D bien de la finale que lui ma\u00eetre pour un point de la bien s\u00fbr, oui, il y a point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:51) [87%] :\r\nAlors chaque dossier avec l'int\u00e9gralit\u00e9 de ce Studio r\u00e9gie comprise est en transe, un jeu, la voil\u00e0 donc Mathieu vient de baisser son pantalon et de faire l'h\u00e9licopt\u00e8re, je ne vous explique pas plus en d\u00e9tail de quoi il s'agit et la niche terre ce elle vient d'enlever son et elle se frotte \u00e0 la vitre et Adrien, d'ailleurs, qui est pass\u00e9 par l\u00e0, lui, est en train de donner des coups de pied dans la sono, on ne sait pas vraiment pourquoi il y a aussi un de nos coll\u00e8gues du web qui est en train de tout casser son ordinateur et d'essayer dans les chez les composantes \u00e9lectroniques, c'est une v\u00e9ritable boucherie en ce moment m\u00eame, \u00e9coutons encore un peu de de cette transpirer. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:50:26) [51%] :\r\nEt qui a, c'est le oui on peut combien de point particulier bon. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:50:35) [71%] :\r\nD'pas d'un album, pas d'autres compagnies comme pour beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:40) [88%] :\r\nC'est vrai que, comme le faisait remarquer le Niger ce qui vient de se rhabiller, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 D\u00e9p\u00eache Mode en fait si on si on ralentit le truc, hein et Jess can Get enough il y a quelque chose comme \u00e7a qu'est -ce qu'il y a cette semaine comme rep\u00e9rages sur Couleur3 je me pose la question, h\u00e9 bien je vais \u00e9galement vous apporter la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:55) [72%] :\r\nOui, mais les rep\u00e9rages afin de Couleur3. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:59) [83%] :\r\nCette semaine, le psych\u00e9d\u00e9lisme inqui\u00e9tant de patois et l'\u00e9lectro reggae de et le break bite endiabl\u00e9e de Guy Enqvist c'est sur les plages de Barcelone, que le groupe fatwa va mal, il a trouv\u00e9 le nom de ce morceau White Boys en de Bic sur les gar\u00e7ons les plus blanc sur la plage en m\u00eame temps en venant de Londres et en ayant pass\u00e9 des mois dans un local de r\u00e9p\u00e8te \u00e0 faire un l'album, c'est un peu normal. \r\nAu d\u00e9but, le myst\u00e9rieuse ou \u00e0 garder le secret sur son identit\u00e9, afin qu'on ne le juge que pour sa musique pour la sortie de son nouveau projet, c'est le m\u00eame principe, un genre de peuples interactif de permettait de d\u00e9couvrir les nombreux collaborateurs \u00e0 l'album, en l'occurrence, il s'agit d'une claque et de 15 Mamdy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:51) [55%] :\r\n\u00e0 celle, par exemple Monsieur Prix donc il \u00e9tait clair : match c'est oui, mais on prend peu dialoguer situ\u00e9 j'tellement mais au de suite, mais bien parce qu'il n'arrive pas \u00e0 Hyderabad et qui aiment bien \u00e7a : temps de \u00e7a qui qui est danger qui a regard\u00e9 entend qui r\u00e9pond en. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:13) [89%] :\r\nVoil\u00e0 ce que nous disent les producteurs, qui a une sur ce morceau du nom de You Avellino le sample vocal nous a donn\u00e9 envie de juxtaposer diff\u00e9rents styles, du coup, nous nous sommes inspir\u00e9s des r\u00eaves des ann\u00e9es 90 de la baisse musiques actuelles et du rat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:50) [85%] :\r\nRetrouvez les rep\u00e9rages en vid\u00e9o sur notre cha\u00eene YouTube, logiquement nomm\u00e9e Les rep\u00e9rages Couleur3. \r\nPour terminer cette \u00e9mission, une petite berceuse inattendu parfum de John mystique. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:53:10) [96%] :\r\nMais. \r\nOui enfin, \u00e7a ne se passe pas comme pour le de la width propre justice d'adresses cr\u00e9er maintenir ne s'il le faut, le poids, il y a un enfant, on am\u00e9liore leur travail mer s'y la menace guerre il ne se faisait un petit ce qu'un ennemi, sur le plan map which serait nomm\u00e9 Marrow ceinture de faiblesse, c'\u00e9tait chez qui de et 9 ans Arlette ni rouvrir la ne s'de terrain du de ce de ce cap de violence qui attendent mon N O qui se qui d\u00e9cline en lieu quand on voit que \u00e7a, ah oui, une for\u00eat de Stars except\u00e9 Marie- Laure ni de Lyon. \r\nOn n'est pay\u00e9 sur 8 points Hugo Davenas merci. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:12) [83%] :\r\nC'est ravissant c'est magnifique, c'est la nouvelle berceuse de faveur John Misty Made by Wagnon merci tonight peut-\u00eatre mon chou, mon ch\u00e9ri, mon petit truc les sucres d'orge, tu ne vas pas peut-\u00eatre pas faire de cauchemars cette nuit et et voil\u00e0, c'est assez int\u00e9ressant \u00e7a barde qui se d\u00e9tache, \u00e7a parle de 2 plaintes chose c'est donc la toute derni\u00e8re version de de qui \u00e9tait cens\u00e9 \u00e0 la base simplement chanter une fois sur le plateau du les choses, de Steven Colbert et apparemment \u00e7a a tellement plu qu'il a sortie sur sa page 5 Claude le sponsor de poste avec 20 Minutes et son application mobile merci, il est d\u00e9j\u00e0 20 heures sur Couleur3 demain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:52) [85%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:56:55) [98%] :\r\nCouleur3 le point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T19:12:05Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9", "role": "chanteur su\u00e9dois", "type": "Participant"}, {"function": "Artiste de vari\u00e9t\u00e9s / Parl\u00e9", "name": "Gonz\u00e1lez, Jos\u00e9", "role": "chanteur su\u00e9dois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EEA13F8-1008-45D2-A96F-3B442AB1149D", "internalArchiveId": "1EEA13F8-1008-45D2-A96F-3B442AB1149D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cl\u00e9s s\u00e9curis\u00e9es: quid des obligations du bailleur?", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "* * Quelles sont les r\u00e8gles qui entourent la remise des cl\u00e9s lors d'un \u00e9tat des lieux? Le bailleur a-t-il l'obligation de donner toutes les cl\u00e9s existantes au locataire? Pas s\u00fbr que les r\u00e8gles soient les m\u00eames de part et d'autre... Le point avec C\u00e9sar Montalto, avocat et pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'ASLOCA, l'association suisse des locataires. Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery.", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420977", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Cl\u00e9s s\u00e9curis\u00e9es: quid des obligations du bailleur? / OEP_2016-02-01T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 01.02.2016"], "alternativeSummary": ["Quelles sont les r\u00e8gles qui entourent la remise des cl\u00e9s lors d'un \u00e9tat des lieux? Le bailleur a-t-il l'obligation de donner toutes les cl\u00e9s existantes au locataire? Pas s\u00fbr que les r\u00e8gles soient les m\u00eames de part et d\u2019autre... Le point avec C\u00e9sar Montalto, avocat et pr\u00e9sident de la section vaudoise de l\u2019ASLOCA, l\u2019association suisse des locataires. Par Fr\u00e9d\u00e9rique Volery."], "variantIds": ["ece-7420977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T14:57:33Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [93%] :\r\nEt Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, nous a rejoint pour parler de cl\u00e9s le trousseau de cl\u00e9s de cl\u00e9s s\u00e9curis\u00e9es, quelles sont les r\u00e8gles qui entourent la remise des cl\u00e9s lors d'un \u00e9tat des lieux, le bailleur a -t-il par exemple l'obligation de donner toutes les cl\u00e9s existantes au locataire, Fr\u00e9d\u00e9ric, vous nous proposez aujourd'hui un compl\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9mission de fin septembre dernier sur les cl\u00e9s s\u00e9curis\u00e9es pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [94%] :\r\nIl s'agit de ces fameuses cl\u00e9s prot\u00e9g\u00e9 par un brevet et que l'on n'est pas cens\u00e9 pouvoir copier sans un certificat de s\u00e9curit\u00e9 c'est typiquement la clef de votre porte pali\u00e8re qui a souvent des trous avec des petites billes comme celle -ci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:35) [89%] :\r\nOui, sauf que c'est cl\u00e9s ne sont s\u00e9curis\u00e9es qu'en Suisse, nous avions vu qu'il \u00e9tait assez facile de de faire faire un double de cl\u00e9s s\u00e9curis\u00e9es \u00e0 l'\u00e9tranger par contre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [90%] :\r\nC'est ce qu'avait constat\u00e9 \u00e0 l'un de nos auditeurs qui, cette ann\u00e9e, de pouvoir faire un double en toute facilit\u00e9 en France voisine un constat partag\u00e9 par nos confr\u00e8res de Patty qui arrivent sur la RSI, tout comme l'auditeur nos confr\u00e8res avaient r\u00e9ussi \u00e0 obtenir des doubles de cl\u00e9s s\u00e9curis\u00e9es en Italie pour le quart du prix factur\u00e9 en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [95%] :\r\nEt suite \u00e0 cette \u00e9mission, nos avions encore des questions au sujet de la personne qui remet les cl\u00e9s, qu'il s'agit du propri\u00e9taire ou du bailleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [89%] :\r\nSouvenez -vous, lors de l'\u00e9tat des lieux, le locataire a l'obligation de remettre le m\u00eame nombre de clics que celui qui l'a re\u00e7u, s'il a perdu une cl\u00e9s s\u00e9curis\u00e9es, il y a \u00e9galement de fortes chances pour que la R\u00e9gie demandent le remplacement du cylindre et des cl\u00e9s, ce qui peut vite co\u00fbter tr\u00e8s cher, on compte environ 1000 francs, mais qu'en est -il du bailleur s'il manque des cl\u00e9s, a -t-il l'obligation de changer le cylindre, la r\u00e9ponse de C\u00e9sar Montalto, avocat et pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Asloca, l'Association suisse des locataires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [85%] :\r\nAlors, \u00e0 mon sens le bailleur a l'obligation de remettre toutes les cl\u00e9s au locataire sauf je dirais accord Express au terme duquel le locataire c'est et accepte de laisser un jeu de cl\u00e9s au bailleur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [85%] :\r\nImaginons que les locataires habitent un tr\u00e8s vieil appartement avec une vieille cl\u00e9s qui n'est pas s\u00e9curis\u00e9e, est ce qu'il peut exiger un syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [90%] :\r\nPlus s\u00fbr, plus r\u00e9cent, alors il y a pas de de r\u00e9ponse absolue, je dirais, \u00e0 cette question, tout d\u00e9pend des des circonstances, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 qu'un locataire qui habite dans un logement d'un certain standing, pourra se montrer plus exigeants par rapport \u00e0 la s\u00e9curisation de sa porte pali\u00e8re alors qu'\u00e0 l'inverse, un locataire qui habite un logement dans certaines ding bien moins important pourra plus difficilement demander une telle s\u00e9curisation quand bien m\u00eame on part du principe que chaque porte pali\u00e8re doit pr\u00e9senter un minimum de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [96%] :\r\nQuand vous parlez de standing, vous voulez dire un loyer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:45) [83%] :\r\nOui, alors je vise essentiellement \u00e0 loyer important m\u00eame si aujourd'hui tous les loyers sont tous L \u00e0 ce malheureusement important finalement locataire qui paiera certains loyers pourra demander une s\u00e9curisation ont fonction de sa porte pali\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [89%] :\r\nLes explications de C\u00e9sar Montalto donc, avocat et pr\u00e9sident de la section vaudoise de l'Asloca imaginons qu'bailleur aucun vendeur ne remette 3 cl\u00e9s pour l'appartement que je m'appr\u00eate \u00e0 louer ou \u00e0 acheter, est ce que je peux v\u00e9rifier qu'il n'y a pas d'autre cl\u00e9s qui circulent dans la nature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [88%] :\r\nOui, renseignements pris aupr\u00e8s de Cabaye Keizo : les 2 principaux fournisseurs de cl\u00e9s en Suisse, c'est possible, comme les cl\u00e9s s\u00e9curis\u00e9es sont enregistr\u00e9s en donnant simplement le num\u00e9ro de Saclay au fabricant, le locataire ou le nouveau propri\u00e9taire peut donc v\u00e9rifier s'il poss\u00e8de bien toutes les cl\u00e9s qui vont avec le cylindre avec une pr\u00e9cision pour autant que le double des cl\u00e9s a \u00e9t\u00e9 fait en Suisse, oui, si les copies sont faites \u00e0 l'\u00e9tranger, il \u00e9tait \u00e9vident que le nouveau, la Aeterna n'a aucun moyen de savoir s'il existe des doubles et puis finalement, si \u00e7a vous angoisse vraiment le seul moyen pour \u00eatre certain de poss\u00e9der toutes les cl\u00e9s de votre logement, c'est de changer le cylindre, un n'offre pas forc\u00e9ment si vous \u00eates en locataires de longue date, sachez que selon la tabelle de l'Asloca, une serrure a une dur\u00e9e de vie de 30 ans, donc si vous \u00eates dans votre appartement depuis plus de 30 ans, vous pouvez demander un changement de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [87%] :\r\nMerci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry pour ces compl\u00e9ments et puis si vous voulez r\u00e9\u00e9couter la 1\u00e8re \u00e9mission la premi\u00e8re chronique que nous avions consacr\u00e9 \u00e0 ce double jeu des cl\u00e9s s\u00e9curis\u00e9es Rendez -vous sur notre site RTS point CH barre oblique, on en parle. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T08:41:09Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-766C2E04-5650-4992-ADD1-3EBF07DCD361", "internalArchiveId": "766C2E04-5650-4992-ADD1-3EBF07DCD361", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La notion de fronti\u00e8re", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre, Dessemontet\r\n* * Quel sens donner aujourd'hui \u00e0 la notion de fronti\u00e8re ? Elle qu'on croyait en voie de disparition semble revenir en force. Alors qu'on pensait que l'Europe s'en \u00e9tait d\u00e9barrass\u00e9e, la crise migratoire fait ressurgir son utilit\u00e9 et les pays se barricadent \u00e0 nouveau. Conjugu\u00e9e avec la r\u00e9surgence des r\u00e9gionalismes  et des nationalismes, la fronti\u00e8re a-t-elle \u00e0 nouveau de beaux jours devant elle ? Nous en parlons avec le g\u00e9ographe Pierre Dessemontet, collaborateur scientifique au Laboratoire de sociologie urbaine de l'EPFL.", "durationSec": 1567, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420926", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 01.02.2016", "La notion de fronti\u00e8re / TRI_2016-02-01T11:04:15_tribu", "Tribu du 01.02.2016", "La notion de fronti\u00e8re / TRI_2016-02-01T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Quel sens donner \u00e0 la notion de fronti\u00e8re? Alors qu\u02b9on pensait que l\u02b9Europe s\u02b9en \u00e9tait d\u00e9barrass\u00e9e, la crise migratoire fait ressurgir son utilit\u00e9 et les pays se barricadent \u00e0 nouveau. Conjugu\u00e9e avec la r\u00e9surgence des r\u00e9gionalismes et des nationalismes, la fronti\u00e8re a-t-elle \u00e0 nouveau de beaux jours devant elle? \n\nNous en parlons avec le g\u00e9ographe Pierre Dessemontet, collaborateur scientifique au Laboratoire de sociologie urbaine de l\u02b9EPFL.", "Quel sens donner \u00e0 la notion de fronti\u00e8re? Alors qu\u02b9on pensait que l\u02b9Europe s\u02b9en \u00e9tait d\u00e9barrass\u00e9e, la crise migratoire fait ressurgir son utilit\u00e9 et les pays se barricadent \u00e0 nouveau. Conjugu\u00e9e avec la r\u00e9surgence des r\u00e9gionalismes et des nationalismes, la fronti\u00e8re a-t-elle \u00e0 nouveau de beaux jours devant elle? \n\nNous en parlons avec le g\u00e9ographe Pierre Dessemontet, collaborateur scientifique au Laboratoire de sociologie urbaine de l\u02b9EPFL."], "variantIds": ["ece-7420927", "ece-7420926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:52Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [67%] :\r\nTous points et puis tout d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [68%] :\r\nLa remplace bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [80%] :\r\nL'occupation du monde l'a tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [88%] :\r\nBonjour, bienvenue dans Tribu coucou, la revoil\u00e0 la fronti\u00e8re ou du moins, n'allons pas trop vite la notion de fronti\u00e8re, on rit, il n'y a pas si longtemps, lorsqu'on voyait une annonce pour se former au m\u00e9tier de gardes fronti\u00e8res on avait peut-\u00eatre tort \u00e0 la fronti\u00e8re effectue son grand retour dans les esprits, en tout cas la crise migratoire menace tr\u00e8s fortement des accords internationaux comme Schengen ou la libre circulation des personnes, on va se pencher sur cette notion de fronti\u00e8re ce matin dans Tribu puisque, vous le verrez, c'est une notion assez r\u00e9cente qui a \u00e9volu\u00e9, qui continue d'\u00e9voluer, par exemple, on assiste un peu d\u00e9concert\u00e9 au retour des murs le long de certaines fronti\u00e8res l'un concept que l'on pensait rel\u00e9gu\u00e9 aux oubliettes de l'histoire, comme quoi, il en existe de toutes sortes de fronti\u00e8re, il y a celle des pays est d\u00e9sormais celle de continent parfois et puis nos bonnes vieilles fronti\u00e8res communales et cantonales qui ont toujours leur importance, quoi de mieux qu'un g\u00e9ographe pour en parler, bonjour pervers, Pierre Dessemontet, bonjour, merci beaucoup d'\u00eatre avec nous en Direct ce matin dans tribu, Pierre Dessemontet, vous \u00eates donc g\u00e9ographe, cofondateur de l'entreprise micro agissent, entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la fourniture de services li\u00e9s au g\u00e9omarketing et au syst\u00e8me d'information g\u00e9ographique qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [93%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est la mani\u00e8re dont on se pr\u00e9sente un peu par rapport \u00e0 nos clients qui sont principalement d'autres, d'autres entreprises de fait c'est de l'analyse spatiale, ce que ce que nous faisons la la plupart du temps, c'est d'essayer de, de, de comprendre comment les territoires fonctionner comme on peut mettre ce fonctionnement de la compr\u00e9hension de ce fonctionnement au service de nos, de nos clients. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [87%] :\r\n\u00e7a tombe bien, c'est ce dont on va parler ce matin avec vous avez encore une casquette, je vais citer, c'est une casquette politique, c'est celle du pr\u00e9sident du Parti socialiste de la ville d'Yverdon-les-Bains, on y viendra, via les fronti\u00e8res communales, puisqu'elles ont leur importance, je viens de le dire, quand on pense g\u00e9ographie Pierre Dessemontet on pense tout d'abord pays capital fran\u00e7ais 1er r\u00e9flexe en tout cas moi j'ai eu, c'est un peu l'\u00e9cart de nos enfances quant quant aux regardez, regardez, nous, bon vieux Atlas de g\u00e9ographie, les pays avec des couleurs diff\u00e9rentes, pour bien souligner les diff\u00e9rentes fronti\u00e8re \u00e7a \u00e7a \u00e7a compense en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait et c'est quelque chose qui \u00e9tait relativement r\u00e9cent, c'est une invention r\u00e9cente, c'est vrai qu'on a le sentiment d'avoir grandi avec toutes les personnes qui sont encore en vie aujourd'hui ont grandi dans un monde o\u00f9 la fronti\u00e8re internationale, c'\u00e9tait quelque chose d'extr\u00eamement important, un passage visible dans le territoire avec une douane avec des files d'attente, voire effectivement si vous avez voyag\u00e9 en Europe de l'Est avant 1989 des manifestations encore beaucoup plus dur, un des murs carr\u00e9ment qui existe encore ici, ici ou l\u00e0, et donc on a le sentiment que c'est quelque chose d'intangible d'une certaine mani\u00e8re, un \u00c9tat ne pouvait pas exister sans sans fronti\u00e8re, l\u00e0, il faut savoir que c'est quand m\u00eame quelque chose de relativement r\u00e9cent, \u00e0 la mani\u00e8re dont on a instrumentalis\u00e9 la fronti\u00e8re pour contr\u00f4ler le passage des hommes, \u00e7a c'est quelque chose d'extr\u00eamement r\u00e9cent si vous lisez St\u00e9phane c'est vrai que dans le monde d'hier, la mani\u00e8re dont avant 1914 un Viennois peut se rendre en Belgique pour des vacances sans avoir \u00e0 prendre un passeport, simplement, il prend un billet de train et traverse l'Europe sans aucun probl\u00e8me, la mani\u00e8re dont toute une s\u00e9rie de vagues d'immigration et des migrations se sont produites au 19\u00e8me si\u00e8cle, on se rend compte qu'en fait les fronti\u00e8res pour la libre circulation des personnes n'existait pas, on \u00e9tait dans un monde de tr\u00e8s grande libert\u00e9 de circulation des gens que \u00e7a soit pour la migration touristique comme cela qui se rend sur le littoral de la mer du Nord, en vacances \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 14 juste avant le d\u00e9but de la guerre ou que \u00e7a soit pour la migration d\u00e9finitive notamment les Polonais qui viennent dans le nord de la France pour pour aller dans les mines par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [83%] :\r\nPourtant les pays ne date pas de 1914 on les avait institu\u00e9 bien avant, bien s\u00fbr, c'est ce m\u00eame s\u00e9culaire, donc comment \u00e7a s'est pass\u00e9 il y avait, il y avait quand m\u00eame des fronti\u00e8res, il y avait quelque chose qui avait travers\u00e9 on passait d'un territoire \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [89%] :\r\nOn passait d'un territoire \u00e0 l'autre, on s'int\u00e9ressait pas tellement aux gens, on s'int\u00e9ressait surtout aux marchandises en fait d'une certaine mani\u00e8re, on se souvient que dans le moyen- \u00e2ge dans dans la p\u00e9riode f\u00e9odale, nous \u00e9tions en Guin\u00e9e explos\u00e9 en toute une s\u00e9rie de tr\u00e8s petites unit\u00e9s territoriales qui avait une souverainet\u00e9 sur un territoire donn\u00e9 et qui se servait de cette souverainet\u00e9 en fait pour taxer finalement toutes les marchandises qui entr\u00e9 ou qui sortait, voire qui transitaient par ses principaux des r\u00e9sultats des des courses dans toutes les villes de Suisse Romande vous trouvez des rues de l'ancienne douane des anciennes douanes des caf\u00e9s de Lens et une en fait pratiquement tous les 20 kilom\u00e8tres, vous aviez un poste de taxation, la douane et donc la fronti\u00e8re c'\u00e9tait pas elle est essentiellement sur le trafic des marchandises, l'id\u00e9e c'est de pouvoir contr\u00f4ler et taxer la valeur des marchandises mais il ne s'il ne s'appliquent absolument pas aux gens, les gens peuvent passer de mani\u00e8re absolument sans aucun probl\u00e8me de d'un lieu \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [84%] :\r\nDonc \u00e7a c'est avant 1914 qu'est -ce qui se passe \u00e0 Euro c'est 1914 Jean, c'est le d\u00e9but de, de, de la guerre, mais au-del\u00e0 de de la guerre, il se passe quelque chose d'autre \u00e0 propos de la notion de fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [87%] :\r\nAlors, de mani\u00e8re \u00e9vidente, c'est l'\u00e9ruption des nationalismes et de de l'id\u00e9e nationale finalement qui commence probablement en 1708 ans, 9 avec la R\u00e9volution fran\u00e7aise et l'\u00c9tat fran\u00e7ais qui se qui sort de la R\u00e9volution notamment l'Empire sous Napol\u00e9on est un \u00e9tat qui devient extr\u00eamement fort qui prend une assist\u00e8rent Historial tr\u00e8s forte qui contr\u00f4lent le territoire ce que les, ce que ce qu'avant dans l'ancien r\u00e9gime, on sait beaucoup moins, on va contr\u00f4ler le territoire, on va cr\u00e9er les communes la glace la commune telle qu'on la conna\u00eet \u00e0 l'heure actuelle en Europe, c'est une invention de Napol\u00e9on, avant on avait des paroisses, on avait toute une s\u00e9rie de de souverainet\u00e9 qui se croisent, qui se m\u00e9langent et l\u00e0 on a vraiment mis en place un syst\u00e8me, commune, d\u00e9partement, \u00c9tat, nation et et ce mod\u00e8le -l\u00e0, d'une certaine mani\u00e8re, il va se r\u00e9pandre \u00e0 travers l'Europe tout au long du 19\u00e8me si\u00e8cle avec l'unification allemande, l'unification italienne o\u00f9 on va faire sauter les fronti\u00e8res internes de ces \u00c9tats, l\u00e0 on va r\u00e9unir les \u00e9tats bah en Allemagne sur l'id\u00e9e sur le folk, hein, donc sur l'id\u00e9e, Yannick, d'une certaine mani\u00e8re en Italie aussi, c'\u00e9tait pas du tout le projet n\u00e9 napol\u00e9onien, l'Europe napol\u00e9onienne, la France napol\u00e9onienne \u00e7a l'antigang c'est un empire qui prend toute une s\u00e9rie de langue et tout le monde est consid\u00e9r\u00e9 fran\u00e7ais parce que c'est la citoyennet\u00e9, le droit du sol qui fait qui fait qui fait foi quand on passe effectivement en Europe centrale et de l'Est, c'est plut\u00f4t l'id\u00e9e de nation au sens technique du terme qui va, qui va se construire et on va se chercher \u00e0 effectivement d\u00e9limiter un territoire national avec des fronti\u00e8res forte et une communaut\u00e9 mais de destin qu'on qu'on confonde sur sur la langue, la religion tr\u00e8s souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [82%] :\r\nEst-ce que, avant 1914 Pierre Dessemontet on sait si les gens qui passent les fronti\u00e8res pr\u00e9cis\u00e9ment ses fronti\u00e8re qui est un peu floue qui \u00e9tait justement comme purement commerciale est -ce qu'on sait qu'il s'ils avaient l'impression de passer d'un territoire, un autre ce qu'ils avaient un concept de territoires dans dans le r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:11) [89%] :\r\nOui, alors, alors, dans l'ancien r\u00e9gime, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s peu probable, on voit par exemple les les voyages de Mozart ou des grands artistes si c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a se prolonge jusqu'au 20\u00e8me si\u00e8cle, les grands artistes qui montent \u00e0 Paris notamment, Picasso notamment notamment tous les flux suisses qui sont mont\u00e9s, on voit bien que l'id\u00e9e de quitter le pays est moins importante que l'id\u00e9e de rejoindre une communaut\u00e9 d'artistes dans un lieu qui est extr\u00eamement propice \u00e0 \u00e7a, donc on a le sentiment quand on lit une fois de plus, ses auteurs, la marque la fronti\u00e8re c'est c'est un peu quelque chose de secondaire et qu'on se sent tr\u00e8s europ\u00e9en ou en tout cas une certaine classe de la population se sont totalement li\u00e9s \u00e0 l'Europe que les po\u00e8tes de deviennent vont converser sans aucun probl\u00e8me avec les po\u00e8tes de Paris et tout \u00e7a, va effectivement \u00eatre totalement d\u00e9truit par la 1\u00e8re guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [91%] :\r\nLa 1\u00e8re guerre mondiale et puis \u00e9videmment la 2\u00e8me qui va suivre, donc le 20\u00e8me si\u00e8cle va vraiment, vraiment ancr\u00e9 dans les esprits dans dans les esprits dans les \u00c9tats, la notion de fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:00) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est c'est vraiment l'entre 2 guerres entre 14 et 45, vraiment on a un durcissement extr\u00eamement fort, des fronti\u00e8res avec l'introduction de toute une s\u00e9rie de nouveaut\u00e9s qu'on conna\u00eet encore le passeport le VISA, le poste de douane qui s'int\u00e9ressent de moins en moins la marchandise, mais de plus en plus aux personnes Austin finalement non, on ne peut plus passer, ou en tout cas on ne on on consid\u00e8re que de pouvoir passer la fronti\u00e8re est un privil\u00e8ge accord\u00e9 par l'\u00e9tat dans lequel vous entrez plut\u00f4t qu'un endroit o\u00f9 quelque chose de tout \u00e0 fait naturel comme \u00e7a se produisait avant et \u00e7a \u00e7a effectivement constitution d'tas de plus en plus fort \u00e0 l'interne qui se barricadent derri\u00e8re chacun les uns derri\u00e8re, derri\u00e8re ses fronti\u00e8res non seulement au niveau de la communaut\u00e9, mais \u00e9galement au niveau \u00e9conomique, avec des barri\u00e8res protectionnistes de plus en plus forte et tout \u00e7a finit en catastrophe absolue entre 1914 et 1945 voire pour l'Europe de l'Est jusqu'en 1989. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:47) [84%] :\r\nOui, pr\u00e9cis\u00e9ment l'aurait pu imaginer qu'apr\u00e8s la la 2\u00e8me guerre mondiale, h\u00e9 bien, tout \u00e7a \u00e7a \u00e7a va s'estomper, pas du tout, il va y avoir les 2 femmes, bloc de l'Est de l'Ouest, et l\u00e0 les fronti\u00e8res on alterne ce que vous avez \u00e0 peu pr\u00e8s peu pr\u00e8s mon \u00e2ge dans la quarantaine, c'est-\u00e0-dire le \u00e7a, j'avais 20 ans en 1989 c'est un souvenir inoubliable voil\u00e0 donc, pour nous les fronti\u00e8re c'est quelque chose de, de, de v\u00e9cu quant au pass\u00e9, rien pour aller en France, ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re c'\u00e9tait enfin c'\u00e9tait un petit moment, on avait un peu peur qu'on soit s'arr\u00eater \u00e0 la douane, m\u00eame si on n'avait rien \u00e0 se reprocher, donc c'est quelque chose qui est, qui est tr\u00e8s ancr\u00e9e jusqu'en 1989 autre date tr\u00e8s importante symbolique avec la chute du mur L \u00e0, on se dit : bah voil\u00e0 \u00e7a se sachant d'ailleurs \u00e7a a chang\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:21) [90%] :\r\nOui, ben \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0, en 45 en fait on se rend compte le le les les pays en tout cas les pays occidentaux qui sortent de la guerre en 1985 se rendent bien compte qu'on peut pas continuer comme \u00e7a, qu'en qu'enfin on a d\u00e9truit le continent en \u00e0 peine 30 ans, un continent qui \u00e9tait vraiment \u00e0 la pointe en Guin\u00e9e en 1910 se retrouvent asservis coup\u00e9e en 2, soumis \u00e0 des imp\u00e9rialismes de de pouvoir qui sont ext\u00e9rieurs \u00e0 l'Europe en tout cas l'an compl\u00e8tement les \u00c9tats-Unis, l'autre en tout cas partiellement l'Union sovi\u00e9tique et on se rend compte, en tout cas en Europe occidentale, qu'on peut pas continuer comme \u00e7a, donc, la construction europ\u00e9enne, elle, Nabila, elle n'est vraiment de cette id\u00e9e -l\u00e0, mais de s'enfermer chacun dans sa petite nation avec des fronti\u00e8res herm\u00e9tiques et puis de partir dans des courses aux armements qui qui d\u00e9bouche fatalement sur la guerre, c'est quelque chose qu'il faut absolument \u00e9viter pour le futur et et toute la construction europ\u00e9enne, d'une certaine mani\u00e8re, de 45 \u00e0 aujourd'hui \u00e9videmment encore plus depuis 89 elle est bas\u00e9e sur cette id\u00e9e -l\u00e0 sur cette id\u00e9e que finalement on va, on va essayer de revenir \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 la normalit\u00e9 pendant des mill\u00e9naires, \u00e0 savoir la porosit\u00e9 des fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:16) [83%] :\r\nEt avant de passer \u00e0 la libre circulation des personnes, on est pass\u00e9 \u00e0 la lutte, circulation des marchandises en en vient l'\u00e9conomie c'est l'\u00e9conomie, on dit ah il faut abolir un certain nombre de fronti\u00e8re, celle qui existait de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:25) [92%] :\r\nPuis, tr\u00e8s tr\u00e8s c'est la grande nouveaut\u00e9, une fois plus de la cr\u00e9mi\u00e8re parce qu'on parle de la globalisation de la mani\u00e8re dont la globalisation avance on on la lit souvent \u00e0 89 on dit toujours c'est apr\u00e8s 89 qu'on a pass\u00e9 les grands accords cette c'est tout \u00e0 fait faux en fait, le FMI et les institutions de Bretton-Woods, elle date de 47 donc le la pax am\u00e9ricaine que l'Europe occidentale va vivre \u00e0 partir de 1945 elle a comme corollaire l'ouverture des march\u00e9s et donc on va effectivement faire quelque chose de tout \u00e0 fait nouveau parce que \u00e7a \u00e7a par contre \u00e7a ne s'\u00e9tait pas fait auparavant, c'est-\u00e0-dire d'ouvrir les diff\u00e9rents pays aux exportations et aux importations des autres et donc de les int\u00e9grer \u00e9conomiquement avec tout ce que \u00e7a de b\u00e9n\u00e9fique, une tr\u00e8s forte, tr\u00e8s forte capacit\u00e9 d'enrichissement, une tr\u00e8s, tr\u00e8s fort d\u00e9veloppement \u00e9conomique et de l'aide au d\u00e9triment ben \u00e9videmment les secteurs \u00e9conomiques plut\u00f4t prot\u00e9g\u00e9s auparavant dans les pays qui qui vont s'effondrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [84%] :\r\nSurvient juste encore \u00e0 avant 1914 est-ce que il y a pas aussi une \u00e9mergence de nouveaux moyens technologiques, c'est-\u00e0-dire que, on peut imaginer qu'au moyen- \u00e2ge \u00e9videmment contr\u00f4l\u00e9e des fronti\u00e8res, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9, \u00e7a c'\u00e9tait impossible pratiquement parce que les espaces sont les m\u00eames qu'aujourd'hui son immense, on avait quoi quelques chevaux des soldats \u00e9videmment pas forc\u00e9ment tr\u00e8s nombreuses, pas de moyens \u00e9lectroniques, pas nous, pas de moteur avec les moyens technologiques qui avance on peut contr\u00f4ler physiquement c'est bien possible de fermer les fronti\u00e8res et de les contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:37) [88%] :\r\n\u00e7a devient possible, c'est extr\u00eamement on\u00e9reux si on regarde la mani\u00e8re si on voulait vraiment mettre une barri\u00e8re herm\u00e9tique, ou en tout cas, enti\u00e8rement contr\u00f4lable le long, le long d'un \u00c9tat, on se rencontre que c'est des choses qui sont extr\u00eamement difficiles \u00e0 mettre en place, qu'il vous faut \u00e9norm\u00e9ment de monde pour contr\u00f4ler ses fronti\u00e8res, que \u00e7a va vous co\u00fbter \u00e9videmment cher parce que c'est pas exactement un travail tr\u00e8s, tr\u00e8s productif de m\u00e8tres des personnes, le long d'une ligne imaginaire et de faire en sorte qu'elle soit l\u00e0 pour emp\u00eacher les gens d'entrer et on se rend compte d'ailleurs pendant dans les vagues de migration qu'on a v\u00e9cu l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, que par exemple dans l'\u00e9tat d'urgence, l'implication de l'\u00e9tat d'urgence en France cet hiver que dans les f\u00eates, extr\u00eamement difficile \u00e0 faire, j'ai des j'ai des amis qui vivent tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re franco- suisse qui me disent mais, 3 jours apr\u00e8s l'imposition de l'\u00e9tat d'urgence et le r\u00e9tablissement du contr\u00f4le aux fronti\u00e8res ont pass\u00e9 de nouveaux librement parce que simplement on n'a pas le pouvoir de et et s'il faut construire les barri\u00e8res d'un pays comme la France, qui a quand m\u00eame plusieurs milliers de kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re, \u00e7a va prendre un certain temps quand m\u00eame un investissement extr\u00eamement important, il faut se poser la question de savoir si \u00e7a en vaut la peine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:35) [87%] :\r\nOn va voir que certains, certains concepts comme le mur revient pr\u00e9cis\u00e9ment ou une autre, une autre date assez important, c'est 1992 l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 l'Europe commence \u00e0 supprimer v\u00e9ritablement les, les, les fronti\u00e8res, \u00e7a para\u00eet \u00eatre une r\u00e9volution effectivement dans les esprits, on l'a vu, un 20\u00e8me si\u00e8cle marqu\u00e9 par ses notion de fronti\u00e8re, on a tous notre notre petite notre petit pays avec ses fronti\u00e8res, elle a tout d'un coup on peut voyager, parfois m\u00eame sans changer lorsqu'on est dans l'Europe, ce sera un peu plus tard \u00e0 partir de 1000 sans changer d'un peu d'argent, donc l\u00e0 c'est c'est une date extr\u00eamement important, on commence \u00e0 supprimer les fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:04) [90%] :\r\nOui, c'est quelque chose qui est finalement assez semblable \u00e0 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 un si\u00e8cle et demi \u00e0 l'\u00c9tat auparavant \u00e0 l'\u00e9chelle des \u00c9tats le le pour un pays comme la Suisse supprime ses fronti\u00e8res internes supprime aussi ces monnaies \u00e0 une unification douani\u00e8re et mon\u00e9taire qui se produit \u00e0 l'int\u00e9rieur du du territoire, avec comme corollaire le renforcement des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures finalement Schengen c'est tr\u00e8s proche de ce concept de l'appliquer non plus \u00e0 l'\u00e9chelle d'un d'un territoire comme la Suisse ou l'Allemagne ou l'Italie, \u00e0 l'\u00e9poque du 19\u00e8me si\u00e8cle, mais \u00e0 l'\u00e9chelle du territoire europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:32) [74%] :\r\nDonc 1848 la Suisse moderne, on dit : voil\u00e0, maintenant \u00e7a suffit de de frapper chacun soit \u00e0 sa mani\u00e8re, ce soir on on supprime quand on sait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:38) [85%] :\r\nEt puis on \u00e7a suffit de taxer le bl\u00e9 du voisin quand il arrive dans le dans dans le dans le canton o\u00f9 on a un march\u00e9 unifi\u00e9 avec aucune douane \u00e0 l'interne, mais l'imposition de droits Dan relativement importants \u00e0 l'externe et ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0 se produit \u00e0 l'\u00e9chelle de l'ensemble de l'Europe, mais c'est \u00e7a qui arrive justement \u00e0 la juxtaposition d'\u00c9tats nationaux forts assez antagonistes les uns avec les autres et \u00e7a a termin\u00e9 par 2 guerres enfin 3 si on compte celle de 1870 ans, que la France et l'Allemagne, finalement on se rend compte que c'est un mode de fonctionnement qui, invariablement, en tout cas, sur les 70 ans a donn\u00e9 3 conflits majeurs, le repousse toute une s\u00e9rie d'autres conflits les Balkans notamment, dont on parle moins, d'une certaine mani\u00e8re, ce qu'on cherche \u00e0 faire en 1992 c'est effectivement supprim\u00e9 compl\u00e8tement ces antagonismes nationaux, on va dire : essayez de cr\u00e9er en Kimmerlin bah, une conscience supranationale europ\u00e9enne sachant qu'il ne s'agit plus d'\u00eatre uniquement europ\u00e9en un Uranais Turin mais en m\u00eame temps si la Suisse en Suisse de Suisse en m\u00eame temps quand quelques rep\u00e8res, mais manifestement ah bah on est all\u00e9 vite et puis on \u00e9tait un peu dans l'utopie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:36) [82%] :\r\nAlors, un peu trop vite, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que on voit ressurgir et on avait d'ailleurs consacr\u00e9 en avait d'ailleurs consacrer une \u00e9mission \u00e0 ce sujet, on voit ressurgir des des nationalismes r\u00e9gionaux, hein les, les, les Basques, les Catalans, les Bretons l'execo c'est qui veulent l'ind\u00e9pendance d'une partie, il y a un m\u00eame participe \u00e0 des minorit\u00e9s c'est c'est facilement 40 presque 50 pourcent de de la population, la un peu, on a 3 ans, on a d\u00e9truit r\u00e9fectoire, un peu trop vite, on les a un peu oubli\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:58) [89%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire que d'une certaine mani\u00e8re la la fusion des \u00c9tats nationaux forts dans un essai dans un ensemble supranational lui aussi fort permet de reposer la question de ce savoir finalement certains de ces territoires se sont construites en tant qu'empire un Lespagne si on prend laisse l'exemple de l'Espagne de territoires espagnols actuel date de l'int\u00e9gration, toute une s\u00e9rie de province qui \u00e9tait pas vu comme \u00e9tant espagnols au d\u00e9part, c'est la m\u00eame chose avec le Royaume-Uni, d'ailleurs c'est le Royaume-Uni il r\u00e9unit 4 diff\u00e9rents pays qui sont reconnus comme pays \u00e0 l'interne, l'Angleterre, le Pays de Galles, l'Ecosse, l'Irlande du Nord et et donc on voit que d'une certaine mani\u00e8re, quand on parlait de l'Europe des r\u00e9gions, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 toujours aussi de ce discours de dire finalement on va dissoudre l'\u00c9tat-Nation et permettre finalement \u00e0 des souverainet\u00e9s plus locales, de s'exprimer dans un cadre beaucoup plus important qui \u00e9tait le le cadre europ\u00e9en et c'est vrai quand on arrive sur sur cette notion d'Europe des r\u00e9gions, bah \u00e7a repose la question, et \u00e0 travers des nationalismes ou des r\u00e9gionalismes fort qu'on qu'on se repose, ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [89%] :\r\nPierre Dessemontet, vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 11 heures et demi, on va vous retrouver apr\u00e8s l'infiniment petit de Claire Diterzi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:13) [59%] :\r\nOn passer de \u00e0, on se quitte, et si on \u00e9galement c'est l\u00e0. \r\nSi on est rest\u00e9 trembler Philibeaux Trading rendra son tr\u00e8s bien que, forc\u00e9ment, \u00e7a nous regarde pas, oui, on a perdu d'un fruit. \r\nC'est lui Machacek pour certains d\u00e9mentent, c'est donc pour l'obscurit\u00e9, vous savez que Valentine, c'est un lieu de passage fini vendredi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:04) [62%] :\r\nEt tout et tout, donc l'id\u00e9e de d'de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:27) [75%] :\r\nL'utilit\u00e9, l'point massivement que. \r\nL'c'est secret, il aurait \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 si il y a des groupes tels et esp\u00e8re pendant longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:10) [66%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, de la poisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:17) [86%] :\r\nInfiniment petit Claire Diterzi bah, lorsqu'on regarde une carte du monde, or ce sont infiniment petit, les cartes de g\u00e9ographie, surtout les fronti\u00e8res, c'est ce dont on parle ce matin avec vous, Pierre Dessemontet, vous \u00eates g\u00e9ographe, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, la, la, la notion de fronti\u00e8re, on a vu, vous nous l'avez rappel\u00e9 que c'est assez r\u00e9cent, \u00e7a date de on va dire, de 1914 du du 20\u00e8me si\u00e8cle, la crise migratoire on abolit les fronti\u00e8res 1992 \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe, hein, je parle \u00e9videmment la crise migratoire donnent des des coups de boutoir contre cette notion de de fronti\u00e8re pas forc\u00e9ment qu'en Europe d'ailleurs, puisque, on va voir ressurgir ben le bon vieux mur de Berlin, c'est vrai qu'en 89 lorsqu'ils tomberont se dit plus jamais \u00e7a, un mur qui s\u00e9pare une ville ou de, de, de pays, c'est c'est plus possible, il en Suisse, on construit un peu partout l\u00e0 ben oui on est retrouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:01) [90%] :\r\nC'est les les premiers qui ont commenc\u00e9, ce sont les Isra\u00e9liens qui ont mis en place un mur pour s\u00e9parer l'Isra\u00ebl des territoires palestiniens, il y a des formes de murs qui existe depuis \u00e0 peu pr\u00e8s toujours ou en tout cas, plusieurs dizaines d'ann\u00e9es Entr\u00e9es \u00c9tats-Unis elle Mexique et puis on sait effectivement dit que ce sont des buts mieux d'un type nouveau, parce que autant les murs de l'Europe de l'Est \u00e9tait l\u00e0 pour \u00e9viter que les gens s'enfuient autant les nouveaux murs sont l\u00e0 pour \u00e9viter que des gens depuis l'ext\u00e9rieur, rentre dans le dans le syst\u00e8me, ce qui s'est pass\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 en Europe, c'est qu'on s'est rendu compte que le sort de contrat, on supprime les fronti\u00e8res \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'espace contre un renforcement \u00e0 l'ext\u00e9rieur du enfin sur les fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Europe ne peut pas vraiment bien fonctionn\u00e9 parce que comment vous faites pour mettre un mur anti- la Gr\u00e8ce et la Turquie, ben voil\u00e0, vous \u00eates dans dans un environnement maritime o\u00f9 strictement impossible et donc on se rend compte de la porosit\u00e9 finalement immanente des fronti\u00e8res et que d\u00e8s lors que vous avez une tr\u00e8s tr\u00e8s forte pression migratoire, h\u00e9 bien cette migration, elle va passer, elle va trouver le moyen de passer par un endroit ou par un autre, ce qui a provoqu\u00e9 effectivement par en cascade finalement l'imposition toute une s\u00e9rie de nouvelles barri\u00e8res \u00e0 l'int\u00e9rieur du territoire europ\u00e9en, mais des barri\u00e8res qui jusqu'\u00e0 nouvel avis n'emp\u00eache pas finalement la migration d'arriver en Allemagne puisque malgr\u00e9 les barri\u00e8res, il y a quand m\u00eame pratiquement un 1000000 de de de migrants qui ont atteint l'Allemagne l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:17) [85%] :\r\nMais si \u00e7a se fait, \u00e7a serait un peu partout dans le monde, c'est que \u00e7a rassure malgr\u00e9 tout et en tout cas cette cette cette option politique on va dire, hein, \u00e7a ne s'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s efficace sur le terrain ou plus ou moins efficace par contre un effet politique et rassurant pour le et une partie de la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:30) [88%] :\r\n\u00e7a a un effet rassurant pour une partie de la population \u00e7a un effet extr\u00eamement effrayant pour une autre partie de la population, enfin moi je trouve, mais c'est un c'est certif personnel mais c'est quelque chose de dramatique d'avoir eu 20 ans au moment de la chute du mur parce que d'avoir 20 ans 89, \u00e7a signifie quoi c'est qu'ont grandi dans un monde dans lequel il y a des barri\u00e8res qui sont extr\u00eamement forte et des territoires auxquels on n'aura pas acc\u00e8s, j'ai grandi dans l'id\u00e9e que je pourrai jamais all\u00e9 en Tch\u00e9quie ou en Roumanie ou en Russie ou en tout cas pas d'une mani\u00e8re libre, c'est-\u00e0-dire la mi- pouvait aller, mais ce serait contr\u00f4l\u00e9e de mani\u00e8re extr\u00eamement codifi\u00e9, j'ai pass\u00e9 le 1er arr\u00eat\u00e9 de l'ouverture des des fronti\u00e8res \u00e0 partir en train, en Roumanie et pouvoir visiter un monde nouveau, on un monde qui \u00e9tait tr\u00e8s proche du n\u00f4tre et en m\u00eame temps tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent et je trouve s'\u00e9tait amen\u00e9 vers mais un un un \u00e9merveillement de vivre cette ouverture -l\u00e0 et de voir maintenant que les m\u00eames pays, ce qui, les premiers devraient se souvenir de ce que c'est d'avoir des limites qui qui emp\u00eachent les gens d'\u00eatre libre r\u00e9imposer des barri\u00e8res c'est quelque chose de, de, d'extr\u00eamement tragique d'une certaine mani\u00e8re au-del\u00e0 de de la pression migratoire, au-del\u00e0 des probl\u00e8mes que que que nous vivons \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, \u00e0 l'Automne 2015. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:34) [89%] :\r\nAu-del\u00e0 de la construction du mur Pierre Dessemontet on voit que les jeunes notamment parler des des nationalismes r\u00e9gionaux les, les, les Basques, les Catalans les les \u00c9cossais, on voit qu'il y a une partie de la jeunesse, celle qui n'a pas v\u00e9cu pr\u00e9cis\u00e9ment ce monde en tout cas occidentales, coup\u00e9e en 2 entre l'Est et l'Ouest, on voit qu'ils sont assez assez partie prenante, hein, pas tous \u00e9videmment, enfin, une proportion assez importante de jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:53) [89%] :\r\nDonc c'est pour \u00e7a, il y a un vrai effet g\u00e9n\u00e9rationnel : la jeunesse actuelle, celle qui est n\u00e9e, on va dire dans les ann\u00e9es 90 et 2000 finalement \u00e9tait n\u00e9 dans le mode le monde de l'ouverture des fronti\u00e8res, ils n'ont pas v\u00e9cu, le monde d'avant non, \u00e9videmment, ils ont souvent m\u00eame pas eu de grands- parents qui avaient v\u00e9cu la p\u00e9riode de la guerre et d'une certaine mani\u00e8re, on est avec la jeunesse actuelle en face de la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui est 20\u00e8me si\u00e8cle de qui est qui a fait enti\u00e8rement ancr\u00e9 dans cette id\u00e9e de libre- circulation avec qui la voient comme un probl\u00e8me et qui peut voir la fronti\u00e8re comme une solution, alors que \u00e9videmment les g\u00e9n\u00e9rations pr\u00e9c\u00e9dentes s'\u00e9taient rendu compte apr\u00e8s 45 que la fronti\u00e8re \u00e9tait le probl\u00e8me et que si on voulait une solution il fallait justement la supprimer et c'est vrai que l\u00e0 on a un basculement mais c'est effectivement tr\u00e8s fort quand on regarde les r\u00e9sultats des \u00e9lections et ce qui peut motiver une partie de la jeunesse actuelle \u00e0 aller voter, on se rend bien compte que l'id\u00e9e de reformuler des ensemble nationaux forts avec des fronti\u00e8res forte et on est entre nous, entre 2 Bains elle remet effectivement pourquoi parce qu'on a oubli\u00e9 les cons\u00e9quences de ces id\u00e9es -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:49) [84%] :\r\nEt on peut, on voit aussi \u00e0 la Suisse est peut-\u00eatre un exemple \u00e0 plus d'un titre d'ailleurs pour l'Europe, on le sait, \u00e9tat conf\u00e9d\u00e9rale 1848 vous l'avez dit, abolition des fronti\u00e8res pourtant ses fronti\u00e8re l\u00e0 elles existent toujours, les cantons existent toujours, les communes existent toujours, les cantons par exemple dites pas un Valaisan qui les Vaudois ou un Neuch\u00e2telois qui les qui les Genevois on a dans nos esprits dans nos t\u00eates, des fronti\u00e8res \u00e2tre r\u00e9gional, on sait quand on passe d'un canton \u00e0 l'autre on, on le sait pourtant physiquement, il y a rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:12) [88%] :\r\nNon, alors la fonction symbolique de la fronti\u00e8re elle doit rester l'id\u00e9e de d'unification europ\u00e9enne pour reprendre la n'a jamais postul\u00e9 \u00e0 la disparition des \u00c9tats nationaux, il disait bien c'est c'est en construisant sur la base des \u00c9tats sociaux qu'on va construire, qu'elle que chose de plus grand, on on est attach\u00e9 \u00e0 un territoire qu'on le veuille ou non, on est d'une certaine identit\u00e9, moi je suis Vaudois, \u00e7a signifie quoi, \u00e7a signifie que je me sens attach\u00e9 \u00e0 un territoire qui est celui du canton de Vaud et qui est l\u00e9gitime, pourquoi, parce que les gens qui le peuplent reconnaissent comme tels, c'est-\u00e0-dire que, il y a, il y a pas de raison de supprimer un canton ou de supprimer une commune ou de changer des limites, si les gens qui sont attach\u00e9s \u00e0 ces territoires le reconnaissent comme \u00e9tant l\u00e9gitime et c'est en fait dessus confondent la l\u00e9gitimit\u00e9 d'une conf\u00e9d\u00e9ration, elle \u00e9tait helv\u00e9tique, c'est finalement laisse Krajan l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des personnes qui sont dans les diff\u00e9rents cantons les reconnaissent comme \u00e9tant valid\u00e9 comme \u00e7a m'arrive, c'est rare mais \u00e7a arrive que une partie de la population, on trouve que le territoire auquel elle est attach\u00e9e, n'est pas l\u00e9gitime, h\u00e9 ben on a trouv\u00e9 des solutions, c'est le cas du canton du Jura, o\u00f9 on a eu effectivement une population qui a dit non, nous ne sommes pas bernois, nous voulons un canton pour nous \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s long c'est la Suisse, les m\u00e9canismes institutionnels, d'ailleurs c'est pas fini d'ailleurs, mais \u00e7a c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:18) [77%] :\r\nEt puis, lorsqu'on a demand\u00e9 aux Vaudois et au aux Genevois de de fusionner, bon ben c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s peu irr\u00e9aliste, mais on a vu aussi le r\u00e9sultat \u00e7a ne s'est pas fait et \u00e7a ne s'est pas fait de loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:26) [91%] :\r\n\u00e7a ne s'est pas fait mais on est pass\u00e9 par un processus d\u00e9mocratique, et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, le jour o\u00f9 les Genevois et les Vaudois veulent veulent fusionner, \u00e7a veut dire qu'ils se sentent d'une identit\u00e9 l\u00e9manique, appelons \u00e7a comme \u00e7a, et ce jour- l\u00e0, \u00e7a se fera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:37) [84%] :\r\nVous \u00eates du Nord Vaudois une identit\u00e9 l\u00e9manique, \u00e7a va vous faire sauter au plafond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:41) [88%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire que le monde change, c'est vrai que \u00e7a me fait pas sauter au plafond, moi parce que je suis d'une g\u00e9n\u00e9ration qui est, qui est tr\u00e8s l\u00e9maniques qui a v\u00e9cu sa carri\u00e8re professionnelle dans un monde qui est effectivement celui de la m\u00e9tropole et des des fonctions \u00e9conomiques qui sont ceux de la mettre poil donc moi \u00e7a m'a fait pas par contre \u00e9vident, bien que la transition se fait lentement, par rapport \u00e0 des gens qui sont peut-\u00eatre plus \u00e2g\u00e9 que moi dans cette r\u00e9gion -l\u00e0 et qui ont v\u00e9cu la p\u00e9riode ouvri\u00e8re beaucoup plus li\u00e9es \u00e0 l'arc \u00e0 l'arc jurassien que l'arc l\u00e9manique, mais l'\u00e9volution se fait l'\u00e9volution se fait, les choses se font, il faut les laisser se faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:07) [82%] :\r\nIl faut laisser le temps au temps, comme \u00e7a, faut d\u00e9fend peut-\u00eatre un peu trop vite dans son dans Gendak merci beaucoup Pierre Dessemontet d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin, c'est moi qui vous remercie, merci \u00e0 vous de votre attention et \u00e0 Isabelle Barth, qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission anim\u00e9e, la sc\u00e8ne du fait que notre syst\u00e8me de production anath\u00e8me Shawn Berry qui a choisi la musique, vous pouvez bien s\u00fbr r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission sur notre site Internet en tapotant 3 W point RTS Point CH barres obliques tribu oui nous \u00e9crire tribut Hata RTS pour Ch ou bien s\u00fbr leur contre 8 heures apr\u00e8s RTS tribu voil\u00e0 notre page Facebook dans un instant, bien s\u00fbr, vous avez rendez- vous avec les Dicos d'ailleurs, elle revient 7 la plus belle des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:43) [73%] :\r\nPoilkar parce qu'il fallait l'id\u00e9e d'un bon David Beaulieu depuis plus du tout, tout, parce qu'ils vont d\u00e9cider l'oubli du l'arm\u00e9e est qu'on a fait tout \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T10:39:04Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B573DF27-2AB7-49EF-93DB-FD84AC5160B2", "internalArchiveId": "B573DF27-2AB7-49EF-93DB-FD84AC5160B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plein Sud : Focus sur l'Afrique du Sud", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 610, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420603", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137714.image", "alternativeTitle": ["Focus sur l'Afrique du Sud", "Focus sur l'Afrique du Sud / PLP_2016-02-01T19:20:00_plein-sud", "Focus sur l'Afrique du Sud / PLP_2016-02-01T19:20:00_plein-sud"], "alternativeSummary": ["Jean-Marc Baehler regarde de plus pr\u00e8s le focus sur l'Afrique du Sud du festival Antigel.\n\nA l'affiche: le collectif \u00e9lectronique Batuk, qui jouera le 3 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 la Gravi\u00e8re avec Spoek Mathambo et le musicien et DJ Nozinja qui jouera le samedi 6 f\u00e9vrier 2016 au Grand Central.", "Jean-Marc Baehler regarde de plus pr\u00e8s le focus sur l'Afrique du Sud du festival Antigel.\n\nA l'affiche: le collectif \u00e9lectronique Batuk, qui jouera le 3 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 la Gravi\u00e8re avec Spoek Mathambo et le musicien et DJ Nozinja qui jouera le samedi 6 f\u00e9vrier 2016 au Grand Central.", "Jean-Marc Baehler regarde de plus pr\u00e8s le focus sur l'Afrique du Sud du festival Antigel.\n\nA l'affiche: le collectif \u00e9lectronique Batuk, qui jouera le 3 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 la Gravi\u00e8re avec Spoek Mathambo et le musicien et DJ Nozinja qui jouera le samedi 6 f\u00e9vrier 2016 au Grand Central."], "variantIds": ["ece-7420605", "ece-7420603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-19T17:42:13Z", "speechToTexts": ["19.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [65%] :\r\nKad. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [90%] :\r\nBonsoir Jean-Marc salut \u00e0 toi, Benjamin 2\u00e8me, pour commencer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:11) [83%] :\r\nVoil\u00e0 Denis nous inqui\u00e8te parce que en fait l'id\u00e9e c'est de pr\u00e9senter 2 soir\u00e9es du festival Antigel de Gen\u00e8ve antigel c'est 57 \u00e9v\u00e9nements on peut retrouver dans ce musique performance insolite en festivals qui se d\u00e9ploie dans tout le canton de Gen\u00e8ve il y a lieu du 29 janvier jusqu'au 14 f\u00e9vrier pour cette nouvelle \u00e9dition, les organisateurs nous propose 2 soir\u00e9es sud- africaine, le mercredi 3 f\u00e9vrier \u00e0 la Gravi\u00e8re de Gen\u00e8ve belle soir\u00e9e Tom jeeps Hip-Hop au programme Belchard par an, m\u00eame si producteur qui est n\u00e9 \u00e0 Soweto, qui est parti exa famille poursuit, on peut le r\u00e9gime raciste de l'apartheid, il est retourn\u00e9 actuellement au pays depuis 1900 demande 3 scellant des piliers de la sc\u00e8ne du Cap, il vient de collaborer avec le groupe de rap E Suisse r\u00e9plique, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [62%] :\r\nTofu, je ne suis car de mon principal, c'est qu'on on peut pas sur donc et au moins, ici, c'est une triste plein de jeunes arbustes pas avec des vrais bourrelets et qu'est -ce qui vous voyez bon ce que la plus belle course pour dans peu de temps, mais sont point histoire lui on arrive au point de Pasqua avocate la pourquoi et puis c'est \u00e7a au service et on parle de son pays pas plein r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [80%] :\r\nAlors puncheur Justin voil\u00e0 avec le groupe de rap ce helv\u00e9tique r\u00e9pliques enregistr\u00e9es lors d'une r\u00e9sidence \u00e0 Johannesburg en octobre dernier il y a tr\u00e8s peu de temps ce ce qui n'est pas c'est pas encore le mix final ce qu'on \u00e9coute et ils ont pass\u00e9 en vitesse mais vraiment c'\u00e9tait vraiment une nouveaut\u00e9, je vous pr\u00e9senterai ce projet dans quelques semaines, City soutenu par pro- Helvetia et est vraiment \u00e0 suivre de pr\u00e8s, et lors de cette soir\u00e9e du 3 f\u00e9vrier l'on attend la venue dans pilier de la sc\u00e8ne de Soweto Spock ma Tambo, il est en d\u00e9fendant le nouveau projet o\u00f9 l'on les retrouve en bien s\u00fbr modernisme et tribal IT avec des chants traditionnels du Mozambique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [68%] :\r\nPoint Marc-Olivier tu sais pas travailler sur sa maladie, puis bon. \r\nC'est \u00e7a, point Marielle physique point Marc-Olivier tu sais pas travailler sur les tubes point Marcel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [81%] :\r\nSpock maintenant beau qui qui est vraiment une des des grosses t\u00eates d'affiche de cette, de cette th\u00e9matique sud- africaine \u00e0 antigel et Spock mettons bout qui repr\u00e9sente aussi vraiment toute une toute une vague sud- africaine s'\u00e9tait dernier temps non absolument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [85%] :\r\nIl faut absolument aller le retrouver le 3 f\u00e9vrier donc \u00e0 la Gravi\u00e8re de Gen\u00e8ve, concert \u00e0 22 heures il viendra d\u00e9fendre ce nouveau projet, bateaux, on y retrouve justement des champs du Mozambique d'Afrique du Sud, ok. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [98%] :\r\nAutre autre chose \u00e0 nous proposer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [85%] :\r\nVoil\u00e0 une autre, cette 2\u00e8me soir\u00e9e un de ce de ce festival, c'est le samedi 6 f\u00e9vrier 2\u00e8me sud- africaine, elle aura lieu au Grand Central, dans le quartier de l'\u00e9tang de Vernier oui au programme culot, elle descend, il vient du quoi zoulou natal, il nous dit : il a d\u00e9j\u00e0 une belle reconnaissance avec entrain avec Louis Vega et je te propose en mix que j'ai de lui d'une d'une qui a travaill\u00e9 avec une jeune chanteuse africaine d\u00e9c\u00e9d\u00e9 malheureusement \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, consid\u00e9r\u00e9 comme le grand espoir de la musique sud- africaine, elle s'appelait Busin Longo, elle repr\u00e9sentait la tradition des musiciens gu\u00e9risseurs en Afrique du Sud, \u00e9coutez bien ce t\u00e9lescopage entre chants traditionnels et musique \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [84%] :\r\nL'et point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [80%] :\r\n\u00e7a leur tr\u00e8s tr\u00e8s beau alors on entend l'Arena, il y a pas mal d'espace hallucinant culot et de son, c'est samedi prochain le 6 f\u00e9vrier \u00e0 Vernier Gen\u00e8ve Festival Antigel 6\u00e8me \u00e9dition, il y aura d'autres hein, comme tu disais tout \u00e0 l'heure, il y a une grosse sc\u00e8ne Deep House avec Blake car 2 hommes sportifs qui qui vient de la ville du Cap qui viendra et de vocalises sud- africain tr\u00e8s impressionnant et puis il y a l'an des cr\u00e9ateurs d'une musique les plus speed Afrique australe, c'est le producteur nous le roi du chandail trop la danse, la musique la plus rapide, Afrique du Sud, il vit \u00e0 Soweto et s'inspire d'une musique traditionnelle des une tribu qui vient du peuple, Tsonga et sa vie peu nord de l'Afrique du Sud, Sud du Mozambique fr\u00e9n\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [84%] :\r\nJean-Marie, une question est -ce que tu danses, aussi bien le Chang un \u00e9lectro qu'est la plus rapide dans cette Afrique du Sud, aussi bien que tu danse la samba comme tu nous l'prouv\u00e9 pour prouver la semaine derni\u00e8re, oui, c'est la vie de plus fort pas il y a, il y a eu, \u00e9coutez -les, j'ai des images plein la t\u00eate et les auditeurs vont en avoir aussi Alesi imagin\u00e9 Jean-Marc Bel Air en train de danser sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:28) [75%] :\r\nPoint le. \r\nBeaucoup de le petit \u00e0 la po\u00eale, oui, j'ai eu beaucoup de monde, beaucoup parl\u00e9 de la po\u00eale oui j'ai d'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:07) [62%] :\r\nDe contr\u00f4le interne cette c'est petit point de la la leur oui d'autant pour le pomper transportable, c'est-\u00e0-dire la l\u00e9gitimit\u00e9 de prendre leurs probl\u00e8mes jeudi poubelles le 1er le parti et pour \u00e0 point et point la partie inf\u00e9rieure oui point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:52) [93%] :\r\nPoint de Coubertin. \r\nEt donc, beaucoup d'eau, le conduit \u00e0 de bambou, le point de on peut pas dire peut-\u00eatre pas boucl\u00e9, comme quoi on n'donc pas d'un point com pourquoi pas mal de Pointe-\u00e0-Pitre d'un bouquet final \u00e0 la on dit on peut pas d'un bateau, point de de points, le point le point de le double fruits et pointer c'est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:49) [65%] :\r\nEt pourquoi, voil\u00e0, maintenant il est au monde de bonne augure. \r\nOui, beaucoup de points et bon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:03) [56%] :\r\nDonc d'un bateau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:05) [68%] :\r\nPoint 6 et point partie point mais ici point pour comprendre pourquoi, pour v\u00e9rifier le poids d'un peu au programme, pourquoi, pourquoi il a \u00e9t\u00e9 point pour le personnel, c'est-\u00e0-dire que, pour lui ou pour demander un petit peu pourquoi surtout mais si point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:46) [86%] :\r\nAlors chaque dossier avec l'int\u00e9gralit\u00e9 de ce Studio r\u00e9gie comprise est en transe, un jeu, la voil\u00e0 donc Mathieu buteur vient de baisser son pantalon et de faire l'h\u00e9licopt\u00e8re, je ne vous explique pas plus en d\u00e9tail de quoi il s'agit la niche terre ce elle vient d'enlever son et elle se frotte \u00e0 la vitre et Adrien Mayer a qui est pass\u00e9 par l\u00e0, lui, est en train de donner des coups de pied dans la sono, on ne sait pas vraiment pourquoi il y a aussi un de nos coll\u00e8gues du web qui est en train de de casser son ordinateur et d'essayer dans les chez les composantes \u00e9lectroniques, c'est une v\u00e9ritable boucherie en ce moment m\u00eame, \u00e9coutons encore un peu de de cette transgen\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:21) [58%] :\r\nQui a plus personne : le oui en beaucoup de points 1er au monde. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:30) [64%] :\r\nD'ailleurs, pas d'un alcool donc point beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [84%] :\r\nC'est vrai que, comme l'avait remarqu\u00e9 le Niger ce qui vient de se rhabiller, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 D\u00e9p\u00eache Mode en fait si on si on ralentit le truc r\u00e9duire ce Ken Gatineau, quelque chose comme \u00e7a qu'est -ce qu'il y a cette semaine comme rep\u00e9rage sur Couleur3 je me pose la question, h\u00e9 bien je vais \u00e9galement vous apporter la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:50) [64%] :\r\nOui mais, dit que les rep\u00e9rages de couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:54) [72%] :\r\nCette semaine, le psych\u00e9d\u00e9lisme inqui\u00e9tant de patois et faire de lui l'\u00e9lectro reggae 2 et le break Beat endiabl\u00e9e de Guy Enqvist c'est sur les plages de Barcelone, que le groupe fatwa pas mal, il a trouv\u00e9 le nom de ce morceau White Boris en de Bic sur les gar\u00e7ons les plus blanc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T18:56:57Z", "program": {"href": "/programs/AC69F2F8-6C73-4AF2-92B3-2A420F85795C", "id": "AC69F2F8-6C73-4AF2-92B3-2A420F85795C", "name": "Plein Sud"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Baehler, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B7B6354F-48DF-430E-B110-F44F164AD9D3", "internalArchiveId": "B7B6354F-48DF-430E-B110-F44F164AD9D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Minute ! Les guerres", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 119, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420634", "imageURL": "http://www.rts.ch/6282485.image", "alternativeTitle": ["Minute !", "Minute ! / NMT_2016-02-01T08:15:00_minute", "Minute ! / NMT_2016-02-01T08:15:00_minute"], "variantIds": ["ece-7420650", "ece-7420634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T14:29:23Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\nCarnage. \r\nBen oui tout pour qui ont -ils droit Minute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:09) [89%] :\r\n\u00c9ric grosjean \u00c9ric la France r\u00e9clame au for\u00eats fi\u00e8rement, elle est en guerre et certains s'en r\u00e9jouissent, il est donc bon de rappeler quelques chiffres concernant cette guerre oui la derni\u00e8re qui a touch\u00e9 l'Europe par exemple la 2\u00e8me guerre mondiale avec un tu\u00e9 toutes les 5 secondes pendant 6 ans toutes les 5 secondes pendant 6 ans quand m\u00eame 40 millions de morts au total sur le continent europ\u00e9en, dont 27 millions de Russes, 100000 morts pendant la grande famine de l'hiver 40 et en Gr\u00e8ce 6 pourcent de de la population grecque an\u00e9antis \u00e0 la fin de la guerre 641000 d\u00e9c\u00e8s durant les 9 mois de si\u00e8ge de Leningrad 53000 gosses orphelins qui erraient dans les rues de Berlin en 1945 180000 enfants vagabonds en Italie 18 millions de sans abri en Allemagne, un 1000000 et demi de prisonniers sovi\u00e9tiques affam\u00e9s par l'arm\u00e9e allemande 24000 morts dans les camps d'internement de prisonniers de guerre en France 600000 Serbes, musulmans et juifs mis \u00e0 mort par les oustachis en Croatie 10 millions de victimes des Holocauste 40000 civils br\u00fbl\u00e9s vifs dans les bombardements alli\u00e9s sur Hambourg 40 millions de gens d\u00e9plac\u00e9s contre leur volont\u00e9, 400 calories par jour dans les Pays-Bas occup\u00e9s dans l'ancienne Prusse orientale des gens qu'on \u00e9tait r\u00e9duit \u00e0 se nourrir des cadavres de chiens qu'il trouvait le long des routes ou alors \u00e0 app\u00e2ter des rats, avec un peu de pain pour ensuite s'en nourrir voil\u00e0 en tr\u00e8s r\u00e9sum\u00e9 ce que c'est que la guerre, voil\u00e0, je m'en voudrais de raconter trop d'or, de bon matin, merci, voil\u00e0 la guerre, un mot qui ne devrait jamais \u00eatre utilis\u00e9e sans qu'on soit pleinement conscient quand m\u00eame de toutes les horreurs qu'il peut recouvrir un mot qui ne devrait pas \u00eatre prononc\u00e9es dans le but de mobiliser des opinions publiques, ou alors de l\u00e9gitimer comme \u00e7a des actions militaires un peu lointaine, loin des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes, plus que les autres des dirigeants europ\u00e9ens responsables devraient quand m\u00eame logiquement un peu conscient \u00e0 priori. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T07:24:49Z", "program": {"href": "/programs/33893333-823B-458F-B423-8C92FBFD6043", "id": "33893333-823B-458F-B423-8C92FBFD6043", "name": "Minute !"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1D7C8ED-4D51-4B16-9DA8-52ED6F36AB5A", "internalArchiveId": "A1D7C8ED-4D51-4B16-9DA8-52ED6F36AB5A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les CFF r\u00e9pondent aux perdants du nouvel horaire", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "* * 50 jours apr\u00e8s le plus important changement d'horaire depuis Rail 2000, nous avons recens\u00e9 les principales r\u00e9clamations des usagers sur une carte interactive (ci-dessous). Au micro d'Yves-Alain Cornu, Donatella Del Vecchio, porte-parole des CFF, r\u00e9pond \u00e0 ces r\u00e9clamations et pr\u00e9sente les mesures d'accompagnements envisag\u00e9es le 23 d\u00e9cembre 2015.\r\n--- plus value ---\r\n\u00a0\u00a0\u00a0Les gagnants et perdants du nouvel horaire CFF:", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420978", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Les CFF r\u00e9pondent aux perdants du nouvel horaire / OEP_2016-02-01T08:36:45_sequence-1", "On en parle du 01.02.2016"], "alternativeSummary": ["50 jours apr\u00e8s le plus important changement d\u2019horaire depuis Rail 2000, nous avons recens\u00e9 les principales r\u00e9clamations des usagers sur une carte interactive (ci-dessous). Au micro d\u2019Yves-Alain Cornu, Donatella Del Vecchio, porte-parole des CFF, r\u00e9pond \u00e0 ces r\u00e9clamations et pr\u00e9sente les mesures d\u2019accompagnements envisag\u00e9es le 23 d\u00e9cembre 2015."], "variantIds": ["ece-7420978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T15:03:06Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPeter 50 jours exactement apr\u00e8s le plus important changement d'horaire depuis Rail 2000, les CFF accepte aujourd'hui de r\u00e9pondre aux principales critiques \u00e9mises par les usagers via notre plateforme interactive mais CFF Yves-Alain Cornu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [94%] :\r\nOui, parce que depuis l'entr\u00e9e en vigueur de ce nouvel horaire le 13 d\u00e9cembre dernier une centaine d'usagers nous ont fait part de leurs remarques parfois positive, il faut le dire, mais le plus souvent n\u00e9gative, alors c'est normal, on \u00e9crit au moins souvent quand on est content que quand \u00e7a ne va pas bien, alors toutes ces remarques, elle figure sur notre carte du r\u00e9seau ferroviaire en lien sur RTS Point CH Slash mais CFF mais pour vous simplifier, je vous ai pr\u00e9par\u00e9 une petite synth\u00e8se de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [98%] :\r\nAlors quels sont les principaux probl\u00e8mes qui en ressort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [90%] :\r\nAlors il y a 3 principaux points qui \u00e9nerve le 1er les trains n'attendent plus les correspondances en retard, m\u00eame de quelques petites minutes, ce qui fait perdre beaucoup de temps si on est justement dans un train qui arrive avec 30 secondes une minute de retard, le 2\u00e8me point c'est la suppression pure et simple de certains arr\u00eats comme \u00e0 Nyon pour une partie des trains ou la suppression totale de la gare de la mont\u00e9e Zion, dans le canton de chat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [90%] :\r\nEh bien, c'est vrai que nous avons re\u00e7u beaucoup de messages \u00e0 ce propos, ces trains qui n'attendent plus qu'ils ne s'arr\u00eatent m\u00eame plus et puis le 3\u00e8me point Yves-Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [89%] :\r\nCe sont les temps de trajet rallong\u00e9 example 2 heures 20 au lieu d'une heure 50 pour faire faire scission Neuch\u00e2tel vit \u00e0 Lausanne, idem pour mort \u00e0 Lausanne ou encore le trajet Lausanne- aux heures de pointe dans la correspondance avec le RER Gen\u00e8ve- La Plaine a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [93%] :\r\nEt pour r\u00e9pondre \u00e0 ces critiques et commenter ces r\u00e9actions, la porte- parole des CFF Donatella Del Vecchio est avec nous ce matin, bonjour bonjour et bienvenue dans l'\u00e9mission alors plusieurs plusieurs th\u00e8mes r\u00e9currents dans dans les critiques des usagers, vous vous y attendiez au moment o\u00f9 de pr\u00e9parer ce ce changement d'horaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:44) [90%] :\r\nOui, les critiques il y en a, bien s\u00fbr, puisque dans un changement d'horaire, il y a des gagnants, mais il y a aussi des perdants, et donc il faut aussi comprendre ce que les perdants exprime et puis bien s\u00fbr par rapport \u00e0 leur horaire leur train, ils peuvent se sentir d\u00e9pit\u00e9, alors bien s\u00fbr, 7 ans, c'est quelque chose que nous comprenons, du c\u00f4t\u00e9 des CFF, or j'aimerais dire c'est horaire est en horaire de chantier puisqu'il il fait il pr\u00e9pare, il permet que tous les trains puissent passer dans un si vous voulez, dans une op\u00e9ration \u00e0 corps \u00e0 coeur ouvert et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un grand d\u00e9fi pour les CFF de le pr\u00e9parer, il a \u00e9t\u00e9 longuement pr\u00e9par\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 mis en consultation aussi aupr\u00e8s de la population, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 avec les cantons, donc c'est horaire est un horaire tr\u00e8s dense et nous avons fait le l'exercice et nous avons, nous l'avons accompli de faire le plus de gagnants possible par rapport aux perdants mais certes les perdants, il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [90%] :\r\nAlors horaire de chantier un op\u00e9ration \u00e0 coeur ouvert, comme vous le dites, puisque les art\u00e8res continuent de fonctionner \u00e0 plein r\u00e9gime mais tous ces probl\u00e8mes \u00e9taient -ils vraiment in\u00e9vitable par exemple la suppression de l'attente des correspondances, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment indispensable au fonctionnement de ce nouvel horaire de chantier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [91%] :\r\nAlors pour l'instant des correspondances vous expliquer ce qu'qui a l\u00e0 derri\u00e8re, dire qu'il y a une suppression des temps d'attente des correspondances c'est pas correct, en fait, nous avons chang\u00e9 de 2 syst\u00e8mes avant si vous voulez, on avait tous des des calculs bas\u00e9s sur des estimations et on a toujours eu un un temps d'attente de 0 \u00e0 3 minutes, mais comme je voulais 10 bas\u00e9 sur des des statistiques des calculs comme \u00e7a, mais maintenant c'est gr\u00e2ce \u00e0 un logiciel pour faire simple, un logiciel va calculer les temps d'attente de chaque train et donc ce temps d'attente reste toujours entre 0 et 3 minutes mais l\u00e0 si vous voulez ce cette nouvelle fa\u00e7on de codes de calcul va par exemple aider les r\u00e9gulateurs lorsqu'il y a un probl\u00e8me sur le r\u00e9seau des CFF, je rappelle, c'est un r\u00e9seau dense donc, d\u00e8s qu'il y a un petit probl\u00e8me un petit couac sur le r\u00e9seau, h\u00e9 ben, effectivement, \u00e7a a une incidence \u00e9norme sur l'ensemble du r\u00e9seau par la suite, donc gr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle fa\u00e7on de calculer, on arrive \u00e0 pr\u00e9t\u00e9riter encore une fois le moins grand nombre de voyageurs possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [75%] :\r\nDonc, c'est \u00e9viter l'effet boule de neige en fait que c'est \u00e7a qu'on voulait faire enfin en attendant plus les correspondants est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:14) [89%] :\r\nParce que si vous voulez bien s\u00fbr, quand vous avez rat\u00e9 dans la correspondance le le le le client qui rate sa correspondance, moi aussi je peux le comprendre encore une fois, je vais utiliser le mot d\u00e9pit\u00e9 et m\u00eame plus f\u00e2ch\u00e9s mais ce gr\u00e2ce \u00e0 cette nouvelle fa\u00e7on de calculer, on va pouvoir permettre d'arriver une correspond d'arriv\u00e9es d'affaires un plus grand nombre de voyageurs \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [87%] :\r\nDonatella Del Vecchio, un autre motif de grogne, c'est les arr\u00eats supprim\u00e9s par exemple Lannion \u00e0 mon moulin mot d\u00e9signant comme le disait Yves-Alain tout \u00e0 l'heure, pourquoi les avoir supprim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:46) [89%] :\r\nAlors il y a, il y a, vous citez 2 arr\u00eats, il y a 2 explications l\u00e0 derri\u00e8re mon moulin mont\u00e9e Zion, c'est une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise en accord avec le canton dans le trafic r\u00e9gional, nous, nous avons un commanditaire, ce sont les cantons et l\u00e0 en l'occurrence il s'agisse de d'introduire la la la cadence \u00e0 la demi- heure et puis pour permettre cette cadence qui encore une fois, apporte un bienfait \u00e9norme sur les voyageurs de toute une r\u00e9gion, il a fallu pour des raisons de capacit\u00e9 de r\u00e9seau de de supprimer cet arr\u00eat, il y a pas seulement, il n'y a pas une une suppression puisque on a essay\u00e9 d'apporter par des bus, une meilleure connexion avec les gares, donc c'est vrai que pour les les habitants qui habitent autour de cet arr\u00eat, encore une fois, \u00e7a para\u00eet une mesure drastique, mais c'est pour faire b\u00e9n\u00e9ficier l'ensemble d'une r\u00e9gion de cette cadence \u00e0 la demi- heure qui \u00e9tait un tant attendu du c\u00f4t\u00e9 de de Neuch\u00e2tel Nyon et Nyon, c'est, c'est une question encore une fois, de capacit\u00e9 du r\u00e9seau, cette fois, puis pour les chantiers de l'\u00e9moi en 2030 le Challenge, c'\u00e9tait de faire circuler tous les trains entre Lausanne et et Gen\u00e8ve et pour des raisons d'analyse, on a r\u00e9introduit l'arr\u00eat des ICN \u00e0 Morges et on les a supprim\u00e9s \u00e0 Nyon, alors si vous voulez, encore une fois dans le jeu des perdants et et des gagnants Morges retrouve les arr\u00eats lyc\u00e9enne tous les ICN s'arr\u00eata \u00e0 Morges et puis les relations entre Nord Morges et et Union sont sont bonnes, les correspondances sont bonnes, donc les habitants de Nyon vont devoir changer leurs habitudes et se rendra \u00e0 Nyon pour pour pour remporter les et les les ICN. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [93%] :\r\nLe 23 d\u00e9cembre dernier alors que les usagers continuer d'alimenter notre carte interactive mais CFF vous indiquez vouloir attendent la fin janvier, donc c'\u00e9tait hier pour pouvoir tirer un bilan plus pr\u00e9cis, \u00e9ventuellement \u00e0 prendre des mesures d'accompagnement, nous sommes donc le 1er f\u00e9vrier vous avez pris des mesures d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:49) [86%] :\r\nAlors, les mesures d'accompagnement, les a prises tout de suite puisque au on a et m\u00eame on a anticip\u00e9 cette mesure d'accord d'accompagnements puisque la communication quant concernant ce changement d'horaire, que d'aucuns enjeu ont appel\u00e9 le grand chambardement c'\u00e9tait, on l'a bien annonc\u00e9, les gens ont pu aller consulter des cartes interactive l'horaire en ligne \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mis le nouvel horaire \u00e9tait mise en ligne \u00e0 disposition au moins de novembre, donc les gens ont pu aller regarder ce qui ce qui allait les attendre le 13 d\u00e9cembre et puis concr\u00e8tement on avait quelques 350 assistants client\u00e8le qui \u00e9tait pr\u00e9sente dans toute la Suisse pour accompagner la 1\u00e8re semaine les voyageurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [82%] :\r\nDonc c'\u00e9tait surtout \u00e7a consistait surtout en a fort an information. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [81%] :\r\nEn information oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [86%] :\r\nTr\u00e8s malgr\u00e9 mesures de correction ne pardon n'est pas corrig\u00e9 l'horaire depuis son entr\u00e9e en vigueur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:43) [87%] :\r\nAlors il y a, il y a, il y a quelques cas r\u00e9actions qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es, je vais, je vais en parler, je vais vous vouliez la cit\u00e9 effectivement du c\u00f4t\u00e9 de La Chaux-de-Fonds le le Neuch\u00e2tel on a on on avait, on avait constat\u00e9 qu'il y avait un train qui \u00e9tait vraiment bond\u00e9, une capacit\u00e9 qui \u00e9taient pas suffisantes pour accord \u00e0 accueillir tous les clients du matin et donc le train le train pr\u00e9c\u00e9dent a \u00e9t\u00e9, il \u00e9tait aussi bien occup\u00e9 mais il y avait encore de la disposition disponibilit\u00e9 leur en termes de composition, on a fait un \u00e9change, et donc le train qui \u00e9tait vraiment s\u00fbr occup\u00e9 \u00e9voque tout d'un coup, il y a plusieurs il peut mieux accueillir les les voyageurs et puis on a aussi bien accompagner dans le dans le RER avec vos doigts ou il y a cette cette du c\u00f4t\u00e9 de grands sont on a inaugur\u00e9 une rame qui circule en Suisse romande avec une triple composition et c'est nouveau, et puis parfois sur le trajet, il y a des portes qui sont ferm\u00e9es, donc il a fallu aussi, on a qu'on continue \u00e0 accompagner les voyageurs pour expliquer que, \u00e0 certains endroits de la ligne innove peuvent pas monter dans la 3\u00e8me composition puisque l\u00e0 les portes ferm\u00e9es, donc c'est gentiment ses habitudes qui qui vont \u00eatre prises, et puis on peut compter que d'ici le d\u00e9but du printemps, la chose sera vraiment int\u00e9gr\u00e9 par par tous les clients. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [90%] :\r\nMais vous tiendrez compte de des, des, des critiques, des remarques qui vous ont \u00e9t\u00e9 faites pour la le, le prochain horaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:12) [91%] :\r\nAlors pour le prochain horaire, on reste dans cette grande situation c'est en horaire de changer de 2016 de chantiers, les chantiers, les grands chantiers Del\u00e9mont en 2030 sont de loin pas termin\u00e9, donc on est quand m\u00eame dans une phase effectivement qui qui va durer un certain temps, il y a aussi les chantiers du c\u00f4t\u00e9 du Valais pour permettre la circulation des trains \u00e0 2 \u00e9tages qui se poursuivent donc cette situation, on a essay\u00e9 de d'offrir des solutions alternatives \u00e0 nos clients pour qu'ils soient le moins les \u00e9paisses possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [91%] :\r\nMerci beaucoup, Donatella Del Vecchio, d'\u00eatre venu d'on en parle ce matin, je rappelle que vous \u00eates porte- parole des CFF ont r\u00e9pondu donc on remarque de nos auditeurs, \u00e0 l'invitation d'Yves-Alain Cornu, on vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci et notre carte interactive qui mentionne donc les plus et les moins du nouvel horaire CFF est toujours en ligne, au bout de l'adresse RTS Point CH barre oblique mais CFF c'\u00e9tait en collaboration avec la r\u00e9daction web de la RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T08:41:19Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9141166C-6B1B-46E5-A41B-C0F7439C586B", "internalArchiveId": "9141166C-6B1B-46E5-A41B-C0F7439C586B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Swiss ach\u00e8te son premier Boeing 777", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Paul Rigghi, responsable chez Boeing du compte Lufthansa, donc Swiss;Elisabeth Lund, directrice g\u00e9n\u00e9rale du programme 777 chez Boeing;Larry Schneider, ing\u00e9nieur chef de projet\r\n* * Swiss ach\u00e8te son premier Boeing 777 LANCEMENT 3 / Swiss Boeing 777-300ER\r\nDIGAS SON 1  [Ma\u00eetre de cabine]\r\n(EGF commence \u00e0 18'')\r\n***Comment se vend et s'ach\u00e8te un avion ? Comment se passent les n\u00e9gociations internationales pour un objet \u00e0 300 millions de dollars... ou plus... m\u00eame si aucune compagnie ne paie jamais le prix catalogue.\r\nD\u00e9monstration sur la base d'un exemple: la livraison \u00e0 Swiss de son premier Boeing 777. il a atterri \u00e0 Zurich vendredi matin. Le concept de cet avion a 20 ans mais pour la compagnie helv\u00e9tique, c'est une premi\u00e8re.\r\nDIGAS SON 2 [TWR et d\u00e9collage] et shunter SON 1\r\n***\"Tout Un Monde\" \u00e9tait \u00e0 bord du vol de livraison entre Seattle, o\u00f9 se trouve l'usine de Boeing, et Zurich.\r\nUn vol de livraison qui ressemble beaucoup \u00e0 un vol normal \u00e0 quelques diff\u00e9rence s pr\u00e8s:\r\n- il n'est pas commercialis\u00e9\r\n- l'avion est presque vide. sur 340 si\u00e8ges, seuls 70 sont occup\u00e9s -- par des dirigeants de la compagnie et du constructeur, par des employ\u00e9s et par une poign\u00e9e de journalistes --\r\n- et puis autre diff\u00e9rence: les gens applaudissent. au DECOLLAGE !\r\n[sons applaudissements et laisser SON 2]\r\n***Au-dessus du Canada, premier rendez-vous avec un vendeur d'avion. L'homme qui a vendu l'appareil dans lequel nous nous trouvons. Il s'appelle Paul Rigghi et il est responsable chez Boeing du compte Lufthansa, donc Swiss.\r\nEst-ce qu'un avion, \u00e7a se vend un peu comme une voiture ?\r\nDIGAS SON 3  /  3'38'' [Paul Rigghi+Bonner] et shunter SON 2\r\nPAUL: \u00abC'est un peu plus compliqu\u00e9 que pour la vente d'une voiture car vous traitez entre deux grandes entreprises, le produit est tr\u00e8s complexe et beaucoup de sp\u00e9cialistes diff\u00e9rents sont impliqu\u00e9s au sujet par exemple de la consommation de carburant, des performances au d\u00e9collage ou du bruit.\r\nDonc, \u00e7a fait beaucoup de sp\u00e9cialistes de notre c\u00f4t\u00e9 qui traitent avec beaucoup de sp\u00e9cialistes du c\u00f4t\u00e9 du client.\r\nEGF: Que d\u00eetes-vous \u00e0 vos clients quand ils vous demandent des options pour leurs avions ? Est-ce que tout est possible ?\r\nPAUL: Non, il y a des limites. et l\u00e0 c'est assez analogue \u00e0 l'achat d'une voiture. La plupart des options sont choisies sur un catalogue et nous pouvons en d\u00e9vier un petit peu si quelque chose est important pour le client.\r\nEGF: A quel point est-il difficile de n\u00e9gocier avec vos clients ?\r\nPAUL: C'est une bonne question. Alors. je vais commencer par la fin.\r\nA la fin de la n\u00e9gociation, il y a g\u00e9n\u00e9ralement une ou deux personnes dans la salle qui sont en d\u00e9saccord sur le prix d'achat de l'avion. L\u00e0, \u00e7a se passe presque comme pour une voiture. Mais c'est la toute fin du processus; \u00e7a ne repr\u00e9sente que 1% des discussions. Pendant les 99 autres pourcents, vous essayez de d\u00e9montrer les capacit\u00e9s de l'avion et d'expliquer pourquoi tel appareil peut aider la compagnie \u00e0 gagner plus d'argent. C'est vraiment \u00e7a qui compte au final: comment votre avion va permettre \u00e0 la compagnie a\u00e9rienne de gagner plus d'argent que l'avion d'un concurrent tel qu'Airbus. Tous nos efforts vont dans cette d\u00e9monstration-l\u00e0.\r\nQuant \u00e0 la discussion sur le prix, elle se d\u00e9roule en parall\u00e8le aux discussions techniques. Si le client est satisfait des aspects techniques de l'avion et il pense que le prix est correct par rapport \u00e0 la valeur de l'appareil, vous pouvez esp\u00e9rer l'emporter et qu'il ach\u00e8te votre avion.\r\nEGF: L'un des secrets les mieux gard\u00e9s de l'a\u00e9ronautique, c'est justement le prix r\u00e9ellement pay\u00e9 par une compagnie. Je ne vous demande m\u00eame pas combien Swiss a achet\u00e9 cet avion parce que je sais que vous n'allez pas me r\u00e9pondre. Pourquoi ?\r\nPAUL: Le prix n'est qu'une des composantes de tous les aspects inclus dans les centaines de pages d'un contrat. Donc, tout r\u00e9duire au prix ne donne qu'une image tr\u00e8s partielle des choses. Je crois que c'est la meilleure r\u00e9ponse que je puisse vous donner !\r\nEGF: Et quels sont vos rapports avec votre concurrent Airbus ? Est-ce que vous lui parlez ? Est-ce que vous lui rendez visite ? Est-ce que vous devez voyager dans un Airbus comme un passager lambda pour conna\u00eetre leur produit ?\r\nPAUL: D'abord, non: nous ne traitons pas avec eux. Ce sont des concurrents tr\u00e8s comp\u00e9tents, une entreprise tr\u00e8s capable. Bien s\u00fbr, il y a des aspects li\u00e9s \u00e0 notre industrie en g\u00e9n\u00e9ral que nous discutons avec eux comme la r\u00e8glementation. Mais pas les aspects commerciaux: ce serait d\u00e9plac\u00e9 d'aller parler avec eux de leurs tractations avec Lufthansa, par exemple, sur une campagne de vente.\r\nEnsuite, oui: Airbus vole sur nos avions et nous volons sur leurs avions. Quand l'A380 est sorti, nous l'avons pris et quand notre 777 est sorti, je suis s\u00fbr qu'ils l'ont pris. Nous achetons un billet et nous voyageons dans l'avion du concurrent pour l'exp\u00e9rimenter.\r\n[Andreas Bonner]\r\n***Un peu plus \u00e0 l'arri\u00e8re de la cabine, devant les nuages qui d\u00e9filent, on discute quelques minutes avec la directrice g\u00e9n\u00e9rale du programme 777 chez Boeing, Elisabeth Lund, et l'ing\u00e9nieur chef de projet Larry Schneider. on discute d'abord du retour d'un vieux client apr\u00e8s 16 ans d'interruption. Le dernier Boeing avait quitt\u00e9 en 2000 la flotte de \"Swissair\" \u00e0 l'\u00e9poque:\r\nDIGAS SON 4  / 2'27'' [Elisabeth Lund and Larry Schneider]\r\nELISABETH: \"J'aimerais d'abord dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup trop long ! Nous avons courtis\u00e9 Swiss pendant de nombreuses ann\u00e9es. M\u00eame si vous ne r\u00e9alisez pas une vente ou si vous n'avez aucun de vos avions dans la flotte d'une compagnie, vous d\u00e9veloppez la relation, vous lui parlez, vous lui rendez visite. Vous vous assurez qu'elle reste inform\u00e9e sur vos produits. Ainsi, quand elle arrive \u00e0 sa prochaine \u00e9ch\u00e9ance de d\u00e9cision - et vous ne savez jamais vraiment quand \u00e7a vient - au moins elle sait qui appeler. Il faut de la patience. Beaucoup de patience. Mais quand l'occasion arrive, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 discuter de l'achat d'un 777. Et l\u00e0 \u00e7a a march\u00e9 !\r\nEGF : Le concept de cet avion a 20 ans ! Qu'est-ce qu'il y a de si palpitant ?\r\nELISABETH: Le 777 d'aujourd'hui est similaire mais aussi tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui que vous auriez eu il y a 20 ans. Il est plus \u00e9cologique, il peut voler plus loin, il a de meilleures performances. Et nous continuons \u00e0 l'am\u00e9liorer. Cet avion a des caract\u00e9ristiques qui n'avaient encore jamais \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es; par exemple une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique am\u00e9lior\u00e9e. Donc, c'est vraiment un avion \u00e0 la pointe.\r\nEGF : Larry Schneider, quel suivi fa\u00eetes-vous avec le client apr\u00e8s la livraison ?\r\nLARRY: Nous avons une \u00e9quipe sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'entr\u00e9e en service qui commence \u00e0 travailler avec le client 2 ans avant la livraison. Elle s'assure que la compagnie a tout ce qu'il faut pour prendre en charge l'avion et en faire la maintenance, pour qu'elle puisse l'exploiter de fa\u00e7on s\u00fbre et efficiente. Les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es doivent \u00eatre command\u00e9es et disponibles si n\u00e9cessaire.\r\nELISABETH: Des gens \u00e0 nous serons au sol aupr\u00e8s de la compagnie au moment de la mise en service. Ensuite, notre chef de flotte et nos experts techniques feront le point apr\u00e8s environ 6 mois pour s'assurer qu'il n'y a pas un probl\u00e8me que nous devrions conna\u00eetre ou r\u00e9soudre.\r\nEGF : Quand j'ach\u00e8te une voiture, je b\u00e9n\u00e9ficie d'une garantie. Y a-t-il une garantie sur un avion ?\r\nELISABETH ET LARRY: Oui, oui.\r\nELISABETH : Une bonne garantie !\r\nLARRY : Une bonne garantie !\r\nELISABETH : Une garantie g\u00e9n\u00e9rale pour tout et puis une garantie plus longue pour certaines parties structurelles. les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es sont couvertes, la main d'oeuvre aussi. Les garanties marchent comme pour une voiture mais durent plus longtemps et couvrent plus de choses.\r\n(EGF reprend \u00e0 2'35'')\r\n***La classe \u00e9conomique est vide pour ce vol de livraison. Malgr\u00e9 de grands \u00e9crans tactiles, \u00e7a reste. une classe \u00e9conomique avec des rang\u00e9es de 10 si\u00e8ges de front ! Du coup, les classes sup\u00e9rieures se pr\u00eatent mieux \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration du confort moderne.\r\nShunter puis\r\nDIGAS SON 5 \r\n(EGF reprend \u00e0 5'')\r\n***A propos de c\u00e9l\u00e9bration. lors de la c\u00e9r\u00e9monie officielle de remise de l'appareil juste avant le d\u00e9part de Seattle, Ray Conner, PDG de Boeing Avions Commerciaux, nous a accord\u00e9 l'une de ses rares interviews. Nous lui avons demand\u00e9 s'il n'avait pas le triomphe facile quand on voit que Swiss n'a achet\u00e9 que 9 avions. sur un total de 1885 commandes pour tous les mod\u00e8les de 777:\r\nDIGAS SON 6  /  1'07'' [Ray Conner]\r\n\u00abC'est une tr\u00e8s belle affaire ! Swiss a \u00e9t\u00e9 notre client il y a longtemps et les retrouver est une belle affaire ! Quand vous raisonnez en termes de portefeuille de clients, Il n'y a pas tant de compagnies a\u00e9riennes dans le monde qui exploitent des avions gros-porteurs comme le 777. donc chaque client compte pour nous.\r\nEt puis Swiss a une histoire, une marque et une r\u00e9putation formidables. Cette r\u00e9putation est maintenant associ\u00e9e \u00e0 Boeing. Bien s\u00fbr nous voulons le plus de clients possibles mais la qualit\u00e9 des clients est importante \u00e9galement. Si vous exploitez un Boeing, la qualit\u00e9 de votre service, c'est la qualit\u00e9 de notre service. \r\nEGF: Mais vous essayez quand m\u00eame de vendre plus d'avions \u00e0 Swiss ???\r\nPersonnellement j'essaie toujours de vendre plus d'avions, oui ! On commence avec ceux-l\u00e0, les neuf premiers. Ensuite, avec l'ouverture de nouvelles liaisons et le succ\u00e8s, esp\u00e9rons que nous pourrons en vendre plus !\u00bb\r\n***Bon, faisons une petite pause parce que l'un des arguments utilis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque par Swissair pour ne garder qu'un seul fournisseur pour sa flotte - Airbus, en l'occurence, si l'on exclut les avions r\u00e9gionaux - c'\u00e9tait la rationalisation des co\u00fbts. Un seul constructeur, c'est moins de formation pour les pilotes, pour les techniciens. tout est plus facile. Alors, comment se justifie maintenant le retour \u00e0 une flotte mixte ? Question pos\u00e9e au patron de Swiss Harry Hohmeister, dont c'\u00e9tait le dernier jour avant d'occuper un autre poste dirigeant au sein de Lufthansa:\r\nDIGAS SON 7  /  1'30'' [Harry Hohmeister]\r\nHOHMEISTER : \u00abCa se justifie tr\u00e8s bien financi\u00e8rement parce qu'il ne faut pas envisager la question d'une flotte homog\u00e8ne seulement sous l'angle du transfert des pilotes d'un type d'avion \u00e0 un autre mais il faut adopter une perspective \u00e9conomique plus large. Le 777 est un avion tr\u00e8s \u00e9conomique: il est plus de 20% meilleur march\u00e9 au si\u00e8ge par kilom\u00e8tres que l'Airbus A340. Les petits co\u00fbts additionnels li\u00e9s \u00e0 la formation sont dilu\u00e9s.\r\nEGF: Pendant la c\u00e9r\u00e9monie de livraison, on voyait les drapeaux suisse et am\u00e9ricain c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te. L'\u00e9v\u00e9nement a un sens politique ?\r\nHOHMEISTER : Nous ne choisissons pas un mod\u00e8le sur des crit\u00e8res politiques mais pour nous-m\u00eame en tant qu'entreprise, en fonction des conditions d'exploitation et en fonction du produit. Et le 777 nous a plu.\r\nMais si, en plus, \u00e7a contribue \u00e0 approfondir plus g\u00e9n\u00e9ralement le partenariat entre les Etats-Unis et la Suisse gr\u00e2ce \u00e0 ces investissements importants \u00e0 travers la fronti\u00e8re, c'est une tr\u00e8s bonne chose.\r\nEGF : Le patron de Boeing a relev\u00e9 que vous n'achetiez que 9 avions. et il esp\u00e8re que d'autres viendront. ce sera le cas ?\r\nHOHMEISTER : J'esp\u00e8re aussi que nous pourrons nous le permettre mais nous devons d'abord gagner l'argent avant de le d\u00e9penser.\r\nEGF : Vous quittez Swiss. Comment se positionne la compagnie pour l'avenir ?\r\nHOHMEISTER : Swiss est tr\u00e8s bien positionn\u00e9e. Je pense qu'avec notre produit \u00abpremium\u00bb que nous renfor\u00e7ons encore gr\u00e2ce au 777, nous sommes tr\u00e8s bien plac\u00e9s sur le march\u00e9 europ\u00e9en et sommes tr\u00e8s comp\u00e9titifs. Mais la concurrence est rude. Le fait est qu'il n'y a pas un seul grand d\u00e9fi \u00e0 relever mais beaucoup. ce qui veut dire beaucoup de choses \u00e0 ma\u00eetriser pour continuer notre succ\u00e8s. S'il n'y avait qu'une r\u00e9ponse facile \u00e0 votre question, le m\u00e9tier de manager dans l'a\u00e9ronautique serait beaucoup plus agr\u00e9able que ce n'est le cas aujourd'hui.\r\n***Vous pouvez d\u00e9tacher vos ceintures... 8 autres appareils de ce type seront livr\u00e9s \u00e0 Swiss dans les prochains mois. A chaque fois, la derni\u00e8re tranche du paiement a lieu le jour m\u00eame de la livraison. un virement bancaire, un coup de fil, l'argent arrive sur le compte du constructeur... et la compagnie peut repartir avec l'avion.\r\n=== FIN ===\r\nPour nous \u00e9crire: ToutUnMonde@rts.ch\r\nPour nous r\u00e9\u00e9couter ou nous podcaster: rts.ch.\r\nIl est 8hXX. Coralie Claude pour les informations. A demain !", "durationSec": 688, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7440593", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Swiss ach\u00e8te son premier Boeing 777 / TUM_2016-02-01T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 01.02.2016"], "alternativeSummary": ["Comment se vend un avion? Comment se passent ces n\u00e9gociations internationales pour un objet \u00e0 300 millions de dollars ou plus? C\u2019est ce que nous avons voulu savoir en nous basant sur un exemple: la livraison \u00e0 Swiss de son premier Boeing 777. Il est arriv\u00e9 \u00e0 Zurich vendredi matin. Le concept de cet avion a 20 ans mais pour la compagnie helv\u00e9tique, c'est une premi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7440593"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:08Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [70%] :\r\nDerri\u00e8re, situation la assez juste pour sa voiture oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [94%] :\r\nComment se vend et s'ach\u00e8te un avion comment n\u00e9gociations internationales pour un objet \u00e0 plus de 300 millions de dollars, m\u00eame si aucune compagnie ne paie jamais le prix catalogue, on y reviendra d\u00e9monstration sur la base d'un exemple, la livraison \u00e0 Swiss de son 1er Boeing 777 il a atterri \u00e0 Zurich vendredi matin, le concept de cet avion a 20 ans, mais pour la compagnie helv\u00e9tique, c'est une premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:29) [64%] :\r\nJe monsieur pour 3 mairies \u00e0 l'oreille, moi, ce qui pourrait peut-\u00eatre, \u00e0 savoir o\u00f9 aller m\u00eame tout le cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:38) [90%] :\r\nTout un monde \u00e9tait \u00e0 bord du vol de livraison entre Seattle o\u00f9 se trouve l'usine de Boeing et Zurich alors un vol de livraison qui ressent beaucoup un vol normal \u00e0 quelques diff\u00e9rences pr\u00e8s : d'abord, il n'est pas commercialis\u00e9 ensuite l'avion est presque vide, sur 340 si\u00e8ges, seuls 70 sont occup\u00e9s par des dirigeants de la compagnie du constructeur par des employ\u00e9es et par une poign\u00e9e de journalistes et puis autre diff\u00e9rence, les gens applaudissent donc au d\u00e9collage au-dessus du Canada, premier rendez- vous avec un vendeur d'avion qui a vendu l'appareil dans lequel nous nous trouvons, les discussions ont commenc\u00e9 en 2012, il s'appelle Paul oui il y a, il est responsable chez Boeing du conclave donc Swiss est -ce qu'un avion, \u00e7a se vend un peu comme une voiture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [90%] :\r\nEt de son de moi un 1er c'est un peu plus compliqu\u00e9 que pour la vente d'une voiture car vous traitez entre 2 grandes entreprises, le produit est tr\u00e8s complexe et beaucoup de sp\u00e9cialistes diff\u00e9rents sont impliqu\u00e9s au sujet, par exemple, de la consommation de carburant des performances au d\u00e9collage ou du bruit, donc \u00e7a fait beaucoup de sp\u00e9cialistes, de notre c\u00f4t\u00e9, qui traitent avec beaucoup de sp\u00e9cialistes du c\u00f4t\u00e9 du client, ce message. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:43) [89%] :\r\nQue Dutoit vos clients quand ils vous demandent des options pour leurs avions que tout est possible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:48) [87%] :\r\nMais \u00e0 haut d\u00e9bit, non, il y a des limites, et l\u00e0 c'est assez analogue \u00e0 l'achat d'une voiture IAM sporadiques de la plupart des options sont choisies sur un catalogue et nous pouvons en d\u00e9vier un petit peu si quelque chose est important pour le client, c'est pour demain. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:00) [84%] :\r\nAlors, \u00e0 quel point les n\u00e9gociations sont durs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [90%] :\r\nTchao alors \u00e0 VDN, je vais commencer par la fin de temps Briwa du bon alors \u00e0 la fin de la n\u00e9gociation, il y a g\u00e9n\u00e9ralement une de personnes dans la salle qui ne sont pas d'accord sur le prix d'achat de l'avion, l\u00e0 \u00e7a se passe presque comme pour une voiture, mais c'est \u00e0 la toute fin du processus, \u00e7a ne repr\u00e9sente que 1 pourcent des des discussions pendant les 99 autres pourcent c'est totalement diff\u00e9rent, \u00e0 voir et \u00e0 Gu\u00e9m\u00e9n\u00e9, vous essayez de d\u00e9montrer les capacit\u00e9s de l'avion et d'expliquer pourquoi appareil peut aider la compagnie \u00e0 gagner plus d'argent, c'est vraiment \u00e7a qui compte au final pourquoi votre avion va permettre \u00e0 la compagnie a\u00e9rienne de gagner de plus d'argent que l'avion d'un concurrent comme Airbus, tous nos efforts vont dans cette d\u00e9monstration -l\u00e0 quant \u00e0 la discussion sur le prix, elle se d\u00e9roule en parall\u00e8le aux discussions techniques, si le client est satisfait des aspects techniques de l'avion et il pense que le prix est correct par rapport \u00e0 la valeur de l'appareil pour esp\u00e9rer gagner et qu'il ach\u00e8te votre avion a tellement dans Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:03) [84%] :\r\nAvec 2 p\u00e9quistes l'un des secrets les mieux gard\u00e9s de l'a\u00e9ronautique, c'est justement le prix r\u00e9ellement pay\u00e9 par une compagnie, je vous demande m\u00eame passe combien Swiss a achet\u00e9 cet avion parce que je sais que vous n'allez pas me r\u00e9pondre pourquoi telle secret cette quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:16) [89%] :\r\nPrice, le prix n'est qu'une des composantes de tous les aspects inclus dans les centaines de pages d'un contrat, donc tout r\u00e9duire au prix ne donne qu'une image tr\u00e8s partielle des choses, je crois que c'est la meilleure r\u00e9ponse que je puisse vous donner, c'est pass\u00e9 un tracking. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:28) [84%] :\r\nSavoir voiture r\u00e9gime chez beau et quels sont vos rapports avec votre concurrent Airbus est -ce que vous leur parlez est -ce que vous lui rendez visite est -ce que vous devez voyager dans un Airbus comme un passager lambda pour pouvoir conna\u00eetre leur produit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [87%] :\r\nPoirier quoi chimiste abord non nous ne traitons pas avec eux, ce sont des concurrents tr\u00e8s comp\u00e9tents, une entreprise tr\u00e8s capable, bien s\u00fbr, il y a des aspects li\u00e9s \u00e0 notre industrie en g\u00e9n\u00e9ral que nous et nous discutons avec eux comme la r\u00e9glementation n'est pas les aspects commerciaux si nous allions parler avec eux de leurs tractations sur une campagne de vente avec Lufthansa par exemple, ce serait d\u00e9plac\u00e9 ensuite oui Airbus vole sur nos avions et volons sur leurs avions par exemple un point quand la 308 antennes sorties, nous l'avons pris et quand notre 777 est sorti, je suis s\u00fbr qu'ils l'ont pris pour nier Williams nous achetons un billet et nous voyageons dans l'avion du concurrent pour l'exp\u00e9rimenter un tube a \u00e9t\u00e9 que quand un mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:16) [72%] :\r\nAndreas bonheur Capetown tr\u00e8s pour samedi, oui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s sp\u00e9cial, c'est aussi de ces mentions, le 1er vol avec un tri postal 26 vers la Suisse, sinc\u00e8re, c'est tr\u00e8s beau, oui, on a 3 pilotes pour que, un peu se reposer pendant quelques heures et on a encore depuis longtemps camping 2 passagers qui sont puis l'auteur et \u00e7a, c'est un avion un peu plus conventionnel comme Airbus, mais tr\u00e8s tr\u00e8s beau \u00e0 pilotes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:45) [93%] :\r\nUn peu plus \u00e0 l'arri\u00e8re de la cabine devant les nuages qui d\u00e9filent en discute quelques minutes avec la directrice g\u00e9n\u00e9rale du programme 7 7 7 chez Boeing \u00c9lisabeth Lund et l'ing\u00e9nieur chef de projet Larry Schneider on discute d'abord du retour d'un vieux client apr\u00e8s 16 ans d'interruption, le dernier Boeing avait quitt\u00e9 en 2000, la flotte de Suisse \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:04) [82%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est quoi ce match qui revendique, j'aimerais d'abord dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup trop long nous avons courtis\u00e9 suspendant de dans l'ombre Zehner is mais bien s\u00fbr, mais m\u00eame si vous ne r\u00e9alisez pas une vente ou si en avril, aucun de vos avions dans la flotte d'une compagnie vous d\u00e9veloppez la relation vous lui parlez vous le rendez visite, vous vous assurez qu'elle reste inform\u00e9e sur vos produits au mecs sur le terrain, ouais, voyons par la laquelle tu vois nawak voil\u00e0 ainsi quand elle arrive \u00e0 sa prochaine \u00e9ch\u00e9ance de d\u00e9cision sur l'achat d'un nouvel avion, et vous ne savez jamais vraiment con \u00e7a vient au moins elle sait qui appeler il faut en fait de la patience, beaucoup de patience mais qu'on occasion arrive, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 discuter de l'achat d'un 777 oui et l\u00e0 \u00e7a marche appareil pour \u00e0 la bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:47) [71%] :\r\nUn -ce pas 47 le concept de cet avion a 20 ans qu'est -ce qui \u00eates si palpitant a gagn\u00e9 hexagonal bien. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:53) [85%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait risqu\u00e9 pour saper le 777 aujourd'hui est similaire, mais aussi tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui que vous auriez eu il y a 20 ans, il est plus \u00e9cologique, ils peuvent aller plus loin, il a de meilleures performances que nous continuons \u00e0 l'am\u00e9liorer, Wallis s\u00e9curitaire apr\u00e8s cet avion a des caract\u00e9ristiques qui n'avait encore jamais \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es par exemple une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique am\u00e9lior\u00e9e et donc c'est vraiment un avion \u00e0 la pointe des rel\u00e8verait normande exactement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:18) [87%] :\r\nChemin Monsieur Schneider, quel suivi fa\u00eetes -vous avec le client apr\u00e8s la livraison dans une semaine terrible mais plus nous avons une \u00e9quipe sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'entr\u00e9e en service qui commence \u00e0 travailler avec le client, 2 ans avant la livraison et s'assure que la compagnie a tout ce qu'il faut pour prendre en charge l'avion et en faire la maintenance pour qu'elle puisse l'exploiter de fa\u00e7on s\u00fbre et efficiente les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es doivent \u00eatre command\u00e9es et disponibles en cas de n\u00e9cessit\u00e9 bon. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:42) [87%] :\r\nDoivent -ils pas encourageant \u00e0 nous serons au sol aupr\u00e8s de la compagnie au moment de la notion de service ensuite notre chef de flotte et nos experts techniques feront le point apr\u00e8s environ 6 mois pour s'assurer qu'il n'y a pas un probl\u00e8me que nous devrions conna\u00eetre ruche Michel-\u00c9douard, m\u00eame les fils spirituels Nawa Duras. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:57) [84%] :\r\nMoi m\u00eame pas et quand j'ach\u00e8te une voiture, je b\u00e9n\u00e9ficie d'une garantie est -ce qu'il y a une garantie sur un avion, le oui j'ai vu monter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:03) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre une bonne garantie une bonne garantie apr\u00e8s pas \u00e9tat, celui o\u00f9 on \u00e9tait il y a une garantie g\u00e9n\u00e9rale pour tout et puis une garantie plus longue pour certaines parties structurelles de l'avion, les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es sont couvertes, la main d'oeuvre aussi les garanties marchent comme pour une voiture mais durent plus longtemps et couvrent plus de choses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:20) [69%] :\r\nQuoi encore, oui \u00e7a \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [89%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 la classe \u00e9conomique est vide pour ce vol de livraison malgr\u00e9 de grands \u00e9crans tactiles, bah, \u00e7a reste une classe \u00e9conomique avec des rang\u00e9es de 10 si\u00e8ges de front, du coup, les classes sup\u00e9rieures se pr\u00eatent mieux \u00e0 la c\u00e9l\u00e9bration du confort moderne vous \u00e0 propos de c\u00e9l\u00e9bration lors de la c\u00e9r\u00e9monie officielle de remise de l'appareil juste avant d\u00e9part de Seattle Ray Conner, PDG de Boeing Avions Commerciaux nous a accord\u00e9 l'une de ses rares interviews de leur ont demand\u00e9 s'il n'avait pas le triomphe facile quand on voit que Swiss n'a achet\u00e9 que 9 avions sur un total de 1885 commandes pour tous les mod\u00e8les de 7 7 7. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:59) [57%] :\r\nEt c'est vrai termine Swiss classement g\u00e9n\u00e9ral soit maintenu, m\u00eame mieux ce. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [93%] :\r\nC'est une tr\u00e8s belle affaire suisse a \u00e9t\u00e9 notre client, il y a longtemps et les retrouver est une belle affaire quand vous raisonnez en termes de portefeuille de clients, il n'y a pas tant de compagnies a\u00e9riennes dans le monde qui exploitent des avions gros porteurs comme le 777 donc, chaque client compte pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:18) [66%] :\r\nEt \u00e7a ressort avec assume Sylvain poindre spot Swiss a min\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:24) [90%] :\r\nEt puis Swiss a une histoire, une marque et une r\u00e9putation formidable. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:27) [64%] :\r\nVoil\u00e0 vous. \r\nBen oui, \u00e9coutez si. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:31) [97%] :\r\nCette r\u00e9putation est maintenant associ\u00e9e \u00e0 Boeing bien s\u00fbr, nous voulons le plus de clients possibles, mais la qualit\u00e9 des clients est importante \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:37) [61%] :\r\nCr\u00e9ation pas ce qui avait incit\u00e9 kurde et pour les vocations. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:42) [95%] :\r\nSi vous exploitez un Boeing, la qualit\u00e9 de votre service, c'est la qualit\u00e9 de notre service. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:46) [56%] :\r\nOr il y mieux chez vous suivent les \u00e9ponges et voil\u00e0 chose quand il n'est vis\u00e9 si quand m\u00eame de vendre plus d'avions \u00e0 suisse, nous on est \u00e0 de futurs p\u00f4les c'est Amaury sur Inter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:55) [94%] :\r\nPersonnellement, j'essaie toujours de vendre plus d'avions, oui, on commence avec cela, les 9 premiers ensuite avec l'ouverture de nouvelles liaisons et le succ\u00e8s, esp\u00e9rons que nous pourrons vendre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:04) [64%] :\r\nDe mon point ce terme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:06) [93%] :\r\nTr\u00e8s bon, on va faire une petite pause parce que l'un des arguments utilis\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque par suicidaire pour ne garder qu'un seul fournisseur pour sa flotte Airbus en l'occurrence, si on exclut les avions r\u00e9gionaux, c'\u00e9tait la rationalisation des co\u00fbts, un seul constructeur, c'est moins de formation pour les pilotes pour les techniciens, tout est plus facile, alors comment se justifie maintenant le retour \u00e0 une flotte mixte question pos\u00e9e au patron de Swiss Harry Hohmeister dont c'\u00e9tait vendredi le dernier jour avant qu'ils n'aillent occuper un autre poste dirigeant sein de Loft Hamza. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:33) [87%] :\r\nCela fait chablaisien Wieser \u00e7a se justifie tr\u00e8s bien financi\u00e8rement parce qu'il ne faut pas envisager la question d'une flotte homog\u00e8ne seulement sous l'angle du transfert des pilotes et des m\u00e9caniciens d'un type d'avion \u00e0 un autre, tags, mais il faut penser \u00e0 la rentabilit\u00e9 de l'appareil, au sens plus large MSF le 777 un avion tr\u00e8s \u00e9conomique, il y a plus de 20 pourcent meilleur meilleur march\u00e9 au si\u00e8ge par kilom\u00e8tre que l'Airbus A340 etc bref c'est \u00e7a dilue les petits co\u00fbts additionnels li\u00e9s \u00e0 la formation et au changement de cockpits, blocs d'alors, pendant la c\u00e9r\u00e9monie de livraison, voyez les draps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:08) [93%] :\r\nAu suisse et am\u00e9ricain c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te est -ce que il y a un sens politique \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:13) [85%] :\r\nOut mod\u00e8le a donc fait mais qui n'a men\u00e9 choisissons pas un mod\u00e8le sur des crit\u00e8res politiques, mais pour nous-m\u00eames en tant qu'entreprise en fonction des conditions d'exploitation et en fonction du produit et le 777 nous a plu Avada Stasse teinte chosette et \u00e7a me partage mais si en plus \u00e7a contribue \u00e0 approfondir, plus g\u00e9n\u00e9ralement, le partenariat entre les \u00c9tats-Unis et la Suisse, gr\u00e2ce \u00e0 ces investissements importants \u00e0 travers la fronti\u00e8re, c'est une tr\u00e8s bonne chose sur la alors notre Lhasa. \r\nRa\u00efkk\u00f6nen a Quezac le patron de Boeing a relev\u00e9 que vous n'achetiez que 9 avions, il esp\u00e8re que d'autres viendront, ce sera le cas, vers 2. \r\nJ'esp\u00e8re aussi que nous pouvons nous permettre, mais nous devons d'abord gagner l'argent avant de le d\u00e9penser. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:56) [72%] :\r\nC'est difficile de faire monter la communaut\u00e9 commerciale on et on va, c'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:02) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pouvez d\u00e9tacher vos ceintures, 8 autres appareils de ce type seront livr\u00e9s \u00e0 Swiss dans les prochains mois \u00e0 chaque fois, la derni\u00e8re tranche du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:09) [94%] :\r\nPaiement a lieu le jour m\u00eame de la livraison de l'avion, un virement bancaire, un coup de fil l'argent arrive sur le compte du constructeur et la compagnie peut repartir avec l'avion, c'est aussi simple que \u00e7a, c'est la fin de cette \u00e9mission pour nous \u00e9crire tout un monde en un seul mot At RTS H pour nous r\u00e9\u00e9couter une podcaster RTS Point CH et \u00e0 8 heures temps. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T07:46:58Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F045BD1-1DB3-491C-98B7-7CEF0EAB46AA", "internalArchiveId": "5F045BD1-1DB3-491C-98B7-7CEF0EAB46AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Op\u00e9rer in utero", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : T\u00e9moin, Am\u00e9lie\r\nC\u00e9cile Gu\u00e9rin se penche sur une intervention particuli\u00e8re et tr\u00e8s d\u00e9licate: l'op\u00e9ration in utero sur des foetus. En Suisse, seuls deux chirurgiens obst\u00e9triciens ont pratiqu\u00e9 cette op\u00e9ration depuis 2013 sur des jumeaux souffrant du syndrome transfuseur-transfus\u00e9. \r\nOn en parle avec David Baud, sp\u00e9cialiste de m\u00e9decin materno-foetale au Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV). Rencontre avec Am\u00e9lie qui raconte cette op\u00e9ration subie par Loris et Arnaud, ses deux petits jumeaux.", "durationSec": 1255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420984", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Op\u00e9rer in utero / CQFD_2016-02-01T10:04:15_dossier", "CQFD du 01.02.2016"], "alternativeSummary": ["C\u00e9cile Gu\u00e9rin se penche sur une intervention particuli\u00e8re et tr\u00e8s d\u00e9licate: l'op\u00e9ration in utero sur des f\u0153tus. En Suisse, seuls deux chirurgiens obst\u00e9triciens ont pratiqu\u00e9 cette op\u00e9ration depuis 2013 sur des jumeaux souffrant du syndrome transfuseur-transfus\u00e9. On en parle avec David Baud, sp\u00e9cialiste de m\u00e9decin materno-f\u0153tale au Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV). Rencontre avec Am\u00e9lie qui raconte cette op\u00e9ration subie par Loris et Arnaud, ses deux petits jumeaux."], "variantIds": ["ece-7420984"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T15:50:39Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSexualit\u00e9 CQFD, est une op\u00e9ration particuli\u00e8re et tr\u00e8s d\u00e9licate que nous vous proposons \u00e0 pr\u00e9sent la op\u00e9ration in utero sur des foetus C\u00e9cile Gu\u00e9rin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [88%] :\r\nEt en Suisse, seuls 2 chirurgiens, obst\u00e9triciens pratique cette op\u00e9ration \u00e0 Lausanne et adh\u00e8re depuis 2013 sur des jumeaux, souffrant du syndrome leur transfus\u00e9s c'est tr\u00e8s d\u00e9licat, car il s'agit de s\u00e9parer le placenta, afin que chaque jumeaux puisse avoir sa part de nourriture et continuer \u00e0 grandir en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:26) [95%] :\r\nOui, alors vous avez rencontr\u00e9 2 jumeaux, 2 petits jumeaux qui ont subi cette op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [83%] :\r\nOui Lorisse et Arnaud, ils avaient 5 mois dans le ventre de leur maman Am\u00e9lie quand ils ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9es, donc c'est Am\u00e9lie hein qui nous racontent leur histoire, pendant que le petit Loris s'\u00e9coute et Carnot dehors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [83%] :\r\nJusqu'alors de l'\u00e9cographie morphologiques non car 5 mois de grossesse, on a d\u00e9couvert enfin la gyn\u00e9cologue a d\u00e9couvert qu'il avait un syndrome transfus\u00e9s chez les jumeaux et en fait, du coup, on a d\u00fb aller au chiffon pour l'op\u00e9rer in utero et du fromage, monsieur le soir m\u00eame par le Docteur en fait, ils m'ont fait une p\u00e9ridurale et puis apr\u00e8s dans l'op\u00e9ration prend environ une heure, c'est pas tr\u00e8s long, c'est quand m\u00eame, \u00e9prouvons pas pour la maman, apr\u00e8s le choc, quoi, enfin, de l'annonce de ce syndrome transfus\u00e9s retransmise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [89%] :\r\nJuste pour qu'on sache bien ce que c'est qu'un syndrome transfuse heures course transfus\u00e9s, vous aviez des jumeaux et puis elle avait un des jumeaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:25) [81%] :\r\nQui donn\u00e9 tout : la nourriture, on pourrait dire \u00e0 l'autre commence \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [78%] :\r\nOui en fait c'est un transfert en fait de son nom, puisque c'\u00e9tait des vrais jumeaux, donc il y avait en fait des vaisseaux sanguins en fait en en communion entre les 2 cordes ombilical et ne sont, de la \u00e0 l'autre n'avait en fait qu'\u00e0 G\u00eanes, Ali quidam indique \u00e9norme autour du autour de lui et l'autre qui avait toutes plus liquide amniotique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [80%] :\r\nLe coteau d\u00e9couvre sa vol\u00e9e tr\u00e8s vite, il faut forc\u00e9ment faire quelque chose, sinon qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [79%] :\r\nEnfin, nous, en tout cas on a d\u00fb aller assez vite, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 assez avanc\u00e9 en fait il y a plusieurs stades entendre une transfusion et puis oui, \u00e7a lui aller vite et en fait le risque je crois qu'il y a 90 pourcent de de risques si on op\u00e8re pas de 2 morts, enfin des 2 b\u00e9b\u00e9s parce que suis 4 lits qui la mythique et aussi on a chang\u00e9 en fait parce que pour lui, \u00e7a fait une surcharge en fait de de nutriments \u00e0 traiter en fait pour son son coeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:22) [92%] :\r\nIl y a un risque aussi de faire cette op\u00e9ration, parce que vous \u00eates enceinte, je veux dire, on se dit alors p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'ut\u00e9rus est quand m\u00eame pas banal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:30) [82%] :\r\nAlors pour moi, il y avait pas de risque par contre, les b\u00e9b\u00e9s, oui, il y avait un risque \u00e0 fin quand m\u00eame assez LV lors de l'op\u00e9ration et puis aussi, apr\u00e8s l'op\u00e9ration faites parce que ma forc\u00e9ment aller dans l'ut\u00e9rus, l'ut\u00e9rus lui sont agress\u00e9s et donc il pourrait en faire d\u00e9clencher le travail et \u00e7a pourrait d\u00e9clencher un accouchement pr\u00e9matur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:51) [95%] :\r\nEt la d\u00e9cision puisqu'il fallait prendre une d\u00e9cision assez rapide, sachant qu'il y avait un risque pour les b\u00e9b\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:56) [78%] :\r\nJe crois que mal \u00e0 d\u00e9cision elle est assez claire parce que, et si on n'est pas l'op\u00e9ration il y avait 90 pourcent une une chance qui qui meurent, et si on la faisait avait eu 8 tonnes pour son les choses qu'en ait un qui soit vivant et 60 pourcent de de chances que les 2 soient vivants, donc je pense que bon c'est quand m\u00eame \u00e7a vaut la peine d'affaire, m\u00eame si, moi, c'est pas une op\u00e9ration qui a \u00e9t\u00e9, qui r\u00e9ussit \u00e0 100 pourcent c'est c'est \u00e7a qui est plus difficile, je crois, quand on prend la d\u00e9cision d', c'est-\u00e0-dire que c'est pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [89%] :\r\nOn imagine le stress \u00e0 vivre juste avant cette op\u00e9ration, une op\u00e9ration, vous nous le disiez C\u00e9cile que seuls 2 chirurgiens r\u00e9aliste en Suisse et l'Inde op\u00e8rent au CHUV \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [90%] :\r\nOui, il s'appelle David Bowie, les sp\u00e9cialistes de m\u00e9decine materno- foetale et donc il a appris cette technique de chirurgie fatale \u00e0 Toronto et \u00e0 Paris, il explique, avec ce qui se passe quand devrait jumeaux doivent partager un m\u00eame placenta en fait le le placenta et compare \u00e7a \u00e0 une cuisine qu'il faut partager et dans certains cas un des jumeaux r\u00e9cup\u00e8re toute la nourriture au d\u00e9triment de l'autre, David. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:01) [84%] :\r\nC'est un exemple de placenta, comment on le voit pendant ce type d'intervention, vous avez ici un cordon ombilical qui va amener du sang ind\u00e9l\u00e9bile \u00e0 l'autre d'ombilical si vous suivez les vaisseaux qui sont sur le placenta, vous voyez qu'on peut les relier on peut relier un ombilical \u00e0 d'autres cantons m\u00e9dical, ce qui veut dire que les 2 b\u00e9b\u00e9s peuvent cesser changer du sang \u00e0 travers ce qu'on appelle ces Hamas anatomo- ces vaisseaux qui relie un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 votre b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:30) [85%] :\r\nDonc c'est une anomalie que ces vaisseaux entre les 2 b\u00e9b\u00e9s soient reli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:34) [89%] :\r\nCe n'est pas non c'est malheureusement pas d'anomalie, on sait pas pourquoi dans 15 pourcent des des cas, il y aura \u00e0 moment un autre la balance qui va pas \u00eatre \u00e9gale entre les 2 vrais jumeaux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:47) [85%] :\r\nVoulait dire dans d'autres cas de vrais jumeaux c'est relier ses vaisseaux, mais \u00e7a se passe bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:51) [83%] :\r\nHeureusement dans dans environ 80 pourcent des des cas il Fructus restent de vrais jumeaux ils sont exactement des copies conformes l'un de l'autre, il ne change pas de liquide, il garde chacun \u00e0 l'acc\u00e8s \u00e9gal \u00e0 la cuisine et dans 15 pourcent des des cas on n'a aucune id\u00e9e, pourquoi il y a beaucoup de recherches qui a \u00e9t\u00e9 faite pas dessus et qu'il y a, il y a pas beaucoup de recherches qui qui \u00e9tait, qui est en cours pour savoir pourquoi dans 15 pourcent des des cas d'un coup, \u00e0 un moment X de la grossesse, la balance averses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:19) [83%] :\r\nEt l\u00e0, d\u00e8s que vous le voyez, vous intervenez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:21) [88%] :\r\nAlors pas de suite, parce qu'il faut certains crit\u00e8res pour intervenir, des fois il y a un d\u00e9but de syndrome transfus\u00e9s qui peut se corriger tout cela \u00e9tonnamment, donc il faut arriver \u00e0 un certain nombre de crit\u00e8res aussi il y a l\u00e0 il faut vraiment y aller, cette op\u00e9ration, elle a un certain nombre de risques, c'est clair qu'on va pas prendre ces risques, si la situation n'est pas assez avanc\u00e9 dans dans le temps, syndrome. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:41) [86%] :\r\nAlors justement, C\u00e9cile \u00e0 propos d'op\u00e9rations si elle s'impose : s'il faut op\u00e9rer si on d\u00e9cide d'op\u00e9rer, comment le chirurgien va proc\u00e9der \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [92%] :\r\nAlors, l'op\u00e9ration est toujours r\u00e9alis\u00e9 en bin\u00f4me avec le 2\u00e8me, sp\u00e9cialiste suisse Luidgi Rayo de l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne plus bien s\u00fbr toute une \u00e9quipe technique pour ma\u00eetriser aussi bien la cam\u00e9ra le laser, tous ces outils qui sont utilis\u00e9s pour op\u00e9rer sur des foetus qui ne font parfois qu'une dizaine de centim\u00e8tres David Baud. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:06) [94%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:11) [86%] :\r\nOn va op\u00e9rer avec cam\u00e9ra miniature dans l'ut\u00e9rus de la maman on on rentre pas l'abdomen de la maman on se rep\u00e8re europ\u00e9en o\u00f9 elle passe en tas pour pouvoir savoir o\u00f9 sont les cordons et donc savoir quel vaisseau faudra coagul\u00e9 entre les 2 cordons ombilicaux voyez ici par exemple, comme le montrent : images qu'on entre avec un trois-quarts qui va permettre de faire passer cette cam\u00e9ra miniature, donc n'aura diam\u00e8tre de 2 millim\u00e8tres doit passer de la lumi\u00e8re, la cam\u00e9ra, on doit faire, voil\u00e0 passer du liquide plus la fibre laser, donc c'est un mat\u00e9riel qui est extr\u00eamement co\u00fbteuse, on a eu beaucoup de chance parce que la Loterie romande \u00e0 financer tout ce mat\u00e9riel pour pour le juge, c'est donc un petit trou dans le placenta non alors du c\u00f4t\u00e9 oppos\u00e9 du placenta oui pour arriver sur le placenta qui qui est cette esp\u00e8ce de galette rouge pour pouvoir ensuite aller rep\u00e9rer les vaisseaux qui passe d'un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 l'autre, et une fois qu'on a rep\u00e9r\u00e9 ces vaisseaux, h\u00e9 bien on les br\u00fble pour emp\u00eacher ainsi le transfert de liquide d'un b\u00e9b\u00e9 \u00e0 l'autre si on fait l'intervention on a -t-on 75 pourcent des des cas la survie des 2 b\u00e9b\u00e9s, on a dans 85 pourcent des des cas la survie d'autant moins un b\u00e9b\u00e9 il arrive malheureusement dans ces de cas que le sur le syndrome est d\u00e9j\u00e0 trop avanc\u00e9 sur la techniquement la l'intervention est trop difficile o\u00f9 elle se complique et on n'arrive pas \u00e0 sauver des b\u00e9b\u00e9s si les b\u00e9b\u00e9s Bush alors des d\u00e9bouch\u00e9s, il faut surtout pas que les effectivement passent la main devant la fibre laser parce que ben on coupe la main, donc l\u00e0 il faut \u00eatre tr\u00e8s attentif et le doigt va les endormir les b\u00e9b\u00e9s c'est mieux pas, parce que \u00e7a ajoute une complexit\u00e9 \u00e0 l'intervention s'ajoute un un geste suppl\u00e9mentaire \u00e0 l'intervention stress pour les d\u00e9lits, il vaut mieux pas les endormir, on donne \u00e0 la maman, ce qu'on appelle une s\u00e9dation c'est un m\u00e9dicament qui permet de calmer la maman ce m\u00e9dicament passe aussi un petit peu d'alibi et rend les b\u00e9b\u00e9s, un peu moins actif pendant l'intervention. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:12) [85%] :\r\nDonc c'est une intervention qui est dur quoi une une un regard alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:17) [77%] :\r\nEnviron une une bonheur \u00e7a d\u00e9pend l\u00e0, celle que nous avons fait ce matin m\u00eame a dur\u00e9 beaucoup plus longtemps parce que la position des 2 d'ombilicaux \u00e9tait tr\u00e8s prochain de l'autre et la s\u00e9paration \u00e9tait tr\u00e8s difficile \u00e0 faire entre les 2 b\u00e9b\u00e9s et vous faites quoi vous attendez tourn\u00e9 avec fin non alors la r\u00e9flexion se concentre, on se concentrer, il faut bien rep\u00e9rer quel vaisseau appartient quel pourquoi les bons r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:46) [69%] :\r\nVoil\u00e0 donc pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:49) [88%] :\r\nAlors, longtemps C\u00e9cile Gu\u00e9rin, il s'agit vraiment d'un geste chirurgical extr\u00eamement d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:54) [84%] :\r\nCas extr\u00eamement complexe qui demande beaucoup de concentration, David Baud apr\u00e8s l'intervention difficile du matin \u00e9taient vraiment \u00e9puis\u00e9s, quand je l'ai rencontr\u00e9 et il m'en a, il n'en a parl\u00e9, il faut dire que les risques sont tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:05) [89%] :\r\nComme on on entre dans la cavit\u00e9 ut\u00e9rine, on risque de de casser la membrane amniotique, donc il peut avoir une rupture de la poche des eaux, ce qui est tr\u00e8s emb\u00eatant pour le suit la grossesse et puis avoir comme toute intervention une infection si l'infection atteint les b\u00e9b\u00e9s, \u00e7a se passe relativement mal, il peut avoir son coagule avait et \u00e7a nous est arriv\u00e9, un vaisseau qui se met \u00e0 saigner, comment travaille dans un milieu liquide le liquide devient tr\u00e8s tr\u00e8s vite et on n'arrive plus op\u00e9rer, on ne voit plus rien, donc, \u00e7a devient tr\u00e8s complexe d'un point de vue op\u00e9ratoire et peut avoir que des b\u00e9b\u00e9s, finalement auteur d'intervention sa partie du placenta donc il a acc\u00e8s est devenue trop petite pour survivre et ils n'arrivent pas \u00e0 se d\u00e9velopper correctement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:49) [93%] :\r\nVous savez combien de temps apr\u00e8s, si finalement tout va bien, c'est quand ils naissent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:54) [85%] :\r\nAlors d\u00e9j\u00e0, rien qu'au terme de l'intervention, si les 2 laissant vivent sont vivants, ah c'est d\u00e9j\u00e0 bien parti je dirais les les 24 \u00e0 48 heures qui suivent l'intervention sont critiques pour les d\u00e9buts de savoir comment il r\u00e9cup\u00e8re de l'intervention. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:07) [87%] :\r\nLes enfants, les b\u00e9b\u00e9s et les foetus, on va dire, on ne sait pas ce que \u00e7a leur fait on sait pas si souffre mais on les touche pas mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:15) [88%] :\r\nAlors comment les touche pas, \u00e7a c'est une une des premi\u00e8res choses donc ils ne peuvent pas avoir mal la 2\u00e8me chose m\u00eame si on a les toucher le le le cerveau d'un feu tu s'ne ressent la douleur qu'\u00e0 partir de 22 semaines environ entre 20 et 22 semaines donc, m\u00eame si on avait toucher ce qui est pas du tout le but de l'intervention m\u00eame \u00e9viter de les toucher maison d'aller toucher, ils ne peuvent pas avoir mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:42) [90%] :\r\nIls ont pas les m\u00eames neurones \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, pour ressentir la douleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:45) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, voil\u00e0 les explications de David Bochy qui est donc chirurgiens et puis on prenait l'exemple tout \u00e0 l'heure de d'Am\u00e9lie, la maman et des des jumeaux, c'est Arnaud on va retourner un moment vers eux, comment s'est pass\u00e9e l'op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:56) [96%] :\r\nAlors, tout s'est bien pass\u00e9, les b\u00e9b\u00e9s sont n\u00e9s avec plusieurs semaines d'avance Am\u00e9lie raconte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:03) [81%] :\r\nAlors moi j'ai pas ressenti grand- chose, j'avais un peu plus de peut-\u00eatre contraction, donc apr\u00e8s l'op\u00e9ration, il donne des m\u00e9dicaments anti- contraction parce que forc\u00e9ment ut\u00e9rus le d\u00e9fendre sans et puis apr\u00e8s, ben j'moi j'aime, j'avoue que je me souviens pas trop mais je tout \u00e9tait fin, j'avais un peu mal ce pont \u00e0 l'entr\u00e9e, mais sans plus, cette oui les b\u00e9b\u00e9s ont tout de suite \u00e9t\u00e9 bien d\u00e8s le lendemain, en fait, ils ont repris leur il y avait du en plus je suis que n'avait pu se faire enfin je sur les quais mais oui le lendemain et \u00e0 \u00e7a le rejet mieux enfin tout \u00e9tait en ordre apr\u00e8s c'est s\u00fbr qu'il y a donc, il y a eu un changement de l'op\u00e9ration, 3 jours apr\u00e8s, apr\u00e8s chaque semaine, je devais aller voir aller aussi pour faire des \u00e9cographie avec le Docteur, donc c'est des \u00e9cographie assez compl\u00e8te pour v\u00e9rifier que que tout se passe bien en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:01) [80%] :\r\nEt puis, tout s'est bien pass\u00e9, ils sont n\u00e9s un petit peu \u00e0 l'avance est -ce que c'est en lien avec l'op\u00e9ration -ce que vous savez alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:08) [89%] :\r\nDans ce cas -l\u00e0, c'\u00e9tait pas en lien, parce qu'effectivement on est \u00e0 6 mois de grossesse, mais c'\u00e9tait donc 5 semaines apr\u00e8s l'op\u00e9ration, j'ai eu en fait il y a h\u00e9morragie massive suite un d\u00e9collement placentaire, mais c'\u00e9tait pas en lien avec l'op\u00e9ration fait c'est quelque chose qui pourrait \u00eatre le cas sur l'op\u00e9ration, mais dont la semaine qui qui survient, enfin c'est ce qu'on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:31) [77%] :\r\nQui sont n\u00e9s trop t\u00f4t et, du coup, ils sont rest\u00e9s plusieurs mois au CHUV. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:35) [74%] :\r\nOui exactement l'avoir traumatis\u00e9 \u00e7a, tout se passe mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:43) [75%] :\r\nEst ce que vous savez quelle \u00e9tait l'enfant qui avait trop de liquide amniotique et celui qu'elle avait pas assez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [79%] :\r\nNon, alors on sait pas des fois, on aimerait bien savoir, c'est vrai, mais on sait pas du tout suite aux examens de contr\u00f4le, j'avais eu avec le Docteur bon fait \u00e0 la il savait plus quelle quelle parce qu'ils avaient beaucoup bouger dans le ventre et puis qu'il aille, ils avaient plus ou moins la m\u00eame taille en f\u00eate, ce qui est pas toujours les cam\u00e9ras j'avais la m\u00eame quasiment la m\u00eame taille, donc c'\u00e9tait pas clair, lesquels \u00e9taient elle en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:12) [92%] :\r\nC'est eux qui connaissent leur histoire du coup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:14) [67%] :\r\nExactement, c'est : c'est \u00e7a ou de fausses. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:24) [95%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu une op\u00e9ration, c'est vrai que c'est quand m\u00eame \u00e9trange d'avoir v\u00e9cu une op\u00e9ration dans le ventre de savon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:31) [75%] :\r\nOui, oui, c'est vrai que je me dis on les Val-Jalbert j'pour la grossesse \u00e0 5 mois de grossesse, air sp\u00e9cialement traumatis\u00e9s en fait toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:46) [75%] :\r\nEt \u00e7a, c'est l'Orissa c'est joli participe beaucoup \u00e0 cette interview, oui je l'\u00e9tais passionn\u00e9 par votre micro Am\u00e9lie, sa maman la remercie \u00e9videmment et puis Arnaud qui dormait, j'imagine, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de couleur dans de la viande oui c'est un cas d'esp\u00e8ce, il y a, elle d\u00e9passe nocif et entendre ta maman, C\u00e9cile Gu\u00e9rin cette op\u00e9ration in utero, et elle est tr\u00e8s rare, combien de 2 cas par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:06) [87%] :\r\nAlors 20 \u00e0 25 apparence au syndrome arrive dans 15 pourcent des des grossesses g\u00e9mellaires, parfois c'est un syndrome, qui est un petit peu similaire ou l'un des jumeaux r\u00e9cup\u00e8re finalement toutes les globules rouges et l'eau devient tout an\u00e9mique deviendra inqui\u00e9terait rouge inqui\u00e8te tout blanc c'est c'est vraiment \u00e9trange et avec cette technique laser David Baud a la possibilit\u00e9 de r\u00e9aliser d'autres op\u00e9rations une utero notamment sur des tumeurs mais vous allez l'entende, c'est encore tr\u00e8s d\u00e9licat d'op\u00e9rer pour d'autres pathologies. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:31) [89%] :\r\nOn a op\u00e9r\u00e9 avec mon coll\u00e8gue de Berne des tumeurs qui peuvent appara\u00eetre soit sur le foetus, soit un peu plus souvent sur le placenta comme tout organe dans le corps humain et peut se d\u00e9velopper une tumeur et on a op\u00e9r\u00e9 fin de l'ann\u00e9e 2015, une grosse tumeur qui \u00e9tait pr\u00e9sente sur le placenta d'une grossesse, le probl\u00e8me de de ce genre de tumeur, c'est qu'elles veulent du sang au placenta et donc au foetus si on coupe l'arriv\u00e9e de sang \u00e0 la tumeur, h\u00e9 bien on on r\u00e9sout en quelque sorte le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:03) [90%] :\r\nEt sinon, il y a d'autres cas de tumeurs que vous avez op\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:06) [88%] :\r\nAlors ici, \u00e0 Lausanne, pas encore, mais lorsque j'\u00e9tais \u00e0 Toronto n'op\u00e9rer les tumeurs pulmonaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:14) [94%] :\r\nOn ne touche pas directement le foetus, on touche les vaisseaux qui vont l'alimenter ou qui vont alimenter la tumeur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:20) [82%] :\r\nAlors dans le cas des tumeurs pr\u00e9sente dans un foetus, on doit intervenir dans le foetus et l\u00e0 on tout foetus et l\u00e0 effectivement on donne toujours une anesth\u00e9sie au foetus, non seulement pour pas qui ne bouge parce que vous imaginez un vaisseau d'un foetus c'est un millim\u00e8tre, donc il faut surtout pas qui, lorsqu'on fait c'est intervention et donc plus mais il faut pas qu'il est mal. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:42) [90%] :\r\nMais l\u00e0, c'est on est vraiment dans des cas exceptionnels est -ce que il y a d'autres cas, j'ai rien pour des anomalies cardiaques ou des anomalies du syst\u00e8me urinaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:50) [85%] :\r\nAlors oui, il y a quelques groupes dans le monde qui ont fait quelques dilatation de vaisseaux au niveau cardiaque lorsque des malformations de ses vaisseaux, \u00e7a reste tr\u00e8s exp\u00e9rimental, d'ailleurs, tout comme les tumeurs pulmonaires, \u00e7a reste tr\u00e8s exp\u00e9rimental, il y a quelques groupes qui ont commenc\u00e9 \u00e0 faire lorsque lors de malformation des voies urinaires il peut surtout chez les petits gar\u00e7ons arriver que la s'il n'est pas reli\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur et ce qui fait que le b\u00e9b\u00e9 l'pas uriner dans la vie n'utero, ce qui est un gros probl\u00e8me parce que la vessie va se remplir se remplir se remplir jusqu'\u00e0 parfois m\u00eame \u00e9clat\u00e9 alors un des moyens que certains ont trouv\u00e9 aurait essay\u00e9, c'est d'aller c'est c'est ce ce probl\u00e8me est juste du une petite membrane la plupart du temps et c'est d'aller d'entrer dans la vessie de l'id\u00e9e d'aller pulv\u00e9riser cette petite membrane. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:46) [95%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a se fait, mais pas ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:48) [92%] :\r\nAlors on a, on n'a pas encore eu de cas ici en Suisse, \u00e7a s'est fait \u00e0 d'autres endroits en Europe, mais c'est encore l\u00e0 aussi tr\u00e8s exp\u00e9rimental donc attendre un petit peu plus de r\u00e9sultats avant de commencer \u00e0 faire des choses alors les cas qui ont \u00e9t\u00e9 tent\u00e9s jusqu'\u00e0 maintenant, ce sont tous des cas o\u00f9 l'enfant ne pouvait absolument pas survivre si on ne faisait rien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:14) [89%] :\r\nS'il peut survivre, entre guillemets, on ne pr\u00e9f\u00e8re op\u00e9rer \u00e0 la naissance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:18) [83%] :\r\nTout \u00e0 fait, on saura peut-\u00eatre dans le futur, amen\u00e9s \u00e0 faire des interventions ce les faut ce qui peut survivre si on voit que on am\u00e9liore \u00e9norm\u00e9ment leur qualit\u00e9 de vie, pour la suite, mais pour le moment, les cas qui ont \u00e9t\u00e9 faits, ce soir, les tumeurs pulmonaires qu'on a fait \u00e0 Toronto, o\u00f9 les les vessies qui n'ont pas, qui sont pas reli\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur c'est tout d\u00e9cadente, on savait que le foetus, allez dans les jours ou les semaines qui suivent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:44) [87%] :\r\nVoil\u00e0 intervention tr\u00e8s impressionnante et on le rappelle, c'est vraiment de la chirurgie exp\u00e9rimentale, surtout pour ces ces derniers cas quelle cit\u00e9 David Baud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:51) [90%] :\r\nOui, il y a seulement quelques \u00e9quipes dans le monde qui pratiquent ces op\u00e9rations et ils se connaissent tous, ils s'\u00e9changent les r\u00e9sultats et op\u00e9rer ne se fait qu'apr\u00e8s une d\u00e9cision pluridisciplinaire, avec l'aide des Titien, parce qu'il s'agit vraiment d'op\u00e9rer si \u00e7a sauve les foetus et pas pour la beaut\u00e9 du geste chirurgical \u00e9videmment encore en Suisse, il existe une autre op\u00e9ration in utero qui est r\u00e9alis\u00e9e uniquement \u00e0 Z\u00fcrich sur des foetus qui souffre de spina bifida. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:16) [85%] :\r\nIl y a maintenant une \u00e9quipe en Suisse qui est qui \u00e9tait bas\u00e9 \u00e0 Dury, qui s'occupe de ses enfants, pour une bonne partie de l'Europe et qui op\u00e8rent dans le ventre de la maman est ce il a bifida donc le spina bifida est une ouverture de la colonne vert\u00e9brale colocataire, moi qui ne sait pas bien fermer la colle vert\u00e9brale \u00c9tat au milieu externe par manque de pot sur la colonne vert\u00e9brale et il s'agit d'aller refermer cette peau in utero afin de de pr\u00e9venir des l\u00e9sions de la moelle \u00e9pini\u00e8re, pendant la vie du terroir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:48) [83%] :\r\nEt comment on referme la ce n'est pas avec une technique laser on est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:51) [83%] :\r\nNon \u00e0 la gym technique Geological je dirais plus classique, mes coll\u00e8gues de Z\u00fcrich font exactement la m\u00eame intervention qui est pratiqu\u00e9e normalement \u00e0 la naissance de l'enfant, simplement il avance beaucoup plus pr\u00e9coce et moi la grossesse pour \u00e9viter que la moelle \u00e9pini\u00e8re, justement, se laise pendant la vie du terroir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:08) [87%] :\r\nElle peut faire \u00e7a in utero l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:11) [87%] :\r\nExactement, \u00e7a ne gu\u00e9rit pas du probl\u00e8me mais \u00e7a am\u00e9liore de mani\u00e8re significative le le handicap du b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:20) [93%] :\r\nEt vous est -ce que \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre une op\u00e9ration vous vous envisagez o\u00f9 elle se fait \u00e0 Z\u00fcrich sur la Suisse et point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:25) [88%] :\r\nJe crois que, en Suisse, on est un petit pays, compar\u00e9 \u00e0 d'autres pays comme Ronaldinho au Canada, o\u00f9 j'\u00e9tais, si les experts des op\u00e9rations qui sont rares qui sont tr\u00e8s difficiles, il faut que \u00e7a soit fait dans des \u00e9quipes qui soit tr\u00e8s bien entra\u00een\u00e9s, donc je pense que c'est important que o\u00f9 l'\u00e9quipe de Z\u00fcrich le l'\u00e9quipe sp\u00e9cialiste en Europe pour ce genre d'intervention, tout comme l'\u00e9quipe de dernier l'\u00e9quipe de Lausanne ensemble font les 50 ans soit transfus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:00) [89%] :\r\nOp\u00e9rer, il ne il terrorise sont peu nombreux \u00e0 le faire en Suisse et dans le monde pour CQFD C\u00e9cile, vous avez rencontr\u00e9 donc l'un de David Baud, sp\u00e9cialiste de m\u00e9decine materno- foetale au CHUV de Lausanne sugg\u00e8re \u00e9coutez sur notre page RTS Achbar oblique CQFD puis C\u00e9cile on apprenait ce week- end, cette op\u00e9ration rarissime, r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital de l'\u00cele \u00e0 Berne pour s\u00e9parer 2 petites siamoises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:20) [89%] :\r\nOui Luidgi Rayo qui a suivi cette grossesse g\u00e9mellaire, h\u00e9 bien c'est \u00e9galement le bin\u00f4me de David Baud sur les op\u00e9rations in utero. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:27) [83%] :\r\nD'ailleurs, est -ce est -ce que c'est envisageable de r\u00e9aliser ces op\u00e9rations in utero dans le futur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:31) [80%] :\r\nAlors j'ai pos\u00e9 la question \u00e0 David Baud, ce n'est pas n\u00e9cessaire car tant que s'effectue son in utero, les petits siamoise l\u00e0 elles survivent, h\u00e9 bien oui, c'est une fois arriv\u00e9 \u00e0 la vie, que les choses se sont compliqu\u00e9es et dans ce cadre, il a pas du tout davantage \u00e0 op\u00e9rer in utero, c'est trop risqu\u00e9, au contraire des syndromes transfus\u00e9 ou la les les puis tu ce d\u00e9c\u00e8s d'une utero si rien n'est fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:50) [87%] :\r\nPoint CQFD sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T10:37:22Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baud, David", "role": " sp\u00e9cialiste des grossesses \u00e0 hauts risques au d\u00e9partement de gyn\u00e9cologie obst\u00e9trique du CHUV ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7B13620-B04B-47A6-BB32-2EA97FB78955", "internalArchiveId": "D7B13620-B04B-47A6-BB32-2EA97FB78955", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Libre circulation: la Suisse pourrait-elle obtenir un meilleur accord que Londres?", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "* * Libre circulation: la Suisse pourrait-elle obtenir un meilleur accord que Londres?  \r\nLondres et Bruxelles jouent les prolongations. Le premier ministre britannique David Cameron et le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald Tusk (TOUSKE) ont d\u00e9cid\u00e9 hier de prolonger d'un jour leurs discussions pour pr\u00e9senter une base de n\u00e9gociation aux Etats membre de l'Union. \r\nRomain Clivaz on vous retrouve \u00e0 Bruxelles. Difficile d'observer ces discussions Londres-Bruxelles sans avoir \u00e0 l'esprit celles entre Berne et Bruxelles.\r\nDIR\r\nM\u00eame si aucun lien formel n'existe, que les situations sont diff\u00e9rentes, avec un pays membre de l'Union et un Etat tiers, \r\nEt le Royaume-Uni qui veut limiter l'acc\u00e8s aux assurance sociale et la Suisse au march\u00e9 du travail\r\nMais dans les deux cas il est question de limiter la libert\u00e9 de circuler des personnes, certes avec des instruments diff\u00e9rents.la th\u00e9matique est la m\u00eame---\r\ncertains m\u00e9dias britanniques font d'ailleurs volontiers la comparaison, \u00e9voquant la possibilit\u00e9 quasi cauchemardesque pour David Cameron : que la Suisse obtienne \u00ab a better deal \u00bb, un meilleur accord, que la Grande-Bretagne \r\n*** Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider Ammann a d'ailleurs admis que les deux dossiers sont li\u00e9s.\r\nC'\u00e9tait lors de sa visite \u00e0 Bruxelles. suite \u00e0 sa rencontre avec le pr\u00e9sident de la commission Jean-Claude Juncker---\r\nJohann Schneider Ammann a rapport\u00e9 les propos du chef de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en selon lesquels il serait difficile d'avancer sur la question de la libre circulation des personnes tant que la question britannique n'aurait pas trouv\u00e9 de r\u00e9ponse.\r\n\u00ab Une prise d'otage \u00bb selon un responsable europ\u00e9en, mais une prise d'otage avec laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit vivre...ce qu'il semble d'ailleurs faire en envisageant d'introduire une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale sur la libre-circulation des personnes d'ici \u00e0 mars, en attendant un \u00e9ventuel compromis avec Bruxelles.\r\nEt puis il y a aussi c\u00f4t\u00e9 suisse l'espoir que si la Grande-Bretagne obtient quelque chose, cela pourrait ouvrir un peu le jeu.\r\n*** Espoir que l'on s'efforce de doucher du c\u00f4t\u00e9 de la commission. \r\nOui, m\u00eame si officiellement personne ne veut faire le lien entre les deux dossiers, sauf sur le calendrier.\r\nEn coulisse le message est clair : la Suisse ne doit pas r\u00eaver d'une solution favorable, dans le sillage de la Grande-Bretagne si elle obtient une solution. Les deux dossiers n'ont rien \u00e0 voir. \r\nHors micro, c'est le message que l'on peut entendre \u00e0 l'adresse des m\u00e9dias suisses notamment, mais on sent bien que le lien entre les deux cas \u00e9nerve.\r\n*** Des propos peu encourageants c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en en coulisse, mais un ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter assez optimiste hier dans le Matin Dimanche.Comment expliquer cette diff\u00e9rence ?\r\nChacun est dans son r\u00f4le dans cette phase d\u00e9licate---\r\nBruxelles ne veut pas donner l'impression que la Suisse va facilement obtenir des concessions, m\u00eame si Londres devait obtenir quelques chose.\r\nDidier Burkhalter pour sa part assure que les discussions ne pi\u00e9tinent pas, il est dans son r\u00f4le, aussi au niveau de la politique int\u00e9rieure---\r\nIl se veut rassurant, avec un message : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avance pour mettre en oeuvre l'initiative contre l'immigration de masse.\r\nL'\u00e9tat des discussions est probablement entre les deux, mais chacun y va de sa lecture des m\u00eames \u00e9v\u00e9nements.c'est de bonne guerre.\r\nIl y a peut-\u00eatre une d\u00e9claration un peu t\u00e9m\u00e9raire du c\u00f4t\u00e9 de Didier Burkhalter.\r\nBLA BLA BLA", "durationSec": 201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7440649", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Libre circulation: la Suisse pourrait-elle obtenir un meilleur accord que Londres? / FOR_2016-02-01T18:02:00_developpement-2", "Forum du 01.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les discussions entre Londres et Bruxelles s'apparentent \u00e0 celles que Berne m\u00e8ne avec la Commission europ\u00e9enne. Dans les deux cas, il est question de limiter la libert\u00e9 de circuler des personnes, mais avec des instruments diff\u00e9rents."], "variantIds": ["ece-7440649"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:38:26Z", "speechToTexts": ["19.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\n11 d\u00e9parts pour pour Bruxelles ou Londres et Bruxelles, pr\u00e9cis\u00e9ment, joue les prolongations, le 1er ministre britannique, David Cameron et le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald de tout ce qu'ont d\u00e9cid\u00e9 hier de prolonger d'un jour leurs discussions pour pr\u00e9senter une base de n\u00e9gociations aux \u00c9tats membres de l'Union, Romain Clivaz, on vous retrouve du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, difficile d'observer ces discussions bilat\u00e9rales \u00e0 Londres, Bruxelles, sans avoir \u00e0 l'esprit d'autres discussions bilat\u00e9rales entre Berne et Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nOui, m\u00eame si aucun lien formel n'existe que les situations sont diff\u00e9rentes, avec un pays membre de l'union d'un c\u00f4t\u00e9, un \u00c9tat tiers de l'autre, le Royaume-Uni, qui veut limiter l'acc\u00e8s aux assurance sociale aux prestations sociales et la Suisse au march\u00e9 du travail, mais dans les 2 cas, il est question de limiter la libert\u00e9 de circuler des personnes, la th\u00e9matique est la m\u00eame et certains m\u00e9dias britanniques font d'ailleurs volontiers la comparaison, \u00e9voquant la perspective est quasi pour David Cameron que la Suisse obtienne b\u00eate dit un meilleur accord que la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [97%] :\r\nLe pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration elle Schneider Ammann a d'ailleurs admis que les 2 dossiers sont li\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [92%] :\r\nOui, c'\u00e9tait lors de sa visite \u00e0 Bruxelles d\u00e9but janvier suite \u00e0 sa rencontre avec le pr\u00e9sident de la commission, Jean-Claude Junker Johann Schneider- Ammann a rapport\u00e9 les propos du chef de l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en, il sera difficile d'avancer sur la question de la libre- circulation des personnes, tant que la question britannique sera ouverte une prise d'otages, selon un responsable europ\u00e9en mais une prise d'otages \u00e0 laquelle le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est maintenant habitu\u00e9s et d'ailleurs il fait avec, en envisageant d'introduire une clause de sauvegarde unilat\u00e9rale sur la Lune : circulation des personnes d'ici \u00e0 mars, en attendant un \u00e9ventuel compromis avec Bruxelles et il y a aussi, c\u00f4t\u00e9 suisse, le secr\u00e9taire espoir que si la Grande-Bretagne obtient quelque chose, cela pourrait ouvrir un peu le jeu, mais cela reste tr\u00e8s hypoth\u00e9tique, c'est un espoir qu'on s'efforce de doucher du c\u00f4t\u00e9 de la de la commission Romain oui, m\u00eame si, officiellement, du c\u00f4t\u00e9 de la commission, personne ne veut faire le lien entre les 2 dossiers, sauf sur le calendrier, ce qui arrange Bruxelles en coulisse, le message est clair : la Suisse ne doit pas r\u00eaver d'une solution favorable parce que la Grande-Bretagne en a une, ce sera 10 fois pire pour la Suisse, j'ai m\u00eame entendu hors micro : c'est le message qu'on peut entendre \u00e0 l'adresse des m\u00e9dias suisses notamment, et on sent bien que le lien entre les 2 cas, irrite alors des propos peu encourageants c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en en coulisse mais un ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter assez optimiste, hein, c'est-\u00e0-dire dans le Matin dimanche, comment vous expliquez cette diff\u00e9rence Romain \u00e0 chacun est dans son r\u00f4le dans cette phase d\u00e9licate Bruxelles ne veut pas donner l'impression que la Suisse va facilement obtenir des concessions il y Burkhalter, pour sa part, assure que les discussions ne pi\u00e9tinent pas, il est dans son r\u00f4le aussi aussi au niveau de la politique int\u00e9rieure, il se veut rassurant : le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avance pour mettre en oeuvre l'initiative et l'article maintenant constitutionnelle contre l'immigration de masse, l'\u00e9tat des discussions est probablement entre les 2, mais chacun y va de sa lecture des m\u00eames \u00e9v\u00e9nements, c'est de bonne guerre, il y a peut-\u00eatre une d\u00e9claration un peu t\u00e9m\u00e9raire de la part de Didier Burkhalter, dans une interview accord\u00e9e au Matin dimanche, il estime que 95 pourcent de de la montagne a \u00e9t\u00e9 gravi et avancer un chiffre pour illustrer des avanc\u00e9es diplomatiques en Suisse : \u00e7a ne porte pas forc\u00e9ment chanceux en souvient des d\u00e9clarations de Micheline Calmy-Rey dans l'affaire des otages suisses en Libye, en \u00e9t\u00e9 2009, elle assurait que la Suisse \u00e9tait \u00e0 2 millim\u00e8tres d'un accord, mais il a fallu attendre juin 2010 pour que que ces 2 millim\u00e8tres soit franchie, soit presque une ann\u00e9e, je vous avoue ne pas savoir ce qui est plus long entre 5 pourcent et et 2 millim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [87%] :\r\nDes millim\u00e8tres en une ann\u00e9e vraiment qui va notre correspondant aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T17:18:44Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS \u00e0 Bruxelles", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD9F30D2-4ACB-4B74-9E0D-C1D0700E9F00", "internalArchiveId": "CD9F30D2-4ACB-4B74-9E0D-C1D0700E9F00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Anton Reicha (1770 - 1836), le novateur (1/5) : Trois vagues d'immigr\u00e9s tch\u00e8ques", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "Anton\u00edn Rejcha, appel\u00e9 aussi Antoine ou Anton Reicha, compte parmi les personnalit\u00e9s les plus \u00e9tonnantes de l'histoire de la musique au tournant du 19e si\u00e8cle. Berlioz voyait en lui un \" aventurier de la nouveaut\u00e9 \" et un \" exp\u00e9rimentateur \". Ce musicien d'origine tch\u00e8que a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 davantage comme th\u00e9oricien que comme compositeur. Dans certaines de ses oeuvres comme dans ses Ecrits, Reicha manifeste des vues tr\u00e8s hardies qui prendront de l'importance \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle. N\u00e9 \u00e0 Prague en 1770, Anton Reicha apprend le violon et la fl\u00fbte avec son oncle Josef Reicha. Il commence sa carri\u00e8re professionnelle \u00e0 l'\u00e2ge de 15 ans, au sein de l'orchestre de la chapelle de la cour de Bonn o\u00f9 il rencontre Beethoven, n\u00e9 en 1770 comme lui, qui joue de l'alto. Les deux artistes se lient d'amiti\u00e9 et \u00e9changent bon nombre d'id\u00e9es. Reicha passe ensuite quelques ann\u00e9es \u00e0 Hambourg avant de se retrouver \u00e0 Vienne o\u00f9 il entre au service de Joseph Haydn en qualit\u00e9 de secr\u00e9taire. En 1808, il quitte l'Autriche pour la France et d\u00e9croche en 1818 un poste de professeur de contrepoint et de fugue au Conservatoire de Paris. Il s'impose rapidement comme un formidable p\u00e9dagogue, sollicit\u00e9 par toute une g\u00e9n\u00e9ration de compositeurs parmi lesquels figurent Berlioz, Onslow, Liszt, Gounod ou encore C\u00e9sar Franck. En 1835, un an avant sa mort, il entre \u00e0 l'acad\u00e9mie des Beaux-Arts.Ccompositeur inventif et prolifique, Reicha laisse une ouvre monumentale que les musicologues n'ont pas encore fini de d\u00e9couvrir et d'explorer. Sa r\u00e9putation repose aujourd'hui surtout sur ses nombreux quintettes \u00e0 vent qui constituent des mod\u00e8les du genre. Reicha est l'un des premiers \u00e0 avoir per\u00e7u ce que les instruments \u00e0 vent, s\u00e9par\u00e9ment ou en groupe, peuvent apporter \u00e0 la couleur d'un orchestre. Reicha a \u00e9galement beaucoup \u00e9crit pour le piano. Il a renouvel\u00e9 le genre de la fugue qu'il porte vers des sommets annonciateurs du XXe si\u00e8cle. On lui doit \u00e9galement un nombre consid\u00e9rable de Trait\u00e9s, d'\u00e9crits th\u00e9oriques et d'ouvrages p\u00e9dagogiques qui ont surpass\u00e9 et remplac\u00e9 les ouvrages en vigueur \u00e0 son \u00e9poque et t\u00e9moignent d'une inventivit\u00e9 hors du commun. Le pianiste am\u00e9ricano-serbe Ivan Ilic montre une pr\u00e9dilection pour les r\u00e9pertoires m\u00e9connus. Apr\u00e8s avoir explor\u00e9 l'ouvre de Morton Feldman et de l'\u00e9cole am\u00e9ricaine, celle deL\u00e9opold Godowski et du r\u00e9pertoire pour la main gauche, il partage cette semaine son enthousiasme pour l'ouvre de Reicha qu'il explore avec une curiosit\u00e9 gourmande et d\u00e9fend avec conviction. Il envisage de porter au disque plusieurs oeuvres in\u00e9dites pour piano de ce grand musicien, dont vous pourrez entendre certaines, pour la premi\u00e8re fois \u00e0 la radio, cette semaine dans Musique en M\u00e9moire.", "durationSec": 3361, "genres": ["Interview", "DIV"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420576", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785449.image", "thematicGeographicals": ["Boh\u00eame"], "thematicThemes": ["musique classique", "enseignement de la musique", "composition musicale", "compositeur"], "thematicPersons": ["Reicha, Antoine"], "alternativeTitle": ["Musique en m\u00e9moire du 01.02.2016", "Musique en m\u00e9moire du 01.02.2016", "Anton Reicha (1770 \u2013 1836), le novateur 1/5 / MEM_2016-02-01T10:04:15_musique-en-memoire", "Anton Reicha (1770 \u2013 1836), le novateur 1/5 / MEM_2016-02-01T10:04:15_musique-en-memoire"], "alternativeSummary": ["Anton\u00edn Rejcha, appel\u00e9 aussi Antoine ou Anton Reicha, compte parmi les personnalit\u00e9s les plus \u00e9tonnantes de l\u02b9histoire de la musique au tournant du 19e si\u00e8cle. \n\nBerlioz voyait en lui un \" aventurier de la nouveaut\u00e9 \" et un \" exp\u00e9rimentateur \". Ce musicien d\u02b9origine tch\u00e8que a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 davantage comme th\u00e9oricien que comme compositeur.", "Anton\u00edn Rejcha, appel\u00e9 aussi Antoine ou Anton Reicha, compte parmi les personnalit\u00e9s les plus \u00e9tonnantes de l\u02b9histoire de la musique au tournant du 19e si\u00e8cle. \n\nBerlioz voyait en lui un \" aventurier de la nouveaut\u00e9 \" et un \" exp\u00e9rimentateur \". Ce musicien d\u02b9origine tch\u00e8que a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 davantage comme th\u00e9oricien que comme compositeur."], "variantIds": ["ece-7420577", "ece-7420576"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:54Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez Musique en m\u00e9moire et nous avons tous un point commun : nous ne connaissons que tr\u00e8s peu Anton Reich, profitons -en, \u00e7a ne saurait durer, soyez les bienvenus. \r\nBonjour, Catherine Buser, bonjour, Jean-Luc, qui est ce monsieur l\u00e0- bas, mais vous le connaissez mal \u00e9videmment c'est Ivan Ilic, un vieux client de musique en m\u00e9moire, on lui doit la s\u00e9rie sur l'\u00e9cole am\u00e9ricaine, Morton Feldman avec vous Catherine aussi de la s\u00e9rie sur la musique pour la main gauche de de ce qui est \u00e9galement, c'est le mal \u00e0 Ivanisevic formidable pianiste serbe am\u00e9ricain des doigts au piano, on voulait 5 les ran\u00e7ons pour parler d'Anton Reicha, Anton Reicha pour moi c'est un p\u00e9dagogue, c'est l'auteur des quintettes vous avez ici n'ont pas internet, mais un piano et je lui demander de se mettre au piano pour nous faire d\u00e9couvrir ce musiciens et ce qu'on compositeurs Ivan Illitch on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [87%] :\r\nUne \u00e9tude de rails, car pour nous recevoir pour nous mettre en aurait Ivan Ilitch vous nous g\u00e2ter bonjour bonjour interpr\u00e9ter tout sp\u00e9cialement pour nous, cette semaine dans Musique en m\u00e9moire, c'\u00e9tait d'Antonine Reich Harakat je ne sais pas trop mais vous allez nous en dire un peu plus Ivan Ilitch suis tr\u00e8s heureuse de vous accueillir une nouvelle fois pour une nouvelle aventure pendant Musique en m\u00e9moire, je parle volontairement d'aventures parce que vous \u00eates un artiste tr\u00e8s tr\u00e8s curieux et qui adore explorer et sortir des sentiers battus pour d\u00e9fricher de nouvelles Terres, sonore, vous \u00eates en quelque sorte un aventurier de musique perdue si je peux me permettre vous aimez d\u00e9fendre et faire conna\u00eetre des r\u00e9pertoires inou\u00efe et puis cette semaine, h\u00e9 bien vous avez choisi de partager votre derni\u00e8re d\u00e9couverte en date, le compositeur et grand p\u00e9dagogue Anton Reicha voil\u00e0 qui nous ram\u00e8ne au temps de Beethoven, puisque reicha et son contemporain, tous 2 sont de la m\u00eame ann\u00e9e, je dois avouer que j'\u00e9tais un peu surprise quand on m'avait propos\u00e9 une aventure autour de rachat, vous nous avez habitu\u00e9s \u00e0 \u00e9voluer plut\u00f4t dans le tout 1er XXe si\u00e8cle et puis pour moi Reicha c'est avant tout un grand p\u00e9dagogue, un ma\u00eetre dans l'art de la musique de chambre avec vent alors qu'est -ce qu'un pianiste comme vous Ivan Ilitch peut trouver chez Reicha est -ce qu'il y a vraiment mati\u00e8re \u00e0 passer 5 heures en compagnie ce compositeur, dites -nous tout Ivan Ilitch qu'est -ce qui vous assiduit\u00e9 Reicha. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [86%] :\r\nAlors d'abord on va parler effectivement de la prononciation de son nom parce que c'est un grand sujet, et \u00e7a fait partie de aussi de de ma vie en tant qu'immigr\u00e9s, on va dire que \u00e7a soit de la Yougoslavie ou de de la Californie, je suis, j'\u00e9tais sur francophones et quand je suis en France on a Ivan, Ivan tout sauf Ivan enserrent Ivan il y a personne qui est capable de dire \u00e7a alors, c'est vraiment la ris\u00e9e non mais nous ne ne vous sentez pas du tout mal \u00e0 l'aise par rapport \u00e0 \u00e7a, je trouve \u00e7a juste int\u00e9ressant parce que c'est quelque chose que j'observe depuis que je suis tout petit quand j'\u00e9tais m\u00eame \u00e0 l'\u00e9cole primaire en Californie, alors je vous je vous \u00e9pargne tous les pr\u00e9noms que j'ai entendu \u00e0 par Ivan et du coup je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 cette question et avec Reicha alors est -ce que c'est reicha que c'est un \u00e9cart est que c'est l'Erika, c'est assez compliqu\u00e9, puisqu'en plus, c'est quelqu'un qui a une vie international c'est vraiment un composteur cosmopolite, il est n\u00e9 \u00e0 Prague son pr\u00e9nom c'\u00e9tait Antonin son nom de famille, d'accord, alors \u00e7a \u00e9videmment, on va jamais dire ni en France ni en Allemagne, apr\u00e8s, comment va d\u00e9couvrir par la suite, elle a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans des pays albanophones, que ce soit \u00e0 Bonn Hambourg \u00e0 Vienne, et l\u00e0 il a tout de suite transformer son nom au lieu d'Antonine on a dit Hampton et puis un d\u00eener avec un Grec, avec au lieu de r\u00e9\u00e9crire avec un bon ses proches mais c'est quand m\u00eame pas la m\u00eame chose et pour tout compliquer l'histoire davantage quand il avait 38 ans et s'installer d\u00e9finitivement \u00e0 Paris, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 francophone au lieu d'\u00e9crire son nom, Anthony nous Anthony il \u00e9crit Antoine et p\u00e8re s'est alors \u00e9videmment dans les pays francophones ont dit reicha automatiquement, comme vous l'avez fait tout \u00e0 l'heure, mais je pense que d'une, il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la place de Erreka moi je dirais qu'\u00e0, c'est un choix dans l'histoire de la musique, est-ce que, Erika \u00e9tait un compositeur allemand ou est -ce que Reicha est un compositeur fran\u00e7ais, je pense qu'il appartient plut\u00f4t \u00e0 la cat\u00e9gorie viennoise de tradition ou Alemanno en tout cas germanophones, donc c'est pour \u00e7a que je choisis de diarrh\u00e9es aussi parce que, de son vivant dans diff\u00e9rents documents \u00e0 Paris, on a vu parfois son nom \u00e9crit qui sait pas donc sans H, bon, \u00e9videmment, on n'a pas d'enregistrement radiophonique de l'Erika qui disait son pr\u00e9nom pour que porte son nom de famille pour qu'on puisse vraiment savoir ce que lui disait mais de toute fa\u00e7on c'est quelqu'un qui se fondait dans le d\u00e9cor, \u00e7a faisait partie de son charme, il \u00e9tait tr\u00e8s adaptable, je pense que \u00e7a fait son succ\u00e8s aussi je connais pas d'autres exemples de quelqu'un qui s'installe en France \u00e0 38 ans, et qui devient professeur au Conservatoire de Paris et qui \u00e9crit des trait\u00e9s sur la composition en fran\u00e7ais, dans un fran\u00e7ais impeccable, c'est vraiment un personnage passionnant, donc ce qui est aussi assez int\u00e9ressant est compliqu\u00e9, c'est que, on a un h\u00e9ritage de documents, on a des documents, on ne sait qu'on a des documents en allemand, on a document fran\u00e7ais \u00e9videmment chacun un avis diff\u00e9rent parce que les Tch\u00e8ques consid\u00e8rent que, m\u00eame si c'est quelqu'un qui est parti de La Boh\u00e8me, il y a 15 ans, il leur appartient, \u00e7a je le comprends tr\u00e8s bien, ce sont les musicologues tch\u00e8que dans les ann\u00e9es 60 et 70 notamment, qui ont commenc\u00e9 vraiment \u00e9valuer sur l'h\u00e9ritage son Patrimoine de compositeurs, mais il a compos\u00e9 beaucoup de musiques \u00e0 Vienne, Hambourg, dans le Style d'un Beethoven d'un Mozart, il \u00e9tait dans ces traditions -l\u00e0 donc, parmi ces professeurs en grande Hayden quand m\u00eame c'\u00e9tait, c'\u00e9tait son idole de compositeurs et apr\u00e8s il a v\u00e9cu \u00e0 Paris et ses partitions ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale de France, donc on est tr\u00e8s perturb\u00e9 quand on approche de ce personnage, on ne sait pas comment l'aborder, c'est tr\u00e8s difficile parmi ses compositions les plus connues, il y avait les 25 quintettes \u00e0 vent qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s toutes \u00e0 Paris, entre 1800 11820 donc, ne serait -ce que ce terril h\u00e9ritage l\u00e0 suffit pour le consid\u00e9rait comme un grand compositeur bon, lui \u00e9tait modeste par rapport \u00e0 cette quantit\u00e9 vent il a dit que personne d'autre, a \u00e9crit des compositions pour cette formation et que c'est pour \u00e7a, c'est parce qu'il y avait un manque, mais c'est pas vrai, ce n'est pas uniquement cela, c'est aussi que, lui, particuli\u00e8rement les instruments \u00e0 vent, parce qu'il \u00e9tait fl\u00fbtiste lui- m\u00eame, mais quelle est la position de Rebecca dans l'histoire, \u00e0 qui est -ce qui appartient, quels \u00e9taient ses pi\u00e8ces les plus importantes, quel \u00e9tait son influence, il \u00e9tait professeur, encore une fois autour de Paris, la vie des \u00e9l\u00e8ves tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9put\u00e9 connus qui sont devenus \u00e0 leur tour des grands compositeurs alors comment est -ce qu'on doit le consid\u00e9rer, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 comme question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:20) [90%] :\r\nEt votre lien \u00e9t\u00e9 alors comment l'avez -vous d\u00e9couvert ce compositeur qu'est -ce qui vous a donn\u00e9 envie d'explorer sa musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:26) [87%] :\r\nAlors au d\u00e9but, avec moi, c'est c'est toujours un peu myst\u00e9rieux qu'est -ce qui fait que je m'int\u00e9resse \u00e0 un compositeur plut\u00f4t qu'un autre, en tout cas, il y a quelque chose qui m'int\u00e9resse toujours, ce sont effectivement les gens qui ont ne peu de gens qui les d\u00e9fendent, donc c'est s\u00fbr que Eur\u00eaka, il n'a pas les centaines, voire les milliers de pianiste qui joue ses Oeuvres comme Beethoven, par exemple, il a pas la r\u00e9putation de Mozart, il n'a pas m\u00eame de si on compare avec ses certains de ses contemporains, que \u00e7a soit Cherubini il y a des compositeurs qui sont beaucoup plus jouer aujourd'hui, alors \u00e9videmment ceux qui jouent les quintettes avant les musiciens dans les conservatoires au monde entier connaisse, cas par cas, mais par contre pour nous, les autres musiciens on ignore sur la glace et je pense que c'est au moment que j'ai d\u00e9couvert qu'il y avait d'une 36 fugue qui m'ont vraiment titiller l'id\u00e9e d'avoir des fugue r\u00e9volutionnaire des fugue \u00e9crite en 5 temps en ne serait -ce que cela, \u00e7a m'a, \u00e7a m'a donn\u00e9 envie de d\u00e9couvert, en tout cas je savais pas que j'allais aller jusque -l\u00e0, mais je me suis dit qu'il y avait quand m\u00eame quelque chose \u00e0 \u00e0 d\u00e9fricher l\u00e0- dedans et, parfois, on voit de temps en temps d'ond\u00e9es par exemple des journaux musicologique, on voit des allusions par des musicologues qui sont au courant des petits clins d'oeil comme Eur\u00eaka, on sent qu'il y a quelque chose \u00e0 d\u00e9couvrir, mais pas comme s'musique jamais jou\u00e9 les peu enregistrait souvent malheureusement, les m\u00e2les enregistrait, donc ce sont des enregistrements qui ont vraiment pas rendu service \u00e0 la musique et \u00e0 son potentiel, notamment ce on sait on concerne en tout cas, et donc je pense que quand je sens qu'il y a un compositeur comme \u00e7a qui est sous- estim\u00e9, qui en plus ce qu'il y a une place d\u00e9j\u00e0 dans l'histoire de la musique, il y a vraiment quelque chose \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:05) [85%] :\r\nEt c'est ce qu'on va d\u00e9couvrir tout au long de cette semaine, gr\u00e2ce \u00e0 vous, Ivan Ilitch donc ce compositeur, un personnage incroyable, un homme d'id\u00e9es en aventurier de la nouveaut\u00e9 tous ces termes, je les empreintes, la personne qui a \u00e9t\u00e9 son \u00e9l\u00e8ve qui Berlioz, donc si Berlioz \u00e9crit ceci de qu'\u00e0 se dire que ce compositeur m\u00e9rite toute notre attention est -ce qu'il y a des sources auquel vous vous \u00eates abreuv\u00e9 qui vous ont aliment\u00e9 dans vos recherches qui vous ont aid\u00e9 \u00e0 vous conforter dans l'id\u00e9e que, \u00e9tant personnage qui vaut la peine d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:36) [88%] :\r\nAlors justement, ce qui est l'une des choses pour moi qui \u00e9tais un changement par rapport aux autres recherches que j'ai fait sur d'autres compositeurs que vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, que ce soit l'\u00e9cole de New-York 50950 je pr\u00e9cise 1960 etc, ou que \u00e7a soit ce qui r\u00e9pertoire pour la main gauche donc principalement des Oeuvres qui sont \u00e9crites entre 1900 et 1940 on va dire, l\u00e0 il y a des documents plus r\u00e9cents, on a des enregistrements sonores, on a des interviews, on a beaucoup de journaux, des articles qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s, que ce soit \u00e9crit par les gens, les acteurs, donc on a des documents de sources qui sont abordables, alors que plus loin, on va dans l'histoire avec c'est de plus en plus difficile d'ailleurs, m\u00eame avec un grand compositeurs comme Beethoven, il y a un \u00e9norme int\u00e9r\u00eat \u00e9videmment pour le personnage, mais on est oblig\u00e9 de nous reposer sur des documents tr\u00e8s basique, par exemple, le certificat de bapt\u00eame, l'attestation de mariage, on conna\u00eet les salaires de certains musiciens, que \u00e7a soit bac, que ce soit, Beethoven, que ce soit de des commandos alors le prix qu'un \u00e9diteur aurait achet\u00e9 des m\u00e9lodies Schubert en fait ce ce sont des choses qui nous donne les seules informations quelque part qu'on a sur ses compositeurs des informations pr\u00e9cieuses et puis il y a \u00e9videmment la correspondance qui est tr\u00e8s tr\u00e8s importante et ce qui est difficile avec les correspondances et que parfois on a l'accroissement dans un sens, mais pas dans l'autre, donc on n'a pas les r\u00e9ponses, donc on doit sp\u00e9culer voir selon l'\u00e9volution de la correspondance qu'est -ce que l'autre personne a sans doute dit, et c'est cette sp\u00e9culation qui fait une grande partie de l'historiographie musical et parfois on peut se tromper compl\u00e8tement et d\u00e9couvrir des documents par la suite qui nous prouve que, en fait on avait tort sur l'id\u00e9e d'un compositeur donc avec ricains c'est c'est c'est extr\u00eamement important, ce document de sources et heureusement, c'est quelqu'un qui \u00e9crivait beaucoup, lui, donc on avait beaucoup sur son avis sur le musique de son temps, il \u00e9crivait beaucoup de sur la composition sous la m\u00e9lodie sur la construction harmonique, des choses comme \u00e7a, donc on sait ce qu'il a pens\u00e9 sur certaines choses, \u00e9videmment, c'\u00e9tait dans un cadre formel, c'\u00e9tait pour des \u00e9l\u00e8ves, donc c'\u00e9tait pas comme si on avait des enregistrements d'Eur\u00eaka, qui parlait, on n'a pas la bo\u00eete Mail de Eur\u00eaka, malheureusement, ce serait passionnant, sans doute, mais \u00e7a nous donne quand m\u00eame suffisamment de d'\u00e9l\u00e9ments avec la musique, ce qui est quand m\u00eame qui est tellement expressive et qui dit tellement sur le bonhomme notamment sur s\u00e9dunoise innovations que vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'on peut d\u00e9j\u00e0 se faire une id\u00e9e sur ses centres d'int\u00e9r\u00eat ces tendances, que \u00e7a soit l'instrumentation qui pr\u00e9f\u00e9rait d\u00e9j\u00e0 les quintettes avant c'est pas \u00e9tonnant qu'il \u00e9tait fl\u00fbtiste assez longtemps, c'\u00e9tait son 1er instrument \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un virtuose \u00e0 15 ans de la fl\u00fbte, des gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:17) [88%] :\r\n\u00e0 ces sources, on peut ajouter aussi \u00e9galement toutes les \u00e9crits de ses \u00e9l\u00e8ves puisque eur\u00eaka \u00e9tait surtout connu comme p\u00e9dagogue, il y a Paris tous les \u00e9l\u00e8ves des conservatoires venait le voir parce que c'\u00e9tait le personnage qu'il fallait fr\u00e9quenter donc Berlioz a \u00e9t\u00e9 son \u00e9l\u00e8ve Chopin c'est son \u00e9l\u00e8ve et d'autres personnalit\u00e9s dont on aura l'occasion de parler dans une de ses prochaines \u00e9missions : on va peut-\u00eatre commencer par le commencement et suivre le parcours d'Antonine ou DOM-TOM puisque vous avez bien corriger les prononciations qu'il faut avoir il est n\u00e9 le 26 f\u00e9vrier 1770 \u00e0 Prague le donc d'origine tch\u00e8que, mais c'est hors de son pays natal, qu'il va faire carri\u00e8re, que vous voulez nous en dire un peu plus d'o\u00f9 vient -il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:59) [85%] :\r\nDonc, il est n\u00e9 dans un petit village \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Prague, effectivement, quand il a dit moi il y a son p\u00e8re qui \u00e9tait musicien qui d\u00e9c\u00e9d\u00e9 malheureusement et assez rapidement, il r\u00e9alise que sa m\u00e8re ne va pas, ce qui son \u00e9ducation il n'a m\u00eame pas fait l'\u00e9cole primaire, mais il avait le soif pour la connaissance et donc c'\u00e9tait extr\u00eamement frustrant pour lui et un jour en se baladant dans son village, il a vu, esp\u00e8ce de de chariots, il s'est dit, ben je vais aller rejoint mon grand- p\u00e8re, alors qu'il ignorait totalement o\u00f9 \u00e9l\u00e8ve ce chariot et il a r\u00e9ussi \u00e0 je sais pas comment \u00e0 rejoindre son son grand- p\u00e8re qui habitait \u00e0 des centaines de km et son grand- p\u00e8re a r\u00e9alis\u00e9 que l'enfant a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9laiss\u00e9, donc il avait alors 11 ans il a envoy\u00e9 chez son autre fils, donc Joseph qui \u00e9tait compositeur et violoncelliste pour un m\u00e9c\u00e8ne priv\u00e9 qui avait son propre orchestre priv\u00e9 effectivement le petit Anthony donc \u00e0 l'\u00e9poque, je ne peux m'comme l'\u00e9tait encore un beau \u00e9mis je, je, je suis, je l'appelle Antonine comme son oncle l'aurait appel\u00e9 l'accueillir les bras ouverts, heureusement, donc, cet oncle Joseph n'avait pas d'enfant, avec sa femme et ils \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s contente de s'occuper de la \u00e9ducation de son enfant, c'est gr\u00e2ce \u00e0 vous en faites que RFA am\u00e9ricain est devenu ce qu'il est devenu Kingdom devenu compositeur, il doit tout \u00e0 ce couple, notamment parce que la femme \u00e9tait d'Alsace et pendant que l'oncle lui enseigner la fl\u00fbte et le clavier sa femme lui enseigner le fran\u00e7ais, l'Allemand et c'est comme par hasard les 2 langues, qui l'a compt\u00e9 le plus pour lui dans toute sa vie, puisqu'elle a pass\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 il est parti \u00e0 15 ans de la boulimie, il a pass\u00e9 toute sa vie, soit dans les pays germanophones, soit dans le les pays francophones alors justement il y a son oncle qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9, direction musicale \u00e0 Bonn quant Reicha r\u00e9clame \u00e0 15 ans, donc on est en 1785 Bonatti une ville assez ouverte, notamment sur les lumi\u00e8res, il y a une universit\u00e9 qui va \u00eatre cr\u00e9\u00e9e par la lecteur de Cologne, ils sont contre la religion, ils sont contre l'enfermement des id\u00e9es, au contraire, ils veulent chercher, ils veulent que \u00e7a soit un centre d'id\u00e9es en fait que Bonn devienne vraiment que \u00e7a attire des intellectuels, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est vraiment une co\u00efncidence, finalement, quoique pas tant que \u00e7a parce que c'est pas pour rien qu'on a fait venir Joseph pour diriger le l'orchestre, c'est parce que justement la musique \u00e9tait un signe comme en France, par exemple, dans les ann\u00e9es 90, ils ont ouvert plein de conservatoire de musique, c'\u00e9tait la fa\u00e7on de montrer qu'une commune avait une vie culturelle h\u00e9 ben \u00e0 Bonn, \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait alors, Castres, c'\u00e9tait, il fallait un orchestre et donc je vais \u00e9tait le chef d'orchestre et il a invit\u00e9 donc son neveu \u00e0 le rejoindre \u00e0 Bonn et \u00e0 jouer dans cet orchestre alors c'est assez dr\u00f4le parce que il y avait Erreka donc Antonin qui avait 15 ans, il y avait, Beethoven, qui \u00e9tait \u00e0 quelques pupitres et plus loin, qui jouait l'alto qui \u00e9tait originaire de Bonn, donc c'\u00e9tait pas tr\u00e8s \u00e0 notre \u00e9tonnant que Beethoven sont l\u00e0, mais quand m\u00eame, et puis il y avait aussi des musiciens qui avait 30 40 ans de plus qui jouait du violon \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'eux, c'est un grand m\u00e9lange, c'est quelque chose qui inimaginable aujourd'hui, voil\u00e0, \u00e0 la limite, dans un orchestre amateurs mais d\u00e9j\u00e0 je trouve que le brassage de tr\u00e8s, tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e0 ce niveau -l\u00e0 et comme par hasard, c'est l'un des membres d'orchestre Munif compositeurs qui allait devenir le professeur de composition \u00e0 la fois de Beethoven et d'Eur\u00eaka, mais l\u00e0 je j'avance un peu trop dans l'histoire parce que d\u00e9j\u00e0 jusqu'\u00e0 15 ans Erika c'est \u00e9norme ce qu'il a v\u00e9cu, donc il a v\u00e9cu le la mort de son p\u00e8re a dit moi il int\u00e8gre le foyer de son oncle, et il d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 Bonn, \u00e0 15 ans, c'est pour lui, \u00e7a a d\u00fb \u00eatre le choc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:39) [90%] :\r\nAlors, il int\u00e8gre donc cet orchestre de c'est pas \u00e9tonnant que parmi ses premiers opus compos\u00e9, on trouve une ouverture pour orchestre ouverture que je vous propose d'\u00e9couter \u00e0 l'instant. \r\nUn extrait l'ouverture en r\u00e9 majeur DOM-TOM cas ici interpr\u00e9t\u00e9 par Peter G\u00fcl qui est \u00e0 la t\u00eate de leur caisse symphonique de vous Portal, le destin d'\u00e9migrer d'Antonine eur\u00eaka, finalement, n'a rien d'exceptionnel pour cette \u00e9poque, l'exil, c'est le meilleur moyen pour un compositeur de faire carri\u00e8re, pour un compositeur tch\u00e8que et le pays ne manque pas de compositeurs qui vont devenir c\u00e9l\u00e8bres si on \u00e9coute le musicographie anglais Charles Delaunay il a qualifi\u00e9 un jour la Boh\u00e8me de conservatoire de l'Europe, il y a m\u00eame un dicton en Boh\u00e8me qui veut que chacun des enfants n\u00e9s dans ce pays, trouve un violon dans son berceau, pourquoi l'immigration Ivan Ilic semble -t-elle un passage oblig\u00e9 pour tous ces compositeurs qui ce qu'il en est de la vie musicale \u00e0 Prague, \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:48) [87%] :\r\nJe pense que ce qui manque, notamment c'est le c\u00f4t\u00e9 la cour qui va subventionner les musiciens et notamment les meilleurs musiciens ce qui sont les plus ambitieux, il y a effectivement des orchestre il y a une tr\u00e8s bonne \u00e9ducation dans les \u00e9coles primaires chez les j\u00e9suites, c\u00f4t\u00e9 musical \u00e0 Prague, il y a beaucoup, des compositeurs chaque qui sont pass\u00e9s par l\u00e0, mais par contre ceux qui ont pu sont parties assez vite vers Dresde vers Bonn vers Cologne, on va d\u00e9couvert certains d'entre eux, puisque c'\u00e9tait ce qui avait le plus d'ambition et c'est surtout, je dirais que c'est pas tellement un manque de ce qui avait sur le sol tch\u00e8que ou boh\u00e8me, c'est plut\u00f4t ce qui \u00e9tait propos\u00e9 d'ailleurs et je pense que c'est quelque chose qu'on retrouve dans tous les airs de toute fa\u00e7on, qu'on retrouve dans toutes les \u00e9poques, c'est que les artistes dans un certain domaine quand ils voient qu'il y a une proposition int\u00e9ressante, quelque part, ils sont, moi j'ai vu r\u00e9cemment par exemple des acteurs de cin\u00e9ma italien qui nous racontent que pendant les ann\u00e9es 90 et 2008 sont tous partis d'Italie \u00e0 cause de la politique de Berlusconi, qui a fait que le cin\u00e9ma italien \u00e9tait pour une grosse part, produits \u00e0 l'\u00e9tranger, donc il a plein qui se sont install\u00e9s en France ou aux \u00c9tats-Unis, \u00e9videmment, l'Italie a perdu beaucoup de son talent, suite \u00e0 ce ce changement politique, finalement c'est un contexte qui a fait que ils sont partis, alors l\u00e0 en l'occurrence, pour moi, les Tch\u00e8ques sont pas partis parce que il y avait, manque de quelque chose \u00e0 Prague mais plut\u00f4t puisque il y avait des \u00e9normes qui voulaient chacun prouver qu'il \u00e9tait le plus important, un centre culturel, c'\u00e9tait l'\u00e9poque des lumi\u00e8res, un peu plus tard, la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle donc, l\u00e0 encore c'\u00e9tait tr\u00e8s comp\u00e9titif finalement M\u00e9diterran\u00e9e des musiciens de de partout, que ce soit de l'Italie, de ce qu'on appelle l'arri\u00e8r\u00e9 Black, ce qui \u00e0 l'\u00e9poque de tous les pays de l'Europe, finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:36) [89%] :\r\nLes historiens de la musique parle souvent de plusieurs vagues d'immigration tch\u00e8que est -ce que pour mieux comprendre la vie d'un dominera car on pourrait peut-\u00eatre nous donner un petit aper\u00e7u de ces diff\u00e9rentes vagues de compositeurs qui sont partis de la boh\u00e8me pour aller faire carri\u00e8re \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:52) [84%] :\r\nOui, effectivement, quand on parle de 3 vagues, c'est plut\u00f4t par rapport \u00e0 la musique du 18\u00e8me si\u00e8cle, donc la figure majeure plus important de qui, pour la fin de, disons que la fin de l'\u00e9poque baroque, ce serait Yann dismiss H\u00e9l\u00e8ne K\u00fcng qui \u00e9tait quelque part un contemporain de Bach qui est 6 ans de plus que j'en suis Jean-S\u00e9bastien Bach, hein, je je pr\u00e9cise quand m\u00eame parce qu'il y avait plusieurs, il est n\u00e9 en 1679 dans un village en Boh\u00e8me les fils d'un compteur ce qu'on appelle un compteur dans le pays albanophones c'est quoi c'est prix c'est comme un chef de chant, c'est quelqu'un qui organise la musique dans une \u00e9glise, donc en occurrence une \u00e9glise catholique et c'est un d\u00e9tail qui va revenir dans son histoire, qui est assez int\u00e9ressante et importante alors ce qui est encore une fois difficile avec quelqu'un comme Zelenka c'est que il y a aucun document qui existe de ces 25 premi\u00e8res ann\u00e9es puisque, encore une fois, on n'a pas le certificat de de bapt\u00eame, on n'a pas les notes qu'il a re\u00e7u \u00e0 l'\u00e9cole, on n'a rien de tout \u00e7a, on ne sait que il a probablement \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s dans un coll\u00e8ge j\u00e9suite ah, la cl\u00e9mentine qui existe encore, qui est d\u00e9volu d\u00e9sormais une salle de concert \u00e0 Prague, en tout cas il \u00e9tait contrebassiste o\u00f9 y jouer la grande donc c'est la l'anc\u00eatre de du contrebasse et il \u00e9tait suffisamment talentueux sur cet instrument pourrait \u00eatre invit\u00e9 \u00e0 chez Auguste le Fort de Saxe et l'histoire est assez int\u00e9ressante puisqu'Auguste s'est converti en catholiques en 1697 pour qu'ils puissent avoir acc\u00e8s pour devenir roi de Pologne en fait et, du coup, dans un millier de protestants, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Dresde donc fin 17\u00e8me d\u00e9but XVIIIe c'\u00e9tait assez d\u00e9licat parce qu'il fallait \u00e0 la fois avant la cour catholique au milieu de d'un milieu protestant et c'est assez mal vu ce c\u00f4t\u00e9 catholique dans dans l'ensemble, donc ce qui a fait Auguste le Fort, encore une fois si Carla converti un th\u00e9\u00e2tre dans une chapelle royale catholique et donc il y avait une chapelle \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cour et qui \u00e9tait finalement priv\u00e9 qui a la cour, il a fait 117 108 pour prouver prouver au pape, qui \u00e9tait s\u00e9rieux qui s'est vraiment converti en catholique c'\u00e9tait pas juste pour avoir acc\u00e8s au tr\u00f4ne de la Pologne alors cette chapelle a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement dirig\u00e9e par des j\u00e9suites qui l'a fait venir, \u00e7a faisait partie de la tradition catholique tch\u00e8que en fait puisque c'\u00e9tait la plus proche, \u00e7a faisait partie de ces Liens -l\u00e0 et donc il avait besoin de musiciens, catholique, donc il y avait besoin de compositeurs catholique \u00e9tait dans cette tradition -l\u00e0 la tradition catholique est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent, dans la tradition protestante de l'\u00e9poque \u00e9tait beaucoup plus expressive, donc il a fait la chose normale, il a cherch\u00e9 dans les pays tch\u00e8ques pour des compositeurs et des musiciens pour savoir, Castres et on a fait venir plusieurs dangers Hlinka qui \u00e9tait donc contrebassiste, on va dire, dans ce temps Castres et pour lui le mod\u00e8le c'\u00e9tait Louis XIV voulait que \u00e7a, \u00e7a court Auguste Lefort rayonne que tout le monde soit au courant qu'il y avait ce mot encastre avec son beau r\u00e9pertoire avec toute sa musique compos\u00e9e par des compositeurs catholique sur place, il voulait que Dresde devienne la Florence du Nord, que ce soit vraiment un centre culturel o\u00f9 les gens, les compositeurs qui \u00e9tait de passage \u00e0 l'est, passer par l\u00e0 aussi pour donner puisque le l'un des probl\u00e8mes, c'est que ces cours sont assez insulaire, c'est-\u00e0-dire que vous avez d\u00e9couvert musiciens sur place, c'est tr\u00e8s bien, mais les gens ne voyageait pas aussi facilement les partitions sont \u00e9taient pas imprimer les partitions \u00e9t\u00e9 copi\u00e9 \u00e0 la main et c'est l'une des raisons pour lesquelles quant \u00e0 l'demand\u00e9 un Auguste s'il pouvait voyager pour perfectionner un peu son art en tant que compositeur parce que il \u00e9tait \u00e0 la fois contrebassiste 1000 compos\u00e9s d\u00e9j\u00e0 il a compos\u00e9 sa 1\u00e8re mais s'il a d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Auguste, il lui a demand\u00e9 s'il pouvait se perfectionner en composition pour l'Italie, et aussi \u00e0 Vienne, notamment avec Josef Fuchs et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 sa demande a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, ce qui a fait que cas la partie 4 ann\u00e9es de suite c'\u00e9tait le les salles voyage dans sa vie, en fait, depuis son d\u00e9part de Prague et, en 1716, 17, 18, 19, vers la fin de l'ann\u00e9e, il est parti plusieurs mois d'abord l'Italie apr\u00e8s l'adresse o\u00f9 il a travaill\u00e9 effectivement avec succ\u00e8s la il travaill\u00e9 le contrepoint et aussi, surtout, il a copi\u00e9 des partitions de tous les grands ma\u00eetres de la tradition catholique \u00e0 Vienne, donc il y avait des archives o\u00f9 il pouvait copier \u00e0 la main, donc alors vous imaginez Zelimkhan ou seulement il est cens\u00e9 compos\u00e9 la musique pour sa cour chez lui mais \u00e0 la fois il doit dans la journ\u00e9e, copier des partitions, des manuscrits de d'autres compositeurs dont Palestrina allez gris Frescobaldi et aussi \u00e9videmment des contrepoint de fixer des que lui- m\u00eame et les envoyer, et puis les ramener aussi puisque, il fallait que pour animer la cour \u00e0 Dresde, il fallait avoir notamment la musique de Zelenka et aussi du Capel Meister, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, Jean-David \u00e0 une cha\u00eene qui \u00e9tait assez malade \u00e0 l'\u00e9poque Alain et beaucoup y composer de la musique pour \u00e9toffer un peu le r\u00e9pertoire de cette chapelle mais aussi Zelenka faisait le travail, donc de voyager, de ramener de la musique, donc je trouve que cette double casquette, \u00e0 la fois de de compositeurs \u00e9videmment musicien d'orchestre mais aussi de ramener de t\u00eate une passerelle de diff\u00e9rentes cultures, c'est absolument passionnante et je pense que cas pu \u00e9norm\u00e9ment absorb\u00e9 d'influence de diff\u00e9rentes diff\u00e9rentes musiques et les diff\u00e9rentes commissions qui n'aurait pas pu s'il \u00e9tait rest\u00e9 toute sa vie, donc, heureusement qu'il est parti 4 fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:39) [78%] :\r\nOn va \u00e9couter \u00e0 un mouvement d'une messe de William 10 vous avez choisi de nous faire entendre le de la Missa Pasqua lisse. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:30:46) [80%] :\r\n\u00e0 l'point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:38) [74%] :\r\nLe qui, de la Missa parce qu'Alice de Jan 10 ma C\u00e9line qu'a interpr\u00e9t\u00e9 par l'ensemble in\u00e9gal il y a 10 m'installer cas Ivan Illich, dont je fais partie de ces premi\u00e8res vagues d'immigrants tch\u00e8ques, qui ont fait carri\u00e8re hors de Boh\u00e8me, repr\u00e9sentant de la 2\u00e8me vague qui sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:55) [85%] :\r\nNon, la 2\u00e8me vague a d\u00e9j\u00e0 plus \u00e9tendu, il y a bien plus de musiciens dont on pourrait parler \u00e9ventuellement, mais je pense que le le plus repr\u00e9sentatif, le plus important, ce serait Yann Vaslav c'est un mythe, puisqu'il avait ce lien avec les les femmes orchestre de Mannheim, alors c'est un mythe, c'\u00e9tait originaire de Marburg, donc ce qui est Maribor aujourd'hui la 2\u00e8me, ville de la Slov\u00e9nie, que je connais bien, il \u00e9tait \u00e0 l'universit\u00e9 de Prague et tout car nous Alain quand il est parti assez t\u00f4t, il avait 20 ans et il a poursuivi une carri\u00e8re de de violoniste virtuose alors encore une fois, on manque de documents pour savoir comment exactement, il est arriv\u00e9 l\u00e0, mais il est arriv\u00e9 \u00e0 la cour de Mannheim a 1741 environ, donc il avait 23 ans et assez vite, il \u00e9tait le 1er violon de l'orchestre, ce qui est assez impressionnant, \u00e0 son \u00e2ge, il est devenu par la suite, Capel Meister, donc le directeur de l'orchestre, mais ce qui est remarquable, c'est cet orchestre, c'\u00e9tait le c\u00f4t\u00e9 homog\u00e8ne et, surtout, ils \u00e9taient tous des solistes dans cet orchestre, donc je pense que c'\u00e9tait le d\u00e9but finalement du c\u00f4t\u00e9 sp\u00e9cialistes dans les heures qu'est -ce qu'on a aujourd'hui dans les orchestres auparavant il y avait la plupart des musiciens qui jouaient plusieurs instruments, il pouvait jouer de la fl\u00fbte et le violon ou le corps et le l'alto, par exemple, et l\u00e0, par contre, chacun \u00e9tait tellement sp\u00e9cialis\u00e9 qui sont mont\u00e9, ils ont perfectionn\u00e9 leur niveau de technicit\u00e9 sur l'instrument et \u00e7a a eu un \u00e9norme et se sont les compositeurs puisqu'une fois que les compositeurs ont compris que l'orchestre peut \u00eatre aussi homog\u00e8ne qui peuvent jouer de trait aussi virtuose qui peut faire des effets par exemple des accents tr\u00e8s impressionnant bah, la musique a \u00e9volu\u00e9 par rapport \u00e0 cela, donc oui, je parle de la musique instrumentale, bien s\u00fbr, donc il y avait le courant de la musique lyrique les ouvertures mais finalement les symphonies et ce qu'on consid\u00e8re aujourd'hui comme les symphonies purement instrumentale \u00e9tait \u00e0 l'origine une forme italienne, c'\u00e9tait l'ouverture, c'\u00e9tait tout au d\u00e9but de l'op\u00e9ra, il y avait l'orchestre qui jouait un morceau de 5, 10 minutes, les salles \u00e9voluer un peu vers ce qu'on consid\u00e8re que la Symphonie d'aujourd'hui, qui \u00e9tait notamment par un oed\u00e8me, et plus tard, Mozart, Beethoven, mais cette transition dont on parle assez peu, c'est fait, justement gr\u00e2ce aux gens comme c'est un mythe parce que c'est un mythe, il connaissait \u00e0 la fois la tradition italienne d'ouverture parce qu'il des ouvertures d'op\u00e9ra souvent donc au violoniste et \u00e0 la fois y voyez l'orchestre qui pouss\u00e9 plus loin qui allait \u00e9voluer vers autre chose, qui a \u00eatre ind\u00e9pendant finalement de son contexte dans un op\u00e9ra qui allait pouvoir jouer un morceau pendant 20 minutes 25 minutes et qui allait pouvoir tenir le l'attention du public, alors il y a voyag\u00e9 aussi la voyager \u00e0 Paris notamment, il a jou\u00e9 dans des concerts spirituels et o\u00f9 il y a eu beaucoup de succ\u00e8s en tant que violoniste, mais finalement ce qu'il a contribu\u00e9, l'histoire de la musique, c'\u00e9tait dans ses propres symphonie parce qu'il \u00e9crit presque 60, c'\u00e9tait le fait de d'avoir un 3\u00e8me mouvement dans la Somme, qui \u00e9tait un milieu qui est devenu plus tard par exemple dans les zones de Beethoven, un Skertzo, donc \u00e0 savoir qu'une danse \u00e0 3 temps qui peut \u00eatre tr\u00e8s virtuose, encore une fois et \u00e7a \u00e9tant d\u00e9j\u00e0 la symphonie de 3 mouvements \u00e0 4 mouvements donc \u00e7a devient un truc un peu plus massif, \u00e7a donne au compositeur un \u00e9quilibre diff\u00e9rent parce que \u00e9videmment dans la Symphonie les premi\u00e8res symphonies, c'\u00e9tait toujours introduction lente mouvements rapides qui \u00e9tait le 1er mois mouvements lents mouvements rapides, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s basique et tr\u00e8s pr\u00e9visible surtout donc ce Catherine mouvement apr\u00e8s dans Beethoven et dans les romantiques, on a invers\u00e9, parfois c'est l'Oscar du en 2\u00e8me il y a un c\u00f4t\u00e9 un peu plus ambigu et un peu plus ambitieux dans la forme, et tout cela a commenc\u00e9 avec Steinitz, notamment avec son c\u00f4t\u00e9 virtuose, l'orchestre de de Mannheim est devenu connu pour ses crescendo pour ses accents pour sa pr\u00e9cision et ce sont les outils qui ont servi \u00e0 des gens comme Hayden c'est pas pour rien qu'Hayden a \u00e9crit plus de 100 symphonies, c'est parce qu'ils vivent dans une \u00e9poque o\u00f9 l'orchestre symphonique, \u00e9tait en train d'exploser en terme de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:03) [69%] :\r\nOn va donc \u00e9couter une symphonie de Yoann, c'est un m\u00e9decin, je propose d'\u00e9couter la Symphonie on re- \u00e0 4, ici interpr\u00e9t\u00e9 par Sanofi et si un New datcha acad\u00e9mie. \r\nLe pr\u00e9sident de la Sinfonia 4 Henri majeur de Yoann, juste un m\u00e9decin mafieux dirigeait la nuit Touch acad\u00e9mie il y aura une chute \u00e0 midi, donc repr\u00e9sentant de cette 2\u00e8me vague d'immigrants tch\u00e8ques 2\u00e8me vague \u00e0 laquelle appartient \u00e9galement Joseph Miceli avait tch\u00e8ques qui est -il, Ivan Illitch. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:42) [86%] :\r\nAbsolument, personnage impressionnant et passionnant assez romanesque, donc lui aussi il est n\u00e9 \u00e0 Prague, il est devenu ma\u00eetre \u00e0 ce jeune pour continuer dans la lign\u00e9e familiale et puis il est parti assez vite en Italie \u00e0 Venise o\u00f9 il a trouv\u00e9 son bonheur en tant que compositeur il est accept\u00e9, les bras ouverts par les Italiens, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnant que un jeune chaque puisse composer dans le Style italien et \u00e0 avoir autant de commandes tout de suite, dans les pays les plus grandes salles de des spectacles de maisons d'op\u00e9ra, notamment \u00e0 travers l'Italie, que ce soit \u00e0 Naples \u00e0 Rome \u00e0 Bologne, c'est quelqu'un qui a tout de suite fait carri\u00e8re et qui est mort assez jeune, \u00e0 44 ans, mais de l\u00e0, pendant les ann\u00e9es 1770 c'\u00e9tait l'un des compositeurs qui le plus de commandes dans les plus belles maisons d'op\u00e9ra d'Italie assez impressionnant qui a les meilleurs chanteurs et notamment, aujourd'hui, on ne garde en souvenir puis \u00e0 cause de sa relation avec Mozart parce qu'il a rencontr\u00e9 \u00e0 Mozart, ils ont log\u00e9 dans le m\u00eame auberge quand Mozart avait 14 ans en 1770 et par la suite, ils sont rest\u00e9s en contact les Mozart avait \u00e9norm\u00e9ment d'affection pour lui, c'est le seul compositeur pour lequel on voit Mozart \u00e7a exprime avec autant d'affection, heureusement qu'on a ces documents justement pour savoir un peu plus sur ce bonhomme puisque Mozart \u00e9crivit \u00e0 son p\u00e8re et son p\u00e8re lui r\u00e9pondez donc L\u00e9opold Mozart savez que chacun avait une r\u00e9putation de promiscuit\u00e9 sexuelle ce qui inqui\u00e9tait beaucoup pour la relation avec son fils mais Mozart le prenez comme un mod\u00e8le au niveau de son Style, puisqu'il avait tellement la ma\u00eetrise de l'du Style italien du Style galant, un peu facile, brillant que Mozart, le 1er vraiment comme mod\u00e8le, que ce soit, c'est, symphonie, que ce soit ces concertos pour violon, mais \u00e7a veut dire que c'\u00e9tait l'un des premiers \u00e0 faire des concertos pour violon aussi important apr\u00e8s Vivaldi entre Vivaldi et Mozart, il y a, lui, quoi Yamissi qui a vraiment fait d\u00e9concertante tr\u00e8s int\u00e9ressant et je pense que quand on entend que Mozart a fait des arrangements, des airs de Mistinguett chaque souvent et quand on entend les les airs d'op\u00e9ra de \u00e9chec on les identifie \u00e0 Mozart, on identifie de Style dans l'identit\u00e9, la m\u00eame \u00e9poque, quoi, c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant ce ce lien et encore une fois, heureusement qu'on a la correspondance pour savoir d'o\u00f9 vient une part de Mozart, pas tous, mais une part. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:57) [80%] :\r\nOn dit souvent que lever tch\u00e8que \u00e9tait surnomm\u00e9 le divin tch\u00e8que il dit Vino boh\u00e8me et qu'il est aussi salu\u00e9e comme le p\u00e8re de l'op\u00e9ra tch\u00e8que on va justement \u00e9coutez un maire, extrait d'un de ses op\u00e9ras, il s'agit de l'air de cr\u00e9er en \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 ici par la mezzo-soprano Magdalene que je vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:16) [83%] :\r\nOn pas les, les, les, les, les, les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:23) [87%] :\r\nOn va en nombre r\u00e9duit. \r\nSamedi Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:14) [62%] :\r\nC'est honteux, un regard, une. \r\nOui, c'est bien, c'est un livre Bercy. \r\nOn va voil\u00e0 pour avoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:54) [75%] :\r\nPour Robert et l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:45:57) [82%] :\r\nIl y parvient, bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:06) [82%] :\r\n\u00e7a quoi Torrens, extrait d'un op\u00e9ra de Miss tch\u00e8ques, ici interpr\u00e9t\u00e9 par Magdalene Ako, accompagn\u00e9e par l'orchestre philharmonique de chambres de Prague sous la direction de Michel si les richesses qui mais cela des Tch\u00e8ques, repr\u00e9sentant de la 2\u00e8me vague d'immigrants tch\u00e8ques et le compositeur qui nous int\u00e9ressent cette semaine entonnera et fait partie, lui, de la 3\u00e8me vague de compositeurs tch\u00e8ques \u00e9migr\u00e9s alors on l'a vu, mais cela veut tch\u00e8ques est parti, est plut\u00f4t en Italie \u00e7a fait carri\u00e8re \u00e0 Mannheim rachat lui va faire carri\u00e8re \u00e0 la fois en France et en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:41) [86%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, la fa\u00e7on dont sa carri\u00e8re \u00e9voluer parce que justement le ces cultures musicales que ce soit en France ou que \u00e7a soit dans les pays germanophones \u00e9tait assez cloisonn\u00e9e, c'est rare qu'un compositeur puissent se baladait d'un pays \u00e0 l'autre, mais des raisons historiques, pour cela, c'est pas pour rien que a quitt\u00e9 Hambourg \u00e0 un certain moment quand y aller les troupes fran\u00e7aises r\u00e9volutionnaire qui sont arriv\u00e9s et puis de m\u00eame en 1808 quand il a d\u00e9cid\u00e9 de s'installer \u00e0 Paris, c'est parce que les choses hier s'est rar\u00e9fi\u00e9e \u00e0 Vienne, mais ce sont des excuses finalement parce que Erreka il aurait pu avoir du succ\u00e8s dans les 2 endroits, mais tout \u00e7a tr\u00e8s impressionnant en sachant la difficult\u00e9 avec laquelle la plupart d'\u00e9trangers, notamment des musiciens s'installent dans le petit monde musical parisien, la fa\u00e7on dont Rebekah \u00e0 int\u00e9grer les choses : devenir professeur concert de Paris, il est devenu membre de l'institut il est il \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9 et toute cette partie de sa vie, c'\u00e9tait apr\u00e8s 38 ans, donc il a fait vraiment de carri\u00e8re \u00e7a absolument passionnante, on aurait pu, jusqu', consid\u00e9rait son oeuvre des ann\u00e9es viennoises avec Hambourg, donc on va dire de 1794 jusqu'\u00e0 1108 c'est largement assez d'Oeuvres pour lui pour cr\u00e9er sa place dans la post\u00e9rit\u00e9 et tout ce qu'il a fait \u00e0 Paris, pareil, on aurait pu \u00eatre un compositeur, qui est arriv\u00e9 ne pas a rien fait et tout ce qu'il a fait \u00e0 partir de 18 108 jusqu'\u00e0 sa mort en 1836 que ce sont les traiter de composition, les \u00e9l\u00e8ves qui l'a eu en tant que p\u00e9dagogue les quintettes avant qu'il a compos\u00e9e tout \u00e7a lui vaut une place dans l'histoire de la musique donc Yvo de place de l'histoire de la musique et c'est dommage qu'il y a m\u00eame pas eu une aujourd'hui, mais je pense qu'on va travailler l\u00e0- dessus, dans cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:19) [86%] :\r\nOn est en train de rectifier cette erreur avec vous, gr\u00e2ce \u00e0 vous, Ivan Ilitch non plaisir de vous retrouver demain, m\u00eame lieu, m\u00eame heure, et cette fois on explorera les ann\u00e9es viennoises, \u00e0 demain, il y a 2 morts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:31) [87%] :\r\nQuelques pages le 3\u00e8me trio de le puissant Downtown comment doit dire je ne sais d\u00e9sormais gr\u00e2ce \u00e0 vous, Catherine Buser et \u00e0 votre invit\u00e9, notre invit\u00e9 Ivan Ilic, que l'on retrouve demain bien s\u00fbr toujours au piano, merci beaucoup, Catherine et merci Fred Bernard pour sa r\u00e9alisation \u00e0 Renault mis \u00e0 la con pour sa prise de son, Isabelle Watson pour son assistance \u00e0 la production en m\u00e9moire, c'est une proposition de crit\u00e8res. \r\nJ'Espace 2000 et 11 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T10:13:44Z", "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bernard, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ilic, Ivan", "role": "pianiste et musicologue", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Ilic, Ivan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9990618B-C723-47D2-A2E9-12D439B02DEF", "internalArchiveId": "9990618B-C723-47D2-A2E9-12D439B02DEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Thierry Waelli - Festival Musique et Neige", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Waelli, Thierry\r\nThierry Waelli - Festival Musique et Neige\r\nLe Festival Musique et Neige propose depuis 47 ans une magnifique saison de concerts classique aux Diablerets et Vers-L'Eglise, sous l'initiative de son pr\u00e9sident Jean Lugrin et de son directeur artistique, Thierry Waelli. Ce samedi 6 f\u00e9vrier \u00e0 18h15, le Temple de Vers-L'Eglise accueille un quintette avec piano, qui interpr\u00e9tera des oeuvres de Karol Szymanowsky et Julian Zarebsky. Rencontre avec Thierry Waelli.", "durationSec": 897, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420584", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Thierry Waelli - Festival Musique et Neige / MAT_2016-02-01T07:06:45_l-invite", "Les matinales d'Espace 2 du 01.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le Festival Musique et Neige propose depuis 47 ans une magnifique saison de concerts classique aux Diablerets et Vers-L\u2019Eglise, sous l\u2019initiative de son pr\u00e9sident Jean Lugrin et de son directeur artistique, Thierry Waelli. Le samedi 6 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 18h15, le Temple de Vers-L\u2019Eglise accueille un quintette avec piano, qui interpr\u00e9te des \u0153uvres de Karol Szymanowsky et Julian Zarebsky. \n\nRencontre avec Thierry Waelli."], "variantIds": ["ece-7420584"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:54Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBonjour Thierry L\u00e9vy, bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur artistique de l'un des plus charmants festival suisse qui rayonne, si j'en crois votre communication de New-York \u00e0 Vladivostok, c'est bien \u00e7a, d'un festival qui fait de l'ombre aux plus grands, et vous le dites, depuis que vous organisez un concert du 1er janvier viennent tremble sur ses assises ce festival mirifiques c'est le Festival Musique et Neige des Diablerets je n'ai rien dit de mensonges et jusqu'\u00e0 maintenant, hein, c'est une petite parodie la frappe, c'est \u00e0 vous, cela dit, comme on peut, comment vous d\u00e9finiriez votre festival. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [90%] :\r\nUn lieu de rencontres tout simplement parce que quand j'ai commenc\u00e9 mon activit\u00e9 il y a 32 ans, le festival a \u00e9t\u00e9 entre p\u00e9ricliter et. \r\nJ'ai pu, gr\u00e2ce \u00e0 des amis musiciens remonter un festival de toutes pi\u00e8ces, mais aujourd'hui c'est quand m\u00eame une organisation d'un certain niveau, alors les artistes actuellement se bousculent pour venir jouer alors qu'\u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais oblig\u00e9e de les chercher et puis au d\u00e9but, je devais chercher des auditeurs, on est pass\u00e9 de 17 ou trouver d'autres oui tout trouv\u00e9 parce que, vraiment, tout \u00e9tait bris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [82%] :\r\nEt pourquoi cet acharnement, d'ailleurs, \u00e0 la limite aujourd'hui plusieurs bombes \u00e7a mange pas en enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:22) [87%] :\r\nParce que je travaillais sur place comme M\u00e9decins : pain, fromage, comme j'aime dire qu'on mette fin de campagne, j'ai trouv\u00e9 cette id\u00e9e de musique et Neige absolument extraordinaire et surtout de faire des concerts dans une \u00e9glise avec des musiciens et des gens du coin, ce que je croyais d'abord et puis en fait, les gens du coin aujourd'hui repr\u00e9sente peut-\u00eatre 10 pourcent de de notre client\u00e8le, les gens viennent d'ailleurs de m\u00eame de tr\u00e8s loin de New-York et de l'\u00c9tat, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [91%] :\r\nVous l'avez dit Thierry, vous \u00eates, vous \u00eates m\u00e9decin la direction artistique d'un \u00e9v\u00e9nement musical comme celui -l\u00e0, parce qu'il est devenu important r\u00e9clame enfin j'imagine une connaissance musicale profonde puis une connaissance des r\u00e9seaux, de la musique, des interpr\u00e8tes, des agents des maisons de disques, vous \u00eates \u00e0 l'aise avec tout ce milieu un peu compliqu\u00e9 parfois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [84%] :\r\nAu bout de tant d'ann\u00e9es, oui, oui, absolument, disant s'c'est relativement facile parce que les relations sont faites et puis je vais tr\u00e8s souvent \u00e0 d'autres festivals, je fais connaissance des hautes organisateur et surtout d\u00e9sir d'autres musiciens que je d\u00e9couvre et puis je les invite et je suis toujours \u00e9tonn\u00e9 si je vous donne l'exemple de Christophe pr\u00e8s gardien qui a donn\u00e9 encore c'est vrai \u00e9voquait cette cette c'est jamais j'aurais pens\u00e9 qu'il accepte de venir aux Diablerets et pourtant, et la fin, vous savez pourquoi il l'a fait parce que je pense \u00e0 la muse de d'aller dans les endroits insolites et surtout il a probablement il a certainement donc avec location de jouer dans les hauts lieux mais disons de chanter dans l'\u00e9olien, mais par contre il aime d\u00e9couvrir des plus petits endroits et puis il avait une paralys\u00e9 en montagne, \u00e7a a tent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [89%] :\r\nJe suppose que vos connaissances musicales sont celles d'un m\u00e9lomane convaincu et sensible, vous disiez : j'ai je l'ignorais que vous avez pris des cours avec Aur\u00e9lie, quand m\u00eame, je vais parler de lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [86%] :\r\nJ'ai eu l'occasion de prendre des cours avec lui oui, disons que j'ai toujours une \u00e9norme admiration parce que sa t\u00eate \u00e0 un homme extr\u00eamement ouvert et puis enthousiaste ou vous il avait pas ce c\u00f4t\u00e9 coinc\u00e9 de certains ma\u00eetres de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [92%] :\r\nAlors ce ce festival affiche une volont\u00e9 tr\u00e8s affirm\u00e9e de proposer d'abord de la musique dite classique et plut\u00f4t \u00e9videmment de la musique de chambre avec quelques-uns incursion dans d'autres domaines comme le jazz mais \u00e7a et je sens que ce sont davantage les histoires d'amiti\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre, disons, la soir\u00e9e du 1er janvier a toujours quelque chose de diff\u00e9rent, nous essayons de distraire les gens restent ann\u00e9e on a fait un concert qui a eu \u00e9norm\u00e9ment de succ\u00e8s, malgr\u00e9 toutes les appr\u00e9hensions de certains c'\u00e9tait Karine c'est cher et qui a chant\u00e9 3 semaines avant d'accoucher d'un petit C\u00e9lestin et puis qui a fait un tabac avec sa compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [85%] :\r\nBah, \u00e7a c'\u00e9tait le le c'\u00e9tait le 1er janvier oui oui oui oui, alors je lis beaucoup, c'\u00e9tait un concert qu'on a pu entendre le 31 d\u00e9cembre ici \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [86%] :\r\nBen c'est tr\u00e8s bien, ben oui, c'est tr\u00e8s bien, absolument magnifique, alors c'est un tr\u00e8s beau programme et puis les gens qui ne vont jamais \u00e9cout\u00e9 Duchamp ou des airs d'op\u00e9ra ou d'op\u00e9rette, ils \u00e9taient enthousiasm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [88%] :\r\nVous passerez j'ai une petite parenth\u00e8se, vous \u00eates pr\u00e9sident d'une fondation vomir et si je me trompe, qui intervient au S\u00e9n\u00e9gal comme pas du tout comment savez -vous \u00e7a bon boulot dans ce qu'on sait tout \u00e7a et puis intervient pas en aide au d\u00e9veloppement dans les r\u00e9gions de Jesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [89%] :\r\nCela fait une ann\u00e9e que nous sommes actifs en fait c'est une amiti\u00e9 que j'ai avec le fondateur qui me consid\u00e8re un peu comme son p\u00e8re et puis il m'a demand\u00e9 : ben vous savez, les Africains qui viennent ici, s'ils ont des Liens familiaux, il consid\u00e8re les gens comme leur famille ah oui et je suis son p\u00e8re et de ce fait l\u00e0, une maman d'de lui donner un coup de main, je pense qu'on est en train de faire un joli travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:20) [90%] :\r\nC'est la Fondation Ibrahima Diop oui oui tout \u00e7a pour dire que vous pourriez pourquoi pas au coeur de l'hiver et de de la neige propre programm\u00e9e de la musique s\u00e9n\u00e9galaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [82%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 un bon j'ai, j'avais \u00e9crit, vous avez fait mieux, nous avons fait la soir\u00e9e mais s\u00e9n\u00e9galaise et pas tout William et janvier oui \u00e0 la magnifique et puis on avait fait la cuisine avec un poulet, il y a \u00e7a t\u00f4t vous fonctionnez comment dans vos soit par coup de coeur beaucoup et puis surtout, j'ai une liste de demandes de gens qui, que je connais qui qui veulent venir jouer, donc en fait, le programme a d\u00e9j\u00e0 fait preuve Normandie-Rouen vers Soissons comme \u00e7a oui, disant on met en place, oui, nous disons un grand probl\u00e8me pour nous, c'est la succession parce que nous on vieillit notre public vieillit on va pas vous qui \u00e9tait un m\u00e9decin qui travaille pr\u00e9cis\u00e9ment sur les je ne travaille plus, je ne travaille plus et travailler sur les jeunes, oui, c'est la retraite et c'est pour \u00e7a que je peux me consacrer \u00e0 pas mal d'autres choses mais disons le grand probl\u00e8me et je crois que c'est le cas partout, c'est le recrutement d'un nouveau public et puis des jeunes musiciens, il y a pl\u00e9thore, \u00e7a c'est s\u00fbr, des jeunes auditeurs, c'est plus difficile, \u00e7a, c'est extr\u00eamement difficile, comment \u00e7a se fait, vous comprenez pourquoi, mais moi je vois, je vois dans ma famille on a pourtant eu une \u00e9ducation musicale normal un peu bourgeoise si vous voulez, mais disons les jeunes ne vont plus au concert qui ne vaut, c'est tr\u00e8s rare, ils prennent plus des abonnements, c'est fini tout \u00e7a, et puis m\u00eame le jazz, si vous voyez les Festival de jazz, il y a les grands festivals qui marchent bien, mais, disons, les autres ont beaucoup de peine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:04) [81%] :\r\n\u00e9coutez -moi justement vos plus merveilleux souvenirs si j'en crois les photos d'archives, certains de ces moments n'ont pas d\u00fb \u00eatre triste d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:11) [85%] :\r\nNon, nous avons eu des beaux moments disons il y a des oeufs et des moments \u00e9motionnel tr\u00e8s fort, c'\u00e9tait par exemple un concert qu'on a mont\u00e9 de toutes pi\u00e8ces avec G\u00e9rard Wyss, qui est un des piliers du festival qui \u00e0 chaque ann\u00e9e de Forli 32 ans, enfin a il a pas manqu\u00e9 beaucoup d'\u00e9ducation, et avec lui, il voulait, on avait d\u00e9cid\u00e9 de faire bichonner ma de Brahms et puis j'ai eu l'id\u00e9e de faire faire un texte \u00e0 Patrick Lapp oui Patrick Lapp adaptation ce texte \u00e0 sa fa\u00e7on et puis s'\u00e9tait en fait un dialogue entre lui et soeurs Peter Austin of sort pestait Austin of habitaient les Diablerets dans les ann\u00e9es 60 et puis, il a toujours, c'\u00e9tait lui qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de ce festival et j'ai r\u00e9ussi \u00e0 la faire revenir \u00e0 quelques ann\u00e9es avant sa disparition et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment incroyable parce que les donneurs se r\u00e9pandait dans la discussion avec des textes qui \u00e9taient pratiquement aberrant et puis le chanteur qui \u00e9tait Georg Miguel comprenait heureusement absolument pas le texte, qui disait et, mais oui, il a quand m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait farfelu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:35) [85%] :\r\nAlors, if et puis il y a des des choses qu'il faut savoir parce qu'\u00e9videmment c'est possible pour la modique somme, et jeudi modique, moins de 70 francs par personne de devenir amis du festival le dit modique, parce que c'est l'une des valeurs de de ce festival, c'est l'accessibilit\u00e9 financi\u00e8re voil\u00e0 des concerts pas cher accessible \u00e0 tous, m\u00eame aux jeunes, enfin surtout ce qui est quand m\u00eame incroyable, un pari que vous r\u00e9ussissez \u00e0 tenir parce que vous parliez Christophe rien je pense qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:01) [88%] :\r\nQuand m\u00eame, il a sa bonne fin d'ann\u00e9e, pr\u00e8s de la maison, nous avons la chance d'avoir des donateurs vous ce sont des sympathisants qui viennent aux concerts qui trouvent que notre initiative vaut la peine et nous soutiennent, donc il y a des gens qui payent l'du cachet, d'autres qui contribuent etc c'est c'est c'est comme \u00e7a que nous arrivons \u00e0 survivre et que nous avons pu constituer aussi des une petite r\u00e9serve je dirais l\u00e0 il y a un hommage \u00e0 faire \u00e0 l'ancien pr\u00e9sident de la Loterie romande qui \u00e9tait un citoyen dormons dessus et qui nous avait fait le don de d'un montant assez important qui a permis, si vous voulez d'heure financer tout le festival. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:49) [92%] :\r\nLe festival a commenc\u00e9 le 1er janvier se poursuit donc jusqu'au 5 mars tous les samedis, sauf un concert suppl\u00e9mentaire le dimanche, j'ai plus la date en t\u00eate, enfin qui, qui sort un peu du cadre traditionnel concert pour enfants voil\u00e0 7 comment comment ramener les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:04) [87%] :\r\nBah, \u00e9coutez cette un des aspects, et puis je pense aussi, c'est parce que nous connaissons, Karine s\u00e8che qui est l'\u00e9pouse de Ga\u00ebtan \u00e9pique, etc, en France, c'est une chose qui est assez sympathique mais qui n'est pas directement dans le programme du festival, qui est un un petit geste en dehors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:25) [89%] :\r\nSamedi prochain, donc le prochain samedi hein le le le Temple de vers L'Eglise accueillera un quintette avec piano, vous nous les pr\u00e9sentez un secteur prendra alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:35) [81%] :\r\nPiotr Ploner est un violoniste virtuose aux jeunes qui \u00e9taient jeunes virtuoses du temps encore beaucoup Menuhin vivait et qui est un Polonais d'un r\u00e9gime install\u00e9 \u00e0 Berne, Kouider professeur et il la une musicienne suisse et disons, \u00e7a fait la 2\u00e8me fois qui va venir et fait je pense que \u00e7a va \u00eatre un tr\u00e8s beau concert dans le sens que c'est de la musique qu'on entend peu Schimanowska c'est pas tous les jours que vous entendez sa sonate et puis r\u00e9ponse qu'il a quintette c'est aussi quelque chose que les gens ne connaissent pas, mais qui d\u00e9couvrent et qui est en fait de la musique magnifique, donc \u00e7a ce sera samedi prochain oui 20 heures non c'est 18 heures 15 18 heures 15 apr\u00e8s ai il est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat des cloches de vers L'Eglise bien surtout pas avancer, c'est vrai que les classes n'pas toujours dans le ton, non, on a des enfants, mais en g\u00e9n\u00e9ral, elle, elle, elle se met au pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:34) [77%] :\r\nDonc rendez- vous, \u00e9videmment, aux Diablerets ou \u00e0 vers l'\u00e9glise oui, ben de c'est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 se de kilom\u00e8tres voil\u00e0, tr\u00e8s belle, on voit d'un tr\u00e8s bel absolument charmant oui Musique et Neige or Neige. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:48) [79%] :\r\nAlors, nous avons la chance aux m\u00e9nages moins vers l'\u00e9glise, c'est \u00e0 la pente, mort il y a toujours de la neige super. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:54) [83%] :\r\nMerci infiniment, Thierry L\u00e9vy et belle suite de Festival, puis je propose aux auditeurs de de ces matinales d'\u00e9couter les finales puisqu'on \u00e9coute effectivement vous avez raison, tr\u00e8s rarement Karol Szymanowski le final de la Sonate pour violon et piano qui sera jou\u00e9e samedi prochain \u00e0 vers L'Eglise on \u00e9coute alors, ce sont pas les interpr\u00e8tes de de samedi prochain c'est Miriam Kramer, qui est Torii allemand et Nicolas d'or Cannes au piano. \r\nL\u00e0 si vous voulez savoir comment se termine cette histoire musicale de la Sonate pour violon et piano de Karol Szymanowski, rendez- vous au Festival Musique et Neige ce samedi, c'\u00e9tait vers L'Eglise \u00e0 18 heures 15 apr\u00e8s la fin des cloches de de vers L'Eglise. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T08:33:52Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-F2362680-51A2-4BCD-B8CE-1BFDD2C6EAC3", "internalArchiveId": "F2362680-51A2-4BCD-B8CE-1BFDD2C6EAC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9dia: Jean-Louis Aubert en concert priv\u00e9 sur Facebook", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 374, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420960", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9dia: Jean-Louis Aubert en concert priv\u00e9 sur Facebook / VER_2016-02-01T16:30:45_sequence-4", "Vertigo du 01.02.2016"], "alternativeSummary": ["Facebook comme salle de concert priv\u00e9? Jean-Louis Aubert, le chanteur des ex-T\u00e9l\u00e9phone, a tent\u00e9 l\u02b9exp\u00e9rience jeudi 28 janvier 2016, en direct, depuis\u2026 son salon, g\u00e9n\u00e9rant plus de deux millions de vues.\n\nUn sujet de Magali Philip."], "variantIds": ["ece-7420960"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:25:03Z", "speechToTexts": ["19.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nEt c'est avec Magalie Philippe bonjour Magali pour jouer Facebook comme salle de concert priv\u00e9 bien Jean-Louis Aubert, le chanteur des l'ex- chanteur de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 tenter l'exp\u00e9rience jeudi soir en Direct depuis son salon et il a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 plus de 2 millions de vue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [87%] :\r\nOui, il \u00e9tait plus de un peu plus 19h jeudi soir quand une petite notification sur mon t\u00e9l\u00e9phone, venus de Facebook m'alerter, il \u00e9tait \u00e9crit Jean-Louis Aubert \u00e9tant la rive alors j'ai cliqu\u00e9, je suis arriv\u00e9 \u00e0 directement sur sa page, ou plut\u00f4t dans son salon, o\u00f9 chaque usine enfin chez lui \u00e0 l'\u00e9cran, le musicien fran\u00e7ais, seuls les cheveux en bataille, \u00e9charpe autour du cou une guitare \u00e0 la main une clope au bec semble d\u00e9couvrir en m\u00eame temps que nombre de ses spectateurs internautes cette fonction m\u00eame Chams de Facebook qui permet de diffuser de la vid\u00e9o en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [84%] :\r\nOh, vous \u00eates pr\u00eat alors d'emballement, je dois voir les commentaires qui apparaissent alors j'ai achet\u00e9 des lunettes \u00e0 la pharmacie parce que une \u00e9l\u00e8ve et puis j'ai achet\u00e9 des bananes, j'ai achet\u00e9 du caf\u00e9, contrairement \u00e0 ce que certains croient ce n'est pas le matin parce que son Direct, j'ai cherch\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [89%] :\r\nAlors il va chercher sa guitare, Jean-Louis Aubert et c'est un vrai une mini- concert gratuit \u00e9videmment qu'il s'appr\u00eate \u00e0 offrir \u00e0 ses fans depuis le r\u00e9seau social c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [86%] :\r\nAh bah oui c'est \u00e7a, je dirais, en fait, que c'est m\u00eame plus que \u00e7a, c'est plut\u00f4t un moment d'exception, bon, j'exag\u00e8re peut-\u00eatre un peu mais vous allez peut-\u00eatre vous moquer l'expression mais c'est quand m\u00eame la 1\u00e8re fois alors que cette fonction m\u00eame \u00e7a existe maintenant depuis quelques mois, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 ici, c'est la 1\u00e8re fois que je vois un artiste s'en servir de mani\u00e8re aussi pertinente et efficace, ici pas de suffit pas vraiment de pr\u00e9paration et d'embl\u00e9e un lien Direct entre lui et son public qui se cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [84%] :\r\nSavoir ce que vous avez uni pour essayer des chansons, essayer de me mettre en d\u00e9faut, \u00e7a serait pas mal, il ne parle m\u00eame pas peur, comme dirait Ren\u00e9 c'est \u00e7a va le sont. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [80%] :\r\nAh ben va \u00e7a va enfin en somme h\u00f4pital assez mais c'est parce qu'on est venu chercher ici, en fait, on n'est pas mais chercher en regardant cette vid\u00e9o en Direct une qualit\u00e9 sonore n'est une qualit\u00e9 visuelle, on comprend bien que c'est avec son t\u00e9l\u00e9phone portable que Jean-Louis Aubert filme et on l'accepte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:12) [79%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 par \u00e7a, parce que pourquoi, oui, j'ai rencontr\u00e9 des gens qui sont retomb\u00e9s amoureux l\u00e0, l'autre sur cette chanson, et ils me l'ont dit, c'\u00e9tait le jour de l'an, c'\u00e9tait chouette, comment \u00e7a c'est. \r\nC'est-\u00e0-dire bien bien bien mentalement oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [87%] :\r\nC'est une Facebook en l'occurrence c'est donc quand m\u00eame quelques chansons avec Jean-Louis Aubert, mais ce sont les internautes qui lui soumettent les titres, il commente sous la vid\u00e9o lui lit les commentaires et c'est donc extr\u00eamement interactive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [85%] :\r\nC'est un bel exercice on ne fait que Jean-Louis Aubert accompli sur Facebook, jeudi soir, jouer de la guitare, chanter, lire les commentaires de ses fans tri\u00e9es les int\u00e9ressant en les touchant et les commentaires, il y en a eu \u00e9norm\u00e9ment de m\u00eame ce matin, j'en avait comptabilis\u00e9 70. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [67%] :\r\nLibert\u00e9 Petacchi \u00e0 la oui oui, mes amours ces mouvements enfin merde je croyais pas comme ferait \u00e7a. \r\nBen, t\u00e9l\u00e9phone, il est un peu au mais c'est parce que je peux dessiner, c'est parce que j'ai mis \u00e0 charger en fait ce concert s'arr\u00eatera cause T\u00e9l sort des tests \u00e0 passer, comme pour le chanteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:38) [84%] :\r\nOui, sur terre, il a bien tenu le coup, c'est 38 minutes en Direct Chauffert Jean-Louis Aubert, j'ai dit \u00e0 ses fans sur Facebook, une dizaine de chansons mais aussi des anecdotes quelques blagounette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [74%] :\r\nAlors il y en qui rendu boulot et tout \u00e7a, qui sont rentr\u00e9s, \u00e7a c'est pas mal, c'est la journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 durant plus \u00e0 Paris, c'\u00e9tait bien bloqu\u00e9 partout ben \u00e9coutez, faut pas faire appel \u00e0 d\u00e9couvert, faut, il faut faire tr\u00e8s haut peut-\u00eatre, c'est-\u00e0-dire qu'il y a T\u00e9l tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:06) [85%] :\r\nVoil\u00e0, se marre tout \u00e7a allait se marrer tout seul, enfin pas vraiment depuis sa page Facebook, le musicien fran\u00e7ais peut voir combien de personnes sont connect\u00e9s en Direct \u00e0 ce moment pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [75%] :\r\n11500 or si cette c'est j'ai Bercy avec je voulais, c'est quand m\u00eame au bon \u00e7a la technologie nous fait faire des conneries et nous prend beaucoup de temps mais c'est comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:34) [87%] :\r\nLa hausse, c'est quand m\u00eame pas mal, non, il rassemblera jusqu'\u00e0 12000 personnes en m\u00eame temps, alors oui, la technologie, cela peut en effet \u00eatre assez bluffant assez \u00e9mouvant pour autant que celles et ceux qui, enfants usage reste naturelle peut-\u00eatre spontan\u00e9e instinctif, l'exemple de Jean-Louis Aubert jeudi sur Facebook est un mod\u00e8le du genre, il devient en 2 clics lui- m\u00eame diffuseur depuis chez lui, mais ce n'est pas un concert professionnel, ce n'est pas un choc et sont sont pas la pr\u00e9sence de son agent, juste derri\u00e8re son \u00e9paule, ni celle de sa maison disque comme s'il \u00e9tait l\u00e0 en fait juste pour moi, voil\u00e0, c'est aussi ce qu'ont appr\u00e9ci\u00e9, les plus de 60 1000 personnes qui sont venues la\u00efque et en Direct, ou les plus de 45000 qui ont partag\u00e9 cette vid\u00e9o \u00e9conomie la NSA, Jean-Louis Aubert, h\u00e9 bien il a promis de revenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [83%] :\r\nAilleurs, je vous la sera au piano une prochaine fois la m\u00eame chose au piano. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [93%] :\r\nPlus de 2 millions de personnes qui ont donc vu cette vid\u00e9o de la justice hier soir sera jeudi soir et ce sont les chiffres donn\u00e9s par Facebook qu'est -ce qu'on peut \u00e0 prendre rapidement Magali de cette exp\u00e9rience interactive sign\u00e9e Jean-Louis Aubert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:42) [92%] :\r\nTout simplement qu'il faut s'adapter aux plateformes sociales et \u00e0 leur code sans chercher \u00e0 reproduire \u00e0 l'identique la mani\u00e8re dont on travaille, que ce soit pour la t\u00e9l\u00e9vision, la radio ou pour pour des artistes pour un vrai concert, c'est une le\u00e7on pour tout le monde pour les marques, les m\u00e9dias qui cherche sans cesse aujourd'hui a constitu\u00e9 des communaut\u00e9s autour d'une \u00e9mission d'une cha\u00eene d'une rubrique ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [86%] :\r\nEt voil\u00e0 Jean-Louis Aubert dans son salon sur son Facebook une chronique car \u00e9coutez bien s\u00fbr sur notre page RTS Achbar oblique Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [93%] :\r\nAllez bien garder le moral, il y a tout le printemps, salut. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T17:25:55Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-466B77BC-3BAE-4F4A-9632-A7FBD19CE0E3", "internalArchiveId": "466B77BC-3BAE-4F4A-9632-A7FBD19CE0E3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paoloa Arrivabeni dans La Force du Destin", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "Ce soir, La Force du Destin de Giuseppe Verdi est pr\u00e9sent\u00e9e en version de concert sur la sc\u00e8ne du Victoria Hall de Gen\u00e8ve. C'est le chef Paolo Arrivabeni qu'on retrouve \u00e0 la t\u00eate de l'Orchestre de la Suisse Romande pour l'un des chefs d'oeuvres de Verdi. Chef passionn\u00e9, Paolo Arrivabeni nous parle de sa vision de l'ouvre et de son amour pour la voix verdienne. Par Serene Regard", "durationSec": 651, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420592", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Paolo Arrivabeni dans \"La Force du Destin\" / MAG_2016-02-01T12:06:45_invite-2", "Magma du 01.02.2016"], "alternativeSummary": ["Ce soir, \"La Force du Destin\" de Giuseppe Verdi est pr\u00e9sent\u00e9e en version de concert sur la sc\u00e8ne du Victoria Hall de Gen\u00e8ve. C\u2019est le chef Paolo Arrivabeni qu\u2019on retrouve \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Orchestre de la Suisse Romande pour l\u2019un des chefs d\u2019\u0153uvres de Verdi. Chef passionn\u00e9, Paolo Arrivabeni nous parle de sa vision de l\u2019\u0153uvre et de son amour pour la voix verdienne. Par Serene Regard."], "variantIds": ["ece-7420592"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:54Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nBen terminer l'\u00e9mission et comme on le fait tr\u00e8s souvent dans Magma h\u00e9 bien changer de Style musical. \r\nLa force du Destin de Verdi, version ici de Fernando pr\u00e8s avec l'orchestre l'accalmie Sainte-C\u00e9cile de Rome, c'est vraiment un regard donc on parle de Verdi de cet op\u00e9ra magnifique Force du Destin ce soir, on peut l'entendre en fait au Victoria Hall de Gen\u00e8ve, donc en version de concert chanteur sur sc\u00e8ne, un peu plus de 3 heures de musique, pas besoin de s'ennuyer avec une mise en fait le portrait, tu LCPan des pantalons en jeans et les 200 villes qu'ils n'ont qu'\u00e0 la musique, il y a un grand chef qui est invit\u00e9 pour l'occasion cette Paolo Arrivabeni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, vous avez raison de parler d'un grand chef : Paolo Arrivabeni c'est une des rares baguette qui est sp\u00e9cialis\u00e9 dans le r\u00e9pertoire de l'op\u00e9ra, en tout cas, actuellement, d'ailleurs, comment pouvait -il en \u00eatre autrement point m\u00eame qui a vu le jour dans la m\u00eame r\u00e9gion qu'une Giuseppe Verdi, l\u00e0 aussi, Yves, je crois qu'on peut parler de Force du destin alors Paolo Arrivabeni et c'est un homme originaire de Parme Bernheim qui s'est form\u00e9e notamment aupr\u00e8s d'un autre grand chef italien Dani\u00e8le et Gatti et puis le monde du th\u00e9\u00e2tre, il le conna\u00eet bien le fr\u00e9quente tr\u00e8s jeune comme auditeur d'abord, puis quelques ann\u00e9es plus tard \u00e9videmment comme interpr\u00e8te, il a fait ses d\u00e9buts au th\u00e9\u00e2tre communal de Parme gr\u00e2ce \u00e0 son talent, a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es dans les grandes capitales europ\u00e9ennes, et puis, souvenez -vous, Yves, on a aussi retrouv\u00e9 chez nous il y a quelques ann\u00e9es, \u00e9tait venu \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Lausanne, o\u00f9 il avait notamment donn\u00e9 une Traviata et \u00e0 rigoler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [86%] :\r\nTout oui et ce soir donc, il est \u00e0 Gen\u00e8ve, il dirige la Force du Destin de Verdi, op\u00e9ra c\u00e9l\u00e8bre pour la qualit\u00e9 de la partition, mais aussi \u00e0 cause d'une certaine superstition qui l'entoure sereine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [85%] :\r\nOui, alors vous savez peut-\u00eatre qu'en Italie on ne prononce pas le nom de cet op\u00e9ra dans les maisons de peur d'\u00eatre frapp\u00e9 par le destin pr\u00e9cis\u00e9ment alors faut savoir que cette crainte est n\u00e9e \u00e0 la suite d'une repr\u00e9sentation de La Force du destin qui \u00e9tait donn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque au Metropolitan Op\u00e9ra, nous sommes le soir du 4 mars 1960 on est au 3\u00e8me acte et le grand baryton L\u00e9onard Warren commence son air c\u00e9l\u00e8bre fatal et d'avenir destin\u00e9s au urnes fatal de mon destin, h\u00e9 bien c'est sur ces paroles, il veut que le maire warrants \u00e9croul\u00e9, terrass\u00e9 par une crise cardiaque et, l\u00e0, oui, plus que puisque la l\u00e9gende comment savez tenace, elle durera tout au long du 20\u00e8me si\u00e8cle, Pavarotti, par exemple, n'apprendra presque jamais cette offre par peur de ce qui aurait pu arriver, voil\u00e0 d'o\u00f9 vient cette superstition cette crainte du destin qu'il ne faut pas alors Yves veut, si on doit pas parler de Fender, un peu, mais ce serait bien un accident o\u00f9 ils censureront ces paroles censurant ce mot de Destin, laissons -le au chef, Paolo Arrivabeni, que j'ai plaisir de rencontrer entre 2 r\u00e9p\u00e9titions, lui, nous explique la magie de cette oeuvre du Verdi de la maturit\u00e9 et comment d\u00e8s son enfance et selon ses propres mots, h\u00e9 bien il a respir\u00e9 l'esprit verdir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [87%] :\r\nJe suis n\u00e9 un ou pas loin d'un parcours plus ou moins 60 kilom\u00e8tres mais surtout j'ai \u00e9tudi\u00e9 au conservatoire de Parme et l\u00e0, dans ma jeunesse, j'ai eu la chance d'aller beaucoup de fois au th\u00e9\u00e2tre Rizzo pour \u00e9couter des solistes de l'orchestre de chef d'orchestre et en vivant dans cette magnifique ville j'ai respir\u00e9 l'esprit va rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [85%] :\r\nAlors l'esprit verdien, on le retrouve dans la forte avec des stylos, bien s\u00fbr c'est ne op\u00e9ra passionnant, il y a bien \u00e9videmment le drame mais il y a aussi un aspect bouffe qu'on trouve dans plusieurs sc\u00e8nes notamment Paolo Arrivabeni g\u00e9rer c'est \u00e9quilibre entre explosion et l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, j'imagine que cette aussi une des difficult\u00e9s de la partition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [83%] :\r\nC'est aussi quelque chose qui nous donnons la chance de montrer la capacit\u00e9 du compositeur d'\u00e9change et d'esprit, dans 3 cas mesure \u00e7a veut dire que on a la cote est dramatique, mais par la porte aux autres ouvrages et \u00e7a arrive pas souvent avec Verdi, on a un c\u00f4t\u00e9 bouffe, si on pense \u00e0 des personnages confirm\u00e9s les tonnes la Gitane aux \u00eeles, ils sont vraiment plonger dans cette histoire, c'est dramatique et la Verdi d\u00e9montre comment ont il peut changer dans l'aspect dr\u00f4le de bouffe \u00e0 l'explosion de la rage, c'est difficile, oui c'est vrai mais c'est magnifique aussi je trouve que c'est tout \u00e9crit dans la partition pour mettre en sc\u00e8ne le naufrage de l'URD c'est tellement clair, ce qui l'a \u00e9crit et ce qui l'Orchestre du jour par rapport \u00e0 la dramaturgie qui on peut faire la mise en sc\u00e8ne de, de, d'un ouvrage de Verdi avec une chaise, une table parce que c'est tout \u00e9crit dans la musique et c'est uniquement l'avec lui qu'on peut faire \u00e7a alors je je trouve qu'il est rest\u00e9 toute presque 3 heures sur la sc\u00e8ne sans bouger, sans costume, c'est un peu bizarre mais je trouve que le r\u00e9sultat c'est que tout le monde s'est concentr\u00e9 sur la musique sans \u00eatre distrait pas des autres choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:19) [50%] :\r\nFrance, travaux qui ont pris. \r\nC'est quoi, et puis en pour l'Europe, \u00e7a fait pas plaisir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:58) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:16) [80%] :\r\nPaolo Arrivabeni qu'est -ce que c'est une voie Verdi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [86%] :\r\nLe grand verglas, c'est une voix qui respire d'une fa\u00e7on proportionnelle \u00e0 la \u00e0 la phrase : on dit toujours qu'il faut de grands voix pour chanter Verdi, mais moi j'ai dit qu'il faut des belles voix, pas de grandes voix c'est rare de trouver dans les partitions de Verdi, des indications de fortes fortissimo sur les voies, c'est un malentendu, on dit toujours que pour chanter Othello, il faut une voix \u00e9norme mais c'est pas vrai si on regarde bien la partition, il y a que 2 ou 3 explosions de rage, o\u00f9 il faut, en somme, plus de voix, mais normalement bon t\u00e9nor lyrique, il peut chanter Othello. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:55) [94%] :\r\nAlors cette id\u00e9e de grandes voix qu'on a dans notre inconscient peut-\u00eatre discographique parce que \u00e7a peut venir de l\u00e0, c'est vrai qu'on a souvent tendance \u00e0 prendre du lyrique ou dramatique, voire d'une dramatique pour ces r\u00f4les l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment est -ce que c'est parce qu'on a un h\u00e9ritage tr\u00e8s lourd au niveau des enregistrements et que \u00e7a conditionne une certaine mani\u00e8re de chanter une grande voix pour Verdi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:13) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait mais il faut bien souligner, qui est la tradition de cet enregistrement, d'apr\u00e8s la guerre, notamment les ann\u00e9es 50 et 60 l'effectivement c'\u00e9tait gonfl\u00e9 \u00e0 10 mesures l'effectif choral \u00e9taient gonfl\u00e9s \u00e0 18 dur, voil\u00e0, on arrive \u00e0 \u00e0 dire qu'il est pour chanter Othello, il nous faut capter en m\u00eame temps c'est pas comme \u00e7a, parce que si vous allez \u00e0 regarder, lettres de Verdi, la distribution, l'effectif qu'il a, qu'il avait dans la fosse et les Terres qui l'avait, on n'a pas besoin de tout \u00e7a, mais c'est \u00e0 nous, chef d'orchestre de remporter la fa\u00e7on dont original d\u00e9penser la musique qu'il avait Verdi l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:54) [87%] :\r\nPaolo Arrivabeni quand on regarde votre parcours artistique, h\u00e9 bien on se rencontre que vous renouer avec la tradition des grands chefs d'orchestre italien par exemple Toulouse S\u00e9raphine Antonino voto comme eux en tout cas l'essentiel de votre activit\u00e9 se trouve dans la fosse \u00e0 l'op\u00e9ra, comment est -ce que vous expliquez cet attachement au monde du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [81%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 une question, c'est pas pour moi 9 sensibilit\u00e9 l'op\u00e9ra, c'est quelque chose de plus complet, m\u00eame si c'est plus difficile parce que, sur la base, j'avais pas mal de choses avec le metteur en sc\u00e8ne, les costumes et lumi\u00e8res les r\u00e9p\u00e9titions de mises en sc\u00e8ne, c'est vrai que c'est plus compliqu\u00e9, mais je trouve que c'est une forme d'Arte plus complet pour cette Seine-Saint-Denis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:36) [86%] :\r\nPaolo Arrivabeni, le chef \u00e0 votre micro, c'est un gars, il sera donc \u00e0 la t\u00eate de l'orchestre de la Suisse romande \u00e0 partir de ce soir et jusqu'au 7 f\u00e9vrier pour des repr\u00e9sentations en version de concert de La Force du Destin de Verdi, merci beaucoup, Soeren regard, je vous souhaite de passer une excellente apr\u00e8s- midi sur l'Espace 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T12:18:51Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64A8639B-99C1-4AD9-9130-BDE150C3C726", "internalArchiveId": "64A8639B-99C1-4AD9-9130-BDE150C3C726", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Boucherie sans viande au Romandie! Reportage au club lausannois lors de la venue du cuisinier californien, The Black Metal Vegan Chef (1/5)", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "* * La curiosit\u00e9 fait incontestablement partie de la kyrielle de d\u00e9fauts imputable au bin\u00f4me Docteur Ligron et Mister Duja.\r\nVoil\u00e0 qui explique en partie pourquoi cette semaine ils d\u00e9cident de se rendre en toute innocence au club Le Romandie \u00e0 Lausanne afin d'assister \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie belz\u00e9butho-culinaire assez particuli\u00e8re.\r\nEn effet, le Black Metal Vegan Chef, cuisinier californien de l'extr\u00eame, suivi par des millions de curieux interloqu\u00e9s sur le net, sacrifie de jeunes oignons vierges sur l'autel satanique du vinaigre balsamique et du poireau tout-puissant.\r\nTandis que des enceintes recouvertes de pulpe de tomate sanguinolente crachent une cacophonie forg\u00e9e avec brutalit\u00e9 et violence dans les antres de l'Enfer v\u00e9g\u00e9talien.\r\nL'occasion de d\u00e9couvrir, avec beaucoup d'humour garanti deuxi\u00e8me degr\u00e9, un univers particulier perclus de clich\u00e9s, o\u00f9 se m\u00ealent musiciens metal, pr\u00eatresses du brocoli et d\u00e9mons du tofu maudit.\r\nCette semaine, ne comptez pas sur Bille en T\u00eate pour dire \"Vade Retro Ananas\". \r\nCarnivores et fans de Bastian Baker tol\u00e9r\u00e9s.", "durationSec": 1659, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420950", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne"], "thematicThemes": ["recette culinaire", "v\u00e9ganisme", "m\u00e9tal (musique)"], "thematicPersons": ["Black Metal Vegan Chef (The)"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 01.02.2016", "Boucherie sans viande au Romandie! (1/5) / BIL_2016-02-01T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 01.02.2016", "Boucherie sans viande au Romandie! (1/5) / BIL_2016-02-01T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["La curiosit\u00e9 fait incontestablement partie de la kyrielle de d\u00e9fauts imputable au bin\u00f4me Docteur Ligron et Mister Duja.\nVoil\u00e0 qui explique en partie pourquoi cette semaine ils d\u00e9cident de se rendre en toute innocence au club Le Romandie \u00e0 Lausanne afin d'assister \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie belz\u00e9butho-culinaire assez particuli\u00e8re.\nEn effet, le Black Metal Vegan Chef, cuisinier californien de l'extr\u00eame, suivi par des millions de curieux interloqu\u00e9s sur le net, sacrifie de jeunes oignons vierges sur l'autel satanique du vinaigre balsamique et du poireau tout-puissant.\nTandis que des enceintes recouvertes de pulpe de tomate sanguinolente crachent une cacophonie forg\u00e9e avec brutalit\u00e9 et violence dans les antres de l'Enfer v\u00e9g\u00e9talien.\nL'occasion de d\u00e9couvrir, avec beaucoup d'humour garanti deuxi\u00e8me degr\u00e9, un univers particulier perclus de clich\u00e9s, o\u00f9 se m\u00ealent musiciens metal, pr\u00eatresses du brocoli et d\u00e9mons du tofu maudit.\nCette semaine, ne comptez pas sur Bille en T\u00eate pour dire \"Vade Retro Ananas\". \nCarnivores et fans de Bastian Baker tol\u00e9r\u00e9s.", "La curiosit\u00e9 fait incontestablement partie de la kyrielle de d\u00e9fauts imputable au bin\u00f4me Docteur Ligron et Mister Duja.\nVoil\u00e0 qui explique en partie pourquoi cette semaine ils d\u00e9cident de se rendre en toute innocence au club Le Romandie \u00e0 Lausanne afin d'assister \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie belz\u00e9butho-culinaire assez particuli\u00e8re.\nEn effet, le Black Metal Vegan Chef, cuisinier californien de l'extr\u00eame, suivi par des millions de curieux interloqu\u00e9s sur le net, sacrifie de jeunes oignons vierges sur l'autel satanique du vinaigre balsamique et du poireau tout-puissant.\nTandis que des enceintes recouvertes de pulpe de tomate sanguinolente crachent une cacophonie forg\u00e9e avec brutalit\u00e9 et violence dans les antres de l'Enfer v\u00e9g\u00e9talien.\nL'occasion de d\u00e9couvrir, avec beaucoup d'humour garanti deuxi\u00e8me degr\u00e9, un univers particulier perclus de clich\u00e9s, o\u00f9 se m\u00ealent musiciens metal, pr\u00eatresses du brocoli et d\u00e9mons du tofu maudit.\nCette semaine, ne comptez pas sur Bille en T\u00eate pour dire \"Vade Retro Ananas\". \nCarnivores et fans de Bastian Baker tol\u00e9r\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7420951", "ece-7420950"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T12:25:15Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:07) [63%] :\r\nPhilippe Courroye et jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [85%] :\r\nEt j'ai bonjour, bonjour, vous connaissez l'Romandie \u00e0 Lausanne samedi vaguement quelque chose, c'est quoi le Romandie c'est pas un bar, un bar o\u00f9 il y a l'alcool, Chaumuzy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [84%] :\r\nEt Bille en t\u00eate : Bonjour \u00e0 tous, Philippe, je crois que c'est ann\u00e9e nous allons faire des choses tr\u00e8s exp\u00e9rimental var exp\u00e9rimental attention cette semaine seuls. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:40) [89%] :\r\nLourd bonjour Philippe, salut du effectivement, c'est du lourd effectivement c'est tr\u00e8s exp\u00e9rimental, c'est la 1\u00e8re fois dans bien ent\u00eat\u00e9, on est tr\u00e8s heureux de vivre cette aventure et de vous la faire partager, surtout, c'est une aventure que moi- m\u00eame je ne connais pas du tout, c'est quoi, bah c'est faire de la musique avec de la de la cuisine et puis sur bastion du m\u00e9tal, comme tu disais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Black m\u00e9tal Philippe du Black m\u00e9tal, donc c'est un truc qui envoie du bois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [88%] :\r\nMadame, on va voir tout \u00e7a avec un sp\u00e9cialiste, Rapha\u00ebl, Beauvais, qui va nous parler de l'histoire du Black m\u00e9tal qu'est -ce que le Black m\u00e9tal, mais avant tout \u00e7a se passe ici au Romandie \u00e0 Lausanne pour en parler, c'est Sophie bonjour Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:10) [92%] :\r\nBonjour tout le monde, comment \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [70%] :\r\nMais bien tu programmatrice ici au Romandie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:14) [89%] :\r\nOui, oui, avec mon coll\u00e8gue, R\u00e9my et puis on s'entend plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [85%] :\r\nVoil\u00e0 quelle id\u00e9e de faire venir ce Black m\u00e9tal Vega, une chef c'est quoi exactement, tu peux nous poser le d\u00e9cor. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:22) [89%] :\r\nAlors, bri\u00e8vement, nous, on a souvent ou parfois dur, en tout cas du Black m\u00e9tal, c'est un Style qu'on affectionne, en g\u00e9n\u00e9ral, et souvent, il trouve que on accueille des groupes qui sont Vega nocives, \u00e7a a eu un gros succ\u00e8s sur YouTube, \u00e7a nous faisait beaucoup rire parce que il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s clich\u00e9 qui joue beaucoup avec les codes du Black m\u00e9tal, mais je pense que Rafa\u00ebl vous d\u00e9crira \u00e7a mieux que moi et, du coup, on s'est dit que c'\u00e9tait quand on a \u00e9t\u00e9 approch\u00e9 par l'\u00e2ge d'homme, on se dit que c'est une super id\u00e9e \u00e0 faire et ont trouv\u00e9 \u00e7a hilarant, il y a un c\u00f4t\u00e9 pour se moquer de soi -m\u00eame et puis avoir un petit peu de recul ironique sur ce qu'on fait le reste du temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [97%] :\r\nDonc YouTube il y a beaucoup de gens qui nous \u00e9coutent, qui ne savent pas ce que c'est qu'elles n'ont pas forc\u00e9ment l'\u00e9lectricit\u00e9 chez eux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:00) [81%] :\r\nAlors pour les gens qui n'auraient pas l'\u00e9lectricit\u00e9, YouTube, c'est donc une plateforme qui permet de faire de la vid\u00e9o et non regardez et en l'occurrence, donc le le Black m\u00e9tal \u00e9gal chef il d\u00e9coupe de l\u00e9gumes avec \u00e7a \u00e0 la si sauteuse o\u00f9 il \u00e9crase du tofu \u00e0 la mort d'une cha\u00eene, le tout en se filmant lui- m\u00eame et en ayant beaucoup de plaisir \u00e0 faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [76%] :\r\nOui, qu'est -ce qui va se passer ce soir pour que ce que tu engag\u00e9 ce chef- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:23) [83%] :\r\nAlors je ai engager pour qu'ils ne fassent une d\u00e9monstration de cuisine avec le d\u00e9p\u00f4t \u00e0 pic avec d\u00e8s qu'il y a donc des craintes sur sc\u00e8ne des petites lumi\u00e8res et tout \u00e7a en tenue de Black m\u00e9tal, donc avec des bracelets, avec des pics, enfin, il a l'air m\u00e9chant, il est peinturlur\u00e9s et il va hurler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [89%] :\r\nPour faire simple, on dirait du Seigneur des Anneaux version comment il s'appelle les apprivoiser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:45) [68%] :\r\nLes orques la les horribles or Quint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [88%] :\r\nPhilippe quand on regarde le piano puisque c'en est un, alors qu'est ce qui est normal par rapport \u00e0 la cuisine et qu'est ce qui te semble un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [81%] :\r\nAlors, ben tous nous sommes normal, c'est-\u00e0-dire qu'il y a des ingr\u00e9dients qui, \u00e0 pr\u00e9sent, oui, il y a tout une somme d'des agr\u00e9gats, il y a des ustensiles pour cuire, alors l\u00e0, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent tout va bien, l\u00e0 o\u00f9 c'est un peu plus \u00e9trange, c'est que bah d\u00e9j\u00e0 les ustensiles ont des, comme disait Sophie justement il y a que des aliments v\u00e9g\u00e9taux il y a des cr\u00e2nes a des bougies, donc on va ailleurs, c'est un peu une ambiance particuli\u00e8re, en tout cas moi j'ai pas l'habitude de faire la cuisine comme \u00e7a et \u00e7a m'int\u00e9resse bougrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [84%] :\r\nSophie ce genre de performance Romandie ces courants des performances culinaires. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:23) [82%] :\r\nAlors culinaire, non, c'est une premi\u00e8re, par contre, ben on a toutes sortes de performances ou le reste de l'ann\u00e9e, on se r\u00e9jouit vraiment de voir le r\u00e9sultat de la 1\u00e8re performance culinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [85%] :\r\nOn sait \u00e0 qui \u00e7a va s'adresser ce que c'est forc\u00e9ment des convaincus, on on on pr\u00eache en terrain conquis, ou alors il y aura des vagues ne Black m\u00e9talleux alors d'autres gens vont venir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:41) [83%] :\r\nMais ce qu'on esp\u00e8re savoir devait d'une part, mais aussi des Black m\u00e9tal le voir les 2 ou des gens qui connaissent pas du tout le truc et qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 apport\u00e9es par les m\u00e9dias voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [75%] :\r\nApp\u00e2t\u00e9 ses bons mots tout \u00e0 fait mais sans 128 fois dans le cas alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [90%] :\r\nCette paire performance c'est quoi pour expliquer un peu \u00e0 nos auditeurs, c'est de la cuisine qui va \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 en m\u00eame temps qui va faire de la musique o\u00f9 il va faire de la cuisine sur un fond musical, c'est quoi le truc qui va jouer de la batterie et joue de la batterie de cuisine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:08) [82%] :\r\nOu de mieux en mieux, non, non, il va donc d\u00e9couper les choses et les faire rissoler etc avec une bande- son mais tout en commentant ce qui fait, et dans les codes du Black m\u00e9tal et des codes qui sont assez rigide, lesquels on rigole beaucoup dans le milieu et c'est l'occasion de rigoler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:28) [87%] :\r\nEnfin du jeu juste rappeler un peu, c'est quoi le Black m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [82%] :\r\nAlors, pour ce faire, mon ami et j'ai trouv\u00e9 un autre copain de longue date du milieu m\u00e9tal c'est Rapha\u00ebl Bov\u00e9 Rapha\u00ebl d\u00e9j\u00e0 bonsoir donc tous avec le musicien, puis ing\u00e9nieur du son qui a jou\u00e9 notamment donc Rogue suisse qui a beaucoup de succ\u00e8s, ce que partie de ces groupes suisses qui ont beaucoup tourn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, mais dont on ne parle jamais dans l'illustrer jusqu'en quelques mots, ton parcours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [89%] :\r\nOui, alors effectivement, j'ai jou\u00e9 pendant 14 ans, donc Rueger on a sorti 5 albums on a effectivement plut\u00f4t jouer \u00e0 l'\u00e9tranger, consensus parce qu'on a quand m\u00eame vite fait le tour, et puis on a fait plein de tourner \u00e0 gauche \u00e0 droite en Europe des gros festivals etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [89%] :\r\nAvec qui, juste comme \u00e7a des gens connus il y a, il y a eu des des groupes de hard- rock aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:08) [85%] :\r\nAh, on a tourn\u00e9 avec des groupes plus ou moins connus, suivant le la r\u00e9\u00e9dition de des des auditeurs qui nous \u00e9couteront mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [78%] :\r\nLors de la 1\u00e8re ce qui avait ACDC bonne Jovi, ou Alain Morisod. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:18) [82%] :\r\nOn n'a jamais partag\u00e9 la m\u00eame sc\u00e8ne quelques bonnes jeudi pas tellement Alain Morisod mais par contre on ailleurs effectivement l'occasion de jouer dans des festivals o\u00f9 l\u00e0 il avait ressemer sa fiche Black Sabbath, qui sera un des gros groupes de de hard rock de m\u00e9tal. \r\nEffectivement, on a, on a eu un joli petit palmar\u00e8s pour un petit groupe du quoi, on est quand m\u00eame assez fier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [87%] :\r\nBonjour, pourriez -vous nous dire ce qui est le Black m\u00e9tal, s'il vous pla\u00eet, c'est une mati\u00e8re qu'on peut utiliser en certes, certes, comme par exemple faire un poteau. \r\nAlors le m\u00e9tal, on sait que c'est quand m\u00eame assez vaste, un certain Style de musique qui va du coq \u00e0 l'\u00e2ne, on peut dire, le Black m\u00e9tal, c'est quoi, c'est quoi la diff\u00e9rence par rapport au speed m\u00e9tal m\u00e9tal ou des ce m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:12) [83%] :\r\nAlors le Black m\u00e9tal, ben il est un peu originaire, en fait, je pense qu'il est issu de 2 des d\u00e9buts de Motorhead un aspect plus punk dans la musique et puis moteur, ils ont pris le punch pilon un peu m\u00e9tallis\u00e9e, l'ont d\u00fb un peu plus agressifs en sont un peu plus tranchant il Black m\u00e9tal a encore acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les choses, ils ont aussi utilis\u00e9 des sans- grade de plus en plus distordue de plus en plus satur\u00e9s limite criard et puis \u00e0 toute une imagerie qui a suivi ce qu'on fait le Black m\u00e9tal, c'est quand m\u00eame rapidement positionn\u00e9e comme quelque chose qui \u00e9tait une musique qui \u00e9tait \u00e0 la gloire de Satan et qui se positionner clairement dans une optique plut\u00f4t antichr\u00e9tienne antichristianisme et anti- religion institutionnalis\u00e9e en tout cas occidentales tout en tous cas r\u00e9pondu en Europe, quoi, c'est pour \u00e7a que le berceau vraiment du Black m\u00e9tal le plus marquant, il y a vraiment dans les pays scandinaves nordiques : Norv\u00e8ge, Su\u00e8de, etc, et puis \u00e0 l'aspect visuel, \u00e7a veut dire que dans la plupart des musiciens consentement grim\u00e9 tout entre le noir L blanc il y a pas de rose ni de pour et encore moins d'orange, donc c'est vraiment noir et blanc, on appelle \u00e7a, certains jouent carr\u00e9ment m\u00eame torse nu avec l'entier du corps peints et puis, il porte des accoutrements souvent aussi noir avec des des pointes Dessanti Oracle ou etc tr\u00e8s guerrier c'est tr\u00e8s martial, il y a un c\u00f4t\u00e9 assez belliqueux, \u00e7a c'est s\u00fbr oui Dominique tr\u00e8s pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:36) [89%] :\r\nEt c'est pas forc\u00e9ment les gens les plus querelleurs, j'entends, c'est pas forc\u00e9ment le genre de concert, on va retrouver le plus de bagarres ou ce genre de choses \u00e7a \u00e7a fait partie aussi des clich\u00e9s qu'on peut avoir par rapport au hard rock au m\u00e9tal je sais pas, tout ce genre de musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:48) [84%] :\r\nAlors je pense que la grande communaut\u00e9 du m\u00e9tal qu'elle a vraiment du hard rock \u00e0 la ACDC jusqu'au Black m\u00e9tal le plus extr\u00eame, je pense que il repr\u00e9sente vraiment le mouvement hippie chez actif, je pense que tu peux pas \u00eatre plus en s\u00e9curit\u00e9 que dans un giga festival de m\u00e9tal avec 80000 personnes qui se passerait un ami qui a quelqu'un qui va tomber, parce qu'il est trop sous, c'est tout ce qui va se passer, jamais de la gare que les autres vont -elles rattraper avant qui tombe non mais pour te dire o\u00f9 elle fait cela n'est pass\u00e9, quelqu'un m'a m'a bouscul\u00e9 son fr\u00e8re extr\u00eame a renvers\u00e9 un peu d'air de celui qui s'est retourn\u00e9 et il s'est vraiment il s'est excus\u00e9 platement je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 je courais voire Massacre \u00e0 tort sur la sc\u00e8ne d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, je suis vraiment navr\u00e9 alors qu'il avait une tron\u00e7onneuse \u00e0 la main et m\u00eame entre les dents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:29) [87%] :\r\nPar rapport \u00e0 cette visite du m\u00e9tal pour les novices, dont je fais partie, c'est une musique que moi j'ai connu il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re pas g\u00eane par tous ces ces, ces, ces pr\u00e9curseurs, je pense \u00e0 la en mati\u00e8re de m\u00e9tal est -ce que c'est une musique qui \u00e9voluent, enfin, je veux pas faire de la pub pour un groupe de musique que je connais bien \u00e9conomiser mais il y a des connotations m\u00eame reggae parfois est -ce que le m\u00e9tal, c'est \u00e7a aussi, c'est une musique qui est en perp\u00e9tuelle \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:51) [85%] :\r\nJe pense qu'il elle continue d'\u00e9voluer, c'est une une musique aussi qui a pas cess\u00e9 d'int\u00e9grer en fait aussi d'autres styles musicaux, que \u00e7a soit vraiment du classique tu parles du reggae, \u00e7a peut para\u00eetre hallucinant, mais des groupes qui sont pas vraiment compl\u00e8tement dans le m\u00e9tal mais qui tourne autour comme Killing Joke, on fait des morceaux limite un peu d'etc, enfin le m\u00e9tal vraiment couvrant \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s large spectre musical avec une d\u00e9nomination qui quand m\u00eame des grosses guitares en gros son, musique relativement agressive mais qui peut aussi aller jusqu'\u00e0 des trucs carr\u00e9ment aime bien tu ultra m\u00e9lodique, une musique hyper vaste qui au qu'on pourrait faire une \u00e9mission voire plusieurs morts, des dizaines, juste pour faire le tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:29) [83%] :\r\nVoil\u00e0, mais \u00e7a on n'atteindra que je passe sur Espace 2, si tu veux bien, je me r\u00e9jouis aussi beaucoup de classiques de musique classique d'emprunt au clavier \u00e0 l'op\u00e9ra ou grandiloquent, grotesque aussi \u00e0 cette aspect Op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:40) [77%] :\r\nOui, a vraiment cette aspect hyper grandiloquent hyper emphatique, presque un peu living Space grandes pi\u00e8ces de Shakespeare, pouss\u00e9e \u00e0 l'extr\u00eame avec avec un maquillage noir et blanc, mais c'est vrai qu'il a vraiment orchestrale tr\u00e8s oui vraiment ces gens Entertainment ont drakkar la la mer se d\u00e9cha\u00eene \u00e9tat le couteau entre les dents pour aller se d\u00e9fendent compte les envahisseurs et enfin bref, c'est une esp\u00e8ce de c'est le Seigneur des Anneaux version musicale assez stridente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:07) [86%] :\r\nOui, par rapport \u00e0 la cuisine, puisqu'on est l\u00e0 aujourd'hui pour d\u00e9couvrir la perf de Brian \u00e0 ma ma scotch\u00e9 hein, c'est \u00e7a : Mano Witch pardon qui va cuisiner sur la musique m\u00e9tal il y a quand m\u00eame, c'est vrai que \u00e7a revient assez souvent, h\u00e9 bien en t\u00eate, on commence \u00e0 rencontrer ce monde du milieu m\u00e9tal comme \u00e7a, du rock ou de la culture g\u00e9n\u00e9rale, il y a, il y a beaucoup de de V\u00e9gas Nice \u00e0 Paris particuli\u00e8re quand m\u00eame moi j'ai l'impression dans le dans le monde du m\u00e9tal, c'est une volont\u00e9 c'est c'est quelque chose qui est compl\u00e8tement abstrait ou c'est une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:34) [79%] :\r\nJe pense que c'est effectivement un truc est devenu assez concret m\u00eame d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 90 et du 1er groupe de hardcore new-yorkais quiconque qui se d\u00e9finissait comme Securitas c'\u00e9tait genre, pas d'alcool, pas de viande, pas de produits animaux et pas de femme avant le mariage, quasiment \u00e7a permettrait la direction s'expose absolument, il y avait m\u00eame certains de nos quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:52) [61%] :\r\nAh oui parcours fait le march\u00e9 peut-\u00eatre bient\u00f4t dans le combat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:56) [85%] :\r\nEt il y a des groupes d'ailleurs tr\u00e8s influents, qui ont qui ont plus de 20 ans de carri\u00e8re et qui continuent d'ailleurs \u00e0 des fers de lance, dans le genre comme convergent qu'un groupe qui vient de Boston, o\u00f9 les 3 quarts des mondes sont Gan effectivement je pense dans le m\u00e9tal, c'est ce qui est marrant, c'est que c'est une musique \u00e0 forte personnalit\u00e9, et du coup il y a aussi beaucoup de gens \u00e0 forte personnalit\u00e9, au niveau tant de leurs croyances, de leur mode de vie, et ce dans un sens ou dans l'autre, donc c'est pas plus surpris que \u00e7a quelle vague \u00e0 Nice, qui est quand m\u00eame un r\u00e9gime alimentaire et qui aussi am\u00e8ne beaucoup de r\u00e9flexions, soit non point de vue \u00e9thique d'un point de vue \u00e9cologique, je suis pas surpris que c'est quelque chose qui est trouv\u00e9 son essor dans une sc\u00e8ne musicale en peut plus extr\u00eame que le les les trucs radiophonique standard habituel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:00) [72%] :\r\nJ'ai une page choisir entre faire ici, j'ai pas choisi d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:46) [66%] :\r\nJ'ai pas choisi l'atmosph\u00e8re ici et le point, j'ai pas choisi pour border patriotes point pas moi aussi point c'est-\u00e0-dire il est normal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:34) [70%] :\r\nSur les 3 mois, ben moi j'ai toujours genre de quoi la toile mais tu qui toujours sur soi -m\u00eame, toi, c'est-\u00e0-dire \u00e0 tout, toujours tout moi- m\u00eame, moi- m\u00eame, pas question, trop s\u00fbr de soi dans notre t\u00eate, pas toujours m\u00eame m\u00e9dia \u00e0 toute tentative \u00e0 faire avec \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'qui ont \u00e9t\u00e9 commis, d'une part et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:35) [66%] :\r\nEt Bille t\u00eate avec Rapha\u00ebl Bov\u00e9 qui nous explique ce qu'elle devait gagner isme Rapha\u00ebl Bov\u00e9 batteur, ing\u00e9nieur du son artiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:46) [88%] :\r\nAlors le m\u00e9canisme, c'est un r\u00e9gime alimentaire qui se passe compl\u00e8tement de tous produits issus de l'exploitation animale donc se dire de toute fa\u00e7on pas de viande, mais pas non plus de lait et puis apr\u00e8s, a toute la cohorte de produits qu'on d\u00e9couvre d'ailleurs chaque jour, o\u00f9 il y a, on retrouve de la g\u00e9latine de porc des \u00e9cailles de poisson, enfin il y a \u00e9norm\u00e9ment de de produits comme m\u00eame d'ailleurs la Guinness, cette guerre qui va devenir Reagan en 2007, parce que jusqu'\u00e0 aujourd'hui pour un des proc\u00e9d\u00e9s chimiques pour fabriquer cette vieille d'utiliser en fait des je crois des \u00e9cailles ou de poisson, je suis plus exactement visiblement le m\u00e9canisme commence \u00e0 peser, je pense m\u00eame \u00e9conomiquement sur le Business de la bi\u00e8re pour que une \u00e9norme marque Guinness se d\u00e9cide de changer son mode de fabrication 2007. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:28) [93%] :\r\nJe crois que c'est vraiment un c\u00f4t\u00e9 financier, ou plut\u00f4t un c\u00f4t\u00e9 \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:32) [82%] :\r\nAlors faudrait demander aux responsables de Guinness, quel est leur choix, mais je pense que dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit en g\u00e9n\u00e9ral, c'est vachement le bas l'\u00e9conomie au niveau du Business, quelque part, \u00e7a peut faire beaucoup bouger les choses, que ce soit, malheureusement, en bien ou en mal, et je pense qu'veille \u00e0 Nice se comment \u00e0 sens il y a de plus en plus de gens ils ont peu de gens qui viennent d'ailleurs je remarque aussi dans les les magasins comme la Migros ou les les supermarch\u00e9s habituel o\u00f9 de plus en plus de produits sont propos\u00e9es donc vraisemblablement il y a en tout cas un aspect \u00e9conomique qui fait apr\u00e8s peut-\u00eatre aussi bouger les choses changer progressivement les m\u00e9tallis\u00e9 les mentalit\u00e9s, il est alit\u00e9 tiens bien bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:13) [75%] :\r\nBonjour madame, c'est l'\u00e9mission Bille en t\u00eate, vous pensez quoi de la philosophie Vega n'a pas, on pense beaucoup d'chose oui mais encore un bah voil\u00e0 c'est tout ce que j'en pense, pour contr\u00f4ler non Reagan oui plut\u00f4t contre pourtant sur v\u00e9g\u00e9tarienne, \u00e7a c'est int\u00e9ressant incroyable quand m\u00eame, moi, alors vous \u00eates content du b\u00e9gaiement les temps v\u00e9g\u00e9tarienne qui compte les extr\u00e9mit\u00e9s, les extr\u00e9mismes extr\u00e9mit\u00e9s oui oui oui, enfin voil\u00e0, pas toutes les extr\u00e9mit\u00e9s non absolument pas tout un jeu Clermont pas. \r\nCe qu'on \u00e9tonnante pour un batteur de trouver ce que tes potes batteries ne sont pas des potch attendu \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:56) [78%] :\r\nAlors les de batteries sont rarement issus de de de cuir animaux quand m\u00eame le le sachez -le, si vous voulez vous mettre \u00e0 la batterie, vous \u00e9tiez aussi aspirent en Mayenne ce a pas trop de risques \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:05) [88%] :\r\nIl y a pas de poussins non plus en batterie dans ta grosse caisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:08) [81%] :\r\nAlors \u00e7a, malheureusement je vous laisserai pas acc\u00e9der \u00e0 \u00e0 l'interne, la grosse caisse d\u00e9sol\u00e9 par rapport \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:13) [87%] :\r\nCe l\u00e9galisme il y a aussi le mien et je crois que vous ou ne pouvaient pas puisque c'est un produit qui est r\u00e9alis\u00e9 par des abeilles, donc c'est une souffrance animale pour vous c'est juste j'exag\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:23) [85%] :\r\nAlors je pense pas que les les abeilles souffrent vraiment, quand on leur prend du miel, mais par contre c'est plut\u00f4t le la vision de suivante c'est genre tiens les le miel pour les abeilles, c'est leur but, le ralliement principal, et c'est plut\u00f4t de se dire : nous, on a bien d'autres moyens de se nourrir, pourquoi est -ce qu'on irait on irait exploiter des abeilles et on irait -on faire du des monstres riche, l'esp\u00e8ce de colonies pour au final leur piquer leur bouffe, c'est vraiment une esp\u00e8ce de rapport un peu \u00e9thique ou vivant en g\u00e9n\u00e9ral, que ce soit n'importe quel animal ou m\u00eame des insectes, une esp\u00e8ce de bon on peut manger autrement, on n'a pas du tout disant c'est pas vital pour nous d'abord du miel alors laissons les abeilles faire leurs trucs et puis apr\u00e8s, je pense qu'effectivement il y a pas, \u00e7a va pas tuer des gens, de prendre un peu de miel, de temps en temps de ce si son afghane, mais c'est dans l'id\u00e9e de se dire que ben cette production de de miel c'est l'aliment principal des abeilles, on va leur laisser faire leur bouffe, on va pas aller manger dans leur assiette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:16) [83%] :\r\nJe comprenais concept mais au bout d'un moment est -ce qu'on n'est pas compl\u00e8tement fou \u00e0 vouloir tout analys\u00e9 et qu'est -ce que je mange d'o\u00f9 \u00e7a vient, ce qu'il y a pas un \u00e9l\u00e9ment animal dedans \u00e0 travers la cha\u00eene alimentaire, \u00e0 un moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:27) [86%] :\r\nAlors peut-\u00eatre qu'il y a des gens qui deviennent fous, on peut devenir fou dans l'importe quel domaine je dirais m\u00eame comme animateur radio comme enseignant ou comme cuisinier les les n\u00e9vroses po\u00e8te dans chaque domaine, apr\u00e8s je pense que c'est simplement moi je suis pas devenu Vega ne je suis, je vois pas du tout \u00e7a de mani\u00e8re comme une esp\u00e8ce de religion de fois de trucs absolutisme je vois \u00e7a, parce que pour moi \u00e7a a \u00e7a a beaucoup de sens, d'un point de vue \u00e9thique d'un point de vue \u00e9cologique et tous des sujets qui me concerne et que je suis plut\u00f4t pour la paix dans le monde et pas uniquement la paix entre \u00eatre humains monte la la paix pour tous les \u00eatre vivants malgr\u00e9 gagner \u00e7a a du sens, effectivement \u00e7a soul\u00e8ve beaucoup de questions, on se met quand m\u00eame \u00e0 regarder un peu analyser beaucoup des produits industriels qu'on nous propose, c'est aussi une bonne mani\u00e8re en fait aussi de, de, un peu de creuser vraiment le le vraiment la composition r\u00e9elle de de ce qu'on mange, de ce qu'on trouve en supermarch\u00e9 et puis apr\u00e8s, moi je suis pas du tout secteur je suis pas ferm\u00e9 \u00e0 ce que des gens seraient peut-\u00eatre moins engag\u00e9s, voire pas du tout, c'est juste une d\u00e9marche que je trouve int\u00e9ressante et puis \u00e0 la limite moi c'est peut-\u00eatre un bon moyen aussi de v\u00e9rifier que j'ai pas tomber dans une n\u00e9vrose par rapport eug\u00e9nisme mais comme j'ai pas tomber dans une n\u00e9vrose par rapport \u00e0 tant d'autres trucs par rapport \u00e0 cette \u00e9mission, par exemple, qui commence \u00e0 me rendent compl\u00e8tement dingue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:38) [89%] :\r\nBen nous aussi et \u00e7a fait 3 ans et c'est pas fini tes chaussures, c'est du cuir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:42) [90%] :\r\nNon, je pense que c'est du faux cuir mais du Chivas depuis moins d'une ann\u00e9e, j'ai encore des trucs qui sont peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment compl\u00e8tement en coh\u00e9rence par rapport \u00e0 \u00e0 Montbard, ma nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:52) [83%] :\r\nOui au nouveau r\u00e9gime, mais par exemple, les bacs qui ont des envies d'\u00eatre \u00e9gal des aspirations philosophique l\u00e9galiste et qui portent des bracelets en cuir, il y a eu un probl\u00e8me compl\u00e8tement fou, il va falloir trouver des des brass\u00e9es synth\u00e9tique, mais si \u00e7a leur donne des allergies. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:06) [92%] :\r\nAlors, ben c'est \u00e7a le probl\u00e8me en fait \u00e0 chaque, \u00e0 chaque nouveau cas, ben il faut se creuser un peu la t\u00eate puis trouver des solutions qui font sens quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:13) [84%] :\r\nMais id\u00e9alisme est -ce que c'est pas quelque chose qui se g\u00e8re comme on en a envie, me semble que l'on parle beaucoup d'int\u00e9grisme finalement, chacun fait comme il a un bilan, s'il y a, il y a pas de r\u00e8gle absolue. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:22) [83%] :\r\nPour moi les gagner, ce n'est pas rien, c'est pas en dogme, c'est pas une religion, c'est pas Patrick situe c'est fou, tu vas prendre \u00e0 coups de b\u00e2ton pour moi, c'est une d\u00e9marche avant tout personnelle et puis ensuite c'est moi je g\u00e8re \u00e7a comme je l'entends par rapport \u00e0 ma propre envie de coh\u00e9rence par rapport \u00e0 mes valeurs, etc, et puis effectivement chacun libre de faire ce qu'il veut, je vais pas commencer aller courir apr\u00e8s les gens avec leurs grands panneaux \u00e0 faire du pros\u00e9lytisme, quoi, je suis absolument contre ce genre de pratique que \u00e7a soit pour la religion que ce soit pour l'reaganisme ou tout autre mode de pens\u00e9e ou pratiques, qu'elle soit alimentaire, philosophique, religieux, spirituel, etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:01) [81%] :\r\nAu niveau purement m\u00e9tabolisme tics, je sais pas si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, quand tu le batteur qui d\u00e9passe \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie dans le m\u00e9tal, on sait que les prot\u00e9ines, c'est important, les prot\u00e9ines animales aussi \u00e0 un r\u00e9gime, si elle a une tourn\u00e9e, tu peux ne pas manger de viande, ou alors il y a pas de manque de vitamines, souvent on \u00e9voque ce probl\u00e8me -l\u00e0, les carences en vitamine B12, genre de choses pour le bon fonctionnement physique du corps, quand on a des des performances \u00e0 r\u00e9aliser, est ce que manger je caricature des des herbes et des racines toute une tourn\u00e9e est ce que c'est pas finalement j'en rends pour la performance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:33) [85%] :\r\nAlors le la notion des carences, c'est vraiment un truc, je pense que la plupart des gens qui connaissent assez peu Nice Maicon pas trop creuser le sujet, c'est un truc qui les fait assez peur mais c'est vraiment simplement parce que ils ont pas les connaissances et en fait, il a vraiment les probl\u00e8mes de carences alimentaires ne sont pas plus pr\u00e9sent dans la ce que dans un r\u00e9gime omnivore \u00e7a d\u00e9pend juste vraiment de l'attention qu'on porte en fait \u00e0 ce qu'on mange dans le vague \u00e0 Nice, Montpellier, ben le probl\u00e8me de la peau, la vitamine B12, il y a plein de substituts qui fonctionne tr\u00e8s bien aussi savoir aussi quelque chose, c'est que la plupart des des viandes industrielles qu'on trouve en barquettes au supermarch\u00e9, les animaux et sont piqu\u00e9s en vitamine B12 en \u00e9levage parce que eux- m\u00eames dit et les conditions d'\u00e9levage pourri qu'ils ont, ils ont eux- m\u00eames carence mon combat, c'est de la viande qu'on customis\u00e9 pour qu'elle soit disant elle soit pleine de B12, etc, etc, enfin c'est un vaste sujet mais les on en trouve bien d'ailleurs que dans la viande, il y a, il y a, il sait vraiment pas ce qui manque et puis bah si tu as besoin d'un petit coup de 2 fois un peu dessus, sucre ou de je sais pas quoi tu peux manger. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:32) [64%] :\r\nUne banane, une baderne. \r\nBonjour monsieur, vous pourriez me dire ce que c'est la musique m\u00e9tal en la pour de la musique, l'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:52) [82%] :\r\nOn m'a dit que beaucoup de Jan qui avait arr\u00eat\u00e9 la viande ou le grade, la viande, par exemple, le fromage se rabattait sur le sucre souffrait parfois d'hyperglyc\u00e9mie, de diab\u00e8te et de \u00e0 cause du sucre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:03) [86%] :\r\nAlors je pense que si voulez devenir ob\u00e8se en \u00e9tant Reagan il y a clairement des moyens beaucoup plus 100 pour la la sant\u00e9 que de taper trop fort dans le sucre, mais c'est comme il dit, c'est n'importe quel r\u00e9gime alimentaire effectivement le veille \u00e0 Nice, si on fait pas de mani\u00e8re un peu consciencieuse avec un minimum de connaissances, on peut d\u00e9velopper des carences par ci, comme tu dis, on peut, on peut peut-\u00eatre trop forc\u00e9 sur le sud de l'autre c\u00f4t\u00e9, etc, mais je pense pas que c'est un probl\u00e8me \u00e0 37 Kouvelis c'est simplement apr\u00e8s alimentaire g\u00e9n\u00e9rale quel que soit le type de r\u00e9gime que suivront. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:32) [84%] :\r\nMais tout est devenu l\u00e9gal, comment, pourquoi exactement et comment \u00e7a s'est pass\u00e9 la transition pour toi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:37) [93%] :\r\nAlors, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 v\u00e9g\u00e9tarien depuis quelques ann\u00e9es pass\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:40) [66%] :\r\nD\u00e9cision ce qui tout couper en fait la diff\u00e9rence v\u00e9g\u00e9tarisme d\u00e9garnissent sur le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:45) [81%] :\r\nAlors les v\u00e9g\u00e9tariens ne mange pas de viande, \u00e7a veut dire un vrai v\u00e9g\u00e9tariens, ils mangent pas de bain, pas de mammif\u00e8res et mangent pas de poissons, par contre, les v\u00e9g\u00e9tariens, ils mangent quand m\u00eame du fromage pour des produits laitiers, ils mangent des oeufs et beaucoup d'autres produits animaux, c'est juste qu'ils ne mangent pas la Chair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:02) [76%] :\r\nMais pas \u00e7a, pas manquer justement le le fromage \u00e0 une \u00e9poque ent\u00eat\u00e9 v\u00e9g\u00e9tarien, je mets fromage imagine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:07) [84%] :\r\nMoi j'ai il y a pas grand chose qui manque en fait fort du moment que ce ce ce r\u00e9gime alimentaire moi mais en coh\u00e9rence deM. apporte une satisfaction \u00e0 des niveaux quelque part qui qui ne sont beaucoup plus important que simplement le le simple confort alimentaire ou l'habitude alimentaire l'habitude du go\u00fbt de la viande etc, moi j'ai la transition, elle se fait sont trop de probl\u00e8mes en fait et puis c'est aussi en intrus qui permettent d'aider conditionner un peu son palais tout le temps \u00e0 l'exc\u00e8s de sucre, l'exc\u00e8s de sel il y a un go\u00fbt de gras ou de gravats, il y a moi j'ai j'ai en fait j'ai mon palais s'est un peu des de saveur tr\u00e8s marqu\u00e9e pour d\u00e9couvrir aussi simplement le go\u00fbt subtil des certains aliments m\u00eame cru sans forc\u00e9ment de source, on peut faire des sources incroyable, on est tomb\u00e9 il y a un an, il y a pas de probl\u00e8me sur la question mais de red\u00e9couvrir aussi simplement la saveur d'aliments vraiment honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:57) [83%] :\r\nSuresnes l'appr\u00e9ciation de Philippe livrons sur cet \u00e9tat de fait, et puis on terminera l'\u00e9mission et si on se donne rendez- vous avec Rapha\u00ebl demain parce que c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:04) [85%] :\r\nExactement, juste une petite pr\u00e9cision par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, aujourd'hui, s'il y a bien un r\u00e9gime qui n'est pas en 46 prot\u00e9inique c'est bien l'origine des gammes puisqu'il mange beaucoup de l\u00e9gumineuses, beaucoup de l'anti- ce genre de choses qui sont des grands pourvoyeurs de prot\u00e9ines et qui ont l'int\u00e9r\u00eat et les prot\u00e9ines, on les stocke pas n'et j'parl\u00e9 dans bien fait, sauf ces prot\u00e9ines d'origine v\u00e9g\u00e9tale qui ont une double en bloc en cellulose et qui permet une gestion beaucoup plus, donc \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant de manger effectivement ces l\u00e9gumes qui sont plus moins polluant, je le reconnais et qui sont aussi beaucoup plus facile \u00e0 stocker qu'une viande que tu dois conserv\u00e9s dans un frigo qui consomment de l'\u00e9nergie et qui se stocke beaucoup moins longtemps, donc il y a quand m\u00eame des avantages voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:43) [89%] :\r\nBille en t\u00eate ici au Romandie toute la semaine pour parler de cette exp\u00e9rimentation Vega nous musical avec du Black oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:49) [75%] :\r\nOn voit le chef dans les coulisses, le Black m\u00e9tal chef de r\u00e9gion plut\u00f4t des cuisiniers comme \u00e7a Philippe honn\u00eatement, honn\u00eatement, c'est je super int\u00e9ressant et tr\u00e8s impatiente \u00e9crire \u00e7a et \u00e7a, j'esp\u00e8re bien faite cette semaine, merci beaucoup, \u00e0 demain \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:08) [59%] :\r\nEn m\u00eame temps, construite sur la famille et Madrid barbare le pour service. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:20) [55%] :\r\nOn se passera comme \u00e7a \u00e7a rappelons -le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:35) [94%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 10 heures \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T09:08:47Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ligron, Philippe", "role": "professeur d'histoire de la cuisine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1957A8CD-989D-481D-B46F-0117D94AC65E", "internalArchiveId": "1957A8CD-989D-481D-B46F-0117D94AC65E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: records de fr\u00e9quentation pour les festivals", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "Les festivals de Soleure et de Black Movie \u00e0 Gen\u00e8ve viennent de s'achever. L'occasion de s'interroger sur ces festivals de cin\u00e9ma qui annoncent, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, des chiffres de fr\u00e9quentation record. Ces chiffres sont-ils cr\u00e9dibles et comment sont-ils calcul\u00e9s ? Miruna Coca-Cozma et Rafael Wolf ont men\u00e9 l'enqu\u00eate aupr\u00e8s de six directeurs de festivals romands : le festival fantastique de Neuch\u00e2tel, Fribourg, Nyon, le festival des droits humains, Black Movie et Cin\u00e9ma Tous Ecrans. Un dossier \u00e0 retrouver \u00e9galement sur le site RTS info.", "durationSec": 713, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420965", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: records de fr\u00e9quentation pour les festivals / VER_2016-02-01T16:30:45_sequence-2", "Vertigo du 01.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les festivals de Soleure et de Black Movie \u00e0 Gen\u00e8ve viennent de s\u02b9achever. L\u02b9occasion de s\u02b9interroger sur ces festivals de cin\u00e9ma qui annoncent, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, des chiffres de fr\u00e9quentation record. Ces chiffres sont-ils cr\u00e9dibles et comment sont-ils calcul\u00e9s? \n\nMiruna Coca-Cozma et Rafael Wolf ont men\u00e9 l\u02b9enqu\u00eate aupr\u00e8s de six directeurs de festivals romands."], "variantIds": ["ece-7420965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:25:04Z", "speechToTexts": ["19.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nLes 10 points le cin\u00e9ma de Robert Thibault. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [89%] :\r\nEt c'est l'occasion de s'y int\u00e9resser, Rapha\u00ebl, puisque les festivals de Soleure et Black Movie \u00e0 Gen\u00e8ve vient de s'achever s'int\u00e9resser s'interroger sur ces chiffres annonc\u00e9s par les festivals de cin\u00e9ma qui, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, annonce des faux chiffres de fr\u00e9quentation record horizon par ailleurs dans leurs intitul\u00e9s pour se d\u00e9clarer plus grand festival \u00e0 l'ouest de Versoix, voire de Suisse orientale ou occidentale, bref, c'est qu'il faut c'est pas faux, c'est pas faux, ces chiffres sont -ils cr\u00e9dibles, Rapha\u00ebl et comment senti calcul\u00e9s, vous avez men\u00e9 avec Mimouna Coca Cosma une enqu\u00eate sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [88%] :\r\nOui, alors c'est vrai que depuis au moins 2010, l'ensemble de festivals de cin\u00e9ma en Suisse brandit \u00e0 chaque nouvelle \u00e9dition des chiffres qui donnent le vertige, alors sur les 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, certains fichiers 35 59 voir 66 pourcent de de fr\u00e9quentation en plus imaginer ces chiffres appliquer une multinationale et m\u00eame les actionnaires les plus optimistes se poserait quand m\u00eame quelques questions ben justement ces questions est pos\u00e9e, on les a surtout pos\u00e9 \u00e0 6 directeurs de festivals de cin\u00e9ma en Suisse romande, les plus fr\u00e9quent\u00e9s, il y a le festival fantastique de Neuch\u00e2tel Fribourg Nyon et pour Gen\u00e8ve le Festival des droits humains Black Movie et cin\u00e9ma tous \u00e9crans, histoire de comprendre un peu mieux comment ces chiffres records sont possibles, la directrice du festival de Neuch\u00e2tel nous a sugg\u00e9r\u00e9 un d\u00e9but d'explication. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:20) [90%] :\r\nOn a eu beaucoup de records ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense que les festivals de films int\u00e9resse toujours plus de gens et je pense aussi qu'il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne un petit peu malheureux de communication qui pousse aussi les festivals \u00e0 chercher ce type d'annonce, je pense qu'effectivement les festivals deviennent des catalyseurs important pour le public et qui a un engouement pour les festivals qui se marque beaucoup ces derni\u00e8res ann\u00e9es, voici ben voil\u00e0, il y a eu pas mal de festivals qui sont cr\u00e9\u00e9s ces 10, 15 derni\u00e8res ann\u00e9es de la m\u00eame g\u00e9n\u00e9ration que ceux du niveau, donc c'est vrai qu'il y a aussi la concurrence etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [89%] :\r\nUn d\u00e9c\u00e8s mari la directrice du NIff, qui parle d'un r\u00e9el engouement de la part du public moi c'est vrai que si on regarde ces derni\u00e8res ann\u00e9es les les salles de cin\u00e9ma classique ont fortement r\u00e9duit l'offre et la diversit\u00e9 des des films pointus au public du coup moi ce public cin\u00e9phile s'est tourn\u00e9 vers les festivals de cin\u00e9ma qui sont aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s les seuls \u00e0 programmer certains films de niche, avec le temps aussi c'est festivals plut\u00f4t tr\u00e8s jeunes, se sont aussi le nombre de projections et d'\u00e9v\u00e9nements n'a cess\u00e9 de grandir et quand on gagne en volume et en notori\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement gagne aussi en public, la question est : comment les festivals exactement ce public, h\u00e9 ben c'est justement tout le probl\u00e8me qui est -ce qu'on compte et surtout comment, alors, il faut comprendre que les festivals de cin\u00e9ma aujourd'hui ne se contentent pas juste de projeter des films que les spectateurs vont voir en prenant une place payante ou gratuite, \u00e7a, c'est assez facile \u00e0 comptabiliser, il y a autour de ces projections toute une masse d'\u00e9v\u00e9nements annexes qui qui draine un public qui n'assistent pas aux projections \u00e0 des gens qui participe \u00e0 un d\u00e9bat, un \u00e9v\u00e9nement sur le web, une soir\u00e9e en concert, voire m\u00eame qui viennent sur place que pour boire un verre, ce public, on l'appelle les festivaliers et ce sont ces festivaliers qui sont particuli\u00e8rement compliqu\u00e9e \u00e0 comptabiliser Jean-Bernard Mottet, conseiller culturel \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve qui subventionne plusieurs festivals de cin\u00e9ma Genevois nous parle de ses probl\u00e8mes de comptage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [86%] :\r\nIl fut un temps o\u00f9, effectivement, on n'avait pas les m\u00eames syst\u00e8mes de contr\u00f4le des billets dont on dispose aujourd'hui donc peut-\u00eatre que par le pass\u00e9, il y a eu des exag\u00e9rations \u00e9tait donc aujourd'hui c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 \u00e0 ne pas \u00eatre disons coh\u00e9rent avec les chiffres et, d'autre part, je pense que c'est plus le probl\u00e8me parce que vous ne comprenez pas \u00e0 l'unit\u00e9 pr\u00e8s les personnes qui assisteront au d\u00e9bat apr\u00e8s qui s'arr\u00eateront au restaurant pour manger, donc l\u00e0 c'est un comptage comment les faire dans les manifestations, on se dit bon ben voil\u00e0 du voil\u00e0 c'est estimations, donc \u00e7a c'est selon le festival mais je pourrais dire, selon la police, on a 50 pourcent de de voir si, alors l\u00e0, l\u00e0, vous avez la responsabilit\u00e9 de ce que vous dites, vous pouvez d\u00e9cider que les comparses qui sont faits par des gens du festival sont compl\u00e8tement faux, mais c'est pas moi qui le dit, moi je remets pas en cause le chiffre estim\u00e9, je ne sais pas qui c'est tout ce que je dis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [85%] :\r\nCar on ne parle pas tricherie, hein, mais, mais il y a quand m\u00eame de nombreux directeurs de festivals et de d\u00e9cideurs politiques qui s'interroge sur la fa\u00e7on de de mieux compter ses festivaliers qui pour l'instant, rel\u00e8ve donc de l'estimation, tout \u00e7a, on les chiffres aussi compliqu\u00e9e \u00e0 calcul\u00e9s pour les directeurs de festivals que difficile \u00e0 lire \u00e0 l'ext\u00e9rieur, le probl\u00e8me vient aussi du fait que chaque festivals \u00e0 sa r\u00e9alit\u00e9 son et ces publics sp\u00e9cifiques que chacun donc on diff\u00e9remment certains festivals se repose d'ailleurs sur des concepts qui d\u00e9passe la sans projections de films, c'est le cas notamment de du et ff DH pardon le festival des droits humains ou de cin\u00e9ma tous \u00e9crans \u00e0 Gen\u00e8ve le 1er propose de nombreux d\u00e9bats et rencontres autour des projections quant \u00e0 cin\u00e9ma tous \u00e9crans pas son int\u00e9r\u00eat et justement de faire une exp\u00e9rience multiple transm\u00e9dia comme on dit, il y a des concerts, des consultations de casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, voire choc des nuits blanches et si est d'ailleurs devenu \u00e0 70 pourcent gratuit gratuit et donc elle cuisson public est un v\u00e9ritable casse- t\u00eate, comme nous l'explique d'ailleurs son directeur, Emmanuel Cuenod. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:51) [88%] :\r\n\u00e0 partir du moment o\u00f9 le festival est devenu gratuit, on a plus de vrais comptabilisation des chiffres, donc c'est vrai qu'\u00e0 ce moment l\u00e0, nous, on a eu un petit souci, on a vu tour faire depuis 0 et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, on a comptabilis\u00e9 des choses qui \u00e9taient du payant pur et puis un autre moment je n'ai dit bon ben maintenant on va comptabiliser le payant et le gratuit, le probl\u00e8me c'est qu'on peut s'en aller, mani\u00e8re de d\u00e9compter qui sont diff\u00e9rentes parce que lorsque vous faites du payant, c'est tr\u00e8s simple : vous avez une billetterie, elle est ouverte, et puis l\u00e0, il suffit de d\u00e9compter, place par place, ce qui est vendu pour nous, la difficult\u00e9 c'est qu'on a plusieurs publics alors ce qu'on a fait, nous la d\u00e9cision qu'on a pris cette conqu\u00eate ou non et de ne pas dire nous allons comptabiliser que le public payant, on fait un petit peu les dindons de la farce nous si nous ne comptabilisons pas l'ensemble de nos publics pour rester sur un public payant, ce qui donnerait une esp\u00e8ce d'impression voil\u00e0 vous situez l\u00e0 alors que vous serez beaucoup plus loin dans la r\u00e9alit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 on doit trouver des m\u00e9canismes les plus sensibles, c'est de trouver le d\u00e9compte exact de festivaliers sur quoi on se base est -ce qu'on se base sur le nombre de bi\u00e8re qui a \u00e9t\u00e9 bureaux ou de boissons qui a \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9 divis\u00e9 par je ne sais combien c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e9tablir la question cruciale, c'est S40 \u00e0 une manipulation dans cette mani\u00e8re de refl\u00e9ter la r\u00e9alit\u00e9 donc ce qu'on doit trouver, c'est plut\u00f4t le moyen honn\u00eate devait compter l'ensemble, d'\u00eatre le bon reflet de la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:15) [84%] :\r\nAlors ce reflet de la r\u00e9alit\u00e9, comme le dit Emmanuel Cu\u00e9nod, directeur de cin\u00e9ma tous \u00e9crans, il n'est pas le m\u00eame pour chaque festivals. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:21) [89%] :\r\nC'est un peu la raison de de la crispation qu'on a pu ressentir entre les diff\u00e9rents festivals alors pourquoi untel va comptabiliser 1000 ou 2000 festivaliers ont assist\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence sur le web, par exemple, alors qu'un d\u00e9cidera de ne pas compter ces m\u00eames festivaliers pour un \u00e9v\u00e9nement similaire qui leur organis\u00e9 dans son festivals donc ces chiffres de fr\u00e9quentation sont donc \u00e0 prendre quand m\u00eame avec des pincettes et pour contrer cette absence globale de lisibilit\u00e9 et de cr\u00e9dibilit\u00e9, les principaux festivals de cin\u00e9ma en Suisse, se sont regroup\u00e9s en 2010 au sein de l'association conf\u00e9rence des festivals, le but de cette conf\u00e9rence est d'harmoniser le syst\u00e8me de comptage de ces chiffres de fr\u00e9quentation pour qu'il soit irr\u00e9prochable, Philippe, qui va, pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des festivals, \u00e9galement secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du festival de Nyon, explique le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:03) [88%] :\r\nBen, c'est un probl\u00e8me politique de reconnaissance et de confiance, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 l'heure actuelle, vu de l'ext\u00e9rieur, il y a pas une vraie reconnaissance des entr\u00e9es, festivals, donc nous, un de nos objectifs, c'est de faire en sorte qu'on soit cr\u00e9dible, que l'ensemble des festivals soit cr\u00e9dible, de mani\u00e8re \u00e0 ce que on puisse comptabiliser ces chiffres est -ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [94%] :\r\nPossible d'organiser correctement une comptabilisation pour tout le monde oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [89%] :\r\nC'est \u00e9videmment possible apr\u00e8s ce qu'on retient, c'est le le chiffre global, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, ce qu'on propose en temps conf\u00e9rence des festivals, c'est de comptabiliser les entr\u00e9es qui sont pay\u00e9s, y compris les accr\u00e9ditations qui sont payantes, les entr\u00e9es qui sont offertes, \u00e7a, c'est plut\u00f4t les sponsors c'est le staff par exemple et les entr\u00e9es annexes qui sont les \u00e9v\u00e9nements qui sont des choses comme le march\u00e9 du film \u00e0 Nyon, par exemple, le seul march\u00e9 en Suisse, \u00e7a \u00e7a concr\u00e9tise l'ensemble des entr\u00e9es, mais ce qui est important, c'est de donner \u00e0 chacun des niveaux et de voir les particularit\u00e9s de chacun des festivals, c'est absolument normal qu'il y a des diff\u00e9rences entre les festivals \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [86%] :\r\nLes diff\u00e9rences entre festivals, on comprend bien, c'est normal, encore faut -il que chacun compte correctement, au fond, c'est normal qu'\u00e0 festivals et besoin de produire des chiffres de fr\u00e9quentation hausse permanente finalement pour avoir suspension. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [87%] :\r\nOui, sauf qu'on constate que bah, ce chiffre de fr\u00e9quentation d\u00e9termine pas du tout le montant, le montant des des subventions octroy\u00e9es c'est plus enceinte et l'originalit\u00e9 du concept qui prime, ce qui, en ce qui est vrai en revanche c'est que les aides publiques accord\u00e9es au festival de cin\u00e9ma sont soit gel\u00e9s soit condamn\u00e9 \u00e0 diminuer dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, et le seul moyen de compenser ce manque d'argent public, c'est de recourir de plus en plus aux sponsors et aux fonds priv\u00e9s, sponsors qui regardent de tr\u00e8s pr\u00e8s la fr\u00e9quentation de ce festival, puisqu'ils sont directement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 toucher telle ou telle public qui qui visitent ces manifestations et j'ai demand\u00e9 \u00e0 Isabelle Gattiker, la, la directrice du festival des droits humains, de Gen\u00e8ve, comment va l'\u00e9quilibre, argent public et sponsors se red\u00e9finit chaque ann\u00e9e dans ses Budgets. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:55) [89%] :\r\nIl se red\u00e9finit chaque ann\u00e9e vers les sponsors et les recettes d'ailleurs les recettes billetterie puisque les subventions publiques sont gel\u00e9es donc ville et canton de Gen\u00e8ve ont gel\u00e9 les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es ont gel\u00e9 aussi les 4 prochaines pour nous comme pour tous les autres festivals de cin\u00e9ma, hein, c'est c'est vraiment regrettable parce que fonctionner pendant 8 ans avec le m\u00eame montant, c'est extr\u00eamement difficile, donc on n'a pas d'augmentation de fonds publics, aucune et on en aura probablement pas pendant les 4 prochaines ann\u00e9es, donc on est oblig\u00e9 d'aller constamment cherch\u00e9 des sponsors et des financiers priv\u00e9s, des fondations priv\u00e9es, ce qui est extr\u00eamement difficile, puisqu'il faut ren\u00e9gocier chaque ann\u00e9e, il faut qu'on ait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 des comptes pour aller demander de l'argent, et \u00e7a ne il couvre des projets et pas beaucoup, pas vraiment le fonctionnement g\u00e9n\u00e9ral du festival qu'ce qui int\u00e9resse les sponsors priv\u00e9s dans un festival que Monsieur DH \u00e9videmment la fr\u00e9quentation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:39) [91%] :\r\nDes chiffres de fr\u00e9quentation qui augmente, des subventions qui stagnent ou baissent jusqu'o\u00f9 est -ce que les festivals de cin\u00e9ma peuvent -ils continuer \u00e0 grandir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:47) [86%] :\r\nBen justement ce qu'on sent, et c'est ce que nous dit certains directeurs de festivals, c'est que la taille critique semble 30 une expansion continue d'ailleurs para\u00eet improbable pour ne pas dire dangereuse, d'autant plus que cette ann\u00e9e l'OFC l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Culture a mis au concours CZE pour la p\u00e9riode 2017, 2019 alors \u00e0 l'heure actuelle OFC soutient ne festivals en Suisse, dont 3 en Suisse romande, Neuch\u00e2tel, Fribourg et Nyon l'OFC va donc prendre sa d\u00e9cision en mars et d\u00e9cidera si les actuels \u00e9lus garderont leurs subventions et si de nouveaux arrivants pourront \u00eatre soutenues, donc vous imaginez bien que la concurrence est rude et c'est une p\u00e9riode partie entendu pour -vous qu'm\u00e8re en tout cas, le directeur de l'OFC, le constat est sans appel : la barque, elle est d\u00e9j\u00e0 pleine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:26) [85%] :\r\nOn ne peut pas grandir sans fin, il y a un moment que tout les infrastructures sont qu'on peut plus attirer plus c'est c'est pas possible, c'est pour \u00e7a qu'il faut vraiment \u00eatre plus danser avec ces chiffres, avec cette volont\u00e9 ou avec les d\u00e9sirs d'augmenter les entr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:48) [87%] :\r\nOn entend plut\u00f4t les aides cantonales ou r\u00e9gionales, nous dire qu'ils ont une tendance \u00e0 plut\u00f4t gel\u00e9 les abattoirs potentiellement dans le futur, les d\u00e9c\u00e8s est -ce que \u00e7a veut dire que gentiment de l'OFC va se retrouver avec une pression suppl\u00e9mentaire puisque de plus en plus de festivals vont se tourner vers vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:04) [79%] :\r\nOui, absolument, \u00e7a se plaire, c'est une tendance, pas seulement dans le fait, ce qu'hausse leur production et pour moi c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s dangereux, on sait pour la r\u00e9gion, pour une ville moins content, peut-\u00eatre qu'on va chez les pour, les contributions et c'est en festivals aussi sont vraiment professionnelles ou s'il y a une structure professionnelle, il peut aussi dire que on n'a pas l'argent qu'il faut, il faut aussi laisser tomber quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [94%] :\r\nOui, bref l'avenir appelle plut\u00f4t \u00e0 r\u00e9duire la voilure, au risque de voir certains festivals de cin\u00e9ma dispara\u00eetre purement et simplement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:40) [89%] :\r\nMerci Rapha\u00ebl, on rappelle que l'int\u00e9gralit\u00e9 de ce dossier et de cette enqu\u00eate que vous avez men\u00e9e avec Murena Coca-Cola est consultable en ligne sur le site RTS info et vous serez dans Forum d'ici moins d'une demi- heure, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-02T13:01:50Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5627136F-3481-4463-9FEB-2C3E350A8A1A", "internalArchiveId": "5627136F-3481-4463-9FEB-2C3E350A8A1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Horrorscope 01.02.2016", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 56, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420629", "imageURL": "http://www.rts.ch/6398824.image", "alternativeTitle": ["L'Horrorscope", "L'Horrorscope / NMT_2016-02-01T07:35:00_l-horrorscope", "L'Horrorscope / NMT_2016-02-01T07:35:00_l-horrorscope"], "variantIds": ["ece-7420645", "ece-7420629"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-11T14:22:23Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\n34. \r\nDonc, c'est grave pour il y a la comme d'un scorpion, mais pour lui, un nouveau message, mauvais pr\u00e9sage, c'est l'horoscope du lundi 1er f\u00e9vrier. \r\nB\u00e9lier, j'ai pas tr\u00e8s envie de parler de votre journ\u00e9e mais je veux bien \u00e9voquer le contenu de vos r\u00eaves de la nuit pass\u00e9e. \r\nCancer si votre ramage se rapporte \u00e0 votre plumage, pas de doute, vous serez bient\u00f4t au ch\u00f4mage \u00e7a vierge, lancez -vous dans une nouvelle carri\u00e8re de foot pendant Star puis capricorne et Capricorne, comme avec vous, on n'en est plus \u00e0 un mensonge pr\u00e8s disons qu'aujourd'hui, ce sera une belle journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T06:39:11Z", "program": {"href": "/programs/C4540002-9B73-4814-A25F-448DDAD60622", "id": "C4540002-9B73-4814-A25F-448DDAD60622", "name": "Horrorscope"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F840B914-1BF6-4C4E-A028-E102CBD41360", "internalArchiveId": "F840B914-1BF6-4C4E-A028-E102CBD41360", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ma m\u00e9moire, c'est moi! (1/5) : Docteur, j'ai la m\u00e9moire qui flanche", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "* * Scribe de nos faits, gestes et \u00e9motions, garante du temps qui passe et totalement subjective, notre m\u00e9moire forge peu \u00e0 peu notre identit\u00e9. Aussi, quand elle vient \u00e0 d\u00e9faillir, c'est la panique. On peut s'entrainer avec des techniques idoines comme le font certains \" athl\u00e8tes de la m\u00e9moire \", mais bien souvent on s'en plaint car la m\u00e9moire conna\u00eet des bugs, des absences, des trous. Est-ce un trouble passager li\u00e9 au stress, \u00e0 la d\u00e9pression ? Est-ce le vieillissement normal ? Ou un signe avant-coureur de d\u00e9mence ?  Dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la performance cognitive est constamment \u00e9valu\u00e9e, la m\u00e9moire fragile et mall\u00e9able interroge notre rapport \u00e0 l'identit\u00e9 et notre lien aux autres.\r\nCinq reportages de C\u00e9cile Gu\u00e9rin\r\nR\u00e9alisation : Matthieu Ramsauer\r\nProduction : V\u00e9ronique Marti\r\nDocteur, j'ai la m\u00e9moire qui flanche\r\nAu Centre Leenards de la M\u00e9moire \u00e0 Lausanne, les visiteurs, souvent accompagn\u00e9s d'un proche, se plaignent de leur m\u00e9moire. Oublis fr\u00e9quents d'objets ou de mots, d\u00e9sorientation, difficult\u00e9 de concentration, de planification, la m\u00e9moire joue parfois des tours et peut cacher des troubles divers. Et pas uniquement des d\u00e9mences de type Alzheimer. Une \u00e9quipe m\u00e9dicale pluridisciplinaire, accompagn\u00e9e d'une infirmi\u00e8re et d'une assistante sociale, propose un diagnostic qui touche tous les aspects de la vie quotidienne.\r\nLivres :\r\n La m\u00e9moire et ses troubles, Laetitia Grimaldi, Jean Francois Demonet, Andrea Brioschi Guevara, \u00e9ditions Plan\u00e8te Sant\u00e9\r\n Penser autrement le vieillissement, Martial Van der Linden, Anne-Claude Juillerat Van der Linden, Mardaga Editions", "durationSec": 1701, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420956", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 01.02.2016", "Ma m\u00e9moire, c'est moi! (1/5) / VAC_2016-02-01T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 01.02.2016", "Ma m\u00e9moire, c'est moi! (1/5) / VAC_2016-02-01T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Docteur, j\u2019ai la m\u00e9moire qui flanche\nAu Centre Leenards de la M\u00e9moire \u00e0 Lausanne, les visiteurs, souvent accompagn\u00e9s d\u2019un proche, se plaignent de leur m\u00e9moire. Oublis fr\u00e9quents d'objets ou de mots, d\u00e9sorientation, difficult\u00e9 de concentration, de planification, la m\u00e9moire joue parfois des tours et peut cacher des troubles divers. Et pas uniquement des d\u00e9mences de type Alzheimer. Une \u00e9quipe m\u00e9dicale pluridisciplinaire, accompagn\u00e9e d\u2019une infirmi\u00e8re et d\u2019une assistante sociale, propose un diagnostic qui touche tous les aspects de la vie quotidienne.", "Docteur, j\u2019ai la m\u00e9moire qui flanche\nAu Centre Leenards de la M\u00e9moire \u00e0 Lausanne, les visiteurs, souvent accompagn\u00e9s d\u2019un proche, se plaignent de leur m\u00e9moire. Oublis fr\u00e9quents d'objets ou de mots, d\u00e9sorientation, difficult\u00e9 de concentration, de planification, la m\u00e9moire joue parfois des tours et peut cacher des troubles divers. Et pas uniquement des d\u00e9mences de type Alzheimer. Une \u00e9quipe m\u00e9dicale pluridisciplinaire, accompagn\u00e9e d\u2019une infirmi\u00e8re et d\u2019une assistante sociale, propose un diagnostic qui touche tous les aspects de la vie quotidienne."], "variantIds": ["ece-7420957", "ece-7420956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T10:18:07Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [79%] :\r\nMoi, j'oublie, je vous dis pratiquement tout, je n'ai aucune m\u00e9moire de non, \u00e7a vous inqui\u00e8te ah oui beaucoup, mais c'est peut-\u00eatre le vieillissement normal non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nBen justement je sais pas, c'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0, je viens l\u00e0 vraiment dans l'attente de savoir ce qu'est -ce qu'on va me proposer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:21) [81%] :\r\nPoint vainqueur point la m\u00e9moire c'est pas Marc sur ce point, V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:45) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, qui a -t-il dans nos m\u00e9moires, des m\u00e9lodies, des num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone, une ou plusieurs langues, des images de vacances, une liste de courses \u00e0 faire, la mort d'un proche, l'odeur du caf\u00e9 du matin, des micro- \u00e9v\u00e9nements qui se m\u00e9langent aux \u00e9v\u00e9nements majeurs de nos vies plus ou moins longue, \u00e0 l'image du c\u00e9l\u00e8bre livre de Georges P\u00e9rec je me souviens, notre m\u00e9moire et fait une quantit\u00e9 incommensurable de souvenirs juxtapos\u00e9s p\u00eale-m\u00eale et qui s'invite dans notre conscience, volontairement ou non, mais notre m\u00e9moire est faite aussi d'oubli de souvenirs qui s'effacent est -ce normal, un trou de m\u00e9moire est -il le signe d'une maladie qui couve et si c'est le cas et que notre m\u00e9moire se vide petit \u00e0 petit, que deviendront nous qui deviendront nous resterons -nous les m\u00eames personnes, au fond, quand notre m\u00e9moire se sera envol\u00e9e toute cette semaine, dans, nous allons explorer quelques-uns des m\u00e9andres de la m\u00e9moire chez ceux qui la p\u00e9riode ceux qui l'exercent comme des athl\u00e8tes et encore ceux qui cherchent \u00e0 la retrouver et pour commencer, rendez- vous aujourd'hui \u00e0 Lausanne au centre Lennart de la m\u00e9moire pour tenter de comprendre justement la m\u00e9moire comment \u00e7a marche ou pas, et qu'est -il possible de faire quand elle d\u00e9faille, nous sommes dans la salle d'attente \u00e0 la rencontre des patients et de leurs proches, juste avant la consultation, voici : Docteur, j'ai la m\u00e9moire qui flanche un reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin, r\u00e9alis\u00e9 par Matthieu Ramsauer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [74%] :\r\nOui, Sandra m\u00e9moire il y a consultation il y a diff\u00e9rents sp\u00e9cialistes une relation qu'psychologue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:36) [79%] :\r\nC'est l'\u00e9mission vacarme oui je suis toute une s\u00e9rie de la m\u00eame inesp\u00e9r\u00e9 \u00e7a et qu'est -ce qu'on est qu'est -ce qu'on fait l'ensemble de la m\u00e9moire comment qui sont et Poitiers naissance quoi peignez puis point d'accord c'est une 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:58) [73%] :\r\nJean ferai une saveur et puis on on les suit, il y a pas mon p\u00e8re, et puis \u00e7a effectivement on se pose la question. \r\nElle m\u00e9decins se pose la question de savoir effectivement et sa m\u00e9moire, donc c'est l'occasion de faire un 1er bilan un 1er jalon pour les prochaines fois donne une bonne affaire, ne serait que que courant mars conseiller \u00e0 Iz\u00e9 bruit bien moins de 13 inqui\u00e9tude l'occasion d'abord un petit bilan c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:26) [79%] :\r\nEt vous- m\u00eame, vous avez l'impression d'avoir des probl\u00e8mes de m\u00e9moire oui, bah, je sais pas ce qu'ils veulent le faire, on verra bien, mais oui \u00e7a c'est vrai qu'il est, quand on sait pas exactement de voir de quoi je vais puisque j'avais fait donc c'c'\u00e9tait concernant la oui, bonjour, d'un c\u00f4t\u00e9 c'est passionnant et puis le arrestation je verrai \u00e7a promet, c'est aussi une 1\u00e8re pour vous aussi, vous \u00eates ensemble oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [87%] :\r\nOui, c'est pour mon \u00e9poux d'accord mais je trouve qu'il a pas de probl\u00e8me de m\u00e9moire mais il avait une fois un petit probl\u00e8me d'autre alors, on va chercher ce que c'est, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:03) [75%] :\r\nOui, pour nous, c'\u00e9tait alors primaires j'\u00e9coute moi que j'\u00e9tais jeune peut-\u00eatre s'\u00e9tait dit vieillissement normal c'est \u00e7a ce que je pense plut\u00f4t que ce que nous avons pens\u00e9, mais le probl\u00e8me c'est que des fois, j'ai jamais juste parce qu'on dit : vous venez pour voir si un probl\u00e8me de m\u00e9moire sa 1\u00e8re visite aussi en. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:23) [84%] :\r\nOui, il a bient\u00f4t 95 ans, il conduit comme un pro, il fait \u00e0 la maison, il y a pas de probl\u00e8me, il m'oublie pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [72%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [97%] :\r\nOn vient juste pour se s\u00e9curiser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:41) [93%] :\r\nEt pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:42) [89%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois vous \u00eates directeur du Centre les narcisses de la m\u00e9moire, qui se trouve ici au CHUV alors imaginons que je viens de vous voir et je voil\u00e0, j'ai eu quelques probl\u00e8mes de m\u00e9moire Maariv de part tenir les noms propres, mais j'ai plus de 65 ans est -ce que c'est normal qu'en vieillissant je perds la m\u00e9moire ou est -ce que c'est une maladie pour moi, c'est la question globale que j'imagine les gens se posent quand ils viennent nous voir, au centre de la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:09) [88%] :\r\nEffectivement tr\u00e8s souvent cette cette question et cette plainte, en fait, mais il y a pas seulement les gens de plus de 65 ans, qui se plaignent de leur m\u00e9moire en fait, tout le monde se plaint de sa m\u00e9moire, peut-\u00eatre \u00e0 part les enfants parce qu'ils savent pas encore qu'on peut se poser cette question- l\u00e0, mais m\u00eame les \u00e9tudiants \u00e0 universit\u00e9 se plaignent aussi avoir des difficult\u00e9s pour retenir leurs cours dans le fond, donc la plainte de m\u00e9moire, elle est, les tr\u00e8s peu caract\u00e9ristique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:34) [88%] :\r\nEt en m\u00eame temps il y a pas une m\u00e9moire quand on se disait : ma m\u00e9moire qui flanche, c'est faux, en fait, on a plein m\u00e9moire diff\u00e9rente de de quel Style de m\u00e9moire, on parle alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:44) [87%] :\r\nOui, il y a plein d'm\u00e9moire diff\u00e9rentes, il y a, paradoxalement, la m\u00e9moire du pass\u00e9 la qu'est -ce qu'est -ce qu'on pourrait se dire, mais forc\u00e9ment les m\u00e9moire celle du pass\u00e9 mais en fait c'est pas vrai, il y a aussi la m\u00e9moire pour le futur c'est-\u00e0-dire qu'est -ce que on a planifi\u00e9 de faire dans une heure, et puis finalement est -ce qu'on on fait bien ce qu'on a pr\u00e9vu de faire, donc voyez donc il y a eu une une communaut\u00e9 finalement entre cette m\u00e9moire du pass\u00e9 et cette m\u00e9moire du futur, il y a la m\u00e9moire de l'instant pr\u00e9sent, c'est-\u00e0-dire je sais pas, vous \u00eates en bas d'un immeuble vous dicte le code pour rentrer ben que vous allez vous en souvenir sur le moment, \u00e7a c'est la m\u00e9moire \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:19) [95%] :\r\nIl y a la m\u00e9moire \u00e0 long terme, c'est-\u00e0-dire celle qui fait que on retient quand m\u00eame notre propre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone au moins notre nom, le nom des gens qu'on c\u00f4toie et caetera. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:29) [89%] :\r\nOui, alors donc il y a tous les \u00e9l\u00e9ments personnels de la m\u00e9moire autobiographique, c'est-\u00e0-dire, qu'est ce qui nous sert aussi tous les jours n'est -ce pas en effet ben autant des annuaires t\u00e9l\u00e9phoniques c'\u00e9tait utile de conna\u00eetre son propre num\u00e9ro et celui de quelques familiers, maintenant vous avez observ\u00e9 que, avec les t\u00e9l\u00e9phones portables, les gens h\u00e9sitent parfois eux- m\u00eames sur leur propre num\u00e9ro parce qu'en fait qui le composent, jamais et puis de toute fa\u00e7on, il est dans les les m\u00e9moire des des t\u00e9l\u00e9phones, des autres, donc cette aptitude l\u00e0 un petit peu diminu\u00e9 par contre oui, \u00e9videmment que c'est indispensable de savoir o\u00f9 on habite, comment s'appellent les les familiers qu'on rencontre tous les jours votre femme et vos enfants, etc, etc, bien s\u00fbr, sur ces \u00e9l\u00e9ments de biographie qui sont absolument indispensables \u00e0 la vie sociale, en fait, il faut bien distinguer peut-\u00eatre c'est utile pour comprendre l'apprentissage des faits nouveaux ou des \u00e9l\u00e9ments nouveaux et puis la m\u00e9moire de ce que l'on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 de ce que l'on a d\u00e9j\u00e0 on soit ce que l'on d\u00e9j\u00e0 engrang\u00e9 en quelque sorte, donc ces 2 versants de cette propri\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale de la m\u00e9moire, c'est le fait de, d'une part, d'\u00eatre capable d'apprendre des choses nouvelles et, deuxi\u00e8mement, d'\u00eatre capable de restituer des choses anciennes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:46) [96%] :\r\nEt quant les gens viennent donc chez vous avec cette plainte : Docteur, j'ai l'impression d'avoir des troupes de m\u00e9moire est -ce que c'est normal ou pas, comment vous r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:55) [89%] :\r\nD'abord, et on essaye d'\u00e9tablir qui se plaint c'est est -ce que c'est la personne elle m\u00eame ou est -ce que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment son entourage sur le conjoint, les enfants parce que c'est pas exactement la m\u00eame chose et le fait est que vis-\u00e0-vis de la m\u00e9moire, sans qu'on sache d'ailleurs bien pourquoi on n'est pas un bon juge de sa propre m\u00e9moire et pour la m\u00e9moire des f\u00eates du quotidien, souvent c'est l'entourage qui se rend davantage compte des probl\u00e8mes que la personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:23) [75%] :\r\nJe suis aussi conscient de la m\u00e9moire bonjour et puis bonjour Madame oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:29) [78%] :\r\nIl dit : j'ai rencontr\u00e9 Marie- H\u00e9l\u00e8ne l\u00e0 o\u00f9 Ha\u00efti qui est une infirmi\u00e8re de liaison et qui rend compte finalement le proche pendant que la personne qui troubles de m\u00e9moire compte les m\u00e9decin elle rencontre le proche pour voir justement qu'est -ce qui pose probl\u00e8me dans la vie tous les jours au niveau de la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:50) [82%] :\r\nDonc \u00e7a, c'est le dossier m\u00e9dical, j'ai vu que votre r\u00e9ponse, j'avais des troubles de manque de mots depuis Aviron 4 c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:00) [75%] :\r\nOui, un petit peu, il faut le chercher sa oui \u00e7a arrive d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:07) [84%] :\r\nVos observations sont autant d'importance que si, alors, vous avez des troupes depuis combien de temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:13) [83%] :\r\nMoi je pense que \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:17) [82%] :\r\nJe vais devoir travailler un petit peu aussi, c'est vraiment un questionnaire qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment pass\u00e9 sous forme de questions, c'est sur les trous de m\u00e9moire ou le fonctionnement et c'est de comparer la m\u00e9moire de votre \u00e9pouse, il y a 10 ans, donc en 2016 comment il fonctionnait, et aujourd'hui on fait le point, se souvenir de faits qui concernent l'entourage, ses amis se vraiment l'entourage imm\u00e9diat LCI qui sont assez ou \u00c9lisabeth o\u00f9 travaille c'est vraiment leur les formations d'une personne qui est proche de nous, vous trouvez qu'elle s'en souvient, c'est que vous faites une croix ici ou qui quelques m\u00e9lange quelques oublis ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:58) [78%] :\r\nAlors bon, oui, \u00e7a c'est la c'est la en r\u00e9sum\u00e9 si les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents, alors \u00e7a, c'est les gens moi ai bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:09) [76%] :\r\n\u00e0 prendre de nouvelles choses en g\u00e9n\u00e9ral est -ce que vous trouvez qu'elle ne difficult\u00e9 la \u00e7a complique oui oui \u00e7a complique 15 encore prendre des d\u00e9cisions sur ces affaires quotidiennes, \u00e7a veut dire juste dire le rythme dans la journ\u00e9e, seulement, on ne peut pas savoir se servir de l'argent au visiblement il y a pas de soucis, parce qu'il sait qui il a d\u00e9cid\u00e9 de venir, \u00e7a c'est la la science, et c'est \u00e0 sa demande, en fait, oui, parce qu'elle est inqui\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:36) [73%] :\r\nEt l\u00e0, ils se sont mis \u00e0 quel point la m\u00e9moire oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:44) [89%] :\r\nEt du coup, vous avez l'impression qu'il y a des probl\u00e8mes de m\u00e9moire quand m\u00eame oui mais son anxi\u00e9t\u00e9, je pense qu'il va faire \u00e7a et le fait de discuter avec Marie- H\u00e9l\u00e8ne Lavoie dit elle parle avec vous, donc c'est important aussi qu'on vous \u00e9coute dans votre ressenti de ce que ce dont souffre votre femme alors pour moi, c'est : je me sens pas tr\u00e8s important mais si \u00e7a peut lui rendre sa m\u00e9moire ou que les professionnels puissent lui trouver la solution, je suis oui je trouve \u00e7a bien. \r\nOn va peut-\u00eatre attendent votre femme et puis voir si elle veut \u00e9ventuellement r\u00e9pondre \u00e0 quelques questions pr\u00e9fet voudra pas je sais pas moi j'ai pos\u00e9 la question : oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:30) [72%] :\r\n\u00e0 quoi \u00e0 la fin de la, de l'auteur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:35) [97%] :\r\nJe voulais savoir quel a \u00e9t\u00e9 le l'envie, la motivation d'aller au centre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:39) [86%] :\r\nLa motivation, c'est tr\u00e8s simple, simplement je me suis aper\u00e7u depuis pas mal d'ann\u00e9es que la m\u00e9moire me jouer des tours de plus en plus souvent, et puis je suis j'arrive quand m\u00eame \u00e0 un \u00e2ge 69 ans, je commence \u00e0 m'inqui\u00e9ter, donc voil\u00e0, je suis l\u00e0 pour faire le bilan et puis voir un petit peu, si on peut stopper stopper ou j'ai aucune id\u00e9e de ce qu'on a m\u00eame propos\u00e9 comme traitement, j'attends de voir un petit peu ce que ce qui est ce qu'ils ont pens\u00e9 puisse, on va aller plus loin ou si je peux \u00eatre mais \u00e0 mon avis, je serais pas rassur\u00e9, vu l'\u00e9tat -ce que je vais passer je vais s\u00fbrement pas \u00eatre vous avez pass\u00e9 les tests, on vous a demand\u00e9 de oui de retenir des des noms des soustraction de recopier des mod\u00e8les de trafic et puis diff\u00e9rentes choses qui fait que bon aussi je c'est pas \u00e9vident non plus, hein, pas vous venez ici, vous levez tr\u00e8s t\u00f4t pas aux heures habituelles, vous \u00eates un peu voil\u00e0, pas tout \u00e0 fait bien dans votre assiette, alors je sais pas si ils sont d'autres conditions \u00e9tait l'apr\u00e8s- midi, j'aurais mieux r\u00e9pondu mais pas une \u00e0 8 heures. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:52) [92%] :\r\nMais sinon, par rapport aux choses qui vous inqui\u00e8te sur votre m\u00e9moire c'est plut\u00f4t vous oublier des choses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:58) [82%] :\r\nPlut\u00f4t oui moi j'oublie j'oublie pratiquement tout, je n'ai aucune m\u00e9moire de non, oui, oui, \u00e7a, \u00e7a c'est nouveau non, c'est ce que vous avez toujours et \u00e7a se compte, c'est pas nouveau, mais \u00e7a devient un petit peu, ouais je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:17) [93%] :\r\n\u00e7a vous inqui\u00e8te ah oui beaucoup mais c'\u00e9tait le vieillissement normal non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:23) [93%] :\r\nBen justement je sais pas, c'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0, je sais pas mais il semble que non, quand m\u00eame, par rapport \u00e0 mon entourage qui a le m\u00eame \u00e2ge absolu je suis quand m\u00eame atteinte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:34) [95%] :\r\nEt puis du coup qu'est -ce que vous attendez peut-\u00eatre en en pr\u00e9ventif ou en traitement c'est quoi des exercices \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:40) [94%] :\r\nAucune id\u00e9e, je viens l\u00e0 vraiment dans l'attente de savoir ce qu'est -ce qu'on va me proposer g\u00e9n\u00e9raux aucune id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:47) [71%] :\r\nOui, une \u00e9tude qui voulait \u00e7a leur point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:52) [87%] :\r\nFinalement, Marie- H\u00e9l\u00e8ne, l\u00e0 il y a un couple, elle, elle est inqui\u00e8te par rapport \u00e0 sa m\u00e9moire et puis son mari lui est tranquille. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:00) [89%] :\r\nIl n'est vraiment pas inquiet, sauf que, il y a quand m\u00eame objectives et des troupes de m\u00e9moire, donc c'est important d'aller quand m\u00eame vraiment au fond des choses, on n'a pas de perte d'autonomie, donc elle maintient une vie quotidienne avec ses activit\u00e9s de vie quotidienne de fa\u00e7on autonome et ind\u00e9pendante, donc on dit qu'il y a pas de r\u00e9percussions et quand il y a pas de r\u00e9percussions on peut pas parler de maladie n'm\u00e9moire donc on on est vraiment dans quelque chose de l\u00e9ger mais qu'il faut investiguer Pascal eu quand m\u00eame plusieurs troupes de sant\u00e9, donc \u00e7a peut \u00eatre d\u00fb \u00e0 plusieurs autres causes en fait parce que la m\u00e9moire c'est complexe, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi attribu\u00e9 \u00e0 son anxi\u00e9t\u00e9 dames qui est anxieuse de longue date et on sait que joue beaucoup sur les troupes attentionn\u00e9e et du coup peut occasionner des pertes de m\u00e9moire ou des oublis d'informations. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:50) [92%] :\r\nIl y a pas un risque quand on vient au centre de la m\u00e9moire, que l'on nous trouve un trouble puisqu'on est au centre de la m\u00e9moire, alors on va forc\u00e9ment nous dire que \u00e7a fonctionne pas trop parce qu'on a un peu rat\u00e9 les tests tout \u00e7a tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:00) [85%] :\r\nL'\u00c9tat se sont, en fonction de chaque personne et de larges aussi non justement l'\u00e9valuation infirmi\u00e8re et m\u00e9dicale justement pas de donner des diagnostics pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9e ou des choses qui sont pas justement bien investiguer, d'o\u00f9 le processus d'\u00e9valuation qui a plusieurs examens pour arriver \u00e0 une conclusion. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:42) [91%] :\r\nConsid\u00e9rer que 40 pourcent \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s des patients qui consultent chez nous sont des patients qui ont un syndrome anxio- d\u00e9pressifs, d'accord, donc ils ont pas un probl\u00e8me de m\u00e9moire stricto-sensu oui c'est \u00e7a, c'est la m\u00e9moire est un sympt\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:57) [80%] :\r\n40 pourcent et et de 60 pourcent restants restants qu'est -ce qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:03) [89%] :\r\nAlors il y a un autre 40 pourcent qui qui a vraiment une maladie de la m\u00e9moire, soit qui commence tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s doucement et qui va durer des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, en fait, soit alors qu'il correspond vraiment \u00e0 ce qu'on appelle une maladie de type Alzheimer ou d'autres formes de d\u00e9mence, malheureusement, qui donc sont v\u00e9ritablement des pathologies av\u00e9r\u00e9es, il reste 1 pourcent oui oui alors le 20 pourcent bah bah c'est beaucoup d'choses diff\u00e9rentes, des gens qui ont eu, par exemple, des troupes des apprentissages quand ils \u00e9taient petits et puis maintenant en vieillissant se trouve g\u00ean\u00e9s dans leur m\u00e9tier, \u00e7a existe, il y a aussi d'autres personnes qui ont des mouvements anormaux, titre de la marche qui abusent de m\u00e9dicaments qui abusent d'alcool ou d'autres toxiques mais beaucoup d'alcool, \u00e7a c'est une grande partie aussi de notre passion telle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:58) [94%] :\r\nEt du coup une fois vous avez mis le doigt sur la cause si le stress dispara\u00eet l'abus d'alcool, entre guillemets, dispara\u00eet la m\u00e9moire revient o\u00f9 elle a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9e durablement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:10) [92%] :\r\nS'il y a eu vraiment un \u00e9v\u00e9nement traumatisant, alors ben il y a des s\u00e9quelles, entre guillemets, il y a des traitements sp\u00e9cifiques pour essayer de r\u00e9duire ses s\u00e9quelles il y a aussi de bons cas de figure, c'est-\u00e0-dire qu'en effet les gens avec moins de stress, avec une meilleure gestion de leur anxi\u00e9t\u00e9 vont nettement mieux effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:30) [88%] :\r\nSi on prend les 40 pourcent qui qui font un petit peu qui faut quand m\u00eame peur cette ces fameux troubles de la m\u00e9moire stricto-sensu Alzheimer et d\u00e9mences il y a pas de m\u00e9dicaments qui fonctionnent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:42) [92%] :\r\nAlors les m\u00e9dicaments disponibles sont relativement peu efficaces mais nous les employons quand m\u00eame parce qu'il apporte un petit quelque chose, ensuite, nous faisons de la recherche clinique beaucoup ici et nous essayons \u00e9galement de promouvoir des essais th\u00e9rapeutiques de nouveaux m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:00) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire des nouvelles mol\u00e9cules qui pourraient \u00eatre utiles, mais on sait que pour l'instant, il a quand m\u00eame peu d'chose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:05) [90%] :\r\nOui, mais on peut pas entretenir \u00e0 la fois ce discours d\u00e9faitiste en disant : il y a rien et puis refus\u00e9 d'essayer de nouveaux m\u00e9dicaments parce que sinon, on n'avancera jamais on va continuer pendant des si\u00e8cles \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:15) [82%] :\r\nEt quel type de mol\u00e9cule trouve -t-on qui pourrait faire la diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:20) [79%] :\r\nIl y a plusieurs lignes de recherche, celle qui est la plus connue de nos jours, ce sont des choix th\u00e9rapeutiques candidat anti- amylo\u00efde, qui ont pour but, en somme, de nettoyer le cerveau de la pr\u00e9sence de ces substance toxique est la substance d'\u00c9tat amylo\u00efdes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:35) [87%] :\r\nEt ce qu'il y a d'autres choses \u00e0 faire ou est -ce qu'on rentre chez soi en se disant : bon ben on va attendre que \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:42) [88%] :\r\nNon, le principal message probablement c'est la pr\u00e9vention, \u00e7a veut dire que, en fait, au-del\u00e0 de la barre classique de la m\u00e9decine avec des docteurs qui essaye de pallier les sympt\u00f4mes dont viennent se plaindre des passions, en fait, il faut agir en amont pour qu'ils \u00e9vitent d'avoir \u00e0 se confronter \u00e0 ce probl\u00e8me dans les ann\u00e9es qui suivent, donc on sait pertinemment, par exemple, que tout ce qui est bon pour le coeur et bon pour le cerveau, c'est-\u00e0-dire que, en gros, des gens qui ont moins de facteurs de risque cardiovasculaire, beaucoup moins de risques d'avoir une d\u00e9mence. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:20) [86%] :\r\nEt vous- m\u00eames, je vais vous poser la question, c'est la 1\u00e8re fois vous venir oui donc bonjour j'ai accompagn\u00e9 une amie qui a d\u00e9velopp\u00e9 quand m\u00eame Alzheimer, donc je connais, et puis il y a les lieux et puis moi- m\u00eame maintenant bon, j'ai 82 ans, et puis bon, je me suis inscrite \u00e0 et moi j'aimerais savoir o\u00f9 j'en suis maintenant je pr\u00e9f\u00e8re faire le point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:43) [60%] :\r\nEt se confond tr\u00e8s alors voil\u00e0 oui voil\u00e0 ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:48) [85%] :\r\nEt qu'est ce que je veux dire quand vous avez accompagn\u00e9 cette amie qui avait Alzheimer, il avait vraiment aider. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:55) [81%] :\r\nMaintenant, elle est tomb\u00e9e Messmer maison je la voie r\u00e9guli\u00e8rement, etc, et c'est une autre personne, c'est terrible, vous savez, moi il y a 50 ans que la collecte m\u00eame plus \u00e9lev\u00e9 maintenant, c'est plus la m\u00eame personne Derrick son identit\u00e9 a chang\u00e9 oui, cette fa\u00e7on de r\u00e9agir son \u00e9motivit\u00e9, tout \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, les plus \u00e9motifs disons elle sait pas retenir ses \u00e9motions, voil\u00e0 c'est g\u00eanant, ah oui, \u00e7a peut \u00eatre g\u00eanant parce qu'alors, et c'est surtout quand il y a beaucoup de mon petit bien s\u00fbr on ne de garrot qu'on est dans un restaurant tout \u00e0 coup \u00e7a \u00e7a saute et vous \u00e9tiez pas habitu\u00e9 \u00e0 la voir comme \u00e7a, absolument pas, moi je la connais depuis plus de 50 ans et puis bon, avant on avait beaucoup d'empathie de chaleur pour les les gens maintenant, elle devient indiff\u00e9rente envers les autres, elle a bien discuter comme \u00e7a veut dire, mais de logements fiche de cette personne, oui, c'est des choses que j'ai j'ai jamais v\u00e9cu avec elle, \u00e7a fait dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:07) [81%] :\r\nOui, un peu douloureuse quand on est proche de quelqu'un douloureux madame tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sent de pertes, quelqu'un qui est encore l\u00e0, oui, oui, oui et oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:21) [51%] :\r\nJ'ai c'\u00e9tait votre derni\u00e8re au lancer c'est vous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:30) [87%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, les personnes qui viennent nous interroger \u00e0 propos de leur m\u00e9moire souffre effectivement d'une sorte de comparaison peu flatteuse, entre ce qu'ils ont le sentiment d'\u00eatre actuellement et puis ce qu'ils ont \u00e9t\u00e9, et donc effectivement leur double d'il y a 20 ans consid\u00e9r\u00e9 comme id\u00e9al, et c'est \u00e7a qui est surtout douloureuse c'est-\u00e0-dire Docteur, vous savez, si vous saviez comme c'\u00e9tait bien, comme j'\u00e9tais performant, je faisais des trucs formidables et puis l\u00e0, maintenant, regardez, voil\u00e0 je suis vieux et puis finalement, je me souviens de rien, je pense que les personnes qui ont des troupes de la m\u00e9moire n'ont plus les m\u00eames capacit\u00e9s pour construire chaque fois un nouveau fragment somme de leur statut int\u00e9rieur et que ils ont la capacit\u00e9, ou l'illusion de ce qu'\u00e9tait leur existence dans la repr\u00e9sentation qu'ils ont d'eux- m\u00eames dans le pass\u00e9 et qui est id\u00e9alis\u00e9e et puis non, plus maintenant \u00e0 cause de ces troubles, m\u00eame la possibilit\u00e9 de construire une image de m\u00eame qui soient aussi performantes aussi satisfaisante. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:34) [90%] :\r\nEt \u00e9motionnellement, c'est tr\u00e8s fort, l'\u00e9motion enfin de de ce qu'ils ressentent \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle est intacte la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:40) [87%] :\r\nOui, il y a, il y a aussi cette probl\u00e9matique, compliqu\u00e9, que si les capacit\u00e9s communes qui sont diminu\u00e9s par contre, l'\u00e9motion est intacte, comme vous dites, et par exemple, il faut faire tr\u00e8s attention avec les personnes Alzheimer dans leur la communication qu'on a avec elle pour bien communiquer des \u00e9motions r\u00e9elles des \u00e9motions intactes pour ne pas se tromper sur leurs d\u00e9ficits et il y a de gros erreur comme \u00e7a de communication qui peut \u00eatre fait avec ses patients, parce que on a tendance \u00e0 ne pas tenir compte du fait qu'elles sont parfaitement capables de comprendre que quelqu'un est en col\u00e8re, calculatrice quelqu'un et soyeux et qu'on assume, comme vous dites que bah, puisqu'ils comprennent plus rien compris, plus \u00e7a non plus, au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:23) [91%] :\r\nEt du coup, sur cette question de l'identit\u00e9 vraiment int\u00e9rieur de qui on est vraiment comment vous arrivez \u00e0 aider ces personnes qui se disent mais moi j'ai plus acc\u00e8s \u00e0 qui je suis vraiment parce que finalement, si on trouvait \u00e7a peut-\u00eatre, \u00e7a pourrait aussi soulager quelque part, m\u00eame si on n'a plus toute la connaissance pass\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:41) [94%] :\r\nJe pense que la cl\u00e9 c'est quand m\u00eame l'environnement et donc c'\u00e9tait le bon cas ce sont des personnes qui sont encore une fois, entour\u00e9s d'un conjoint ou d'enfant capable de d'investir suffisamment de temps pour rassurer les personnes pour les aider \u00e0 se reconstruire chaque jour un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:57) [84%] :\r\nMais du coup, pour \u00e7a, Jean-Fran\u00e7ois des monnaies, il y a pas de m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:00) [73%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:24:01) [86%] :\r\nNon, bien s\u00fbr, il y a la r\u00e9flexion sur ce que c'est que la personne humaine, il y a une certaine inflexion sur oui, il y a une d\u00e9marche anthologique sur ce que c'est qu'\u00eatre l\u00e0 les rapports aujourd'hui qui sont \u00e0 mon avis vraiment d'importance capitale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:21) [83%] :\r\nL\u00e0 vous \u00e9talez une heure et demie, faire des tests de m\u00e9moire j'imagine alors qu'est -ce que \u00e7a donn\u00e9 c'\u00e9tait quoi les tests bapt\u00eame, le r\u00e9sultat est excellente, papa puisque opte pour mon \u00e2ge, il est m\u00eame tr\u00e8s bon pour l'Europe du bon ben comme vous pour un peu d'espoir. \r\nDonc la question c'est est -ce que c'est un vieillissement normal m\u00e9moire vous -t-il la r\u00e9ponse est normal d'int\u00e9grer, donc je pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:52) [98%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir r\u00e9agir d\u00e8s maintenant, reportage de C\u00e9cile Gu\u00e9rin. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:58) [89%] :\r\nEt pour vous aussi inquiet pour votre m\u00e9moire ou celle d'un de vos proches, perdre la m\u00e9moire est-ce devenir quelqu'un d'autre, votre avis nous int\u00e9resse, nous diffuserons comme chaque semaine une s\u00e9lection de vos messages, dimanche de 9 heures dans les \u00e9coutes vacarme 0 58 236 236 0 vacarme Marc Dieuze V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Matthieu Ramsauer et demain nous rencontrerons, un homme qui, suite \u00e0 un accident, a vu s'effacer de sa m\u00e9moire, 10 ann\u00e9es de sa vie, celle entre 30 et 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:33) [74%] :\r\nJe vois toujours, par exemple, photo, c'est la derni\u00e8re mes filles qui, sur une plage, c'\u00e9tait du c\u00f4t\u00e9 de 17 parce que c'est magnifique raconter, elle est toute petite, a quoi, 2, 3 ans et, surtout, le blond, donc si elle permettra de marcher sur la plage, tu sais, c'est moi qui, il est pris en photo, comme \u00e7a, vous voyez que j'ai v\u00e9cu \u00e7a, mais il y avait c'est pas palpables. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:56) [73%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:02) [90%] :\r\nDisant s'en souvenir, c'est un reportage \u00e0 suivre demain dans vacarme d\u00e8s 13 heures d'ici l\u00e0, je vous laisse entre les sons et les chansons 2 passag\u00e8res, c'est \u00c9milie Gasc sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:13) [77%] :\r\nEt point c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:21) [89%] :\r\nUne heure et demie. \r\nIl fut un temps o\u00f9 l'on se ferait sans compter les petits 45 tours un temps tr\u00e8s loin maintenant qu'elle est connue par le groupe fran\u00e7ais leader Rabbits puisqu'titre est extrait de leur CD sorti en 91 l\u00e9gumes ni si\u00e8ge Cathy 45 hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:11) [66%] :\r\nInterm\u00e9diaire mais est et le Matthieu Gao termiti\u00e8re o\u00f9 actuellement on est remont\u00e9 du web demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:22) [60%] :\r\nPoint barre, donc, et \u00e7a a march\u00e9 et donc, alors l\u00e0, nous l'entendrons dans alors l\u00e0, l\u00e0, c'est au tour de. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:27:41) [97%] :\r\nEt demi. \r\nPour terminer dans le progr\u00e8s au il a demand\u00e9 maire Serbie et attendez Hermida le gouvernement web il y a absolument rien fait militaires ont mis au point et il y avait parl\u00e9 il y a et au monde, h\u00e9 bien voil\u00e0, malheureusement dans la amendant la loi \u00c9ric de Saint-Denis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T12:40:47Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Gu\u00e9rin, C\u00e9cile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0FC2C18C-0969-42BE-B9A3-C024A042996C", "internalArchiveId": "0FC2C18C-0969-42BE-B9A3-C024A042996C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le commerce en mer (1/5) : Entretien avec Pierre Gras, historien et journaliste", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "* * Cette semaine, Histoire Vivante s'int\u00e9resse au transport maritime, devenu le secteur d'activit\u00e9 le plus important et le plus puissant du monde, et \u00e0 certains aspects du droit maritime.\r\nAujourd'hui, Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer s'entretient avec Pierre Gras, historien, journaliste sp\u00e9cialiste des questions d'urbanisme et d'environnement, auteur de Le temps des ports. D\u00e9clin et renaissance des villes portuaires, 1940-2010. Tallandier, 2010.\r\nDimanche prochain, vous pourrez d\u00e9couvrir sur RTS Deux : \" Cargos, la face cach\u00e9e du fret \", un documentaire de Denis Delestrac, avec qui nous nous entretiendrons dans une interview diffus\u00e9e ce vendredi.\r\n\"Cargos, la face cach\u00e9e du fret  \"\r\nLe trafic maritime joue un r\u00f4le essentiel dans notre \u00e9conomie globalis\u00e9e. Un objet de consommation courant voyage plusieurs fois autour de la plan\u00e8te avant de parvenir dans les commerces. Au prix de graves atteintes \u00e0 l'environnement et de pertes fiscales dues au pavillon de complaisance. Enqu\u00eate dans un milieu souvent (tr\u00e8s) opaque. \r\n90% de tout ce que nous consommons vient de l'\u00e9tranger et  95 % des produits exp\u00e9di\u00e9s \u00e0 travers la plan\u00e8te passent par les mers ou les oc\u00e9ans.\r\nLe transport maritime est devenu le secteur d'activit\u00e9 le plus important et le plus puissant du monde, l'essence m\u00eame de la mondialisation.\r\nMais \u00e0 quel prix ? Qui en sont les acteurs ? Quels sont les enjeux \u00e9conomiques, soci\u00e9taux, politiques, juridiques et \u00e9cologiques du fret maritime ?\r\nCe film est une enqu\u00eate audacieuse qui nous entra\u00eene dans les coulisses du transport maritime pour r\u00e9v\u00e9ler la m\u00e9canique et les dangers de cette industrie-cl\u00e9 de notre \u00e9conomie, de notre environnement et de notre mod\u00e8le de civilisation.", "durationSec": 3422, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420914", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["marine marchande"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 01.02.2016", "Le commerce en mer (1/5) / HV_2016-02-01T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 01.02.2016", "Le commerce en mer (1/5) / HV_2016-02-01T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer s\u02b9entretient avec Pierre Gras, historien, journaliste sp\u00e9cialiste des questions d'urbanisme et d'environnement, auteur de \"Le temps des ports. D\u00e9clin et renaissance des villes portuaires, 1940-2010\" (Tallandier, 2010).", "Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer s\u02b9entretient avec Pierre Gras, historien, journaliste sp\u00e9cialiste des questions d'urbanisme et d'environnement, auteur de \"Le temps des ports. D\u00e9clin et renaissance des villes portuaires, 1940-2010\" (Tallandier, 2010)."], "variantIds": ["ece-7420915", "ece-7420914"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:50Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [73%] :\r\nPour finir, Salam, et je remercie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [89%] :\r\n90 pourcent des des marchandises que l'on que l'on consomme des produits industriels et des produits de consommation qui circulent en fait par le biais de demander des grands porte- conteneurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:19) [96%] :\r\nCette semaine, des r\u00e8glements et des vagues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:22) [91%] :\r\nLe d\u00e9sordre, il provient essentiellement du fait que on a une multitude de textes \u00e9pars, mais il faut bien voir que la port\u00e9e d'une convention internationale \u00e0 traiter en donc sign\u00e9 entre des \u00c9tats et ce d\u00e9sordre provient du fait qu'on fait, il n'existe pas de droit des transports internationaux r\u00e9ellement uniforme les les crimes, les crimes contre les \u00eatre humains, et bien il faut juste prendre en compte le fait que des crimes contre l'environnement sont eux \u00e9ventuellement envisageable, aussi, comme pour la responsabilit\u00e9 civile, on indemnise des dommages qui concernent des personnes, h\u00e9 bien il faut prendre en compte le fait qu'il y a des dommages qui concernent \u00e9galement l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [88%] :\r\nD\u00e9codeur \u00e0 la pratique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:01) [87%] :\r\nQuelque chose que qu'on ne sait pas, c'est le nombre de contenaires perdus en mer par an mais absolument ph\u00e9nom\u00e9nal et, en particulier dans le rail de la Manche qui est vraiment l'autoroute de la mer rop\u00e9enne et papa sur chaque voyage, mais il y a des des comp\u00e8res perdu au maire, avec le probl\u00e8me de savoir si ce sont des d\u00e9chets ou pas des d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [85%] :\r\nConteneurs isolation c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne absolument majeur, \u00e7a nous permet aussi d'\u00eatre approvisionn\u00e9, nous consommateurs, quasiment en continue sans rupture avec des volumes extr\u00eamement importants qui vont du micro- ordinateur p\u00e8re chaussures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [86%] :\r\nLe commerce en mer, celui qui est \u00e0 Marseille, donne des ordres, celui qui est dans l'Empire ottoman, doit les ex\u00e9cuter en l'\u00e9change, il per\u00e7oit une commission \u00e0 cet endroit en g\u00e9n\u00e9ral de 2 ou de 3 pourcent sur sur les marchandises qui qui transitent entre ses mains, il se r\u00e9mun\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:52) [94%] :\r\n90 pourcent de de tout ce que nous consommons vient de l'\u00e9tranger et 95 pourcent des des produits exp\u00e9di\u00e9s \u00e0 travers la plan\u00e8te passent par les mers ou les oc\u00e9ans, le transport maritime est devenu le secteur d'activit\u00e9 le plus important et le plus puissant du monde, l'essence m\u00eame de la mondialisation, mais \u00e0 quel prix, qui en sont les acteurs, quels sont les enjeux \u00e9conomiques, soci\u00e9taux, politiques, juridiques et \u00e9cologiques du fret maritime, une enqu\u00eate audacieuse, va nous entra\u00eener dans les coulisses du transport maritime pour r\u00e9v\u00e9ler la m\u00e9canique et les dangers de cette industrie cl\u00e9s de notre \u00e9conomie, de notre environnement et de notre mod\u00e8le de civilisation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:40) [86%] :\r\n60 1000 soucis sans rel\u00e2che les art\u00e8res maritime du globe, ils sont le flux sanguin qui nourrit la machine globale et ravitaille 7 milliards d'humains, les mati\u00e8res premi\u00e8res, minerai, charbon, le p\u00e9trole, le gaz tous les fruits, l\u00e9gumes, c\u00e9r\u00e9ales, les liquides produits chimiques ou composants produits finis 90 pourcent de de tout ce qui est fabriqu\u00e9 ou extrait de la plan\u00e8te passent par la mer, alors comment expliquer une telle invisibilit\u00e9 du secteur maritime. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:12) [83%] :\r\nOn sait d\u00e9j\u00e0 que les bient\u00f4t deviennent de plus en plus grand, les ports de peut-\u00eatre plus profond\u00e9ment, je suis donc ils se sont \u00e9loign\u00e9s, c'est quoi, il n'y a plus de Doc au centre de Londres, il n'y a plus de Doc dans New-York parce qu'il n'y a pas assez d'eau et pas assez d'espace, serait -ce \u00e7a aujourd'hui les ports sont \u00e9normes et ils sont souvent situ\u00e9es \u00e0 plusieurs kilom\u00e8tres des \u00eeles, c'est pourquoi il est difficile de voir les nazis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:38) [73%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:41) [96%] :\r\nC'est paradoxal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:42) [100%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:43) [89%] :\r\nMais si les ports et l'industrie toute enti\u00e8re sont devenus invisibles, c'est parce que les bateaux ne cesse de grandir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:53) [82%] :\r\nMichel galoper jeudi \u00e0 d\u00e9filer de plus en plus grand vraiment ou dire qu'il n'y a plus de limite maintenant les records de taille ne dure que quelques mois, il y a constamment un bateau encore plus grand qui fait son apparition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:06) [90%] :\r\nLes dimensions sont titanesques le triple et l'un des petits derniers de la flotte avec ses 400 m\u00e8tres de long, l'\u00e9quivalent de 4 terrains de football, il pourrait accueillir 10 Airbus A320 en file indienne ou une tour Eiffel ou pourquoi pas le Titanic tout entier, mais sa sp\u00e9cialit\u00e9, ce sont les conteneurs 18000 \u00e0 chaque voyage, si on les alignait, cela donnerait un serpent d'acier de 120 kilom\u00e8tres plus on en met sur un seul bateau, plus le co\u00fbt du transport baisse c'est \u00e7a : \u00e9conomie d'\u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:04:38) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:39) [88%] :\r\nOui, comme \u00e7a, nous avons fait quelques quelques plut\u00f4t amusant, et il s'av\u00e8re qu'un navire comme celui -l\u00e0 peut transporter 800 millions de bananes suffisamment pour donner une banale \u00e0 chaque personne en Am\u00e9rique du Nord et en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:53) [88%] :\r\nUn extrait de cargos, la face cach\u00e9e du fret, le nouveau documentaire d'histoire vivante \u00e0 d\u00e9couvrir dimanche prochain sur RTS 2. \r\nQuant \u00e0 nous, cette semaine, c'est sur un certain nombre d'aspects du droit maritime, sur lesquelles nous reviendrons au travers de plusieurs entretiens pour commencer cette nouvelle semaine un 1er invit\u00e9 Pierre Gras, il est l'auteur d'un ouvrage concernant les villes portuaires sur les 25 premi\u00e8res grandes villes mondiales 17 ont un acc\u00e8s \u00e0 la mer, c'est dire l'importance des ports dans l'\u00e9conomie monde. \r\nMais \u00e0 la diff\u00e9rence des villes portuaires du pass\u00e9, celle d'aujourd'hui ne peuvent plus pr\u00e9tendre dominer les \u00e9changes mondialis\u00e9s sans nouer des relations fortes avec des territoires \u00e0 la fois proche et extr\u00eamement lointain. \r\nL'entretien aupr\u00e8s de Pierre Gras est sign\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric fils. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:51) [91%] :\r\nPierre Gras, bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste, vous \u00eates \u00e9galement consultant sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions urbaines et l'auteur notamment de cet ouvrage qui nous int\u00e9resse aujourd'hui dans l'histoire vivante, le temps des ports d\u00e9clin et renaissance des villes portuaires de 1940 \u00e0 2010 est sorti aux \u00e9ditions Taillandier, c'est un important travail de recherche que vous avez men\u00e9es dans une cinquantaine de sites fran\u00e7ais de sites \u00e9trangers s'\u00e9taient mass\u00e9s qui retrace l'histoire de ces m\u00e9tamorphoses qui depuis 1940 affectent ou au contraire renforce la position des cit\u00e9s portuaires dont l'attractivit\u00e9 \u00e9conomique et touristique a rarement \u00e9t\u00e9 aussi forte qu'aujourd'hui alors, peut-\u00eatre, en pr\u00e9ambule, je vous demanderai Pierre Gras, comment en \u00eates -vous venu \u00e0 \u00e9tudier l'histoire de ces villes portuaires. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:40) [89%] :\r\nAlors c'est : c'est \u00e0 la fois c'est vrai un objet d'\u00e9tudes, vous l'avez rappel\u00e9 mais c'est avant tout finalement une une passion peut-\u00eatre que mon origine normande y est pour quelque chose, j'ai \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9 enfant \u00e0 a c\u00f4toyer non seulement les des des ports mais les les gens de mer et \u00e7a peut donner certainement d'y revenir une fois \u00e0 l'\u00e2ge adulte et donc j'ai j'ai j'ai travaill\u00e9 sur cette question pendant une bonne dizaine d'ann\u00e9es de de d\u00e9placements, reportage, j'ai l'occasion notamment de de me rendre \u00e0 Barcelone qui pr\u00e9paraient des Jeux olympiques de 1992 j'ai \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par leur mani\u00e8re de de red\u00e9couvrir finalement la mer dont l'acc\u00e8s pour les habitants \u00e9taient \u00e9taient difficiles pendant des ann\u00e9es et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une une mutation assez pour moi, c'\u00e9tait un peu un mod\u00e8le d'ailleurs, c'est un mod\u00e8le toute l'Europe et donc cet objet d'\u00e9tude progressivement \u00e9galement a pris beaucoup de place dans mon travail, et en 2010, effectivement j'ai j'ai publi\u00e9 cet cet ouvrage qui, qui retrace pour une par une, une dizaine d'ann\u00e9es de d'enqu\u00eates, de reportages et de et de comparaisons finalement entre des situations diff\u00e9rentes en Europe et dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:48) [92%] :\r\nVous avez d\u00e9but\u00e9 c'\u00e9tait \u00e9tudes en 1940 mais naturellement le r\u00f4le des villes portuaires, on peut le on peut remonter bien plus loin en arri\u00e8re, pourquoi avoir choisi donc amener votre votre \u00e9tude \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:01) [87%] :\r\nAlors c'est vrai, il y a un contexte historique \u00e9videmment qui est li\u00e9e aux grandes d\u00e9couvertes maritimes, hein, on dit d'ailleurs que bien des ports ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de l'existence de ville, c'est-\u00e0-dire qui sont devenues des villes ben pas apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d'aborder des ports toutes les conqu\u00eates coloniales, il faut bien le reconna\u00eetre, donc les, les, les grandes cit\u00e9s les, les, les, les r\u00e9publiques ou les grandes cit\u00e9s maritime comme Venise, G\u00eanes, Anvers s'etc effectivement leur leur navire sillonner les mers leurs entrep\u00f4ts stocker toutes sortes de, de, de richesse \u00e9videmment bien avant le 19\u00e8me 20\u00e8me si\u00e8cle, alors pourquoi faire d\u00e9marrer s'travaille \u00e0 la Seconde Guerre mondiale, c'est \u00e9videmment un choc gigantesque en Europe, les ports, commencer \u00e0 d\u00e9cliner, si vous voulez du fait de la concurrence de l'aviation civile, notamment pour le transport des passagers, vous savez que l'aviation civile a fait beaucoup de progr\u00e8s \u00e0 l'occasion, malheureusement des de de grands conflits mondiaux et donc le le transport des des passagers par Gbagbo a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9cliner mais \u00e9videmment ce qui est fait d\u00e9cliner ce sont surtout les destructions de la fin de la Seconde Guerre mondiale \u00e0 40 \u00e0 944145 et donc disparaissent, ce sont quasiment ray\u00e9s de la carte des villes comme Havre Dunkerque, Brest, une partie de Hambourg la totalit\u00e9 de Rotterdam pour ne donner que quelques exemples. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:19) [88%] :\r\nLe 5 septembre 350 Lancaster et Mosquito d\u00e9verse 1800 tonnes de bombes de 30000 engins incendiaires sur les quartiers r\u00e9sidentiels. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:28) [87%] :\r\nEt donc cette ville ruin\u00e9e, fait l'objet, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle se se rend sur place se dit admiratif du courage de leur promet de reconstruire une ville aussi belle encore plus belle, etc, il confie \u00e0 un architecte tr\u00e8s connu qui s'appelle Auguste Perret, c'est un petit peu vieillissant, mais qui est au fa\u00eete de sa gloire, elle confie donc \u00e0 Auguste Perret \u00e0 son \u00e9quipe de reconstruire le avant mais \u00e0 la grande surprise et \u00e0 vrai il adopte l'architecture de la modernit\u00e9, avec des grandes barres quelques tours, le tout en b\u00e9ton, donc vous imaginez la d\u00e9ception des DD havrais, qui s'attendaient \u00e0 ce qu'on fasse comme \u00e0 Saint-Malo en quelque sorte une une ville \u00e0 l'identique avec des moyens importants, alors certes les moyens sont l\u00e0 mais donc Auguste Perret prend l'option de la modernit\u00e9 contre vents et mar\u00e9es, et la vie d'une partie de la population le la reconstruction se fait alors le grand paradoxe, c'est que cette reconstruction moderne qui a eu tant de mal \u00e0 \u00eatre accept\u00e9es, qui a tant marqu\u00e9 un petit peu n\u00e9gativement les esprits en 2005, il a \u00e9t\u00e9 reconnu comme Patrimoine de l'humanit\u00e9 par l'Unesco \u00e9videmment, \u00e0 l'issue d'un processus de candidature etc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:40) [88%] :\r\nLe cahier des charges de l'Unesco est plut\u00f4t stricte mais en fait c'est une loi visant \u00e0 prot\u00e9ger le Patrimoine architectural et urbain appliqu\u00e9e depuis 1995 qui dicte les r\u00e8gles Le Havre a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re d'\u00cele-de-France \u00e0 l'appliquer afin de prot\u00e9ger l'oeuvre de Perret, mais plus g\u00e9n\u00e9ralement son centre- ville, soit une superficie au total 250 hectares. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:11:01) [86%] :\r\nVoici le qu'Auguste, l'un des grands architectes d'autres \u00e9poques, la reb\u00e2ti apr\u00e8s la guerre de 1940 cette architecture pr\u00e9sente des qualit\u00e9s certaines, d'abord elle est belle, ce qui n'est pas si fr\u00e9quent \u00e0 notre \u00e9poque, et ensuite, elle a les avantages de notre si\u00e8cle, centres commerciaux et administratifs, large avenue dans la circulation. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:11:27) [65%] :\r\nIl comme comme du une, on doit d'\u00e9conomie comme tout comme d'y \u00e9tablir pourquoi alors comme on a commenc\u00e9 \u00e0 commercialiser les prix, les personnes et on y est bien. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:11:42) [81%] :\r\nHistoire Vivante cette semaine des r\u00e8glements, c'est des vagues, un peu, suite de l'entretien avec Pierre Gras, journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:52) [88%] :\r\nDonc, on parle de destruction et de reconstruction, l'autre exemple assez marquant c'est celui de Rotterdam, qui lui a, gr\u00e2ce \u00e0 cette reconstruction, lui a permis de devenir l'un, ou le 1er port mondial, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de fa\u00e7on un peu paradoxale, une chance pour cette ville. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:09) [89%] :\r\nAh oui, alors l\u00e0 la table rase a \u00e9t\u00e9 totale encore 2000 du m\u00eame ordre que que pour le avant m\u00eame de mani\u00e8re encore plus radicale et en l'espace d'une g\u00e9n\u00e9ration, l'espace de 20 ans Rotterdam s'est compl\u00e8tement redress\u00e9 un dynamisme absolument incroyable, il faut dire que le territoire de de du port de Rotterdam est assez \u00e9tonnant, c'est ce ce vaste estuaire de la Meuse, plus de 40 kilom\u00e8tres de part et d'autre, donc 80 kilom\u00e8tres de lin\u00e9aires que petit \u00e0 petit, les industriels, les les investisseurs, les pouvoirs publics ont r\u00e9investi en lib\u00e9rant en quelque sorte le centre de Rotterdam, de ses fonctions portuaires a pas un certain nombre de, de, de fonctions touristiques comme le le le mus\u00e9e maritime etc et donc, Rotterdam, de son c\u00f4t\u00e9, la ville s'est reconstruite, est une sorte de laboratoire aussi de l'architecture moderne et contemporaine, une ville am\u00e9ricaine, un petit peu, tr\u00e8s pr\u00e9sent auteur beaucoup de gratte-ciel et puis le port avec lui sa vie en dehors de la ville finalement en saluant en am\u00e9nageant ce ce vaste estuaire et donc \u00e7a lui a permis, encore une fois, hein, une une reconstruction et un redynamisation extr\u00eamement puissante, jusqu'\u00e0 devenir le 1er port mondial Rotterdam reste 1er port europ\u00e9en, on y reviendra peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, mais il a baiss\u00e9 un peu dans la hi\u00e9rarchie mondiale du fait de la de la mont\u00e9e en charge des des ports asiatiques mais c'est, c'est une ville pour avoir visit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises tr\u00e8s int\u00e9ressantes, un peu froide, peut-\u00eatre par son son urbanisme mais qui n'est pas sans faire penser au aux grandes villes du du du Nordeste des \u00c9tats-Unis \u00e9videmment New-York mais aussi d'autres et on y trouve un certain plaisir \u00e0 d\u00e9couvrir en quelque sorte, \u00e0 l'occasion de, de, de, de, de promenade de balade vraiment une, quelque chose qui, qui a, qui est vraiment aux sorties de ses cendres, un peu comme le comme le 5 7 sur des bases extr\u00eamement moderne, encore une fois le gratte-ciel de grands b\u00e2timents. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:10) [86%] :\r\nJean-Pierre Grand, comment est -ce qu'on explique ce cette croissance, d\u00e9veloppement de de Rotterdam est d\u00fb aux infrastructures et du coup \u00e7a attise toutes les tous les int\u00e9r\u00eats des des gros transporteurs maritimes, vous voil\u00e0 quel est le m\u00e9canisme qui quel comment \u00e7a fonctionne en fait pour commenceront devient le 1er port mondial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:32) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:33) [88%] :\r\nAlors il y a des circonstances effectivement historique \u00e9voquer quelques unes, lorsque l'on doit tout d'une certaine fa\u00e7on \u00e0 partir de 0, on a moins de contraintes, par exemple, que quand on veut r\u00e9am\u00e9nager un port existant dans une ville historique, etc, ensuite il y a des conditions g\u00e9ographiques, un mot, il est certain que les capacit\u00e9s, elles sont d'ailleurs loin d'\u00eatre \u00e9puis\u00e9es et ne peuvent encore les d\u00e9velopper les projets tr\u00e8s importants sur le sur la Meuse, les capacit\u00e9s d'un d'un d'un tr\u00e8s tr\u00e8s grand estuaire relativement prot\u00e9g\u00e9 \u00e9videmment sont sont sont importantes, mais \u00e7a ne suffirait pas, je pense que c'est vraiment le fait que toutes les politiques li\u00e9s \u00e0 l'eau, aux Pays-Bas, Roland, donc ce sont des politiques prioritaires sont des vraiment des politiques nationales, c'est un pays qui doit sa vie ou sa survie \u00e0 la ma\u00eetrise, vous le savez, des 10 d'aux exc\u00e8s de de de la mer, donc \u00e0 travers les polders entra\u00eenent des des politiques tout \u00e0 fait, intelligente, il y a un r\u00e9seau de canaux, un r\u00e9seau fluvial relativement important, qui est g\u00e9r\u00e9, je dirais qu'il est quasiment jardiner, tellement il est, il est, il est suivi, bien entretenues, etc, et puis il y a une volont\u00e9 \u00e9conomique, vous savez que, on dit toujours que c'est alors c'est plut\u00f4t Amsterdam mais enfin c'est le m\u00eame pays, c'est un peu Amsterdam qui a invent\u00e9 avant la lettre, le capitalisme et il y a une tradition entreprenarial, si on peut dire dans cette, dans ce pays et dans cette ville absolument extr\u00eamement active. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:04) [93%] :\r\nPlein boom donc pour Rotterdam dans les ann\u00e9es 60 mais parall\u00e8lement aux \u00c9tats-Unis, on les grandes villes portuaires subissent d\u00e9j\u00e0 un, une certaine forme de de d\u00e9clin, il y a un d\u00e9calage comme \u00e7a entre les \u00c9tats-Unis et l'Europe dans les ann\u00e9es 60. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:20) [87%] :\r\nOui, il y a plusieurs explications \u00e0 \u00e7a, c'est que les \u00c9tats-Unis, certes, \u00e9t\u00e9 bellig\u00e9rants dans la seconde guerre mondiale, mais il n'\u00e9tait pas le sol des \u00c9tats-Unis n'\u00e9tait pas impliqu\u00e9 \u00e9videmment dans les dans les combats, donc c'est la grosse diff\u00e9rence avec l'Europe, o\u00f9 un certain nombre de, de, de villes portuaires d'Asie qui ont subi le choc est un des des destructions donc le on, on dort bien entendu, on pourrait \u00e9voquer le drame de Pearl Harbor et Pearl Harbor n'\u00e9tait pas sur le sol au sens principal sur le l'aspect continental des \u00c9tats-Unis, donc les porcs am\u00e9ricains avaient pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par ces par ces destructions, en revanche, ils connaissent effectivement un certain nombre de difficult\u00e9s partir des ann\u00e9es 50. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:02) [88%] :\r\nDes formes de d\u00e9clin industriel une d\u00e9colonisation qui commence \u00e0 s'amorcer une mont\u00e9e aussi des crises sociales, en tout cas, toute la question des minorit\u00e9s, des minorit\u00e9s, des droits sociaux et tout simplement de citoyens notamment de de la population d'origine africaine, bref, tout ceci concourt \u00e0 faire d\u00e9cliner donc des villes comme Boston comme Baltimore, comme bien entendu New-York et donc il y a, il y a une tr\u00e8s grosse crise de de ces notamment du littoral de ces, de ces S\u00e9ville qui viennent vraiment des endroits un peu de, de, de, de non- droit d'abandon, etc, et \u00e7a va enclencher une r\u00e9action moins d'ailleurs du pouvoir politique qui ne sait pas trop quoi faire, mais des propri\u00e9taires des investisseurs qui se disent : il y a quelque chose \u00e0 faire, effectivement c'est Boston qui va se lancer en 1er dans cette dans ce projet qui est de reconstituer quelque chose sur ce qu'on appelle le Waterfront par front de mer autour d'une d'une version tr\u00e8s je veux dire tr\u00e8s nordam\u00e9ricaine l'homme tentait de du plaisir de l'amusement des commerces, des activit\u00e9s ludiques, des aquariums, bref des, des, des, des lieux de, de, de d\u00e9tente et de loisirs qui vont attirer \u00e9norm\u00e9ment de de touristes, donc le succ\u00e8s de Boston. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:25) [91%] :\r\nQue, en fait, tout le monde va se mettre \u00e0 copier effectivement ce mod\u00e8le va se diffuser non seulement largement aux \u00c9tats-Unis, mais aussi dans une bonne partie de de du monde anglo- saxon ou du Commonwealth et on a, au point qu'on a appel\u00e9 \u00e7a finalement, le mod\u00e8le de Boston, donc \u00e0 partir de cette crise, mais avec des un point d\u00e9part tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, les Am\u00e9ricains ont reconstitu\u00e9 et une une offre urbaine en quelque sorte moins tourn\u00e9 vers la mer, plus tourn\u00e9e vers l'int\u00e9rieur du territoire mais qui a permis \u00e0 ces villes de de rebondir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:57) [87%] :\r\nParce que tr\u00e8s souvent, ces villes portuaires la la ville m\u00eame tourn\u00e9 le dos au port je me sont compl\u00e8tement, et \u00e7a c'est une nouvelle approche de dire on va int\u00e9grer le front de mer comme on voit \u00e0 Barcelone aujourd'hui avec une continuit\u00e9, quand on descend les rempla\u00e7ants n'arrive au port, on arrive vraiment dans le port plut\u00f4t finalement un un port, on va dire de plaisance aujourd'hui mais, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du grand port industriel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:22) [87%] :\r\nOui, alors c'est c'est vraiment, c'est vraiment quelque chose qui s'amorce un dans cette p\u00e9riode -l\u00e0 que je viens d'\u00e9voquer, dans l'Is\u00e8re, d\u00e8s les ann\u00e9es 60 70 aux \u00c9tats-Unis, ensuite c'est pas tout \u00e0 fait d'ailleurs le m\u00eame mod\u00e8le, mais enfin c'est quelque chose qui va concerner l'on doit notamment le quartier, le fameux quartier des Docklands lente, o\u00f9 l\u00e0 il y a \u00e9videmment aussi tout \u00e0 fait tout \u00e0 fermer l'activit\u00e9 maritime et est tr\u00e8s restreinte, les choses se passent ailleurs, si vous voulez en parlait pas d\u00e9localisation \u00e0 l'\u00e9poque, c'est en tout cas le mot de mon n'\u00e9taient pas utilis\u00e9es, mais c'est bien ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, les usines sont ailleurs, les pays les conqu\u00eates coloniales ce sont ont tourn\u00e9 court, les pays ont pris leur ind\u00e9pendance et les crises sociales du ch\u00f4mage etc, donc on on est situation analogue, mais un certain nombre d'ann\u00e9es plus tard, l'op\u00e9ration des donc lorsque les difficult\u00e9s mais finalement r\u00e9ussi \u00e0 changer l'image de Londres, un an, on l'a vu avec les Jeux olympiques de 2012, c'est tout un secteur autour de Greenwich, etc, qui a \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9 qui extr\u00eamement dynamique et puis, vous avez raison de citer Barcelone, c'est un peu le 3\u00e8me mod\u00e8le \u00e0 compter des ann\u00e9es 90 2000 alors un mod\u00e8le de Barcelone, j'en dis un mot, il repose sur une autre approche vraiment que l'approche am\u00e9ricaine bien s\u00fbr et les commerces bien s\u00fbr des activit\u00e9s ludiques, des bars, des restaurants, etc, mais le projet se fait sur la base des espaces publics, vous avez raison d'\u00e9voquer ce littoral qui se poursuit apr\u00e8s les apr\u00e8s les remplace. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:55) [69%] :\r\nC'est va qu'elle a permis \u00e0 l'\u00c9tat Barcelonnette \u00e0 humaine et se transforme en ces termes : c'est un quartier tr\u00e8s pauvre longue peine prol\u00e9tariat espagnol qui est devenu un endroit plut\u00f4t branch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:07) [88%] :\r\nAlors moi j'ai v\u00e9cu ce chantier, je suis all\u00e9 \u00e0 Barcelone, plusieurs fois dans cette, dans cette p\u00e9riode, donc avant les choses pied qui partait du milieu des ann\u00e9es et des ann\u00e9es 80 c'\u00e9tait absolument incroyable, on a d\u00e9plac\u00e9 les autoroutes, on a d\u00e9plac\u00e9 des voies ferr\u00e9es, on a d\u00e9moli des entrep\u00f4ts, etc, pour faire quoi pour retrouver cet acc\u00e8s ludique \u00e0 la mer, pouvoir implanter encore une fois, des logements, des h\u00f4tels, des restaurants, etc alors. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:30) [89%] :\r\nL'objectif est elle- m\u00eame un qui \u00e0 Boston ou \u00e0 Londres, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 partir d'un d'un plan, une trame si vous voulez de rue d'espace public de Square de jardins, de parcs qui ont permis vraiment changer compl\u00e8tement l'image de cette et bon l'Europe enti\u00e8re s'est pr\u00e9cipit\u00e9 pendant 10 ans \u00e0 Barcelone, y compris les \u00e9lus, les architectes, les urbanistes pour voir comment on s'y \u00e9tait pris et ensuite le mod\u00e8le \u00e0 beaucoup et essaim\u00e9, y compris d'ailleurs en France, donc comment on peut, \u00e0 travers ce levier de de la rue de de tout cet espace vivant hein c'est espace public, comment on peut aussi transformer l'image d'un port d'image d'une ville portuaire, c'\u00e9tait le la le\u00e7on de Barcelone. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:07) [88%] :\r\nCe qui a fait un peu plus tard Marseille aussi, on voit avec le d\u00e9veloppement du mus\u00e9e le Mucem, par exemple, toute cette approche diff\u00e9rente face \u00e0 la zone de voitures que vous, vous l'appelez. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:20) [85%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait beaucoup plus long, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus long, ce qui a peut-\u00eatre permis \u00e0 Marseille de vraiment d\u00e9clencher ce processus et sa d\u00e9signation comme capitale europ\u00e9enne de la culture et de la culture pour 2013, d'ailleurs les, les, les, les Marseillais le disent eux- m\u00eames, sans, sans, effectivement ce levier, c'est pas tellement l'argent de l'Europe, parce que c'est, c'est pas comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne vraiment, mais c'est, disons -le, la co\u00efncidence dans un m\u00eame espace est dans une p\u00e9riode de temps restreinte de toute une s\u00e9rie d'initiatives d'investissements publics et priv\u00e9s, etc donc je, je, je, je me f\u00e9licite de ce de de de cet impact, mais il y a eu beaucoup, beaucoup d'h\u00e9sitations de marche de contre- marche que Marseille a un paradoxe d'avoir de ports, hein, son port historique hein la Joliette, le vieux port, etc et puis le port de Fos-sur-Mer, il faut bien reconna\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:12) [90%] :\r\nQue pendant une vingtaine d'ann\u00e9es, toute la toute la richesse \u00e9conomique le l'essentiel du de de la densit\u00e9 \u00e9conomique du port et et est parti \u00e0 Fos, donc il y avait un peu cette cette difficult\u00e9, le port avait perdu de son dynamisme et puis la ville elle- m\u00eame, c'est pas trop comment appr\u00e9hender une transformation \u00e0 cette \u00e9chelle, le port de Marseille, vous le connaissez, c'est, c'est c'est assez gigantesque, c'est un tr\u00e8s beau lieu tr\u00e8s beau site mais il \u00e9tait compliqu\u00e9 et donc il a fallu aussi l'op\u00e9ration Eurom\u00e9diterran\u00e9e qui, c'est connu \u00e9galement, mais dont on mesure pas forc\u00e9ment tout de suite les impacts pour financer avec pas mal d'argent public un certain nombre de, de, de reconversion, permettre aussi c'\u00e9tait pas n\u00e9gligeable, de cr\u00e9er des emplois, \u00e0 cette occasion et si possible des emplois, des emplois p\u00e9rennes, donc c'\u00e9tait compliqu\u00e9 pour Marseille, mais je pense que le processus est en cours, bon c'est c'est tout le savent, une ville tout \u00e0 fait passionnante et passionn\u00e9e, mais \u00e9videmment pleine de contradictions aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:10) [87%] :\r\nParce que l'impact finalement de ces transformations c'est une s\u00e9paration nette du c\u00f4t\u00e9 ports industriels et ports de plaisance on aujourd'hui, on sort les ports industriels des villes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:24) [85%] :\r\nOui, alors c'est un processus pour pour vous dire les choses franchement qui a envie en r\u00e9alit\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est le paradoxe avec Londres notamment, qui a cr\u00e9\u00e9 un port beaucoup plus pr\u00e8s de l'embouchure de la Tamise Tilbury qui \u00e9tait au moins 40 45 kilom\u00e8tres de, de, de Londres, donc il y avait d\u00e9j\u00e0 cette tendance pourquoi c'est que au fur \u00e0 mesure o\u00f9 la taille des navires s'est accrue o\u00f9 le volume de marchandises transport\u00e9es et donner important o\u00f9 l\u00e0 la densit\u00e9, la rapidit\u00e9 de ces \u00e9changes s'est accrue, les ports historique, hein, ce qu'on appelait les bassins du commerce un peu pr\u00e8s partout, se sont trouv\u00e9s bien petits bien petit, pas toujours bien \u00e9quip\u00e9s et sa suppos\u00e9e des manoeuvres tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les pour les bateaux, etc, donc il y avait une perte d'efficacit\u00e9 donc d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle dans un certain nombre de, de, de sites, c'est vrai aussi \u00e0 New-York, par exemple, c'est vrai aussi \u00e0 Marseille o\u00f9 on construit \u00e0 ce moment -l\u00e0 de nouveaux de nouveaux de nous hein promptement, on commence \u00e0 s'\u00e9loigner du centre ville du centre historique, les bassins de commerces ont petit \u00e0 petit abandonn\u00e9 ou laisser \u00e0 d'autres fonctions, vous \u00e9voquez \u00e0 juste titre le le la plaisance, mais bon, voil\u00e0 une s\u00e9rie de de fonctions de ce type et on va chercher, pas bien loin, mais enfin \u00e0 distance quand m\u00eame de la ville du foncier d\u00e9tient des terrains disponibles si possible bien situ\u00e9e, bien accessible par la mer, \u00e9videmment, mais aussi prot\u00e9ger de 2 de ses exc\u00e8s, et puis surtout des terrains pas chers, sur lequel on a capacit\u00e9 effectivement r\u00e9aliser des op\u00e9rations importantes, donc on cr\u00e9e ces grands nouveau ces nouveaux am\u00e9nagements, mais c'est vrai, vous, enfin vous avez raison, \u00e7a a une cons\u00e9quence, c'est que le statut des port historique, un des des centres villes portuaires \u00e9videmment est pos\u00e9e, \u00e7a ne va pas sans une certaine crise d'abord l'effectivement tout ce qui tournait autour de la vie des Docks, les petits caf\u00e9s les activit\u00e9s plus ou moins licites mais aussi toute une \u00e9conomie, bah c'est quelque chose qui commence effectivement \u00e0 \u00eatre remis en cause et puis surtout les b\u00e2timents eux- m\u00eames ont tendance \u00e0 tomber en d\u00e9su\u00e9tude, on n'a pas encore d\u00e9couvert que \u00e7a pouvait constituer une formidable opportunit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:43) [75%] :\r\nC'est en terme de Patrimoine en terme de de mus\u00e9ographie en mati\u00e8re de Toulouse que c'\u00e9tait \u00e7a \u00e7a y a beaucoup plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:26:50) [62%] :\r\nComme comme argument comme quoi plus comme le comme le le quoi comme point tout dit satisfaite de cette, de cette de conduite. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:27:08) [58%] :\r\nDu comit\u00e9 d'\u00e9thique pour pour que peut-\u00eatre on ne conna\u00eet pas tout dernier comit\u00e9 inter- clubs comme bient\u00f4t du comit\u00e9 inter- communautaires pour que vous faites de tous c\u00f4t\u00e9s pour toute une petite beaucoup, c'est-\u00e0-dire que Baetterkinden comme pour qu'elle. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:27:39) [80%] :\r\nHistoire Vivante cette semaine des r\u00e8glements et les vagues, suite de l'entretien avec Pierre Gras, journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:48) [88%] :\r\nDonc ces villes portuaires subissent ces mutations, mais aujourd'hui, elles sont tout de m\u00eame, confront\u00e9 \u00e0 de nouveaux probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:58) [89%] :\r\nOui, alors peut-\u00eatre avant de, de, de, et sur les probl\u00e8mes c'est c'est dire quand m\u00eame que tous ces transformations que qui qu'on a \u00e9voqu\u00e9, a permis aussi aux habitants des des des centres-villes historiques de retrouver quand m\u00eame une certaine qualit\u00e9 de vie, c'\u00e9tait parfois difficile \u00e0 vivre, on \u00e9voquait Barcelone avec toutes ces infrastructures imbriqu\u00e9es les unes dans les autres qui permettait pas aux aux habitants, ne serait -ce que que d'aller \u00e0 la plage et c'est ce sont des choses toute toute b\u00eate, mais bon on a profit\u00e9 aussi de ces situations pour cr\u00e9er des grands partis urbain des \u00e9v\u00e9nements culturels des \u00e9v\u00e9nements sportifs et \u00e7a a permis effectivement de de d'amortir un peu ce divorce entre le port et la vie, alors vous avez raison en m\u00eame temps les choses auxquelles on est, on est confront\u00e9 aujourd'hui, bah c'est l'\u00e9conomie interd\u00e9pendantes mondialis\u00e9e etc, la concurrence entre les sites qui devient tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, le fait que les grands rep\u00e8res \u00e9conomiques soient plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 asiatique maintenant parce que c'est l\u00e0 que sont les usines, c'est l\u00e0 que la main-d'oeuvre, c'est, c'est l\u00e0 que la croissance, du moins jusqu'\u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es s'accentuer un peu le le le d\u00e9clin j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure d'un certain nombre de de de occidentaux il y a aussi un peu une perte de rep\u00e8res, de rep\u00e8res culturels, c'est-\u00e0-dire que les ports doivent s'adapter les villes restent un petit peu subissent parfois un peu cette situation et elles adoptent parfois des des r\u00e9ponses, des solutions qui sont finalement assez banal, tout le monde se met \u00e0 faire son mus\u00e9e maritime son centre de congr\u00e8s sans peur Frente sa promenade le long du le long du littoral des lofts dans les anciens b\u00e2timents et \u00e0 force, effectivement, \u00e7a produit peut-\u00eatre une forme de banalisation qui est dommageable, hein, pour toutes ces villes, quand toute une histoire tr\u00e8s tr\u00e8s riche. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:51) [86%] :\r\nEt ces civils, en fait, certaines d'entre elles aujourd'hui sont confront\u00e9s \u00e0 des dangers environnementaux, notamment la mont\u00e9e des eaux, si on pense \u00e0 des villes comme Alexandrie les gosses au Nigeria, par exemple, ou Le Cap en Afrique du Sud civils pourrait dans ce pas les 50 ou si\u00e8cles \u00e0 venir \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des probl\u00e8mes majeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:18) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:19) [89%] :\r\nOui, m\u00eame peut-\u00eatre avant d'apr\u00e8s d'apr\u00e8s un certain nombre d'\u00e9tudes, on pourrait effectivement avoir des situations probl\u00e9matiques des donc les ann\u00e9es 2030 2040 oui et c'est c'est vraiment demain alors j'allais dire c'est un peu comme dans le la fable de La Fontaine, tous, tous, c'\u00e9tait pas \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9, mais tous ne aurait pas et donc pratiquement toutes ces, toutes ces villes, d'abord parce qu'elles sont situ\u00e9es sur les littoraux pour certaines, elles sont vraiment au niveau de, au niveau de la mer, elles sont toutes confront\u00e9es \u00e0 ces questions, alors bien entendu, c'est pas que la mont\u00e9e des eaux, on est bien d'accord, ce sont les enjeux environnementaux plus plus plus g\u00e9n\u00e9raux auxquels on peut rajouter les probl\u00e8mes sociaux, voil\u00e0 les probl\u00e8mes de qualit\u00e9 de l'eau, les probl\u00e8mes de pollution environnementale, on a vu avec les accidents qu'ont lieu r\u00e9cemment dans l'que jamais notamment \u00e0 oui au Japon tout \u00e7a si vous voulez faire c'est, c'est c'est assez inqui\u00e9tant et un petit peu pathog\u00e8ne, alors certains ont pris l'initiative, moi je vois tous les jours, je je me tiens bien s\u00fbr inform\u00e9s de de des projets de toutes ces villes portuaires, je vois tous les jours des projets tout \u00e0 fait int\u00e9ressant permettant un peu de g\u00e9rer ces probl\u00e8mes de de climatique un ou des cons\u00e9quences de ce probl\u00e8me climatique New-York travailler \u00e0 lancer des concours tout \u00e0 fait int\u00e9ressant pour essayer de pr\u00e9server notamment la pointe de l'\u00eele de Manhattan, mais aussi Brooklyn autres quartier etc de de de ces risques -l\u00e0 donc le le le les acteurs un peu se sont mis en mouvement, le probl\u00e8me c'est qu'ils se mettent en mouvement un petit peu tardivement, hein, il faut rappeler que la conf\u00e9rence de de Rio-de-Janeiro qui a donn\u00e9 naissance, un peu \u00e0 cette question du d\u00e9veloppement durable, c'est 1992 et donc la comme 21 qui a eu lieu il y a quelques il y a quelques semaines effectivement actualise un certain nombre de ces enjeux, mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent il y a 20 ans, alors il s'adapte un peu tardivement, par contre, ils le font avec beaucoup de beaucoup de, de, de, d'esprit d'initiative il y a des alors non, je ne peux pas tous les citer, mais il y a des, des, des, des ports extr\u00eamement innovant complicit\u00e9 Singapour, on peut citer Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:29) [89%] :\r\nTravaill\u00e9 beaucoup aussi Di\u00e9go en Europe aussi, les choses commencent \u00e0 se \u00e0 se mettre en place, mais c'est une approche si vous voulez qui prend du temps, c'est-\u00e0-dire que, il faut s'adapter rapidement mais parfois il faut engager les choses qui vont prendre ou il fallait bien dans ce domaine -l\u00e0, 10 ans, 15 ans, 20 ans, donc voil\u00e0, c'est un travail qui, un peu in\u00e9vitables d\u00e8s lors que on veut rester une une place portuaires, dynamique et qu'on est implant\u00e9 sur littorale inondable. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:59) [91%] :\r\nPierre Gras, quel est le l'impact sur les villes portuaires de la mondialisation et de ce d\u00e9veloppement du trafic maritime exponentielle avec de d\u00e9veloppement de nouvelles zones d'infrastructures portuaires hors des villes, vous l'avez dit, pour accueillir de de tr\u00e8s grosses unit\u00e9s vraiment les les villes portuaires sont en 1\u00e8re ligne quand on parle de de mondialisation. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:22) [88%] :\r\nOui, alors le mot cl\u00e9 si vous voulez le le le corollaire de de ce mondialisation ces conteneurs Sion, quel vilain mot, mais enfin, disons en tout cas le fait que l'essentiel du trafic de marchandises se fait sous forme de de de conteneurs, alors pourquoi \u00e7a a des impacts \u00e9conomiques et sociaux l\u00e0 o\u00f9 il fallait, par exemple, plusieurs dizaines de dockers pour d\u00e9barquer en fait les marchandises un bateau, \u00e7a je parle d'une p\u00e9riode pas si ancienne que \u00e7a, finalement, il faut plus que quelques techniciens sp\u00e9cialis\u00e9s au sol et dans le bateau pour vider un \u00e9norme porte- conteneurs etc compte maintenant un porte- conteneurs restent amarr\u00e9s 24 heures sur un site, c'est c'est son maximum il repart ensuite peut-\u00eatre que vous vous souvenez que dans dans toute cette histoire de la navigation vider et remplir un navire pour qu'ils puissent repartir, \u00e7a prenait parfois des semaines enfant au moins une semaine et toute une vie autour de cette pr\u00e9sence de de de des des marins des \u00e9quipages etc, donc \u00e7a c'est une premi\u00e8re cons\u00e9quence et qu'on est dans le dans la m\u00eame quasiment l'instantan\u00e9it\u00e9 comme pour dans le reste hein c'est c'est une \u00e9conomie de flux qui est, qui est la n\u00f4tre, et puis \u00e7a a des cons\u00e9quences envers les \u00e9voquer, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement ces grandes s\u00e9ries Touaregs qui devient de plus en plus s\u00e9curis\u00e9s, notamment depuis le 11 septembre les \u00c9tats-Unis ont impos\u00e9 des normes techniques et douani\u00e8res qui se d\u00e9roule dans les pays des. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:34:52) [87%] :\r\nPar et non pas aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, les douanes sont en quelque sorte des avant- postes des \u00c9tats-Unis principalement sur un certain nombre d'autres territoires, donc c'est ce viendrait des territoires un peu internationaux aussi surtout prendre un peu cette m\u00e9taphore, et ses cons\u00e9quences, \u00e7a veut dire que la population ne peut pas y avoir acc\u00e8s, c'est-\u00e0-dire qu'on a \u00e0 nouveau ce probl\u00e8me d'une d'une segmentation de du du territoire \u00e0 long terme, on pourra pas non plus fonctionner, trop, trop longtemps de cette mani\u00e8re -l\u00e0, les collectivit\u00e9s locales sont sont contentes qu'un certain nombre d'investissements qui se d\u00e9roule, puis apr\u00e8s son contente Quentin s'aper\u00e7oivent des d\u00e9g\u00e2ts qui peut \u00eatre fait sur l'environnement, sur le paysage ou fait que sur le plan touristique, par exemple, c'est vrai qu'une zone de de traitement des conteneurs, c'est moins bien qu'un ancien bassin de commerce c'est le je peux me permet de ce rapprochement donc les, les, les impacts sont assez sont assez nombreux, en m\u00eame temps on reviendra pas en arri\u00e8re, je crois pas qu'on revienne \u00e0 des marchandises transport\u00e9es dans des petites dignit\u00e9 en vrac etc donc la conteneurs isolation c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne absolument majeur, \u00e7a nous permet aussi d'\u00eatre approvisionn\u00e9, nous consommateurs, quasiment en continue sans rupture avec des volumes extr\u00eamement importants qui vont du micro- ordinateur chaussures. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:10) [92%] :\r\nEt puis, Pierre Gras naturellement avec cette mondialisation et bien on a le d\u00e9veloppement de de nouveaux sites en M\u00e9diterran\u00e9e avec le transitent entre le canal de Suez et le Detroit de Gibraltar avec des lieux comme par exemple ce port TangerMed cette zone franche \u00e9galement au Maroc, l\u00e0 il y a des enjeux \u00e9normes, d'ici 2030, le Maroc pr\u00e9voit la construction de 5 nouveaux ports pour accompagner le d\u00e9veloppement de son pays, l\u00e0 aussi, on sent une concurrence en fait entre ces villes portuaires, on va dire traditionnelle et puis ces zones qui qui sortent de terre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:50) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:51) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a s'explique tr\u00e8s bien, en r\u00e9alit\u00e9 je je vous r\u00e9pondrais juste apr\u00e8s sur sur TangerMed \u00e7a s'explique tr\u00e8s bien parce que il y a une concurrence entre un certain nombre de ce qu'on appelle les routes alors paradoxalement qui, \u00e9videmment, il s'agit de routes maritime et et notamment la route qui passe par le canal de Suez et le canal de Gibraltar pour rejoindre finalement l'Atlantique \u00e0 la fois les ports europ\u00e9ens et bien entendu les ports de la de la fa\u00e7ade Atlantique am\u00e9ricaine donc depuis l'Asie, c'est \u00e9videmment un espace tout \u00e0 fait strat\u00e9gique et vous vous apercevez que depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, c'est l\u00e0 qu'on a cr\u00e9\u00e9 de toutes pi\u00e8ces, tous les nouveaux ports Joy dans le donc Detroit de Messine Port-Sa\u00efd qui reprend un peu de la de la vigueur en \u00c9gypte et puis TangerMed une op\u00e9ration absolument effectivement \u00e9norme boules le le le gouvernement marocain est tr\u00e8s engag\u00e9 avec la construction de nouveaux ports effectivement 4 ou 5 d'ici 2030 alors c'est plut\u00f4t une r\u00e9ussite, bon, l'impact sur la ville de Tanger, malheureusement, est un peu probl\u00e9matique puisque c'est c'est un port qui s'est enti\u00e8rement construit \u00e0 l'ext\u00e9rieur et les projets qui de Marina. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:02) [87%] :\r\nIls sont d\u00e9velopp\u00e9s non non dans l'ancien port je dirais tiennent pas tellement Condoleezza entit\u00e9 particuli\u00e8re de TangerMed, c'est peut-\u00eatre un autre sujet, en revanche, si un l\u00e9ger tassement qui tient aussi \u00e0 la situation de l'\u00e9conomie, l'\u00e9conomie mondiale, il y a la concurrence possible d'autres routes pas on aura le temps effectivement d'\u00e9voquer la route par l'Artic qui peuvent marcher, qu'une partie de l'ann\u00e9e, mais bon, il y a aussi effectivement du c\u00f4t\u00e9 du canal de Panama, le tr\u00e8s tr\u00e8s gros, tr\u00e8s gros investissements pour augmenter sa capacit\u00e9, donc la concurrence elle joue aussi, si vous voulez sur ces espaces de transite historique alors TangerMed a pris \u00e9videmment une grosse option, c'est \u00e9vident, avec un tr\u00e8s tr\u00e8s gros soutien de de l'\u00c9tat du gouvernement du roi directement en revanche \u00e0 question, c'est de voir si effectivement historiquement cette cette ce ce cette route traditionnelle \u00e0 travers la M\u00e9diterran\u00e9e va rester la route cl\u00e9 pour passer de l'Asie \u00e0 \u00e0 l'Occident, \u00e7a n'est pas certain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:06) [93%] :\r\nParce que, justement, du c\u00f4t\u00e9 du du canal de Panama ont travaill\u00e9 d'arrache-pied doublement du canal de Panama pr\u00e9vus, dont l'ouverture est pr\u00e9vue en 2016 en avril, je sais pas si \u00e7a va vraiment se se faire d'ici l\u00e0, il y a d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es de retard avec un budget qui a explos\u00e9 \u00e0 8 milliards de dollars, c'est une zone strat\u00e9gique hyper importante 5 pour 100 du trafic maritime mondial jusqu'\u00e0 aujourd'hui on vise 15 pourcent avec avec ce ce doublement du du canal, on sent que la strat\u00e9giquement, il y a quelque chose d'\u00e9norme qui se joue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:39:38) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:39) [88%] :\r\nVoil\u00e0, vous avez tout \u00e0 fait raison, on voit bien pourquoi, hein, c'est-\u00e0-dire quand on se trouve en Chine ou d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale en Asie du Sud-Est ou ou m\u00eame au Japon, soit on traverse le Pacifique et on passe par le canal de Panama pour atteindre les march\u00e9s occidentaux Atlantic, soit on passe de l'autre c\u00f4t\u00e9, hein, donc par effectivement le le Detroit de de Malacca celui donc Mulhouse le canal de Suez, le Detroit de Gibraltar et on monde \u00e7a para\u00eet comme \u00e7a, plus peut-\u00eatre plus simple, sauf que l'pas l\u00e0 le canal de Panama, il a, il a, il a vieilli, il avait besoin d'avoir un certain nombre d'infrastructures que \u00e7a co\u00fbte extr\u00eamement cher et que c'est peut-\u00eatre pas encore gagn\u00e9 les travaux, vous avez raison, prix du prioritairement, on voit bien un petit peu cette logique, hein, c'est-\u00e0-dire ce sont des routes certes compl\u00e9mentaire, on en a besoin, mais elles sont quand m\u00eame tr\u00e8s largement en concurrence et les, les, les intentions des investisseurs sur le canal de Panama effectifs effectivement je pense qu'il va ne perd pas se contenter forc\u00e9ment de 15 pourcent en en tout cas, c'est ce qui est, c'est ce qui affich\u00e9 pour le moment, la bataille se joue plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 TangerMed mais il n'est pas certain que voil\u00e0, je suis pas persuad\u00e9 qu'effectivement il y a pas les formes de r\u00e9\u00e9quilibrage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:54) [87%] :\r\nCombien \u00e7a co\u00fbte le le passage d'un super- tankers dans le canal de Panama, c'est plusieurs centaines de milliers de dollars justice bonne question. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:04) [87%] :\r\n\u00e9coutez, l\u00e0 vous m'avez pi\u00e9g\u00e9, pourtant j'avais bien pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:08) [82%] :\r\nBonjour ouvrira monsieur je crois savoir le jeu plusieurs centaines de milliers de l'art, juste pour un. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:12) [89%] :\r\nAlors il faut voir aussi si vous voulez le le volume de ceux qui transitent sur un seul b\u00e2timent c'est c'est l\u00e0 o\u00f9 s'il y a \u00e9videmment c'est certainement tr\u00e8s cher, mais on a une si vous voulez, c'est, c'est c'est c'est c'est l'histoire, la contenant si on s'\u00e9tait vous avez maintenant sur un seul navire et c'est pour \u00e7a que il reste si peu longtemps dans les dans les ports, une richesse absolument fondamental, d'ailleurs c'est \u00e7a se \u00e7a se lit par le co\u00fbt des assurances qui ne cesse de de d'augmenter, d'ailleurs le processus depuis les attentats du 11 septembre depuis toutes les vies difficult\u00e9s, vous connaissez l'affirmation du Golfe etc, la piraterie, les primes d'assurance sont absolument grimper de mani\u00e8re parce qu'en fait chaque b\u00e2timent transporte je dirais le PIB d'une petite nation, pas tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, enfin j'exag\u00e8re un petit peu mais pour pour me faire comprendre, donc voil\u00e0 le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:07) [72%] :\r\nCo\u00fbt du passage est \u00e9lev\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:09) [85%] :\r\nIl est en quelque sorte proportionnel \u00e9videmment richesses qui sont, qui sont transport\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:15) [86%] :\r\nPoint pour pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:39) [80%] :\r\nHistoire Vivante 700 maires ou des r\u00e8glements, c'est des vagues, suite de l'entretien avec Pierre Gras, journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:49) [91%] :\r\nPierre Gras on assiste aujourd'hui \u00e0 une sorte de de glissements de de ce trafic maritime de l'Europe et des \u00c9tats-Unis vers l'Asie du Sud-Est, Rotterdam, d'ailleurs, pourrait encore perd des plumes au au passage aujourd'hui c'est j'Shanghai c'est Singapour qui sont les num\u00e9ros 1 je je crois savoir comment est -ce que cela s'explique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:12) [88%] :\r\nOui, alors il y a m\u00eame, si vous voulez les les 10 premiers ports mondiaux aujourd'hui en terme de trafic alors principalement l'unit\u00e9 de mesure c'est c'est le conteneur mais enfin bon, il y a les hydrocarbures, les autres marchandises mettent sur disons les ports \u00e0 conteneurs, il n'y a plus de porcs europ\u00e9ens parmi les 10 premiers, donc \u00e7a c'est c'est un, c'est un fait acquis, Rotterdam a recul\u00e9 \u00e0 la 11\u00e8me ou la 12\u00e8me place je crois d'ailleurs, il perd encore un petit peu de de trafic, mais surtout ce qui est le plus stup\u00e9fiant, c'est \u00e9videmment Shanghai, Singapour, Hong-Kong, on conna\u00eet, mais la plupart des des ports qui sont les plus passer, on ne conna\u00eet que tr\u00e8s peu leur nom, on a entendu parler, Tianjin, parce que c'est pas tr\u00e8s loin de P\u00e9kin s'est d'ailleurs relay\u00e9 par une une une ligne \u00e0 haute vitesse ferroviaire dont l'importance pour le r\u00e9gime chinois, je pense de cette, de cette r\u00e9gion, mais ce sont des ports je j'ai qualifi\u00e9 d'inconnus ou les villes ont pas une importance strat\u00e9gique ce ce qu'on appelle un petit peu le chapelet ou le collier de perles, etc, alors c'est valable aussi pour des ports qui sont, qui peuvent se situer en Indon\u00e9sie, au Pakistan, etc qui monte vraiment \u00e9norm\u00e9ment en charge donc les Europ\u00e9ens sont tr\u00e8s loin dans le classement, Rotterdam reste le 1er port europ\u00e9en mais un port comme celui du Havre m\u00eame regroup\u00e9 avec Rouen et et Paris. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:27) [89%] :\r\nOu m\u00eame celui de Marseille a vraiment fortement recul\u00e9 dans la dans la Hirchy mondial passe c'est l'explication est simple, hein, c'est le centre de gravit\u00e9 \u00e9conomique du monde s'est lentement d\u00e9plac\u00e9e, les \u00c9tats-Unis et l'Europe vers l'Asie du Sud-Est, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui a commenc\u00e9, bon disons dans les ann\u00e9es 80 et l\u00e0 on est au on est au pic, ce qui est un peu inqui\u00e9tant, c'est pas tellement s'ph\u00e9nom\u00e8ne, on le conna\u00eet, c'est que un ralentissement commencent \u00e0 se faire sentir, on le sait, que les conditions environnementales de cette \u00e9conomie de croissance \u00e0 2 chiffres dans les conna\u00eet aussi, malheureusement, je crois que les Chinois commencent \u00e0 en prendre conscience et puis que, si vous voulez l'ensemble des rep\u00e8res sociaux culturels etc, ces pays sont sont extr\u00eamement perturb\u00e9 aussi par par cette situation, comme d'ailleurs le tourisme aussi joue un r\u00f4le dans ce sens, donc il y a beaucoup d'chose qui sont encore en mouvement, ce qui est s\u00fbr, par contre, c'est que l'Europe ne redeviendra prolonge par le centre du monde, de ce point de vue mais \u00e9videmment son impact en tant que client, c'est \u00e7a, c'est, c'est l'Union europ\u00e9enne entend clients \u00e9videmment un client absolument centrale mais le le volume d'affaires d\u00e9clench\u00e9e par la si vous voulez cette on parle des usines du monde, voil\u00e0 les usines du monde sont en sont en Asie du Sud-Est et c'est bien ce qui ce qui provoque un petit peu ce ce changement dans la hi\u00e9rarchie des des grands ports mondiaux. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:53) [90%] :\r\nD'ailleurs, les op\u00e9rateurs chinois vise \u00e9galement les ports aux Europ\u00e9ens, o\u00f9 il y a quelques jours, on apprenait que un grand op\u00e9rateur chinois, vous venez d'acqu\u00e9rir 67 pourcent du du port du Pir\u00e9e en Gr\u00e8ce et ceci jusqu'en 2052 un total de plus d'un 1000000000 et demi d'euros l\u00e0 c'est vraiment la les, les, les, les, les Chinois non seulement d\u00e9velopper les ports de D Point d\u00e9part pour ce grand trafic maritime \u00e9galement les points d'arriver et notamment en Europe, avec la vente et la privatisation de 2 ports comme \u00e7a peut \u00eatre le cas en Gr\u00e8ce aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:27) [88%] :\r\nVoil\u00e0 le le cas de la Gr\u00e8ce, bon bien connue et et et malheureusement \u00e9videmment un peu extr\u00eame, mais il y a d'autres mouvements, notamment autour de de de la mer Noire dans toute la partie, j'allais dire oriental de de la M\u00e9diterran\u00e9e, effectivement, c'est la m\u00eame d\u00e9marche en Afrique o\u00f9 les les op\u00e9rateurs fran\u00e7ais notamment, et o\u00f9 les op\u00e9rateurs am\u00e9ricains ont bien du mal \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la pression chinoise, trouve. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:46:57) [86%] :\r\nIls prennent position, vous avez raison, aussi, sur les territoires des clients parce que finalement c'est \u00e7a alors c'est assez astucieux parce qu'effectivement, si on est des 2 c\u00f4t\u00e9s de la cha\u00eene, on r\u00e9cup\u00e8re beaucoup plus de valeur ajout\u00e9e, un sens employer de mots trop technique, que si on est uniquement du c\u00f4t\u00e9 de l'exportation, bien s\u00fbr, \u00e7a s'am\u00e8ne \u00e9norm\u00e9ment de richesses, mais on voit bien la d\u00e9marche qui est qui est suivi, alors il y a beaucoup de cr\u00e9dit sens en face de \u00e7a ou souvenez que \u00e0 peine \u00e9lu, le 1er ministre grec si prace avait dit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:28) [88%] :\r\nIl allait interrompre tout \u00e7a et que il allait arr\u00eater ce processus de de devancer la d\u00e9salinisation et de vente aux Chinois, finalement il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, comme dans d'autres domaines, \u00e0 savoir qu'il n'est pas forc\u00e9ment \u00e9norm\u00e9ment d'choix dans les autres pays, cette tentation et et peut-\u00eatre pr\u00e9sente dans sa de pays mais les regarder avec un tout petit peu effectivement de, de, d'inqui\u00e9tude, on peut d'ailleurs comprendre pourquoi, mais je ne serais pas surpris par exemple qu'en Afrique, notamment en Afrique de l'Est, puisque ce sont des des ports qui se trouve je dirais directement enfin \u00e9videmment puisqu'\u00e0 vol d'oiseau, mais les plus proches de de la zone de la zone de, de, de, de croissance \u00e9conomique du Sud-Est asiatique, je ne serais pas surpris que qu'on assiste aussi \u00e0 des prises de ah les prises de participation ou \u00e0 des investissements tr\u00e8s tr\u00e8s important, c'est coh\u00e9rent avec la d\u00e9marche d'un pays, la Chine, qui devrait ou qui est peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 la 1\u00e8re puissance \u00e9conomique mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:27) [96%] :\r\nVous parler bri\u00e8vement de de l'Afrique, on se rend compte lorsqu'on va sur place que le d\u00e9veloppement d'un pays si on pense au Togo par exemple avec le port de Lom\u00e9 le d\u00e9veloppement d'un d'un port en eau profonde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:42) [88%] :\r\nEt vraiment le le poumon \u00e9conomique d'un pays, si on compare 2 pays celui qui poss\u00e8de un port en eau profonde et celui qui n'en poss\u00e8de pas le niveau de d\u00e9veloppement du pays, en tous cas du du PIB du pays du pays et est directement impact\u00e9e par par cette zone d'entr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:57) [89%] :\r\nOui, alors on a une image un peu folklorique, j'allais dire archa\u00efque, un peu une image d'Epinal 1 de 2 de ces de de de ces zones portuaires, un peu, bon il faut reconna\u00eetre, par certains aspects, ne s'y pr\u00eate, mais ce qu'on ne voit pas ou pas assez, ou en tout cas il faut faut le voir pour le croire, c'est \u00e0 quel point le d\u00e9veloppement d'un certain nombre de pays, on peut penser aussi au Nigeria, vous \u00e9voquiez les gosses tout \u00e0 l'heure est absolument colossal, de ce point de vue, surtout si on se r\u00e9f\u00e8re au je dirais au crit\u00e8re moyen de de du d\u00e9veloppement de du du continent africain \u00e0 \u00e7a concerne bien s\u00fbr vous avez, vous avez \u00e9voqu\u00e9, Lom\u00e9, mais aussi des ports comme comme Dakar comme Cotonou tout le Golfe de, de, de Guin\u00e9e est extr\u00eamement impact\u00e9s aussi par ce par ce ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est aussi un des effets de la mondialisation, c'est-\u00e0-dire que les les villes littorales pas toujours des capitales, on cite des capitales, mais on a aussi d'autres villes secondaires mais qui sont des pas importants prennent de plus en plus d'importance parce que les mouvements de marchandises sont extr\u00eamement important, je, je, je suis juste un seul exemple : en t\u00eate pour de de donner un peu la couleur de \u00e7a, il y avait des fabricants de, de, de, de mobylette, un peu certainement pas forc\u00e9ment ultra performante mais enfin qui n'\u00e9taient pas chers, etc qui existaient dans sa tombe de pays notamment de de d'Afrique occidentale de de culture plut\u00f4t francophone, et puis les Chinois se sont mis \u00e0 fabriquer des mobylettes \u00e0 bas co\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:33) [88%] :\r\nAvec des, des, une capacit\u00e9 \u00e0 produire \u00e9videmment des quantit\u00e9s tr\u00e8s importantes les effets concrets de de la mondialisation, c'est qu'\u00e0 travers ces places portuaires on a import\u00e9 un nombre consid\u00e9rable de de mobylettes chinoise qui \u00e9quipe un certain nombre, il faut s\u00fbrement s'en f\u00e9liciter, \u00e7a permet aussi du du d\u00e9veloppement \u00e0 travers la mobilit\u00e9, etc, mais les, les, les modestes fabricants artisanaux de de mobylettes ont mis la cl\u00e9 sous la porte, il ne reste pratiquement plus, donc voil\u00e0, c'est pareil, c'est concret. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:02) [89%] :\r\nEt c'est pareil payeur pour les les tissus africains, aujourd'hui vous avez Windows un march\u00e9 les gosses ou ou \u00e0 Abidjan, tous les tissus viennent de Chine, m\u00eame avec les faits et les motifs africains. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:15) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, alors c'est ce qui est assez astucieux, c'est qu'effectivement on peut faire une petite parenth\u00e8se l\u00e0- dessus, c'est que les produits import\u00e9s pour des chinois import\u00e9s, c'est un peu comme le Canada, le rail, si je me permets, c'est-\u00e0-dire \u00e7a ressemble tout \u00e0 fait un produit africains, c'est, c'est c'est tr\u00e8s bien fait, mais effectivement sont des produits en grande s\u00e9rie bon qu'on on conna\u00eet aussi en Europe, qui sont, qui sont fabriqu\u00e9s selon les selon les normes chinoises mais ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne si vous voulez, \u00e7a traduit tout \u00e0 fait ce que ce que l'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure cette interconnexion cette cette imbrication de de de l'ensemble de ces, de ces param\u00e8tres dans des lieux particuliers que sont ces villes portuaires mais \u00e9videmment elles irriguent tr\u00e8s largement leur hinterland comme tous les g\u00e9ographes toutes les tous l\u00e0, notamment \u00e0 travers les fleuves aussi circulation de marchandises par le par le fleuve, et donc c'est \u00e7a se traduit donc des des petits aspects de la vie quotidienne comme vous dites, assez, assez significatif. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:13) [91%] :\r\nPierre Gras, si on se tourne vers le le futur quels sont les 6 enjeux de de la mondialisation, quelles sont les les perspectives qu'on pourrait tirer pour les 20 prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:26) [87%] :\r\nAlors moi j'ai j'ai j'ai \u00e9crit et je je soutiens donc que ces villes ces villes portuaires avec tout cet cet environnement, on vient de parler, c'est vraiment le le en quelque sorte le laboratoire de du 21\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0, l'historien et g\u00e9ographe nombre d'elle parlait de des, des, des, centrage des recentrage c'\u00e9tait son expression qui faisait au b\u00e9n\u00e9fice des ports historiquement et au fond, ces villes sont sont vraiment laboratoire de de la mondialisation, alors j'allais dire, pour le meilleur et pour le pire, bon vous donne quelques exemples : il y a des enjeux environnementaux jeu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:02) [93%] :\r\nNe pas y revenir, on l'a, on l'a \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a des enjeux \u00e9conomiques et de concurrence alors monstrueux, l\u00e0 on on est dans vraiment quelque chose qui se passe \u00e0 une \u00e9chelle qui n'a jamais qui est in\u00e9dite. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:15) [86%] :\r\nEt il y a des enjeux qu'on voit moins qu'on lit moins, qui sont des enjeux culturels qui sont des enjeux de diversit\u00e9 qui sont des enjeux patrimoniaux aussi froid que c'est tr\u00e8s important ce que j'ai \u00e9crit aussi de s'assurer de la p\u00e9rennit\u00e9 d'une m\u00e9moire de ces villes, mais moi je texture mais aussi le paysage, les modes de vie, et caetera, des mus\u00e9es, bon, mais le le mus\u00e9e n'est qu'un des \u00e9l\u00e9ments, on peut pas tout mus\u00e9ographie et il faut aussi rendent les choses vivantes donc lorsque g\u00eane par exemple r\u00e9habilite son son grand b\u00e2timent des cotons annonc\u00e9 Renzo Piano, qui s'en charge, \u00e9videmment, il essaye d'amener les activit\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur, pas juste amus\u00e9 et donc il y a une universit\u00e9 il y a des magasins il y a un h\u00f4tel etc, l'id\u00e9e de garder dans la modernit\u00e9, de garder un peu quelque chose de cette, de cette m\u00e9moire et puis quelque chose qui me tient \u00e0 coeur aussi s'est un peu retrouv\u00e9 le g\u00e9nie des lieux, c'est-\u00e0-dire toutes ces qualit\u00e9s qui ont fait qu'une une villa. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:15) [88%] :\r\nDu sens qu'elle qu'elle a grandi avec son port etc, il faut \u00e9viter 3 \u00e9cueils : un petit peu mon ou au-del\u00e0 enfin, c'est la banalisation, c'est-\u00e0-dire tout le monde fait la m\u00eame chose partout, donc on ne sait plus trop o\u00f9 on allait la marchandisation, c'est-\u00e0-dire que tout devient mercantile, alors qu'en fait, se promener, prendre l'air du temps, regardez la mer, historiquement, les hommes ont toujours fait \u00e7a, \u00e7a doit \u00eatre gratuit et puis \u00e9videmment il y a la question de la coh\u00e9sion sociale, l'exclusion d'un certain nombre de populations, on peut penser bien s\u00fbr au drame des des des migrations des des r\u00e9fugi\u00e9s tout ceci vient impacter on conna\u00eet bien le probl\u00e8me de de Calais un notamment tout ceci vient impacter assez lourdement ces ces, ces territoires a, il faudrait retrouver un peu de, un peu de l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 un peu de, un peu de g\u00e9nie des lieux pour faire face \u00e0 ses ses enjeux, mais en tout cas, voil\u00e0 des, des, des villes, moi qui me semble \u00e0 observer particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:13) [82%] :\r\nUn peu comme comme une lune, un exercice de prospective de 2, une sorte de, de, d'\u00e9tude de de de laboratoire mais \u00e0 laboratoire vivant, bien s\u00fbr, qui va nous permet peut-\u00eatre de mieux vivre au 21\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:28) [92%] :\r\nPierre Gras, merci beaucoup pour toutes ces explications sur ces villes portuaires, je rappelle que vous \u00eates donc l'auteur de cet ouvrage : Le temps des ports d\u00e9clin et renaissance des villes portuaires de 1940 2010 et c'est sorti aux \u00e9ditions Taillandier. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:55:45) [70%] :\r\nAlors que pour la coop\u00e9ration commerciale et l'est partout et pour les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:49) [84%] :\r\nPierre Gras \u00e9tait au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric Fisher, demain, \u00e0 la suite de cette th\u00e9matique consacr\u00e9e au territoire maritime, et notamment aux coutumes ayant engendr\u00e9 le droit cette semaine et r\u00e9alis\u00e9 par Thierry Chatel. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:56:25) [86%] :\r\nHistoire Vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer Corinne Val\u00e9rie d'antan Daniel Jacques R et Thierry Chatel, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH par oblique Histoire vivante aux commandes de l'\u00e9mission, en appelant le 0 848 828 818 vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T20:12:16Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gras, Pierre", "role": "historien et journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D10014C-9E75-405C-8429-53864501B086", "internalArchiveId": "6D10014C-9E75-405C-8429-53864501B086", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage \u00e0 Oscar Wiggli", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "Disparu mardi dernier \u00e0 l'\u00e2ge de 88 ans, Oscar Wiggli a travers\u00e9 la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle de son art aussi coh\u00e9rent que multiple. Sculpteur, dessinateur, photographe et musicien, l'artiste jurassien est aussi r\u00e9put\u00e9 pour ses sculptures monumentales en fer que pour ses cr\u00e9ations musicales, joyaux d'\u00e9lectroacoustique et de musique concr\u00e8te cr\u00e9\u00e9s dans son studio de Muriaux (JU). Nicolas Julliard l'avait rencontr\u00e9 en 2007, \u00e0 l'occasion de la r\u00e9trospective que lui consacrait alors le Kunstmuseum de Berne et le Centre Paul Klee.", "durationSec": 644, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420594", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Hommage \u00e0 Oscar Wiggli / MAG_2016-02-01T12:06:45_chronique-1", "Magma du 01.02.2016"], "alternativeSummary": ["Disparu mardi dernier \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 88 ans, Oscar Wiggli a travers\u00e9 la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle de son art aussi coh\u00e9rent que multiple. Sculpteur, dessinateur, photographe et musicien, l\u2019artiste jurassien est aussi r\u00e9put\u00e9 pour ses sculptures monumentales en fer que pour ses cr\u00e9ations musicales, joyaux d\u2019\u00e9lectroacoustique et de musique concr\u00e8te cr\u00e9\u00e9s dans son studio de Muriaux (JU). Nicolas Julliard l\u2019avait rencontr\u00e9 en 2007, \u00e0 l\u2019occasion de la r\u00e9trospective que lui consacrait alors le Kunstmuseum de Berne et le Centre Paul Klee."], "variantIds": ["ece-7420594"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T17:09:26Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 il est 12 heures 26 minutes la chronique de Nicolas Julliard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:03) [95%] :\r\nPoint. \r\nJ'point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [86%] :\r\nDe Mozart \u00e0 Oscar Wiggli donc Nicolas Gillet en \u00e9coute ici un extrait de nuages sonores, une pi\u00e8ce \u00e9lectroacoustique de de Villiers, on a pris ce week- end en queue de sculpteur \u00e9galement et peut-\u00eatre surtout musicien Oscar Midi, nous a quitt\u00e9s il avait 88 ans, il est n\u00e9 \u00e0 Soleure r\u00e9put\u00e9 donc pour ses sculptures monumentales en fer, vous avez d'ailleurs amen\u00e9 un beau catalogue ici dans l'\u00e9mission, mais dans les milieux de la musique, on va dire exp\u00e9rimental Nicolas Julia il avait une une belle r\u00e9putation \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [90%] :\r\nOui, Oscar Wiggli \u00e9tait un des cr\u00e9ateurs les plus int\u00e9ressants du pays dans le domaine de la musique \u00e9lectroacoustique, faut dire qu'ils sont pas tr\u00e8s nombreuses, ceux qui s'inscrivent dans cet h\u00e9ritage, h\u00e9ritage des centres de recherche fran\u00e7ais, comme le g\u00e9n\u00e9ral ou Ircam que Wiggli \u00e0 fr\u00e9quenter mais dans son parcours, la musique arrive presque sur le tard au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 quand il s'installe avec sa femme Janine Studio de son dans sa maison de Muriaux dans le Jura, l\u00e0 o\u00f9 les 6 depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, la fondation Oscar Wiggli lui- m\u00eame vivait entre Muriaux et la banlieue parisienne, o\u00f9 il avait un autre Studio et puis \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 et la musique prend de plus en plus de place. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nPour sa vie, donc on va \u00e9videmment rendre hommage \u00e0 Oscar Wiggli et \u00e0 sa musique, mais avant Nicolas on on va rappeler en quelques mots son parcours artistique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [92%] :\r\nOui, c'est un parcours extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que l'on est tr\u00e8s vari\u00e9e, on peut voir l'image de l'artiste relativement traditionnelle qui fait des sculptures en m\u00e9tal, mais Wiggli c'est quelqu'un qui n'a jamais cess\u00e9 de s'int\u00e9resser aux techniques, aux technologies de par sa formation, d'abord, il a commenc\u00e9 comme apprenti m\u00e9canicien, ensuite il a fait des \u00e9tudes de sciences naturelles et d'architecture \u00e0 l'\u00c9cole polytechnique de Z\u00fcrich et \u00e0 partir des ann\u00e9es 50, il r\u00e9alise des sculptures en fer, mais pas seulement, au fil du temps, il explore le dessin, la peinture, la photographie plus tard, l'informatique et, bien s\u00fbr, la musique, et puis une chose qui caract\u00e9rise son art et qui est assez remarquable, c'est sa fa\u00e7on de mettre la main \u00e0 la p\u00e2te, si j'ose dire, de s'impliquer physiquement de mani\u00e8re tr\u00e8s forte dans son travail, un exemple pour r\u00e9aliser cette tr\u00e8s grande sculpture en fer, il se rend le soir aux ateliers industriels Von Roll de guerre la fine gueule et l\u00e0 il manipule lui- m\u00eame la presse de 3000 tonnes les machines surdimensionn\u00e9e de l'usine plut\u00f4t que de d\u00e9l\u00e9guer ces t\u00e2ches, comme le ferait la plupart des sculpteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:04) [92%] :\r\nEt donc pour son approche musicale, on peut dire la m\u00eame chose, il fait tout tout seul \u00e9galement oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [87%] :\r\nOui, oui, sa musique cette vid\u00e9o Made avec un un synth\u00e9tiseur qu'il construit \u00e0 partir d'un Kit am\u00e9ricain, il prend des cours \u00e0 Paris, il fr\u00e9quente frontiste Francis Domont, notamment, un des grands artisans de la musique concr\u00e8te Fran\u00e7ois Bayle \u00e9galement et puis on comprend tout de suite que dans son travail, la composition tient beaucoup plus des arts plastiques du dessin, de la sculpture de forme qui se d\u00e9ploie dans l'espace que d'un jeu d'harmonie ou de timbres instrumentaux, c'est ce qui m'a expliqu\u00e9 quand je les rencontre, c'\u00e9tait en 2007 dans les jardins du Centre Paul Klee de Berne, \u00e0 l'occasion d'une grande r\u00e9trospective que lui consacrait alors ce centre est le coach nous et homme de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:54) [85%] :\r\nHommage qui pointe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:00) [87%] :\r\nAh bon, vous voulez me demander pourquoi je suis pas un compositeur avec de pour l'instrument oui mais enfin c'est pas possible, parce que mon int\u00e9r\u00eat pour la la composition pour la musique Derval Direction de la musique concr\u00e8te qui la musique concr\u00e8te qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1948 par Pierre Schaeffer, j'ai lu quasi toutes ces livres, \u00e7a m'a tellement fascin\u00e9 que j'ai compris que l\u00e0, pour moi, il y a une possibilit\u00e9 si je j'travaill\u00e9 dans cette direction. \r\nLa musique concr\u00e8te, ce n'est pas li\u00e9 \u00e0 mon travail, mais franchement, des fois il y a de son m\u00e9tallique de dedans, mais un son m\u00e9tallique on peut reconstruire artificiellement, on n'a pas besoin de temps pervers marteau sur un bout de faire le sommet tard les qui sont dedans sont 2 donc commen\u00e7ons avec un bout de papier qui est fran\u00e7ais ou des poules en plastique qui tombe par terre, etc ou dix-dix Ang\u00e9lique se confronte, etc, j'ai pas de pr\u00e9f\u00e9rence pour le son m\u00e9tallique, on peut supposer \u00e7a parce que je travaille le faire mais c'est pas comme \u00e7a, tous les mat\u00e9riaux qui font du bruit ou avec lesquels qu'on peut faire du bruit, l'incoh\u00e9rence. \r\nEn 81 j'ai construit avec Janine 10 heures alors logique modulaire mais \u00e7a, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience exceptionnelle mais vous aviez, vous avez des connaissances d'\u00e9lectronique, comment vous \u00eates pris Janine et moi encore ne sait rien du tout, on avait seulement la curiosit\u00e9 \u00e9norme et l'\u00e9nergie et la motivation pour le faire, la reconstruire ce synth\u00e9tiseur modulaire, d'apr\u00e8s un Kit qu'on a trouv\u00e9 en Am\u00e9rique et je vais l'acheter donc avions \u00e0 qui j'ai demand\u00e9 si j'ai menti, ces critiques des heures Samama parents depuis combien de temps il m'a dit : si tu travailles chaque jour 2 heures, \u00e7a va durer 2 ans. \r\nEt moi, j'ai discut\u00e9 avec ce probl\u00e8me et on a dit, nous ne l'entend pas temporairement, donc on peut travailler la m\u00eame chose r\u00e9guli\u00e8rement pendant 2 ans, alors on se d\u00e9cider de faire \u00e7a tout de suite on a c'\u00e9tait \u00e0 Park on a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 toutes les compagnies, qu'on va en voir commence comme \u00e7a on \u00e9tait tranquille, on a travaill\u00e9 15 jours et nuits et on ne joue, on avait le synth\u00e9tiseur 9 jours et vous l'utilisez, encore aujourd'hui, \u00e0 qui, tr\u00e8s tr\u00e8s bien aujourd'hui c'est pas il y a films Oklahoma et on \u00e9tait en correspondance avec une des directrices avec qui on a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 Oklahoma, c'\u00e9tait une situation tr\u00e8s merveilleuse parce que cette directrice nous a toujours demand\u00e9 sur Gaumont Brochard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:00) [64%] :\r\nAlors poil. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:11) [70%] :\r\nPoint Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [87%] :\r\nExtrait de si haut donc puisque \u00e9lectroacoustique d'Oscar Wiggli pour illustrer les propos du musicien et sculpteur, vous aviez rencontr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, Nicolas Julliard s'\u00e9tait en 2007, on a appris ce week- end son d\u00e9c\u00e8s, il avait 88 ans, on entend cette voix chaleureuse personnalit\u00e9 attachante, C\u00e9line et ni on va parler de votre projet de talent, mais en fait, vous l'avez vous l'avez eu rencontr\u00e9 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:39) [85%] :\r\nOui, parce que j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 \u00e0 2 reprises alors une fois c'\u00e9tait tout \u00e0 fait par hasard, lors de l'une de mes escapades en nature dans les franches montagnes parce qu'il a donc \u00e7a comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, sa fondation \u00e0 Muriaux et \u00e0 ce moment -l\u00e0, la fondation le local \u00e9tait ouvert, on pouvait visiter voire quelques quelques Oeuvres voir aussi un un synth\u00e9tiseur l\u00e0 qui \u00e9taient qui \u00e9taient l\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis ce ce local impressionnant au milieu de cette cette splendide nature avec des Oeuvres et des aussi partout et puis la personne extr\u00eamement chaleureuse qui est Oscar Wiggli \u00e9galement sa femme Janine et puis aussi, \u00e0 l'occasion d'un hommage qui lui avait \u00e9t\u00e9 rendu au son des cultures \u00e0 la Chaudefond on avait pu d\u00e9couvrir sa musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:27) [77%] :\r\nQuelqu'un d'important une je vous avez le m\u00eame souvenir Nicolas Julliard sur la personnalit\u00e9 en entendant sa voix fa\u00e7on vous parlez enfin quelqu'un de Oued. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:33) [88%] :\r\nOui, j'ai rencontr\u00e9 qu'une fois relativement bri\u00e8vement lors de cette Exposition \u00e0 Berne, mais c'est vrai que j'ai le souvenir de quelqu'un d'extr\u00eamement gentil avec cette belle t\u00eate, il avait cette moustache, ses cheveux comme \u00e7a, un peu de de savants fous presque mais tr\u00e8s, tr\u00e8s belle t\u00eate quelqu'un de tr\u00e8s gentil, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 aussi \u00e9videmment des amateurs de ce genre de musique, sexe, on peut dire que c'est un exemple de constance de minutie de pr\u00e9cision aussi, \u00e0 la fois dans son arr\u00eat dans le discours qu'il tenait sur son travail, il est il tr\u00e8s pr\u00e9cis l\u00e0- dessus et puis quand on \u00e9coute ses cr\u00e9ations sonores comme ce qu'on vient d'entendent la si au quirat qui date de 2005, on peut, on ne peut qu'admirer la qualit\u00e9 des sons, la grande plasticit\u00e9 de son univers sonore \u00e0 la fois apr\u00e8s on vous tend toujours de concret et abstrait de mesurer d'savamment dos\u00e9 \u00e9videmment quand on a l'occasion, l'occasion d'\u00e9couter ses cr\u00e9ations et puis de voir en m\u00eame temps ses sculptures, ses dessins, on sent bien, il y a vraiment une unit\u00e9 d'Orson une coh\u00e9rence de vision tr\u00e8s belle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [91%] :\r\nMerci beaucoup Nicolas Julliard donc le d\u00e9c\u00e8s d'Oscar Wiggli 88 ans, je vous annonce ici que le 14 f\u00e9vrier prochain Anne Gillot rendra un hommage en plus longs comme \u00e7a au compositeur et sculpteur dans son \u00e9mission, musique d'avenir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T12:18:51Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE71731B-E969-4502-86A9-387BCA00A9B2", "internalArchiveId": "BE71731B-E969-4502-86A9-387BCA00A9B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage au fl\u00fbtiste Aur\u00e8le Nicolet", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "Le fl\u00fbtiste suisse Aur\u00e8le Nicolet, n\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vendredi 29 janvier 2016 \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans. Il comptait parmi les musiciens suisses les plus r\u00e9put\u00e9s du XXe si\u00e8cle. Conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre Yves Bron et le fl\u00fbtiste Pierre Wavre, ancien directeur du Conservatoire de Lausanne, pour \u00e9voquer la carri\u00e8re de ce grand musicien disparu.", "durationSec": 985, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7420596", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Hommage au fl\u00fbtiste Aur\u00e8le Nicolet / MAG_2016-02-01T12:06:45_chronique-2", "Magma du 01.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le fl\u00fbtiste suisse Aur\u00e8le Nicolet, n\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vendredi 29 janvier 2016 \u00e0 l'\u00e2ge de 90 ans. Il comptait parmi les musiciens suisses les plus r\u00e9put\u00e9s du XXe si\u00e8cle. Conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre Yves Bron et le fl\u00fbtiste Pierre Wavre, ancien directeur du Conservatoire de Lausanne, pour \u00e9voquer la carri\u00e8re de ce grand musicien disparu."], "variantIds": ["ece-7420596"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T17:09:27Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [89%] :\r\nExtrait les incantations de Jolivet avec, \u00e0 la fl\u00fbte Aur\u00e8le Nicolet, le fl\u00fbtiste suisse d'origine neuch\u00e2teloise est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 je viens de vous le dire, il avait 90 ans, \u00e7a s'est pass\u00e9 en fin de semaine derni\u00e8re, parcours magnifique pour Aur\u00e8le Nicolet qui a notamment fl\u00fbtiste solo \u00e0 la Philharmonie de Berlin qui a crois\u00e9 donc la route de Furtw\u00e4ngler de Karajan, qui \u00e9tait le cr\u00e9ateur \u00e9galement de nombreuses Oeuvres au vainqueur au 20\u00e8me si\u00e8cle, pour \u00e9voquer la figure d'Aur\u00e8le Nicolet, j'ai le plaisir d'accueillir au t\u00e9l\u00e9phone Pierre Vabre bonjour bonjour Pierre va vous \u00eates notamment l'ancien directeur du Conservatoire de Lausanne fl\u00fbtiste neuch\u00e2telois \u00e9galement un de d'origine, donc \u00e7a \u00e7a d'il y a j'imagine avec avec Aur\u00e8le Nicolet pas parlez -nous un peu de sa de sa personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:41) [84%] :\r\n\u00e9coutez, une personne qui est -ce qu'on est est extr\u00eamement triste de perdre parce que, bien qu'il Vienne un montant unique aussi un fort attendu on il \u00e9tait pr\u00e9vu qu'on se retrouve tous les anciens \u00e9l\u00e8ves samedi pour f\u00eater son anniversaire avec lui, avec un concert et pouvoir partager les vieux moments que nous avons eu, j'ai pass\u00e9 3 ans dans cette dans sa compagnie danseur comme \u00e9tudiant chez lui apr\u00e8s donc en Brisgau Aur\u00e8le Nicolet \u00e9tait un personnage tout \u00e0 fait exceptionnel pour pour nous tous, par le fait qu'il \u00e9tait tr\u00e8s ax\u00e9 sur la musique plus que sur l'instrument, la fl\u00fbte c'\u00e9tait sans moyen de communication, mais c'est l'amie Vicky l'int\u00e9ress\u00e9 et la musique, donc tout ce qu'elle avait investi dans toutes les directions, aller en avant ce qui \u00e9tait important pour lui, c'est de ne pas rester dans la routine, c'\u00e9tait de d'entr\u00e9e l'\u00e9treinte un curieux la musique contemporaine l'int\u00e9ressait \u00e9norm\u00e9ment, il a beaucoup particip\u00e9 la eu d\u00e9couverte des musiques de son temps, grand ami de Boulez il quitt\u00e9 son contemporain, c'est un, c'est un personnage qui nous a oblig\u00e9s, au fond, mort oblig\u00e9 c'est-\u00e0-dire stimuler \u00e0 \u00eatre constamment \u00e0 la recherche de choses qu'il nous fasse un \u00e9ventail plus large de connaissance d'int\u00e9r\u00eat, il \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 tous et c'\u00e9tait au fond un ma\u00eetre incroyable de d\u00e9couverte de la vie, c'est vrai que c'\u00e9tait, on \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s convaincu et tr\u00e8s engag\u00e9 en m\u00eame temps c'est Lionel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [86%] :\r\nUn d\u00e9fenseur justement vous venez le dire Pierre Valle, d\u00e9fenseur des nouveaux r\u00e9pertoires Aur\u00e8le Nicolet avec plusieurs compositeurs qui Lyon d\u00e9di\u00e9 notamment des des Oeuvres, il parlait de s\u00e9quences qui parlait de \u00e7a ce r\u00e9pertoire du du 20\u00e8me si\u00e8cle il il \u00e9tait, il y avait un discours comme \u00e7a un peu un peu manifest\u00e8rent enfin il prenait des des positions comme \u00e7a de d\u00e9fense du du r\u00e9pertoire contemporain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:49) [88%] :\r\nAlors, il \u00e9tait d'abord en contact avec les compositeurs, il \u00e9tait -il jouer leur musique, il en parlait, parce qu'il nous laisse jouer, on \u00e9tait tout le temps en train de jouer les pi\u00e8ces nouvelles, je me souviens de la 1\u00e8re fois que sa classe dans la 1\u00e8re ann\u00e9e o\u00f9 j'\u00e9tais l\u00e0, c'\u00e9tait en 66 lui ma\u00eetrisait tr\u00e8s bien l\u00e0, c'est quoi, une salle de Berrio pour fl\u00fbte seule, vous savez qu'elle est \u00e9crite dans une notation compl\u00e8tement nouvelle, avec une difficult\u00e9 de lecture qui pour les ceux qui \u00e9taient habitu\u00e9s \u00e0 la l'\u00e9criture traditionnelle de la musique \u00e9tait compliqu\u00e9e, mais il en faisait une analyse absolument extraordinaire qui permettait de d'aborder la pi\u00e8ce de fa\u00e7on \u00e0 comprendre exactement ce qu'elle disait ce qu'elle voulait ce elle repr\u00e9sentait et il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s convaincu lui- m\u00eame de tout \u00e7a : jouer pratiquement tous les compositeurs qui faisait des choses pour l'Afrique, qui venaient le voir, qui lui demandait ce qu'on pouvait faire, il a \u00e9t\u00e9 un des premiers de sa g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 se mettent tr\u00e8s s\u00e9rieusement la respiration continue, c'est que \u00e7a permet de faire un sont sans arr\u00eat au fond comme le font les les Indiens de la musique indienne, et il avait beaucoup travaill\u00e9 \u00e7a pour pouvoir r\u00e9aliser des des espaces non pas des exploits pas c'\u00e9tait pas pour l'exploit pour l'instrument mais qui permettait de soutenir des phrases, ceux qui sont tr\u00e8s utilis\u00e9s en musique contemporaine et il nous apprenait tout \u00e7a mais il y a \u00e9videmment une grande longueur d'avance sur nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [84%] :\r\nAlors, vous avez \u00e9t\u00e9 son \u00e9l\u00e8ve Afra et beau, vous avez \u00e9t\u00e9 ensuite directeur du Conservatoire de Lausanne et vous l'avez peut-\u00eatre fait venir, quelquefois non pour poign\u00e9e de masse des mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:12) [88%] :\r\nRevue souvent, il a \u00e9t\u00e9, il a, il a connu les \u00e9l\u00e8ves, il a, il a port\u00e9 des master classes, il en a fait, je n'ai Winamax \u00e0 Lausanne, il \u00e9tait tr\u00e8s parce qu'il habitait vous savez l'habiter longtemps Lausanne Nicolet avant de s'\u00e9tablir \u00e0 B\u00e2le, il habitait Lausanne avec sa famille \u00e9tait \u00e0 Lausanne pendant que lui \u00e9tait \u00e0 l'Orchestra \u00e0 Berlin cette tendance 60 4 ou 5 je pense qu'il est venu, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Freiburghaus comme professeur et qui va arr\u00eater d\u00e9finitivement l'orchestre de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:51) [85%] :\r\nEt, et c'est sa relation avec le avec les jeunes musiciens, on a, on m'a dit comme \u00e7a, qu'il y avait une pas mal d'\u00e9nergie disant \u00e0 partager avec les jeunes qui pr\u00e9f\u00e9reraient m\u00eame parfois le contact des jeunes, des jeunes musiciens comme \u00e7a plut\u00f4t que d\u00e8s que d\u00e8s que des vieux interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:06) [83%] :\r\nBah c'\u00e9tait c'\u00e9tait qui aurait contestable de cas qui \u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9 dans le dialogue tr\u00e8s pr\u00eat \u00e0 discuter, \u00e0 d\u00e9battre le le d\u00e9bat \u00e9tait une chose qu'il aimait beaucoup et on on il y respecter les avis des autres, les combattants avec des arguments propres sens impos\u00e9es par l'autorit\u00e9 il s'imposer par les arguments, mais \u00e7a nous a forc\u00e9s \u00e0 d\u00e9velopper la qualifie de mais il \u00e9tait tr\u00e8s engag\u00e9 politiquement donc, on s'est tous mis \u00e0 se renseigner sur la politique internationale, ce que nous connaissions mal c'est quelqu'un qui nous a vraiment pouss\u00e9 \u00e0 nous d\u00e9couvrir nous-m\u00eames et \u00e0 nous remettre en question, je pense que lui- m\u00eame a \u00e9t\u00e9 un homme qui s'est beaucoup beaucoup remis en question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:01) [88%] :\r\nEt Aur\u00e8le Nicolet vient d'd\u00e9c\u00e9d\u00e9, il avait 90 ans, \u00e7a faisait quand m\u00eame une, disons une dizaine d'ann\u00e9es qu'il s'\u00e9tait vraiment retir\u00e9 pour des raisons aussi un \u00e9galement de de sant\u00e9 garder quand m\u00eame le contact, vous l'avez dit auteur Pierre Varin, vous aviez, en fait, rendez- vous avec lui, vous le voyez encore r\u00e9guli\u00e8rement ponctuellement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:17) [85%] :\r\nAlors ponctuellement puisqu'il \u00e9tait dans un homme a Pau o\u00f9 on s'occupait tr\u00e8s bien de lui, \u00e0 tour de r\u00f4le, les mill\u00e9simes sont anciens \u00e9l\u00e8ves allez le trouver et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des moments tr\u00e8s riche, mais malheureusement sa sant\u00e9 ne lui permettait pas de prolonger ces ces rendez- vous, il \u00e9tait souvent peu bien donc c'\u00e9tait pas tout simple il suite \u00e0 un accident qui l'avait eu, il a des beaucoup n'avaient plus pu jouer de la fl\u00fbte, ce qui \u00e9tait pour lui l'hyst\u00e9rie, il a continu\u00e9 d'enseigner, essentiellement en master classes pour la musique de chambre mais mais ne peut plus jouer pour lui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9 de ne pas pouvoir enseigner, or jour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:33) [91%] :\r\nPierre var en tant que fl\u00fbtiste, vous vous souvenez des premi\u00e8res auditions de de la fl\u00fbte d'Aur\u00e8le Nicolet parce que pour un instrument avant, c'est vraiment le sont probablement qui compte avant tout, il avait, s'il avait un son particulier Aur\u00e8le Nicolet avec son instrument. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:47) [86%] :\r\nOui, une sonorit\u00e9 extr\u00eamement chaleureuse tr\u00e8s rose peu le peu curieusement, alors qu'il \u00e9tait quand m\u00eame de, il avait \u00e9t\u00e9 form\u00e9 dans une fl\u00fbte tr\u00e8s fran\u00e7aise, il y a, il avait une fa\u00e7on de jouer, qui \u00e9tait un peu un peu diff\u00e9rente, on leur connaissait assez typiquement, ils ont fait pas mal de concert avec Jean-Pierre Rampal en musique de chambre, les 2 et on distinguait bien l'un de l'autre mais Nicolet avait une sonorit\u00e9 plus charnues tr\u00e8s tr\u00e8s fruit\u00e9 tr\u00e8s belle avec une \u00e9tendue absolument extraordinaire, un aigu\u00eb particuli\u00e8rement chaleureux aussi alors que souvent les les fl\u00fbtiste avait un \u00e9cureuil qui \u00e9tait plus serr\u00e9 et plus m\u00e9tallique c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, au fond, je pense que l'influence qu'il a eus en \u00e9tant fl\u00fbte solo de la Philharmonie de Berlin a d\u00fb jouer un r\u00f4le important dans ce d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:43) [88%] :\r\nLa fuite d'Aur\u00e8le Nicolet dans un enregistrement historique ici le concept Andr\u00e9 majeur de Mozart, je serai dans les ann\u00e9es 50 actes orchestre de Winthertour pour illustrer les propos que j'ai \u00e9chang\u00e9 avec Pierre Vabre, ancien directeur du Conservatoire de Lausanne, fl\u00fbtiste et \u00e9l\u00e8ve d'Aur\u00e8le Nicolet ami \u00e9galement, comme vous venez de l'entendre, vous avez \u00e9cout\u00e9 \u00e9galement des extraits de la musique de Jolivet de lits Getty de Debussy, vous avez pu entendre \u00e0 la harpe Urszula Holliger notamment au bois \u00e0 une solide et en dans la r\u00e9gion de B\u00e2le o\u00f9 Nicolet s'est install\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es, Aur\u00e8le Nicolet donc d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de Nantes 9 ans de 90 ans, pardon je vous annonce que les nouveaux horizons sur Espace 2 ont propos\u00e9 ce jeudi 4 serait f\u00e9vrier un hommage \u00e0 ce grand fl\u00fbtiste de 20 heures \u00e0 22 heures 30 sur notre antenne donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T12:20:15Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B009E29F-08E7-431D-992A-2B8310ABD0DA", "internalArchiveId": "B009E29F-08E7-431D-992A-2B8310ABD0DA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il enterrer d\u00e9finitivement le secret bancaire aussi en Suisse?", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Lombardini, avocat d'affaires;L\u00fcscher, Christian\r\n* * Faut-il enterrer d\u00e9finitivement le secret bancaire aussi en Suisse? (extrait Lombardini et SLV L\u00fcscher)  \r\nVal: Faut-il enterrer d\u00e9finitivement le secret bancaire aussi en Suisse, Christian? \r\nChristian: alors qu'au niveau international, la Suisse va passer \u00e0 l'\u00e9change automatique d'informations, le secret bancaire existe toujours \u00e0 l'int\u00e9rieur des fronti\u00e8res helv\u00e9tiques. Il pourrait m\u00eame \u00eatre b\u00e9tonn\u00e9 dans la Constitution si l'inititiave pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9 est maintenue. Une l\u00e9gislation trop restrictive estiment certains. Elle serait en contraction avec les normes internationales.\r\nParmi ces sceptiques, l'avocat d'affaires Carlo Lombardini. Pour lui, il faut tourner la page du secret bancaire en Suisse, moyennant une g\u00e9n\u00e9reuse amnistie fiscale. C'\u00e9tait hier soir dans Forum.\r\nDigas\r\nBonsoir Christian L\u00fcscher !\r\nvice-pr\u00e9sident du PLR, CN GE\r\n-  on a clairement chang\u00e9 d'\u00e9poque nous dit Carlo Lombardini, vous \u00eates un des fers de lance de l'initiative pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e ... si je m'appuie sur les dires de votre \u00e9minent confr\u00e8re, on pourrait se demander si vous n'avez manqu\u00e9 un train Christian L\u00fcscher, vous \u00eates un peu rest\u00e9 coinc\u00e9 dans le pass\u00e9 ?\r\n- quand m\u00eame : propos forts ! \u00ab l'\u00e9vasion fiscale a \u00e9t\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 la mode apr\u00e8s la 2e guerre mondiale \u00bb . les Suisses ont bcp cach\u00e9 d'argent au fisc . c'est bien la preuve que l'Etat y perd, que ca vaut la peine de changer de paradigme !! \r\n- Carlo Lombardini : on trompe les citoyens \u00e0 qui ont promet - avec ces initiatives - de garder le secret bancaire, car la Suisse sera contrainte de changer d'\u00e8re...\r\n- renoncer au secret bancaire en Suisse mais en offrant aux fraudeurs la possibilit\u00e9 de se r\u00e9gulariser, est-ce que ce ne serait pas la meilleure solution?\r\n- politiquement \u00e7a demande un peu de courage et de realpolitik... majorit\u00e9 possible au parlement?\r\n- Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a gel\u00e9 en novembre dernier son projet d'abolir le secret bancaire pour les contribuables suisses. Gel\u00e9 \u00e9galement le projet d'alourdir les sanctions en cas de soustraction fiscale. Maintenant, on s'achemine peut-\u00eatre vers un contre-projet \u00e0 l'initiative de l'UDC. Au fond, Carlo Lombardini et vous, vous tirez \u00e0 la m\u00eame corde... Vous voulez aussi une amnistie fiscale et la plus g\u00e9n\u00e9reuse possible...\r\n- ca proment un gros d\u00e9bat ! c'est tr\u00e8s favorable aux fraudeurs !!", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7440658", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il enterrer d\u00e9finitivement le secret bancaire aussi en Suisse? / FOR_2016-02-01T18:00:00_developpement-1", "Forum du 01.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le professeur de droit et avocat genevois Carlo Lombardini plaidait dimanche soir, dans l'\u00e9mission Forum, pour l'abandon du secret bancaire en Suisse. D'autres d\u00e9fendent au contraire son maintien et son inscription dans la Constitution, dont Christian L\u00fcscher, avocat et conseiller national PLR genevois. Son interview."], "variantIds": ["ece-7440658"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T07:48:52Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMais avant cela, on commence ce forum avec cette question : qui est qui a ressurgi hier soir sur cette m\u00eame antenne Faut -il enterrer d\u00e9finitivement Christian le secret bancaire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nEn Suisse, alors qu'au niveau international, la Suisse va passer \u00e0 l'\u00e9change automatique d'informations, le secret bancaire existe toujours \u00e0 l'int\u00e9rieur des fronti\u00e8res helv\u00e9tiques, il pourrait m\u00eame \u00eatre b\u00e9tonn\u00e9 dans la Constitution, si l'initiative pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e est maintenue une l\u00e9gislation trop restrictive, estiment certains, elle serait en contradiction avec les normes internationales, parmi ces sceptiques, l'avocat d'affaires, je ne vois Carlo Lombardini, pour lui, il faut tourner la page du secret bancaire en Suisse, moyennant une g\u00e9n\u00e9reuse amnistie fiscale, il l'a dit hier soir, c'\u00e9tait dans Forum \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [91%] :\r\nN'ardent partisan du secret bancaire, mais il faut voir ce qui se passe, j'\u00e9tais aussi un ardent partisan de Napol\u00e9on Bonaparte mais c'est Fran\u00e7ois Hollande qui est pr\u00e9sident de la France, donc il ne sert \u00e0 rien de vivre dans une autre \u00e9poque, je trouverais profond\u00e9ment injuste \u00e0 l'\u00e9gard de certains citoyens o\u00f9 l'on dit encore m'annonce secret bancaire va subsister, alors peut-\u00eatre que l'on maintient des citoyens dans un \u00e9tat d'ill\u00e9galit\u00e9 n'ont pas le droit d'\u00eatre mais quand on exerce le m\u00e9tier d'avocat et on est consult\u00e9 sur le sujet, on s'aper\u00e7oit que le panorama de personnes qui ont perp\u00e9tr\u00e9 des ind\u00e9licatesses, le fils qui est tr\u00e8s tr\u00e8s basse et la r\u00e9alit\u00e9, c'est qu'il faut reconna\u00eetre que l'\u00e9vasion fiscale a \u00e9t\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 la mode, apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale comme une fois le disait mes coll\u00e8gues bien autrefois, tout le monde, et maintenant il y a beaucoup moins de gens qui fument, la seule fa\u00e7on de faire ce passage dans l'\u00e9quit\u00e9, c'est que les gens puissent se r\u00e9gulariser de fa\u00e7on intelligente pour les inciter \u00e0 se r\u00e9gulariser, sinon, le risque existe que cet argent soit d\u00e9pens\u00e9 en bijoux, en Oeuvres d'art ont propri\u00e9t\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger et il \u00e9chappera \u00e0 l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [90%] :\r\nBonsoir, Christian L\u00fcscher, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du PLR, conseiller national Genevois, alors on a clairement chang\u00e9 d'\u00e9poque, nous dit Carlo Lombardini, vous \u00eates un des fers de lance de l'initiative pour la protection de la sph\u00e8re priv\u00e9e, alors si je m'appuie sur les dires de votre \u00e9minent confr\u00e8re uniquement sur ses dires on, on pourrait presque se demander : Christian L\u00fcscher, si vous n'avez pas un peu manqu\u00e9 un train, vous \u00eates un peu rest\u00e9 coinc\u00e9 dans le pass\u00e9 avec ces tests chaque hein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:15) [92%] :\r\nAlors je ne veux pas pol\u00e9miquer avec mon confr\u00e8re avocat Carlo Lombardini, pour qui j'ai beaucoup d'amiti\u00e9, de respect mais je crois qu'en r\u00e9alit\u00e9, c'est lui qui a un train de retard maintenant parce que Bonaparte \u00e9tait la France que Madame chez vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:28) [63%] :\r\nIl sera suivi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:29) [91%] :\r\nIl se trouve qu'elle n'est plus l\u00e0, qu'on a nous aussi changer de paradigme et que on a aujourd'hui un Parlement tr\u00e8s clairement compos\u00e9 de fa\u00e7on \u00e0 \u00eatre favorables \u00e0 l'initiative pour le maintien de la sph\u00e8re priv\u00e9e, financi\u00e8re d'ailleurs, elle revient \u00e0 la commission de l'\u00e9conomie des redevances pour \u00eatre cette fois accept\u00e9 tr\u00e8s vraisemblablement gr\u00e2ce \u00e0 une proposition du PDC donc les, les, les 3 partis bourgeois seront en faveur de cette initiative et puis, contrairement \u00e0 la fum\u00e9e, la sph\u00e8re priv\u00e9e n'est pas nocif pour la sant\u00e9, c'est un des fondements de notre soci\u00e9t\u00e9, j'ai encore lui aujourd'hui une \u00e9tude qui qui est sorti et qui constate que le pays le plus de repousser la Suisse, le 4\u00e8me, pays le plus libre du monde c'est la Suisse et que cette libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:14) [97%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:14) [83%] :\r\nIssue de du respect de notre sph\u00e8re priv\u00e9e d'ailleurs, c'est un droit essentiel comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [81%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:19) [85%] :\r\nCe mouvoir dans le pays, c'est la raison pour laquelle il faut absolument un 2\u00e8me tube au Gothard se dit en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [91%] :\r\nChristian L\u00fcscher en d\u00e9bat tout \u00e0 l'heure 18 heures 30, 0 58 236 \u00e7a, \u00e7a me permet de replacer le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone pour nos auditeurs quand m\u00eame, revenons \u00e0 cette initiative, on verra son sort, on va parler ancien dans un instant, la question de l'amnistie, mais j'aimerais quand m\u00eame vous entende sur une des phrases tr\u00e8s forte qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par Carlo Lombardini quand il dit l'\u00e9vasion fiscale a \u00e9t\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 la mode, apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale en clair \u00e7a veut dire que les Suisses ont beaucoup cach\u00e9 d'argent au Fisc, c'est bien la preuve que l'\u00c9tat hyper hyper en terme de rentr\u00e9es fiscales, donc la d\u00e9monstration qui vaut qu'il faut changer de paradigme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:55) [90%] :\r\nEh bien, voyez, je ne crois pas une seconde pour plusieurs raisons, l'une des raisons, c'est d'abord que il est vrai qu'il y a eu beaucoup d'\u00e9vasion fiscale mais c'est principalement de l'\u00e9vasion fiscale de citoyens \u00e9trangers qui sont venus abriter leurs avoirs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [86%] :\r\nLes Suisses ont les mains propres, ils sont, qui avait reproch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:10) [89%] :\r\n\u00e0 l'abri de beaucoup trop glouton, j'y crois beaucoup moins pour les Suisses pourquoi parce que il existe dans le pays, une relation de confiance entre l'administration et le citoyen, et comment se manifeste -t-elle, h\u00e9 bien on constate que chaque fois que l'\u00e9conomie se porte bien et que le produit int\u00e9rieur but croit h\u00e9 bien il y a, corollaire de cette augmentation, les rentr\u00e9es fiscales augmentent aussi, \u00e7a veut dire que les gens jouent le jeu, mais soyons tout \u00e0 fait clair d'une part, Carlo Lombardini a raison lorsqu'il dit qu'il faut une amnistie, mais l'un n'emp\u00eache pas l'autre, on peut tr\u00e8s bien avoir une amnistie et conserver une sph\u00e8re priv\u00e9e financi\u00e8re qui en fin de compte, mais que l'extension financi\u00e8re de votre domicile, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose et puis la 2\u00e8me chose c'est que il est absolument essentiel que que chaque citoyen d\u00e9clare Soro sont revenus et sa fortune s'il ne fait pas, il prend un risque en fin de compte, on conna\u00eet tous la loi si on roule trop vite sur l'autoroute, on sait pas forc\u00e9ment, mais lorsqu'on s'est pass\u00e9 on est puni, et ce que pr\u00e9voit notre initiative, c'est simplement le maintien du droit actuel avec lequel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est tr\u00e8s bien fermement d'accord avec lequel le Parlement sera d'accord, y a aucune r\u00e9volution, on peut garder ce syst\u00e8me en place, il consacre dans la Constitution la confiance entre le citoyen et les autorit\u00e9s en maintenant une sph\u00e8re priv\u00e9e, financi\u00e8re et puis d'autre part, on peut tr\u00e8s bien comme ces \u00e9toiles, on peut tr\u00e8s bien faire une amnistie qui r\u00e9glera le probl\u00e8me du pass\u00e9 d\u00e9fini. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [86%] :\r\nQu'avec \u00e7a, le Parlement serait d'accord Christian L\u00fcscher \u00e7a demande un peu de courage, c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s vendeur au niveau politique, \u00e7a veut dire qu'on r\u00e9compense quelque part, ceux qui ont faut\u00e9 est -ce qu'au niveau du Parlement, vous pouvez d\u00e9gager une majorit\u00e9 pour faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:46) [88%] :\r\nAlors c'est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 effectivement d'obtenir une majorit\u00e9 pour une amnistie, nous avons tent\u00e9 de le faire au Conseil national l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le Conseil des \u00c9tats n'a pas \u00e9t\u00e9 d'accord en disant qu'il fallait pas profiter de la r\u00e9forme, d'une certaine loi pour pour entrer ce ce principe l\u00e0 par la petite porte, je pense qu'il avait raison, il faut en d\u00e9battre ouvertement mais on peut pas tout vouloir en peut pas vouloir la la transparence absolue, sans permettre \u00e0 ceux qui veulent rester en ne l'aurait pas l'\u00e9t\u00e9, de pouvoir se mettre \u00e0 nu mais nous et ce n'est pas du tout notre, nous les lib\u00e9raux, radicaux et nous les initiateurs les initiants pardon, ce n'est pas du tout notre politique, nous consid\u00e9rons que la sph\u00e8re priv\u00e9e existait le meilleur ancr\u00e9 dans la Constitution, nous avons tous tout droit l'priv\u00e9, donc \u00e7a, \u00e7a suffit, quand on est chez nous, on est tranquille a planification peut pas venir frapper \u00e0 votre porte et venir v\u00e9rifier la fa\u00e7on dont vous vous comportez au quotidien le compte bancaire, ce n'est rien d'autre qu'une extension de votre domicile, c'est l\u00e0 que vous avez votre argent simplement une fois par ann\u00e9e, le Fisc vous demande de d\u00e9clarer ce que vous avez, est ce que vous avez gagn\u00e9 et il faut le faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:46) [87%] :\r\nEt pour \u00e9viter les abus, sachant qu'on passerait par une amnistie, ce qu'il faudrait pas solder le pass\u00e9 carr\u00e9ment arr\u00eater ce secret bancaire en Suisse pour les Suisses, vu qu'a une amnistie comme \u00e7a on est s\u00fbr qu'il y a pas d'abus. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:55) [91%] :\r\nNous vivons dans un syst\u00e8me de responsabilit\u00e9 individuelle, ceux qui font le choix de violer la loi prennent un risque si ce risque est av\u00e9r\u00e9, a mis \u00e0 jour par l'administration, l'heure h\u00e9 bien cela peut conduire \u00e0 des poursuites p\u00e9nales, \u00e7a peut aussi conduire \u00e0 des contr\u00f4les fiscaux avec des redressements assez assez douloureuse et donc que chacun prenne sa responsabilit\u00e9, mais on vit pas dans un \u00e9tat de de fliquer et il y a aucune raison que l'administration et acc\u00e8s \u00e0 vos d\u00e9penses quotidiennes \u00e0 votre mode de vie, \u00e0 la fois \u00e0 la fa\u00e7on dont vous d\u00e9pensez votre argent, une fois encore le citoyen a aujourd'hui des responsabilit\u00e9s et ses responsabilit\u00e9s, qui doit \u00eatre assum\u00e9e \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:31) [93%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:31) [90%] :\r\n70 ans ou 80, convient que ce syst\u00e8me, personne ne l'a jamais remis en cause, jusqu'ici, sauf effectivement plut\u00f4t des gens de gauche c'est pas tellement Carlo Lombardini. \r\nAvec les banquiers, il est administrateur de banque, donc on voit aussi que les banques sont pas tout \u00e0 fait d'accord avec ce syst\u00e8me, pour des raisons pratiques, mais c'est une question de principe, la sph\u00e8re priv\u00e9e fait partie de notre code g\u00e9n\u00e9tique suisse et il participe \u00e0 la Ligue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [90%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:54) [98%] :\r\nEt \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [79%] :\r\nChristian L\u00fcscher, vice- pr\u00e9sident du PLR, concis nationale Genevois, merci beaucoup, on verra l'avenir si \u00e7a vous c'est Carlo Lombardini 4 restez avec un un train coinc\u00e9 dans le pass\u00e9 et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, mais c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:05) [71%] :\r\nOui, oui, et puis merci au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:06) [86%] :\r\nOui, dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T17:15:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-212A4434-2044-44F9-AE92-313D88127540", "internalArchiveId": "212A4434-2044-44F9-AE92-313D88127540", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mort du chef cuisinier Beno\u00eet Violier suscite stupeur et incompr\u00e9hension", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "CATINFO_FEV2016 Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2016 ;Fredy Girardet, cuisinier, ancien chef de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier\r\n* * La mort du chef cuisinier Beno\u00eet Violier suscite stupeur et incompr\u00e9hension Le guide Michelin France devait annoncer aujour'dhui  le nouveau palmar\u00e8s .. en pr\u00e9sence de Benoit Violier.. \r\nMais le chef \u00e9toil\u00e9 franco.suisse a mis fin \u00e0 ses jours hier.. \r\ndepuis hier soir.. c'est l'incompr\u00e9hension .. \r\nLe chef de l'h\u00f4tel de ville de Crissier.. avait obtenu le titre du meilleur restaurant du monde.. \r\nFredy Girardet avait dirig\u00e9 l'\u00e9tablissement jusqu'en 1997.. \r\nIl t\u00e9moigne du travail exceptionnel accompli par Benoit Violier.. \r\nSOn t\u00e9moignage..", "durationSec": 308, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7440669", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La mort du chef cuisinier Beno\u00eet Violier suscite stupeur et incompr\u00e9hension / 12H30_2016-02-01T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 01.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le guide Michelin France devait annoncer ce lundi matin le nouveau palmar\u00e8s, en pr\u00e9sence de Beno\u00eet Violier. Mais le chef \u00e9toil\u00e9 franco-suisse a mis fin \u00e0 ses jours dimanche. L'H\u00f4tel de Ville de Crissier avait obtenu le titre du meilleur restaurant du monde. T\u00e9moignage de Fr\u00e9dy Girardet, ancien directeur de l'\u00e9tablissement."], "variantIds": ["ece-7440669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:05:42Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe guide Michelin France devait annoncer aujourd'hui le nouveau palmar\u00e8s en pr\u00e9sence de Benoit Violier mais le chef \u00e9toil\u00e9 franco- suisse a mis fin \u00e0 ses jours, hier, il avait 44 ans et depuis hier soir, c'est l'incompr\u00e9hension, le chef de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier avait obtenir le titre du meilleur restaurant du monde Fredy Girardet avait lui- m\u00eame dirig\u00e9 l'\u00e9tablissement jusqu'en 1997, il t\u00e9moigne du travail exceptionnel accompli par Benoit Violier, son t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [79%] :\r\nJe pensais pas arriver ici avec un p\u00e8re chagrin vraiment cette chose qui arrivait pas grave pouvant Tarbes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [96%] :\r\nAvec beaucoup de questions aussi que vous vous posez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [84%] :\r\nBeaucoup de questions, tout allait bien, tout \u00e9tait formidables je encore pas tr\u00e8s longtemps, j'ai vu \u00e7a : cuisine, j'ai pass\u00e9 une cuisine vendredi, on a dit que c'\u00e9tait formidable que \u00e7a recommen\u00e7ait \u00e0 fond et voil\u00e0 aujourd'hui qu'hier, qui cette nouvelle mais \u00e0 ne pas vie croire et faisait peut-\u00eatre beaucoup de choses et peut-\u00eatre est, a -t-il eu un stress ou je sais pas, parce que tout ce qui vous bien qu'soit perfection la preuve contraire fait Xiang -l\u00e0 qu'il \u00e9tait bon en cuisine, il y avait une belle \u00e9locution, il a fait encore un travail consid\u00e9rable dans les livres de cuisine, 2 ou 3 ans, groupements professionnels formidable d'ailleurs, il allait \u00e0 Paris pour Prosper Montagn\u00e9 tant que cette joie au travail, toujours de bonne humeur, une pr\u00e9sentation impeccable, un cuisinier de talent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [83%] :\r\nEst -ce que, aujourd'hui, vous vous dites peut-\u00eatre qu'il en faisait trop justement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [87%] :\r\nJe, je me suis pos\u00e9 la question : cette nuit, parce que c'est quand m\u00eame l'impression et et intense dans notre m\u00e9tier, quand il faut garder une maison \u00e0 ce niveau, on vient de vous donner un titre exceptionnel, c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s stressant mais le montraient pas en tout cas moi j'ai jamais vu stress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:59) [78%] :\r\nCe stress, cette pression, vous l'avez ressenti aussi qu'on r\u00e9agit leur sant\u00e9 mais vous a l'impression que les mentalit\u00e9s ont chang\u00e9, c'est diff\u00e9rent, j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [89%] :\r\nLes fans ont surtout tout ce qui concerne les m\u00e9dias, la presse Internet peut donner beaucoup plus de stress parce que l'information passe tout de suite, il y a des choses qui se disent que sur des blogs et des blogueurs, par exemple, \u00e7a fait si quelqu'un, mais quelque chose de pas tr\u00e8s gentil, on ne sait pas, mais c'est des choses qui nous qui nous tracasse quand on est \u00e0 la t\u00eate d'un \u00e9tablissement o\u00f9 on veut vraiment donner le meilleur de nous-m\u00eames et faire plaisir voyez sa seule chose qu'il faut retenir, maintenant c'est la grande tristesse plut\u00f4t le malheur qui tombent sur Madame sur Brigitte Le sur Romain, son fils et \u00e7a c'est, c'est la question qui me fait le plus mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [85%] :\r\nEt le malheur qui tombe aussi sur ce lieu, l'H\u00f4tel de Ville de Crissier oui des commentaires qui qui disent c'est un lieu maudit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [83%] :\r\nBon rendement, mon p\u00e8re est mort \u00e0 56 ans la dans la maison apr\u00e8s quand j'\u00e9tais en pleine force de de la les moyens, ma femme, un accident qui a fait 26 jours de coma, il y a eu l'affaire Marechal qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de et maintenant il y a un Rochat et puis Monsieur Violier on se dit : mais c'est pas possible, telle maison, c'est d'\u00eatre au plus haut dans la gastronomie et puis avoir des drames qui se d\u00e9roulent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [90%] :\r\nEst -ce que vous craignez pour l'avenir de de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [81%] :\r\nNon, ce que j'ai dit j'et je travaille en disant \u00e7a, c'est tout, je connais pas le dispositif des soci\u00e9t\u00e9s comme \u00e7a, mais disons la brigade de service, la brigade donc de salles de service autrement le bureau, tout \u00e7a, ils sont tr\u00e8s pr\u00e8s de lui, et puis alors la cuisine avec Monsieur Giovannini a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bon chef l\u00e0 les gens qui sont \u00e0 la t\u00eate du les chefs sont sont de qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [88%] :\r\nComment permettre \u00e0 cette maison de perdurer justement de se remettre de ce drame c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [85%] :\r\nSuivre une ligne qu'on aime \u00e0 laquelle on croit et disons travailler comme il faisait comme j'ai fait comme Roche, affaire, ce qui compte dans une maison comme \u00e7a s'est trouver et garder sa ligne personnelle et y croire et aller jusqu'au bout de nos forces pour passer des journ\u00e9es 18 heures \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:27) [84%] :\r\nSi vous Fredy Girardet, d'ailleurs, qui avait fait l'H\u00f4tel de Ville, ce qu'il est aujourd'hui h\u00f4tel de ville de Crissier une r\u00e9f\u00e9rence est -ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 \u00e9pauler l'\u00e9quipe qui va succ\u00e9der \u00e0 Beno\u00eet Violier, ont \u00e9t\u00e9, pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:40) [83%] :\r\nJe suis trop vieux pour aller donner des hommes, je peux donner des petits conseils pour autant que l'on avait la m\u00eame vision des choses que moi, vous \u00eates \u00e0 disposition saveurs enseigne du r\u00e9confort pour en conseil, si on me le demande, je serai, je serai l\u00e0, tant que c'est encore la sortie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:59) [93%] :\r\nT\u00e9moignage de l'ancien chef \u00e9toil\u00e9 de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier Fredy Girardet, qui r\u00e9agissait \u00e0 la mort de Benoit Violier hier \u00e0 l'\u00e2ge de 44 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T11:39:49Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF30B103-006F-44A3-80B7-2FC1DDD3B5D7", "internalArchiveId": "CF30B103-006F-44A3-80B7-2FC1DDD3B5D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : Elections communales 2016: le manque de candidats dans les petites communes", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Olivier Devantay, syndic de la commune vaudoise de Grancy;Joseph Catilla, d\u00e9put\u00e9 socialiste de Tavel;Gaston Waeber, UDC de Tavel;Delaloye, Cam\u00e9lia;Guerry-Berchier, Micheline\r\n* * Elections communales 2016: le manque de candidats dans les petites communes (ELECTIONS COMMUNALES FRIBOIRGEOISES ET VAUDOISES) Invit\u00e9e: Micheline Guerry-Berchier, Pr\u00e9sidente de la Formation romande des cadres communaux et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association des communes fribourgeoises...  ** 00 et ** 25\r\nDans Intercit\u00e9s, nous ouvrons aujourd'hui notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux \u00e9lections communales qui auront lieux le 28 f\u00e9vrier prochain, dans les cantons de Fribourg et de Vaud. Nous \u00e9voquons ce matin un probl\u00e8me qui concerne les deux cantons, \u00e0 savoir : le manque de candidats dans les petites communes. Les pr\u00e9tendants sont en effet moins nombreux que les places \u00e0 prendre et c'est un probl\u00e8me Maurice Doucas..\r\n  MAG 2'28\r\n((L'app\u00e9tit du pouvoir ne semble d\u00e9cid\u00e9ment pas toujours tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 dans les petites communes et celles de taille moyenne. Dans le canton de Fribourg, 8 communes n'ont pas assez de candidats d\u00e9clar\u00e9s pour pourvoir leur ex\u00e9cutif et dans le canton de Vaud 34 communes manque de candidats. Le syndic de la commune vaudoise de Grancy Olivier Devantay a son explication... \r\nMag\r\nPendant ce temps \u00e0 Tavel dans le canton de Fribourg le Chr\u00e9tien social Robert Sturny a contact\u00e9 en vain 32 personnes. Il nous \u00e9num\u00e8re les raisons des diff\u00e9rents refus..\r\nMag\r\nA Tavel toujours, le manque de candidats a pouss\u00e9 le PS et le parti chr\u00e9tien spocial \u00e0 cr\u00e9er une liste commune avec eh oui l'UDC... Une d\u00e9marche qui a surpris une partie de la population... comme le confirme le socialiste Joseph Catilla... \r\nMag\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, cette d\u00e9marche ne semble pas l'incommoder... Gaston Waeber... \r\nMag\r\nOn le voit, \u00e0 Tavel, les consid\u00e9rations partisanes ne semblent pas perturber les s\u00e9ances du conseil communal...  ))\r\nAlors pour en parler nous recevons... Micheline Guerry-Berchier, Pr\u00e9sidente de la Formation romande des cadres communaux et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association des communes fribourgeoises.\r\n-Solliciter, en vain, 32 personnes... C'est quelque chose de plus en plus courant... dans les communes de petites et de moyennes tailles... ???\r\n-N'est-ce pas curieux d'avoir une telle p\u00e9nurie de candidats alors qu'il y a eu tellement de fusions de communes en Suisse romande... ??? \r\n-Outres les raisons qui sont \u00e9voqu\u00e9s dans le sujet de Maurice Doucas... les citadins, qui ont construit des villas dans de petites communes, ont de la peine \u00e0 s'impliquer et \u00e0 s'indientifer \u00e0 leur nouveau village... Est-ce bien le cas??? \r\n-Est-ce que le monde du travail, qui est toujours plus exigeant, ne tue pas le syst\u00e8me d\u00e9mocratique, tel qu'on l'a connu jusqu'ici en Suisse... \r\n-On l'a entendu, la complexit\u00e9 des dossiers communaux freine aussi les vocations... C'est un probl\u00e8me objectif...     \r\n-Le fait que les 30-40-50 ans, personnes dans la force de l'\u00e2ge, s'impliquent de moins en moins. dans les affaires de la commune. Est-ce une fatalit\u00e9..???   \r\n-Ne risque-t-on pas de voir \u00e0 l'avenir des communes dirig\u00e9es que par des personnes retrait\u00e9es...? Ce sont les seules \u00e0 encore pouvoir/vouloir s'impliquer dans la politique communale...  \r\n-Ne risque-t-on pas de s'orienter vers une concentration du pouvoir dans un cercle restreint avec des gens qui se cooptent pour figurer sur des listes... Est-ce que la d\u00e9mocratie ne risque pas de souffrir de cette situation... ???\r\n-Quelles sont les pistes que vous \u00e9tudiez pour rem\u00e9dier au probl\u00e8me: revaloriser la fonction, augmenter les r\u00e9mun\u00e9rations, sensibiliser les employeurs...???\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 497, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7440625", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Elections communales 2016: le manque de candidats dans les petites communes", "Elections communales 2016: le manque de candidats dans les petites communes / JDM_2016-02-01T06:18:00_intercites", "Elections communales 2016: le manque de candidats dans les petites communes / JDM_2016-02-01T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["Nous d\u00e9butons ce lundi notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux \u00e9lections communales qui auront lieu le 28 f\u00e9vrier prochain, dans les cantons de Fribourg et de Vaud. Ce premier \u00e9pisode s\u2019int\u00e9resse \u00e0 un probl\u00e8me qui concerne les deux cantons: le manque de candidats dans les petites communes. Les pr\u00e9tendants sont en effet moins nombreux que les places \u00e0 prendre, et c'est un probl\u00e8me\u2026  Invit\u00e9e: Micheline Guerry-Berchier, pr\u00e9sidente de la Formation romande des cadres communaux et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association des communes fribourgeoises.", "Nous d\u00e9butons ce lundi notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux \u00e9lections communales qui auront lieu le 28 f\u00e9vrier prochain, dans les cantons de Fribourg et de Vaud. Ce premier \u00e9pisode s\u2019int\u00e9resse \u00e0 un probl\u00e8me qui concerne les deux cantons: le manque de candidats dans les petites communes. Les pr\u00e9tendants sont en effet moins nombreux que les places \u00e0 prendre, et c'est un probl\u00e8me\u2026  Invit\u00e9e: Micheline Guerry-Berchier, pr\u00e9sidente de la Formation romande des cadres communaux et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association des communes fribourgeoises.", "Nous d\u00e9butons ce lundi notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux \u00e9lections communales qui auront lieu le 28 f\u00e9vrier prochain, dans les cantons de Fribourg et de Vaud. Ce premier \u00e9pisode s\u2019int\u00e9resse \u00e0 un probl\u00e8me qui concerne les deux cantons: le manque de candidats dans les petites communes. Les pr\u00e9tendants sont en effet moins nombreux que les places \u00e0 prendre, et c'est un probl\u00e8me\u2026  Invit\u00e9e: Micheline Guerry-Berchier, pr\u00e9sidente de la Formation romande des cadres communaux et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de l'association des communes fribourgeoises."], "variantIds": ["ece-7440643", "ece-7440625"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-18T13:36:47Z", "speechToTexts": ["18.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n35 \u00e0 le Journal du matin Intercit\u00e9s : nous allons ouvrir ce matin notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux \u00e9lections communales qui auront lieu le 28 f\u00e9vrier prochain dans les cantons de Vaud et Fribourg aussi on va \u00e9voquer ce matin, un probl\u00e8me qui concerne les 2 cantons, \u00e0 savoir le manque de candidats dans les petites communes, les pr\u00e9tendants sont en effet moins nombreux que les places \u00e0 prendre et c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [97%] :\r\nL'app\u00e9tit du pouvoir ne semble d\u00e9cid\u00e9ment pas toujours tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9 dans les petites communes et celles de taille moyenne, dans le canton de Fribourg 8 communes n'ont pas assez de candidats d\u00e9clar\u00e9s pour pourvoir leur ex\u00e9cutif et dans le canton de Vaud 34 communes manque de candidats, le syndic de la commune vaudoise de Grancy Olivier Devantay a son explication. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:42) [88%] :\r\nLe prestige la fonction qui a chang\u00e9 : avant les gens \u00e9taient fiers d'\u00eatre municipal ou d'\u00eatre syndic et puis maintenant, le public a des exigences qui sont un peu plus pointue qu'avant, ce qui fait que les gens ont plus porte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [99%] :\r\nEt pendant ce temps \u00e0 Tavel, dans le canton de Fribourg le Chr\u00e9tien social Robert Sturny a contact\u00e9 en vain 32 personnes il nous \u00e9num\u00e8re les raisons des diff\u00e9rents refus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [79%] :\r\nFamilial des petits-enfants, la femme travaille aussi 50 pourcent d'obliger D\u00e9d\u00e9 oh ben dommage \u00e7a, j'ai accept\u00e9 apr\u00e8s professionnel un 2 qui m'ont dit : je travaille \u00e0 l'ext\u00e9rieur, je fais toute la Suisse romande compte 5 jours par semaine loin du village, \u00e7a, j'ai aussi accepter mais la plus grande partie, ils ont de je veux pas, \u00e7a m'int\u00e9resse pas, \u00e7a j'ai pas pu accepter comme excuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [92%] :\r\n\u00e0 Tavel toujours le manque de candidats, force le PS, le Parti chr\u00e9tien-social \u00e0 cr\u00e9er une liste commune avec h\u00e9 oui, l'UDC, une d\u00e9marche qui a surpris une partie de la population, comme le confirme le socialiste Joseph Catilla. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [89%] :\r\nJamais des r\u00e9actions dans le parti m\u00eame dans le village qui \u00e9tait vraiment contre cette liste commune, mais voil\u00e0, puisque c'est moi qui doit prendre cette d\u00e9cision, c'est moi qui doit travailler et puis en plus si c'est des gens du parti qui s'engage pas autrement si j'aurais eu une liste avec 3, 4 personnes, la question ne se serait pas pos\u00e9e, alors on aurait fait une une liste PS Tavel avec 3, 4 candidats, mais puisque m\u00eame encore avant No\u00ebl, j'\u00e9tais toujours seul alors quant on nous a pos\u00e9 la question de se mettre ensemble, alors on s'est mis ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:28) [93%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, cette d\u00e9marche ne semble incommoder personne Gaston Weber. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [85%] :\r\nAlors moi je vais parler avec les pr\u00e9sidents de Singing l'UDC imm\u00e9diat et toi tu connais et puis c'est toi qui sait comment faut faire alors essayez pays mais critiquer ou bien quelque chose comme \u00e7a, non, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [91%] :\r\nOn le voit \u00e0 Tavel, les consid\u00e9rations partisanes ne semble pas perturber la vie politique communale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [91%] :\r\nMerci Maurice Doucas nous sommes quelques instants avec la pr\u00e9sidente de la formation romande des cadres communaux et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association des communes fribourgeoises Micheline Guerry Berchier bonjour madame besoin aussi, merci d'\u00eatre avec nous, sollicit\u00e9 en vain comme \u00e7a 32 personnes, on l'a entendu ses c'est quelque chose de plus en plus courant dans les communes de de petite et moyenne taille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:11) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, moi je suis pas \u00e9tonn\u00e9 par rapport \u00e0 ce chiffre proportionnellement parlant avec la la population de de ta force en fait l'argent de de candidats pour les \u00e9lections communales ne n\u00e9cessite plus seulement un b\u00e2ton de p\u00e8lerin, mais tout en Kit pour le pour le parcours du du combattant, c'est rare qu'un citoyen, ou une citoyenne frappe directement \u00e0 la porte du syndic pour faire part de, de, de son int\u00e9r\u00eat \u00e0 la d\u00e9marche, on a entendu, elle est plut\u00f4t inverse : il faut aller frapper aux portes des personnes susceptibles de de s'engager, pas seulement une fois mais mais plusieurs fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [87%] :\r\nOui, \u00e0 part le parcours du combattant comprend bien ce que vous nous dites, madame, mais comment, comment l'expliquer est -ce que d'abord c'est pas curieux d'avoir une telle p\u00e9nurie de candidats, alors qu'il a eu, et \u00e0 Fribourg notamment tellement de fusions de communes qu'est -ce que c'est pas un paradoxe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:55) [83%] :\r\nLa fusion de 2 de communes ce cri : quand m\u00eame, un un certain dingue engouement mais je pense qu'il y a plusieurs ingr\u00e9dients pour trouver un \u00e9lu, on a entendu en 1er lieu il faut remonte la personne est envie de s'engager pour le le bien commun, c'\u00e9tait long et il tient aussi au caract\u00e8re et et \u00e0 l'\u00e9ducation, mon avion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [82%] :\r\nL'envie ou le temps, pardonnez -moi l'envie ou le temps \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:14) [85%] :\r\nL'le temps Julien outo-outo et puis aussi par rapport au au conditions professionnelles finalement l'\u00e9conomie assouvi soumises \u00e0 un cadre de plus en plus s\u00e9v\u00e8res, les collaborateurs travaillent \u00e0 flux tendus, donc c'est vraiment difficile aussi de d'avoir le temps encore disponible pour pouvoir pour pouvoir s'engager. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [86%] :\r\nLe monde du travail toujours plus stressant, toujours plus exigeant, tu en quelque sorte un peu le syst\u00e8me d\u00e9mocratique au fond on bosse trop, on est trop stress\u00e9, on n'a plus le temps de se consacrer aux affaires politiques aux affaires c\u00e8de sa commune, c'est cette c'est juste de dire les choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:47) [89%] :\r\nEn fait il il tue pas, par contre, il devrait pouvoir offrir les les conditions pour pouvoir \u00eatre disponible pour pour un mandat communales, moi j'entends que au niveau de l'\u00e9conomie, \u00e7a pourrait \u00eatre un plus et puis devrait aussi \u00e0 l'\u00c9tat, les entreprises qui qui donne la possibilit\u00e9 \u00e0 leurs collaboratrices et collaborateurs de de s'engager, qui tol\u00e8re quand m\u00eame certaines absences pour l'engagement public vrai par par rapport \u00e0 \u00e7a, \u00e0 l'image des bons points qu'elles affichent dans la protection de de l'environnement Secomam 2 \u00e9l\u00e9ments qui participent au d\u00e9veloppement durable \u00e0 la \u00e0 la durabilit\u00e9, donc au niveau du travail, c'est toujours plus difficile de, de, de, et on voit beaucoup d'ind\u00e9pendants aussi qui qui acceptent de s'engager dans les ex\u00e9cutifs communaux, c'est aussi important d'avoir des gens, des gens sur place au sein d'une commune, donc des \u00e9lus qui habitent plus ou moins \u00e0 la r\u00e9gion qu'ils travaillent plus ou moins dans la r\u00e9gion pour pallier aux ou aux urgences, une fois qu'on a enlev\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat pour la fonction, une fois qu'on a enlev\u00e9 aussi les disponibilit\u00e9s, il y a la vie familiale, on a aussi entendu qui prend une une large place ainsi que finalement la possibilit\u00e9 de s'adonner encore ou encore aux loisirs, donc tout, tous ces \u00e9l\u00e9ments fait participe aux f\u00eates ou \u00e0 la d\u00e9cision de s'engager ou pas, on le voit aussi en cours de l\u00e9gislature que justement les, les, les, les raisons professionnelles l'emporter il y a beaucoup aussi de, de, de, de gens qui ma foi de doivent remettre leur mandat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [85%] :\r\nAlors, sensibiliser les employeurs, les entreprises, vous l'avez dit, mais \u00e7a passe aussi par une augmentation des r\u00e9mun\u00e9rations, une revalorisation de la fonction politique et public dans les communes est -ce que c'est envisageable des payer plus, voire m\u00eame les payer parce qu'ils sont pas tous pay\u00e9s, c'est possible \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:25) [88%] :\r\nOui, moi je, je vois plusieurs quand m\u00eame plusieurs Romano bien en plusieurs vitamines qu'on pourrait donner \u00e0 ce syst\u00e8me de milice la reconnaissance dans elle passe par une prise de conscience de de la soci\u00e9t\u00e9 et du monde \u00e9conomique, elle passe par justement un injuste d\u00e9fraiement du travail des \u00e9lus le la libert\u00e9 titrait dans un article paru ce vendredi syndic \u00e7a devrait payer \u00e0 \u00e7a va, \u00e7a veut tout dire, on peut, on remarque de mani\u00e8re r\u00e9jouissante, il y a quand m\u00eame une \u00e9volution, une \u00e9volution qui se fait, qui est plus marqu\u00e9e dans les, dans les grandes communes o\u00f9 on passe ding-ding d'un d\u00e9fraiement d'un b\u00e9n\u00e9volat aux d\u00e9fraiements jusqu'\u00e0 une certaine r\u00e9mun\u00e9ration une juste r\u00e9mun\u00e9ration qu'il faudrait attendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [85%] :\r\nLe le risque, c'est, c'est qu'on est \u00e0 l'avenir des communes uniquement par des personnes retrait\u00e9es qui pour elle qui -elle pour le cours du temps, c'est \u00e7a le risque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:14) [91%] :\r\nIl pourra avoir ce ce ce risque, la contribution des ann\u00e9es de notre soci\u00e9t\u00e9 est une richesse gr\u00e2ce aux exp\u00e9riences qui peuvent partager gr\u00e2ce \u00e0 la \u00e0 leur sagesse \u00e0 leur vitalit\u00e9 quartier car ils sont encore actifs longtemps c'est c'est un joli tableau par rapport aux difficult\u00e9s qu'on conna\u00eet dans le monde professionnel, par contre, il y a une ombre dans ce tableau, c'est c'est d'aboutir \u00e0 un d\u00e9s\u00e9quilibre, en effet, les \u00e9lus, quels qu'ils soient, doivent \u00eatre le le miroir de de la soci\u00e9t\u00e9, alors comment repr\u00e9senter les jeunes comment donner un \u00e9cho aux pr\u00e9occupations et aux attentes des personnes actives des parents puisque les communes sont comp\u00e9tentes en mati\u00e8re d'accueil extrafamilial je crois que le le le caract\u00e8re de milices doit vraiment placer des gardes fous pour garantir cet \u00e9quilibre -l\u00e0, l'\u00e9quilibre de la repr\u00e9sentation des int\u00e9r\u00eats des citoyennes et des citoyens, et finalement pour garantir un fonctionnement p\u00e9renne de de ce syst\u00e8me de milice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:04) [91%] :\r\nOui, c'est l\u00e0 notre d\u00e9mocratie qui est en jeu, on a bien compris, merci beaucoup madame d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9, je rappelle que vous \u00eates le pr\u00e9sident de la formation romande des cadres communaux et secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Association des communes fribourgeoises Micheline Guerry Berchier bonne journ\u00e9e, bonne journ\u00e9e \u00e0 demain, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T05:53:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4D5C91C-AB03-49BB-A4D4-40F67EF52849", "internalArchiveId": "E4D5C91C-AB03-49BB-A4D4-40F67EF52849", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat avec les auditeurs: faut-il un 2e tube routier au Gothard?", "publicationDate": "2016-02-01T00:00:00Z", "summary": "* * D\u00e9bat avec les auditeurs: faut-il un 2e tube routier au Gothard?  \r\nVIRGULE\r\nChristian: Faut-il un 2e tunnel autoroutier sous le massif du Gothard pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des automobilistes ?\r\nD\u00e9penser 2 milliards 800 millions de francs pour ce chantier va-t-il mettre en danger les autres projets d'infrastructures un peu partout en Suisse ?\r\nLe conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra tenir ses promesses ? et ne pas doubler les capacit\u00e9s - et donc ne pas violer la constitution - dans les p\u00e9riodes de fortes affluence ? \r\nC'est notre grand d\u00e9bat sur le Gothard, les suisses votent le 28 f\u00e9vrier. Ils devront dire s'ils acceptent le projet du conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou s'ils soutiennent le r\u00e9f\u00e9rendum port\u00e9 par les milieux de gauche et de protection de l'environnement.\r\n-----------------------------------------------\r\nVal: La parole est aux auditeurs ce soir... on vous ouvre l'antenne.. appelez-nous d\u00e8s maintenant au **.16 et posez vos questions \u00e0 nos deux invit\u00e9s, deux sp\u00e9cialiste du dossier...\r\nSLV Caroline Beglinger, co-directrice de l'ATE, l'Association transport et environnement\r\nSLV Patrick Eperon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 transports au Centre patronal vaudois\r\nAvec nous \u00e9galement dans ce studio : St\u00e9phane Deleury, d\u00e9cryptage + fact checking, bonsoir St\u00e9phane!\r\nOn attend donc vos appels, d\u00e8s maintenant, au **.16\r\n1)\tSans 2e tube, on joue avec la s\u00e9curit\u00e9 des usagers ?\r\n-\tPr\u00e8s de 40 morts depuis l'ouverture du tunnel en 1980.\r\n-\tEt si on installait une glissi\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 pour bien s\u00e9parer le trafic ?? \r\n-\tEt les technologies modernes, pour \u00e9viter les collisions ?? pourquoi ne pas miser sur cela, plut\u00f4t que \tconstruire un 2e tube \u00e0 2,8 milliard ??\r\n-\tSt\u00e9phane : pas d'ouverture des 2 tubes avant 2030 !!\r\n2)\tCe projet va-t-il mettre en danger les autres projets d'infrastructures ?\r\n-\tLes finances de la conf\u00e9d\u00e9ration ne sont pas au beau fixe, FORTA pas encore financ\u00e9 . est-ce que \tce projet est vraiment la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 ?? (17 000 par jour contre 100 000 autour d'une ville \tcomme Lausanne)\r\n-\tSi les Romands disent oui aujourd'hui, est-ce qu'ils prennent un risque avec le contournement de \tMorges, le M\u00e9tro M3, la route de contournement du Locle-CDF ??\r\n-\tLa Suisse romande joue gros : difficile de gagner face aux al\u00e9maniques quand il faudra se battre \tpour les financements ??\r\n-\tBeglinger : de toute fa\u00e7on il faut l'assainir !! les zones de chargement vont aussi co\u00fbter extr\u00eamement \tcher !!\r\n-\t2,8 md pour le 2e tube + la r\u00e9novation du premier : r\u00e9aliste au niveau du respect des co\u00fbts ?? \r\n3)\t1 voie de circulation par tube, quoi qu'il arrive. Peut-on faire confiance au CF ?\r\n-\tQuand la pression sera au maximum (p\u00e9riodes de vacances), bouchons . comment croire qu'on \taura des infrastructures flambant neuves et qu'on en profite pas ??\r\n-\tle lobby routier nous dira comment il perd avec les bouchons autour du Gothard . et les opinions \tseront vites faites !!\r\n-\td'un autre c\u00f4t\u00e9 : les Suisses devront revoter pour doubler les capacit\u00e9s, c'est une garantie \t?? c'est inscrit dans la loi !!\r\n-\tOn a vot\u00e9 pour l'initiative des Alpes en 1994 ! et ce n'est toujours pas respect\u00e9 . \r\n4)\tPeut-on isoler le Tessin durant 3 ans ?\r\n-\tOn ouvre le plus long tunnel du monde avec le tunnel de base (inaugration en juin) . et on veut \tconstruire un 2 tube routier ! paradoxe ??\r\n-\tSt\u00e9phane : avant 1980, pas de tunnel routier et le Tessin n'\u00e9tait pas sinistr\u00e9 ni coup\u00e9 de la Suisse !\r\n-\tSt\u00e9phane : elle joue gros avec ce projet Doris Leuthard ??\r\n-\tCe sont les milieux de la construction qui rigolent !! \r\n5)\tCe projet symbolise-t-il l'\u00e9chec de la politique suisse de transfert de la route au rail ?", "durationSec": 1619, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7440651", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat avec les auditeurs: faut-il un 2e tube routier au Gothard? / FOR_2016-02-01T18:10:00_developpement-6", "Forum du 01.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les Suisses voteront le 28 f\u00e9vrier prochain sur le deuxi\u00e8me tunnel autoroutier sous le massif du Gothard. Forum donne la parole aux auditeurs, invit\u00e9s \u00e0 poser leurs questions \u00e0 Caroline Beglinger, co-directrice de l'Association transports et environnement (ATE), et Patrick Eperon, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 transports au Centre Patronal vaudois."], "variantIds": ["ece-7440651"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-19T17:34:52Z", "speechToTexts": ["19.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nFaut -il un 2\u00e8me tunnel autoroutier sous le massif du Gothard pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des automobilistes d\u00e9penser 2 milliards 800 millions de francs pour ce chantier va -t-il mettre en danger les autres projets d'infrastructure, un peu partout en Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourra -t-il tenir ses promesses et ne pas doubler les capacit\u00e9s et donc ne pas violer la Constitution dans les p\u00e9riodes de forte affluence, c'est notre grand d\u00e9bat ce soir sur le Gothard, les Suisses votent le 28 f\u00e9vrier ils devront dire s'ils acceptent le projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ou s'ils soutiennent le r\u00e9f\u00e9rendum, port\u00e9 par les milieux de gauche et de protection de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [89%] :\r\nAlors la parole est aux auditeurs ce soir on vous ouvre l'antenne : appelez -nous d\u00e8s maintenant au 0 58 236 16 16 et vous pouvez poser vos questions \u00e0 nos 2 invit\u00e9s de sp\u00e9cialiste de ce dossier Caroline Bo\u00ebglin gu\u00e8re co- directrice de l'ATE l'Association Transports et Environnement, bonsoir, bonsoir et Patrick Eperon d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 transports au Centre patronal Vaudois bonsoir \u00e0 vous, bonsoir, avec nous \u00e9galement, dans ce Studio, St\u00e9phane Deleury bonsoir St\u00e9phane souvenez d\u00e9crypter tout \u00e7a, s'il le faut, \u00e0 faire du fact qui ne contr\u00f4le des faits et des chiffres et en attendant vos appels, je rappelle, je rappelle le num\u00e9ro 0 58 236 16 16 1 1er th\u00e8me dans ce d\u00e9bat qui touche la s\u00e9curit\u00e9 on va commencer avec vous Patrick Eperon 100 2\u00e8me tube, on a l'habitude d'entendre et de dire qu'on joue avec la s\u00e9curit\u00e9 des usagers quand on sait, par exemple, qui a eu pr\u00e8s de 40 morts depuis l'ouverture de ce tunnel en 1980 qu'est -ce que \u00e7a dit ce chiffre, c'est beaucoup, c'est pas beaucoup, et ce qu'on est inconscient, vous s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:32) [91%] :\r\nAlors, un mort, c'est toujours un mort de trop : c'est une, c'est une \u00e9vidence, et ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Suisse forte heureusement la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re s'est am\u00e9lior\u00e9e de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais pas dans le tunnel routier du Gothard puisque il y a grosso-modo une triste moyenne d'environ 2 morts par ann\u00e9e depuis l'accident de 2001 qui avait g\u00e9n\u00e9r\u00e9 un incendie spectaculaire dans lequel \u00e9tait avaient p\u00e9ri 11 personnes alors oui avec un un tunnel \u00e0 2\u00e8me tunnel \u00e0 une voix, h\u00e9 bien on va r\u00e9duire fortement le nombre d'accidents et oui c'est un gain important pour la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re Moi -m\u00eame j'ai emprunt\u00e9 ce tunnel, pas tr\u00e8s souvent, mais \u00e7a n'est pas un exercice que je m\u00e8ne d'une mani\u00e8re d\u00e9contract\u00e9e pendant un petit quart d'heure, on roule \u00e0, \u00e0 8 ans de km/h avec des v\u00e9hicules qui viennent en sens inverse des voitures, des camions, il y a peu pr\u00e8s 75000 croisements de v\u00e9hicules par heure dans le tunnel et on l'a vu hier en Autriche il y a eu une collision frontale dans un dans un tunnel du m\u00eame longueur entrent une voiture qui est rentr\u00e9 dans un camion, c'est la provoquer, 6 bless\u00e9s dont 2 graves, et \u00e9galement des Suisses, je crois que il y a l\u00e0 un triste exemple de ce que peut \u00eatre un tunnel bidirectionnel donc, comme l'est actuellement le tunnel routier du Gothard, un seul tube avec circulation dans les 2 sens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [83%] :\r\nAlors vous \u00eates pour un ce 2\u00e8me tube Carine Baglin hier, vous \u00eates contre, on l'entend sans 2\u00e8me tube, on joue avec la s\u00e9curit\u00e9 des usagers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [89%] :\r\nComme monsieur le Eperon, a dit un mort est un mort de trop, ceci est vrai pour toutes les routes, c'est aussi vrai pour tous les tunnels en Suisse, mais comme l'exemple comme si elle prend mentionn\u00e9 en Autriche, c'\u00e9tait \u00e0 nouveau un camion qui a eu une collision avec une voiture et c'est aussi le cas dans la plupart des accidents graves dans le tunnel du Gothard, c'est les collisions avec des camions, donc est -ce qu'il faut faire, en fait, il faut faire ce qu'on essaye de faire est -ce qu'on fait avec succ\u00e8s en Suisse depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, il faut faire le ferroutage, ce qui d\u00e9range dans ce tunnel, ce sont les camions, donc il faut pas augmenter les capacit\u00e9s, faire des fausses promesses avec un 2\u00e8me tunnel et donc faire un appel d'air et invit\u00e9 des camions mais il faut attendre l'ouverture du tunnel de base ferroviaire c'est dans exactement 4 mois apr\u00e8s, on verra qu'on peut encore augmenter le transfert des marchandises sur le rail, il y aura moins de camions et donc moins d'accidents, ce qu'il faut dire une \u00e9tude le montre clairement, du bureau des de la pr\u00e9vention des accidents, une petite augmentation de 3 pourcent du du trafic \u00e0 travers ce tunnel du Gothard d\u00e9truirait d\u00e9j\u00e0 tout le gain en s\u00e9curit\u00e9 qu'on pourrait avoir, avec un 2\u00e8me tunnel 3 pour 100, c'est peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:21) [90%] :\r\nAlors on va prendre tout de suite une 1\u00e8re question d'auditeur bonsoir madame dites -nous d'o\u00f9 vous appelez et quelle est votre question. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:04:30) [83%] :\r\nBonsoir, je m'appelle Audrey, bonsoir, j'appelle de Gen\u00e8ve et j'ai une question pour Monsieur Ekou\u00e9, en fait, si j'ai bien compris le tunnel du Gothard, il aura donc une voie de circulation et une bande la r\u00e9surgence et je voulais juste savoir si Couvin garantir qui d'arr\u00eat d'urgence ne serait pas utilis\u00e9e comme la voie de circulation comme celle qui a Morges. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [89%] :\r\nAlors je r\u00e9pondrai en citant madame la et tarde \u00e0 qui la question \u00e9tait pos\u00e9e il y a une semaine \u00e0 Fribourg, ch\u00e8re madame, Morges n'appartient pas aux Alpes et donc on n'est pas couvert par l'article constitutionnel sur la protection des Alpes qui interdit l'augmentation de la capacit\u00e9 routi\u00e8re, c'est le cas dans le texte de loi que vous allez recevoir dans votre brochure de votation qui pr\u00e9cise clairement une voix par tube sans augmentation de la capacit\u00e9 routi\u00e8re on parle donc bien \u00e0 terme de 2 tube \u00e0 une seule voie : pas d'augmentation de capacit\u00e9s routi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:25) [81%] :\r\nAlors tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:26) [88%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi on va prendre peut-\u00eatre une 2 une 2\u00e8me question avec en avec Ren\u00e9 d\u00e9blayer bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:33) [95%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [82%] :\r\nOui, oui, bon, on vous \u00e9coute, posez votre question. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:36) [75%] :\r\nAlors ult\u00e9rieurement sur le nous avons du Gothard c'est ill\u00e9gal et nous avons le tunnel du lyc\u00e9e, il y avait la c'est il aurait oui, le reste c'est il y a 8 voire plus d'accidents sur le tunnel du Gothard, le d\u00e9sir de l'art que pour nous expliquer le pourquoi de la chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [91%] :\r\nOui, alors vos vos chiffres sont exacts, il y a beaucoup plus de morts dans le tunnel routier du Gothard, et pr\u00e9cis\u00e9ment parce que il ne compte qu'un seul tube avec circulation dans les 2 sens, ce qui n'est pas le cas Seelisberg avec 2 tubes de circulation une fois Nord-Sud et dans l'autre sens sud- nord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [91%] :\r\nAlors on a, on a bien compris, finalement le en tout cas la position de l'auditeur qui nous a appel\u00e9s, visiblement, qui est favorable \u00e0 ce 2\u00e8me tube Caroline Berlinguer, on le voit quand m\u00eame sur les appels, la question de la s\u00e9curit\u00e9, c'est quand m\u00eame une grosse pr\u00e9occupation, m\u00eame pour des personnes qui appellent de Suisse romande et qui prennent ce tunnel, peut-\u00eatre une ou 2 fois par ann\u00e9e, peut-\u00eatre m\u00eame moins. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [91%] :\r\nJe je suis tout \u00e0 fait d'accord, et d'ailleurs la s\u00e9curit\u00e9 nous pr\u00e9occupe occupe aussi beaucoup, mais je dirais sur tout le r\u00e9seau, c'est donc pr\u00e8s de 3 milliards qu'on est pr\u00eat \u00e0 d\u00e9penser dans ce tunnel, \u00e7a veut dire 3 milliards qu'on ne d\u00e9pense pas ailleurs dans le r\u00e9seau routier pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9, il est quand m\u00eame frappant de dire de de voir que les parlementaires qui maintenant fonds d'un 2\u00e8me tube, notamment pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, c'est les m\u00eames parlementaires qui se sont farouchement oppos\u00e9s au programme de Via Sicura qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 dans tout le r\u00e9seau routier on pourrait refaire tous les passages pi\u00e9tons en Suisse avec cette m\u00eame argent avec des \u00eelots pour aider la travers\u00e9e et m\u00eame encore ajouter 10000 passages pi\u00e9tons et prot\u00e9ger beaucoup plus de personnes et beaucoup plus de vies, je trouve que c'est un calcul tr\u00e8s tr\u00e8s cynique, c'\u00e9tait \u00e9talages des personnes accident\u00e9es, si on enl\u00e8ve les camions parce qu'on fait le ferroutage, on a construit pour 24 milliards une travers\u00e9e ferroviaire des Alpes et en fait, le ferroutage, alors \u00e7a sera un r\u00e9el gain de s\u00e9curit\u00e9 sont la construction d'un 2\u00e8me tube. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:51) [88%] :\r\nSt\u00e9phane Delory vous \u00e9coutez nos interlocuteurs tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment, vous \u00eates notre correspondant parlementaire un voulait intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:58) [90%] :\r\nOui, peut-\u00eatre tout fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 \u00e0 notre sondage gfs qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re en fait l'argument s\u00e9curitaire, c'est l'argument qui porte le plus actuellement dans la campagne 88 pourcent des des sond\u00e9s estiment que que c'est l'argument qui les fait prendre une d\u00e9cision d'ailleurs quand on regarde ces ce mill\u00e9sime, les utilisateurs les les gens qui ont une voiture ou de voitures approuvent \u00e0 71 pourcent cet cet objet donc ce de ce percement 2\u00e8me tube, les gens qui n'ont pas de voiture, donc ils ne sont pas susceptibles de traverser un jour ce tunnel rejettent majoritairement ce ce 2\u00e8me qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:32) [92%] :\r\nAlors Patrick Eperon bri\u00e8vement prendra un auditeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [89%] :\r\nOui, j'aimerais revenir sur les le chiffre avanc\u00e9 par Madame M\u00e9lin guerre \u00e9videmment 3 milliards c'est faux parce que de toute fa\u00e7on, il va falloir r\u00e9parer le tunnel routier existant et \u00e7a, quelle que soit l'option choisie, cela co\u00fbte grosso-modo un 1000000000 alors le co\u00fbt d'un 2\u00e8me tunnel c'est grosso-modo 2 milliards et le co\u00fbt des bricolages propos\u00e9e par les \u00e9cologistes qui n'ont jamais jamais soutenu aucun projet autoroutier en Suisse romande, jamais, h\u00e9 bien cette au minimum 1 1000000000 mais quand on prend en compte dans la dur\u00e9e les bricolages propos\u00e9e par les \u00e9cologistes que repr\u00e9sente Madame Bo\u00ebglin gu\u00e8re, h\u00e9 bien on voit que ce bricolage co\u00fbte plus cher qu'un 2\u00e8me tunnel routier, c'est d'ailleurs ce que dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la totalit\u00e9 des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux romands PDC PLR et UDC dont ah bon nombre ont soutenu Via Sicura au Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [81%] :\r\nCarolyn Black banking rapidement voulez r\u00e9agir notamment sur cette critique, hein, de de Patrick Eperon qui dit : ah, les \u00e9cologistes vous avez bon jeu de dire aujourd'hui : attention, \u00e7a met en danger les infrastructures en Suisse romande, alors que vous les avez jamais soutenu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:35) [88%] :\r\nOn va tout d'abord corriger les chiffres qui malheureusement sont fausses que prompt \u00e0 savourer ce qui vous demander c'est peut-\u00eatre parler en ne -ce pas Monsieur prend je vous \u00e9coute aussi avec beaucoup de patience, Alesi, il y a tout \u00e0 fait l'entretien du tunnel qui se fait oublier dans vos calculs et \u00e7a rajoute facilement un 1000000000 parce qu'on ne construit pas de tunnel, m\u00eame pas en Suisse qui ne demandent pas d'entretien et qui dit de tunnel, dit aussi 2 fois plus entretien donc voil\u00e0 ce qu'il faut aussi prendre en compte quand on avance des chiffres, apr\u00e8s il faut bien le dire, que ces calculs de s\u00e9curit\u00e9, c'est vrai, s'avancer, \u00e7a nous surprend beaucoup parce que on aurait pu faire des mesures bien plus rapide, l'ouverture d'un 2\u00e8me tunnel \u00e7a se situe dans un avenir d'ici 20 ans, alors qu'on aurait pu mettre un portail thermique tout de suite aussi \u00e0 l'entr\u00e9e nord du tunnel et c'est seulement quand nous, on a commenc\u00e9 \u00e0 le revendiquer les fameuses \u00e9cologiste mais toutes les personnes bien attentionn\u00e9e qui s'int\u00e9resse et aux humains et \u00e0 l'environnement, enfin maintenant tout par hasard \u00e0 2 mois de la votation, il s'est fait poser, nous on dit on peut maintenant assainir ce tunnel pour un prix 10 fois moindre que la construction d'un 2\u00e8me tube d'un 2\u00e8me tube et c'est l'Autriche qui le montre tr\u00e8s tr\u00e8s clairement l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes a d\u00fb avouer lui- m\u00eame en publiant un gros rapport seulement mois de novembre qu'il y a aucune urgence d'assainir le tunnel actuel donc un assainissement comme on le conna\u00eet, avec des fermetures nocturnes uniquement serait tout \u00e0 fait possible, je me demande quand m\u00eame sur quoi on fait r\u00e9ellement voter les Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:18) [89%] :\r\nAlors les auditeurs, on va, on en revient vous Caroline Aigle Patrick Eperon dans un instant, sont en ligne avec nous \u00e9galement, je rappelle le num\u00e9ro 0 58 236 16 pouvez nous appeler et poser vos questions, nous sommes en ligne avec Reto bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:33) [61%] :\r\nBonsoir ma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:34) [88%] :\r\nVous \u00eates contre cette 2\u00e8me tube, quelle est votre question. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:37) [93%] :\r\nAlors je rappelle quand m\u00eame l'initiative des Alpes, on parle beaucoup de respecter la volont\u00e9 du pape, c'est le cas de le dire maintenant, je rappelle que dans 4 mois, le tunnel de base de la t\u00eate ouvert alors ma question est toute simple : on veut vraiment favoriser le transfert de la route au rail, on voudrait y mettre les moyens, alors o\u00f9 sont les installations que l'on aurait d\u00fb pr\u00e9voir pour permettre le ferroutage des poids lourds de l'essentiel des poids lourds en passant par le tunnel de base. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:06) [60%] :\r\nVoil\u00e0 merci que question et donc vous Culioli. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:09) [89%] :\r\n\u00e7a marche parce que Monsieur Patrick Eperon, \u00e0 mon avis, a tenu des propos m\u00e9prisants pour la partie adverse, que je trouve extr\u00eamement dommageable et puis la derni\u00e8re question est plut\u00f4t \u00e9cologique, ce en quoi il est rationnel de continuer \u00e0 favoriser le fait de monter avec un camion 1000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9 pour redescendre 1000 m\u00e8tres de d\u00e9nivel\u00e9, l'autre c\u00f4t\u00e9, alors qu'on peut le faire tout le trajet beaucoup plus bas en altitude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:31) [79%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous Patrick Eperon vrai pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:34) [92%] :\r\nAlors tout d'abord, le tunnel ferroviaire de base n'a jamais \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour transporter des camions, quoi qu'il faut \u00eatre clair avec les auditeurs, il n'a pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour transporter des camions, il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour transporter les conteneurs, c'est totalement diff\u00e9rent en transportant des camions, on diminue la capacit\u00e9 du tunnel ferroviaire de base du Gothard comme on diminuerait d'ailleurs aussi celle du L\u00f6tschberg on r\u00e9duit donc la capacit\u00e9 de ces tunnel et on met en p\u00e9ril la politique de transfert du trafic marchandises de la route au rail, c'est donc exactement ce qu'il ne faut pas faire encore une fois, ce tunnel ferroviaire de base n'a pas c'\u00e9tait con\u00e7u pour transporter des camions mais les conteneurs et certainement pas pour transporter les camions pour du trafic local entre Airolo et le Tessin ou vice versa. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:17) [81%] :\r\nCaroline Belinga une strat\u00e9gie diversion la de vos milieux pour nous faire croire que ce tunnel de base du Gothard, finalement, le tunnel ferroviaire servirait \u00e0 faire ce ferroutage, or ce sera pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:26) [88%] :\r\nMoi, je dirais, c'est une strat\u00e9gie de diversion de monsieur Eperon parce qu'il est entrain de mettre la quoi semer la confusion aupr\u00e8s des auditeurs, quand on a vot\u00e9 sur le tunnel de base ferroviaire, c'\u00e9tait pour faire du transfert de la route au rail, essentiellement des marchandises et c'est exactement \u00e7a qu'on va faire en grande partie avec des containers, c'est pas du tout mis en doute ce qu'on voit maintenant et c'est l\u00e0 qu'il a la grosse d\u00e9ception, la tromperie de l'\u00e9lecteur, c'est qu'en fait il y a aucune urgence d'assainir ce tunnel il y a pas besoin de d\u00e9cider maintenant comment va l'assainir, on peut assainir ce tunnel pendant les fermetures nocturnes tout \u00e0 fait normalement et donc la question du ferroutage ne se pose pas, il y a le transfert des marchandises qu'on ne peut faire l'ouverture c'est en juin, \u00e0 partir de d\u00e9cembre 2016, il va \u00eatre \u00e0 l'horaire et l\u00e0 on verra comme les flux de transport en changer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:21) [87%] :\r\nSt\u00e9phane Delory, vous \u00eates notre fact Shaker, on nous dit il y a pas d'urgence pour faire la r\u00e9novation de ce tunnel qu'est -ce qu'il faut croire, alors l\u00e0, c'est un grand d\u00e9bat de vide. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:30) [87%] :\r\nSp\u00e9cialiste d'ing\u00e9nieurs presque alors c'est vrai que c'est \u00e9voquer les Autrichiens sont train de r\u00e9nover un tunnel similaire pour beaucoup moins cher, on conna\u00eet le fameux Suisse finish ici en Suisse quand on fait quelque chose, on le fait bien et on on ajoute des foyers touch\u00e9s et les milieux patronaux, monsieur Patrick Eperon le le le d\u00e9nonce souvent hein les, les, les r\u00e9glementations suisses au sol, examen, donc c'est toujours difficile, il est notamment question de hauteur et ce qu'il faut raboter un peu le plafond pour les 24 m\u00e8tres ou pas pour \u00eatre aux normes europ\u00e9ennes, tout, tout \u00e7a c'est c'est discuter et pour revenir au aussi passer une petite querelle de chiffre sur combien co\u00fbterait la version \u00e0 combien co\u00fbterait la version B alors la version \u00e0 avec un 2\u00e8me tube c'est 2 milliards 800 millions de francs, \u00e0 peine moins sur notre conseil f\u00e9d\u00e9ral travaux pendant 10 ans, \u00e7a fait 300 millions de francs par ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s qui sont pr\u00e9lev\u00e9s, probablement dans le futur fonds routier s'il voit le jour, plan B sans percement d'un 2\u00e8me tour avec fermeture du du tunnel routier pendant 3 ans, c'est selon, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un 1000000000 et demi donc grosso-modo un 1000000000 3 de moins, ce serait de 3 3 ans de fermeture, 3 ans et demi pour pour construire et d\u00e9construire les les gares de chargement, \u00e7a fait 240 millions de francs par an, donc il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence d'1,3 1000000000 entre les 2 variantes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:46) [91%] :\r\n0 58 236 16 16, vous pouvez nous appeler pour poser vos questions \u00e0 nos 2 invit\u00e9s, on est en ligne avec Blaise, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:15:56) [85%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:57) [92%] :\r\nVous \u00eates contre, vous avez une question sur les co\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:16:00) [83%] :\r\nOui, alors ben par rapport \u00e0 ce les 3 ou ailleurs, cette somme \u00e0 mettre pour la pour assurer la s\u00e9curit\u00e9, je ne conteste pas qu'il faille am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 de toutes route mais on voit par exemple que c'\u00e9tait tunnel qui a en moyenne 7000 v\u00e9hicules par jour, donc on vous et le routier travers\u00e9 par la rage, la route de Berne va \u00eatre r\u00e9duite de 4 \u00e0 3 avec une r\u00e9duction de la vitesse pour quelques millions, comment justifie des d\u00e9put\u00e9s et des sommes pareilles pour une route qui a beaucoup moins, beaucoup moins tr\u00e8s clairement le trafic d'armes, de Bernard Yves-Alain, 22000 v\u00e9hicules par jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:38) [87%] :\r\nEnvoi merci Patrick Eperon effectivement les les finances un la Conf\u00e9d\u00e9ration ne sont pas au beau fixe, une autre nettement moins fr\u00e9quent\u00e9s que certains axes de de contournement notamment en Suisse romande est -ce que c'est vraiment la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 ce 2\u00e8me tunnel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:50) [89%] :\r\nSans la priorit\u00e9, c'est de refaire le tunnel routier existant comme les tunnels de billes ont \u00e9t\u00e9 refaits, il y a une bonne dizaine d'ann\u00e9es en Suisse romande et on n'a jamais demand\u00e9 aux Vaudois d'acc\u00e9der aux Valaisans d'accepter une fermeture entre 3 ans et 7 ans et demi de tout l'axe autoroutier entre Lausanne elle valait parce qu'on refaisait les tunnels de Lyon 700 \u00e9tait impensable, donc ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui, c'est d'une certaine fa\u00e7on de refaire, mais pour \u00e7a il faut construire un 2\u00e8me tube et puis ce 2\u00e8me tube h\u00e9 bien ce 17 KM c'est un tunnel ce donc pas autre chose qu'une route \u00e0 ciel ouvert, comme \u00e0 Epalinges que je connais tr\u00e8s bien puisque j'habite \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et, enfin, je rel\u00e8ve que les partisans du rail ont toujours insist\u00e9 pour qu'il y a une s\u00e9curit\u00e9 des usagers du rail sur toute la longueur de l'axe ferroviaire entre B\u00e2le et qui et que \u00e7a appliqu\u00e9 le percement d'un 2\u00e8me tunnel ferroviaire au monde de g\u00e9n\u00e9rique, qui n'est autre que le tunnel jumeau du tunnel ferroviaire de base du Gothard, alors je me demande pourquoi il y aurait une diff\u00e9rence de traitement entre les usagers du rail et ceux de la route. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:55) [88%] :\r\nOui, il y a une question de confiance un Caroline B\u00e9ghin gu\u00e8re parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de la confiance qu'on peut avoir dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il nous promet que d'ici 15 20 ans on respectera la constitution, il y aura pas de trafic \u00e0 double voie dans les 2 sens menace aussi une question de confiance, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, nous dit l'argent qui est investi dans l'Gothard il sera pas utilis\u00e9 au d\u00e9triment de projets \u00e0 d\u00e9velopper dans toutes les r\u00e9gions de Suisse, \u00e0 commencer par la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:18) [89%] :\r\nC'est ce m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral qui a communiqu\u00e9, pas plus tard que la semaine derni\u00e8re qu'il va y avoir des cubes coupes budg\u00e9taires du budget f\u00e9d\u00e9ral tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieuse actuellement d\u00e9j\u00e0 on parle de 2 milliards par ann\u00e9e qu'on aura en moi, donc il y aura bien une concurrence des moyens toutes les Suisses, tous les habitants reconnaissent \u00e0 vous pouvez d\u00e9penser un sou qu'une fois, c'est la m\u00eame chose au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration ces 3 milliards qu'on va d\u00e9penser pour se nourrir, tunnel le 2\u00e8me tunnel : ils vont manquer ailleurs c'est in\u00e9vitable et c'est pas une question de confiance et de confiance, c'est une question tout simple de calcul revenons encore vite \u00e0 ces chiffres des 17000 usagers on est face \u00e0 cette une route secondaire pour donner une image qu'est -ce qui se passe autour de Lausanne, l\u00e0 on parle de 100000 usagers tous les jours et les bouchons qu'on conna\u00eet \u00e0 Morges, o\u00f9 il y a vraiment besoin de faire quelque chose, \u00e7a touche beaucoup plus de mots. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:17) [83%] :\r\nUne pr\u00e9cision St\u00e9phane Deleury on passera Patrick Aeberhard c'est vrai que du c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:20) [86%] :\r\nCrissier contournement de Lausanne, c'est 5000 v\u00e9hicules par jour, mais si on on compare ce qui est comparable, c'est-\u00e0-dire par exemple des tunnel bidirectionnel ici en Suisse romande, si vous prenez le contournement de Bulle, on est \u00e0 16000 v\u00e9hicules par jour, donc assez comparable au Gothard et le tunnel sous La vie des Halles, dans le canton de Neuch\u00e2tel, c'est 25000 v\u00e9hicules par jour dans une seule galerie en bidirectionnel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:40) [82%] :\r\nAlors tout avec un frein tout d'abord par rapport aux aux assertions de Madame M\u00e9lin gu\u00e8re c'est tr\u00e8s piquant tr\u00e8s piquant de d'antan, la repr\u00e9sentante des milieux qui ont syst\u00e9matiquement combattus tous les projets autoroutiers en Suisse romande, le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:54) [59%] :\r\nOn a d\u00e9j\u00e0 vu Steph, nous irons tout \u00e0 peu de l'nous agissons Lavin J\u00e9r\u00e9my voitures sovi\u00e9tiques, c'\u00e9tait la vie de tant, si vous achetez tout simplement pas vrai on agriculteurs avait avait cr\u00e9ation alors \u00e0 l'a pr\u00e9sent\u00e9 un papier pour r\u00e9soudre le mal appelait ma mort s'est rendu Dominique laisser prolif\u00e9rer alors le s\u00e9nateurs mais on va tout de m\u00eame qu'un terroriste a pas repreneurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:16) [89%] :\r\nNous, pourquoi il y a une grosse diff\u00e9rence avec la tunnel sous la Vue-des-Alpes 25000 voitures, c'est encore plus que sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:22) [90%] :\r\nAlors il y a une diff\u00e9rence essentielle, c'est que le le tunnel du Gothard, c'est la meilleure liaison routi\u00e8re directe entre tout un canton reste de la Suisse, et c'est aussi une liaison internationale, ce qui n'est pas le cas du tunnel de La Vue-des-Alpes et enfin les Tessinois, les autorit\u00e9s tessinoises nous r\u00e9clament leur soutien moi je dois en tenir compte, le Grand Conseil du canton du Tessin vient de voter une r\u00e9solution r\u00e9clamant ce 2\u00e8me tunnel routier \u00e0 une voix et on voit dans les sondages que le canton du les Tessinois sont ceux qui r\u00e9clament le plus, ce tunnel donc j'entendrai cela aurait -elle \u00e0 la solidarit\u00e9 conf\u00e9d\u00e9rale, je sais aussi que les Tessinois sauront s'en souvenir quand il s'agira de d\u00e9bloquer des fonds pour les autoroutes en Suisse romande, \u00e7a sera le cas avec le futur fonds routier Fortin dont je me r\u00e9jouis d'antan Madame hier le soutenir sans conditions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:13) [91%] :\r\nAlors on va prendre une question d'auditeur, on est en ligne avec Patrick avec C\u00e9dric chez ces bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:21:18) [96%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:19) [76%] :\r\nVous \u00eates toujours, vous avez une question Caroline Beil on imagine. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:21:23) [80%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, voil\u00e0 je me savoir comment on peut affirmer qu'on aura un d\u00e9ferlement de de v\u00e9hicules poids lourds qui va transiter du dossier sud sud nord les transporteurs quand m\u00eame je pense on ne circulation le recours de savoir o\u00f9 il peut mieux \u00e9conomiser, on a 6 points de passage du nord au sud, moi je suis routier j'ai fait tous ces points de passage, je veux dire, voil\u00e0, quoi, il y a pas, il y a pas de donc vous sur de de de bouchons plus que c'est leur que tout quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:58) [68%] :\r\nOn vous remercie car gling. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:00) [91%] :\r\nOn peut affirmer qu'il y aura en tout cas le 1er jour de l'ouverture comme un appel d'air, il y a d\u00e9j\u00e0 actuellement \u00e0 demi- 1000000 de camions qui accepte un cheminement plus longtemps et qui contourne la Suisse par exemple par le Brenner et \u00e7a, c'est des camions qui, une fois qu'on aura une solution de confort vont choisir la route la plus courte entre le Nord et le Sud, on peut bien s'imaginer, vous vous souvenez peut-\u00eatre encore de l'\u00e9poque, on avec les 28 heures une qu'est -ce qu'on nous a promis que, \u00e0 jamais, il y aura des 28 aux normes suisses qu'est -ce qu'on a actuellement, on avait 40 tonnes h\u00e9 ben voil\u00e0, on a bien d\u00fb c\u00e9der \u00e0 l'Union europ\u00e9enne L \u00e0, on peut s'imaginer, quand on aura 2 voies dans chaque direction qu'il faudra aussi c\u00e9d\u00e9 et les ouvrir, il y aura des pressions et donc c'est totalement inutile, c'est, c'est ouvrir un flan vis-\u00e0-vis de l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a va inciter les camionneurs, vous dites bien, vous connaissez bien la situation \u00e0 emprunter le chemin le plus Direct et le plus court. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:01) [91%] :\r\nPatrick Eperon Patrick Roi il y aurait des infrastructures toute neuve, il y aura un tunnel de tunnel qui potentiellement peuvent accueillir 2 voies dans chaque sens, imaginons une situation avec des kilom\u00e8tres de bouchons, des 2 c\u00f4t\u00e9s, franchement, l\u00e0, la pression sera \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:13) [87%] :\r\nAlors moi j'ai j'ai simplement incit\u00e9 le communiqu\u00e9 de presse du comit\u00e9 du non que repr\u00e9sente Madame Bo\u00ebglin hier Komites communiqu\u00e9 du 6 janvier 2016 propos de Madame Lisa Mazzone le trafic au Gothard est stable depuis 15 ans, c'est \u00e9crit en toutes lettres sur le communiqu\u00e9, on peut le trouver facilement sur le site internet des des de fi\u00e8vre, il y a des moments tr\u00e8s forts de tr\u00e8s forte inversion du travail qu'est stable depuis 15 ans, c'est une r\u00e9alit\u00e9, aujourd'hui, la crise \u00e9conomique en Europe et durable, il n'y a pas de tendance \u00e0 une augmentation massive du trafic, au contraire, on voit depuis quelques ann\u00e9es que le trafic poids lourds diminue au Gothard, donc une certaine fa\u00e7on la politique de transfert qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre porte ses fruits, il n'y a donc pas de raison de penser qu'il y aura une augmentation du trafic poids lourds, d'autant plus que 2 fois une voie, \u00e7a ne fait jamais que 2 voies et par 4, c'est simplement de l'arithm\u00e9tique \u00e9l\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:04) [91%] :\r\nAlors on apprend une toute derni\u00e8re question de d'auditeurs parce que l'heure tourne, Marc-Antoine Musitelli est avec nous, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:24:10) [82%] :\r\nOui bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:11) [99%] :\r\nVous \u00eates contre et on \u00e9coute votre question. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:24:13) [82%] :\r\nVoil\u00e0 partiellement contre tout cas je voudrais quand m\u00eame la question \u00e9tait pr\u00e9vu de faire payer l'usager qui empruntent ce tunnel et sinon, pourquoi ne pas l'envisager quoi -t-il le plus, on va 8 heures de la Suisse ou des projets qui ne font que de passer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:29) [79%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup Patrick Eperon bri\u00e8vement, puis ensuite Karine b\u00e9nigne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:32) [89%] :\r\nAlors premi\u00e8rement depuis la Constitution de 1848 100 en Suisse, les p\u00e9ages sont interdits par principe, sauf exception, il y en a qu'une actuellement celle tunnel du Grand Saint-Bernard qui se diff\u00e9rencie essentiellement du tunnel du Gothard, parce qu'il relie la Suisse \u00e0 l'Italie et pas de r\u00e9gions suisses contre c'est donc la raison pour laquelle il n'y a pas eu de majorit\u00e9 pour taxer les Tessinois par rapport aux Lausannois aux Genevois et aux Neuch\u00e2telois ce que je trouve pour ma part, parfaitement normal maintenant qui est -ce qui empruntent ce tunnel routier du Gothard 5 millions de voitures par ann\u00e9e et un petit 1000000 de camions, donc c'est essentiellement \u00e0 tunnel \u00e0 voitures ce n'est pas un tunnel \u00e0 camions et sur ces 5 millions de voitures, il y a environ 60 pourcent de de voitures immatricul\u00e9es en Suisse, donc c'est d'abord un tunnel pour des voitures suisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:19) [87%] :\r\nCaroline Aigle, il y a peut-\u00eatre une derni\u00e8re question, enfin on arrive gentiment en termes de ce d\u00e9bat est -ce qu'on peut quand m\u00eame se permet d'isoler le Tessin pendant 3 ans. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:25) [86%] :\r\nJe pensais vraiment un cadeau empoisonn\u00e9 qu'on est en train de faire au Tessin les enqu\u00eates montrent que deux-tiers des Suisses al\u00e9maniques sont convaincus qu'il y aura 4 voies, donc la pression pour rouvrir les 4 voies \u00e0 traverser de tunnel, elle n'est pas uniquement europ\u00e9enne, par contre les Tessinois et les Tessinois qui font confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e7a sera un autre conseil f\u00e9d\u00e9ral qui sera en place dans 20 ans parce que ce que les Tessinois disent clairement : on veut pas plus de capacit\u00e9, on veut pas plus de trafic, nos probl\u00e8mes au niveau des autoroutes, c'est dans le s'auto- Chen c'est acquis assaut, c'est au tour de Lugano et c'est pas pour rien que les sadiques, des villes de qui de Bellinzone sans s'oppose et farouchement \u00e0 la construction de cette 2\u00e8me galerie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:12) [91%] :\r\nAlors une derni\u00e8re pr\u00e9cision : St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:14) [85%] :\r\nOui, on dit on parle beaucoup de confiance dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais au final, ce sera quand m\u00eame le peuple qui devra d\u00e9cider si dans un avenir lointain, il veut ouvrir ce tunnel \u00e0 \u00e0 4 voies de circulation, il faudra probablement modifier la Constitution modifi\u00e9e l'initiative des Alpes article qui qui consacre la limitation, voire la, la, la baisse des camions et puis modifier l'article de loi que le peuple suisse va voter peut-\u00eatre accepter, donc, le peuple aura le dernier mot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:37) [85%] :\r\nLe peuple derniers mois effectivement \u00e7a sera le 28 f\u00e9vrier prochain on vote sur ce 2\u00e8me tunnel autoroutier sous le massif du Gothard et en interdit au terme de ce d\u00e9bat, merci beaucoup d'avoir pass\u00e9 ici mais aussi Patrick Eperon d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 transports au Centre patronal Vaudois Caroline lin\u00e9aire, co- directrice de l'Association Transports et Environnement, une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2 vous aussi au revoir, s'il y aura 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-01T18:04:35Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eperon, Patrick", "role": "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e9nergie et transports", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beglinger, Caroline", "role": "co-directrice de l'ATE", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 29900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 9SBuWmoCz9AkGG64aclV3kY9vvps"}]