[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=12600&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=12625&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=12575&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-1533486", "internalArchiveId": "AA1607533527", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JO Rio 2016 - sujets seuls", "publicationDate": "2016-08-14T00:00:00Z", "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-19T12:28:26Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608537113", "durationSec": 12600, "title": "ATHL 140816 DA MARA"}, {"internalArchiveId": "AA1608537114", "durationSec": 13800, "title": "ESCR 140816 MM EPE"}, {"internalArchiveId": "AA1608537115", "durationSec": 14700, "title": "HIPP 140816 SAUT"}, {"internalArchiveId": "AA1608537116", "durationSec": 8700, "title": "NATA 140816 SYNC"}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1663089", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZU058992", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1525098", "internalArchiveId": "AA1606525139", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rio de Janeiro 2016 ENTOURAGE : Matin\u00e9e olympique et Rio l'Essentiel", "publicationDate": "2016-08-14T00:00:00Z", "durationSec": 21524, "genres": ["R\u00e9sultats et magazines sportifs"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7873270.image", "alternativeTitle": ["JO Rio 2016", "JO Rio 2016"], "alternativeSummary": ["Avec notamment", "Avec notamment: l'essentiel des JO et beachvolley, athl\u00e9tisme, tennis, finales natation.\nEn diff\u00e9r\u00e9 de Rio de Janeiro (BRA)."], "variantIds": ["ece-7859355"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-28T13:59:14Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608537005", "durationSec": 600, "title": "JO16 140816 RIO ESSENTIEL REEL 10MIN", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 des principales \u00e9preuves et r\u00e9sultats des Suisses lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537117", "durationSec": 21600, "title": "BADM 140816 DA MM"}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "medias": [{"id": "1658543", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025894", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1525099", "internalArchiveId": "AA1606525140", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rio de Janeiro 2016 ENTOURAGE : Apr\u00e8s-midi olympique", "publicationDate": "2016-08-14T00:00:00Z", "durationSec": 19605, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7939541", "imageURL": "http://www.rts.ch/7939535.image", "alternativeTitle": ["JO Rio 2016", "JO Rio 2016", "Hippisme, saut d\u2019obstacle : le premier passage du Suisse Martin Fuchs", "Athl\u00e9tisme dames, marathon : la Kenyane Jemima Sumgong d\u00e9croche la m\u00e9daille d\u2019or!", "Hippisme, saut d\u2019obstacle: l\u2019entr\u00e9e en lice de Janika Sprunger (SUI)", "Hippisme, saut d\u2019obstacle: le passage de Romain Duguet (SUI)", "Escrime messieurs par \u00e9quipes : SUI-ITA (32-45): la Suisse est \u00e9limin\u00e9e d\u00e8s les quarts de finale face \u00e0 l\u2019Italie"], "alternativeSummary": ["Avec notamment", "Avec notamment: escrime, athl\u00e9tisme marathon dames, hippisme, golf.\nEn direct de Rio de Janeiro (BRA).", "JO - Rio 2016", "JO - Rio 2016", "JO - Rio 2016", "JO - Rio 2016", "JO - Rio 2016"], "variantIds": ["ece-7859358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-04T14:33:36Z", "webPublicationDate": "2016-08-14T15:46:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608536973", "title": "GOLF 130816 MM", "excerpt": "Les \u00e9p\u00e9istes suisses se sont class\u00e9s \u00e0 la 6e place de l'\u00e9preuve par \u00e9quipes messieurs des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 2016 de Rio de Janeiro. Battue par l'Italie, la Suisse s'est impos\u00e9e face \u00e0 la Russie mais s'est inclin\u00e9e face \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord lors de la finale pour la 5e place."}, {"internalArchiveId": "AA1608537124", "durationSec": 19466, "title": "Rio de Janeiro 2016 : Escrime 3 derni\u00e8res finales de la Suisse lors du concours \u00e9p\u00e9e messieurs par \u00e9quipe", "excerpt": "Finale de l'\u00e9preuve de course planche \u00e0 voile cat\u00e9gorie RS-X messieurs avec la victoire du v\u00e9liplanchiste n\u00e9erlandais Dorian Van Russelberghe qui a devanc\u00e9 le Britannique Nick Dempsey et le Fran\u00e7ais Pierre Le Coq.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["\u00c9P\u00c9E (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537132", "durationSec": 11040, "title": "Rio de Janeiro 2016 : Planche \u00e0 Voile - finale course messieurs RS-X - d\u00e9but finale course dames RS-X", "excerpt": "Itw des 2 joueuses de tennis suisses Martina Hingis et Tim\u00e9a Bacsinszky apr\u00e8s avoir conquis la m\u00e9daille d'argent du double dames des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 2016 de Rio de Janeiro."}, {"internalArchiveId": "AA1608537135", "durationSec": 507, "title": "TENN 140816 ITW TIMEA MARTINA CAM1", "excerpt": "C\u00e9r\u00e9monie des remises des m\u00e9dailles de l'\u00e9preuve de tennis simple messieurs des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 2016 de Rio de Janeiro qui a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le Britannique Andy Murray qui s'est impos\u00e9 en finale face \u00e0 l'Argentin Juan Martin Del Potro. La m\u00e9daille de bronze a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par joueur de tennis japonais Kei Nishikori."}, {"internalArchiveId": "AA1608537136", "durationSec": 507, "title": "TENN 140816 ITW TIMEA MARTINA CAM2", "excerpt": "D\u00e9roulement de la petite finale et de la grande finale de l'\u00e9preuve d'escrime en \u00e9p\u00e9e par \u00e9quipes messieurs. Au terme de ces 2 finales, l'\u00e9quipe de Hongrie a remport\u00e9 la m\u00e9daille de bronze face \u00e0 l'Ukraine et la France a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or en s'imposant face \u00e0 l'Italie.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "LORENZI, Massimo", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "DOUBLE", "DAMES"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537145", "durationSec": 517, "title": "Rio de Janeiro 2016 : Tennis remise des m\u00e9dailles du simple messieurs", "excerpt": "Fin du 4e set et balle de match de la finale de tennis simple messieurs des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 2016 de Rio de Janeiro qui a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le Britannique Andy Murray qui s'est impos\u00e9 face \u00e0 l'Argentin Juan Martin Del Potro. C\u00e9r\u00e9monie de remise des m\u00e9dailles avec m\u00e9daille de bronze remport\u00e9e par joueur de tennis japonais Kei Nishikori.\nPremiers sets d'un match de poule de la comp\u00e9tition dames de volley-ball entre les \u00e9quipes des USA et de Chine, remport\u00e9e 3 \u00e0 1 par les USA.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "M\u00c9DAILLE"], "thematicPersons": ["MURRAY, ANDY", "NISHIKORI, KEI", "DEL POTRO, JUAN MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537175", "durationSec": 34488, "title": "Rio de Janeiro 2016 : Tennis Finale double dames (Hingis - Bacsinszky) - Finale double mixte - Finale simple messieurs", "excerpt": "4e et dernier tour de l'\u00e9preuve de golf messieurs avec la victoire du golfeur britannique Justin Rose qui a devanc\u00e9 le Su\u00e9dois Henrik Stenson et l'Am\u00e9ricain Matt Kuchar.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1608537290", "durationSec": 12000, "title": "Rio de Janeiro 2016 : Escrime - petite et grande finale de l'\u00e9p\u00e9e par \u00e9quipes", "excerpt": "Itw des anciens joueurs de tennis suisses Heinz Guenthardt et Emmanuelle Gagliardi sur les chances du double dames suisse compos\u00e9 de Martina Hingis et Tim\u00e9a Baczinsky \u00e0 la veillle du match pour la m\u00e9daille d'or des Jeux Olympiques d'Et\u00e9 de Rio de Janeiro 2016.", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["MESSIEURS", "\u00c9P\u00c9E (COMP\u00c9TITION)", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537314", "durationSec": 8400, "title": "Rio de Janeiro 2016 : Tennis fin finale simple messieurs Andy Murray - Martin del Potro - Volley-ball phase de poules dames d\u00e9but USA - Chine", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["TENNIS (COMP\u00c9TITION)", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES", "MESSIEURS"]}, {"internalArchiveId": "AA1608537360", "durationSec": 33000, "title": "Rio de Janeiro 2016 : Golf 4e et dernier tour de la finale messieurs", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "GOLF (COMP\u00c9TITION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1608538774", "durationSec": 198, "title": "JO16 140816 ITV GUNTHA GAGLI", "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "DAMES", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["GUENTHARDT, HEINZ", "GAGLIARDI, EMMANUELLE"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "REY, Steve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "LAMON, Sophie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1658544", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT025895", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1528234", "internalArchiveId": "AA1607528275", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Suisse rando 2016", "publicationDate": "2016-08-14T00:00:00Z", "summary": "Marc-Andr\u00e9 Sprunger, responsable du district nord de l'association des randonn\u00e9es p\u00e9destres Berne Rando, et Pierre-Yves Vuilleumier, garde-forestier de l'\u00c9tat de Neuch\u00e2tel, v\u00e9rifient les sentiers, et leur signalisation, de la Combe de Biaufond afin de garantir la s\u00e9curit\u00e9 des randonneurs.", "durationSec": 220, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7939222", "imageURL": "http://www.rts.ch/7939216.image", "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["SENTIER P\u00c9DESTRE", "SIGNALISATION", "RANDONN\u00c9E P\u00c9DESTRE"], "alternativeTitle": ["Ensemble", "Suisse rando", "Ensemble", "Un peu de magie en balade", "Suisse rando"], "alternativeSummary": ["Suisse rando", "Suisse rando", "Dans le Canton de Berne, on peut d\u00e9couvrir des endroits incroyables gr\u00e2ce aux chemins entretenus par Berne Rando. Des arbres recouverts de mousse, des \u00e9chelles vertigineuses, des ruisseaux qui surgissent soudainement...<br> Journaliste: St\u00e9phanie Jaquet."], "variantIds": ["ece-7860072", "ece-7860074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-12T22:13:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT026156\r\nDate de transcription : 16-AUG-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:00:07 > 10:00:17) [77%] : \r\nComme mais bien \u00e9vident, point de pointe ont beaucoup mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:19 > 10:00:28) [79%] : \r\nBen que j'arrivais au plus les pr\u00e9mices d'une vraiment belle r\u00e9gion sacr\u00e9ment chaque fois suis sous le charme, si impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:00:28 > 10:00:36) [75%] : \r\nMarc-Andr\u00e9 Springer de Berne rando et Thierry gars Is\u00e8re des sentiers du Doubs on va commencer vente aujourd'hui v\u00e9rifier l'\u00e9tat des chemins de la combe de bio font.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:36 > 10:00:45) [73%] : \r\nSi \u00e7a c'est pas terrible ici, oui, il faudra qu'il aille, et attention, faire c'est \u00e7a, c'est faux, il faut un marquage, blanc, rouge, blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:00:46 > 10:00:55) [83%] : \r\nUne signalisation qui indique aux marcheurs que se sont, il est un chemin de randonn\u00e9e de montagne pouvant \u00eatre escarp\u00e9 3 ou difficilement praticables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:00:57 > 10:01:08) [88%] : \r\nAlors Thierry, s'il faut vraiment qu'on enl\u00e8ve, c'\u00e9tait dur comme \u00e7a le balisage il est compl\u00e8tement d\u00e9gag\u00e9 et le randonneur, il est tout de suite sur je suis sur le bon chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:01:10 > 10:01:13) [80%] : \r\nVoil\u00e0, on va arriver vers ces fameuses \u00e9chelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:01:13 > 10:01:18) [81%] : \r\nUn des passages ardus est constitu\u00e9 d'\u00e9chelle donn\u00e9e par les pompiers de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:01:18 > 10:01:43) [82%] : \r\nOr, celle-ci, elle a v\u00e9cu il y a plusieurs endroits qui sont rouill\u00e9s, donc la s\u00e9curit\u00e9 n'est plus franchement garanti \u00e0 100 pourcent et et d'autre part une \u00e9chelle si longue que doit \u00eatre entrecoup\u00e9s par une plateforme selon les nouvelles normes alors voil\u00e0, on arrive \u00e0 la fameuse passerelle \u00e9tait cass\u00e9, oui elle est bien bien fracasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:01:45 > 10:01:55) [92%] : \r\nEn haut de la falaise, un sapin est tomb\u00e9, puis en entra\u00eener d'autres avec des rochers, la solution d\u00e9placer le chemin sur l'autre versant, provisoirement ou de mani\u00e8re d\u00e9finitive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:01:58 > 10:02:20) [83%] : \r\nSalut Pierre-Yves Marc-Andr\u00e9 Thierry bonjour, oui, je voudrais faire un petit contr\u00f4le suite \u00e0 nos bois renvers\u00e9s que nous avons eu ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, les hommes ne voir c'est c'est impossible de r\u00e9ouvrir le sentier, je crois qu'il y a rien qui presse pour le moment, on est bien install\u00e9 de l'autre c\u00f4t\u00e9, pas de probl\u00e8me avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (10:02:21 > 10:02:27) [90%] : \r\nBernard rando collaborent \u00e9troitement avec le garde forestier de la r\u00e9gion pour surveiller et entretenir les chemins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:02:27 > 10:03:05) [84%] : \r\nLorsqu'on a, nous, de notre c\u00f4t\u00e9, des coupes de bois faire, nous leur demandons aussi des coups de main pour poser les signalisations de devient assurant pour les promeneurs et puis lorsque ils ont besoin de nous, parce que des enfants dans dans des endroits escarp\u00e9s pour des Dodgers Fortier en alors ce ce qui est bien ici, dans cette comme les Sabatier parce qu'il les am\u00e9nage en fait qui peut prendre tout tout le mat\u00e9riel sur place, des kits d'amener de la Croisette, c'est vraiment le plus naturel possible, on arrive dans la for\u00eat enchant\u00e9e ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (10:03:07 > 10:03:21) [82%] : \r\nMoi je suis \u00e9merveill\u00e9 par un rayon de soleil dans une clairi\u00e8re par le papillon qui passe par de changement ou par un chevreuil Renard et \u00e7a on peut le faire justement randonn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (10:03:28 > 10:03:37) [80%] : \r\nBon, voil\u00e0, vous verrez il pas point de Poulpiquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (10:03:39 > 10:04:11) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-08-14T10:58:01Z", "program": {"href": "/programs/51", "id": "51", "name": "Ensemble"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "MONDO, Caterina", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "FILLISTORF, Anne-Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BRASEY, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "ACOSTA, Anna", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, St\u00e9phanie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660393", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026156", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1537087", "internalArchiveId": "AA1608537128", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Rio de Janeiro 2016 : Gymnastique artistique - Finales hommes Sol et Cheval d'Ar\u00e7ons - Finale dames Saut de cheval et Barres asym\u00e9triques", "publicationDate": "2016-08-14T00:00:00Z", "summary": "Finale et remise des m\u00e9dailles du concours individuel messieurs des exercices au sol des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016 avec la victoire du gymnaste britannique Max Whitlock qui devance les 2 Br\u00e9siliens Diego Hypolito et Arthur Mariano.\nFinale et remise des m\u00e9dailles du concours individuel dames saut de cheval des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016 avec la victoire de la gymnaste am\u00e9ricaine Simone Biles qui devance la Russe Maria Paseka et la Suissesse Giulia Steingruber.\nFinale et remise des m\u00e9dailles du concours individuel messieurs du cheval d'ar\u00e7ons des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016 avec la victoire du gymnaste britannique Max Whitlock qui devance son compatriote Louis Smith et l'Am\u00e9ricain Alexander Naddour.\nFinale et remise des m\u00e9dailles du concours individuel dames des barres asym\u00e9triques des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016 avec la victoire de la gymnaste russe Aliya Mustafina qui devance l'Am\u00e9ricaine Madison Kocian et l'Allemande Sophie Scheder.", "durationSec": 13200, "genres": ["Gymnastique artistique en direct"], "backgrounds": ["M\u00e9daille de bronze de Giulia Steingruber au saut de cheval lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016.", "M\u00e9daille de bronze de Giulia Steingruber au saut de cheval lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016."], "thematicGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "thematicThemes": ["BARRES ASYM\u00c9TRIQUES", "CHEVAL D'AR\u00c7ONS", "SAUT DE CHEVAL", "SOL (GYMNASTIQUE ARTISTIQUE)", "DAMES", "MESSIEURS", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "thematicPersons": ["STEINGRUBER, GIULIA"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-24T10:34:05Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1608535538", "durationSec": 19121, "title": "Rio de Janeiro 2016 ENTOURAGE : Soir\u00e9e Olympique", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "VON BUEREN, Joachim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "FAISS, Rapha\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "CAJEUX, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610550438", "summary": "2 sauts de la gymnaste suisse Giulia Steingruber lors de la finale du concours individuel dames saut de cheval des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016.", "id": "1550337", "visualThemes": ["SAUT DE CHEVAL", "DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["STEINGRUBER, GIULIA"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550455", "summary": "Remise des m\u00e9dailles du concours individuel dames saut de cheval des Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio de Janeiro 2016 avec la victoire de la gymnaste am\u00e9ricaine Simone Biles qui devance la Russe Maria Paseka et la Suissesse Giulia Steingruber.", "id": "1550354", "visualThemes": ["SAUT DE CHEVAL", "DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["RIO DE JANEIRO"], "visualPersons": ["STEINGRUBER, GIULIA", "BILES, SIMONE"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "ROSSE, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1665165", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZU060185", "position": "1"}}, {"id": "1665084", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU060138", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1534999", "internalArchiveId": "AA1608535060", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "JO Rio 2016", "publicationDate": "2016-08-13T20:05:00Z", "durationSec": 16059, "genres": ["Valeurs multiples"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7938048.image", "alternativeTitle": ["JO Rio 2016", "JO Rio 2016"], "alternativeSummary": ["Avec notamment: du basket, du trampoline et du tennis.\nEn direct de Rio de Janeiro (BRA)."], "variantIds": ["ece-7859376"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-16T22:15:06Z", "program": {"href": "/programs/601", "id": "601", "name": "Soir\u00e9e olympique"}, "medias": [{"id": "1663861", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ZT026680", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1503404", "internalArchiveId": "AA1603503365", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La richesse des c\u00f4tes 3/3", "publicationDate": "2016-08-13T14:11:00Z", "durationSec": 3046, "genres": ["Nature, animaux"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/7887112.image", "alternativeTitle": ["Patagonie, dernier paradis sauvage : La richesse des c\u00f4tes"], "alternativeSummary": ["Avec ses 7'000 kilom\u00e8tres, la c\u00f4te de la Patagonie semble infinie. Au sud, elle est baign\u00e9e par trois oc\u00e9ans: le Pacifique, l'Atlantique et l'Antarctique. Violentes et impitoyables, leurs eaux se m\u00ealent au fameux Cap Horn. Dans ces mers tumultueuses, les animaux prosp\u00e8rent et se reproduisent en suivant leurs propres lois."], "variantIds": ["ece-9607719"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-06-08T00:05:33Z", "program": {"href": "/programs/4580", "id": "4580", "name": "Patagonie, dernier paradis sauvage"}, "contributors": [{"function": "Autres", "name": "Stone, Tuppence", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1646773", "comment": "> D\u00e9but du programme au noir\nA3 + 4 n'est pas vraiment inter: commentaire + quelques phrases en espagnol", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024395", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2913EDA4-C2DF-4335-9738-27226E5B7C28", "internalArchiveId": "2913EDA4-C2DF-4335-9738-27226E5B7C28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportages des M\u00e9dias Francophones Publics", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9sespoir des agriculteurs fran\u00e7ais.\r\n\r\n* Infotrafic: 17:58:03-17:58:51 / * Le d\u00e9sespoir des agriculteurs fran\u00e7ais.", "durationSec": 3339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7843248", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869824.image", "alternativeTitle": ["Parlons franco ! du 13.08.2016", "Reportages des M\u00e9dias Francophones Publics / PAF_2016-08-13T17:03:45_parlons-franco", "Parlons franco ! du 13.08.2016", "Reportages des M\u00e9dias Francophones Publics / PAF_2016-08-13T17:03:45_parlons-franco"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9sespoir des agriculteurs fran\u00e7ais.", "Le d\u00e9sespoir des agriculteurs fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-7843249", "ece-7843248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T21:54:44Z", "speechToTexts": ["20.11.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 6.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [74%] :\r\nParlons Franco. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:05) [98%] :\r\nAmbroise Jolidon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, un seul sujet dans Parlons franco- aujourd'hui nous n'entendrons donc ni les belges, ni les Canadiens et ceci pour laisser place \u00e0 un sujet bien pr\u00e9occupant propos\u00e9 par France Inter, le d\u00e9sespoir des agriculteurs, la mort aux trousses, c'est le titre de ce reportage diffus\u00e9 dans le cadre de l'\u00e9mission Interception, le 10 janvier de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:50) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, 11 octobre dernier 600 croix blanches apparaissent au pied du sanctuaire de Sainte-Anne Auray, pr\u00e8s de Vannes dans le Morbihan, c'est un mara\u00eecher que l'on doit cette initiative son objectif : attirer l'attention de tous les politiques, les pouvoirs publics l'ensemble des citoyens sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui ne cesse de s'aggraver le suicide chez les agriculteurs, Jacques Jeffrey c'est son nom, estime que 600 paysans mettent fin volontairement \u00e0 leurs jours, chaque ann\u00e9e, les chiffres officiels, ceux de l'Institut de veille sanitaire ne vont pas si loin mais il mentionne un suicide tous les 2 jours, ce qui est vrai, que soient les estimations, c'est que le suicide est aujourd'hui la 3\u00e8me cause de mortalit\u00e9 chez ceux qui vivent de la Terre, derri\u00e8re les cancers et les maladies cardio- vasculaires, la courbe suit souvent celle des secteurs en crise, le porc, le lait ou la viande bovine mais le mal- \u00eatre du monde paysan va bien au-del\u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques, la profession d'agriculteur figurent parmi celles qui subissent les plus grands chamboulements en termes de statut de d\u00e9mographie de reconnaissance sociale, Vanessa Descouraux et Raymond Albouy nous emm\u00e8ne en Bretagne pour \u00e9couter la voix de ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent souvent le silence paysan la mort aux trousses. \r\nInterception, le magazine de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:22) [93%] :\r\nIl est encore t\u00f4t ce matin, un petit peu plus de 7 heures dans une m\u00e9t\u00e9o de saison avec un beau mur de brouillard, on a d\u00fb franchir pour rejoindre Claude Raffray un exploitant agricole, qui est situ\u00e9e en Ille-et-Vilaine, une petite trentaine de kilom\u00e8tres de Rennes, et nous allons discuter avec lui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:39) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:41) [85%] :\r\nBonjour, merci de nous recevoir \u00e7a allait D\u00e9couvrez souci parce que tous les jours. \r\nOn va voir caf\u00e9 ah bon commence par un caf\u00e9 avec plaisir, on fera pas de mal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:08) [78%] :\r\nTous les matins c'est avant d\u00e9marrage apr\u00e8s 17 heures 7 avenue Bompard. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:14) [80%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a ordinateur au les journ\u00e9es jamais dire avant 8 heures. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:20) [81%] :\r\nMais bon c'est comme \u00e7a, c'est le m\u00e9tier, on la foi moi je pas on sait pas o\u00f9 on va, on se pose la question du jour soit questions mais aujourd'hui quelle sera nous le prix de nos produits, demain elle sera ben elles vont correct, les contraintes suppl\u00e9mentaires parce que \u00e7a, jamais, c'est toujours plus, toujours plus, toujours plus, des contraintes, et surtout pas de r\u00e9mun\u00e9ration s'il y avait une r\u00e9mun\u00e9ration face. \r\nIl n'y a pas de r\u00e9mun\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:49) [94%] :\r\nVous arrivez \u00e0 vous d\u00e9gage un salaire de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:51) [88%] :\r\nCombien \u00e0 peu pr\u00e8s, par mois, on n'est pas 1000 euros en ce moment et pour moi \u00e7a va baisser, ce sont 11 demande en France, il veut le corps de l'\u00e9levage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:05) [81%] :\r\nLe caf\u00e9 ou ouest fran\u00e7ais comme \u00e7a que \u00e7a commence sa journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:08) [69%] :\r\nDes nouvelles, les Alg\u00e9riens, les march\u00e9s ce jour par sa par le cours des march\u00e9s pour d\u00e9marrer, ceux qui sortent, il y a quelques jours, une ici ou l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:19) [87%] :\r\nClaude Auffret, c'est ce que vous allez nous d\u00e9crire qui vous a pouss\u00e9, il y a quelques. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:23) [82%] :\r\nCe \u00e0 moi hilarante a -t-il de suicides vous en raconter en 2009 c'\u00e9tait la revue du lait puis bon il y a pas de r\u00e9mun\u00e9ration du 1009, on \u00e9tait dans une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent l'de Hugon on s'\u00e9tait pass\u00e9 et aujourd'hui, ben, on se demande si on va pas faire la m\u00eame crise l'empire aujourd'hui on n'a pas d\u00e9\u00e7u non, aujourd'hui ils sont guid\u00e9s par quoi des conflits g\u00e9opolitiques Roduit on voit quand m\u00eame que l\u00e0 aussi fermer des march\u00e9s, tous les pays du centre de l'Europe qui est qu'envoyer vers la Russie \u00e0 tout va des produits laitiers du port et beaucoup de produits bah \u00e7a reste sur le march\u00e9 int\u00e9rieur de l'Europe et \u00e7a revient vers chez nous, et sa patrie oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [92%] :\r\nEn 2009 d\u00e9j\u00e0 sur cette pr\u00e9c\u00e9dente crise du lait pourquoi vous en \u00eates arriv\u00e9 un jour en prendre trop de m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:13) [93%] :\r\nBen parce qu'on voyait que la situation financi\u00e8re se d\u00e9gradait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:19) [84%] :\r\nOn voyait pas d'issue de la fatigue du tout le temps, 2 d'entre oui tous les jours \u00e0 front puis pas de r\u00e9mun\u00e9ration, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un passage un trou noir, hein, mais \u00e7a s'appelle Rue, Alain Bocquet a eu personne n'est infaillible, le plus le plus solide peut tomber, on a eu pas loin d'ici, on n'aurait jamais pens\u00e9 \u00e7a et puis on nous a repris tape. \r\nMais c'est des fruits mais combien aujourd'hui depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est 600 agriculteurs qui ont pass\u00e9 \u00e0 la cl\u00e9, malheureusement qu'on r\u00e9agit. \r\n\u00e7a fait 2 parents c'est impressionnant voire plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:52) [86%] :\r\n\u00e7a ne vous \u00e9tonne pas ces chiffres vous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:54) [79%] :\r\nNon, non, c'est c'est tout en plus plus plus plus pour gagner moins, travailler plus et tout le temps, ceux qui vivent, qu'est ce qui va voir o\u00f9 nous arriver aujourd'hui. \r\nDonc le ras-le-bol de la lassitude. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:09) [85%] :\r\nSi tu de travailler autant pour si peu, voil\u00e0 et de po\u00e8tes que consid\u00e9r\u00e9, c'\u00e9tait une vraie volont\u00e9 de, de, de, de dispara\u00eetre ou ou lancer un appel \u00e0 l'aide \u00e0 vous prend, je suis un appel \u00e0 l'aide, il en a ras-le-bol, mais il y en a plein tous les vaut comme \u00e7a, ce qu'on arrive, et \u00e7a, qu'on ne le savent pas, vous \u00eates l'un des rares \u00e0 avoir accept\u00e9 de t\u00e9moigner dans ce reportage, en ayant fait une tentative de suicide, pour quelle raison vous n'avez pas peur de t\u00e9moigner dans un milieu o\u00f9, en g\u00e9n\u00e9ral, ce journal fera peut-\u00eatre ouvrir les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:37) [72%] :\r\nVous laissez fois peut-\u00eatre ouvrirait \u00e0 tous ceux qui nous entourent, que fera peut-\u00eatre nous laisser baisser la pression et, aujourd'hui, \u00e7a va prendre, sans cela, le lait nous appartient m\u00eame plus de la partie qui en lutherie, on a pu le chant et les \u00eatre humain la plus lourde si vous \u00eates pris dans le bon bah tout savoir si cette pris dans le mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:56) [88%] :\r\nC'est \u00e7a une part du probl\u00e8me, c'est que vous d\u00e9cidez de rien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:59) [81%] :\r\nLe prix, on nous impose un prix pr\u00eatre, c'est comme \u00e7a, il y a plein de gens qui sont en d\u00e9tresse, chacun isol\u00e9 dans pas faire son boulot et c'est de faire le mieux possible, je suis vive avec ses soucis et son alors qui sait tout et Jean se renferment sur eux m\u00eames et leur d\u00e9tresse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:27) [66%] :\r\nOui, ce qui vont jouer Chim\u00e8ne du gospel et la station et de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:54) [90%] :\r\nNon, peut-\u00eatre discuter quelques secondes avant de rentrer \u00e0 l'int\u00e9rieur avec votre fils 17 ans, c'est \u00e7a : quel est, je peux tutoyer le ton pr\u00e9nom c'est quoi Dylan : Dylan pourquoi \u00e0 17 ans, tu as d\u00e9j\u00e0 la certitude de vouloir faire le m\u00eame les Tch\u00e8ques ton p\u00e8re, malgr\u00e9 toutes les difficult\u00e9s que tu connais d\u00e9j\u00e0 par coeur \u00e0 ton \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:14) [79%] :\r\nC'est une passion pr\u00e8s depuis tout petit je viens exploitation que papa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:19) [83%] :\r\nL'apprentissage oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:22) [91%] :\r\nToutes sont pr\u00eats ou encore des choses \u00e0 apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:25) [87%] :\r\n\u00e0 l'id\u00e9al c'est d'aller voir encore ailleurs, un petit peu voir mais plusieurs techniques Gingrich aucune exploitation ne travaillent de la m\u00eame fa\u00e7on on pr\u00eat \u00e0 prendre des choses ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:37) [92%] :\r\nDepuis l'\u00e2ge de 13 ans tu g\u00e8re l'exploitation quand tes parents partent une semaine dans l'ann\u00e9e en vacances oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:46) [83%] :\r\nBen, 13 ans oui je Soniler vaches si quelqu'un venait traire et 14 ans tout \u00e0 fait tout tout seul et 14 ans oui ben c'est moi qui trayaient et me d\u00e9brouille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:58) [78%] :\r\nIl y en a qui est pas sa place, tu vois le remettent c'est la mer 30, oui, mais il est rendu \u00e0 sa bulle vaches folles remettre voir ce ce que Mozart, on ne sait pas lequel est le plus, on ne sait si c'est le p\u00e8re ou le fils mais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:08) [95%] :\r\nLes 2 comme un seul homme regarde oui lequel des animaux ne va pas bien. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:09:48) [71%] :\r\nOui mais, d\u00e9j\u00e0, nos jeunes, on voit d\u00e9j\u00e0 des gains bruit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:52) [80%] :\r\nOn va, sans parler de sa maman et c'est clair qu'on entendait au loin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:00) [86%] :\r\nEt l\u00e0, de plus en plus fort, on va les rembourser, parce que bon, ils vont, et apr\u00e8s on va faire comme l'comme les autres, on va leur mettre une dame mes oreilles pour 10 en Didier et on va les mettre en Yougoslavie, on va les m\u00e9taux sont comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:15) [83%] :\r\nSeuls qui ont \u00e9t\u00e9 du \u00e0 la longue, \u00e7a commence \u00e0 peser sur la vie familiale, quoi, Laurence, vous \u00eates l'\u00e9pouse de, de, de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:25) [79%] :\r\nL'autre o\u00f9 il travaille \u00e0 l'ext\u00e9rieur, oui je travaillais pas sur l'Express. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:28) [83%] :\r\nNon, non, non, je suis auxiliaire de vie sociale depuis 2001, nous on a un jeune qui veut s'installer, Dylan, mais bon voil\u00e0, et encore, il a encore 3 ans de \u00e9cole sur donc apr\u00e8s, voil\u00e0 comment \u00e7a va se passer pour lui si le lait paye, pas plus que \u00e7a, voil\u00e0 six pas il est pas dit que \u00e7a rend s'installent dans les mauvaises conditions comme nous aussi install\u00e9 ses parfums, nous on veut pas quoi, mais j'ai pas pu fils soit comme \u00e7a, je pr\u00e9f\u00e8re que le travail \u00e0 l'ext\u00e9rieur, qu'ils soient salari\u00e9s et puis que voil\u00e0, il est un qui a un m\u00e9tier au moins r\u00e9mun\u00e9rateurs, apr\u00e8s, j'aimerais bien qu'il s'installe, j'aimerais bien avoir un fils qui s'installe, ben oui, on se dit au moins Claude il aurait pas fait \u00e7a pour rien, quoi voil\u00e0 serait serait un petit peu la m\u00e9daille de remerciement, quoi, donc, mais bon verra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:18) [86%] :\r\nEt ce qu'il y a eu des moments o\u00f9 vous a dit moi, Claude, je pr\u00e9f\u00e8re que tu arr\u00eates ce m\u00e9tier qu'un seul chose parce que \u00e0 os\u00e9 plus possible moi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:25) [70%] :\r\nOh oui, et \u00e0 2009 ans je dit voil\u00e0 on se je prends parler parce que moi j'ai j'craquer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:48) [68%] :\r\nA laisser tranquille mais il faut faut \u00eatre : faut bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:53) [71%] :\r\nPoint peur de l'Iran parce que, aujourd'hui, \u00e7a fait notre voisin. \r\nPr\u00e9f\u00e9rant d\u00e8s qu'il y avait un truc la Terre \u00e9tait pas. \r\nOui, il y un podium il y a un point de vue mais la samba. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:30) [95%] :\r\nVoil\u00e0 ce que ce qu'on a fait tout 9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:33) [88%] :\r\nMarcel, vous \u00eates donc un des voisins de Claude Raffin qu'on a rencontr\u00e9s, on est dans votre nouvelle salle de traite qu'il repr\u00e9sente un gros investissement vous investissez parce que vous avez envie d'investir parce capacit\u00e9 d'amiti\u00e9, d'investir ou est -ce que en gros, on vous pousse \u00e0 investir, si vous voulez rester dans le Tempo. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:51) [85%] :\r\nVoil\u00e0 on nous pousse \u00e0 investir, si on veut rester en Tempo financi\u00e8rement, je suis bloqu\u00e9, mais \u00e7a, c'est la politique des des coop\u00e9ratives et oui industriel, c'est toute la m\u00eame chose, on a eu des num\u00e9ros maintenant c'est adh\u00e9rent untel et puis voil\u00e0 c'est vous faites ce m\u00e9tier depuis combien de temps, Marcel je me \u00e7a c'est en 91. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:09) [91%] :\r\nVous \u00e9tiez un num\u00e9ro 91. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:12) [86%] :\r\nOn \u00e9tait les num\u00e9ros mais on pouvait discuter si on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 des num\u00e9ros si, si, mais bon est respect\u00e9, oui, mais c'\u00e9tait une petite coop\u00e9rative qui s'appelait Coralie 17 mois voil\u00e0 aujourd'hui on n'est pas grand chose, hein, c'est, c'est s\u00fbr, je c\u00f4toie beaucoup de monde qui sont pas agriculteurs et ben ils nous envient un peu, certains trouvent qu'on est bien la campagne moi la campagne aujourd'hui, je pr\u00e9f\u00e9rais, je serais pas agriculteurs aujourd'hui, je crois qu'serait dans le sud de la France, j'aurais quitt\u00e9 la r\u00e9gion oui c'est trop dur, ce m\u00e9tier c'est dur qui on peut surfer, moi je me l\u00e8ve \u00e0 5 heures un quart tous les matins et donc ben le 2 fois 8 heures le soir, ben on rentre \u00e0 la maison quand m\u00eame, il y a les enfants, il faut s'en occuper, donc un petit peu de familles c'est limit\u00e9 et donc moi je pense qu'on aurait besoin, on a besoin de \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:00) [90%] :\r\nVous comprenez la d\u00e9tresse de certains peut-\u00eatre de vos voisins ou m\u00eame un peu plus loin dans la r\u00e9gion de oui, y a 16 agriculteurs qui, \u00e0 bout. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:08) [84%] :\r\nIl y a 20 ans la renaissant, les suicides, aujourd'hui, je les comprends facilement moi mon voisin, l\u00e0 j'aurais pas cru qu'il aurait fait \u00e7a, mais bon toi d\u00e9pression \u00e0 suivre quand m\u00eame et puis, sans qu'on le remarque, nous vous saviez rien non. \r\nSa famille le savaient mais moi je ne le savais pas et puis bon, ben dit apr\u00e8s, mince et on avait su ben c'\u00e9tait un fonceur et il a fonc\u00e9 peut-\u00eatre de trop aussi et puis mais mais on nous pousse \u00e0 avancer et parce que, aujourd'hui, si on fait pas tout, doit \u00eatre nickel, quoi, c'est c'est plus blanc que blanc \u00e0 la fran\u00e7ais, on est quand m\u00eame le le meilleur producteur, de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:47) [73%] :\r\nQuand vous pr\u00e9senter un autre agriculteur bonjour bonjour Laurent il y agriculteurs et elle est mort. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:55) [92%] :\r\nDonc, il est avec mon fils \u00e0 sa droite, sa fille et son fils aussi sa fille qui va s'installer prochainement, sans doute aussi, voil\u00e0, c'est une des choses qui nous fait tenir pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:07) [81%] :\r\nCeci pas jeune, je pense qu'on tirer l\u00e9gaux plus facilement, c'est c'est un espoir pour la suite familiale. \r\nVoici longtemps, pourquoi se priver autant autant tout bazarder aujourd'hui et puis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:21) [78%] :\r\n\u00e0 moins de vous y avait song\u00e9 d\u00e9j\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:26) [88%] :\r\nParce que faire 70 heures par semaine et manger de l'argent en fin de mois, c'est pas rien d'int\u00e9ressant. \r\nJ'ai connu une \u00e9poque o\u00f9 j'ai peu beaucoup moiti\u00e9 moins de production, je poursuis pour survivre \u00e0 mon exploitation pour faire vivre ma famille, j'\u00e9tais parti travailler ext\u00e9rieur aujourd'hui donc gagne pas d'argent mais je peux pas quitt\u00e9 l'exploitation, j'ai trop de travail. \r\nDonc je pr\u00e9l\u00e8ve quand m\u00eame donc va ce qu'on est, je suis associ\u00e9 avec mon \u00e9pouse, on pr\u00e9l\u00e8ve 1500 euros par mois. \r\nAvec 3 enfants \u00e0 charge, pour 2 ans, 2 ans, les 2 associ\u00e9s 50 50, donc \u00e7a fait 750 euros par mois oui pour nombre d'hommes \u00e0 la limite le nombre de on s'en fiche quoi moi je m'en fiche quoi j'\u00e9tais si je gagne d\u00e9cemment ma vie, \u00e7a me g\u00eane pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:15) [73%] :\r\nEh bien l\u00e0 dessus, peut \u00eatre prendre un caf\u00e9 tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:18) [72%] :\r\nOn ne sait plus est par l\u00e0, c'\u00e9tait plus propres, c'\u00e9tait plus forte, vous qui connaissez l'lieux c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:30) [80%] :\r\nOui, encore un peu de travail quand m\u00eame, c'est quand, comme vous l'avez fait fermer apr\u00e8s je vais \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre bien pour aquaculture, hein, il y a pas de Jean-Luc l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:49) [79%] :\r\nOui un g\u00e9om\u00e8tre des animaux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:59) [93%] :\r\nNous sommes devant le sanctuaire de Sainte-Anne-d Auray dans le Morbihan, c'est un lieu de p\u00e8lerinage o\u00f9 Jean Paul II \u00e9tait venu en 96 c'est un complexe d'une douzaine d'hectares environ sur lequel on trouve une st\u00e8le notamment d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire des marins-p\u00eacheurs disparus en mer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de cette st\u00e8le, on trouve une autre st\u00e8le qui elle est d\u00e9di\u00e9e aux agriculteurs qui se sont suicid\u00e9s notamment st\u00e8le, inaugur\u00e9e le 11. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:24) [89%] :\r\nTimbres 2015 au terme d'une journ\u00e9e d'action qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par Jacques Jouet Fr\u00e9do c'est un mara\u00eecher du d\u00e9partement du Morbihan et Jacques je Fr\u00e9do a tenu \u00e0 mener une action coup de poing, puisqu'il a plant\u00e9 tout autour de cette st\u00e8le 600 croix blanches pour symboliser les 600 suicides par an, en tout cas, selon ses estimations. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:49) [84%] :\r\nOn va peut-\u00eatre passer ici, c'est le m\u00e9morial de l'\u00c9lys\u00e9e et le d\u00e9c\u00e8s de la premi\u00e8re guerre mondiale et breton, il faut savoir qu'on mettait les Bretons en premi\u00e8res lignes parce qu'ils ne parlaient pas fran\u00e7ais, donc il ne pouvait pas communiquer avec lui, avec l'ennemi. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:18:06) [95%] :\r\nEt l\u00e0, on va vers la st\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:08) [91%] :\r\nAlors on va, on va passer on va tourner l\u00e0- bas, on va aller voir la st\u00e8le qui \u00e9tait inaugur\u00e9 pour l'occasion du du 11 octobre c'est ici le 10 novembre 2014 que m'est venue l'id\u00e9e d'un m\u00e9morial pour les agriculteurs, mais cette id\u00e9e ne M\u00e9morial \u00e0 ce moment, j'ai pens\u00e9 au cimeti\u00e8re am\u00e9ricain avec des croix blanches et je me suis dit le lieu o\u00f9 on doit faire quelque chose, c'est bien ici dans pr\u00e8s de la basilique, faire un Matisse, on croit comme un m\u00e9morial pour un cimeti\u00e8re, suite \u00e0 une guerre \u00e9conomique et je crois que l'image que l'\u00e9cran ont donn\u00e9 ce jour- l\u00e0, je crois que c'est bien \u00e7a : un Champ de bataille d'autant plus qu'il y avait du vent, donc j'ai pas mal de croix par terre, \u00e7a montre en plus la d\u00e9solation de de l'agriculture actuellement en France pour revendiquer le terme de guerre \u00e9conomique, dans son hom\u00e9lie le Monseigneur centaines le 11 octobre a dit que l'\u00e9v\u00eaque de Vannes oui, Mgr centaines \u00e9v\u00eaque de Vannes a dit lors de son hom\u00e9lie qu'il n'y a pas que les canons qui font des morts et parfois les syst\u00e8mes \u00e9conomiques peuvent provoquer \u00e9galement beaucoup de morts, parce ce sont bien des morts, on parle pas de, de, de, de, de cessation d'activit\u00e9, parce que l\u00e0 aussi, il suffit de regarder dans les journaux de cessations d'activit\u00e9 dans le monde agricole, c'est assez impressionnant, mais l\u00e0 je parle bien de mort. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:53) [93%] :\r\nEt puis bien un jour. \r\nTout temps le un jour on est si grand qu'on ait vu d'un coup de d'tour de son penchant. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:20:26) [72%] :\r\nOn voudrait ainsi oui un accueille mots son processus comme du papier m\u00e2ch\u00e9, comme nous, comme une grosse Talic le carnaval en fait belle \u00e9tude c'est la montre les Fred exprim\u00e9 l'imprimer leurs prix mais la douleur du d\u00e9sir avec des mots blind\u00e9, oui, mais seulement dans le nez honteux ou le train alors vient toujours la pens\u00e9e comme la pomme qui vit le tracteur, son bilan de fraude qui tient \u00e0 l'abri, un pr\u00e9tend m\u00eame si un beau corps. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:21:26) [66%] :\r\nSans accroch\u00e9 d\u00e9crocher sur une quoi nous sommes une sort une Sonu Alsop pas il y a peut-\u00eatre nous pas la menace du fromage qui est la n\u00f4tre faite on voudrait racks d'un crash, c'est pas le capital avoir se noyer, oui, mais pas seulement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:50) [90%] :\r\nDevant le n\u00e9ant tout fout le camp. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:04) [77%] :\r\nSur une route, un chauffeur pointu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:08) [78%] :\r\nDans une autre mauvaise foi ou le patch n'est plus pr\u00e9sent ni la mener, ni le pr\u00e9sent, on a un autre, on est tous. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:23) [82%] :\r\nMais on peut aussi cr\u00e9er en ce c'est mieux de la fermer, \u00e9coutez la bonjour sans le savoir, on change de m\u00e9moire la paix doit se faire voir, c'est la 3 victoire sans chanter sans danger, sans craindre ascendant ou de leaders insouciance oui mais seulement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:05) [95%] :\r\nOui mais maintenant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:20) [77%] :\r\nParlons Franco sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:50) [92%] :\r\nAlors ici, nous sommes sur le site de la st\u00e8le d\u00e9di\u00e9e donc \u00e0 Yvon Nicolazzi qu'elle se trouve face \u00e0 la grande statue de Sainte-Anne, c'est une statue tout en granit qui \u00e9taient autrefois tout en haut du clocher de la basilique est ce que vous pouvez voir devant ce sont des fleurs depuis le 11 octobre il y a toujours toujours. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:24:10) [89%] :\r\nToujours des fleurs ici devant la st\u00e8le au moment des travaux, je venais vous regardez un petit peu de travaux pas surveiller, parce que moi je suis pas technicien, je veux dire, mais je voulais voir comment \u00e7a allait se passer et de temps en temps, il y avait des promeneurs et puis j'ai vu un monsieur le prendre dans ses bras et se mettre \u00e0 pleurer, il m'a dit merci mon fils s'est suicid\u00e9 il y a 2 ans, le lendemain je reviens voir les travaux, il y avait une dame qui \u00e9tait l\u00e0, ma soeur s'est suicid\u00e9e il y a un an et a pleur\u00e9, mais je me disais si je peux leur apporter un petit peu de r\u00e9confort \u00e0 ces gens -l\u00e0, tout simplement, on on d\u00e9cro\u00eet de polystyr\u00e8ne devant la basilique, ben j'aurais fait, j'aurais fait quelque chose, pas grand chose, mais quelque chose qui. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:03) [89%] :\r\nJuste avant de quitter la basilique Sainte-Anne d'Auray, pour rappel, lors de la journ\u00e9e d'inauguration de la st\u00e8le que nous venons de visiter avec Jacques Jouet Fr\u00e9do, il n'y avait aucun responsable syndical, aucun responsable politique et au niveau de la presse sp\u00e9cialis\u00e9e, personne, sauf un site qu'il faut citer pour cela gris qui \u00e9tait le seul titre sp\u00e9cialis\u00e9s pr\u00e9sents lors du 11 octobre 2015. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:50) [76%] :\r\nLe la stabilisation des vaches, des siens, mon p\u00e8re famille familial \u00e0 la base, voil\u00e0 oui familiale sur combien de g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:25:58) [89%] :\r\n5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration alors je vais le 1er bail que mes a\u00efeux ont sign\u00e9 en 1889. \r\nC'\u00e9tait \u00e9tonnant on \u00e7a o\u00f9 on parle d'esclavage mais le bail qui s'av\u00e8re 1189 c'est vrai qu'on pas les esclaves et c'\u00e9tait moins bien, mais c'\u00e9tait juste au-dessus, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait un contrat annuel, donc il peut \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9e tous les ans, mais qu'on cite d\u00e9noncer Grito avaient tout laiss\u00e9 derri\u00e8re lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:42) [84%] :\r\nEt \u00e7a ne le cadre, je suis agriculteur dans le Morbihan. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:26:46) [85%] :\r\nDonc, j'ai 47 ans, producteur de lait associ\u00e9 avec mon fr\u00e8re production porcine. \r\nEt donc je suis adh\u00e9rent l'administrateur \u00e0 la coordination rurale du Morbihan. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:57) [88%] :\r\nVous \u00e9tiez pr\u00e9sent \u00e0 Sainte-Anne-d Auray : le 11 octobre pour lui cette journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:27:00) [86%] :\r\nOui, oui, j'\u00e9tais pr\u00e9sent le matin pour la messe et ensuite pour l'apr\u00e8s- midi nous avec la coordination rurale, on avait \u00e9t\u00e9 en 2009, on avait d\u00e9j\u00e0 alert\u00e9 au niveau national, la MSA pour tout simplement avoir une approche statistique fiable ces chiffres -l\u00e0 ne sont pas bien connus pour diverses raisons, voil\u00e0 un agriculteur qui se suicide apr\u00e8s une liquidation judiciaire, il est plus agriculteurs non plus il ne compte pas une femme d'agriculteur qui se suicident a pas le statut, chef d'exploitation agricole \u00e0 l'\u00e9poque, compter comme agricultrices, il y a des gens si, lorsqu'ils ont des ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dicaux et \u00e7a se donne la mort ce n'pas compter, il faut prendre conscience que le la politique agricole aujourd'hui telle qu'elle est men\u00e9e depuis 40 ans a qu'une seule pr\u00e9occupation, c'est le maintien des volumes mais l'homme est totalement eut oubli\u00e9 \u00e7a va du ministre de l'agriculture, en passant par l'industriel, on se pr\u00e9occupe du nombre de vaches du nombre de cochon de nombre de litres de lait, le nombre de d'agriculteurs ou des aff\u00e9teries disparaissent, c'est, on s'en occupe pas il y a une phrase et qui souvent dit, je pense que tous agriculteurs longuement entendu une fois, c'est qu'on dit que, aujourd'hui, pour \u00eatre agriculteurs, on n'a plus droit \u00e0 l'erreur, je trouve que c'est une phrase qui est terrible, en r\u00e9alit\u00e9, on a beaucoup de pression, par exemple, dans nos r\u00e9sultats Stenico \u00e9conomique, ils sont souvent pr\u00e9sent\u00e9es sous 3 colonnes qui a le une colonne, c'est mon exploitation une colonne, c'est la moyenne une colonne, c'est les 25 pourcent meilleurs et quand, pour des raisons mon exploitation sont tr\u00e8s loin des 25 pourcent, d'ailleurs, mais m\u00eame tr\u00e8s loin de la moyenne, \u00e7a rappelle que beaucoup le bulletin de notes et c'est l\u00e0 la colonne des nuls quoi et ces r\u00e9centes technico- \u00e9conomiques sont donn\u00e9s en p\u00e2ture et plusieurs fois par jour \u00e0 travers la presse \u00e0 travers des techniciens tr\u00e8s long, \u00e7a on nous rappelle qu'on est nul, un agriculteur qui d\u00e9croche, on les rappelle qu'il est nul. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:28:52) [86%] :\r\nLa presse sp\u00e9cialis\u00e9e, elle les redoutables, j'\u00e9tais ce ce genre de r\u00e9sultats devenu c'est \u00e7a se pr\u00e9sente comme \u00e7a, donc l\u00e0 vous f\u00eatez une revue sp\u00e9cialis\u00e9e la et voil\u00e0 c'est mon sang de gestion qui \u00e9tablit un petit livret et donc on a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:07) [91%] :\r\nOn pr\u00e9sente une exploitation on pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:29:10) [77%] :\r\nBen c'est des moines, le Tierc\u00e9 des moyennes. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:13) [80%] :\r\nEt si on n'est pas dans les moyennes on est nul, donc voil\u00e0 et puis faut toujours nul et puis \u00e0 la que donc o\u00f9 est la place de l'homme, maintenant, on peut lire les graphiques a d\u00e9cid\u00e9, j'ai d\u00fb faire un film Bernard quelques photos d'animaux mais, mais rien d'humain, en fait c'est vrai des courbes, l'\u00e9volution des r\u00e9sultats de production et l\u00e0 quand vous avez dit \u00e7a si pour une raison pour une autre, vous savez d\u00e9crocher au niveau des r\u00e9sultats, le tennis va venir l\u00e0 et qui retient dans tes propos, on \u00e9tait pas bon la faudrait faire ceci, il faudrait faire cela, quoi, pardon, il ne va pas dire mais \u00e9tait peut-\u00eatre fatigu\u00e9e \u00e0 peut-\u00eatre une d\u00e9prime, enfin bref on aurait jamais pos\u00e9 cette question- l\u00e0, c'est pas bon point, seuls les bons vont rester, \u00e7a c'est des fragments du comme \u00e7a, il va falloir aider ceux qui sont, qui d\u00e9croche, va falloir aider ceux qui d\u00e9crochent \u00e0 sortir du m\u00e9tier digne de foi en rajoute dignement on et ce discours l\u00e0, il est, moi je trouve qu'il \u00e9minent vous- m\u00eame, vous vous sentez us\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:30:08) [95%] :\r\nAlors moi, j'ai eu des p\u00e9riodes o\u00f9 j'\u00e9tais us\u00e9, fatigu\u00e9. \r\nMais, vraiment, fatigu\u00e9, c'\u00e9tait marrant et une p\u00e9riode quand j'\u00e9teins ma ferme, je comptais mais pas, j'\u00e9tais tellement fatigu\u00e9 que j'en j'arrivais plus \u00e0 penser je comptais mais pas quand on travaille du matin jusqu'au soir 70 heures par semaine qu'on n'a pas de week- end que qu'on vous on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de certaines choses, c'est d\u00e9shumanisant et donc \u00e7a c'est \u00e7a je l'ai v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:30:42) [93%] :\r\nCe matin, et sous un grand soleil d'Automne parce qu'il faut le pr\u00e9ciser aussi, nous allons suivre Jean-Yves Talloires inqui\u00e8te ing\u00e9nieur depuis 32 ans, \u00e9videmment dans le milieu agricole et lui sa sp\u00e9cialit\u00e9, c'est la nutrition animale et en le suivant, on va aller \u00e9videmment \u00e0 la rencontre de plusieurs de ses clients et, notamment, l'un qui va livrer d\u00e8s ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:31:06) [90%] :\r\nNe pas dire ces choses -l\u00e0 ne pas d\u00e9voiler cette grande d\u00e9tresse l\u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 c'est \u00eatre complice d'un syst\u00e8me si on laisse maintenant tout toutes ces choses -l\u00e0 existaient, c'est qu'on est cons plus un syst\u00e8me, il faut dire la v\u00e9rit\u00e9 aujourd'hui, m\u00eame si elle blesse, m\u00eame si elle choque tout \u00e7a, c'est s\u00fbr, moi j'ai perdu des clients dans mon m\u00e9tier, parce que je leur avais dit que j'allais commencer \u00e0 faire bouger les choses et, bizarrement, c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 un syndicat majoritaire ah oui et apr\u00e8s \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien parce qu'il y a beaucoup de ces gens -l\u00e0 qui m'en avait voulu me de m'impliquer autant m\u00eame dans la dans la grande dans la grande gr\u00e8ve tiers l\u00e0 en 2009 mais v\u00e9reux Imad voulue et apr\u00e8s sont tous tous tous comme dire c'est toi qui a raison, on a \u00e9t\u00e9 trahis, on nous a trahis, c'est bien, c'est bien, mais \u00e7a prouve une chose, c'est que, quoi, je veux la v\u00e9rit\u00e9, le monde paysan, il a besoin d'\u00eatre aim\u00e9 pour \u00eatre aim\u00e9, il faut arr\u00eater de faire croire \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui ne vit que de primes, il ne vit pas de prime, le paysan, c'est un d\u00e9but, c'est le bon Summer qui, quand et il est bas\u00e9 sur quoi en fin de compte, c'est le Summer, qui esp\u00e8re la vie Hiss\u00e8ne pour avoir la vie, il esp\u00e8re la vie et \u00e7a et aussi sa vie, \u00e7a veut dire que quand il s'aiment quelque chose si on esp\u00e9rait quand m\u00eame un revenu et pas un revenu financier une reconnaissance aujourd'hui le probl\u00e8me du monde paysan, c'est qui s'est fait dessaisir de la seule richesse qui \u00e9tait pour moi la plus importante, c'est la notion du terroir et son identit\u00e9, le paysan, il a perdu son identit\u00e9 pour moi il a perdu beaucoup d'chaud ce jour- l\u00e0, mais il a perdu d'abord son identit\u00e9, c'est pour moi, c'est la principale raison du suicide parce qu'il y a plein d'un vecteur qui, c'est vrai, se suicident parce que ben \u00e7a et ils ne sont plus r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, ils sont endett\u00e9s, mais il y a pas que \u00e7a, on voit des gens qui se suicide, qui sont tr\u00e8s bien financi\u00e8rement ah oui tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:01) [83%] :\r\nVoil\u00e0, on est arriv\u00e9 chez Monsieur Hockey c'est Madame aux caisses, donc on va. \r\nContact avec et puis \u00e9chang\u00e9 sur sur le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:33:15) [93%] :\r\nLeur fa\u00e7on de faire la fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:27) [79%] :\r\nOn va dans les plantes et moi et vous aurez le temps. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:33:42) [88%] :\r\nJe m'appelle Jacques aux caisses, \u00e9leveur laitier \u00e0 Mauriac Caouette depuis 22 ans, je suis d'origine des Pays-Bas et pour la suite, ils m'ont demand\u00e9 de prendre des responsabilit\u00e9s dans le par exemple sogar l'Union, je suis membre conseil d'administration r\u00e9gionale Bretagne Est- c'est le plus grand coop\u00e9ratif, lesquels en France. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:06) [89%] :\r\nSelon vous, la politique, \u00e9videmment, a une responsabilit\u00e9 dans ce mal- \u00eatre paysan. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:34:12) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que bon, c'est d'abord la reconnaissance de notre travail, la reconnaissance de la qualit\u00e9 de nos produits passe bien s\u00fbr par la oui, nos politiciens qui qui ont qui nous ignore quand m\u00eame assez profond, mais au moins qu'ils nous d\u00e9fendent arpentage comment, par rapport \u00e0 nos coll\u00e8gues par rapport \u00e0 nos concurrents, la la mallette, s'il y a, il y a diff\u00e9rentes causes bien s\u00fbr que c'est dans la Hague, l'\u00e9coute, tu sais, c'est d'abord la reconnaissance de nos professionnalisme et bien s\u00fbr, il faut peut-\u00eatre s'adresser davantage \u00e0 nos banquiers parce que les banquiers, ils ont, ils ont perdu le r\u00f4le essentiel que dans dans ce syst\u00e8me, le syst\u00e8me financier, enfin c'est vrai qu'il sp\u00e9cule sur nos dos maison- l\u00e0 pour nous nous accompagner pour pour pour nous soutenir aussi pendant la p\u00e9riode des al\u00e9as, de hauts et des bas, et voil\u00e0 qu'avait peut-\u00eatre nous enl\u00e8ve tes davantage le moment que \u00e7a d\u00e9rape et \u00e7a c'est tr\u00e8s important que toutes les les et il veut tous les agriculteurs dans tous les fili\u00e8res et il se consid\u00e8re comme chef d'entreprise que que que que qu'on a quelque chose \u00e0 vendre, on a quelque chose \u00e0 acheter. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:26) [86%] :\r\nL\u00e0 je vois Jean-Yves talent tr\u00e9pigner \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi parce que je crois que le choc des cultures Agriculture et monde de la finance. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:35:33) [87%] :\r\nOn a une trop grande financiarisation du produit alimentaire, les sp\u00e9culateurs, aujourd'hui on trouv\u00e9 en fin de compte d'une une nouvelle fa\u00e7on de s'enrichir d'une fa\u00e7on quelque part lamentable, c'est tout simplement le foncier, mais aussi le produit alimentaire, on sp\u00e9cule sur produits alimentaires aujourd'hui et \u00e7a, les agriculteurs sont pas pr\u00eat pour \u00e7a quoi, on ne sait pas, l\u00e0, surtout pas le le jeu, je suis convaincu que oui le le vent de la discorde quelque part qui est en train de se lever dans le monde paysan avec justement les grandes, les grandes surfaces qui ont captur\u00e9 cette richesse terroir qui ont captur\u00e9 cette notion de qualit\u00e9 de produit, etc, c'est \u00e9trange, ces gens -l\u00e0, quoi, ils ach\u00e8tent une mati\u00e8re sur laquelle ils esp\u00e8rent faire le maximum d'argent, ces gens -l\u00e0 sont des cr\u00e9ateurs de suicide du paysan sous diff\u00e9rentes formes, le suicide Direct mais aussi le suicide financier aux paysans, lui demande d'\u00eatre aux normes environnementales aux normes du bien- \u00eatre animal aux normes en fin de compte d\u00e9sormais des, des, des, des obligations administratives et qu'est ce qu'on voit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 que le paysan ben on non au niveau des normes de travail m'parlait pas il paye, il bosse 2 fois 35 heures \u00e0 3 fois 35 heures par semaine, il bosse 40 ann\u00e9es de cotisation pour toucher en moyenne une retraite de 800 euros pour avoir ce genre de r\u00e9sultat, il est dans l'obligation d'investir par UTH \u00e7a veut dire, par personne, au moins 2 millions d'euros, est ce que vous croyez pas qu'il a un probl\u00e8me, aujourd'hui, quelque part, il est urgent qu'on se pose ces bonnes questions la trouvez -vous une corporation un m\u00e9tier dans lequel il y a autant d'investissements humains, financiers moral pour arriver \u00e0 ce \u00e0 ce mais, \u00e0 ce d\u00e9bat, quand on voit les haricots jaunis leur retraite, d'abord il a tous sur une dur\u00e9e moindre que les autres parce qu'ils sont us\u00e9s, mais en plus leur retraite aujourd'hui, mais c'est du 800000 euros maximum c'est scandaleux. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:37:24) [82%] :\r\nAlexia le matin que je les appelle mais il y a un des d\u00e9fis un courant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:46) [92%] :\r\nLa premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:38:02) [93%] :\r\nAlors on continue notre petite tourn\u00e9e avec Jean-Yves Talloires n'nous sommes d\u00e9sormais dans le centre Bretagne on va rendre visite \u00e0 un autre de ses clients, il s'appelle No\u00ebl oppos\u00e9 il est agriculteurs il avec lui, on va toujours \u00e9voqu\u00e9 cette question du suicide des agriculteurs puisqu'il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 au plus pr\u00e8s par ce fl\u00e9au puisque 2 de ses proches, un cousin et une cousine qui se sont suicid\u00e9s au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nL'histoire de No\u00ebl Roz\u00e9 ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, comme s'il incarnait \u00e0 lui seul une partie des drames du monde agricole, l'an pass\u00e9, on lui diagnostique un cancer, il met en cause les produits phytosanitaires qui l'a toujours utilis\u00e9 depuis son plus jeune \u00e2ge, quand il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 son p\u00e8re \u00e0 l'affaire depuis No\u00ebl Roz\u00e9 en fin de traitement et il pr\u00e9pare d\u00e9sormais sa conversion \u00e0 l'agriculture biologique. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:38:57) [86%] :\r\nLe ros\u00e9 Bossuet agriculteurs producteurs de lait \u00e0 Caro dans le Morbihan, donc moi j'ai eu dans ma famille, de suicides, donc le 1er c'\u00e9tait le 25 novembre 2002, donc c'est un cousin qui \u00e9tait donn\u00e9 d\u00e9pression depuis de nombreuses ann\u00e9es, une des causes probables, c'est que, a priori, lui, ne souhaitait pas d'agriculteurs, ses parents, son p\u00e8re, pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il \u00e9tait fils unique lui a un petit peu impos\u00e9 de reprendre, exploitation et \u00e0 diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de son de sa carri\u00e8re, il y avait D\u00e9d\u00e9 au d\u00e9bat, mais \u00e0 chaque fois qu'il y avait, qu'il faut ce qui arrive de nouveau me souviens dans les ann\u00e9es autour du avant 2000, l'\u00e9volution des mises aux normes de ces fondations, or l\u00e0 c'est pareil, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, qu'on a fait une montagne abominable alors qu'il avait aucun probl\u00e8me financier, mais voil\u00e0, il avait la sensation de perdre un peu en libert\u00e9 et donc cette date- l\u00e0 du 25 novembre moi Imerese en m\u00e9moire, on veut Revit, comme si c'\u00e9tait tous les jours puisque donc je me souviens le midi son \u00e9pouse qui \u00e9tait ma cousine par alliance \u00e9tait venu me demander pour aller se m\u00ealer Syral puisque les c\u00e9r\u00e9ales, fruits et n'\u00e9tait pas, mais \u00e9tant donn\u00e9 que lui n'\u00e9tait pas au club Abdel ferme n'avait plus la volont\u00e9 de le faire, donc me demandait si vous voulez faire, donc moi je suis all\u00e9 le voir au Disangui avocat souci je serais all\u00e9 se de c\u00e9r\u00e9ales, il fallait m\u00eame commenc\u00e9 le jour m\u00eame, j'avais un souci avec une b\u00eate et donc que veut m'occuper de ma b\u00eate une demi- heure apr\u00e8s vous suis revenu chez lui, je trouvais pas et donc, l\u00e0, j'ai fait un peu le tour de la ferme \u00e0 moment donn\u00e9, ben je l'ai trouv\u00e9 au pied des sacs de bl\u00e9 que devait prendre pour les semer de l\u00e0 il \u00e9tait allong\u00e9 la carabine \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\nPendant un an, je vivais la sc\u00e8ne bat quotidiennement, je la voyais sans arr\u00eat, sans arr\u00eat apr\u00e8s des paroles m\u00e9chant de la \u00e9videmment un agriculteur qui doit sa pipe, les voisins, ils sont comme des fins pr\u00eats \u00e0 bondir c'est une souris, hein, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:03) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire \u00e0 reprendre et reprendre \u00e9tait ben voil\u00e0, \u00e7a, c'est forc\u00e9ment \u00e7a c'est le truc classique quoi, c'est des voisins ou des grands groupes qui regardent des voisins des voisins, des agriculteurs, quoi, c'est un milieu solide. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:41:16) [86%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 les plus les plus \u00e7a n'existe plus, quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:22) [90%] :\r\n10 ans plus tard, dans la m\u00eame exploitation nouveau drame la petite cousine de No\u00ebl Roz\u00e9 se suicide Elle s'immole par le feu. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:41:47) [93%] :\r\nNous sommes devant les locaux de la MSA, \u00e0 la Mutualit\u00e9 sociale agricole, nous sommes \u00e0 Saint-Brieuc dans les C\u00f4tes d'Armor, la MSA, en r\u00e9sum\u00e9, c'est comme la s\u00e9curit\u00e9 sociale, mais pour les agriculteurs, elle s'occupe donc des branches : sant\u00e9, famille, retraite et dans ce cas pr\u00e9cis, elle s'occupe de plus en plus attentivement de la question du suicide chez les agriculteurs, la MSA a commandit\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, la seule \u00e9tude officielle qui existent en France et elle faisait \u00e9tat de 160 suicides par an chez les agriculteurs, c'est un chiffre qui est largement contest\u00e9e par la base sur le terrain, et l\u00e0 nous allons rencontrer Christine Goss\u00e9, elle est responsable de la cellule pr\u00e9vention suicide pour la MSA. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:42:35) [94%] :\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper la pr\u00e9vention en 2007, 2008, voyez avec des des r\u00e9unions sur la d\u00e9pression doit on a commenc\u00e9 \u00e0 en parler. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:45) [85%] :\r\nEn 2007, on parle de d\u00e9pression, voil\u00e0, on va pas plus loin, voil\u00e0 un peu m\u00eame d'ici \u00e0 la MSA s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:42:50) [90%] :\r\nM\u00eame \u00e0 l'animal etc, oui, mais je pense que c'est compliqu\u00e9 de de parler du suicide, en 2009, les choses changent, c'est la crise du lait, donc on commence \u00e0 parler du suicide en MSA et \u00e0 10 ans on n'en parlait pas, c'\u00e9tait tabou, y compris \u00e0 la MSA et depuis, je vais dire, je dirais donc depuis 7 7 8 ans maintenant, effectivement, on en parle et je coordonne la cellule de pr\u00e9vention du suicide, c'est quoi la vocation alors cette c'est \u00e7a consiste en fait \u00e0 rep\u00e9rer des situations de d\u00e9tresse parmi nos assur\u00e9s, donc les exploitants agricoles, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi des salari\u00e9s agricoles, donc d\u00e8s qu'il y a une situation et rep\u00e9r\u00e9 comme alarmante, le cadre de l'action sociale qui est, qui est permanence enfin qui est l\u00e0 prend charge le signalement recueille les \u00e9l\u00e9ments rapidement tout de suite hein, \u00e7a se fait en instantan\u00e9 et selon la teneur du signalement de l'alerte qui est lanc\u00e9e, \u00e7a peut \u00eatre un appel t\u00e9l\u00e9phonique toute suite \u00e0 la personne en lui disant, ben \u00e9coutez, vous venez d'appeler \u00e0 la MSA, vous avez \u00e9t\u00e9 tous tenu des propos inqui\u00e9tants, nous nous permettons de vous rappeler parce qu'on s'inqui\u00e8te pour vous voil\u00e0 et je me suis vu moi- m\u00eame appel\u00e9 le SAMU parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s inqui\u00e8te pour la personne qui mena\u00e7aient de passer \u00e0 l'acte, voil\u00e0, nous on n'a pas la possibilit\u00e9 de d'intervenir dans ce cas -l\u00e0 pour d\u00e9tecter, nous avons mis en place depuis donc 2013, un r\u00e9seau de sentinelles donc ces sentinelles se sont des personnes non professionnels, un des des citoyens comme vous, comme moi, il y a donc 32 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s au rep\u00e9rage de la crise suicidaire et donc l'id\u00e9e c'est de dire que tout citoyen est concern\u00e9 par la pr\u00e9vention du suicide, comment on forme au Parc aux premiers secours quand quelqu'un qui a eu un accident, on doit aussi former aux premiers secours de quelqu'un qui est en d\u00e9tresse psychologique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:45) [90%] :\r\nDonc, apr\u00e8s avoir discut\u00e9 avec Christine Goss\u00e9 de ce r\u00e9seau sentinelles, nous voici en face de l'une de ces sentinelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:52) [88%] :\r\nOn ne pourra pas dire le nom, le pr\u00e9nom, encore moins le lieu o\u00f9 cette sentinelle vie parce que le but des sentinelles, c'est d'\u00eatre on va dire, sous couverture pour mieux travailler et mieux d\u00e9tecter les d\u00e9tresse donc bonjour monsieur, bonjour, vous avez rejoint ce r\u00e9seau de sentinelles les 32 premi\u00e8res sentinelle pour quelles raison. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:45:12) [92%] :\r\nJ'ai pas envie de me retrouver un jour avec quelqu'un qui est pass\u00e9 \u00e0 l'acte et pour lequel je n'aurais rien fait parce que j'aurais \u00e9t\u00e9 incapable de, de, de, de, de, de, de voir les choses, j'aurais \u00e9t\u00e9 incapable de comprendre peut-\u00eatre des signes qu'il m'aura donn\u00e9, alors peut-\u00eatre qu'un jour je viens de retrouver dans la situation, mais \u00e7a me paraissait une n\u00e9cessit\u00e9, en fait, \u00e7a me paraissait presque un devoir de d'essayer de comprendre, \u00e7a pourrait \u00eatre voil\u00e0, un jour peut-\u00eatre \u00e0 m\u00eame de d'\u00e9viter le pire, pour une personne peut-\u00eatre c'est tout mais \u00e7a serait d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:48) [89%] :\r\nNous allons retrouver Jacques Jeffrey, donc il est l'homme qui a initi\u00e9 cette journ\u00e9e d'hommage aux agriculteurs qui se sont suicid\u00e9s, on le retrouve sur son exploitation m\u00eame si est il le reconna\u00eet lui- m\u00eame son activit\u00e9 plut\u00f4t on pose en ce moment, l'essentiel de son temps est consacr\u00e9, effectivement, \u00e0 la sensibilisation autour de cette cause, du suicide des amis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:07) [66%] :\r\nToutes les portes quelque. \r\nJe lave des barriques pour pr\u00e9parer pour le cidre. \r\nDonc on met une cha\u00eene \u00e0 l'int\u00e9rieur bien gratter nous Bouak\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:27) [98%] :\r\nLes rumeurs d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre comme \u00e7a et voil\u00e0 tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:32) [83%] :\r\nOn va rentrer \u00e0 l'int\u00e9rieur, discuter, oui, bien s\u00fbr, pas qu'on soit pas bien ici, mais on sera plus au calme. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:46:47) [65%] :\r\nMoi les r\u00e9fl\u00e9chit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:49) [78%] :\r\nMais savez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:53) [90%] :\r\nChaque G Fr\u00e9do nous sommes sur la commune de cas mort oui autour de nous dans les villages environnants, vous avez eu vent, vous \u00eates au courant d'agriculteurs qui ont mis fin \u00e0 leurs jours, ces derniers mois, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:47:05) [82%] :\r\nAh oui c'est, c'est si on parle sur un petit p\u00e9rim\u00e8tre un petit les gens r\u00e9alisent bien sur les communes vraiment toute proche, ben Dick minimum de mais je pense peut-\u00eatre, mais la commune de longues il dit quitte \u00e0 aller un kilom\u00e8tre, peut-\u00eatre, je parle de la commune, le territoire de suicide de suicide minimum depuis 2 ans, voire 4 depuis 4 ans, mais voil\u00e0, bon, il y a un grand Champ n'est pas tr\u00e8s loin non plus, une dizaine de kilom\u00e8tres vous avez Romain Goguelin Moustoir main goal qui est, \u00e0 une quinzaine de km craque un peu plus loin 25 kilom\u00e8tre Plouharnel. \r\n25 30 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:47) [93%] :\r\nDonc 5 communes dans un rayon maximal de 30 kilom\u00e8tres o\u00f9 il y a eu au minimum. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:47:52) [88%] :\r\nMais celui -ci en m\u00eame un suicide on il y a eu plus n'il y a eu lieu, il y en a bien d'autres, et bien d'autres mais je je ne, je ne cherche pas \u00e0 savoir on l'apprend donc si je cherchais vraiment, honn\u00eatement je me je me disais, par moments, je vais aller chez les coiffeurs et comme \u00e7a avec les coiffeurs, je serai tout j'ai demand\u00e9 aux infirmi\u00e8res, les infirmi\u00e8res lib\u00e9rales sont toute la journ\u00e9e dans les campagnes, tous les jours \u00e0 toute la journ\u00e9e \u00e0 circuler avec leur voiture pour aller soigner les anciens et les anciens, leur dit -il syst\u00e9matiquement j'ai un voisin qui est en difficult\u00e9, j'ai sont au courant de ce qui se passe dans les campagnes, vous avez, on pourrait demander aux pompes fun\u00e8bres, on pourra demander au maire, l\u00e0, \u00e7a sera encore beaucoup plus facile puisque se d\u00e9place les Lyonnais drame mais un maire n'avouera jamais qu'il y a des probl\u00e8mes sur sa commune, mais j'ai demand\u00e9 \u00e0 toute personne pour qui c'est plus facile de le faire, j'ai demand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise de le faire, c'est demander \u00e0 l'\u00e9v\u00eaque, demandez \u00e0 vos pr\u00eatre dans les petits villages, m\u00eame si la personne n'est pas, ne passe pas \u00e0 l'\u00e9glise pour \u00eatre enterr\u00e9 le pr\u00eatre est au courant de ce qui se passe dans sa pas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:36) [84%] :\r\nLe p\u00e8re qu'il v\u00e9cut recteur du sanctuaire de Sainte-Anne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:41) [85%] :\r\nEst ce que la position cette position de l'\u00c9glise que vous portez que vous d\u00e9fendez est facile ici dans une \u00e9glise, est ce que c'est simple assumer apporter. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:51) [87%] :\r\nNon, j'\u00e9tais tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 porter, d'abord le mot lui- m\u00eame est difficile et bon lorsque l'on c\u00e9l\u00e8bre des obs\u00e8ques de quelqu'un qui s'est suicider on on n'emploie jamais le mot, on donne des petites p\u00e9riphrases on enveloppe cela parce que les gens savent bien finalement, on le dit autrement : voil\u00e0 pourquoi en est -il arriv\u00e9 l\u00e0, qu'est ce qui s'est pass\u00e9, il n'y a aucune condamnation de la part de l'\u00e9glise, bon, tournons la page, h\u00e9las, il y a des \u00e9poques o\u00f9 \u00e9videmment l'\u00c9glise a il \u00e9tait dur, c'est pas la peine de caf\u00e9, l'\u00e9glise a et c'est tr\u00e8s dur pour les gens qui se suicident, aujourd'hui on voit les choses autrement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:38) [92%] :\r\nEst ce que vous r\u00e9fl\u00e9chissez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'apr\u00e8s 11 octobre on va l'appeler comme \u00e7a, \u00e0 la suite \u00e0 donner \u00e0 ce mouvement qui est lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:50:45) [95%] :\r\nBon, il y a un message qui est pass\u00e9 qui continue, qui se r\u00e9percute doucement mais je crois qu'on a d\u00e9clench\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:50:56) [81%] :\r\nOn est -ce que tu ne vaux ont m\u00eame, on a cru et \u00e0 Renoir vous tout plus qu'\u00e0 aller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:39) [81%] :\r\nC'\u00e9tait paysan La Mort aux trousses, un reportage de Vanessa Descouraux prise de San Raymond Albouy mixage St\u00e9phane Erik Boisse interception est une \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par Annie num\u00e9ro avec l'aide de cette semaine de Juliette accus et Zohra Bensma\u00efl \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:52:09) [87%] :\r\n\u00e7a fait longtemps qu'il est parti, j'entends le ciel \u00e9tait alors demain l'\u00e9t\u00e9 m\u00eame aujourd'hui les amis dans ces banques. \r\nLes de rien, elle me sourit comme une caresse sur mon piano. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:52:26) [93%] :\r\nLes yeux pliss\u00e9s, les yeux qui brillent, elle s'est gliss\u00e9e derri\u00e8re mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:52:31) [69%] :\r\nPour m'offrir, h\u00e9 bien, une branche de l'\u00eele \u00e0 2 doigts de chagrin et la r\u00e9gie. \r\nC'est comme un pain avanies ritournelle en 6\u00e8me nous, c'est venir et c'est parce que j'ai ramass\u00e9 c'est un m\u00e9tro apr\u00e8s la pluie le soir qui tombe un peu plus bas depuis le temps qu'elle est partie, je l'hiver qui n'en finit pas vous m'offrir bien une branche de l'\u00eele, 2 doigts et l\u00e0 avec qui il va cr\u00e9er des mains. \r\nBien, on sait que j'allais la nuit comme elle vient, les jours il sera ces petits riens, c'est pr\u00e8s de moi, c'est tout le le quand il fait beau, c'est sur, comme un salaire s\u00fbrement c'est triste comme les bateaux blancs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:39) [77%] :\r\n\u00e7a jadis sur la premi\u00e8re avec Lila. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:42) [76%] :\r\nC'est tout info trafic RTS avec Cup primaire Gusto et votre pomme de terre, la princesse 7 Yann. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:53:50) [90%] :\r\nSur l'autoroute Martini Vevey un bouchon 7 ans entre Aigle et le tunnel de Glion en direction de Vevey, suite \u00e0 un accident : soit un temps de parcours suppl\u00e9mentaire de 25 minutes environ en ville de Gen\u00e8ve, la circulation s'\u00e9coule difficilement sur les boulevards des philosophes de Georges Fatton et de James Fazi, tout comme sur la route de Meyrin et la route de la Servette en direction de Cornavin et sur l'axe qui assaut Lucerne les bouchons entre Biasca et le portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne se sont allong\u00e9s \u00e0 12 kilom\u00e8tres, soit 3 heures et demie d'attente environ pour rejoindre la Suisse romande les acc\u00e8s du sans- plomb ou du Grand-Saint-Bernard, son conseiller et l'info routes en continu, c'est aussi sur l'application RTS trafic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:59) [89%] :\r\n\u00e9dition donc un peu particuli\u00e8re aujourd'hui de parlons franco- puisqu'elle ne comporte qu'un seul reportage mais quel reportages la semaine prochaine, belges et canadiens seront pr\u00e9sents puisque nous verrons avec eux comment la musique peut aider \u00e0 r\u00e9sister au d\u00e9crochement scolaire initiative v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, reprise par les Qu\u00e9b\u00e9cois et puis nous verrons aussi comment on lutte en France contre l'implantation de ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension et \u00e0 quelques semaines de la rentr\u00e9e, nous ne plongeront dans le vacarme dans le bruit des cours d'\u00e9cole belge \u00e0 la semaine prochaine, tr\u00e8s bon week- end sur la premi\u00e8re, Barack. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:55:30) [79%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:35) [91%] :\r\nIl est 18 heures forum vous est pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui par Sylvie belles heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-13T16:12:00Z", "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7CE5C1D4-6FAC-4745-AC89-0BF4D4037BFF", "internalArchiveId": "7CE5C1D4-6FAC-4745-AC89-0BF4D4037BFF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le fils d'Abbas Kiarostami annonce le dernier film du ma\u00eetre pour l'an prochain", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Ahmad Kierostami, fils du cin\u00e9aste iranien Abbos Kirostami\r\nLe 69e Festival du film de Locarno est d\u00e9di\u00e9 cette ann\u00e9e au r\u00e9alisateur iranien Abbas Kiarostami, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Paris l'an pass\u00e9. A Locarno, c'est son fils Ahmad Kiarostami qui re\u00e7oit les hommages, et annonce qu'un dernier long m\u00e9trage du ma\u00eetre verra le jour l'an prochain. Son interview.\r\n\r\n* * Le fils d'Abbas Kiarostami annonce le dernier film du ma\u00eetre pour l'an prochain Le 69 \u00e8me Festival du film de Locarno, qui se termine ce soir, est d\u00e9di\u00e9 cette ann\u00e9e au r\u00e9alisateur iranien Abbos Kirostami d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Paris l'an pass\u00e9. Consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grand r\u00e9alisateur du XX\u00e8me si\u00e8cle, ce cin\u00e9aste de la nouvelle vague perse est embl\u00e9matique du cin\u00e9ma iranien. A Locarno, c'est son fils ahmad Kierostami qui re\u00e7oit les hommages. Il a aussi annonc\u00e9 qu'un dernier long m\u00e9trage du ma\u00eetre, verra le jour l'an prochain. Alain Croubalian\r\nEt le festival de Locarno se termine donc ce soir avec la remise notamment du L\u00e9opard d'or", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7922098", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le fils d'Abbas Kiarostami annonce le dernier film du ma\u00eetre pour l'an prochain / 12H30_2016-08-13T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 13.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le 69e Festival du film de Locarno est d\u00e9di\u00e9 cette ann\u00e9e au r\u00e9alisateur iranien Abbas Kiarostami, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Paris l'an pass\u00e9. A Locarno, c'est son fils Ahmad Kiarostami qui re\u00e7oit les hommages, et annonce qu'un dernier long m\u00e9trage du ma\u00eetre verra le jour l'an prochain. Son interview."], "variantIds": ["ece-7922098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-19T11:01:52Z", "speechToTexts": ["19.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe 69\u00e8me Festival du film de Locarno qui se termine ce soir est d\u00e9di\u00e9 cette ann\u00e9e au r\u00e9alisateur iranien Abbas Kiarostami, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 Paris l'an pass\u00e9, consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus grands r\u00e9alisateurs du 20\u00e8me si\u00e8cle, ce cin\u00e9aste de la nouvelle vague perse \u00eatre embl\u00e9matique du cin\u00e9ma iranien \u00e0 Locarno, c'est son fils Ahmad Kierostami, qui re\u00e7oit les hommages, il a aussi annonc\u00e9 qu'un dernier long m\u00e9trage du ma\u00eetre verra le jour l'an prochain, Alain Croubalian. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [87%] :\r\nAbbos Kirostami n'a jamais voulu quitter l'Iran se d\u00e9raciner pour cette il aurait \u00e9t\u00e9 fatale \u00e0 son art, son fils Ahmad Kierostami, lui, vit \u00e0 San Francisco depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, et a \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 par les milliers de personnes qui, au pays, ont rendu hommage \u00e0 ses films, et m\u00eame si ces films n'\u00e9taient jamais montr\u00e9 en public au pays du chat et des ayatollahs, le peuple avait gard\u00e9 dans son coeur, comme les cin\u00e9philes du monde entier comme le Festival de Locarno qui lui a d\u00e9cern\u00e9 un L\u00e9opard de bronze en 1989 d\u00e9j\u00e0 Ahmad Kierostami. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [85%] :\r\nD\u00e9mentent une mouche de la R\u00e9publique, l'intensit\u00e9 d'\u00e9motion que je re\u00e7ois est absolument incroyable, je ne crois pas que lui, savait et la connexion que les gens avaient avec lui et son travail, ce n'\u00e9tait pas seulement ces films, c'\u00e9tait l'homme lui- m\u00eame et la fa\u00e7on dont il les gens lui- m\u00eame le r\u00f4le de Oued Spec, le BVB. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [91%] :\r\nLa chance est que Kierostami p\u00e8re avait encore 3 Oeuvres en chantier 2 s\u00e9ries de photos dont la s\u00e9rie Monet \u00e9moi qui m\u00eale ses images avec les tableaux du peintre fran\u00e7ais n\u00e9 le m\u00eame jour que lui est un film sur lequel il travaillait depuis 3 ans et qui devrait voir le jour l'an prochain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [72%] :\r\nMusique en tout, il faut faire un film appel\u00e9 24 images d'un 4 courts-m\u00e9trages de 4 minutes et demie chacun qui je pense est l'essence m\u00eame de tout ce qui l'argent que vous \u00eates une qui ose donner. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [90%] :\r\nR\u00e9sum\u00e9 de l'art de ce po\u00e8te dans tous les domaines de l'image. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [89%] :\r\nEt le festival de Locarno se termine donc ce soir avec la remise, notamment du L\u00e9opard d'or, il est 12 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-13T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9EBE2D86-E3A5-44DD-BC09-0C4A5E762D87", "internalArchiveId": "9EBE2D86-E3A5-44DD-BC09-0C4A5E762D87", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Olympisme : la huiti\u00e8me journ\u00e9e des JO en direct", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "Les Jeux Olympiques de Rio se d\u00e9roulent du 5 au 20 ao\u00fbt 2016. Caroline Reymond, Jo\u00ebl Robert, Alain Th\u00e9voz, Laurent Bastardoz et Patrick D\u00e9l\u00e9troz commentent en direct la huiti\u00e8me journ\u00e9e des Jeux. \r\nRetour \u00e9galement sur les m\u00e9dailles suisses de la premi\u00e8re semaine en aviron, en tir et en cyclisme avec Denis Oswald, Michel Ansermet et Auguste Girard.\r\n\r\n* * Les Jeux Olympiques de Rio se d\u00e9roulent du 5 au 20 ao\u00fbt 2016. Caroline Reymond, Jo\u00ebl Robert, Alain Th\u00e9voz, Laurent Bastardoz et Patrick D\u00e9l\u00e9troz commentent en direct la huiti\u00e8me journ\u00e9e des Jeux. \r\nRetour \u00e9galement sur les m\u00e9dailles suisses de la premi\u00e8re semaine en aviron, en tir et en cyclisme avec Denis Oswald, Michel Ansermet et Auguste Girard.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7843336", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Olympisme : la huiti\u00e8me journ\u00e9e des JO en direct / SP_2016-08-13T19:03:45_sequence-1", "Sport-Premi\u00e8re du 13.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les Jeux Olympiques de Rio se d\u00e9roulent du 5 au 20 ao\u00fbt 2016. Caroline Reymond, Jo\u00ebl Robert, Alain Th\u00e9voz, Laurent Bastardoz et Patrick D\u00e9l\u00e9troz commentent en direct la huiti\u00e8me journ\u00e9e des Jeux. \n\nRetour \u00e9galement sur les m\u00e9dailles suisses de la premi\u00e8re semaine en aviron, en tir et en cyclisme avec Denis Oswald, Michel Ansermet et Auguste Girard."], "variantIds": ["ece-7843336"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-21T05:21:26Z", "speechToTexts": ["21.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nAlain Th\u00e9voz l'hippisme et Caroline Reymond qui est \u00e0 l'athl\u00e9tisme ce soir les m\u00e9dailles suisses ont fait la une des m\u00e9dias cette semaine et c'est bien normal, retour sur les exploits de la semaine, avec Michel Ansermet, Auguste Girard Denis Hauswald et le papa du rameur Genevois Tram\u00e8r qui nous dira que l'aviron et le sport suisse m\u00e9riterait davantage de soutien financier, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin lui r\u00e9pondra : les dirigeants de Lausanne 20 20 E Yann Leguanet Patrick Baumann n'auraient manqu\u00e9 les Jeux pour rien au monde, c'est l'occasion de faire parler d'eux et de Tedd d'\u00e9toffer leur contact, vous les entendrez entre 20 heures et 21 heures Patrick Baumann, qui nous donnera aussi son avis sur le dopage en Russie, le rapport McLaren et sur le conflit qui oppose la F\u00e9d\u00e9ration internationale de basket, ce dont il est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l'Euroligue d\u00e8s 21 heures nous vous emm\u00e8nerons \u00e0 la rencontre de jeunes cariocas frapp\u00e9es de plein fouet par la crise \u00e9conomique qui touche Rio et le Br\u00e9sil, une femme, Maria bourgeois ancienne top-model br\u00e9silienne qui a v\u00e9cu \u00e0 Gen\u00e8ve, a d\u00e9cid\u00e9 de leur consacrer sa vie, elle esp\u00e8re beaucoup les Jeux olympiques, reportage au comit\u00e9 pour la Wii en plein centre de Rio rencontre si ce soir avec le m\u00e9decin de l'\u00e9quipe des r\u00e9fugi\u00e9s qui participent au je travaille \u00e0 Lausanne Carlo Barghouti vit une exp\u00e9rience humaine particuli\u00e8rement intense depuis une semaine, plusieurs athl\u00e8tes suisses seront aussi en interview ce soir notamment, L\u00e9a, je prends gu\u00e8re Cl\u00e9lia Rez\u00e9 Le cavalier jurassien Steve Guerdat et enchanteur aussi ce soir dans Sport premi\u00e8re Manu Dibango, qui a assur\u00e9 l'ambiance hier \u00e0 la Maison suisse et qui nous dira quel rapport il entretient avec le sport, c'est ma Claude Kubrick \u00e9tant r\u00e9gie ce soir St\u00e9phane il y a pas d'avis qu'a choisi le programme musical bonsoir, soyez les bienvenus dans Sport premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:37) [83%] :\r\nD'point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [90%] :\r\nLes Jeux olympiques de Rio, ville donc, en ce samedi leur 8\u00e8me journ\u00e9e bonsoir Jo\u00ebl Robert, bonsoir St\u00e9phane Trisconi vous \u00eates sur place depuis fin juillet, quelle est l'ambiance globale sur place. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [87%] :\r\n\u00e9coutez l'ambiance est int\u00e9ressante parce qu'il y a du monde aux comp\u00e9titions, les Br\u00e9siliens en vue de la peine franchement \u00e0 se mettre dans le bain, mais depuis quelques jours, ils sont l\u00e0, ils sont pr\u00e9sents dans pendant tout \u00e0 l'heure, le stade est plein, le match de tennis, qui va des d\u00e9buter dans quelques instants entre Nadal et Del Potro va \u00e9galement faire le plein, il y avait du monde dans Les Halles lors du parc olympique, donc voil\u00e0, au niveau de la fr\u00e9quentation, voil\u00e0, \u00e7a se passe assez bien, il y a \u00e9galement beaucoup de supporters et de spectateurs \u00e9trangers qui viennent on a crois\u00e9 beaucoup de Suisses qui viennent sur l'athl\u00e9tisme, alors qu'il de regarder les coureurs sur piste avec Daniel Kiesinger ont d\u00fb voir Cancellara voil\u00e0 pour l'instant, j'ai envie de vous dire autour des comp\u00e9titions, c'est le seul, c'est une belle ambiance apr\u00e8s voil\u00e0 c'est Rio, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e9galement dans dans Forum, \u00e7a reste quand m\u00eame une ville assez dangereuse, il y a des larcins, il y a des vols, il se passe toujours quelque chose dans une telle m\u00e9galopoles il y a aussi des couacs au niveau des transports parce qu'il y a des bouchons du c\u00f4t\u00e9 de Rio, mais les comp\u00e9titions elles-m\u00eames se d\u00e9roule bien, ne sont pas mises en cause ne pr\u00eate pas \u00e0 \u00e0 coup s\u00fbr le sont pas sujette \u00e0 caution, ce sont les f\u00e9d\u00e9rations qui g\u00e8re tout cela, voil\u00e0 l'ambiance pour l'instant, alors on va dire, elle est assez globalement int\u00e9ressant pour la 1\u00e8re fois en Am\u00e9rique du Sud, les Br\u00e9siliens franchement r\u00e9ussissent plut\u00f4t bien organiser ces je sais pas parfait, mais \u00e7a aurait pu \u00eatre pire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [91%] :\r\nAlors quelles ont \u00e9t\u00e9 les faits marquants de la premi\u00e8re semaine de comp\u00e9tition, de la mi- parcours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [85%] :\r\nOn est \u00e0 mi- parcours, bon il y a, il y a des hommes qui ont marqu\u00e9 cette premi\u00e8re semaine, Djokovic qui a \u00e9limin\u00e9 la peu mais les larmes de Djokovic \u00e0 la sortie du court, c'est quand m\u00eame des images fortes de cette semaine, apr\u00e8s sa d\u00e9faite Kandel Paul trop il y a fait ellipse, \u00e9videmment, qui n'a pas fini sa sa moisson de m\u00e9dailles, il y a, Teddy Riner, qui a pu gagner hier et conserver son titre en judo, il y a \u00e9videmment la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture qui a un lancer cet \u00e9v\u00e9nement qui a lanc\u00e9 ses jeux le d\u00e9fil\u00e9 Diesel B\u00fcchel je vous le rappelle, est un moment extr\u00eamement important et puis \u00e9videmment il y a \u00e9videmment les 6 il y a \u00e9videmment les Suisses avec ses 4 m\u00e9dailles, voil\u00e0 ce n', premi\u00e8re semaine semaine riche en \u00e9motions ici du c\u00f4t\u00e9 de Rio. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [84%] :\r\nOui 4 m\u00e9dailles pour la Suisse bon bilan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:02) [81%] :\r\nOui, excellent bilan m\u00eame parce que, il y en a 2 en or, les rameurs hier avec Lucas Tram\u00e8r on est absolument fantastique, malgr\u00e9 un d\u00e9part un peu mitig\u00e9, ils ont battu les Danois et les Fran\u00e7ais mentalement ils ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal sportivement aussi et cette m\u00e9daille d'or de clocher la contre la mont\u00e9e, c'est bien, il y a pas \u00e9vident items Guerber en Tir c'est bien \u00e9galement et puis demain, \u00e9videmment, on attend cette finale du double f\u00e9minin avec Hingis et Bacsinszky seule m\u00e9daille assur\u00e9e ce que sera en or ou en argent, on verra bien ce sont Olympiques voulait 5 m\u00e9dailles, il y en a d\u00e9j\u00e0 4 apr\u00e8s une semaine, on ne sera plus pr\u00e8s d'ici 7 que d\u00e8s que d\u00e8s que, d\u00e8s 5 donc la Suisse Olympiques leur bilan, j'esp\u00e8re en tout cas pour eux va \u00eatre d\u00e9pass\u00e9 largement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [89%] :\r\nJustement, si l'on se propulse d\u00e9j\u00e0 dans la 2\u00e8me semaine que peut -on encore attendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [84%] :\r\nLes bon, pas grand chose \u00e0 l'athl\u00e9tisme, franchement, parce que m\u00eame si c'est un sport majeur, \u00e0 part le marathon et Abraham Tadesse et et en quoi \u00e7a sera difficile pour le reste, faut pas r\u00eaver, \u00e7a sera extr\u00eamement compliqu\u00e9 par comptable autres sports dans lesquels les Suisses doivent briller et vont briller le VTT semaine prochaine Alain Danet finaux sur terre, je veux dire c'est pratiquement une m\u00e9daille parce qu'ils font partie des meilleurs, je dis pas qu'va \u00eatre champion olympique, mais s'ils ne sont pas su podium \u00e7a serait une immense d\u00e9ception je P\u00e9rigot triathlon, l\u00e0 \u00e9galement, c'est quasiment une m\u00e9daille assur\u00e9e, reste \u00e0 savoir le la couleur du m\u00e9tal, donc voil\u00e0, \u00e7a fait en tout cas, 3 m\u00e9dailles de plus et puis il y a les chevaux : allez Guerdat on va longtemps tout \u00e0 l'heure et les champions olympiques peut tr\u00e8s bien r\u00e9ussir quelque chose de mal \u00e0 l'escrime par \u00e9quipes, les escrimeurs ont \u00e9t\u00e9 moyen individuellement mais avec je et compagnie, pourquoi pas, s'ils battent l'Italie sont d\u00e9j\u00e0 un demi- finales, donc \u00e7a peut \u00eatre int\u00e9ressant et Schweingruber au sol et au sol Chevalier elle BMX aussi, donc voil\u00e0, il y a encore des pourvoyeurs de m\u00e9dailles int\u00e9ressant du c\u00f4t\u00e9 des Suisses, on va, on sera plut\u00f4t de 7 8 m\u00e9dailles, je pense que les que les 5 esp\u00e9r\u00e9, ce qui est bien parce qu'on \u00e9tait habituellement la Suisse ne gagne pas beaucoup de m\u00e9dailles durant les derni\u00e8res ann\u00e9es, c'\u00e9tait 9 m\u00e9dailles du c\u00f4t\u00e9 de Sydney en 2000, on n'y sera pas tr\u00e8s loin et pour une petite nation comme la Suisse avec maintenant aussi l'emballage, voulez vous international et toutes ces nations qui peut \u00e9galement arriver \u00e0 \u00e0 faire quelque chose, hier soir, c'est un un homme de Singapour qui a battu Phelps sur 100 m\u00e8tres papillon, c'est-\u00e0-dire que les potentiels m\u00e9dailles able s'\u00e9largit le le giron des m\u00e9dailles abs \u00e9largit donc dans ce contexte -l\u00e0, c'est la Suisse arrive \u00e0 8 9 m\u00e9dailles, ce serait vraiment un excellent bilan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:16) [93%] :\r\nGrande question pour vous, Jo\u00ebl Robert il y a le sport \u00e9videmment, et puis tout ce qu'il y a \u00e0 c\u00f4t\u00e9, que pensez -vous de l'organisation g\u00e9n\u00e9rale de ces Jeux de Rio. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:23) [85%] :\r\nBen \u00e9coutez, elle se passe pour l'instant, je veux dire de mani\u00e8re bien pour les athl\u00e8tes qui n'ont pas tous avec la comp\u00e9tition, c'est un peu plus compliqu\u00e9 pour ceux qui suivent les comp\u00e9titions, j'ai l'exemple concret hier un spectateur que je croise, me dit j'ai fait 2 heures de fil pour entrer dans le parc, on applique mais j'avais pas de billet, je pensais qu'on pouvait se promener comme \u00e7a, allez voir le le supermarch\u00e9 et tout cela, ben non, il s'est fait refouler parce qu'ils n'avaient pas de billet, donc y a pas beaucoup d'informations, il y a beaucoup de b\u00e9n\u00e9voles, des fois qui ne viennent pas les organisateurs nous dit voil\u00e0 on attend X personnes ne sont pas parvenus sont pas l\u00e0, ils sont malades, on trouve la faiblesse un peu l'organisation \u00e0 la br\u00e9silienne c'est pas catastrophique non plus, mais l\u00e0 il y a de mieux \u00e0 faire, tandis qu'au niveau des infrastructures, \u00e7a se passe bien, \u00e0 part l'ouverture de la piscine aux plongeurs la rigolo, oui, bon, c'est des acc\u00e8s pas dangereux, mais c'est vrai que c'est pas tr\u00e8s app\u00e9tissant, si je peux parler ainsi quant aux voyous ouverte, elle, des plongeurs doivent doivent y aller, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s app\u00e9tissante, voil\u00e0, \u00e7a reste un petit couac sur la globalit\u00e9, franchement, pour l'instant, \u00e7a se passe pas mal, je m'attendais \u00e0 pire pour \u00eatre honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:21) [83%] :\r\nEh bah, c'est une bonne nouvelle, merci beaucoup Jo\u00ebl Robert on a dit la 1\u00e8re m\u00e9daille suisse est tomb\u00e9 mardi en Tir gr\u00e2ce \u00e0 la Saint-Galloise a \u00e9t\u00e9 Ditani Gerber, m\u00e9daill\u00e9 de bronze au Tir \u00e0 25 m\u00e8tres bonsoir Michel Ansermet. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:32) [76%] :\r\nPourquoi bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [91%] :\r\nVous avez d\u00e9croch\u00e9 vous la m\u00e9daille d'argent au tirs s'\u00e9taient aux Jeux de Sydney, il y a 16 ans, vous avez ensuite \u00e9t\u00e9 entra\u00eeneur en chef du Tir au pistolet, chef du sport d'\u00e9lite \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration suisse de tirs de 2001 \u00e0 2009, avez -vous \u00e9t\u00e9 surpris par cette m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:46) [84%] :\r\nNon, absolument pas, si on regarde le parcours de d'A\u00efdid, on a quand m\u00eame remarqu\u00e9 que la quand m\u00eame pr\u00e8s de type championnat d'Europe pour la gagner, a parcouru ou les derniers jours du grand champion il y a un peu \u00e0 la lettre principale des, des, des jeux olympiques et puis aux Coupes du monde, on la retrouve quand m\u00eame ce moment dans la dans la finale alors non, j'\u00e9tais vraiment pas surpris et puis je m'attendais un peu une surprise de son c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [84%] :\r\nPas comme j'ai lu que vous ne pensiez pas il y a quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, lorsque vous l'avez vu, pour la 1\u00e8re fois qu'\u00e0 Ed\u00e9d\u00e9deng Herbert allait faire du Tir \u00e0 haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:23) [77%] :\r\nOn voil\u00e0 alors \u00e7a, c'est une guerre besoin \u00e7a fait \u00e7a, je dois l'je dois le dire, du 1er \u00e0 l'arriv\u00e9e, elle avait d\u00e9j\u00e0 certains nagent que au Tir au sec, on peut quand m\u00eame arriver \u00e0 un tr\u00e8s bon niveau assez rapidement, il y avait quand m\u00eame un c\u00f4t\u00e9 un peu physique que j'avais un peu peur au d\u00e9but mais par contre j'avais bon comme comme chef de performance, c'est pas que j'ai de contact tous les jours avec eux mais dans l'entra\u00eeneur que je faisais 100 pourcent confiance confiance il m'avait dit, et moi j'ai la la, il y a un fort potentiel, laisse -moi travailler avec elle, m\u00eame si elle a certains nagent pied, elle est, elle pr\u00e9sente pas, peut-\u00eatre le meilleur des fitness mais les tr\u00e8s tr\u00e8s fortes dans l'acn\u00e9, c'est vraiment une femme il ce qu'elle veut, puis on a pris cette pr\u00e9cision que de continuer \u00e0 travailler avec elle, \u00e7a, c'est surtout son entra\u00eeneur car, r\u00e9ussi \u00e0 convaincre la Star. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [86%] :\r\nAlors Michel Ansermet une m\u00e9daille olympique dans un sport peu m\u00e9diatis\u00e9 comme le Tir, c'est l'occasion de de le mettre en vitrine \u00e9videmment est -ce que le Tir suisse avaient besoin aujourd'hui de cette m\u00e9daille. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:24) [83%] :\r\nOui, ben comme tous les sports, c'est tr\u00e8s important, c'est tr\u00e8s important pour pour la des rations d\u00e9j\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 de, de, de sir\u00e8nes qui aussi pour la Suisse Olympiques pour le soutien et puis une m\u00e9daille dans un sport comme le nouveau traitement m\u00e9diatique, il y a \u00e0 restera toujours tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s importante pour la motivation pour les prochaines g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:48) [93%] :\r\nEst -ce que vous pensez justement que que des jeunes Suisses vont s'int\u00e9resser s'inscrire dans des clubs de Tir ces prochaines semaines. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:54) [81%] :\r\nSi, si, alors il y a eu d\u00e9j\u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne depuis 2 3 ans, il y a de l'eau, c'est un grand boum et puis on le remarque parce que quand on parle de la t\u00e9l\u00e9 en parle toujours pas, malheureusement, c'est toujours important on avec le militaire, etc, \u00e7a n'a rien avoir coup\u00e9, mais vraiment rien \u00e0 voir, l\u00e0 on parle comme la diff\u00e9rence d'un char ou bien d'une voiture de Formule 1 mais ce qu'on a, c'est une nation tr\u00e8s, tr\u00e8s grande de jeune fille depuis des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 international aura il y a presque doubl\u00e9 de 2 filles entre 15 et qui commence ce soir, ce ce sport 2 des gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:33) [91%] :\r\nMerci beaucoup Michel Ansermet d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct avec nous depuis l'Espagne, vous passez de d'agr\u00e9ables vacances, on l'esp\u00e8re, en revanche, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 dans ce sport, premi\u00e8re bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci pour tout, et puis la 2\u00e8me m\u00e9daille suisse d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9croch\u00e9e mercredi en cyclisme par Fabienne Cancellara, champion olympique du contre- la-montre, le plaisir d'accueillir Auguste Girard bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:54) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:54) [94%] :\r\nVous \u00eates ancien coureur professionnel, enfin directeur sportif et ancien s\u00e9lectionneur national, vous avez \u00e9videmment suivi la carri\u00e8re de Fabian Cancellara, quel regard portez -vous sur cette m\u00e9daille d'or conquise mercredi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:06) [82%] :\r\nDans un monde uriner sur un immense plaisir, mais je dirais si on analyse la victoire 2 1 de \u00e0 la R\u00e9union, je pense qu'il a il et elle porte sur 3 points : 3 points une pr\u00e9paration d'une exigence qui peut-\u00eatre n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi totale de la part du coureur lui- m\u00eame, il faut se souvenir qu'il est all\u00e9 presque au bout du Tour de France pour s'endurcir pour \u00eatre en grande forme, ensuite il a fait sur place, la course en ligne, on le sait, jusqu'au bout pour aider ses \u00e9quipiers mais aussi pour faire le font et puis surtout une \u00e9tude extr\u00eamement fine du parcours alors maintenant la broussaille de s'appelle planter l'arr\u00eat quand m\u00eame parmi les meilleurs rouleurs du monde, h\u00e9 bien voil\u00e0, on arrive \u00e0 la m\u00e9daille d'or et sur un parcours, je dirais que, on n'a peut-\u00eatre pas trop parler, moi quand j'ai \u00e9tudi\u00e9 ce parcours, j'ai trouv\u00e9 qu'il avait beaucoup de ressemblances avec les monts flandrien que ceux qui sont si chers \u00e0 accentuer la raquette derni\u00e8re le Tour des Flandres, plusieurs fois avec ses mont\u00e9es tr\u00e8s raides, pas trop longue mais qui finissent extr\u00eamement ponctuelles, il faut une surpuissance \u00e0 la cantine, la round ce grand secret et puis suivi du descentes avec des virages, difficile, tr\u00e8s technique, et on sait la capacit\u00e9 qu'\u00e0 Fabian a bien une vir\u00e9e dans ses descentes, super- technique voil\u00e0 je dirais que c'est un peu mon analyse de cette victoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [92%] :\r\nEt puis c'est une fin de carri\u00e8re en apoth\u00e9ose \u00e9videmment pour un champion au palmar\u00e8s impressionnant mais palmar\u00e8s que vous, vous pensez qu'il aurait pu \u00eatre plus \u00e9toff\u00e9, c'est cela. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:42) [82%] :\r\nOui, \u00e7a marche palmar\u00e8s absolument exceptionnel en pas y revenir, par contre il est vrai que depuis plusieurs ann\u00e9es et surtout je dirais apr\u00e8s ses premi\u00e8res victoires dans Milan- \u00e7a vraiment dans Paris- Roubaix dans le Tour des Flandres, il \u00e9tait le favori \u00e0 chaque fois au d\u00e9part de ces \u00e9preuves et malheureusement et j'ai un regret \u00e9norme pour Fabian c'est qu'il n'\u00e9tait pas entour\u00e9 comme ses adversaires de grands \u00e9quipiers d'\u00e9quipiers, auteur, je trouve que c'est ses conseillers, c'est c'est s\u00fbr en \u00e9quipe dans l'ann\u00e9e, technicien, l'\u00e9quipe n'ont pas su se suffisamment soutenu un coureur qui, au d\u00e9part d'une grande classique, comme dans les Flandres pr\u00e8s au BO Milan- San R\u00e9mo, pas le poids de la course sur lui et il s'il veut gagner qu'il doit avoir une grande \u00e9quipe autour de lui et on l'a vu trop souvent, mais beaucoup trop souvent dans les dans les finales de course seul isol\u00e9 et il a fait, deuxi\u00e8mement, il a fait 3\u00e8me meilleur fait 2\u00e8me et je crois qu'aujourd'hui, je suis s\u00fbr qu'avec une grande \u00e9quipe autour de lui, Fabian serait le d\u00e9tenteur absolu de victoires quant \u00e0 Paris, Roubaix autour des Flandres \u00e7a malheureusement, c'est un \u00e9chec pour moi est un \u00e9chec lourd pour le pour le pour l'histoire du cyclisme suisse, et bien s\u00fbr pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:03) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Auguste Girard, d'abord en Direct avec nous pour r\u00e9agir \u00e0 cette m\u00e9daille, la 2\u00e8me de la d\u00e9l\u00e9gation suisse cette semaine \u00e0 Rio, bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:14:12) [94%] :\r\nAllez, bonne fin de soir\u00e9e, merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:13) [89%] :\r\nEt puis la 3\u00e8me m\u00e9daille suisse, la 2\u00e8me en or, elle a \u00e9t\u00e9 obtenue par les rameurs c'\u00e9tait jeudi, dans le 400 barreur poids l\u00e9ger, un roman \u00e9tait \u00e0 Borloo, on va venir sur son exploit dans un instant, avant cela, Jean-Louis Aubert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:13) [99%] :\r\nJean-Louis Aubert demain sera parfait le jour parfait c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:16) [84%] :\r\nD\u00e8s jeudi, pour le 400 barreur poids l\u00e9ger de l'\u00e9quipe de Suisse, sacr\u00e9 champion olympique en aviron, un moment magique pour Mario si mon Niepmann, Simon Sch\u00fcrch et le ne g\u00e9nevois le que Jo\u00ebl Robert a rencontr\u00e9 hier soir \u00e0 la Maison suisse 24 heures apr\u00e8s son exploit le castrat m\u00e8re pein\u00e9e toujours \u00e0 r\u00e9aliser ce qui lui arrivait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:34) [79%] :\r\nCompl\u00e8tement fou, on verra si on r\u00e9alise un peu qu'on a gagn\u00e9 mais c'est c'est un peu de choses diff\u00e9rentes, d'une part, on a gagn\u00e9 pour des adversaires qu'on conna\u00eet bien, donc \u00e7a fait une course comme une autre, comme les est pass\u00e9 aux championnats d'Europe d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est beaucoup plus grand sur toute sa dimension m\u00e9diatique et tous les spectateurs, les JO, quoi, c'est un truc de fou, \u00e7a c'est tout doucement, tous les 4 ans notre c'est un peu \u00e7a, c'est la dimension un peu des JO, qu'on a quand m\u00eame pas la peine \u00e0 r\u00e9aliser, vous avez donn\u00e9 plus d'interviews d'une journ\u00e9e en tout cas rien pratiquement, oui, j'ai donn\u00e9 beaucoup ben non mais c'est \u00e7a fait partie du jeu, il s'appelle plusieurs couacs, c'est une victoire pour f\u00eater et j'esp\u00e8re pouvoir la partager avec le plus de mon possible, donc les donne donc elle avait f\u00eat\u00e9 comme recette m\u00e9dailles alors pour l'instant, pour \u00eatre franc, pas vraiment important dans encore, on \u00e9tait vraiment vraiment travailler, mais on a encore 10 jours pourquoi qui quitter des jeunes pas mal de toute l'avion pour la f\u00eate, vous allez rester l\u00e0 Rio pour avoir d'autres sports, ouais on esp\u00e8re vraiment pouvoir avoir le maximum, on va rester jusqu'\u00e0 la ferme d'auteurs, parce qu'on n'a pas pu faire la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture parce qu'on on commen\u00e7ait le lendemain avec la premi\u00e8re course, donc non statuer proprement de cette exp\u00e9rience Alain Picard, parce qu'on avait pour l'instant n'a pas vu grand chose notamment dans notre bulle et en circulant dans sa 2\u00e8me semaine des messages beaucoup beaucoup d'chose qui sont arriv\u00e9s de la Suisse, des politiciens, des personnes comme \u00e7a que tout \u00e0 coup vous f\u00e9licite pour cette m\u00e9daille, oui, bien s\u00fbr, beaucoup d'arr\u00eats, de repr\u00e9sentants de la ville, la Conf\u00e9d\u00e9ration qu'il f\u00e9licite aussi beaucoup d'amis et c'est c'est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 tout le monde en a envie de bien faire parler d'un vrai r\u00e9pond personnellement \u00e0 tout le monde le sait presque impossible, donc, non, c'est une histoire \u00e7a fabuleux qu'il a, il y a tellement de gens qui, qui pensent \u00e0 nous et qui nous suivent depuis 22 aujourd'hui, apr\u00e8s la course, vous avez une phrase magnifique : vous avez dit cette m\u00e9daille d'eau \u00e9videmment, elle est pour moi et pour l'aviron pour tout le sport suisse et \u00e7a je trouve \u00e7a c'est pass\u00e9, c'est vraiment la nature des JO parce on est, on n'est pas seulement au d\u00e9part pour nous, pour notre \u00e9quipe, on n'avait pas pour la Suisse pour le tableau des m\u00e9dailles pour la Suisse et puis et puis avec notre victoire, on a mis une m\u00e9daille de plus au tableau des m\u00e9dailles et l'\u00e9thique, donc soit qu'on est autour de la 15\u00e8me place actuellement, on observe recevra, petit pays, comme la Suisse, exceptionnel, donc on est fier, pouvoir participer \u00e0 \u00e7a au mouvement sportif suisse de la partie de 55 milliards de sportifs ici \u00e0 Rio et c'est vrai, c'est \u00e7a qui fait le charme des JO et puis, et c'est vrai qu'on sait, vient d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:48) [88%] :\r\nCette m\u00e9daille en aviron \u00e9tait tr\u00e8s attendue saison que la Suisse n'\u00e9tait plus mont\u00e9 sur un podium olympique 48 ans qu'un roman n'avait plus d\u00e9croch\u00e9 de m\u00e9daille dans cette discipline : le dernier s'appelait Denis Oswald, le Neuch\u00e2telois, membre du CIO, avait d\u00e9croch\u00e9 la m\u00e9daille d'argent. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-14T09:17:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ansermet, Michel", "role": "Ancien tireur m\u00e9daill\u00e9 olympique \u00e0 Sydney", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Girard, Auguste", "role": "ancien champion cycliste fribourgeois,Ancien cycliste pro", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Oswald, Denis", "role": "Avocat,Membre suisse du CIO", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2DDFF9A-37B1-4525-B573-09307244A4EA", "internalArchiveId": "B2DDFF9A-37B1-4525-B573-09307244A4EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cabane du Mont-Rose, 2'883 m\u00e8tres d'altitude (6/8)", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "13.08.2016 Cabane du Mont-Rose 2'883 m\u00e8tres d'altitude (6/8)\r\nDepuis une quinzaine d'ann\u00e9e, le tourisme alpin est en plein boom. Et cela n'est pas sans cons\u00e9quence sur les cabanes de montagnes. Durant cette p\u00e9riode, le Club Alpin Suisse a transform\u00e9, r\u00e9nov\u00e9, reconstruit 50 des 150 cabanes qu'il poss\u00e8de pour satisfaire une client\u00e8le qui n'est plus seulement compos\u00e9e d'alpinistes chevronn\u00e9s. Trois quart des personnes qui marchent jusqu'\u00e0 une cabane le font comme but et non plus comme \u00e9tape. Elles sont donc devenues plus grandes, plus modernes, plus confortables pour s'adapter \u00e0 cette nouvelle forme de tourisme. Le travail du gardien, l'\u00e2me de la cabane, a lui aussi \u00e9volu\u00e9. Il n'est plus seulement un gardien, mais un v\u00e9ritable h\u00f4telier. Quentin Bohlen vous emm\u00e8ne visiter huit cabanes de montagnes de Suisse romande repr\u00e9sentatives de l'offre actuelle. \r\nCe samedi, reportage \u00e0 la tr\u00e8s moderne cabane du Mont-Rose, v\u00e9ritable petit bijoux architectural et technologique. Elle se trouve au-dessus de Zermatt, \u00e0 2'883 m\u00e8tres d'altitude, en plein milieu du massif du Mont-Rose.\r\n\r\n* * 13.08.2016 Cabane du Mont-Rose 2'883 m\u00e8tres d'altitude (6/8)\r\nDepuis une quinzaine d'ann\u00e9e, le tourisme alpin est en plein boom. Et cela n'est pas sans cons\u00e9quence sur les cabanes de montagnes. Durant cette p\u00e9riode, le Club Alpin Suisse a transform\u00e9, r\u00e9nov\u00e9, reconstruit 50 des 150 cabanes qu'il poss\u00e8de pour satisfaire une client\u00e8le qui n'est plus seulement compos\u00e9e d'alpinistes chevronn\u00e9s. Trois quart des personnes qui marchent jusqu'\u00e0 une cabane le font comme but et non plus comme \u00e9tape. Elles sont donc devenues plus grandes, plus modernes, plus confortables pour s'adapter \u00e0 cette nouvelle forme de tourisme. Le travail du gardien, l'\u00e2me de la cabane, a lui aussi \u00e9volu\u00e9. Il n'est plus seulement un gardien, mais un v\u00e9ritable h\u00f4telier. Quentin Bohlen vous emm\u00e8ne visiter huit cabanes de montagnes de Suisse romande repr\u00e9sentatives de l'offre actuelle. \r\nCe samedi, reportage \u00e0 la tr\u00e8s moderne cabane du Mont-Rose, v\u00e9ritable petit bijoux architectural et technologique. Elle se trouve au-dessus de Zermatt, \u00e0 2'883 m\u00e8tres d'altitude, en plein milieu du massif du Mont-Rose.", "durationSec": 1579, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7934374", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Cabane du Mont-Rose, 2\u2019883 m\u00e8tres d\u2019altitude (6/8) / 69S_2016-08-13T06:00:00_les-cabanes-de-montagne", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 13.08.2016"], "alternativeSummary": ["13.08.2016 Cabane du Mont-Rose 2\u02b9883 m\u00e8tres d\u02b9altitude (6/8)\nDepuis une quinzaine d'ann\u00e9e, le tourisme alpin est en plein boom. Et cela n'est pas sans cons\u00e9quence sur les cabanes de montagnes. Durant cette p\u00e9riode, le Club Alpin Suisse a transform\u00e9, r\u00e9nov\u00e9, reconstruit 50 des 150 cabanes qu\u02b9il poss\u00e8de pour satisfaire une client\u00e8le qui n'est plus seulement compos\u00e9e d\u02b9alpinistes chevronn\u00e9s. Trois quart des personnes qui marchent jusqu'\u00e0 une cabane le font comme but et non plus comme \u00e9tape. Elles sont donc devenues plus grandes, plus modernes, plus confortables pour s\u02b9adapter \u00e0 cette nouvelle forme de tourisme. Le travail du gardien, l'\u00e2me de la cabane, a lui aussi \u00e9volu\u00e9. Il n'est plus seulement un gardien, mais un v\u00e9ritable h\u00f4telier. Quentin Bohlen vous emm\u00e8ne visiter huit cabanes de montagnes de Suisse romande repr\u00e9sentatives de l'offre actuelle. \nCe samedi, reportage \u00e0 la tr\u00e8s moderne cabane du Mont-Rose, v\u00e9ritable petit bijoux architectural et technologique. Elle se trouve au-dessus de Zermatt, \u00e0 2'883 m\u00e8tres d\u02b9altitude, en plein milieu du massif du Mont-Rose."], "variantIds": ["ece-7934374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-20T05:21:57Z", "speechToTexts": ["20.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [67%] :\r\nSIDA on d\u00e8s samedi sur la pratique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [92%] :\r\nComme chaque samedi d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 8 heures 33, nous vous proposons : la s\u00e9rie de reportages sur les cabanes de montagne, r\u00e9alis\u00e9 par Quentin Bohlen aujourd'hui, il nous emm\u00e8ne dans la Star des 152 cabanes du Club alpin suisse la tr\u00e8s moderne cabane du Mont- Rose situ\u00e9 au-dessus de Zermatt au pied de la Pointe Dufour sur le massif du Mont Rose, nous sommes le matin du 3 ao\u00fbt on retrouve Quentin Bohlen Aranda o\u00f9 il a pris le train en direction de Zermatt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:48) [79%] :\r\nEt et le r\u00e9seau et c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [82%] :\r\nD'abord moi car je suis donc tr\u00e8s qui me mettre un t\u00eate du parti depuis Rhonda o\u00f9 j'ai pass\u00e9 la nuit aujourd'hui cabane du Mont Rose, ce petit bijou architectural qui a \u00e9t\u00e9 construit il y a environ 6 ans aujourd'hui le compliqu\u00e9 que d'habitude parce que je traverse un glacier pour arriver \u00e0 cette cabane, du coup je je suis avec un ami Roger qui en face de moi parce que on doit on va s'assurer mutuellement donc crampons piolets, baudriers et cordes pour \u00e9viter qu'on tombe dans ce crevasses ou si on tombe dans une crevasse, pour s'en sortir, salut Roger salut Quentin, comment \u00e7a s'annonce la le le temps aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:31) [82%] :\r\n\u00e9coute pas mal apr\u00e8s, c'est vrai que, il y a des nuages, un petit peu \u00e0 une bonne couverture nuageuse, ici on voit pas le ciel bleu mais par -t-il qu'au-dessus et c'est tout le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:39) [85%] :\r\nOn a regard\u00e9 les descendre, Toubon, donc voil\u00e0, on va arriver \u00e0 Zermatt bient\u00f4t ensuite on prendra le petit train cr\u00e9maill\u00e8re qui m\u00e8ne au Gornergrat on s'arr\u00eatera retourne Beaudon, d'o\u00f9 partira pour effectuer la travers\u00e9e du glacier arriver \u00e0 cette fameuse cabane du Mont- Rose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:02:08) [71%] :\r\nOui, sortons du moyen aux alentours du nez, l'enfant g\u00e9missements de de tribus japonais parce qu'on voit \u00e7a et nous avons des sans- fils. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:18) [70%] :\r\nIci l'avoir point tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:28) [72%] :\r\nCe arriv\u00e9e \u00e0 retour donne environ 2800 m\u00e8tres d'altitude, on va chez qui la carte, donc l\u00e0 on compare 2800 et en fait, on arrive \u00e0 2800 \u00e7a c'est dr\u00f4le, on sait, il ne par, \u00e0 la m\u00eame altitude \u00e0 laquelle on arrive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:41) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait vrai, c'est vrai que l\u00e0 on est \u00e0 2800 ici, on descend, on longe un petit poste mort puis apr\u00e8s ben on descend sur une \u00e9chelle \u00e0 la hauteur du glacier qu'on traverse en l\u00e9g\u00e8re mont\u00e9e comme \u00e7a jusqu'\u00e0 arriver ben au rocher enfin sur lequel nich\u00e9e l\u00e0 la cabane du Mont- Rose l\u00e0 qu'on va remonter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:02) [86%] :\r\nAlors on se met en route l\u00e0, il est \u00e0 10 heures moins 10, et dans le monde va faire \u00e0 peu pr\u00e8s 3 heures et demie de marche pour attendre la cabane du Mont- Rose. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:22) [75%] :\r\nCette cabane du Mont- Rose, tout d'abord ce que ceux qui avaient du Monsanto \u00e9tait la Star du des cabanes du Club alpin suisse se situe voil\u00e0 au pied de la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:32) [80%] :\r\nPoint Dufour, qui est le plus haut sommet de Suisse \u00e0 4600 m\u00e8tres environ et donc elle a toujours \u00e9t\u00e9 beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 pour \u00e7a aussi pour son paysage magnifique la veille sur le mont Rose le de ces 4000 m\u00e8tres qui l'entoure et aussi parce qu'elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement r\u00e9nov\u00e9, enfin compl\u00e8tement reconstruite en 2009 cette cabane dans sc\u00e8nes a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, alors qu'\u00e9tait l\u00e0, qui sont 14 ans et en collaboration avec le pied, vous \u00eates le club \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:59) [73%] :\r\nLa section du monde Rose a construit cette nouvelle cabane hyper technologique apparemment 90 pourcent autosuffisante autosuffisante en \u00e9nergie et une architecture tr\u00e8s particuli\u00e8re, l'\u00e2ge, l'avoir en face de moi Alen\u00e7on cristal de roche brillante pos\u00e9e comme \u00e7a, au mieux, on ne \u00e0 Falaise. \r\nEt si je trouvais int\u00e9ressant d'aller, d'aller voir, c'est vrai, cette. \r\nCet objet artistique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:31) [88%] :\r\nDonc voil\u00e0, moi j'ai juste un peu compliqu\u00e9, voil\u00e0, c'\u00e9tait parce que j'ai appel\u00e9 les gardiens et l\u00e0 c'\u00e9tait assez pas tr\u00e8s motiv\u00e9 \u00e0 m'accueillir en fait parce que, d'apr\u00e8s eux, il parle pas tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, ils avaient donc Simon demander de passer par le responsable du Club alpin du mont Rose qui, \u00e0 qui appartient la cabane pour organiser le reportage, j'ai appel\u00e9 ce monsieur qui m'a donn\u00e9 l'accord finalement de de monter dans cette cabane en me disant : bien s\u00fbr que je devais pas d\u00e9ranger le travail du gardien et que s'ils avaient le temps, et pour r\u00e9pondre \u00e0 mes questions, donc un accueil assez froid, tr\u00e8s diff\u00e9rent de toutes les autres cabanes dans lesquels j'ai pu aller jusqu'\u00e0 maintenant, c'\u00e9tait plut\u00f4t des alcools tr\u00e8s sympa, les gardiens \u00e9taient toujours motiv\u00e9 \u00e0 m'accueillir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:11) [91%] :\r\nDonc l\u00e0, on verra comment va se passer le mon arriv\u00e9e le reportage l\u00e0- bas, on arrive tranquillement bient\u00f4t au glacis iconographe croit devoir traverser pour ensuite arriver au pied de la falaise qui va nous mener \u00e0 la cabane. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:47) [79%] :\r\nRoger nous on passe des concours, c'est quand m\u00eame pas mal de les mettre, je pense, \u00e7a c'est glac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [64%] :\r\nOui, oui. Marie Valla en puisque validation il part un peu comme \u00e7a assez raide. \r\nPuis pas commis la plus comme hier, la neige a plus mais voil\u00e0 avec avec l'appui, peut-\u00eatre que \u00e7a a aussi un peu lisser la surface du glacier puis qui dit dit a priori crampons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:26) [77%] :\r\n\u00e7a fait pour et 48 qu'on \u00e9volue sur le glacier, au d\u00e9but on les crampons, maintenant on est pass\u00e9 dans enchante Pierre, donc on est sur la moraine et l\u00e0 le chemin au qu'on aurait dit -on marqu\u00e9 avec un spray bleu alpinisme s'\u00e9crouler alors d'un peu escalader les pierres pour rejoindre le classer en fait qui qui recommence, de l'autre c\u00f4t\u00e9 est -ce vrai labyrinthe c'est pas facile d'\u00e9voluer dans ce et la route n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien indiqu\u00e9 paysage par contre super avec ce m\u00e9lange de glace de Pierre des torrents partout qui s'\u00e9coule, parce qu'on est vraiment dans un paysage tr\u00e8s lunaire avec cette mort est ces pierres qui sont pos\u00e9s v\u00e9ritablement sur des blocs de glace, il tr\u00f4ne sont encore bloc de glace est assez impressionnant. \r\nDes m\u00e9t\u00e9orites qui ont atterri sur Terre et qui sont pos\u00e9s comme \u00e7a sur des blocs de glace et ce qui font leur avis, deuil, on voyait des petites coul\u00e9es d'eau petite rivi\u00e8re qui s'format travers des crevasses du glacier et \u00e7a coule pour Jean de la moraine. \r\n\u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s la cabane je pense. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:53) [77%] :\r\nOui, oui, nous allons aller au minimum d'aller voir une poign\u00e9e d'aller au niveau muni. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:05) [72%] :\r\nAh, je crois qu'on arrive \u00e0 quai dans le port. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:10) [56%] :\r\nAlors voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 devant nous l\u00e0. \r\nUne vingtaine de m\u00e8tres il y a l\u00e0 para\u00eet couleur argent\u00e9e et. \r\nAssez difficile \u00e0 \u00e0 d\u00e9crire un polygone avec plusieurs c\u00f4t\u00e9s qui sont pas du tout sym\u00e9trique et on voit des fen\u00eatre s'qui s'\u00e9parpillent un peu tout le long de la paroi. \r\n\u00e0 la droite, des panneaux solaires install\u00e9s \u00e0 m\u00eame la roche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:57) [72%] :\r\nAh, comme tu dis, c'est difficile \u00e0 d\u00e9crire : il y a plein d'hommes et peu de r\u00e9gularit\u00e9 et les mettre \u00e0 on devine \u00e9tage, ici m\u00eame, \u00e7a c'est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:07) [71%] :\r\nEt hier, elle est, outre l'Fomenko on va dire un rendez- vous, c'est la plus haute cabanes j'ai vu constant que avec trop droiti\u00e8re, le glacier du Morose ici Efic bien crevasses et ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:22) [82%] :\r\nAlain assur\u00e9 peut-\u00eatre pas indiqu\u00e9 pour une petite balade du dimanche en tout cas pas ici pas fondre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:29) [82%] :\r\nAcquis \u00e0 la droite, donc en face de nous, le cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:36) [66%] :\r\nA donc Laurence Naud Belga dans l'Orne et puis le Weisshorn qu'on devine peut-\u00eatre continuer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:01) [80%] :\r\nDonc vraiment des ongles, pas du tout droit toutes les pi\u00e8ces, mais 3 pi\u00e8ces \u00e0 qui nous accueille sa toute si on ne fait pas cet homme. \r\nAlors un grand escalier en bois qui nous am\u00e8ne \u00e0 un \u00e9tage. \r\nBonjour, comment allez- vous, il y a un \u00e7a va, merci, on a r\u00e9serv\u00e9 pour pour contrer Roger pour la nuit oui combien ce voil\u00e0 et accessoirement chez le journaliste qui a offert le reportage. \r\nUne contre- des gardiens, il y a, il y a un th\u00e8me bien et il y a bien des guerres Brigitte tr\u00e8s bien donc on peut pas dire par les Fran\u00e7ais, c'est pas du tout monsieur compromet pas laisser oui je suis Monsieur, tr\u00e8s violente, mais si tu veux dire oui, c'est la jamais qui est qui vous \u00eates 3 alors comme gardien ici \u00e0 ma demande une petite mention Sinti Mellier, oui, oui, une soir\u00e9e fixant des chiens filaires qui m\u00eame c'est-\u00e0-dire que d'accord, c'est en fait une finesse, or personne ne savait pas tout \u00e7a, qui a une personne de contravention ma\u00eetre rappelle fixe une. \r\nQu'est -ce qu'elle a dit exactement Angers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:38) [99%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [72%] :\r\nIl a dit que le gardien donc son mari, gardien de la cabane leaders encore qui les taux en fix\u00e9 a donc son mari et son fils, l'\u00c9lys\u00e9e a disons des autres, donc on permanent, je crois qu'ils sont 5. \r\nEt voil\u00e0 maintenant le tout comme lui, le gardien de dort encore, ben nous pique, \u00e7a, c'est tout ce qui va se 15 heures on peut se poser enfin le tour de la cabane sont minimes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [86%] :\r\nReportage de Quentin Bohlen \u00e0 Lacan, la cabane du Mont- Rose \u00e0 2808 ans 3 m\u00e8tres d'altitude au-dessus de une cabane g\u00e9rer en famille par les Rubin compos\u00e9 de p\u00e9tards \u00e9tait et de leur fils depuis 2 ans, la cabane du Mont- Rose a \u00e9t\u00e9 construite en collaboration avec les PFG en 2008 pour les les 150 ans, de la Haute \u00e9cole z\u00fcrichoises par cons\u00e9quent, une cabane tr\u00e8s technologique et ultra moderne : un petit bijou architectural quasiment autosuffisant en \u00e9nergie, qui a un co\u00fbt, puisque ce sont environ 7 millions qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9s pour la construire, ce qui en fait l'une des cabanes de montagne les plus chers de tous les temps, on retrouve Quentin Bohlen avec le gardien Peter Rubin qui lui fait visiter l'aspect technique de la cabane qui se trouve dans les sous- sols du b\u00e2timent des gardiens qui ne parlent pas le fran\u00e7ais ou Val\u00e9o Blige, c'est pourquoi ils seront doubl\u00e9s pour la suite du reportage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:04) [75%] :\r\n\u00e7a sent pas tr\u00e8s bon peut, pas dire c'est pas un m\u00e9lange il et on pense \u00e0 l'nous sommes oui ici c'est le traitement des eaux us\u00e9es, parce que les tiraillements qu'il y a une c'est tri\u00e9 ici et des sacs se remplissent des excr\u00e9ments par la tout \u00e7a se fait de fa\u00e7on automatique 1er amplement dedans, bon, c'est bon, moi je dois juste fermer les sacs et toutes les 2 semaines, on descend \u00e0 sac rempli et tout est contr\u00f4l\u00e9 automatiquement alors Paris C\u00e9cilia consistant, oui, tout est automatique, telle une ville, un T\u00e9l s'il y a un probl\u00e8me, on passe un coup de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l'entreprise, Martin, syst\u00e8me qui peut tout faire depuis qui Ferragamo groupe 12 alors il contr\u00f4le et nous disent ce que l'on doit faire pour r\u00e9gler le probl\u00e8me au romantisme, ce qui est \u00e0 terre, les TGV BRZ une dur\u00e9e 40 syst\u00e8me et et Martin syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:55) [92%] :\r\nS'occupe habituellement de concevoir des installations d'\u00e9puration pour les les paquebots outre- mer. \r\nPlus ah je pensais faut une photo et que voil\u00e0, on se trouve maintenant dans le local o\u00f9 l'eau est chauff\u00e9e par les panneaux photovolta\u00efques pour le r\u00e9seau d'eau chaude comme les douches, par exemple, utilise la c'est la g\u00e9n\u00e9ratrice si on manque de courant, elles s'allument automatiquement il entamera continue commenter justice 18 que vous utilisez souvent le di\u00e9sel souvent g\u00e9n\u00e9ratrices Iyad insiste probl\u00e8me et c'est \u00e0 la maison d'oui \u00e7a d\u00e9pend du temps s'il ne fait pas beau pendant 2 jours, elle s'enclenche, mais aussi s'il y a beaucoup de monde quand on doit beaucoup utiliser la la machine \u00e0 laver la vaisselle, mais en g\u00e9n\u00e9ral on n'en a pas beaucoup besoin l'ann\u00e9e derni\u00e8re, on a utilis\u00e9 seulement 800 litres, donc \u00e7a consomme pour ce n'est quasiment tout marche \u00e0 l'\u00e9nergie solaire en fait. \r\nC'\u00e9tait super, \u00e7a c'est les filtres pour purifier l'air dans toute la cabane, on a eu une telle fureur parce qu'il faut savoir que la cabane est toujours gard\u00e9 \u00e0 la m\u00eame temp\u00e9rature et tout \u00e7a est g\u00e9r\u00e9 automatiquement par un thermostat qui r\u00e8gle tout le temps la temp\u00e9rature \u00e0 18 degr\u00e9s en \u00e9t\u00e9 et en hiver. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:11) [72%] :\r\nEn t\u00eate, quand m\u00eame, \u00e7a c'est une photo de l'cabane. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:14) [88%] :\r\nEt l'ancien cabane \u00e9tait pas au m\u00eame endroit que celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:17) [95%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:18) [80%] :\r\nNon, elle \u00e9tait 200 m\u00e8tres plus bas voir Philippe craignent l'organe, il y avait un seul dortoir pour 20 \u00e0 30 personnes oui, il y a combien de places en tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:28) [78%] :\r\nOn a senti que personne n'ose en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:30) [91%] :\r\nIl y a 120 lits pour dormir, vous voyez dans cette chambre par exemple chaque Anglais diff\u00e9rents, tous sont diff\u00e9rents, c'est comme un cristal avec citant diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:41) [78%] :\r\nLe monde on a -t-il \u00e9ventuellement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:44) [83%] :\r\nPour la construction de la cabane, il a fallu effectuer 3000 vols en h\u00e9licopt\u00e8re, \u00e7a co\u00fbtait cher, mais les PME aide a pu la construire gr\u00e2ce aux nombreux sponsors qui lui ont donn\u00e9 de l'argent, on va dire les les \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 en tout environ 7 millions Nathan, c'\u00e9tait moi, j'ai pas \u00e9t\u00e9 les Seychelles, mais bon, moi je vis la m\u00eame chose que si \u00e7a avait co\u00fbt\u00e9 100000 francs ou 7 millions laissez le travailler ici, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, on a chacun nos chambres priv\u00e9es on avec douche, on a tout ce qu'il faut l'infrastructure est vraiment super, vous pr\u00e9f\u00e9rez -vous travailler dans une cabane comme \u00e7a que dans une vieille, une grande messe fac\u00e9ties existe, disons que je sais comment c'est parce que 30 ans, en tant que guide j'\u00e9tais dormir dans toutes les cabanes, mais je pr\u00e9f\u00e8re travailler dans une cabane comme celle -l\u00e0 parce que c'est quand m\u00eame si c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, \u00e7a \u00e9t\u00e9 d'une maladie. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:16:32) [80%] :\r\nL'objectif : oui, c'est vrai qu'elle tient peut-\u00eatre discutera pas tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:40) [82%] :\r\nOn fait partie des Scouts du Jura, du coup, mettons un peu retrait\u00e9 d'un risque de quoi si on est des anciens mais on continue de se voir un peu pour les feuilles des trucs de venir \u00e0 la montagne, typiquement, donc l\u00e0 on a pr\u00e9vu de venir le 1er jour ici \u00e0 la cabane, le 2\u00e8me jour on va aller plus haut, sur les directives de des Fauvettes on va camper 2\u00e8me jour et le 3\u00e8me jour, on fait la cabane Margherita, allez donc vous allez quand m\u00eame faire une belle rendre un on a pris quelques jours de vacances et puis respectueux, comme vous, qui avec nous quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:16) [82%] :\r\nEt quand vous la trouvez alors cette cabane qui est juste derri\u00e8re vous, cette mont\u00e9e Rose acuit\u00e9 la la cabane du Mont- Rose. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:23) [72%] :\r\nBen, elle est pas mal, h\u00e9 ben, genre elle se fond bien dans le paysage, on va \u00eatre quand on montait qu'elle \u00e9tait, on avait du mal \u00e0 retrouver, comme ce qu'il est un peu plus \u00e9glise en tout cas l'int\u00e9grer tout en bois, c'est moderne, c'est sympa. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:36) [82%] :\r\nOn parle de Cabanel \u00e0 ce qu'on trouve que c'est encore une cabane comme on peut se l'imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:41) [83%] :\r\nAllez, \u00e7a c'est une bonne question parce qu'on a vu les fondations de l'ancienne cabane et moi je me souviens de cabane plus bas qui semblait des petites maisons quoi il a effectivement c'est Design apparemment c'est la mode, mais on va dire que dans 100 ans ils changeront qui vient de qu'on acquiert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:58) [86%] :\r\nBonjour, je vois votre coll\u00e8gue, l'organisateur du Tour, bonjour monsieur, moi je veux alors vous apparemment, vous \u00eates un habitu\u00e9, pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 de dormir ce soir dans l'avion, la cabane du Mont- Rose. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:08) [80%] :\r\nDans la gamme du monde, c'est quand m\u00eame pas une une calamit\u00e9, a beaucoup qui passent \u00e0 pied, tout \u00e7a, pas d'y aller, la grippe personne qui vont pas forc\u00e9ment r\u00e9guli\u00e8rement montagnes parce qu'on peut y aller sans forc\u00e9ment trop d'exp\u00e9rience et ensuite donner quelques explications peu d'acier et puis c'est quand m\u00eame un d\u00e9cor magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:26) [79%] :\r\nEt puis vous donc, vous faites beaucoup de cabanes, comment vous la trouvez c'est la cabane du mot, ce qui est vraiment tr\u00e8s moderne, 3 \u00e9tages flambant neuve. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:34) [75%] :\r\nSoit c'est incroyable ce qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 faire, institut de moi, j'aime bien aussi l'aspect technique, qui a donn\u00e9 qu'ils ont essay\u00e9 d'avoir une cabane presque autonome pr\u00e8s du \u00e9nerg\u00e9tique vous encore une cabane pour encore une cabane, on a quand m\u00eame des grands dortoirs et que ne dort r\u00e9fectoire et \u00e7a fonctionne finalement comme une autre cabane du stress, c'est que la la plus neuve l\u00e0 certains designers, mais au niveau confort cependant peu comparables \u00e0 nous 3 \u00e9toiles quoi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:19:02) [84%] :\r\nLe seul point qui me fait un peu moins cabane, c'est le fait qu'on Vienne me servir et meurt prendre mon assiette, \u00e7a me fait un peu penser \u00e0 un h\u00f4tel mais sinon dans l'ensemble, je trouve que, \u00e0 part \u00e7a, \u00e7a reste dans l'esprit cabane du service exigeant qui boivent des bi\u00e8res qui joue aux cartes et puis qui sont pas vont dans les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:24) [70%] :\r\nY a 9 heures moins quart : tout le monde ait quitt\u00e9 pass\u00e9 que toi pour Alice aussit\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:34) [64%] :\r\nIl le soleil sur son coucher dispara\u00eetre derri\u00e8re la dont blanche. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:19:42) [73%] :\r\nAlors voil\u00e0, maintenant c'est un gros peu de temps, alors on arrive en force merci Guy. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:08) [79%] :\r\nAlors moi, je suis avec brigue \u00e9tait Petter Rubin, qui sont les gardiens de cet cabane, moi je voulais tout d'abord vous demander pourquoi vous avez d\u00e9cid\u00e9 de reprendre cette cabane ici Dumont 11 prix guide. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:20) [65%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:21) [79%] :\r\nIl y a extr\u00eamement \u00e9valuer l'Ghalib principalement parce qu'on aime les montagnes nous avons grandi au milieu des montagnes et nous avons pens\u00e9 que \u00e7a serait un joli d\u00e9fi de nous occuper de cette cabane vol au p\u00e8re \u00e9tait gardien de la cabane de Tourtemagne pendant 30 ans et je l'ai toujours des r\u00f4les apr\u00e8s, j'ai une famille et du moins occup\u00e9 depuis mais lorsque les enfants sont devenus grands, j'ai travaill\u00e9 4 ans \u00e0 l'abordiez cuites Robert il y a aurait opt\u00e9 pour \u00e9viter politiques fassent valser sera n\u00e9cessaire pour ann\u00e9e Hutin, c'\u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent d'ici, c'est une petite cabane, il y avait des randonneurs qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, d\u00e9j\u00e0 pianiste c'\u00e9tait simplement tr\u00e8s voil\u00e0 chaque cabane est en fait tr\u00e8s parce qu'on entasse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:04) [71%] :\r\nEt alors c'est quoi qui est sp\u00e9cial, dont celle, celle du Mont- Rose et qu'est -ce qui est sp\u00e9cial de cette fuite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:09) [94%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:10) [82%] :\r\nAzote SFR un mod\u00e8le ce syst\u00e8me vous qui m\u00eame dire alors premi\u00e8rement l'emplacement, c'est vraiment une contr\u00e9e magnifique dans les apr\u00e8s les gens, c'est un public tr\u00e8s international avec des gens tr\u00e8s diff\u00e9rents et il y a des alpinistes des touristes, mais aussi certains qui viennent pour visiter la cabane. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:28) [84%] :\r\nDes nobels num\u00e9rique touristique et puis le PC plut\u00f4t c'est vrai que l'on a \u00e9norm\u00e9ment de touristes qui viennent visiter la cabane isol\u00e9e, mais on peut dire que seulement 10 pourcent des des gens qui dorment ici font des sommets. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:21:38) [78%] :\r\nEnfin, une belle et si cela 3 seul Delbourg les groupes tels que Rome ou l'archev\u00eaque c'est presque normal qu'une fois par semaine l'h\u00e9licopt\u00e8re doit venir pour redescendre des gens qui n'arrivent plus \u00e0 descendre, alors il y a des gens qui sous- estiment le chemin jusqu'\u00e0 la cabane et aussi le fait qu'on passe sur un glacier et qu'on est en route, altitude et donc continuer un sou, on ne droit journ\u00e9e Ashdown on est parfois \u00e9tonn\u00e9s des gens qui arrivent \u00e0 monter jusqu'ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:05) [89%] :\r\nEt \u00e7a change quoi par rapport \u00e0 votre travail, vous en tant que gardien, le fait que ce soit des des touristes qui viennent pour voir ses cabanes. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:13) [76%] :\r\n\u00e0 Sao mousser elle flexible \u00e7a alors il faut \u00eatre tr\u00e8s flexible, car les attentes des gens sont vraiment vari\u00e9, h\u00e9 oui, on n'a pas forc\u00e9ment la patience, \u00e7a c'est un d\u00e9fil\u00e9 des g\u00e2teaux assez sur l'ann\u00e9e, que l'on sait, \u00e0 la hausse, faut. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:28) [85%] :\r\nIl a la cohabitation se passe bien, vous arrivez \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:22:32) [90%] :\r\nC'est sur l'ann\u00e9e o\u00f9 je suis, alors il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence si ce sont des alpinistes ou des touristes, les attentes des touristes sont plus \u00e9lev\u00e9s et nous devons sans cesse r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que nous ne sommes pas un h\u00f4tel que nous sommes une cabane et beaucoup de gens ne connaissent pas le fonctionnement d'une cabane et \u00e7a, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able pour nous, on se sent parfois comme des policiers, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce qu'il faut faire ou ne pas faire par exemple le soir vers 22 heures c'est l'extinction des feux pour les alpinistes, c'est tout \u00e0 fait normal mais les touristes ne savent pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:00) [84%] :\r\nVous avez des histoires, des anecdotes \u00e0 nous raconter, c'est la folie H\u00e9l\u00e8ne sauvage l'ann\u00e9e r\u00e9servoir une v\u00e9rit\u00e9 Madame parce que certaines personnes t\u00e9l\u00e9phonent pour r\u00e9server une chambre avec une fen\u00eatre alors, si c'est possible, on leur dit qu'on va essayer cette. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:23:16) [78%] :\r\nPas l'aide s'il travaille mais fera au pire attaque rennaise autre timide que de l'or, par exemple, la derni\u00e8re fois il va mais venu avec un temps pour que dans le juillet o\u00f9 finalement il fallait le cuir, une des des fours et ici, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 car \u00e7a consomme beaucoup d'\u00e9nergie, d'utiliser le forcen\u00e9, la femme \u00e9tait assez f\u00e2ch\u00e9, elle ne comprenait pas pourquoi on ne voulait pas le faire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:38) [81%] :\r\nEt finalement, vous \u00eates toute une famille ici \u00e0 vie, vous \u00eates papa, maman et puis le fiston Jonas, comment \u00e7a se passe la vie de famille ici en montagne \u00e0 2800 m\u00e8tres d'altitude et \u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:50) [90%] :\r\nEt m\u00eame quant \u00e0 une oui, c'est pas toujours tr\u00e8s qu'on est toujours les uns sur les autres, on travaille ensemble, on vit ensemble mais on peut pas simplement partir lorsque l'on perd un peu patience c'est pas toujours facile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:01) [77%] :\r\nIl y a des fois des petites fictions, vous avez envie de partir d'un manque d'isoler. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:06) [84%] :\r\nEt m\u00eame d'clair oui ben \u00e7a, c'est pas possible justement il faut serrer les dents et attendre que \u00e7a passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:28) [78%] :\r\nJe me rends, or il est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:30) [66%] :\r\nApr\u00e8s tout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:31) [76%] :\r\nPresque 9 heures et demi c'est le train de se coucher. \r\nOn a les derniers sommets qui sont \u00e9limin\u00e9s, je retrouve Roger mon compagnon de voyage qui est entrain de prendre des photos de Tutsis c'est magnifique sommets alors. \r\nOn est pas mal quand m\u00eame ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:48) [79%] :\r\nOn est vraiment au centre de toutes ces montagnes, compl\u00e8te Catherine ma\u00eetrise fantastique toute la journ\u00e9e, aurait laiss\u00e9 mais \u00e9tait un petit peu dans les nuages l\u00e0 du coup pour pour finir en beaut\u00e9 \u00e0 tous qui se d\u00e9gage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:01) [76%] :\r\nComment tu la trouves cette cabane, on a pass\u00e9 un petit peu tendance est en pense. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:06) [91%] :\r\nC'est triste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:07) [83%] :\r\nFranchement, le plus grand bien, je dois dire que c'est vraiment une cabane, bah c'est quand m\u00eame une belle r\u00e9ussite d'architecture et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien pens\u00e9, il y a pas un nom qui sera peut-\u00eatre les pi\u00e8ces distribue depuis rond central la cuisine aussi, comme \u00e7a, dans la salle \u00e0 manger, c'est apparemment autosuffisant en \u00e9nergie, enfin presque, alors il y a bien s\u00fbr \u00e7a perd le charme des cabanes d'antan et, comme elle disait \u00e0 la gardienne, ma foi, maintenant si on peut consommer cabane, un peu plus modernes, plus actuelles et plus autonome, aussi, du coup, et puis \u00e7a, c'est la vie qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:44) [86%] :\r\nC'est vrai que la vue, c'est plus important finalement rumeurs lit Douillet ah bon lit Douillet, c'est bien aussi, c'\u00e9tait le reportage de Quentin Bohlen \u00e0 la cabane du Mont- Rose, r\u00e9alis\u00e9 par Samuel Morier-Genoud, avec les voix de Philippe Girard et Pauline prolixe pour la traduction, la semaine prochaine, Quentin restera dans la r\u00e9gion de faire match puisqu'il nous emm\u00e8nera cette fois dans la cabane de c'est le point de d\u00e9part pour l'ascension du Servin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-13T07:06:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4065C81-F4BC-4FCE-B2FB-10ED5DF415E6", "internalArchiveId": "A4065C81-F4BC-4FCE-B2FB-10ED5DF415E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "Par Yves Terrani\r\n\r\n* * Par Yves Terrani", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7843365", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse / 69S_2016-08-13T06:00:00_la-revue-de-presse", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 13.08.2016"], "alternativeSummary": ["Par Yves Terrani"], "variantIds": ["ece-7843365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-20T05:00:25Z", "speechToTexts": ["20.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [88%] :\r\nIl est 8 heures 10 et une de plusieurs de plusieurs journaux ce matin, le FC Sion, qui se s\u00e9parent d'un commun accord de son entra\u00eeneur Didier Tholot Yves Terrani bonjour bonjour oui rupture consomm\u00e9e, titre Le Nouvelliste, qui nous explique le pr\u00e9sident Christian Constantin s'est m\u00eame mu\u00e9 en coach, il a dirig\u00e9 l'entra\u00eenement hier et c'est lui qui dirigera l'\u00e9quipe contre le CS Romont toi aujourd'hui lors du 1er tour de la Coupe de Suisse 2016, 2017, comme il l'avait d\u00e9j\u00e0 fait d'ailleurs dans la m\u00eame comp\u00e9tition en 2008 et \u00e0 Lucerne en 2009 avec Didier, nous avons mis tous les chiffres sur la table le dernier rang les buts encaiss\u00e9 les buts marqu\u00e9s il de m\u00eame explique Christian Constantin dans le quotidien valaisan pour justifier le divorce d'avec l'entra\u00eeneur fran\u00e7ais, les 2 hommes se retrouvent aussi en photo \u00e0 la une de La Libert\u00e9, Quotidien, qui rappelle que la derni\u00e8re fois que Christian Constantin \u00e9tait sur le banc en Coupe de Suisse, le FC Sion a gagn\u00e9 le Matin, lui, n'a mis que la photo de Constanta ont une titre entend pas je sportive Tholot avait perdu le vestiaire enfin la Gruy\u00e8re \u00e9voque elle aussi cette s\u00e9paration, tout en rappelant que le d\u00e9fi reste de taille aujourd'hui pour le CS Euro montois, le CS roman qui r\u00eave de sortir le grand si on peut -on lire dans le journal de suite de Fribourgeois toute autre chose, en une du temps o\u00f9 il est question des sites n\u00e9buleuse qui vous promettent la lune en mati\u00e8re de vols annul\u00e9s oui sur Internet les plateformes de r\u00e9solution des litiges se multiplient, mais leur efficacit\u00e9 reste relative, nous explique le quotidien Romand, qui nous apprend que le march\u00e9 des indemnit\u00e9s non r\u00e9clam\u00e9s pour retards et annulations de vols p\u00e8serait quelque 3 milliards d'euros, des milliers de vol annul\u00e9 ou retard\u00e9 chaque mois en effet, le temps qui nous signale en outre que la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs mettent en garde contre les interm\u00e9diaires n\u00e9buleux et puis dans le temps encore une page titr\u00e9e les ventouses de Phelps se et autres sorcellerie le nageur am\u00e9ricain r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 Rio qu'il \u00e9tait un utilisateur assidu des ventouses pour mieux r\u00e9cup\u00e9rer apr\u00e8s l'effort, alors que d'autres sportifs ont recours \u00e0 toutes sortes de proc\u00e9d\u00e9s plus ou moins fantaisistes pour grappiller de pr\u00e9cieuses secondes terre Lathion l'\u00e9l\u00e9ment \u00e0 touristes, c'est le titre d'une page que l'on retrouve aussi bien dans la libert\u00e9 que l'Express ou encore dans Le Nouvelliste ce matin une terre Lachen qui cartonne, la petite station bernoise fait le plein de touristes, elle d\u00e9fie la morosit\u00e9 du secteur h\u00f4telier car elle a eu du flair, il y a bien longtemps mais aussi parce qu'elle a \u00e9tabli il y a une trentaine d'ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, une strat\u00e9gie, peut -on lire dans cette page, toute autre chose dans le matin avec la conseill\u00e8re nationale Isabelle Chevalley qui est all\u00e9 au Niger, destination d\u00e9conseill\u00e9e pourtant par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res afin de visiter une mine d'uranium \u00e0 ciel ouvert, des vacances \u00e0 haut risque, titre le quotidien \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Lausanne, \u00e0 propos de ce voyage \u00e0 titre priv\u00e9, est enti\u00e8rement financ\u00e9 par les parlementaires l'Express maintenant l'Express qui \u00e9voque dans son \u00e9dition de ce jour, la rue et sur les \u00e9piceries sociales, le nombre des clients des magasins Caritas de La Chaux-de-Fonds et de Neuch\u00e2tel a augment\u00e9 de 15 pourcent l'an dernier une progression unique en Suisse, nous apprend le quotidien neuch\u00e2telois une stagnation, voire un recul de la client\u00e8le \u00e9tant plut\u00f4t la r\u00e8gle dans les autres cantons suisses du sport Yves Terrani dans la presse du jour avec de nombreuses pages consacr\u00e9es aux jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016, mais pas que pas que on effet assez 24heures consacre une double page au portrait des 5 lutteurs Vaudois s\u00e9lectionn\u00e9s pour la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de Lutte suisse et des jeux alpestres qui aura lieu \u00e0 Estavayer-le-Lac du 26 au 28 ao\u00fbt de beaux b\u00e9b\u00e9s, pour tout dire, pr\u00e8s de 500 kilos \u00e0 eux 5, ce qui n'est pas excessif puisque 3 d'entre eux font moins d'un quintal, les bouchers marque Got St\u00e9fanini le vigneron encaveur Aral de Crop : de l'employ\u00e9 communal de Chardonne Michel Matter ou encore le m\u00e9canicien auto Victor cardinaux sont donc les 5 Vaudois qui fouleront la Sigurd de la Broye prochainement, enfin on va terminer avec la une de La Tribune de Gen\u00e8ve consacr\u00e9e au ph\u00e9nom\u00e8ne poker bonne Go des commerces aux \u00c9tats-Unis ou en France utilisent ce jeu comme outil de marketing et une grande surface, je ne vois vient de lancer une op\u00e9ration pour attirer les joueurs dans ses rayons et elle sortez l'artillerie lourde pour cela heure pour attirer l'\u00e9poque panneaux publicitaires maquette g\u00e9ante depuis 4 jours et un stand d\u00e9di\u00e9 au jeu, c'\u00e9tait la revue de presse d'Yves Terrani merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-13T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E9D497D-82E3-4821-9B15-1F7C9C1C2996", "internalArchiveId": "3E9D497D-82E3-4821-9B15-1F7C9C1C2996", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportages des M\u00e9dias Francophones Publics", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "Le d\u00e9sespoir des agriculteurs fran\u00e7ais.\r\n\r\n* Infotrafic: 17:58:03-17:58:51 / * Le d\u00e9sespoir des agriculteurs fran\u00e7ais.", "durationSec": 3339, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7843248", "imageURL": "http://www.rts.ch/6869824.image", "alternativeTitle": ["Parlons franco ! du 13.08.2016", "Reportages des M\u00e9dias Francophones Publics / PAF_2016-08-13T17:03:45_parlons-franco", "Parlons franco ! du 13.08.2016", "Reportages des M\u00e9dias Francophones Publics / PAF_2016-08-13T17:03:45_parlons-franco"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9sespoir des agriculteurs fran\u00e7ais.", "Le d\u00e9sespoir des agriculteurs fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-7843249", "ece-7843248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-20T23:34:38Z", "speechToTexts": ["21.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [81%] :\r\nBien parlons Franco. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:05) [97%] :\r\nAmbroise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, un seul sujet dans Parlons franco- aujourd'hui nous n'entendrons donc ni les belges, ni les Canadiens et ceci pour laisser place \u00e0 un sujet bien pr\u00e9occupant propos\u00e9 par France Inter, le d\u00e9sespoir des agriculteurs, la mort aux trousses, c'est le titre de ce reportage diffus\u00e9 dans le cadre de l'\u00e9mission Interception, le 10 janvier de cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:50) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, 11 octobre dernier 600 croix blanches apparaissent au pied du sanctuaire de Sainte-Anne d'Auray, pr\u00e8s de Vannes dans le Morbihan, c'est un mara\u00eecher que l'on doit ces son objectif : attirer l'attention de tous les politiques, les pouvoirs publics et l'ensemble des citoyens sur un ph\u00e9nom\u00e8ne qui ne cesse de s'aggraver le suicide chez les agriculteurs, Jacques Jeffrey c'est son nom, estime que 600 paysans mettent fin volontairement \u00e0 leurs jours, chaque ann\u00e9e, les chiffres officiels, ceux de l'Institut de veille sanitaire ne vont pas si loin mais il mentionne un suicide tous les 2 jours, ce qui est vrai, quelles que soient les estimations, c'est que le suicide est aujourd'hui la 3\u00e8me cause de mortalit\u00e9 chez ceux qui vivent de la Terre, derri\u00e8re les cancers et les maladies cardio- vasculaires, la courbe suit souvent celle de secteurs en crise, le port le lait ou la viande bovine mais le mal- \u00eatre du monde paysan va bien au-del\u00e0 des difficult\u00e9s \u00e9conomiques, la profession d'agriculteur figurent parmi celles qui subissent les plus grands chamboulements on de statut de d\u00e9mographie de reconnaissance sociale, Vanessa Descouraux et Raymond Albouy nous en m\u00eame temps en Bretagne pour \u00e9couter la voix de ceux qui pr\u00e9f\u00e8rent souvent le silence paysan la mort aux trousses. \r\nInterception, le magazine de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:22) [84%] :\r\nIl est encore t\u00f4t ce matin, un petit peu plus de 7 heures dans une m\u00e9t\u00e9o saison avec un bon mur de bruit, alors on a d\u00fb franchir pour rejoindre Claude Raffray un exploitant agricole, qui est situ\u00e9e en Ille-et-Vilaine, \u00e0 une petite trentaine de km de Rennes et vous allons discuter avec l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:39) [71%] :\r\nAlors, bonjour, merci de nous recevoir, salut D\u00e9couvrez pour tous les jours, on va voir qui affecte, bon, on commence par un caf\u00e9 avec plaisir, c'est pourquoi pas de mal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:07) [56%] :\r\nAh, pass\u00e9 l'avoir un d\u00e9bat, voil\u00e0 ce que. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:12) [67%] :\r\nMais bon, et \u00e7a, \u00e7a ne pla\u00eet pas, pour les journ\u00e9es jamais sur l'. \r\nMais bon c'est comme \u00e7a, m\u00e9tier, on va jouer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [80%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:23) [74%] :\r\nC'est pour, on se pose, \u00e9dition du jour, ce qui n'a aujourd'hui qu'elle sera \u00e0 nouveau le prix de nos produits de Merkel \u00e7a voil\u00e0 qu'elles vont croire que les contraintes suppl\u00e9mentaires parce que on n'a pas dur\u00e9 c'est toujours plus, toujours plus, toujours plus, des contraintes, et surtout pas de r\u00e9mun\u00e9ration qui avait une r\u00e9mun\u00e9ration fin. \r\nN'y a pas de r\u00e9mun\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:49) [90%] :\r\nVous arrivez \u00e0 vous d\u00e9gage un salaire de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:51) [71%] :\r\nOn vient pas tr\u00e8s parlant, on est 3000 euros en ce moment et pour moi \u00e7a va baisser, question on se demande en France, ils veulent coordonner voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:05) [84%] :\r\nLe Ouest- France c'est comme \u00e7a que \u00e7a commence sa journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [77%] :\r\nOui, et pour les nouvelles du jour de red\u00e9marrer \u00e7a commence toujours par \u00e7a pourrait marcher oui alors qu'est ce qui ce qui est pour nous ici ou l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:19) [78%] :\r\nClaude Reiss c'est ce que vous allez nous d\u00e9crire qui vous a pouss\u00e9 la queue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:23) [77%] :\r\nLe tournoi de suicide vous en raconter en 2009 ben c'\u00e9tait l'Afrique, de lait et y a pand\u00e9mie ensemble 2009, on \u00e9tait dans une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent l'de Brazzaville s'\u00e9tait pass\u00e9 et au jour d'aujourd'hui, ben, on se demande si on va vont faire la m\u00eame crise l'empire aujourd'hui on n'a pas d'issue non avicole, aujourd'hui ils sont guid\u00e9s par quoi des conflits g\u00e9opolitiques, aujourd'hui, on voit quand m\u00eame que la Russie a fermer des march\u00e9s, tous les pays du Champ de l'Europe qui est renvoy\u00e9 vers la Russie \u00e0 tout va des produits laitiers du Coran et beaucoup pour lui, ben \u00e7a reste le march\u00e9 int\u00e9rieur de l'Europe et \u00e7a vient de chez nous et \u00e7a parce qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:06) [94%] :\r\nEn 2009 d\u00e9j\u00e0 sur cette pr\u00e9c\u00e9dente crise du lait pourquoi vous en \u00eates arriv\u00e9 un jour prendre trop de m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:14) [78%] :\r\nVoyez que ben la situation financi\u00e8re se dire adieu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:19) [77%] :\r\nOn voyait pas d'issue, la fatigue est tout le temps dedans travailler tous les jours en front puis pendant les en ce \u00e7a \u00e9t\u00e9 un passage moi un trou noir, mais \u00e7a, \u00e7a peut arriver \u00e0 boucler, personne n'est infaillible, le plus le plus solide p\u00e9troli\u00e8re n'avait pas loin d'ici, on n'aurait jamais pens\u00e9 \u00e7a et nous avons \u00e9tabli. \r\nOui, c'est d\u00e9truire mais combien, combien aujourd'hui devenir une ann\u00e9e c'est 600 agriculteurs qui ont pass\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, malheureusement, pour une vie. \r\n\u00e7a fait de partout c'est impressionnant voire plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:52) [91%] :\r\n\u00e7a vous \u00e9tonne pas ces chiffres vous non. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:55) [72%] :\r\nBon, c'est c'est tout en plus plus plus plus pour gagner moins, travailler plus et tout le temps, ceux qui vivent qu'est -ce qui va encore o\u00f9 nous arriver aujourd'hui. \r\nDonc le ras-le-bol, la situation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:09) [85%] :\r\nInstitut de travailler autant pour si peu, voil\u00e0 et de c'\u00e9tait une vraie volont\u00e9 de, de, de, de dispara\u00eetre ou ou lancer un appel \u00e0 l'aide d'avocat proche, c'est un appel \u00e0 la dur\u00e9e normale mais il y en a plein tous les jours comme \u00e7a, c'est que ils savent qu'on ne savait pas, vous \u00eates l'un des rares \u00e0 avoir accept\u00e9 de t\u00e9moigner dans ce reportage, en ayant fait une tentative de suicide, pour quelles raisons vous vous n'avez pas peur de t\u00e9moigner dans un milieu o\u00f9 en g\u00e9n\u00e9ral ce toujours toujours. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:36) [67%] :\r\nCet ouvrier les genoux politique qui tu\u00e9 ouvrir les yeux \u00e0 tous ceux qui nous entourent, que fera peut-\u00eatre nous laisser baisser la pression et, aujourd'hui, \u00e7a va prendre \u00e7a le lait nous qui a m\u00eame plus la partie en lettres et on n'a plus la chandelle et tra\u00eene un peu, si vous \u00eates pris dans le bon, va -t-on savoir si vous \u00eates pris dans le mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:55) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:56) [85%] :\r\nC'est c'est super du probl\u00e8me si vous d\u00e9cidez de rien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:59) [76%] :\r\nLe prix, on nous impose un prix pr\u00e9\u00e9tabli, c'est comme \u00e7a, il y a plein de gens qui sont en d\u00e9tresse, chacun isol\u00e9 dans son pas faire son boulot et c'est de faire le mieux possible, chercher \u00e0 Vivendi ses soucis et son bazar, puis c'est tout, et Jean sera m\u00eame et leur d\u00e9tresse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [61%] :\r\nOui, qu'il faut manger, d'un c\u00f4t\u00e9, parce qu'est le num\u00e9ro 1. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:54) [87%] :\r\nDans la t\u00eate, quelques secondes avant de rentrer \u00e0 l'int\u00e9rieur avec votre fils 17 ans c'est \u00e7a oui, quel est, je peux tutoyer oui ton pr\u00e9nom c'est quoi Dylan : Dylan pourquoi \u00e0 17 ans tu a d\u00e9j\u00e0 la certitude de vouloir faire le m\u00eame m\u00e9tier que l'on perd malgr\u00e9 toutes les difficult\u00e9s qui prenait d\u00e9j\u00e0 par coeur \u00e0 ton \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:14) [79%] :\r\nC'est une passion apr\u00e8s depuis toute petite, j'ai que papa. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:19) [75%] :\r\nd'apprentissage oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:22) [90%] :\r\nQui sont pr\u00eats ou encore des choses \u00e0 apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:25) [76%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est d'aller voir encore ailleurs, un petit peu voir mais plusieurs techniques avais que aucune exploitation du travail de la m\u00eame fa\u00e7on on pr\u00eat \u00e0 prendre des choses ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:36) [66%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:37) [84%] :\r\nDepuis l'\u00e2ge de 13 ans tu g\u00e8res l'exploitation parents partent une semaine dans l'ann\u00e9e, en vacances, voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:46) [79%] :\r\nBen \u00e0 13 ans oui je les l\u00e2cher quelqu'un venait traire et pourtant tout fait tout tout seul et 14 ans oui ben c'est moi qui trayaient mais des bruits. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:58) [67%] :\r\nIl y avait pas sa place, je voudrais si la mer monte, oui, mais il y a vendu \u00e0 vaches voil\u00e0 mais comment ce ce que moi, donc on ne sait pas lequel est pr\u00e9sent\u00e9, si c'\u00e9tait rouge 6 qui aidera peut-\u00eatre comme un seul homme regarde ah oui lequel des animaux ne va pas bien la. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:48) [72%] :\r\nM\u00eame des gens, nous allons voir d\u00e9j\u00e0 un bruit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:50) [68%] :\r\nEh oui, et on voit qu'il y a un jour et qui sait parler de sa maman \u00e0 c'est-\u00e0-dire qu'on entendait au loin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:00) [72%] :\r\nAvec, il a de plus en plus, on avait commenc\u00e9 parce que bonjour pour et apr\u00e8s on va faire comme d'autres, comme les autres, on va leur mettre une d'am\u00e9liorer pour les identifier et on va les mettant du futur, on voit les m\u00e9thodes sont comme les autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:15) [76%] :\r\nQui vont compter a voil\u00e0 donc \u00e7a commence \u00e0 peser sur la vie familiale, quoi, non, les courses de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:25) [69%] :\r\nL'autre oui, oui \u00e0 l'ext\u00e9rieur, oui, travaillez pas sur l'exploit. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:10:28) [81%] :\r\nNon, non, je suis auxiliaire du social depuis 2001, nous on a un jeune qui veut s'installer il y a 1000000 voil\u00e0, et encore il y a encore 3 ans de d\u00e9coller sur donc apr\u00e8s, voil\u00e0 comment \u00e7a va se passer pour lui si le les payent pas puisque \u00e7a voil\u00e0 c'est \u00e7a remonte pas qui est pas dit que \u00e7a si sa stalle dans les mauvaises conditions comme nous s'installer, c'est nous, on veut pas quoi, moi j'ai pas poursuit comme \u00e7a, je pr\u00e9f\u00e8re que les travailleurs ext\u00e9rieurs, qu'ils soient salari\u00e9s et puis que voil\u00e0 tous les il y a un m\u00e9tier au moins r\u00e9mun\u00e9rateurs oui apr\u00e8s j'aimerais bien, qui s'installe, j'aimerais bien avoir un fils qui s'installe, ben oui, on se dit voil\u00e0 Claude il aurait pas fait \u00e7a pour rien quoi oui serait serait un petit peu la m\u00e9daille de remerciement, quoi, donc, mais bon, ben oui gravir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:18) [88%] :\r\nQu'est -ce qu'il y a eu des moments o\u00f9 vous \u00eates dit moi, Claude, je pr\u00e9f\u00e8re que tu arr\u00eates ce m\u00e9tier tu as autre chose parce que ah oui aussi, oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:25) [69%] :\r\nAh oui, et la v\u00e9rit\u00e9 voil\u00e0, oui, oui, on songe pendant les parce que moi, j'ai su qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:49) [69%] :\r\nJe suis s\u00fbr qu'il faut oui vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:52) [49%] :\r\nPour pouvoir le monsieur aujourd'hui c'\u00e9tait vrai. \r\nAu terrain, il dit qu'il y avait un contact avec les pas justement. \r\nOui, un peu dur, il y a un mois, la brume mais l\u00e0, \u00e7a m'avait. \r\nVoil\u00e0 ce que ce qu'on a fait tout 9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:33) [89%] :\r\nMarcel, vous \u00eates donc un des voisins de de Claude Raffray qu'on a rencontr\u00e9s, on est dans votre nouvelle salle de traite, qui repr\u00e9sente un gros investissement vous investissez parce que vous avez envie d'investir, de capacit\u00e9s d'investir, d'investir ou est -ce que en gros, on vous pousse \u00e0 investir, si vous voulez rester dans le Tempo. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:12:51) [81%] :\r\nVoil\u00e0 on nous pousse \u00e0 investir, si on veut rester en Tempo financi\u00e8rement, je suis bloqu\u00e9, mais \u00e7a, c'est la politique des des coop\u00e9ratives et et industriels si c'est toute la m\u00eame chose, on a eu des num\u00e9ros maintenant assez adh\u00e9rent untel et puis voil\u00e0 c'est vous faites ce m\u00e9tier depuis combien de temps partiel, je suis assez en 91, vous \u00eates arriv\u00e9 roman 91 on \u00e9tait les num\u00e9ros mais on pouvait discuter si on \u00e9tait g\u00e9r\u00e9 num\u00e9ro donc ici, mais bon, on \u00e9tait respect\u00e9, oui, c'\u00e9tait une petite coop\u00e9rative qui s'appelait pour \u00e0 ce moment, voil\u00e0 aujourd'hui on n'est pas grand chose, hein, c'est, c'est s\u00fbr, je c\u00f4toie beaucoup de monde qui sont pas agriculteurs h\u00e9 ben ils nous envient un peu, certains trouvent qu'on est bien \u00e0 la campagne, moi la campagne aujourd'hui, je pr\u00e9f\u00e9rerais je serais pas r\u00e9ducteur, aujourd'hui, je crois qu'serait dans le sud de la France, j'aurais quitt\u00e9 la r\u00e9gion oui et c'est trop dur, c'est-\u00e0-dire c'est dur comme m\u00e9tier en en fait moi je me l\u00e8ve \u00e0 5 heures un quart tous les matins et donc ben le 2 fois 8 heures le soir, ben on rentre \u00e0 la maison quand m\u00eame, il y a des enfants, il faut s'en occuper, donc un petit peu de familles c'est limit\u00e9 et donc moi je pense qu'on a besoin, on a besoin de \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:00) [92%] :\r\nVous comprenez la d\u00e9tresse de certains peut-\u00eatre de vos voisins ou m\u00eame un peu plus loin dans la r\u00e9gion de oui, il y a des agriculteurs qui \u00e0 Booba. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:08) [80%] :\r\nIl y a maintenant japonais les suicides, aujourd'hui j'ai comprend facilement moi mon voisin, l\u00e0 j'aurais pas cru qu'il aurait fait \u00e7a, mais bon d\u00e9pression ainsi quand m\u00eame pire, et sans qu'on le remarque nous, hein, vous saviez rien non. \r\nSa famille le savaient mais moi je le savais pas et puis le combat qui dit apr\u00e8s ben si on avait su ben c'\u00e9tait un fonceur et il a fonc\u00e9 peut-\u00eatre de trop aussi et puis mais mais on nous pousse \u00e0 avancer et parce que, aujourd'hui, si on fait pas tout, doit \u00eatre nickel, quoi, c'est c'est plus blanc que blanc \u00e0 la fran\u00e7ais oui, on est quand m\u00eame le le meilleur producteur, de l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:47) [69%] :\r\nQuand vous un autre \u00e9diteur non, non ce qu'il y a eu dans la capitale et donc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:55) [92%] :\r\nDonc il y avec mon fils \u00e0 sa droite, sa fille et son fils aussi sa vie qui va s'installer prochainement, sans doute aussi, voil\u00e0, c'est une des choses qui nous fait tenir pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:07) [76%] :\r\nCeci et pas de jeunes, je pense qu'empirer l\u00e9gaux plus facilement, c'est un c'est un espoir pour la suite familiale. \r\nSinon, autant, pourquoi se priver autant autant tout bazarder aujourd'hui puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:21) [67%] :\r\nMoi dire quoi, j'ai d\u00e9j\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:26) [95%] :\r\nParce que faire 70 heures par semaine et manger de l'argent en fin de mois, c'est pas rien d'int\u00e9ressant. \r\nJ'ai connu une \u00e9poque il y avait peu beaucoup moiti\u00e9 moins de production et je poursuis pour survivre mon exploitation pour faire vivre ma famille, j'\u00e9tais parti travailler aujourd'hui, donc ne pas l'argent mais je peux pas quitter, j'ai trop de travail. \r\nDonc je pr\u00e9l\u00e8ve quand m\u00eame donc, parce qu'on est, je suis associ\u00e9 qu'on \u00e9pouse on pr\u00e9l\u00e8ve 1500 euros par mois. \r\nAvec 3 enfants \u00e0 charge, pour 2 journ\u00e9es de on les 2 associ\u00e9s 50 50, donc \u00e7a fait 750 euros par mois, oui, oui, pour nombre d'hommes la limite le nombre d'heures, on s'en fiche, moi je m'en fiche, j'ai \u00e9tais si je gagne d\u00e9cemment ma vie, \u00e7a me g\u00eane pas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:15) [69%] :\r\nEh bien l\u00e0 dessus, on peut \u00eatre un caf\u00e9 tout sont on plus aller dans la vraie c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait plus vous qui connaissez des lieux ouais c'est vrai. \r\nOui, encore un peu de travail quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame la avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:34) [67%] :\r\nOui, c'est comme tout, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre mis \u00e0 Paris pour \u00eatre bien, de m\u00eame l'Euro, y a pas d'objectif mais il. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:49) [70%] :\r\nA eu lieu, mais des aliments. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:59) [90%] :\r\nNous sommes devant le sanctuaire de Sainte-Anne d'Auray dans le Morbihan, c'est un lieu de p\u00e8lerinage o\u00f9 Jean Paul II \u00e9tait venu en 96 c'est un complexe d'une douzaine d'hectares environ sur lequel on trouve une st\u00e8le notamment d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire des marins-p\u00eacheurs disparus en mer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de cette st\u00e8le, on trouve une autre st\u00e8le qui elle est d\u00e9di\u00e9e aux agriculteurs qui se sont suicid\u00e9s notamment c'\u00e9tait l'inaugurer le 11. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:17:24) [90%] :\r\nSobre 2015 au terme d'une journ\u00e9e d'action qui a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 par Jacques j'ai Fr\u00e9do c'est un mara\u00eecher du d\u00e9partement du Morbihan et Jacques Jouet Fr\u00e9do a tenu \u00e0 mener une action coup de poing, puisqu'il a plant\u00e9 tout autour de cette st\u00e8le 600 croix blanches pour symboliser les 600 suicides par an, en tout cas, selon ses estimations. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:17:49) [81%] :\r\nOn va peut-\u00eatre passer ici, c'est le m\u00e9morial de pour les les d\u00e9c\u00e8s de la 1\u00e8re guerre mondiale, les Bretons de savoir qu'on mettait les Bretons aux premi\u00e8res lignes parce qu'ils ne parlaient pas fran\u00e7ais, donc il ne pouvait pas communiquer avec les avec l'ennemi. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:18:06) [95%] :\r\nEt l\u00e0, on va vers la st\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:08) [87%] :\r\nAlors on va, on va passer on va retourner l\u00e0- bas, on va aller voir la st\u00e8le qui a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 pour l'occasion du du du 11 octobre c'est ici le 10 novembre 2014 m'est venue l'id\u00e9e d'un m\u00e9morial pour les agriculteurs, mais cette id\u00e9e de M\u00e9morial, \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai pens\u00e9 au cimeti\u00e8re am\u00e9ricain avec des croix blanches et je me suis dit le lieu o\u00f9 on doit faire quelque chose, c'est bien ici, pr\u00e8s de la basilique faire Matisse, on croit comme un m\u00e9morial pour un cimeti\u00e8re, suite \u00e0 une guerre \u00e9conomique et je crois que l'image, les croix ont donn\u00e9 ce jour- l\u00e0, je crois que c'est bien \u00e7a : un Champ de bataille d'autant plus que lui, du vent, donc j'ai pas mal de croix par terre, \u00e7a en plus, la d\u00e9solation de de l'agriculture actuellement en France, vous revendiquez le terme de guerre \u00e9conomique, dans son hom\u00e9lie de Monseigneur centaines le 11 octobre a dit que les d\u00e9lais de oui, Mgr centaines \u00e9v\u00eaque de Vannes a dit lors de son hom\u00e9lie qu'il n'y a pas que les canons qui font des morts et parfois les syst\u00e8mes \u00e9conomiques peuvent provoquer \u00e9galement beaucoup de morts, et ce sont bien des morts, on pas pas de, de, de, de, de cessation d'activit\u00e9, parce que l\u00e0 aussi, il suffit de regarder dans les journaux, les cessations d'activit\u00e9 dans le monde agricole, c'est assez impressionnant, mais l\u00e0 je parle bien de mort. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:53) [60%] :\r\nEt puis il y on a tous un jours. \r\nTout autant que le poids de 2 jour on est si grand qu'on \u00e9vite de de \u00e0 Sembrancher. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:20:26) [68%] :\r\nBonjour, mais il y a rien, on a et non sous celle -ci si comme du papier m\u00e2ch\u00e9 laisseront m\u00eame constat vite le carnaval en fait la paix \u00e9tude historique, c'est la contr\u00f4ler, on attend l'exprimer l'imprimer, l\u00e0 oui, mais la douleur et on n'avait pris mon plein h\u00e9 oui pas seulement voil\u00e0, mais bon le n\u00e9ant insultant ben alors oui, je vous la pose, c'est comment donc point on a bien dit le tracteur pour patienter pour le \u00e0 rien, on a eu une r\u00e9union, avoir une Europe qui tient \u00e0 la pr\u00e9sidente et pr\u00e9tend m\u00eame si l'\u00e9coute d'un peu encore croire quelqu'un quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:26) [67%] :\r\n\u00e7a d\u00e9crocher le sur lui- m\u00eame ras-le-bol : non, nous sommes aujourd'hui, il sera maussade, il y a une telle somme, ben il y a peut-\u00eatre pas, donc on l'APLS du probl\u00e8me, c'est l\u00e0 l'autre et Toulouse qui ach\u00e8te et m\u00eame crach\u00e9 ce septennat capital et la voir se noyer oui pas seulement voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:48) [64%] :\r\nUn cas d'devant l'amener donc ici le. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:04) [92%] :\r\nSur une route assez petit. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:08) [70%] :\r\nDangereuses et au traitement espagnol voil\u00e0 o\u00f9 le patient que tout une \u00e0 maintenir la pression, il y a, on a le temps, on peut dire qu'on n'est pas tout. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:23) [68%] :\r\nEt le groupe s'est \u00e9cri\u00e9 pour le personnel, c'est-\u00e0-dire de la mer, les sur le savoir, on change, vous donnez \u00e0 un peu de la circulaire, voil\u00e0 donc c'est la 3 victoires alors le Charentais et censure sans danger, \u00e7a ne la sentence pour les riches, parce que si on suit masse allemand. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:05) [91%] :\r\nOui mais maintenant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:20) [82%] :\r\nParlons Franco sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:50) [90%] :\r\nAlors ici, nous sommes sur le site de la st\u00e8le d\u00e9di\u00e9e donc niveau Nicolas Zik, elle se trouve face \u00e0 la grande statue de Sainte-Anne Cindy statut tout en granit qui \u00e9taient autrefois tout en haut du clocher de la basilique est ce que vous pouvez voir devant ce sont des fleurs depuis le 11 octobre il y a toujours toujours. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:24:10) [81%] :\r\nToujours des fleurs ici devant la st\u00e8le au moment les travaux je venais, je vous regarde un petit peu de travaux pas surveiller, parce que moi je suis pas ni, c'est-\u00e0-dire je voulais voir comment \u00e7a allait se passer, il est temps en temps, il y avait des promeneurs et puis j'ai vu un monsieur le prendre dans ses bras et se mettre \u00e0 pleurer et il m'a dit merci mon fils s'est suicid\u00e9 il y a 2 ans, le lendemain j'viens voir les travaux, il y avait une dame qui \u00e9tait l\u00e0, ma soeur s'est suicid\u00e9e il y a un an, il y a plus rien, mais je me disais si je peux leur apporter un petit peu, donc on fera ces gens l\u00e0, tout simplement, on est tomb\u00e9 croire le polystyr\u00e8ne devant la basilique, ben je j'aurais fait je j'aurais fait quelque chose, pas grand chose, mais quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:25:03) [88%] :\r\nJuste avant de quitter la basilique Sainte-Anne d'Auray, pour rappel, lors de la journ\u00e9e d'inauguration de la st\u00e8le que nous voulons visiter avec Jacques, j'ai fait dos, il n'y avait aucun responsable syndical, aucun responsable politique et au niveau de la presse sp\u00e9cialis\u00e9e, personne, sauf un site qu'il faut citer pour cela, lui qui a \u00e9crit, qui \u00e9tait le seul titre pr\u00e9sente lors du 11 octobre 2015. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:50) [63%] :\r\nLe pour la stabilisation des vaches nos ferme familial \u00e0 la base voil\u00e0 Afrique oui ferme familiale bonsoir combien g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:58) [78%] :\r\n5\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration alors j'ai 2 premiers que les alli\u00e9s ont sign\u00e9 en 1889. \r\nC'\u00e9tait \u00e9tonnant alors pas parle d'esclavage mais le bail qu'ils avaient en 1189 c'est vrai qu'on les voit les c'\u00e9tait moins bien, mais ils \u00e9taient juste au-dessus, quoi, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait un contrat annuel, donc il peut \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9e tous les ans mais d\u00e9noncer la tout laisser derri\u00e8re lui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:42) [78%] :\r\nQue \u00e7a ne le cadre si agriculteurs dans le Morbihan. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:26:46) [84%] :\r\nDonc, j'ai 47 ans, producteur de lait, mon fr\u00e8re production porcine. \r\nEt donc je suis adh\u00e9rent, administrateur \u00e0 la coordination rurale du Morbihan. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:57) [83%] :\r\nVous \u00e9tiez pr\u00e9sent \u00e0 Saint-Andr\u00e9, le 11 octobre pour cette journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:27:00) [83%] :\r\nOui, oui, j'\u00e9tais pr\u00e9sent le matin pour la messe et ensuite pour l'applaudir, oui nous avec la coordination rurale, on avait \u00e9t\u00e9 en 2009, on avait d\u00e9j\u00e0 alert\u00e9 au niveau national, la MSA pour tout simplement avoir une approche statistique fiable ces chiffres -l\u00e0 ne sont pas bien connus pour diverses raisons, Alan agriculteurs qui se suicide apr\u00e8s une liquidation judiciaire et, depuis, agriculteurs, donc ne il ne compte pas une femme d'agriculteur, qui sait, c'\u00e9tait pas le statut, chef d'exploitation agricole, elle pas compter quand m\u00eame v\u00e9cu triste, il y a des gens aussi lorsqu'ils ont des ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dicaux se donne la mort, c'est pas compter, il faut prendre conscience que le la politique agricole aujourd'hui telle qu'elle est men\u00e9e depuis 40 ans a qu'une seule pr\u00e9occupation, c'est le maintien des volumes mais l'homme est totalement et \u00e7a du ministre de l'Agriculture, en passant par l'industriel, on se pr\u00e9occupe du nombre de vaches du nombre de cochon de nom de 2 lettres, le nombre de d'agriculteurs ou des avis Paris disparaissent, c'est, on s'en occupe pas il y a une phrase et qui souvent dit, je pense que tout \u00e7a veut dire le une fois, c'est qu'on dit que, aujourd'hui, pour agriculteurs n'a plus droit d'erreurs, je vous cite fera ce qui est terrible, en r\u00e9alit\u00e9, on a beaucoup de pression, par exemple, dans nos r\u00e9sultats technico- \u00e9conomique, ils sont souvent pr\u00e9sent\u00e9es sous 3 colonnes il y a l\u00e0 une colonne, c'est mon exploitation il y a une colonne, c'est la moyenne une colonne, c'est les 25 pourcent meilleurs meilleurs et quand des r\u00e9seaux sont pas tr\u00e8s loin des 25 pourcent meilleurs meilleurs m\u00eame tr\u00e8s loin de la moyenne, \u00e7a rappelle comme beaucoup de bulletins not\u00e9s c'est la la colonne des nuls quoi et ces raisons technico- \u00e9conomiques sont donn\u00e9s en p\u00e2ture et plusieurs fois par jour \u00e0 travers la presse \u00e0 travers des techniciens tr\u00e8s dense, on nous rappelle qu'on est nul, un navire qui d\u00e9croche pour lui rappelle qu'il est nul. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:28:52) [84%] :\r\nLa presse sp\u00e9cialis\u00e9e pour \u00e7a les redoutables jeudi, \u00e7a c'est ce genre de r\u00e9sultats de et \u00e7a se pr\u00e9sente comme \u00e7a, donc l\u00e0 vous faites une revue sp\u00e9cialis\u00e9e la \u00e7a c'est voil\u00e0 c'est mon sang de gestion qui \u00e9tablit un petit livret et donc on a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:07) [90%] :\r\nOn pr\u00e9sente une exploitation on pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:29:10) [67%] :\r\nBen c'est moi, c'est des moyennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:13) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:14) [76%] :\r\nEt si on est par les moyens qu'on est. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:15) [74%] :\r\nOui, donc voil\u00e0 et puis faut toujours nul et puis on a pu donc o\u00f9 est la place de l'homme, donc, oui, oui, mais dans la fille qui a d\u00e9chir\u00e9, je veux dire \u00e0 filmer, alors le quelques photos d'animaux mais, mais rien d'humain, en fait, c'est vrai, oui, des cours de l'\u00e9volution des r\u00e9sultats de production l\u00e0 comme vous savez, je dirais ceci pour une raison pour une autre, vous avez d\u00e9croch\u00e9 au niveau des r\u00e9sultats dans le technicien va venir l\u00e0 \u00e9clate ben c'\u00e9tait pas bon, notre parole, la for\u00eat, faire ce qu'il faudrait faire cela quoi par exemple \u00e0 dire mais qui \u00e9tait peut-\u00eatre fatigu\u00e9 peut-\u00eatre fin des primes, enfin bref, on va jamais pos\u00e9 cette question- l\u00e0, c'\u00e9tait pas mon point, seuls les bons vont rester, \u00e7a c'est des phrases comme \u00e7a il va flasher aider ceux qui sont, qui d\u00e9croche, va falloir aider ceux qui d\u00e9crochent \u00e0 sortir du m\u00e9tier Guillaume Desforges dignement et ce discours l\u00e0, il est, moi je trouve qu'il est mignon, vous- m\u00eame, vous vous sentez vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:30:08) [94%] :\r\nAlors moi, j'ai eu des p\u00e9riodes o\u00f9 j'\u00e9tais us\u00e9, fatigu\u00e9. \r\nMais, vraiment, fatigu\u00e9, c'\u00e9tait marrant et imp\u00e9rieux quand j'\u00e9teins ma ferme, je comptais mais pas c'est tellement fatigu\u00e9 que Jean-Charles puis \u00e0 penser je comptais mais pas quand on travaille du matin jusqu'au soir 70 heures par semaine qu'on n'a pas de week- end que qu'on on voit on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de certaines choses, ces d\u00e9shumanisent on et donc \u00e7a s'est \u00e7a je les v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:30:42) [91%] :\r\nCe matin, et sous un grand soleil d'Automne parce qu'il faut le pr\u00e9ciser aussi, nous allons suivre Jean-Yves Talloires inqui\u00e8te ing\u00e9nieur depuis 32 ans, \u00e9videmment dans le milieu agricole et lui sa sp\u00e9cialit\u00e9, c'est la nutrition animale et en le suivant, on va aller \u00e9videmment \u00e0 la rencontre de plusieurs de ses clients et, notamment, l'un qui va livrer d\u00e8s ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:31:06) [86%] :\r\nNe pas dire ces choses -l\u00e0 ne pas d\u00e9voiler cette grande d\u00e9tresse dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est \u00eatre complice d'un syst\u00e8me si on laisse maintenant tout tout, toutes ces choses -l\u00e0 existaient, c'est qu'on est complice d'un syst\u00e8me vous dire la v\u00e9rit\u00e9 aujourd'hui, m\u00eame si elle blesse m\u00eame si un choc, tout \u00e7a, c'est s\u00fbr, moi j'ai perdu des clients dans mon m\u00e9tier, parce que je leur avais dit que j'allais commencer \u00e0 faire bouger les choses et, bizarrement, c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 un syndicat majoritaire ah oui et apr\u00e8s \u00e7a a \u00e9t\u00e9 bien parce que il y a beaucoup de ces gens -l\u00e0 qui m'en avez -vous lui demande de m'impliquer autant m\u00eame dans la dans la grande dans la grande gr\u00e8ve laiti\u00e8re l\u00e0 en 2009 mauvais remake voulue et apr\u00e8s, ils sont tous, tous ceux qui nous dire c'est toi qui a raison, on a \u00e9t\u00e9 trahis, on nous a trahis, c'est bien, c'est bien, mais \u00e7a prouve une chose : s'il faut le courage de la v\u00e9rit\u00e9, le monde paysan, il a besoin d'\u00eatre aim\u00e9 pour \u00eatre aim\u00e9, il faut arr\u00eater de faire croire \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 qui ne vit que de primes, il ne vit pas de prime, le paysan, c'est un d\u00e9but, c'est le bon Summer, qui quand ils s'aiment et il est bas\u00e9 sur quoi en fin de compte, c'est le Summer, qui esp\u00e8re la vie Hiss\u00e8ne pour avoir la vie, il esp\u00e8re la vie et \u00e7a et aussi sa vie, \u00e7a veut dire que quand Hiss\u00e8ne quelque chose si on esp\u00e9rait quand m\u00eame un revenu et pas un revenu financier une reconnaissance aujourd'hui le probl\u00e8me du monde paysan, ce qui s'est fait dessaisir de sur ce qui \u00e9tait pour moi la plus importante, c'est la notion du terroir et son identit\u00e9, le paysan, il a perdu son identit\u00e9 pour moi il a perdu beaucoup d'chose ce jour- l\u00e0, mais il a perdu d'abord soumis type pour moi, c'est la principale raison du futur, parce qu'il y a plein d'un vecteur qui, c'est vrai, se suicident parce que ben \u00e7a, mais ils ne sont plus r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, ils sont endett\u00e9s, mais il y a pas que \u00e7a, on voit des gens qui se suicide, qui sont tr\u00e8s bien financi\u00e8rement ah oui tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:01) [72%] :\r\nVoil\u00e0, on est arriv\u00e9 chez Monsieur Hockey c'est la \u00e0 la fin, donc on va o\u00f9. \r\nContact avec eux et puis \u00e9chang\u00e9 sur la sur le r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:33:15) [81%] :\r\nLeur fa\u00e7on de faire, la fa\u00e7on d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:27) [79%] :\r\n\u00e7a veut dire oui, \u00e7a va mal, quoi, difficile donc de vous devez quand m\u00eame plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:33:42) [81%] :\r\nJe m'appelle Jacques aux caisses, ils veulent \u00e9tiez \u00e0 Mauriac \u00e0 ce Kowe\u00eft depuis 22 ans, je suis d'origine des Pays-Bas et pour la suite, ils m'ont demand\u00e9 de prendre des responsabilit\u00e9s dans le par exemple sortir l'Union, je suis membre conseil d'administration r\u00e9gionale Bretagne Est- c'est le plus grand coop\u00e9ratif, lesquels ont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:05) [86%] :\r\nFrance : je selon vous le la politique \u00e9videmment, a une responsabilit\u00e9 dans ce mal- \u00eatre paysan. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:34:12) [83%] :\r\nBien s\u00fbr, parce que bon, c'est d'abord la la reconnaissance de, de, de nos travailler la reconnaissance de la qualit\u00e9 de nos produits passe bien s\u00fbr par papal nos politiciens qui qui ont qui nous ignorent quand m\u00eame assez profond, mais au moins qu'ils nous d\u00e9fendons davantage comment par rapport \u00e0 la \u00e0 nos coll\u00e8gues par rapport \u00e0 nos concurrents, la la mallette, s'il y a, il y a diff\u00e9rentes causes bien s\u00fbr que dans l'agriculture, c'est, c'est d'abord la reconnaissance de nos professionnalisme et bien s\u00fbr, il faut peut-\u00eatre \u00e0 Sadr essayent d'Avantage \u00e0 nos banquiers parce que les banquiers, ils ont, ils ont perdu le r\u00f4le essentiel dans dans ce syst\u00e8me, syst\u00e8me financier c'est vrai que, ils sp\u00e9culent sur une au dos, on va y sont l\u00e0 pour nous nous accompagner pour pour pour pour nous soutenir aussi pendant n'a p\u00e9riode des al\u00e9as d'et bas et voil\u00e0 que peut-\u00eatre nous alerter davantage le moment que \u00e7a d\u00e9rape et c'est, c'est tr\u00e8s important que toutes les les \u00e9leveurs, tous les agriculteurs de dedans tous les fili\u00e8res il il se consid\u00e8re comme chef d'entreprise que que que que que on a quelque chose avant de l'on a quelque chose \u00e0 acheter. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:26) [77%] :\r\nBen je vois Jean-Yves talent tr\u00e9pigner d'un c\u00f4t\u00e9, moi parce que je crois que le choc des cultures, agriculture, le monde de la finance. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:35:33) [84%] :\r\nOn a une trop grande financiarisation du produit alimentaire, les sp\u00e9culateurs aujourd'hui ont trouv\u00e9 en fin de compte d'une une nouvelle fa\u00e7on de s'enrichir d'une fa\u00e7on quelque part lamentable, c'est tout simplement le foncier, mais aussi le produit alimentaire, on sp\u00e9cule sur produits alimentaires aujourd'hui et \u00e7a sont pas pr\u00eat pour \u00e7a quoi fran\u00e7ais pas l\u00e0, surtout pas le le le jeu, je suis convaincu que oui le le de la discorde quelque part qui est en train de soulever dans monde paysan avec justement les grandes, les grandes surfaces qui ont captur\u00e9 et cette richesse terroir qui ont captur\u00e9 et cette notion de qualit\u00e9 produits etc c'est \u00e9trange, ces gens -l\u00e0, quoi, ils ach\u00e8tent une mati\u00e8re sur ils esp\u00e8rent faire le maximum d'argent, ces gens -l\u00e0 sont des cr\u00e9ateurs de suicide du paysan sous diff\u00e9rentes formes, le suicide Direct mais aussi le suicide financier aux paysans, lui demande d'\u00eatre aux normes environnementales au nord du bien-\u00eatre animal normes mais en fin de compte d\u00e9sormais des des de des obligations administratives et qu'est -ce qu'on voit \u00e0 c\u00f4t\u00e9 que le paysan ben ou non au niveau des normes de travail par pareil Ta\u00efb bosse 2 fois 35 heures \u00e0 3 fois 35 heures par semaine, il bosse 40 ann\u00e9es de cotisation pour toucher en moyenne une retraite de 800 euros pour avoir ce genre de r\u00e9sultat, il est, il est dans l'obligation d'investir par UTA, je veux dire par personne, au moins 2 millions d'euros, est-ce que vous croyez pas qu'il y a un probl\u00e8me, aujourd'hui, quelque part, il est urgent qu'on se pose ces bonnes questions l\u00e0, trouvez -vous une corporation un m\u00e9tier dans lequel il y a autant d'investissements humains, financiers moral pour arriver \u00e0 ce point \u00e0 ce merci quand on voit les acteurs jeudi de leur retraite, d'abord, il a toujours sur une dur\u00e9e moindre que les autres parce qu'ils sont us\u00e9s, mais en plus leur retraite aujourd'hui, mais c'est du 800000 euros maximum c'est scandaleux. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:24) [69%] :\r\nAlexia oui tueur il y a longtemps que je vous appelle meilleur les victoires en couleur, franc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:46) [67%] :\r\nAlors toujours derri\u00e8re donc \u00e0 point. \r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:38:02) [92%] :\r\nAlors on continue notre petit avec Jean-Yves Talloires ne nous sommes d\u00e9sormais dans le centre Bretagne on va rendre visite \u00e0 un autre de ses clients, il s'appelle No\u00ebl Roz\u00e9 il est agriculteurs et avec lui on va toujours \u00e9voqu\u00e9 cette question du suicide des agriculteurs puisqu'il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 au plus pr\u00e8s par ce fl\u00e9au puisque 2 de ses proches, un cousin et une cousine se sont suicid\u00e9s au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\nHistoire de No\u00ebl Rosa ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, comme s'il incarnait \u00e0 lui seul une partie des drames du monde agricole, l'an pass\u00e9, on lui diagnostique un cancer, il met en cause les produits phytosanitaires qui l'a toujours utilis\u00e9 depuis son plus jeune \u00e2ge, quand il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 son p\u00e8re \u00e0 l'affaire depuis No\u00ebl Rosette en fin de traitement et il pr\u00e9pare d\u00e9sormais sa conversion \u00e0 l'agriculture biologique. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:38:57) [82%] :\r\nJe suis agriculteur producteur de lait \u00e0 dans le Morbihan, donc moi j'ai eu dans ma famille, de suicide donc le 1er c'\u00e9tait le 25 novembre 2002, donc c'est un cousin qui \u00e9tait tr\u00e8s la d\u00e9pression depuis de nombreuses ann\u00e9es, une des causes probables, c'est que, a priori, lui, ne souhaitait pas d'agriculteurs, ses parents ont son p\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9ment, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il \u00e9tait fils unique, il y a un petit peu impos\u00e9 de reprend cotations, il y a diff\u00e9rentes p\u00e9riodes de son de sa carri\u00e8re, il y avait des des d\u00e9bat et m\u00e8re, chaque fois, il y avait quelque chose qui arrive \u00e0 nouveau, je me souviens dans les ann\u00e9es autour du avant 2000, des belles histoires des mises aux normes d'h\u00e9sitation oh la c'est pareil, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 : on a fait une montagne abominable alors qu'il n'avait aucun probl\u00e8me financier, mais voil\u00e0, il y avait la sensation de perdre un peu en libert\u00e9 et donc cette date du 25 novembre moi il me reste en m\u00e9moire Revit, comme si c'\u00e9tait tous les jours puisque donc je me souviens le midi son \u00e9pouse qui \u00e9tait ma cousine par alliance \u00e9tait rien demander pour les semis, les c\u00e9r\u00e9ales, ce que les c\u00e9r\u00e9ales chez elle \u00e9tait pas semer, \u00e9tant donn\u00e9 que lui n'\u00e9tait pas capable de le faire, on avait pu la volont\u00e9 de le faire, donc demand\u00e9 s'il voulait faire, donc moi je suis all\u00e9 le voir, oui donc \u00e9voque un souci je serais all\u00e9 se m\u00e9fie, c\u00e9r\u00e9ales, ils voulaient m\u00eame commenc\u00e9 le jour m\u00eame, vous avez un souci avec une b\u00eate et donc vous servir mock-up une demi- heure apr\u00e8s, me suis revenu chez lui, je trouve important et donc l\u00e0 j'ai fait un peu le tour de la ferme, \u00e0 un moment donn\u00e9, ben je l'ai trouv\u00e9 au pied des sacs de bl\u00e9 que devait prendre pour les sommets au-del\u00e0 il \u00e9tait allong\u00e9 la carabine \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\nPendant un an, je vivais la sc\u00e8ne bat quotidiennement, je la voyais sans arr\u00eat, sans arr\u00eat apr\u00e8s des paroles mais Fontana \u00e9videmment un agriculteur qui doit sa pipe et les voisins, ils sont comme des femmes tr\u00e8s bondir c'est une sourire donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:03) [75%] :\r\nC'est-\u00e0-dire \u00e0 reprendre plan\u00e9taire, voil\u00e0 c'est forc\u00e9ment \u00e7a c'est le truc classique quoi, c'est des voisins ou des grands groupes qui regardons des voisins des voisins d\u00e9sol\u00e9 culture quoi c'est un milieu solide. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:15) [64%] :\r\nC'est la. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:41:16) [79%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9, ce n'est plus seul et plus \u00e7a n'existe plus, quoi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:22) [86%] :\r\n10 ans plus tard, dans la m\u00eame exploitation nouveau drame la petite cousine de No\u00ebl Roz\u00e9 se suicide, elle s'immole par le feu. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:41:47) [92%] :\r\nNous sommes devant les locaux de la MSA, \u00e0 la Mutualit\u00e9 sociale agricole, nous sommes \u00e0 Saint-Brieuc dans les C\u00f4tes d'Armor, la NSA, en r\u00e9sum\u00e9, c'est comme la s\u00e9curit\u00e9 sociale, mais pour les agriculteurs, elle s'occupe donc des branches : sant\u00e9, famille, retraite et dans ce cas pr\u00e9cis, elle s'occupe de plus en plus attentivement de la question du suicide chez les agriculteurs, la MSA a commandit\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, la seule \u00e9tude officielle qui existent en France et elle faisait \u00e9tat de 160 suicides par an chez les agriculteurs, c'est un chiffre qui est largement contest\u00e9e par la base sur le terrain, et l\u00e0 nous allons rencontrer Christine Goss\u00e9, elle est responsable de la cellule pr\u00e9vention suicide pour la MSA. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:42:35) [92%] :\r\nOn a commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper la pr\u00e9vention en 2007, 2008, voyez avec des des r\u00e9unions sur la d\u00e9pression, oui, on a commenc\u00e9 \u00e0 en parler. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:45) [94%] :\r\nEn 2007, on parle de d\u00e9pression, voil\u00e0, on va pas plus loin, voil\u00e0 un peu, m\u00eame si elle avait \u00e7a s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:42:50) [89%] :\r\nM\u00eame \u00e0 la MSA, oui, c'est assez compliqu\u00e9 de de parler du suicide, en 2009, les choses changent, c'est la crise du lait, donc on commence \u00e0 parler du suicidant MSA, il y a 10 ans, on n'en parlait pas, c'\u00e9tait tabou, y compris \u00e0 la MSA et depuis je dire je dirais donc depuis 7 7 8 ans maintenant, effectivement, on en parle et je coordonne la cellule de pr\u00e9vention du suicide, c'est quoi la vocation alors cette cellule \u00e7a consiste en fait \u00e0 rep\u00e9rer des situations de d\u00e9tresse parmi nos assur\u00e9s, donc les exploitants agricoles, mais \u00e7a peut \u00eatre aussi des salari\u00e9s agricoles, donc d\u00e8s qu'il y a une situation est rep\u00e9r\u00e9 comme alarmante, le cadre de l'action sociale qui est, qui est permanent, ce qui est l\u00e0 prend charge le signalement recueille les \u00e9l\u00e9ments rapidement tout de suite hein, \u00e7a se fait en instantan\u00e9 et selon la teneur du signalement de l'alerte qui est lanc\u00e9e, \u00e7a peut \u00eatre un appel t\u00e9l\u00e9phonique tout de suite \u00e0 la personne en lui disant, ben \u00e9coutez, vous venez d'appeler \u00e0 la MSA, vous avez des troupes, tenu des propos inqui\u00e9tants, nous nous permettons de vous rappeler parce qu'on s'inqui\u00e8te pour vous voil\u00e0 et je me suis vu moi- m\u00eame un peu appeler le SAMU parce que j'\u00e9tais tr\u00e8s inqui\u00e8te pour la personne qui peut menacer passer \u00e0 l'acte de la nous on n'a pas la possibilit\u00e9 de d'intervenir dans ce cas -l\u00e0 pour d\u00e9tecter, nous avons mis en place depuis donc 2013, un r\u00e9seau de sentinelles donc ces sentinelles, ce sont des des personnes non professionnels, un des des citoyens comme vous, comme moi, il y a donc 32 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s au rep\u00e9rage de la crise suicidaire et donc l'id\u00e9e c'est de dire que tout citoyen est concern\u00e9 par la pr\u00e9vention du suicide, comment forme para\u00eet aux premiers secours quant quelqu'un qui a eu un accident, on doit aussi former aux premiers secours de quelqu'un qui est en d\u00e9tresse psychologique. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:44:44) [78%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:45) [85%] :\r\nDonc, apr\u00e8s avoir discut\u00e9 avec Christine Goss\u00e9 de ce r\u00e9seau Sentinel, nous voici en face de l'une de ces sentinelles, on ne pourra pas dire le nom, le pr\u00e9nom, encore moins le lieu o\u00f9 cette sentinelle vie parce que le but des sentinelles, c'est d'\u00eatre on va dire, sous couverture pour mieux travailler et mieux d\u00e9tecter les 4 d\u00e9tresse donc bonjour monsieur, bonjour, vous avez rejoint ce r\u00e9seau Sentinelle les 32 premi\u00e8res sentinelle pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:45:12) [86%] :\r\nJ'ai pas envie de me retrouver un jour avec quelqu'un qui est pass\u00e9 \u00e0 l'acte et pour lequel je n'aurais rien fait parce que j'aurais \u00e9t\u00e9 incapable de, de, de, de, de, de voir les choses sur le terrain, capable de comprendre peut-\u00eatre des signes qu'il m'a donn\u00e9, alors peut-\u00eatre qu'un jour j'aimerais trouver dans la situation, mais \u00e7a me paraissait une n\u00e9cessit\u00e9 en fait \u00e7a ne passait pas, c'est un devoir de d'essayer de comprendre \u00e7a, pour \u00eatre voil\u00e0, un jour peut-\u00eatre \u00e0 m\u00eame de d'\u00e9viter le pire, pour une personne peut-\u00eatre c'est tout et \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:48) [87%] :\r\nNous allons retrouver Jacques j'ai Fr\u00e9do, qui est l'homme qui a initi\u00e9 cette journ\u00e9e d'hommage aux agriculteurs qui se sont suicid\u00e9s, on le retrouve sur son exploitation, m\u00eame si, et il le reconna\u00eet lui- m\u00eame son activit\u00e9 plut\u00f4t en pose en ce moment, l'essentiel de son temps est consacr\u00e9, effectivement, \u00e0 la sensibilisation autour de cette cause, du suicide des agriculteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:09) [61%] :\r\nEt par quelque 1000. \r\nJe la quoi pr\u00e9parer pour le SIDA. \r\nDonc, mais une cha\u00eene \u00e0 la carri\u00e8re de quoi gratter le qui. \r\nEt voil\u00e0, l'on est vraiment d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre comme \u00e7a et voil\u00e0 tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:32) [80%] :\r\nOn va rentrer \u00e0 l'int\u00e9rieur, discuter, oui, bien s\u00fbr, pas qu'on soit pas bien ici, mais on sera plus au calme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:47) [99%] :\r\nVoici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:49) [72%] :\r\nC'est beau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:53) [90%] :\r\nChaque Jeffrey, nous sommes sur la commune de oui autour de nous dans les villages environnants, vous avez eu vent, vous \u00eates au courant d'agriculteurs qui ont mis fin \u00e0 leurs jours, ces derniers mois, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:47:05) [79%] :\r\nAh oui c'est, c'est si on parle sur un petit p\u00e9rim\u00e8tre prot\u00e9geant r\u00e9alisent bien rabat sur les communes vraiment toute proche, ben non, qui dit qu'au minimum 2 mais je pense que de mais la commune de longues, il dit qu'il \u00e9tait all\u00e9 un kilom\u00e8tre peut-\u00eatre, c'est un peu comme une le territoire de suicide ou de suicides minimum depuis 2 ans, voire 4 depuis 4 ans, mais voil\u00e0, bon, il y a un grand Champ n'est pas tr\u00e8s loin non plus, une dizaine de kilom\u00e8tres, vous avez en main goal Romain goal qui est, \u00e0 une quinzaine de kilom\u00e8tres craque un peu plus loin 25 kilom\u00e8tres pouvoir Neil. \r\n25 30 kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:47) [83%] :\r\nDonc 5 une communes dans un rayon maximale de 30 kilom\u00e8tres o\u00f9 il y a eu au minimum. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:47:52) [83%] :\r\nUn suicide au minimum un suicide, bon il y a eu plus n'Reith il y a eu, il y en a bien d'autres, bien d'autres, mais j'ai je ne, je ne cherche pas \u00e0 savoir on l'apprend donc si je cherchais vraiment, honn\u00eatement je me je me disais, par moments, je vais aller chez les coiffeurs et comme \u00e7a avec les coiffures, je saurais tout j'ai demand\u00e9 aux infirmi\u00e8res, les infirmi\u00e8res lib\u00e9rales sont toute la journ\u00e9e dans les campagnes, tous les jours toute la journ\u00e9e \u00e0 circuler avec leur voiture pour aller soigner les anciens et les anciens leur disent syst\u00e9matiquement, j'ai un voisin qui est en difficult\u00e9, j'ai, elles sont au courant de ce qui se passe dans les campagnes, vous avez, on pourrait demander aux professionnels, on pourrait demander aux mati\u00e8res l\u00e0 \u00e7a sera encore beaucoup plus facile puisque se d\u00e9place lyonnais grammes mais un maire n'avouera jamais qu'il y a des probl\u00e8mes sur sa commune, mais j'ai demand\u00e9 \u00e0 d'autres personnes pour qui c'est plus facile de le faire, j'ai demand\u00e9 \u00e0 l'\u00e9glise de le faire, demandez \u00e0 l'\u00e9v\u00eaque, demandez \u00e0 vos pr\u00eatre dans les petits villages, m\u00eame si la personne n'est pas, ne passe pas l'\u00e9glise pour \u00eatre enterr\u00e9 le pr\u00eatre est au courant de ce qui se passe dans certains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:36) [69%] :\r\nLe p\u00e8re qui lui qui effectue son tumulte de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:41) [84%] :\r\nEst -ce que la position cette position de l'\u00c9glise que vous portez que vous d\u00e9fendez est facile ici dans une \u00e9glise, parce que c'est simple assumer apporter non. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:49:52) [81%] :\r\nJ'\u00e9tais tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 porter, d'abord le mot lui- m\u00eame est difficile et bon lorsque l'on c\u00e9l\u00e8bre les obs\u00e8ques de quelqu'un qui se suicider on on n'emploie jamais le mot, on donne le des d\u00e9pit p\u00e9riphrases Zohoune enveloppe cela parce que les gens sachent bien finalement, on le dit autrement : voil\u00e0 pourquoi en est -il arriv\u00e9 l\u00e0, qu'est ce qui s'est pass\u00e9, il n'y a aucune condamnation de la part de l'\u00e9glise, bon, tournons la page, il y a des \u00e9poques o\u00f9 \u00e9videmment l'\u00e9glise a \u00e9t\u00e9 et qui est dur, c'est pas la peine de le cacher, l'\u00c9glise a \u00e9tait tr\u00e8s dure pour les gens qui se suicident, aujourd'hui on voit les choses autrement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:38) [93%] :\r\nEst -ce que vous r\u00e9fl\u00e9chissiez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'apr\u00e8s 11 octobre on va l'appeler comme \u00e7a, \u00e0 la suite \u00e0 donner \u00e0 ce mouvement qui est lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:50:45) [92%] :\r\nBon, il y a un message qui est pass\u00e9 qui continue, qui se r\u00e9percute doucement mais je crois qu'on a d\u00e9clench\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:50:57) [65%] :\r\nAlors est -ce qu'un peu nerveux ou Madame, on a trouv\u00e9 et \u00e0 joueur \u00e0 son bureau, voire de tout plus qu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:39) [80%] :\r\nC'\u00e9tait paysan La Mort aux trousses, un reportage de Vanessa Descouraux prise de sang Raymond Albouy mixage St\u00e9phane Erik Boisse interception est une \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par un num\u00e9ro, avec l'aide de cette semaine de Juliette, actus et Zohra Bensma\u00efl \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:52:09) [73%] :\r\n\u00e7a fait longtemps qu'il est parti, j'ai entendu le ciel \u00e9toil\u00e9 \u00e0 demand\u00e9 kin\u00e9s vous aujourd'hui les amis dans ce. \r\nBien s\u00fbr de rien, elle me sourit comme une caresse sur mon piano. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:52:26) [80%] :\r\nLes a pliss\u00e9 les yeux qui brillent, elle s'est gliss\u00e9e derri\u00e8re b\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:52:31) [72%] :\r\nPour moi, Free la vieille une branche de l'\u00eele \u00e0 2 doigts de chagrin mais la victime. \r\nC'est comme un pas \u00e0 la panique ritournelle on nous souvenir de cette parcs et jardins 6000 points cette enqu\u00eate trop apr\u00e8s la pluie le soir qui tombe un peu plus bas depuis le temps qu'il est parti, j'ai l'hiver qui n'en finit pas pourquoi irait bien moribond, je te dis l\u00e0 doigts de chacun et l\u00e0 et qui a \u00e9crit les en douce. \r\nOn va tr\u00e8s bien ce que j'allais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, comme elle les choses comme il sera de ces petits riens, c'est pr\u00e8s de moi, c'est tout \u00e0 l'heure le Europe le continent pour sur comme repose sur la peau, c'est triste comme les bateaux longs quitte son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:39) [79%] :\r\n\u00e7a, j'ai dit sur la 1\u00e8re avec Lila d'info trafic RTS avec finale Bousteau et votre pomme de terre. \r\n\r\nLocuteur FS38 (00:53:48) [88%] :\r\nLa princesse sur l'autoroute, Martigny Vevey en bouchon 7 ans entre Aigle et le tunnel de Glion en direction de Vevey, suite \u00e0 un accident : soit un temps de parcours suppl\u00e9mentaire de 25 minutes environ en ville de Gen\u00e8ve, la circulation s'\u00e9coule difficilement sur les boulevards des philosophes de Georges Phaeton et de James Fazi, tout comme sur la route de et la rue de la Servette en direction de Cornavin et sur l'axe qui assure Lucerne les bouchons entre Biasca et le portail sud du tunnel du Gothard en direction de Lucerne se sont allonger \u00e0 12 km, soit 3 heures et demie d'attente environ pour rejoindre la Suisse romande les acc\u00e8s du sans- plomb ou du Grand Saint-Bernard, son conseiller et l'inforoute en continu, c'est aussi sur l'application RTS trafic d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:41) [68%] :\r\nPas de pourquoi pas de pointe de un pour voil\u00e0 point c'est m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:59) [85%] :\r\n\u00e9dition donc un peu particuli\u00e8re aujourd'hui de parlons franco- puisqu'elle ne comportait qu'un seul reportage mais quel reportages la semaine prochaine, belges et canadiens seront pr\u00e9sentes puisque nous verrons avec eux comment la musique peut TDA r\u00e9sister au d\u00e9crochement scolaire initiative v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne, reprise par les Qu\u00e9b\u00e9cois et puis nous verrons aussi comment on lutte en France contre l'implantation de ligne \u00e0 tr\u00e8s haute tension et \u00e0 quelques semaines de la rentr\u00e9e nous plongeront dans le vacarme dans le bruit des cours d'\u00e9cole belge \u00e0 la semaine prochaine, tr\u00e8s bon week- end sur la 1\u00e8re vous offre hier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:55:31) [77%] :\r\nPoint m\u00eame salutaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:35) [77%] :\r\nIl est 18 heures Forum vous est pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui par Sylvie baiseur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-13T16:12:00Z", "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jolidon, Ambroise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F895D5E2-D9C3-4992-8A0C-20F43B380CA5", "internalArchiveId": "F895D5E2-D9C3-4992-8A0C-20F43B380CA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Olympisme : entretien avec Patrick Baumann", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumann, Patrick\r\nPatrick Baumann est \u00e0 Rio avec la double casquette de membre suisse du CIO et de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIBA, la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Basket. \r\nAlain Th\u00e9voz l'a rencontr\u00e9 en marge des Jeux Olympiques pour \u00e9voquer notamment le rapport McLaren, le conflit avec l'Euroleague, le march\u00e9 asiatique et les Jeux Olympiques en Suisse.\r\n\r\n* * Patrick Baumann est \u00e0 Rio avec la double casquette de membre suisse du CIO et de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIBA, la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Basket. \r\nAlain Th\u00e9voz l'a rencontr\u00e9 en marge des Jeux Olympiques pour \u00e9voquer notamment le rapport McLaren, le conflit avec l'Euroleague, le march\u00e9 asiatique et les Jeux Olympiques en Suisse.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7843344", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Olympisme : entretien avec Patrick Baumann  / SP_2016-08-13T20:23:45_sequence-3", "Sport-Premi\u00e8re du 13.08.2016"], "alternativeSummary": ["Patrick Baumann est \u00e0 Rio avec la double casquette de membre suisse du CIO et de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIBA, la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Basket. \n\nAlain Th\u00e9voz l\u2019a rencontr\u00e9 en marge des Jeux Olympiques pour \u00e9voquer notamment le rapport McLaren, le conflit avec l\u2019Euroleague, le march\u00e9 asiatique et les Jeux Olympiques en Suisse."], "variantIds": ["ece-7843344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-21T05:21:27Z", "speechToTexts": ["21.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nPour avant juste au d\u00e9but des Jeux ou enfin, peu avant le d\u00e9but du jeu et puis cr\u00e9er toute une panique autour de \u00e7a qui nuit au monde sportif, nuit aux anneaux olympiques et puis c'est un peu dommage \u00e7a change maintenant \u00e0 quelque chose de s\u00e9rieux faudra agir il y a des gens qui sont comp\u00e9tents pour faire \u00e7a, ils agiront ils prendront les sanctions qu'il faut, je pense que le CIO a dit clairement que si si les rapports une fois qui est termin\u00e9e, confirme l'une ou l'autre chose et puis que les Russes r\u00e9pondent depuis que toute une proc\u00e9dure correcte somme : ils ont pass\u00e9 la fin, le r\u00e9sultat est -ce qu'il y a pas eu le CIO prendra les sanctions qui s'imposent, la m\u00eame chose que moi j'ai la voix d'or et nous F\u00e9d\u00e9ration sera notre travail comme il le faut, on aurait aim\u00e9 peut-\u00eatre pas doit faire en courant comme \u00e7a quelques heures \u00e0 11 d\u00e9but des Jeux parce que \u00e7a am\u00e8ne \u00e0 faire des erreurs infra- certes de mani\u00e8re pr\u00e9cise et puis \u00e0 Bercy \u00e9nerv\u00e9 pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [90%] :\r\nOn a quand m\u00eame le sentiment que le CIO est isol\u00e9 dans cette affaire, Thomas ce a d\u00fb faire face \u00e0 de violentes critiques en Allemagne par les laboratoires antidopage par les athl\u00e8tes aussi la la la joueuse russe qui se fait siffler lors de la remise de sa m\u00e9daille, on a l'impression que l'opinion g\u00e9n\u00e9rale est vraiment contre le il y a une incompr\u00e9hension par rapport au au manque de courage ou \u00e0 la non- prise de position du CIO. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [83%] :\r\nMoi je trouve que c'est une excellente d\u00e9cision d'abord n'est pas seul, il a tout le mouvement olympique derri\u00e8re lui rien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [71%] :\r\nLors de votes de confiance en vous \u00eates prononc\u00e9 pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [86%] :\r\nAbsolument, mais il y a pas de y a pas, c'est une question de de de ma r\u00e9alit\u00e9 d'humanisme alors acheter un pays tous les athl\u00e8tes d'un pays parce que il y a un rapport qui est incomplet, qui nous a mis sur la table pour essayer de cr\u00e9er un scandale politique et et puis apr\u00e8s on jette dehors : un pays, alors on peut \u00eatre d'accord ou pas, l'accord avec la politique de pays mais c'est pas au niveau sportif que \u00e7a se joue, \u00e7a change quoi que c'est absolument, c'est quelque chose qui n'est pas acceptable apr\u00e8s le dopage doit \u00eatre combattue avec toute la fermet\u00e9 qu'ils le font, le CIO ne s'est jamais cach\u00e9 derri\u00e8re \u00e7a, et d'une mani\u00e8re ou d'une autre et on attend une proc\u00e9dure, la Russie a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 encore que le rapport soit sortie a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la presse avant que les plus r\u00e9pondre, \u00e7a ne se fait pas, personne ne veut \u00e7a, que \u00e7a soit dans la dans un syst\u00e8me de justice normale de la soci\u00e9t\u00e9 normale, pourtant on met quelqu'un, quelqu'un en piloris par la presse, alors que le jus de tribunaux n'ont m\u00eame pas encore tranch\u00e9, \u00e7a ne se fait pas en plus, je trouve que c'est le CIO et le pr\u00e9sident courage de prendre une d\u00e9cision facile au vu de justement de cette vague d'incompr\u00e9hension et de et de pousser, alors il faut la mettent dehors, il faut les mettent dehors mais je pense qu'ils ont eu le courage de dire non, c'est la justice individuelle d'abord et ce n'est pas une justice collective et puis \u00e7a des athl\u00e8tes propres capacit\u00e9s les jeter dehors, parce que d'autres enfants b\u00e9n\u00e9ficient d'un syst\u00e8me qui \u00e9tait probablement tr\u00e8s inad\u00e9quat et et et voire criminelles, donc moi personnellement je d'abord c'est un peu dommage qu'on ait voulu mettre aussi haut sur les pancartes partout dans les m\u00e9dias, je crois que maintenant finalement un peu de sport et on se concentre sur Sport, c'est beaucoup plus preneur et plus vous esp\u00e8re qu'il y aura le moins possible de cas de dopage dans tous les sports et puis s'il y a quelque chose \u00e0 faire, et puis que le rapport se confirme en tout cas, oui il est finalis\u00e9, je le avec prendra les d\u00e9cisions qui s'imposent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [94%] :\r\nVous avez des des contacts avec le comit\u00e9 international paralympique qui lui alors \u00e0 vraiment opt\u00e9 pour l'exclusion totale, c'est vraiment l'oppos\u00e9 du CIO. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [81%] :\r\nIls ont un syst\u00e8me, alors c'est \u00e0 1\u00e8re vue \u00e7a fait effectivement un peu bizarre la la d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise par un syst\u00e8me totalement diff\u00e9rent, juridiquement, le sport, pas un lien en Russie et dans une seule f\u00e9d\u00e9ration sachez tout le support ind\u00e9pendamment des de, de, de, que \u00e7a soit du Wiltshire parce que beaucoup cherchent du du, du basket, enfin d\u00e9roulants, que \u00e7a soit du groupe \u00e7a soit du d'autres disciplines sont sous une f\u00e9d\u00e9ration et le r\u00e8glement des Paralympiques dit que bon, va s'il y a x d'une f\u00e9d\u00e9ration mal \u00e0 faire appel, a suspendu tout court donc Walhalla sur la base maintenant sur quelle base, c'est vrai que moi, je sais pas, je suis pas l\u00e0, probablement, c'est une d\u00e9cision qui juridiquement certainement fait du sens mais non donc contexte actuel, on a peut-\u00eatre encore du travail \u00e0 faire, une fois que le rapport sera vraiment compliqu\u00e9 peut-\u00eatre c'\u00e9tait pas exactement la meilleure d\u00e9cision \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [87%] :\r\nEt du travail il y en a \u00e9galement pour Isabelle For\u00eat Riad au clerg\u00e9 de pr\u00eat qui sont men\u00e9s 10 4, d\u00e9sormais, dans le 2\u00e8me set en Beach volley dans leur 8\u00e8me de finale, elles qui ont perdu leur 1er cette attention l'\u00e9limination se rapproche pour les Suissesses, on a parl\u00e9 du rapport McLaren juste avant, qui est tomb\u00e9 juste avant, c'est juste Olympiques de Rio, les prochains Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 se d\u00e9rouleront \u00e0 Tokyo en 2020, avant cela, il y aura \u00e0 Pyongyang en 2018 et ensuite P\u00e9kin en 2022 pour les les Jeux d'hiver, les membres du CIO semble visiblement appr\u00e9ci\u00e9 l'Asie pour quelle raison exactement Patrick Baumann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [87%] :\r\nD'abord, ils ont tous pr\u00e9sent\u00e9 des meilleurs dossiers que les autres, donc apr\u00e8s, c'est toujours une comp\u00e9tition, il y avait pas que des candidatures asiatique. \r\nMais elles ont \u00e9t\u00e9 prim\u00e9s par leur capacit\u00e9 et je pense que finalement c'est vrai que, il y a un engouement vers l'Asie, notamment l'Asie de l'Est, parce qu'il y a quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de ressources, ce sont des march\u00e9s qui grandissent \u00e0 des vitesses qui, aujourd'hui, on ne voit plus en Europe ni aux \u00c9tats-Unis, et donc tout au d\u00e9part, vous voyez \u00e7a au Br\u00e9sil, quand le Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 en 2009, on leur a donn\u00e9 les Jeux, c'est une \u00e9conomie extraordinaire, elle \u00e9tait en train de, de, de grandir \u00e0 une vitesse folle, malheureusement, elle a eu un ou parlons comme comme l'on dit par ici fin ao\u00fbt ou qu'on espagnol que que brutal, hein, donc \u00e7a, \u00e7a peut arriver, mais l'Asie quand m\u00eame continuer grandir continue de g\u00e9n\u00e9rer \u00e9norm\u00e9ment de ressources et investit aujourd'hui non seulement en mati\u00e8re industrielle dans l'industrie lourde ou dans d'autres services, mais aussi dans le sport qui finalement quelque chose qui les aident aussi \u00e0 eux pour motiver leur propre certainement en Chine, c'est le cas \u00e0 vivre d'autres exp\u00e9riences \u00e0, \u00e0 grandir de mani\u00e8re diff\u00e9rente, donc je pense que c'est un peu leur moment, m\u00eame pour nous parce qu'on va maintenant aussi avec la Coupe du monde en Chine parce que c'est vrai que les ressources commerciales mises \u00e0 disposition pour des \u00e9v\u00e9nements pareils, ben ils sont pas aussi facilement trouvable ailleurs c'est c'est et donc il y a \u00e7a, mais apr\u00e8s il y a aussi une volont\u00e9 de vraiment conduire l'industrie du sport d'une mani\u00e8re m\u00e9thodologique et puis finalement de devenir des comp\u00e9titeurs au niveau international lors des jeux olympiques ou lors des championnats du monde dans les diff\u00e9rentes disciplines, ils veulent gagner va se pr\u00e9senter, ils veulent gagner aussi, donc il y a, il y a, il y a beaucoup de sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [82%] :\r\nVous avez aussi ouvert et une antenne, un bureau en Chine, la NBA aussi \u00e0 des bureaux en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:34) [84%] :\r\nAlors, la Libye a d\u00e9but en Chine, nous on a des bureaux on a maintenant des bureaux en Chine si on on est en train de discuter, d'ouvrir un bureau aussi \u00e0 Singapour aussi parce que, avec le nouveau syst\u00e8me de comp\u00e9tition et qu'on va commencer l'ann\u00e9e prochaine, il y a des rencontre de Basket un peu match aller, retour, combien dans le foot, on a besoin d'\u00eatre plus proche et il y a des endroits o\u00f9 des r\u00e9gions qui m\u00e9rite un peu plus de d'attention parce qu'ils sont un peu plus on recule ou en tout cas, encore moins d\u00e9velopp\u00e9 que d'autres et puis on a aussi 3 contrats compose donc on a besoin vraiment des des bouts de sonde de Ground avec des chaussures sur le terrain, donc ces bureaux nous permettent de faire \u00e7a le bureau Chine \u00e9videmment nous permet aussi d'accompagner nos amis chinois \u00e0 Hong, la Coupe du monde en 2019 parce que c'est la 1\u00e8re fois que la Coupe du monde en 2009 matches jou\u00e9s, dont plusieurs provinces et plusieurs villes alors que d'habitude, un \u00e9v\u00e9nement en Chine se joue ou s'organise dans une ville dans un donc c'est la la cha\u00eene hi\u00e9rarchique est tr\u00e8s facile, c'est tr\u00e8s clair, alors que si tout d'un coup, il y a, il y a une panoplie de de 8 villes 4 provinces diff\u00e9rentes et donc 4 gouverneurs d\u00e9fend car, donc il faut essayer de les faire travailler un peu en harmonie et selon des l'exp\u00e9rience internationale que nous avons et que peut-\u00eatre, dans ce cadre -l\u00e0 n'ont pas, ils ont fait des Jeux fantastiques rien ils des jeux asiatiques qui sont aussi grands que les saucisses, les plus grands, donc ils savent faire comme il faut, mais l\u00e0 tout d'un coup de mettre ensemble plusieurs comit\u00e9s d'organisation, c'est un peu autre chose et c'est un peu notre r\u00f4le et c'est pour \u00e7a qu'on a ouvert le bureau aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:58) [90%] :\r\nC'est vrai que c'est un march\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressant financi\u00e8rement, vous signez aussi des contrats, notamment je crois de Japan Airlines sinc\u00e8re sponsor transporteur officiel de de la FIBA. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:09) [88%] :\r\nAlors \u00e7a, bon, on a eu la chance, on a eu, on a eu d\u00e9j\u00e0 la Coupe du monde aura au Japon en 2006 et \u00e7a nous a permis un peu travaill\u00e9 beaucoup avec le march\u00e9 japonais, puis en pr\u00e9vision \u00e9videmment des Jeux de 2020 on a fait \u00e9norm\u00e9ment d'efforts pour que le Japon se se positionne \u00e0 nouveau comment \u00e7a nous a voulu beaucoup de relations et puis finalement on a eu la chance de de trouver \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat avec Japan Airlines de prendre comme sponsor, mais en m\u00eame temps on a aussi trouv\u00e9 l\u00e0 je crois qu'on est beaucoup plus la f\u00e9d\u00e9ration, elle a \u00e9t\u00e9 remis sur pied depuis pratiquement 15 ans de bataille entre 2 listes concurrentes, etc, \u00e0 partir de 22 septembre il y a le match inaugural de la nouvelle Ligue unifi\u00e9e avec un budget annuel de la F\u00e9d\u00e9ration, au-del\u00e0 des 40 millions $ alors qu'avant c'\u00e9tait \u00e7a et \u00e7a en moins de 2 ans, donc je pense qu'on n'a pas fait un \u00e9norme travail, on est tr\u00e8s fier du travail qu'on a fait au Japon apr\u00e8s d'un point de vue commercial, je pense que le le Japonais r\u00e9action un excellent deal mais les qu'on a fait en Chine 11 pr\u00e9visions de 2019 1900, d'un autre calibre et d'une autre quantit\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:08) [95%] :\r\nAvec une fronde vendant un contrat jusqu'en 2033 notamment pour les droits marketing. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:13) [88%] :\r\nOn a, on a r\u00e9ussi parce que, \u00e0 cause du fait qu'on a fait beaucoup de changements dans la F\u00e9d\u00e9ration nationale et qu'on a un plan assez clair, et puis finalement ce genre de contrat nous dit aussi cr\u00e9dible pour les 15 ans \u00e0 venir, on a r\u00e9ussi \u00e0 faire un contrat et performant pour les droits de t\u00e9l\u00e9vision pour la m\u00eame dur\u00e9e et un contrat \u00e0 marketing avec Rwanda il y a une France avec une faune pour le marketing donc et et \u00e7a, \u00e7a nous donne une certaine stabilit\u00e9 pour pouvoir travailler, nous on garde toujours les droits, ils nous ils nous garantissent des revenus mais il faut encore aller les chercher apr\u00e8s un faut trouver les les sponsors comme il faut trouver le partenaire de t\u00e9l\u00e9vision avec perform\u00e9 au moins, on a une enveloppe dans laquelle on sait on va bouger puis aujourd'hui d\u00e9j\u00e0, en tout cas pour ce qui est la t\u00e9l\u00e9vision parce que c'est un contrat qu'on a d\u00e9j\u00e0 fait depuis plus plusieurs mois au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on a d\u00e9j\u00e0 expos\u00e9 les pr\u00e9visions, donc c'est quelque chose d'extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:07) [95%] :\r\n\u00e7a vous rapporte combien ce contrat c'est officiel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:10) [90%] :\r\nLes chiffres sont pas officiel mais mais les, les, mais c'est quand m\u00eame c'est c'est plusieurs centaines de millions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:16) [91%] :\r\nPatrick Baumann, vous me corrigez si je dis une b\u00eatise m\u00eame semble qu'apr\u00e8s la NBA, le championnat le plus int\u00e9ressant, o\u00f9 il y a le plus d'argent, c'est le championnat chinois pour le basket. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s juste, il y a \u00e9norm\u00e9ment de ressource \u00e9conomique d'investissement dans le championnat chinois, c'est de loin la meilleure ligue d'un point de vue financier dans le monde entier, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, pas le cas, c'\u00e9tait peut-\u00eatre l'Espagne qui \u00e9tait puis apr\u00e8s l'Italie, d'abord, puis apr\u00e8s l'Espagne, mais en Europe, \u00e7a a beaucoup baiss\u00e9 en terme de, de, de quantit\u00e9s sont encore des contrats descend \u00e0 tout \u00e0 fait tr\u00e8s bon en plus de quelques dizaines de millions pour les droits de t\u00e9l\u00e9vision pour etc, mais, mais la Chine c'est une fortune et la Ligue elle on Chine elle \u00e9videmment, elle est, elle est g\u00e9r\u00e9e, pas de la publicit\u00e9 mais en faire un, donc par une Franck donc et \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien, mais ils ont \u00e7a leur a co\u00fbt\u00e9, je pense, moi je veux pas dire une b\u00eatise mais c'est presque disons d'investissement et maintenant \u00e7a commence \u00e0 bouger alors la prochaineA. pour la Chine, c'est le niveau technique commercialement, \u00e7a va de l'int\u00e9r\u00eat des spectateurs, \u00e7a va, c'est extraordinaire, et les finances, \u00e7a ne manque pas, les clubs ont aussi essayer un peu de se faire une petite r\u00e9bellion compte la f\u00e9d\u00e9ration trouver une meilleure mani\u00e8re d'investir, donc \u00e7a il y a du mouvement, et maintenant c'est le niveau technique et l\u00e0, on esp\u00e8re qu'avec la Coupe du monde l\u00e0- bas et avec tous les \u00e9coles, on va mettre sur pied pour pour am\u00e9liorer les, les, les entra\u00eeneurs, les arbitres, etc, on peut un peu aussi aider \u00e0 ce que la Ligue finalement \u00e0 acquiert un peu plus de technique, et pas seulement les l'argent, c'\u00e9tait un bon d\u00e9part, mais, mais il faut aussi des bons aux joueurs chinois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:21) [63%] :\r\nAvait abaiss\u00e9 pour aller inscrire ce sont en fait un peu peur de la guerre. \r\nOui, bien s\u00fbr, pas dans sa pulv\u00e9risation voyez regardez \u00e7a va, plus \u00e7a dans la pi\u00e8ce et au cours d'une id\u00e9e, il y a un au niveau nourriture afin de nous Bernard Guetta ce qui se sont. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:30) [68%] :\r\nAlors faut -il sortir du tout de m\u00eame poids lourds, c'est-\u00e0-dire du hockey, il est toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:38) [86%] :\r\nLes 2 autres Jacques sur la 1\u00e8re et pendant que un Charles de sant\u00e9, les Suissesses Isabelle For\u00eat rien aucune de pr\u00e8s ont perdu leur 8\u00e8me de finale en Beach volley, elles sont \u00e9limin\u00e9s du tournoi, les Suissesses d\u00e9faite 21 19 21 10 contre la paire allemande Lodwick Valkenburg, les sports, le dernier espoir suisse repose donc sur Heidrich Nadine tout \u00e0 l'heure plus tard dans la nuit, nous sommes en compagnie de Patrick Baumann durant 7 heures d'\u00e9missions, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de Basket un dossier tr\u00e8s chaud sur sa table, celui qui oppose la FIBA \u00e0 l'Euroligue, les 2 instances se disputent le contr\u00f4le des coupes d'Europe, 2 des 3 coupes sont organis\u00e9es depuis l'an 2000 par la soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e Euroligue et puis la 3\u00e8me par la FIBA qui souhaite rassembler tous les clubs sous le m\u00eame toit d\u00e9sormais alors elle a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er en 2015, une championne se liguent mais l'Euroligue a r\u00e9pliqu\u00e9 en cr\u00e9ant une sorte de franchise avec 11 clubs sur le mod\u00e8le de la NBA, pourquoi la FIBA tient -elle d\u00e9sormais g\u00e9rer toutes les coupes d'Europe elle- m\u00eame, \u00e9coutez les explications de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Patrick Baumann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:37) [84%] :\r\nMais c'est important pour le basket europ\u00e9en nous FIBA on est engag\u00e9 l\u00e0- dedans, bon parce qu'on a c'est c'est un continent important pour nous, mais finalement pour le basket europ\u00e9en non, donc nos coll\u00e8gues europ\u00e9ens, en particulier, c'est tr\u00e8s important de de maintenir \u00e0 la base d'une comp\u00e9tition internationale de club la primaut\u00e9 du sport, c'est-\u00e0-dire on gagne un championnat g\u00e9n\u00e9rale en se qualifie pour un championnat international c'est pas en \u00e9tant 7\u00e8me de ce championnat automatiquement dans une comp\u00e9tition et le 1er joue pas et juste parce que chacun a mis la le, le, le bonheur ou le le devoir, un nom important o\u00f9 l'on ne prenne d'importants derri\u00e8re et je crois que ce ce principe -l\u00e0, il faut qu'on d\u00e9fende parce qu'que est sport tout d'abord, avant d'\u00eatre une organisation commerciale, on a tous besoin de fonds d\u00e9velopper le sport mais on n'est pas une organisation commerciale en moins de quelques-uns qui souhaite simplement \u00eatre l\u00e0 sans passer par la case Champerret nationaux et sur cette base l\u00e0 nos amis europ\u00e9ens, ils ont absolument besoin d'une cha\u00eene payer et de d\u00e9fendre les Champin sur sinon \u00e0 terme les champagnes nationaux n'ont plus raison d'\u00eatre, parce que finalement on s'en fout, c'est-\u00e0-dire je jour dans une coupe europ\u00e9enne, m\u00eame si je ne joue pas dans Chopin national alors peut-\u00eatre dans 20 ans ce sera comme \u00e7a parce qu'on sera les \u00c9tats-Unis d'Europe, mais aujourd'hui c'est pas le cas pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:50) [80%] :\r\nLa cr\u00e8me de la cr\u00e8me, vous avez \u00e9chapp\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es est -ce que vous avez rat\u00e9 un virage ou on alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:55) [86%] :\r\n\u00e7a, il y a 15 ans 17 ans maintenant, enfin, il y a 17 ans, on a effectivement un peu rat\u00e9 un virage, je crois que l'id\u00e9e \u00e9tait juste dans le sens o\u00f9 on voulait centraliser les droits et c'\u00e9tait un peu une cha\u00eene publique, etc, mais on n'a probablement pas eu la la la la bonne m\u00e9thode de communication avec les clubs, et puis on n'a peut-\u00eatre pas \u00e0 l'\u00e9poque je suis les int\u00e9grer dans syst\u00e8me de d\u00e9cision alors et on en paye les cons\u00e9quences un peu aujourd'hui saisons plus tard, donc c'est c'est effectivement quelque chose de regrettable \u00e0 l'\u00e9poque, mais bon moi Fran\u00e7ais avec, on est, on n'est pas toujours parfait en fait des aveux r\u00e9p\u00e9t\u00e9s et le monde avancer les choses changent aussi et donc je pense que maintenant, il faut simplement retrouver une certaine s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans le basket europ\u00e9en faut trouver quelque chose pour prot\u00e9ger les championnats nationaux, tout en ayant une une ou alors m\u00eame une si elle est n\u00e9cessaire et si elle a les moyens de conduire, c'est toujours bien pour le basket, ce qui est important, c'est qu'on puisse prot\u00e9ger les, les, les, les champions nationaux, l\u00e0 o\u00f9 ils sont veulent et l\u00e0 o\u00f9 il y a, ils ont du poids qu'il y a effectivement, dans certains pays, le champion national \u00e7a fait peut-\u00eatre pas \u00e9norm\u00e9ment de sens, je suis dans des pays o\u00f9 l'ex- Yougoslavie qui s'est tellement, malheureusement pour eux, ils se ils se sont divis\u00e9s et puis si \u00e7a \u00e9clate et puis sont devenus petits bon c'est clair que c'est un champion national en Bosnie, c'est pas la m\u00eame chose qu'on l'Espagne donc c'est vrai que l\u00e0 ils disent mais peut-\u00eatre c'est mieux de jouer plut\u00f4t que de jouer national mais \u00e7a c'est un autre d\u00e9bat, l\u00e0 oui, on veut en France, en Allemagne, en Espagne, en Italie, en Gr\u00e8ce, en Turquie, en m\u00eame en Russie, il faut absolument prot\u00e9ger les championnats nationaux et apr\u00e8s il faut prot\u00e9ger les \u00e9quipes nationales c'est c'est pas au bon plaisir de certains que je donne, je de ne pas ou tu me donne un ch\u00e8que ou du moins pas tch\u00e8que je laisse pas jouer les joueurs pour les \u00e9quipes nationales, donc je pense que ce sont les 2 et dans ce contexte, le basket europ\u00e9en besoin de organis\u00e9e sur sur qu'est ce qui est important pour chaque pays et c'est le d\u00e9bat qui se passe aujourd'hui, alors c'est pas toujours tr\u00e8s plaisant c'est conflictuel ce \u00e7a \u00e7a va souvent devant les tribunaux, mais c'est une phase de transition pour comprendre o\u00f9 sont les limites d'un syst\u00e8me versus l'autre et puis il faut ajuster et puis je c'est n\u00e9cessaire de passer par l\u00e0 pour savoir quel futur parce que, une fois qu'on saura \u00e7a sera chacun sait que \u00e7a parce qu'elle est sa chaise et puis on pourra d\u00e9velopper un nouveau, au lieu de se bagarrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:02) [94%] :\r\nMais vous avez bonne chance de gagner ce ce combat peut-\u00eatre devant les tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:05) [85%] :\r\nMais moi je pense que enfin nous on ira devant les tribunaux et on fera le le boulot qu'il faut, moi je pense que c'est d'abord une question politique plus que 2 tribunaux alors les tribunaux prendront les d\u00e9cisions en fonction des des situations l\u00e9gislatives de chaque pays, etc, s'il le faut les tribunaux pas partout, heureusement, on n'est pas partout dans les tribunaux, il y a quelques cas, il y a quelque chose, moi je pense que c'est plut\u00f4t une question politique, si le mouvement sportif en Europe est organis\u00e9 d'une mani\u00e8re pyramidale et \u00e0 travers une f\u00e9d\u00e9ration ou alors, ce que n'importe qui peut organiser n'importe quoi, alors il peut y avoir de champion d'Europe de foot qui peut y avoir de jours, un pays qu'il peut y avoir de Ligue nationale, ensuite parce que bon, bah, quelqu'un se laver du je fais une ligue nationale en Suisse ou pas de Basket en plus et et \u00e7a c'est une question politique plus que de r\u00e9glementation parce que, et \u00e7a c'est le politique qui doit d\u00e9cider, mais ce que je veux \u00eatre comme aux \u00c9tats-Unis ou n'importe qui peut faire ouvrir demain une ligue de basket de volley- ball et lors de 3, 4, d'ailleurs on assez mal ou est -ce que nous sommes dans un mouvement f\u00e9d\u00e9rateur de de f\u00e9d\u00e9ration ou pas, en Europe et \u00e7a c'est le vrai d\u00e9bat qui c'est pas que dans Basket qui cesse de c'est un d\u00e9bat qui est beaucoup plus large de Basket il est c'est, c'est peut-\u00eatre un peu plus, on est, on est un peu plus en amont sur certains sports mais le d\u00e9bat il est l\u00e0 aussi, on en football, il y a, il y a des gens qui travaillent s\u00e9rieusement \u00e0 \u00e0 une cha\u00eene publique alternative \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la ouais \u00e7a, donc c'est une question beaucoup plus large que simplement la notre et \u00e7a c'est une question que seulement chaque pays peut r\u00e9pondre, c'est la F\u00e9d\u00e9ration dans un, mais elle n'est que le nous ne sommes que le r\u00e9sultat d'une coalition au -il d'une de de membres nationaux mais c'est dans chaque pays, il faut se poser les questions : comment je vais organiser le sport, alors la France est tr\u00e8s clair, c'est une d\u00e9l\u00e9gation de pouvoir au minist\u00e8re des Sports, pas s\u00fbr, F\u00e9d\u00e9ration nationale et m\u00eame les lits qui sont soumises au minist\u00e8re des Sports, etc, alors que, on l'Espagne, c'est un peu plus libres les les ligues dans les dans dans les sports professionnels ont une libert\u00e9 d'action, etc, dans le nord il y a beaucoup plus de lib\u00e9ralisation moins d'interventions \u00e9tatiques, etc, donc il faut trouver quelque chose qui \u00e9videmment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-14T09:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}}, {"id": "sound-3D4F8421-6EF0-4B10-A2CC-148B0339023B", "internalArchiveId": "3D4F8421-6EF0-4B10-A2CC-148B0339023B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal des sports", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "Par Zo\u00e9 Decker\r\n\r\n* * Par Zo\u00e9 Decker", "durationSec": 410, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7843371", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le journal des sports / 69S_2016-08-13T06:00:00_le-journal-des-sports", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 13.08.2016"], "alternativeSummary": ["Par Zo\u00e9 Decker"], "variantIds": ["ece-7843371"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-20T05:18:27Z", "speechToTexts": ["20.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\nJourn\u00e9e 6 heures d'affaires, les sports. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [91%] :\r\nVoici le journal des sports, il vous est pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui par un noter vos bonjour, bonjour la Suisse tient sa 4\u00e8me m\u00e9daille, reste \u00e0 savoir la couleur et la valeur du m\u00e9tal pour le duo Martina Hingis et Tim\u00e9a Bachinski en tennis, la m\u00e9daille d'or ou celle d'argent en demi- finale du double f\u00e9minin, les Suisses se sont impos\u00e9s face \u00e0 la paire tch\u00e8que Hlavackova et Hradecka apr\u00e8s avoir sauv\u00e9 2 balles de match le score 5 7 7 6 6 2 Tim\u00e9a Bachinski et d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 conqu\u00e9rir la m\u00e9daille d'or. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:36) [85%] :\r\nParce qu'on est extr\u00eamement fier, l'une et l'autre de de comment voil\u00e0, on a r\u00e9ussi notre chemin jusqu'en finale extr\u00eamement fier aussi d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 retourner toute la situation d'aujourd'hui, je veux dire, c'\u00e9tait mal embarqu\u00e9 pour nous r\u00e9servent \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9ussite, elle faisait des choix justes au moment important, il y a de la s\u00e9rie est extr\u00eamement serr\u00e9, le le 1er set malheureusement la perdu peut-\u00eatre qu'on a accus\u00e9 le coup, un petit moment au d\u00e9but du 2\u00e8me mais apr\u00e8s 3 0 bah voil\u00e0, j'ai un peu, dit en rigolant \u00e0 Martina bon \u00e9coute, hier elles aussi men\u00e9 3, 0, on a fini par le gagner, donc voil\u00e0, on va y croire des fois, il suffit de quelques points de un ou 2 \u00e9nervement contre soi -m\u00eame, au cours de l'adversaire ou des voix des circonstances un peu particuli\u00e8res pour retrouver \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie et puis je pense que c'est ce qu'on a cherch\u00e9 l'une et l'autre au 2\u00e8me set, on a r\u00e9ussi \u00e0 vraiment augmenter notre niveau de jeu et plus le match avan\u00e7ait par voil\u00e0 les 2 ensemble, son comportement physiquement, donc voil\u00e0, on va aller, on va faire ce 3\u00e8me et puis on va pas \u00e9t\u00e9 jusqu'au bout, moi, je cours si proche des larmes, je fais ce que tu veux, mais voil\u00e0, moi j'ai pas envie de perdre aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [90%] :\r\nDemain en finale la paire Hingis Bacsinszky sera oppos\u00e9s \u00e0 la paire russe Katarina Makarova et Helena Vesnina et peut-\u00eatre une 3\u00e8me m\u00e9daille d'or pour le tennis suisse apr\u00e8s le titre ensemble de marque \u00e0 Barcelone en 1992 et celui de la paire Federer- Vavrinka en double \u00e0 P\u00e9kin en 2008 en tennis, l'\u00e9thiopienne Allemagne \u00e0 Yann a pulv\u00e9ris\u00e9 le record du monde du 10000 m\u00e8tres, elle a r\u00e9ussi une course d'ontologie en remportant la m\u00e9daille d'or olympique le 1er grand titre de sa carri\u00e8re, elle a couru en 29 minutes 17 secondes et 45 centi\u00e8mes am\u00e9liorant ont ainsi l'ancien chrono de r\u00e9f\u00e9rence de pr\u00e8s de 14 secondes une performance qui suscite des interrogations, Laurent Meuwly, entra\u00eeneur du relais f\u00e9minin 4 fois 100 m\u00e8tres ASUS Athletics. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:20) [89%] :\r\nForc\u00e9ment, il y a des conditions optimales pour le 10000 m\u00e8tres question temp\u00e9rature question oxyg\u00e9nation dans l'air avec la pluie, qui avait eu une piste tr\u00e8s rapide avec une concurrence \u00e9lev\u00e9e, puis des athl\u00e8tes qui voulait courir vite, donc on a, en dehors du record du monde des records nationaux des records continentaux des records personnels \u00e0 y on sait qu'elle \u00e9tait en grande forme, moi je laisse toujours le b\u00e9n\u00e9fice du doute aux athl\u00e8tes, c'est une performance \u00e9norme c'est clair, j'esp\u00e8re qu'on va pas dans les prochaines semaines, se rendent compte qu'elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans l'ill\u00e9galit\u00e9, mais pour l'instant, moi je vois le bon c\u00f4t\u00e9 de de \u00e7a \u00e7a lance des jeux olympiques, avec un record et \u00e7a attire l'attention sur les comp\u00e9titions d'athl\u00e9tisme, j'esp\u00e8re que \u00e7a va continuer de mani\u00e8re positive. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [91%] :\r\nPas qu'on parle trop n\u00e9gativement parce que c'est vrai qu'il y a eu d'autres histoires de dopage aussi encore aujourd'hui, c'est : voil\u00e0, on parle que de \u00e7a, finalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:10) [91%] :\r\nOui moi comme entra\u00eeneur en Suisse, je vois \u00e7a d'un oeil tr\u00e8s positif parce que une des raisons pour lesquelles nous on progresse aussi dans la hi\u00e9rarchie de l'athl\u00e9tisme mondial, c'est parce que les contr\u00f4les progresse, c'est parce que les tricheurs sont rattrap\u00e9s, plus il y a des cas positifs, plus je suis content parce que \u00e7a montre qu'on mette de l'ordre et puis que la lutte se renforce et s'am\u00e9liore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [91%] :\r\nLaurent Meuwly avec Caroline Raymond \u00e0 noter encore la qualification autant de Mujinga comme Motegi pour les demi- finales du 100 m\u00e8tres la Bernoise s'est class\u00e9 3\u00e8me de sa s\u00e9rie avec un chrono de 11 secondes 19 en natation Pas de 23\u00e8me m\u00e9daille d'or pour Mickels Phelps, ceux du moins pas encore, l'Am\u00e9ricain 2\u00e8me a \u00e9t\u00e9 battu dans l'\u00e9preuve du 59 papillon par le Singapourien Joseph scrolling Phelps se disputera sa derni\u00e8re \u00e9preuve \u00e0 Rio ce soir avec le relais 4 fois 100 m\u00e8tres 4 nages championnat un pic du 400 barreur poids l\u00e9ger en aviron, Lucas Tram\u00e8r et ses co\u00e9quipiers ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 leur m\u00e9daille d'or \u00e0 la maison suisse avec le ministre des Sports, Guy Parmelin, l'heure est donc \u00e0 la f\u00eate mais aussi \u00e0 la r\u00e9flexion pour le rameur Genevois, \u00e9tudiant en m\u00e9decine, Lucas Tram\u00e8r s'est confi\u00e9 \u00e0 Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:20) [76%] :\r\nApr\u00e8s les JO en g\u00e9n\u00e9ral est un peu trop de motivation, donc \u00e7a il arriv\u00e9 en c'est s\u00fbr ensuite pour l'avenir dans le sport, c'est pas encore cette d\u00e9cision, mais en tout cas si je continue, c'est pour 4 ans, c'est pas pour en euros de dans l'H\u00e9rault c'est relaxant par l'olympisme et puis si je continue, c'est clairement pour aller jusqu'\u00e0 Tokyo, le c\u00e2ble devrait me dire que les vous ne savez pas si vous allez continuer puisque toute la d\u00e9cision pour pas maintenant qu'exactement, on n'a de ces 60 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s Mario et Simoni, m\u00eame, par exemple, qui sont 4 justement, alors que \u00e7a pouvait situations diff\u00e9rentes, on est tous les 4 on des \u00e9tudiants pour l'information, la r\u00e9ponse pas tout compris, on a une formation donc on va, on a envie de voter dans notre dans notre domaine plus tard et et une carri\u00e8re de travail, c'est bien de la commencer plus t\u00f4t possible quoi on pense pas le sport aussi en France, \u00e0 l'int\u00e9rieur \u00e0 couture au-del\u00e0 des beaut\u00e9s aussi parce que la Migros, c'est pour les footballeurs pas savoir \u00e0 qui Canal football non, si je continue, c'est pour gagner une 2\u00e8me fois les 2 c'est pas pour y participer, donc \u00e7a c'est vrai, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:16) [88%] :\r\nUne d\u00e9l\u00e9gation Valdo lausannois s'activent \u00e0 Rio pour entretenir des relations avec les f\u00e9d\u00e9rations internationales, mais aussi pour promouvoir les Jeux olympiques de la jeunesse Lausanne 2020, il y a le GAN elle directeur de s\u00e9jour qui lui tiennent \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [72%] :\r\nChallenge repartir sur une famille, je la Suisse de, de, de r\u00e9ussir \u00e0 faire en sorte que que que tout le monde, sont bons pour les jeux de la Suisse 26 contente tout le monde Vienne f\u00e9d\u00e9rer la Suisse pour la r\u00e9gion j'ai soucis parce que le projet a \u00e9t\u00e9 tellement bien mont\u00e9 tellement bien ficel\u00e9e \u00e0 mardi les communes, les diff\u00e9rentes villes du canton de l'art se tr\u00e8s bien march\u00e9, mais d'arriver \u00e0 faire des jeux de la Suisse pour le bon voil\u00e0, il y a 10 valeurs olympiques : respect, amiti\u00e9 excellence l'arm\u00e9e ne porte des lunettes, mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [74%] :\r\n5 pour la Conf\u00e9d\u00e9ration des parce que Guy Parmelin qui existe la Conf\u00e9d\u00e9ration soutient compl\u00e8tement ce ces jeunes \u00e2g\u00e9s la semaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:04) [73%] :\r\nAlors absolument \u00e0 fond dans la super rel\u00e2chons, ils sont dans la conduite qui sont sur la gouvernance et puis donc tout cela soul\u00e8ve comme je dis de de sentir ce qui se passe de l'opportunit\u00e9 j'souvent l'opportunisme, on pourra faire certaines personnes disent petits jobs, moi j'aime bien, je la jeunesse et il veut et c'est, c'est c'est nouveau, c'est un nouveau concept 3D 2000 va ainsi \u00e0 l'agenda 2020, ces substances un chiffre magique pour lancer l'avenir et la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle est absolument derri\u00e8re pour avec sur l'implique, on est tr\u00e8s aussi \u00e9coutez c'est pour bien d'avoir la subvention. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [93%] :\r\nOui, dans la perspective d'une candidature pour les Jeux d'hiver de 2026 l'\u00e9laboration du projet Valdo suit son cours pour officiellement d\u00e9pos\u00e9 un dossier aupr\u00e8s de 6 olympique d'ici la mi- 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-13T05:36:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF63AF14-4024-49B0-A1DC-1DE90207A68B", "internalArchiveId": "EF63AF14-4024-49B0-A1DC-1DE90207A68B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2017: ann\u00e9e une de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle? : 2017 : ann\u00e9e une de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ?", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "2017 : ann\u00e9e une de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ?\r\nCQFD vous propose de  d\u00e9couvrir durant l'\u00e9t\u00e9 huit facettes de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et vous emm\u00e8nera par exemple dans les grandes \u00e9coles o\u00f9 l'on travaille sur les relations avec un corps virtuel et sur la cr\u00e9ation de contenu avec de vrais images; dans des h\u00f4pitaux, o\u00f9 l'on soigne des phobies et peut-\u00eatre un jour les douleurs fant\u00f4mes avec la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz pr\u00e9sentera aussi trois start-up pionni\u00e8res de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle: MindMaze, Artanim et Apelab.  \r\nCette semaine, rencontre avec la start-up MindMaze qui d\u00e9veloppe des appareils de r\u00e9\u00e9ducation apr\u00e8s AVC\r\nUne s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz propos\u00e9e dans CQFD\r\n\r\n* Infotrafic: 06:25:11-06:25:42 / * 2017 : ann\u00e9e une de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ?\r\nCQFD vous propose de  d\u00e9couvrir durant l'\u00e9t\u00e9 huit facettes de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et vous emm\u00e8nera par exemple dans les grandes \u00e9coles o\u00f9 l'on travaille sur les relations avec un corps virtuel et sur la cr\u00e9ation de contenu avec de vrais images; dans des h\u00f4pitaux, o\u00f9 l'on soigne des phobies et peut-\u00eatre un jour les douleurs fant\u00f4mes avec la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz pr\u00e9sentera aussi trois start-up pionni\u00e8res de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle: MindMaze, Artanim et Apelab.  \r\nCette semaine, rencontre avec la start-up MindMaze qui d\u00e9veloppe des appareils de r\u00e9\u00e9ducation apr\u00e8s AVC\r\nUne s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 de St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz propos\u00e9e dans CQFD", "durationSec": 459, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7843372", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["2017: ann\u00e9e une de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle? / 69S_2016-08-13T06:00:00_reveil-curieux-1", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 13.08.2016"], "alternativeSummary": ["2017 : ann\u00e9e une de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ?\n\nCQFD vous propose de  d\u00e9couvrir durant l\u02b9\u00e9t\u00e9 huit facettes de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et vous emm\u00e8nera par exemple dans les grandes \u00e9coles o\u00f9 l\u02b9on travaille sur les relations avec un corps virtuel et sur la cr\u00e9ation de contenu avec de vrais images; dans des h\u00f4pitaux, o\u00f9 l\u02b9on soigne des phobies et peut-\u00eatre un jour les douleurs fant\u00f4mes avec la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle. St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz pr\u00e9sentera aussi trois start-up pionni\u00e8res de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle: MindMaze, Artanim et Apelab.  \n\nCette semaine, rencontre avec la start-up MindMaze qui d\u00e9veloppe des appareils de r\u00e9\u00e9ducation apr\u00e8s AVC\n\nUne s\u00e9rie d\u02b9\u00e9t\u00e9 de St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz propos\u00e9e dans CQFD"], "variantIds": ["ece-7843372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-20T05:08:47Z", "speechToTexts": ["20.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nVoici un nouvel \u00e9pisode d'une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par CQFD, l'\u00e9mission de science et de sant\u00e9 de la 1\u00e8re la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle avance tr\u00e8s vite, vous entendrez Clarity r\u00e9alit\u00e9 dure virtuelle peut s'appliquer \u00e0 d'autres domaines que celui des loisirs, du divertissement et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, voici un nouvel \u00e9pisode de cette s\u00e9rie d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [77%] :\r\nJe veux dire qu'on est dans un programme informatique, elle vraiment ancien vraisemblable, je suis qui faut aussi depuis midi tout poisson je crois il que l'\u00c9tat d\u00e9finition du r\u00e9el situ\u00e9, parler de ce que tu peux toucher ce que tu peux go\u00fbter de ce que tu peux voir et sentir alors le r\u00e9el mais seulement qu'un signal \u00e9lectrique interpr\u00e9t\u00e9 par pour servir, r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, \u00e9pisode 6 la r\u00e9\u00e9ducation apr\u00e8s un AVC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [91%] :\r\nSt\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz on a vu que la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle peut soigner les douleurs fant\u00f4mes, elle pourrait donc aussi am\u00e9liorer la r\u00e9\u00e9ducation apr\u00e8s un AVC. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:55) [84%] :\r\nOui, c'est ce que postule Marine-Mercy une Start-Up lanc\u00e9e en 2012 par un doctorant les PFL cette Start-Up a d\u00e9velopp\u00e9 ce qu'elle appelle le Marine Moshen pro en fait c'est une plateforme de r\u00e9habilitation pour aider une personne qui vient de faire un AVC alors concr\u00e8tement le magma pro se compose d'une cam\u00e9ra de 2 \u00e9crans en pour le patient et un pour le physio d'un ordinateur et d'une batterie et le tout, mont\u00e9es sur un m\u00e2t \u00e0 roulettes, tout simplement pour pouvoir le d\u00e9placer facilement \u00e9coutez patients des marqueurs sur les bras et les mains, le but, on va l'entendre et que le patient puisse r\u00e9aliser des exercices cibl\u00e9s les exercices film\u00e9e et diffus\u00e9e sur les 2 \u00e9crans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [83%] :\r\nEt ce manque de Moshen pro doit donc aider les personnes qui ont subi un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer leurs fonctions motrices plus rapidement c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [81%] :\r\nVoil\u00e0, en intervenant imm\u00e9diatement apr\u00e8s l'AVC durant les 3 ou 4 premi\u00e8res semaines Fr\u00e9d\u00e9ric au de l'eau, directeur des produits. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [88%] :\r\nPendant cette phase qu'on appelle la phase aigu\u00eb o\u00f9 donc le patient a la plus forte neuro- plasticit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la plus forte proportion facilit\u00e9 a retrouv\u00e9 ses fonctions motrices, donc il faut absolument exploiter le plus possible, cette p\u00e9riode et donc permet au praticien au th\u00e9rapeute d'offrir finalement plus de pr\u00e9sence plus de temps de r\u00e9habilitation de fa\u00e7on exploiter cette fen\u00eatre qui est courte, qui dure 3 4 semaines maximum, donc nous on est l\u00e0 pour maximiser l'efficacit\u00e9 de cette p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [86%] :\r\nLe patient vient d'avoir un AVC c'est juste apr\u00e8s cet accident donc que son cerveau et le plus mall\u00e9able qu'est -ce qui va \u00eatre demand\u00e9e au patient St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:27) [85%] :\r\nAlors, tr\u00e8s concr\u00e8tement, le patient va devoir faire un certain nombre d'exercices en fait 3 mouvements de base signe qui a ing\u00e9nieur biom\u00e9dical et Fr\u00e9d\u00e9ric ont de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [94%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre principalement pour les fonctions motrices des bras et des mains et des poign\u00e9es donc aussi qui sont les fonctions prioritaires qu'on va essayer de de retrouver et qui sont \u00e9tablis par les cliniciens depuis toujours bien s\u00e9quen\u00e7age des exercices en fonction de la phase o\u00f9 on en est, apr\u00e8s son AVC donc on applique les premiers exercices qui sont depuis toujours appliqu\u00e9e par les th\u00e9rapeutes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:57) [86%] :\r\nLes \u00e9l\u00e8ves sont tr\u00e8s simples : le patient devra pointer des cibles ou atteindre des cibles ou saisir des objets, les m\u00eames donn\u00e9es donc des des mouvements tr\u00e8s basique, mais qui sont n\u00e9cessaires pour diff\u00e9rentes activit\u00e9s du quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [80%] :\r\nEst ce qu'il y a, comme pour les les douleurs fant\u00f4mes un aspect il gaming, c'est-\u00e0-dire de de je viens dans un esprit ludique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:16) [94%] :\r\nOui, alors ici aussi on utilise le jeu pour motiver le patient. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:19) [85%] :\r\nOn a r\u00e9\u00e9ducation standard, le patient va devoir r\u00e9p\u00e9ter d\u00e9sir c'est plut\u00f4t ennuyant c'est-\u00e0-dire saisir un objet le d\u00e9placer le manipuler et devra le r\u00e9p\u00e9ter pour que la th\u00e9rapie soit efficace, donc l\u00e0, dans le cadre de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle on en fait une sorte de jeu ou apr\u00e8s chaque mouvement le patient re\u00e7oit un score donc, le but, budget, ce sera d'am\u00e9liorer son score, donc d'am\u00e9liorer le contr\u00f4le de son cours d'am\u00e9liorer ses performances, donc le patient va \u00eatre motiv\u00e9 \u00e0 r\u00e9p\u00e9ter un mouvement qui serait plut\u00f4t de sant\u00e9 ennuyant th\u00e9rapie standard, donc c'est comme pour apprendre une t\u00e2che plus on r\u00e9p\u00e8te, plus on s'am\u00e9liore, donc l\u00e0 on va vraiment favoris\u00e9 cette quantit\u00e9 de r\u00e9\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:52) [91%] :\r\nEt on disait tous les exercices sont film\u00e9s, ce qui permet donc j'Istres et les progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s, ce qui permet aussi de traiter plusieurs patients, \u00e0 la fois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:00) [86%] :\r\nTous les mouvements sont film\u00e9s par la cam\u00e9ra, donc on va pouvoir mesurer et enregistrer toutes les donn\u00e9es du patient donc voir quels progr\u00e8s il fait au cours de la th\u00e9rapie, donc \u00e7a c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment qui va jouer dans la motivation du patient, parce qu'on va pouvoir voir quels sont ces progr\u00e8s des OK, vous avez fait un score de 56 pourcent aujourd'hui aujourd'hui on essaie de faire 60, donc l\u00e0 il y a un grand \u00e9l\u00e9ment motivateur qui est important et qu'il faut mettre en avant, donc l\u00e0 on a 2 \u00e9crans, un pour le patient qui va pouvoir voir son avatar bouger comme lui, il y a de corps qui fait \u00e0 chaque exercice et on a un \u00e9cran du th\u00e9rapeute, donc le th\u00e9rapeute peut programmer quel moment ils veulent faire qui peut choisir le niveau difficult\u00e9 de chaque mouvement et il peut voir en temps r\u00e9el, quels sont les les scores des mouvements donc Yvernaumont Monitor et le patient c\u00f4t\u00e9 des exercices. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [89%] :\r\nCe qui est tr\u00e8s pratique dans ce monitoring constant, \u00e7a fait vraiment partie des choses qui permettent \u00e0 un th\u00e9rapeute de traiter plusieurs patients, \u00e0 la fois parce que si pendant qu'il tourne la t\u00eate, le patient se met \u00e0 faire le mauvais mouvement il va tout de suite voir sur son \u00e9cran de contr\u00f4le \u00e9tait \u00e0 terre \u00e0 la vous avez mal fait le mouvement : faites attention, etc et et revenir l\u00e0- dessus, c'est c'est une paire Dieu qui assiste le th\u00e9rapeute sans jamais le remplacer, mais qui lui donne des indications, m\u00eame en cas d'inattention finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [86%] :\r\nLa plateforme de r\u00e9habilitation Magne Moshen pro qui donc les personnes ayant subi un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer leurs fonctions motrices plus rapidement, c'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montr\u00e9 scientifiquement St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [87%] :\r\nAlors, des essais cliniques r\u00e9alis\u00e9s dans 4 h\u00f4pitaux europ\u00e9ens devront confirmer les r\u00e9sultats des \u00e9tudes pr\u00e9liminaires des r\u00e9sultats que Marine mais se qualifie donc courage les passions appr\u00e9ciera les th\u00e9rapies en fait ces essais cliniques devront surtout d\u00e9montrer que Marine Mochon pro s'av\u00e8re plus performant qu'une th\u00e9rapie classique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:40) [79%] :\r\nMalm\u00f6 cha\u00eene pro on le disait un c'est vraiment pour la la phase aigu\u00eb l'accident vient de se se produire, et c'est l\u00e0 qu'on interne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:46) [89%] :\r\nVoil\u00e0, oui, pour les 3 4 premi\u00e8res semaines apr\u00e8s la baisser un autre syst\u00e8me sera mis sur le march\u00e9 cette ann\u00e9e encore, Fr\u00e9d\u00e9ric ont de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:54) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait un produit qui sortira cette ann\u00e9e qui est bas\u00e9 sur des composants \u00e9lectroniques totalement diff\u00e9rent, beaucoup plus grand public, tout simplement parce qu'on n'a plus les contraintes du milieu hospitalier, ce qui nous permet, touche un peu large public avec des appareils beaucoup moins cher, beaucoup plus accessible qu'on peut donc ramener chez soi pour encore une fois, augmenter la dose d'entra\u00eenement, ce qui est vraiment notre c'est que les gens soient constamment motiv\u00e9, m\u00eame si ces 10 ans apr\u00e8s leur a laiss\u00e9 de continuer \u00e0 s'am\u00e9liorer, Apax r\u00e9signer \u00e0 pas accepter, apprendre \u00e0 vivre avec le handicap et \u00e0 continuer \u00e0 \u00e0 vouloir am\u00e9liorer leur leur mobilit\u00e9, donc oui tout \u00e0 fait en en train de travailler sur ces appareils, les appareils qui proposeront donc d'autres exercices oui certains exercices tout \u00e0 fait similaire parce que on peut toujours s'am\u00e9liorer et des exercices aussi diff\u00e9rent parce qu'on a une plus grande mobilit\u00e9, on a aussi un meilleur \u00e9quilibre, on va pouvoir se mettre debout, on va pouvoir travailler des choses qu'on ne peut pas travailler pendant les premi\u00e8res semaines apr\u00e8s la laisser donc effectivement on \u00e9largit le panel et on on a une s\u00e9rie d'exercices beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:00) [87%] :\r\nNous enterrons Ponce cette chronique pour une info de premi\u00e8res urgences d'info trafic RTS un v\u00e9hicule roule actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Fribourg Berne quelque que soit votre direction si vous circulez entre l'\u00e9changeur de Weyergans meilleur malfrats et Flamatt rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte je r\u00e9p\u00e8te v\u00e9hicules roulent actuellement \u00e0 contresens sur l'axe Fribourg Berne quelque que soit votre direction si vous circulez entre l'\u00e9changeur de Weyermann sera et Flamatt rabattez -vous imp\u00e9rativement sur la voie de droite ne d\u00e9passer sous aucun pr\u00e9texte \u00e0 St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz et la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, une s\u00e9rie des laboratoires CQFD sur la 1er. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-13T04:36:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81B3639D-2E87-4F26-9967-53B6BA73DAFC", "internalArchiveId": "81B3639D-2E87-4F26-9967-53B6BA73DAFC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "JO 2016: la Suisse assur\u00e9e d'une 4e m\u00e9daille gr\u00e2ce du duo Hingis/Bacsinszky", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "La Suisse tient depuis vendredi soir sa quatri\u00e8me m\u00e9daille gr\u00e2ce au duo Timea Bacsinszky/Martina Hingis, qualifi\u00e9 pour la finale du double dames apr\u00e8s une rencontre hom\u00e9rique. Ne reste d\u00e9sormais aux deux Suissesses qu'\u00e0 d\u00e9terminer la couleur du m\u00e9tal.\r\n\r\n* * JO 2016: la Suisse assur\u00e9e d'une 4e m\u00e9daille gr\u00e2ce du duo Hingis/Bacsinszky *** A Rio, la Suisse tient depuis hier soir sa 4\u00e8me m\u00e9daille. Cela gr\u00e2ce au duo Timea Bacsinszky/Martina Hingis. Les deux tenniswoman helv\u00e9tiques ont obtenu leur qualification pour la finale du double f\u00e9minin de tennis au terme d'une rencontre om\u00e9rique face \u00e0 la paire tch\u00e8que Lucie Hradecka (phon\u00e9tique\u00a0: RADETCH-KA) et Andr\u00e9a Hlavackova (RLAVATCH-KOVA). Laurent Bastardoz, vous \u00eates sur place \u00e0 Rio. Ne reste d\u00e9sormais aux deux Suissesses qu'\u00e0 d\u00e9terminer la couleur du m\u00e9tal\u00a0? \r\n\u00ab\u00a0Du moment ou l'on est arriv\u00e9 \u00e0 ce stade, ce sera l'or olympique ou la certitude d'\u00eatre pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'une des plus belles histoires de ces jeux\u00a0!\u00a0\u00bb. C'est en ces termes que Martina Hingis s'est exprim\u00e9 hier apr\u00e8s une rencontre ou les deux complices ont pass\u00e9 par tous les \u00e9tats d'\u00e2me\u00a0! \r\nElles ont du effacer deux balles de match avant qu'Hingis sur une reprise de vol\u00e9e ne blesse Andrea RLAVATCH-KOVA au visage. D\u00e8s cet instant le match a tourn\u00e9. Les Suissesses \u00e9galisant \u00e0 un set partout avant de gagner la 3\u00e8me manches 6 jeux \u00e0 2\u00a0! \r\nMartina Hingis sait aussi que dans sa carri\u00e8re, certes cahotique tant sur le plan professionnel que priv\u00e9, elle a tout gagn\u00e9. Sauf une m\u00e9daille olympique. 22 titres de Grand Chelem dont 5 en simple\u00a0! Et une seule participation au JO jusqu'ici. C'\u00e9tait en 1996 \u00e0 Atlanta ou la native de Kosice en Slovaquie avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au 2\u00e8me tour en simple et en quart de finale en double ou elle avait jou\u00e9 avec Patty Schnyder. Son heure est peut-\u00eatre arriv\u00e9\u00a0! \r\n*** D'autant qu'avec elle a embarqu\u00e9 dans cette aventure br\u00e9silienne Tim\u00e9a Bacsinszky. La Vaudoise qui, 8 ans apr\u00e8s Stan Wavrinka \u00e0 P\u00e9kin avec Roger Federer\u00a0 pourrait remporter l'or olympique dans le tournoi de double. \r\nTout un symb\u00f4le\u00a0! D'autant que Tim\u00e9a Bacsinszky devait jouer ici au Br\u00e9sil avec Xania Knoll ou Victoria Golubic. Mais le forfait de Belinda Bencic a chang\u00e9 tous les plans. D'\u00e9quipe improbable form\u00e9 de deux \u00e9corch\u00e9es vives, on a d\u00e9couvert sur la surface olympique un v\u00e9ritable Dream Team. Une \u00e9quipe de r\u00eave. Complice sur le terrain mais aussi en dehors de celui-ci. Heureuse de partager cette exp\u00e9rience. Leur complicit\u00e9, leur solidarit\u00e9 et leur engagement derri\u00e8re la banni\u00e8re helv\u00e9tique a fait merveille. La magie, ainsi a op\u00e9r\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une Martina Hingis \u00e9tincellante ici \u00e0 Rio et une Tim\u00e9a Bacsinszky qui a su \u00e9lever son niveau de jeu malgr\u00e9 quelques moments difficiles. Notamment lors du premier tour. \r\n*** En finale Laurent demain la TimGis comme on l'appelle d\u00e9sormais aura toutefois fort \u00e0 faire contre une tr\u00e8s\u00a0 bonne paire Russe\u00a0? \r\nUn duo form\u00e9 de Ekaterina Makarova et Elena Vesnina, deux joueuses faisant partie du TOP 15 mondial en simple et t\u00eate de s\u00e9rie No 7 en double ici \u00e0 Rio. Une rencontre durant laquelle les deux Suissesses devront imp\u00e9rativement \u00e9viter de penser \u00e0 la couleur de la m\u00e9daille. Juste se concentrer sur leur objectif et esp\u00e9rer que Tim\u00e9a Bacsinszky puisse une fois encore, la derni\u00e8re, compter sur l'exp\u00e9rience de Martina Hingis v\u00e9ritable locomotive de ce duo depuis 8 jours dans ce parc olympique de Rio. Une victoire de la TimGis aurait aussi valeur de symb\u00f4le pour ces deux filles issues de l'imigration.\r\n*** Laurent Bastardoz, merci. Vous \u00e9tiez en direct de Rio. Cette finale, dont l'heure n'est pas encore fix\u00e9e, devrait avoir lieu demain en soir\u00e9e. A suivre sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS.", "durationSec": 176, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7922114", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["JO 2016: la Suisse assur\u00e9e d'une 4e m\u00e9daille gr\u00e2ce du duo Hingis/Bacsinszky / FOR_2016-08-13T18:14:00_developpement-6", "Forum du 13.08.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse tient depuis vendredi soir sa quatri\u00e8me m\u00e9daille gr\u00e2ce au duo Timea Bacsinszky/Martina Hingis, qualifi\u00e9 pour la finale du double dames apr\u00e8s une rencontre hom\u00e9rique. Ne reste d\u00e9sormais aux deux Suissesses qu\u2019\u00e0 d\u00e9terminer la couleur du m\u00e9tal."], "variantIds": ["ece-7922114"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-19T22:03:41Z", "speechToTexts": ["20.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBon et Rio toujours la Suisse tient depuis hier soir sa 4\u00e8me m\u00e9daille cela gr\u00e2ce au duo Tim\u00e9a Bacsinszky Martina Hingis les deux tenniswoman n'helv\u00e9tiques ont obtenu leur qualification pour la finale du double f\u00e9minin de tennis, au terme d'une rencontre hom\u00e9rique face \u00e0 une paire tch\u00e8que, Laurent Bastardoz, vous \u00eates sur place \u00e0 Rio ne reste d\u00e9sormais aux deux Suissesses qu'\u00e0 d\u00e9terminer finalement la couleur du m\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nDu moment o\u00f9 l'on est arriv\u00e9 \u00e0 ce stade, ce sera l'or olympique ou la certitude d'\u00eatre pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'une des plus belles histoires de ces, c'est en ces termes que Martina Hingis exprim\u00e9 hier apr\u00e8s une rencontre o\u00f9 les 2 complices ont pass\u00e9 par tous les \u00e9tats d'\u00e2me, elles ont du effacer 2 balles de match \u00e0 Woking sur une reprise de vol\u00e9e ne blesse Anne Real Hlavackova au visage d\u00e8s cet instant, le match a tourn\u00e9 les Suissesses \u00e9galisant \u00e0 un set partout avant de gagner la 3\u00e8me manche 6 jeux \u00e0 2, Martina Hingis aussi que dans sa carri\u00e8re, certes cahotique tant sur le plan professionnel que priv\u00e9, elle a tout gagn\u00e9, sauf une m\u00e9daille olympique 22 titres de Grand Chelem, dont 5 en simple et une seule participation aux jeu jusqu'ici, c'\u00e9tait en 1996 \u00e0 Atlanta ou la native de Cozic et en Slovaquie, avait \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 au 2\u00e8me tour en simple et en quart de finale du double avec Patty Schneider son heure est donc peut-\u00eatre arriver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [92%] :\r\nD'autant qu'avec elle, elle embarqu\u00e9 dans cette aventure br\u00e9silienne Tim\u00e9a Bachinski la Vaudoise qui, 8 ans apr\u00e8s, Stan Vavrinka \u00e0 P\u00e9kin avec Roger Federer pourrait remporter l'or olympique dans le tournoi double. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [94%] :\r\nC'est vrai, tout un symbole, d'autant que Tim\u00e9a Bachinski devait jouer ici au Br\u00e9sil, avec ses n'a Knoll ou Victoria Golubic mais le forfait de Belinda Benchikh charge changer tous les plans d'\u00e9quipe improbable form\u00e9 de deux \u00e9corch\u00e9es vives, on a d\u00e9couvert sur la surface olympique une v\u00e9ritable Dream Team, une \u00e9quipe de r\u00eave complice sur le terrain mais aussi en dehors de celui -ci, heureuse de partager cette exp\u00e9rience leur complicit\u00e9, leur solidarit\u00e9, leur engagement derri\u00e8re la banni\u00e8re helv\u00e9tique a fait merveille, la magie ainsi a op\u00e9r\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une Martina Hingis \u00e9tincelante ici \u00e0 Rio et une Tim\u00e9a Bachinski qui a su \u00e9lever son niveau de jeu malgr\u00e9 quelques moments difficiles, notamment lors des 2 premiers tours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [89%] :\r\nBon demain Laurent c'est c'est la finale alors est -ce que c'est \u00e9quipe de r\u00eave, il pourra assurer contre une tr\u00e8s bonne paire russe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:10) [93%] :\r\nUn duo form\u00e9 de Katharina Makarova Helena Vesnina deux joueuses faisant partie du top 15 mondial en simple et t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 7, ici en double \u00e0 Rio, ce sera donc \u00e9videmment tr\u00e8s difficile une rencontre durant laquelle les deux Suissesses devront imp\u00e9rativement \u00e9viter de penser \u00e0 la couleur de la m\u00e9daille juste se concentrer sur leur objectif et esp\u00e9rer que Tim\u00e9a Bachinski puis, une fois encore la derni\u00e8re compter sur l'exp\u00e9rience de Martina Hingis, v\u00e9ritable locomotive de ce duo depuis 8 jours dans ce parc olympique de Rio, une victoire de la Team 10 comme on l'appelle d\u00e9sormais aurait aussi une valeur de symbole pour ses 2 filles issues de l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [98%] :\r\nMerci Laurent Bastardoz c'\u00e9tait en Direct bien s\u00fbr de Rio cette finale dont l'heure n'est pas encore fix\u00e9e, devrait avoir lieu demain en soir\u00e9e \u00e0 suivre bien s\u00fbr sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-13T16:46:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F9D35D31-7BC6-459D-8BF8-363E57A5AE73", "internalArchiveId": "F9D35D31-7BC6-459D-8BF8-363E57A5AE73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Robert en sc\u00e8ne", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "Acteur, metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, r\u00e9alisateur pour le cin\u00e9ma, sc\u00e9nariste, dialoguiste, dramaturge, directeur de th\u00e9\u00e2tre, il f\u00eatera en 2018 ses 70 ans de carri\u00e8re. Au cin\u00e9ma, il a jou\u00e9 pour Sacha Guitry, Jules Dassin, Roger Vadim, G\u00e9rard Oury, Julien Duvivier, Marguerite Duras, Claude Lelouch, Henri Verneuil. \r\nSe d\u00e9finissant lui-m\u00eame comme un \"Insoumis, et rebelle par instinct\", il appara\u00eet avant tout comme un cr\u00e9ateur d'histoires. Il est aussi (re)connu pour avoir mont\u00e9 des spectacles ressemblant parfois plus \u00e0 des performances qu'\u00e0 de simples repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2trales. \"Notre-Dame de Paris\", \"Jules C\u00e9sar\", \"Ben Hur\" au Stade de France o\u00f9 \"Une femme nomm\u00e9e Marie\" \u00e0 Lourdes ne repr\u00e9sentent qu'une petite partie de son parcours d'homme de th\u00e9\u00e2tre.\r\n\r\n* Infotrafic: 14:49:54-14:50:09 / * Acteur, metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, r\u00e9alisateur pour le cin\u00e9ma, sc\u00e9nariste, dialoguiste, dramaturge, directeur de th\u00e9\u00e2tre, il f\u00eatera en 2018 ses 70 ans de carri\u00e8re. Au cin\u00e9ma, il a jou\u00e9 pour Sacha Guitry, Jules Dassin, Roger Vadim, G\u00e9rard Oury, Julien Duvivier, Marguerite Duras, Claude Lelouch, Henri Verneuil. \r\nSe d\u00e9finissant lui-m\u00eame comme un \"Insoumis, et rebelle par instinct\", il appara\u00eet avant tout comme un cr\u00e9ateur d'histoires. Il est aussi (re)connu pour avoir mont\u00e9 des spectacles ressemblant parfois plus \u00e0 des performances qu'\u00e0 de simples repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2trales. \"Notre-Dame de Paris\", \"Jules C\u00e9sar\", \"Ben Hur\" au Stade de France o\u00f9 \"Une femme nomm\u00e9e Marie\" \u00e0 Lourdes ne repr\u00e9sentent qu'une petite partie de son parcours d'homme de th\u00e9\u00e2tre.", "durationSec": 3337, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7843239", "imageURL": "http://www.rts.ch/2117950.image", "alternativeTitle": ["Pour un oui, pour un son du 13.08.2016", "Robert en sc\u00e8ne / POS_2016-08-13T14:03:45_pour-un-oui-pour-un-son", "Pour un oui, pour un son du 13.08.2016", "Robert en sc\u00e8ne / POS_2016-08-13T14:03:45_pour-un-oui-pour-un-son"], "alternativeSummary": ["Acteur, metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, r\u00e9alisateur pour le cin\u00e9ma, sc\u00e9nariste, dialoguiste, dramaturge, directeur de th\u00e9\u00e2tre, il f\u00eatera en 2018 ses 70 ans de carri\u00e8re. Au cin\u00e9ma, il a jou\u00e9 pour Sacha Guitry, Jules Dassin, Roger Vadim, G\u00e9rard Oury, Julien Duvivier, Marguerite Duras, Claude Lelouch, Henri Verneuil\u2026 \n\nSe d\u00e9finissant lui-m\u00eame comme un \"Insoumis, et rebelle par instinct\", il appara\u00eet avant tout comme un cr\u00e9ateur d\u2019histoires. Il est aussi (re)connu pour avoir mont\u00e9 des spectacles ressemblant parfois plus \u00e0 des performances qu\u2019\u00e0 de simples repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2trales. \"Notre-Dame de Paris\", \"Jules C\u00e9sar\", \"Ben Hur\" au Stade de France o\u00f9 \"Une femme nomm\u00e9e Marie\" \u00e0 Lourdes ne repr\u00e9sentent qu\u2019une petite partie de son parcours d\u2019homme de th\u00e9\u00e2tre.", "Acteur, metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, r\u00e9alisateur pour le cin\u00e9ma, sc\u00e9nariste, dialoguiste, dramaturge, directeur de th\u00e9\u00e2tre, il f\u00eatera en 2018 ses 70 ans de carri\u00e8re. Au cin\u00e9ma, il a jou\u00e9 pour Sacha Guitry, Jules Dassin, Roger Vadim, G\u00e9rard Oury, Julien Duvivier, Marguerite Duras, Claude Lelouch, Henri Verneuil\u2026 \n\nSe d\u00e9finissant lui-m\u00eame comme un \"Insoumis, et rebelle par instinct\", il appara\u00eet avant tout comme un cr\u00e9ateur d\u2019histoires. Il est aussi (re)connu pour avoir mont\u00e9 des spectacles ressemblant parfois plus \u00e0 des performances qu\u2019\u00e0 de simples repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2trales. \"Notre-Dame de Paris\", \"Jules C\u00e9sar\", \"Ben Hur\" au Stade de France o\u00f9 \"Une femme nomm\u00e9e Marie\" \u00e0 Lourdes ne repr\u00e9sentent qu\u2019une petite partie de son parcours d\u2019homme de th\u00e9\u00e2tre."], "variantIds": ["ece-7843240", "ece-7843239"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-20T13:48:56Z", "speechToTexts": ["20.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:00) [89%] :\r\nOui par UBS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:17) [76%] :\r\nIl aime l'homme point oui pour son ami. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [73%] :\r\nBertrand Alexandre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [88%] :\r\nL'homme orchestre, c'est ainsi que le pr\u00e9sentait sans pr\u00e9senter, nous sommes \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 le 1er article publi\u00e9 sur notre invit\u00e9 depuis cet homme orchestre \u00e0 sa vision, ce composant une carri\u00e8re qu'il se fasse en multiples facettes, une vie semblant contenir une multitude de beaucoup se seraient content\u00e9s d'une seule vente, acteur, metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre, r\u00e9alisateur pour le cin\u00e9ma, sc\u00e9nariste, dialoguiste dramaturge directeur de th\u00e9\u00e2tre, au cin\u00e9ma, il a jou\u00e9 sous le regard de Sacha Guitry, Jules Dassin, Roger Vadim, G\u00e9rard Oury, entre autres, Christian Jacq, Julien Duvivier, Marguerite Duras, Claude Lelouch, Jean Yanne, il se d\u00e9finit comme un insoumis et rebelle par instinct, il appara\u00eet avant tout comme un cr\u00e9ateur, un cr\u00e9ateur de Liens entre le public et des autres, entre le public et des histoires au th\u00e9\u00e2tre, il a donn\u00e9 vie aux de son ami Fr\u00e9d\u00e9ric Dard \u00e0 ceux de Jean-Paul Sartre, qui l'a connue il jouait du Shakespeare qui n'en comptera jamais, faut pas exag\u00e9rer, il est pass\u00e9 avec \u00e7a les joies du Federico Garcia Lorca ou d'une jeune Sten, il est aussi connu pour avoir mont\u00e9 des spectacles ressemblant parfois plus \u00e0 des performances qu'\u00e0 de simples repr\u00e9sentations th\u00e9\u00e2trales, Notre-Dame de Paris, c'est lui, les Mis\u00e9rables aussi Jules C\u00e9sar Ben Hur au Stade de France o\u00f9 une femme nomm\u00e9e Marie \u00e0 Lourdes, G\u00e9rard Philipe, lui a dit un jour : toi tu as un regard qui existe, il est aussi une voix reconnaissable instantan\u00e9ment la voici pour une heure d'entretien, l'occasion de revenir \u00e0 l'envi sur quelques unes de ces vies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [69%] :\r\nOui, oui, bonsoir. \r\nBertrand Blier oui Alexandre Lemieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [94%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans pour un oui pour un son avec aujourd'hui Robert Hossein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [77%] :\r\nBonjour de recettes bonjour quand allez- vous, comme dit que moi j'ai pas mang\u00e9 du chocolat contrairement \u00e0 manger allume-feu mais je de cartes, mais les Russes renaissent, je ne vais pas tellement mieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:29) [90%] :\r\n\u00e0 cause du chocolat parce que j'irai beaucoup mieux si les autres aller mieux parce que \u00e7a va pas tr\u00e8s bien pour beaucoup de monde qui souffrent, qui esp\u00e8re, il est absolument n\u00e9cessaire qu'il arrive quelque chose, moi, je voudrais vous allez me prendre pour un fou, je voudrais tenter de sauver la peine, c'est-\u00e0-dire qu'on est mal barr\u00e9, et je voudrais essayer de r\u00e9concilier les uns avec les autres ou qu'on prenne soin des uns des autres, moi pour moi, j'ai 3 arguments. \r\nUne prise de conscience, l'espoir. \r\nEt le partage entre tout le monde, toutes les races toute \u00e9volution voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [91%] :\r\nVous avez cette envie -l\u00e0 mais vous pensez que c'est r\u00e9alisable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:13) [95%] :\r\nJe vais tenter de le r\u00e9aliser \u00e0 travers une \u00e9norme fresque qui concernera, hommes, femmes, enfants, tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:25) [76%] :\r\nOn en vient sur un peu plus pourquoi fournir d'avoir non oui, bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:29) [95%] :\r\nC'est \u00e0 partir des \u00c9vangiles je voudrais. \r\nPoser cette question aussi adieu au Christ \u00e9ditions compromis non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:42) [94%] :\r\nVous vous doutez qu'ils sont encore parmi nous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:46) [91%] :\r\nJe ne sais pas, parce que je me dis bon d\u00e9jeuner implique revenir parmi nous, on nous aider pour essayer de. \r\nLe comprendre ce qui est en train de se passer actuellement qui est assez effrayant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [95%] :\r\nVous parlez de votre foi dans votre nouveau livre, Robert Hossein, paru chez aux Presses de la Renaissance dans la tr\u00e8s jolie collection, chemin faisant, \u00e7a s'appelle justement je crois en l'homme, parce que je crois en Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [86%] :\r\nEt je crois en Dieu, pas toujours en l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [98%] :\r\n\u00e7a marche dans les 2 sens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:18) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [88%] :\r\nC'est difficile pour vous de de de ne choisir qu'un m\u00e9tier, je disais : on a trop, vous avez fait un peu tout ce qu'on peut faire dans le spectacle que Yahoo d\u00e9battrait au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:04:28) [93%] :\r\nAh bon je pensais vous aviez pens\u00e9 d'avant, c'est-\u00e0-dire pour essayer de gagner ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:33) [87%] :\r\nNon non non non non je je pensais quand m\u00eame \u00e0 votre carri\u00e8re ah oui quasiment 7 20 ann\u00e9es de carri\u00e8re dans tout canon 22 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [88%] :\r\nSur les mus\u00e9es remercie le ciel l'avoir permis de pouvoir tenter de r\u00e9aliser des choses en entra\u00eenant le plus de monde possible non \u00e9norm\u00e9ment de jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [95%] :\r\nOn va vous faire \u00e9couter des sons au cours de cette \u00e9mission, c'est le principe de pour un oui pour un 100 le 1er va nous permettre de vous offrir, de nous offrir un retour sur une partie de votre filmographie Robert Hossein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:07) [69%] :\r\nMoteur de monsieur Demorand apport\u00e9e par quelqu'un que j'ai pos\u00e9 l\u00e0 merci et l'annonce de la qu\u00eate, c'est le nouveau venu vous n'est pas mal portante semblait logique d'Orl\u00e9ans dans l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:42) [69%] :\r\nJacques Renard il y un peu plus judiciaire j'enqu\u00eate sur la disparition, la petite tout le montage en savoir plus, moi aussi, donc un peu pass\u00e9 contr\u00f4lait interne ou activit\u00e9s, la publicit\u00e9, \u00e7a va vouloir savoir les choses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:04) [87%] :\r\nRobert Hanssen, responsable de cette 15\u00e8me, version des Mis\u00e9rables ne laisse rien au hasard, d\u00e9cors, costumes, maquillages apporte une v\u00e9rit\u00e9 qui permettent aux com\u00e9diens de compl\u00e8tement s'int\u00e9grer dans l'univers de vie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:34) [59%] :\r\n2 maisons qui suivront quelques. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:38) [94%] :\r\nVous ne les vendez pas mon avis oui je comprends. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:44) [79%] :\r\nC'est \u00e7a aussi qui, pour un accident, un accident, le sang, soit par exemple. \r\nLa meilleure qui peut \u00eatre l'autre trou qui \u00e9tages plus bas, l'eau r\u00e9duit dans la bouche. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:06:58) [76%] :\r\nMais c'est vrai, on a bien ouais, ce que vous allez tout savoir si. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:07:07) [72%] :\r\nCe un meurtre, \u00e7a s'est pass\u00e9 sous votre toit mais. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:15) [74%] :\r\nJe cite ne dit pas tout, vous sortez \u00e7a, qui est beaucoup de ou convergent \u00e0 savoir si. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:34) [83%] :\r\nVous voulez go\u00fbter, non merci, avec les femmes, 7 mois, moi qui voulait couper l'app\u00e9tit pr\u00e9cis qui est tranquillement assis, en train de manger un bout de viande grill\u00e9e, c'est ce que je reproche monsieur Daft ou les manger tout seul et bien vous avez respect\u00e9 votre solitude alors \u00e0 demain avant 5 heures, tenez, on r\u00e9fl\u00e9chit, mais avec un bon cigare. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:08:16) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:17) [80%] :\r\nJe vois Manuel, ce qui est arriv\u00e9 l\u00e0, \u00e7a peut pas arriver chez des et tu sais pourquoi. \r\nDavid qui \u00e9tait na\u00eff et rus\u00e9 et moi je pense que tu ici. \r\nAccompagn\u00e9 par Henri Vidal avec Gianni Robert Hossein et Marina Vlady ont tenu \u00e0 revoir les coins de Marseille o\u00f9 ils se sont connus. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:02) [69%] :\r\n\u00e7a Picotte donc, si on cherche, on cherche, on cherche, il y a un chameau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:16) [81%] :\r\nRevenant donc conclure sur Robert Hossein dans le m\u00e9tier et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:20) [94%] :\r\nEt dont on attend le prochain film avec un vif int\u00e9r\u00eat ou fallait formidable pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:27) [87%] :\r\nOn a \u00e9cout\u00e9 un extrait du film le boiteux de Sacha Guitry, Ang\u00e9lique bien s\u00fbr La disparue de Deauville de Sophie Marceau, un tournage de sang sur le tournage des Mis\u00e9rables, le professionnel et l'inconnu dans la maison de Georges Lautner bande-annonce de votre film le caviar rouge, le XV d'Henri Verneuil, le Grand Pardon d'Alexandre Arcady, la pr\u00e9sentation du film et salauds vont faire de vous un homme et son chien de Francis Huster et tout \u00e7a sur des musiques compos\u00e9es par votre p\u00e8re pour certains de vos films, entre autres, la mort d'un tueur le Vampire de D\u00fcsseldorf, toi le venin ou encore une corde, un colt votre p\u00e8re \u00e9tait compositeur de musique en Camargue jase d'improvisateur de talent aussi la tr\u00e8s bien s\u00fbr beaucoup film et pas seulement pour un train d'enfer, de Gilles Grangier pour un \u00e9t\u00e9 42 plusieurs th\u00e8mes pour ce film de Robert Mulligan, vous en parlez dans votre livre, de votre p\u00e8re, vous dites que c'est un homme taciturne et pudique, comment s'est pass\u00e9e la collaboration professionnelle avec lui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:20) [82%] :\r\nRemarquable vous ce qu'il avait une telle inspiration a \u00e9t\u00e9 prodigieux car sa musique a une \u00e2me et beaucoup de de coeur, il avait \u00e9crit d\u00e8s symphonies, des concertos, des balles, des m\u00e9lodies merveilleuse. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:10:35) [72%] :\r\nPC. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:36) [86%] :\r\nDes musiques de films et je me suis toujours. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:10:40) [77%] :\r\nInspir\u00e9 et je. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:10:43) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:43) [88%] :\r\nVoyez \u00e9voqu\u00e9 des images en \u00e9coutant sa musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [74%] :\r\nD'autres maires vous dites elle \u00e9tait passionn\u00e9 et enthousiaste, elle \u00e9tait com\u00e9dienne parce qu'elle \u00e9tait fi\u00e8re lorsque vous \u00eates devenu vous- m\u00eames com\u00e9diens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:55) [81%] :\r\nJe ne sais pas, vous savez, je vais vous dire la v\u00e9rit\u00e9, ma m\u00e8re, je le but n'admiration folle pour j'avais bu dans un petit monde qui s'appelait sort d'armes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:02) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait la directrice de la prison et elle \u00e9tait \u00e9mouvante et remarquables ensuite s'mon p\u00e8re et ma m\u00e8re ont \u00e9t\u00e9 des exemples sur un plan humain tout \u00e0 fait remarquables, mais nous avons quand m\u00eame v\u00e9cu vous dire la v\u00e9rit\u00e9 dans des grosses difficult\u00e9s mat\u00e9rielles moi aujourd'hui je fais la manche mais la manche pour essayer de parvenir \u00e0 monter les spectacles qu'on a. \r\nOn espoir et on r\u00eave et \u00e0 l'\u00e9poque nous habitions ou de vos yeux, nous allions \u00e0 Paris prendre l'eau oui je l'ai \u00e0 l'\u00e9cole communale, on \u00e9tait au jardin du Luxembourg, c\u00f4t\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre de l'Od\u00e9on, cette rue de Vaugirard, qui donnait sur le boulevard St Michel, nous prenions l'eau sur le palier et. \r\nNous allions au second \u00e9tage. \r\nParce que nous n'avions pas les moyens. \r\nNous n'\u00e9tions pas riches mais aussi on de 1000 les inspirations de mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:12:05) [98%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:05) [84%] :\r\nDonc si vous voulez, j'ai pass\u00e9 ma jeunesse comme dans un r\u00eave, j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9cole communale qui \u00e9tait juste situ\u00e9 en bas Claude Vosges fort \u00e0 mon certificat d'\u00e9tudes primaires que j'ai obtenu, mais \u00e0 14 ans seulement, je suis all\u00e9 mais si vous aventurez pour essayer de gagner ma vie est Saint-Germain-des-Pr\u00e9s qui \u00e9tait la grande \u00e9poque les \u00e9poque de Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:29) [83%] :\r\nDe base de Boris Vian et c'est vrai que nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:33) [86%] :\r\nBoris Vian que j'ai beaucoup connu et beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:37) [84%] :\r\nVous \u00eates nostalgique de cette \u00e9poque, vous pensez que le monde vous pensez beaucoup pass\u00e9 aujourd'hui encore. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:43) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez, on n'est jamais d\u00e9barrass\u00e9 de son enfance, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:45) [95%] :\r\nOn va vous \u00e9couter en musique maintenant avec la chanson d'H\u00e9l\u00e8ne, vous \u00eates en duo avec Liane Foly. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:51) [93%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 bien s\u00fbr initialement par les Schneider et Michel Piccoli, c'\u00e9tait pour le film de Claude Sautet les Choses de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:03) [86%] :\r\nJe ne sais plus. \r\nAlors nous vivions. \r\nC'\u00e9tait l'amour sur ce match. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:55) [98%] :\r\nC'est Robert Hossein. \r\nPourquoi oui bon son. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:08) [89%] :\r\nRobert Hossein est l'invit\u00e9 de pour un oui pour un sont aujourd'hui \u00e0 l'occasion entre autres de la sortie du livre, je crois en l'homme, parce que je crois en Dieu, autobiographie, enfin, pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, il s'agit d'entretien que vous avez d'un dialogue que vous avez \u00e9chang\u00e9 avec Fran\u00e7ois que l'on retrouve retranscrit dans ce livre, vous racontez votre enfance vous parlez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:28) [87%] :\r\nCe carri\u00e8re, entre autres, vous racontez de vous parler de la guerre de la 2\u00e8me guerre mondiale, vous \u00e9tiez adolescent et vous dites : chaque fois que possible, j'allais au th\u00e9\u00e2tre pour \u00e9chapper \u00e0 l'absurde, je d\u00e9vore aussi des films au cin\u00e9ma en entrant par la sortie de secours en fraude, c'est un moyen de se soigner, de la r\u00e9alit\u00e9 d'aller comme \u00e7a, se plonger dans des fictions, th\u00e9\u00e2tre et au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:16:49) [77%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:49) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un peu comme j'\u00e9voque comme l'espoir. \r\nCar cette \u00e9poque terriblement nostalgique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:00) [84%] :\r\nDans le sens, la solitude, joue un r\u00f4le \u00e9norme et le meilleur moyen de s'\u00e9vader, c'est d'aller justement dans 31 tout surtout dans des cin\u00e9mas pour voir des films qui vous permettait de vous \u00eates de r\u00eaver et. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:18) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:18) [76%] :\r\nDevant le montrent autrement que ce qu'il \u00e9tait dans la loi \u00e9tait alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:23) [84%] :\r\nMais je ne me suis jamais fait d'illusions, le monde m\u00eame. \r\nN'\u00e9tait pas dans l'amour en face du moins celui auquel j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:34) [99%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:35) [93%] :\r\nParce que j'ai toujours pens\u00e9 que Monsieur Souchier s'beaucoup de la condition des autres de mes camarades. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:44) [94%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:44) [93%] :\r\nProfessionnellement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:45) [87%] :\r\nEt pas seulement professionnellement \u00e0 tous les points de sur des rapports humains. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:52) [75%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:52) [86%] :\r\nJe me suis mis beaucoup \u00e0 la disposition des autres parce qu'ils m'ont aussi beaucoup pr\u00e9disent et j'ai des souvenirs comme seul c'\u00e9tait aussi dans les pensions mixte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:09) [79%] :\r\nEt dites avec le sourire, je pr\u00e9cise, on \u00e0 la radio, il y a un tr\u00e8s grand sourire au moment de mixte. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:15) [90%] :\r\nOui, parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:17) [73%] :\r\nParce qu'il y a avait ce qui reviennent quand on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:20) [88%] :\r\nPognon et qu'on n'a pas non qu'on n'a pas de quoi vivre et des fois m\u00eame de bouffer, h\u00e9 bien il est tr\u00e8s important d'avoir des relations entre les camarades l'amiti\u00e9 et l'amour, les sentiments. \r\nPour pallier au manque vue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:42) [87%] :\r\n\u00e0 la Lib\u00e9ration, vous \u00e9crivez : j'\u00e9tais devenu adulte et vous, vous suivez des cours, les cours de Ren\u00e9 Simon qui, d'ailleurs vous d\u00e9cide de vous offrir la gratuit\u00e9 de ces cours mais pour quelle raison, donc, alors, bien s\u00fbr, vous n'aviez pas d'argent mais oui vous vous amusez \u00e0 faire croire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:58) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:59) [90%] :\r\nNon, non moi parce que il m'a fait confiance et il me donne l'espoir de penser que je pourrais un jour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:19:06) [72%] :\r\nAh bon. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:07) [96%] :\r\nGagner ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:09) [76%] :\r\nDans dans votre vous c'est parce que vous faisiez croire au jeune fille apprentie com\u00e9dienne que vous \u00e9tiez le prof comme vous donner de l'argent, un poin\u00e7onneur du c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:18) [69%] :\r\nOui, j'ai fait \u00e0 manger aussi souvent et je continue m\u00eame aujourd'hui, lorsque je les grands spectacles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:25) [96%] :\r\nMais c'est pas faire la manche, c'est chercher des financements. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:28) [84%] :\r\nNon, aujourd'hui, \u00e7a devient un peu forme de manches parce que si on veut r\u00e9ussir \u00e0 organiser avec le plus de monde possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:40) [80%] :\r\nEh bien il faut tendre la main, finalement pas honte de le faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:46) [91%] :\r\nD'ailleurs, vous parlez aussi d'argent dans votre livre, vous dites un moment, Vivendi immense carri\u00e8re au cin\u00e9ma qui a d\u00e9but\u00e9 \u00e0 la fin des ann\u00e9es 40 vous avez tourn\u00e9 avec les plus grands r\u00e9alisateurs et quelques ann\u00e9es plus tard vous dirait d'c'\u00e9tait pas que c'\u00e9tait un moyen de gagner de l'argent pour m'offrir, en effet, tout ce dont j'avais tant manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:02) [69%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:03) [83%] :\r\nOui, bon, bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:04) [93%] :\r\nMais ce n'est pas que \u00e7a quand m\u00eame le cin\u00e9ma, m\u00eame si vous avez certainement d\u00fb gagner beaucoup d'argent avec tous les succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:10) [92%] :\r\nJ'en ai gagn\u00e9 beaucoup, j'en ai perdu beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:14) [77%] :\r\nD\u00e9pens\u00e9, investi non non non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:16) [86%] :\r\nDe avait estim\u00e9 \u00e9couter et Dieu m'a permis une chose, c'est que je suis bon, j'y crois, c'est que, on a le sentiment d'avoir de l'argent que lorsqu'on ne partage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:27) [82%] :\r\nSinon, vous allez dire \u00e7a veut pas dire en faute, si Dieu veut, quoi, on puisse tout \u00e0 coup, avoir quelque chose, on ressent un sentiment extraordinaire d'\u00e9motions oui mais aussi de besoin de de pouvoir le partager avec d'autres qui n'ont donc pas. \r\nEt puis le j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de gens qui on a avait v\u00e9cu, nom donn\u00e9 et qui m'ont aid\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:57) [95%] :\r\nRobert Hossein, vous avez connu \u00e9norm\u00e9ment d'artistes dans votre carri\u00e8re, l'un d'entre eux a eu un r\u00f4le d\u00e9terminant dans votre vie, il est devenu vous dites votre frangin c'est Fr\u00e9d\u00e9ric Dard. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:07) [97%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Dard 1921. \r\nUne vie une oeuvre vous invite aujourd'hui \u00e0 la rencontre de celui qui se pr\u00e9sentait comme le plus paisible des tourment\u00e9s le plus suave des violents, le plus joyeux des ravag\u00e9s, Fr\u00e9d\u00e9ric Dard, alias San Antonio, ce fils de chauffagiste un brin revanchard et fils indigne du roman noir am\u00e9ricain qui v\u00e9cut bien \u00e0 son aise dans un costume de clown. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:47) [75%] :\r\nJe comprends pas que certains secteurs soient soit jaloux de leurs cr\u00e9atures ma grande joie que cette ann\u00e9e par exemple \u00e7a maintenant, il faut entrer dans le temps, la rousse ben je je suis je, je, je, c'est c'est mon enfant alors c'est pour quand m\u00eame PA \u00e9t\u00e9 autant de son fils r\u00e9ussi ben j'ai fait un grand gar\u00e7on qui se qui se d\u00e9fend bien, ben je je suis satisfait, quoi, on se dit : bon, ben moi, la suite est assur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:44) [74%] :\r\nEt pr\u00e9sident cette \u00e9mission, c'est un triste jour de l'Afrique, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a disparu, c'est aujourd'hui aussi qui ont qui est parti pour moi je suis \u00e0 titre officiel, c'est pas le tout d'avoir pris \u00e0 Longo, encore faut -il savoir penser le Costa cons\u00e9quente, elle est toujours en vie, j'ai la Suisse devra oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:08) [77%] :\r\nQuand on \u00e9tait vraiment senti mais c'est c'est c'est \u00e7a le le site du bonheur, c'est qu'on s'emmerde, on connaissait les ennuis qui me tiennent compagnie. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:16) [88%] :\r\nIl \u00e9crivait 25 feuillets par jour, c'est une lettre qui sont \u00e9normes, c'est une sorte d'halt\u00e9rophile de l'\u00e9criture, moi je voyais comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire le il \u00e9tait tenu par contrat d'\u00e9crire, je ne sais combien de San-Antonio par an, donc c'\u00e9tait un for\u00e7at voil\u00e0 c'\u00e9tait pas un for\u00e7at de la route, mais \u00e9tait -ce un for\u00e7at de la page. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:41) [77%] :\r\nEn 1966 tu as voulu quitter donc la 1\u00e8re femme et en m\u00eame temps qui \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 elle, mais tu pouvais plus vivre avec elle, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, oui de foutre en l'air, oui, le but se pendre oui enfin j'ai pas voulu, j'ai fait, oui, oui, je me suis farci 12 heures Thomas c'est pas \u00e7a s'est pass\u00e9 comment puis c'est c'est c'est c'est tr\u00e8s con d'\u00e0 bord une faute picoler comme oui, ah oui d'accord, ne peut la que c'\u00e9tait de la vodka qu'il s'agissait perspective c'est expression et je souhaite, j'avais beaucoup bu, oui, je suis pas, j'avais l'impression que je je ne pourrais pas regarder le jour se lever et qui sont et qui voit que que que c'\u00e9tait ferm\u00e9 la que la demande est telle qu'une porte \u00e9tait ferm\u00e9e \u00e0 tout jamais Hoechst et c'est de la celui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:33) [92%] :\r\nOn a parfaitement le droit, et encore ce n'est pas tout \u00e0 fait certain de ne pas aimer les romans de Fr\u00e9d\u00e9ric Dard, c'\u00e9tait Antenne 2 titres qui sont loin d'\u00eatre tous signer son Antonio. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:24:46) [78%] :\r\nAlors ma plus grande perversion Felipe lire parce que j'ai \u00e9crit sans arr\u00eat, sans arr\u00eat, sans je soulev\u00e9 qui je m'abrutis d'\u00e9criture, j'ai besoin, car je sais que j'ai fini d'\u00e9crire, je je sors un mouvement quelquefois je vais prendre une douche, je suis je suis chroniqueur je suis un monstre d'\u00e9criture, alors je crois que c'est \u00e7a \u00e9quivaut presque \u00e0 une perversion. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:08) [88%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Dard \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise des bords du les mots o\u00f9 il r\u00e9side \u00e0 la Coupole, moi je voterai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:17) [87%] :\r\nHommage \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric Dard avec un extrait de l'\u00e9mission fran\u00e7aise de France Culture une Villeneuve on a entendu la voix de Fr\u00e9d\u00e9ric Dard, une chanson inoubliable une trouvaille d'de lumi\u00e8re San-Antonio ne pensent qu'\u00e0 \u00e7a, par Robert Carpentier et puis l'extrait du film dans lequel vous vous avez jou\u00e9 Roberson nos c\u00f4t\u00e9s de G\u00e9rard Depardieu et Jean Lanvin, le film de Fr\u00e9d\u00e9ric Auburtin et puis diff\u00e9rents t\u00e9moignages sur Fr\u00e9d\u00e9ric Dard mix\u00e9 sur des musiques de votre p\u00e8re dans votre livre, vous dites : sans lui, je ne serais pas devenu qui je suis, c'\u00e9tait mon frangin le consolateur, l'ami de tous les coups durs, on l'a entendu, lui disait de lui : c'est plus paisible des tourment\u00e9s parce que vous \u00eates d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:56) [80%] :\r\nOui, oui, ben oui, oui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait et je continue \u00e0 lire mais j'ai aim\u00e9 beaucoup, beaucoup, je vais aller tous les dimanches \u00e0 la campagne chez lui ou les Biterrois un bon le le Paris- Les Mureaux et mon recevait les chercher \u00e0 la gare je ne pas c\u00e9der week- end magnifique il incitait les r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:23) [85%] :\r\nIl avait une imagination, il a men\u00e9 une inspiration extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:30) [90%] :\r\nQuand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:31) [62%] :\r\nJ'ai beaucoup beaucoup plus maison jour grand- guignol ensuite au cin\u00e9ma souhaite voil\u00e0, il a \u00e9t\u00e9 aussi des bouquins, ce qu'ils ont on peut rien avoir avec \u00e7a, Antonio c'\u00e9tait grand moment. \r\nTr\u00e8s tr\u00e8s passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:47) [91%] :\r\nDans votre livre, vous racontez un moment important de votre vie, vous faites une grande carri\u00e8re au cin\u00e9ma, c'est l'\u00e9poque du film le casse avec Belmondo et l\u00e0 vous d\u00e9cidez de prendre la direction de Reims et du th\u00e9\u00e2tre surtout de Reims. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:00) [82%] :\r\nOui, oui, c'est-\u00e0-dire au nom de la Maison de la culture devance si je suis rest\u00e9, je crois, 7 ans 4 ans et 7 7 ans oui oui Beno\u00eet un moment donn\u00e9, j'ai voulu quitter tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:13) [77%] :\r\nPour commencer, rena\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:15) [82%] :\r\nR\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:27:17) [69%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:18) [87%] :\r\nNos pommes Brando s\u00e9rieux donc on repartira 0 et je l'ai fait, et je vais ouvrir une \u00e9cole aussi, j'ai pris beaucoup de jeunes, j'ai mont\u00e9 beaucoup de spectacles et je vais vous dire la v\u00e9rit\u00e9 aujourd'hui, si je pouvais apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es pour en venir \u00e0 Reims pour. \r\nLa 1\u00e8re de mon prochain spectacle en souvenir des ann\u00e9es que j'ai pass\u00e9es sous le ferait volontiers, mais l\u00e0 il faut les moyens parce que pour loger et nourrir tout le monde est mort, moins 300 personnes qui a fait monter modestement de spectacles de 10 15 acteurs aujourd'hui sur ce d\u00e9bat, l'id\u00e9e de la 300 400 500000 si je le pouvais et Felder quand je suis all\u00e9 dans le stade de France, m\u00eame \u00e0 la maison de la culture 20000 choses avec beaucoup d'autres camarades, vous savez, les techniciens et com\u00e9diens tout \u00e7a, je travaille beaucoup en \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:25) [90%] :\r\nC'est important, on l'entend bien, depuis tout \u00e0 l'heure, les changements le partage oui et l'esprit d'\u00e9quipe, parmi vos vos \u00e9l\u00e8ves, une jeune fille qui est en train de passer son bac \u00e0 l'\u00e9poque, certaines Isabelle Adjani. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:37) [80%] :\r\nAh oui oui oui, ah oui, oui, j'\u00e9tais ravi et c'est la 1\u00e8re fois qu'elle a jou\u00e9 la Maison de Bernarda leur cas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:44) [84%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:45) [90%] :\r\nOui \u00e9taient remarquables, \u00e9mouvantes, oui, et nous sommes rest\u00e9s en tr\u00e8s bons termes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:53) [89%] :\r\nVous parlez du th\u00e9\u00e2tre ainsi au th\u00e9\u00e2tre, c'est comme si l'acteur faisait descendre le divin sur sc\u00e8ne parce qu'il suscite un souffle de v\u00e9rit\u00e9 dans l'\u00e2me du spectateur, l'acteur ne r\u00e9sout rien, mais les questions qui l'invite \u00e0 se poser, peuvent changer la vie plus qu'au cin\u00e9ma vous pensez. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:08) [67%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:09) [92%] :\r\nBeaucoup plus non, non au cin\u00e9ma. \r\nOn \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:15) [73%] :\r\nOn est touch\u00e9 \u00e0 tirer. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:29:18) [94%] :\r\nJe ne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:19) [85%] :\r\nMais au th\u00e9\u00e2tre, le fait d'\u00eatre vivant dans la vraie vie, oui \u00e0 priori non, non, \u00e7a veut pas dire \u00e7a, note rien \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, ou \u00e0 l'imagination ou \u00e0 la sensibilit\u00e9 d'mais au th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:32) [69%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:32) [92%] :\r\nOn est l\u00e0 en Chair, en os vivant et. \r\nNous allons vers les autres. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:39) [80%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:40) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s important, moi j'adorais aussi que les choses se passent \u00e0 l'Occident, la salle ou que les d\u00e9cisions qui sont dans la salle oui elle aussi exister sur sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:56) [88%] :\r\nOn va \u00e9couter Benjamin Biolay avec Miss Miss c'est un extrait de son nouvel album Palermo Hollywood sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:13) [59%] :\r\nBusiness juste telle mesure de encore mon temps je sera roulent \u00e0 tombeau qu'qui est d'une com\u00e9die sur les sentiers, donc oui bien s\u00fbr, non vraiment option d'oublier sur ce bel et. \r\nEt voil\u00e0 pour toute enti\u00e8re qui est sur les touristes jusqu'au fond de la machine. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:32:16) [76%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:10) [64%] :\r\nPour envoyer que peuvent faire toujours parce qu'il qu'il pense. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:20) [59%] :\r\nOn a le sortie de regards jonglant seront partage. \r\nVous allez dire \u00e7a veut pas dire. \r\nJe veux qu'on ne puisse tout \u00e0 coup, avoir quelque chose, on ressent sentiment extraordinaire d'\u00e9motions oui mais aussi de. \r\nLe pouvoir le partager avec d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:53) [66%] :\r\nPour un oui envahissante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:56) [87%] :\r\nRobert Hossein, l'invit\u00e9 de pour un oui pour un son, vous parlez de votre foi dans le dans le livre qui a guid\u00e9 d'ailleurs des, des, des choix de nombreux nouveaux spectacles un homme nomm\u00e9 J\u00e9sus, c'\u00e9tait en 83 et 700000 personnes qui sont venues assister \u00e0 ce spectacle, il y a eu J\u00e9sus \u00e9tait son nom J\u00e9sus, la r\u00e9surrection, il y a eu, n'ayez pas peur sur Jean Paul II, une femme nomm\u00e9e Marie qui a \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e \u00e0 Lourdes et diffus\u00e9e en France sur, sur la cha\u00eene Public sur France T\u00e9l\u00e9visions vous dites ma fa\u00e7on \u00e0 moi de communier, justement, c'est de r\u00e9aliser des grands spectacles qui font r\u00eaver et aide \u00e0 vivre avec le quotidien et pourtant vous \u00eates fait baptiser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:30) [94%] :\r\nTr\u00e8s tard, je crois, au seuil de la cinquantaine. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:33) [89%] :\r\nAh oui papa, oui, mais \u00e9coutez, je dois \u00eatre franc avec vous comme jamais autant mais pas, on n'avait pas grand- chose pour moi j'ai pass\u00e9 ma vie en pension et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:45) [85%] :\r\nQuand vous parlez de bapt\u00eame, c'\u00e9tait pas ma pr\u00e9occupation promis ni celle de mes parents. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:34:50) [79%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:51) [85%] :\r\nIl ne viennent pas, il fera son choix, je ferai mon choix etc, j'ai fait un choix, parce que j'ai \u00e9t\u00e9 beaucoup dans les \u00e9glises et les pensionnats russe orthodoxe et commence par les Russes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:35:06) [75%] :\r\nTest. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:07) [80%] :\r\nVous m'obligeait \u00e0 me souvenir et ressenti. \r\nDimanche l'Amstel j'je pense \u00e0 \u00e7a, j'allais \u00e0 l'\u00e9glise, je connais la messe par coeur et que alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:23) [74%] :\r\nDe toutes ces pensionnats, qui \u00e9taient des pensionnats souvent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:35:28) [94%] :\r\nJ'ai fait un choix et c'est sign\u00e9, c'est tr\u00e8s curieux, vous m'obliger \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir et j'ai sign\u00e9 et j'ai fait mes choix. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:40) [86%] :\r\nD'habitude lorsque je signe un contrat, je me mets au travail, l\u00e0, je m'\u00e9tais mis au travail pendant tellement de temps sans r\u00e9sultat que, avec la foi, je me suis dit bon bah on a le temps, je serais r\u00e9fl\u00e9chir les donc sous j'ai l'espoir de ne pouvoir tenter une derni\u00e8re chose pour partager avec les autres. \r\nEt tenter de quoi donner de l'espoir, suffisamment pour tout \u00e0 coup, on puisse faire quelque chose en couleurs. \r\nEn somme, Brigitte. \r\nEn probl\u00e8me en fait, c'est une histoire d'amour, lundi, on \u00e9coute de passage. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:26) [68%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:26) [98%] :\r\nEt \u00e7a devrait nous r\u00e9conforter et non pas nous inqui\u00e9ter. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:32) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:33) [90%] :\r\nPuisque de toute fa\u00e7on, une seule chose que je sais c'est qu'on n'est jamais d\u00e9barrass\u00e9 de son enfance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:41) [92%] :\r\nEt je ne suis pas encore d\u00e9barrass\u00e9 de la mienne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:45) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:46) [87%] :\r\nEt c'est un probl\u00e8me, \u00e7a on n'est jamais d\u00e9barrass\u00e9 de son et vous aimeriez Lettres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:51) [78%] :\r\nNon pour tout \u00e0 c'est ce qui me permet d'\u00eatre en ce qui nous arrive de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:57) [61%] :\r\nC'est les souvenirs s\u00e9nateur un s\u00e9nateur \u00e0 boire heureusement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:02) [94%] :\r\nVotre livre s'appelle Robert Hossein je crois en l'homme, parce que je crois en Dieu, voici ce que pourrait \u00eatre la bande sonore de votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:24) [69%] :\r\nMoyenne il y a une qui vous Zahner quadrature ABB, il y aura 3020 sur le terme, il y a, il y a une arriv\u00e9e c'est de l'op\u00e9ra d\u00e9cembre avril. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:38) [70%] :\r\nDonc il y a pas quoi. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:37:42) [85%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu elle. \r\nSans personne avec qui parler v\u00e9ritablement. \r\nJusqu'\u00e0 une panne dans le d\u00e9sert du Sahara, il y a 6 ans, quelque chose s'\u00e9tait cass\u00e9 dans mon moteur et comme je n'avais avec moi ni m\u00e9canicien ni passager je me essayer de r\u00e9ussir tout seul une r\u00e9paration difficile, c'\u00e9tait pour moi une question de vie ou de mort, j'avais \u00e0 peine de l'eau \u00e0 boire pour lui. \r\nLe 1er soir, je me suis donc endormis sur le sable \u00e0 1000 milles de toute terre \u00e0. \r\nC'\u00e9tait bien plus isol\u00e9e qu'un naufrag\u00e9 sur un radeau au milieu de l'oc\u00e9an. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:34) [64%] :\r\nBonjour et dit \u00e0 nous en bas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:53) [58%] :\r\nC'est bien pour \u00e7a qu'on est pas savoir comme je quand le esp\u00e9rer toucher les gens, c'est le compte en Ituri. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:39:04) [73%] :\r\nTout ce qui \u00e9tait dit Sapin prend l'air r\u00e9cemment que moi je trouve \u00e7a il y a 10 comme \u00e7a moi. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:39:15) [86%] :\r\nEt et point dit pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:39:29) [76%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:39:33) [81%] :\r\nAlors ils ont soulign\u00e9 qu'ils \u00e9taient tous ils \u00e9taient si cela se sont souvenus qu'ils \u00e9taient tous d'origine \u00e9cologique lointainement oppose alors il y a des clubs. \r\nOui Klux Klan avec un vrai ballon puisqu'on a d\u00e9j\u00e0, mais y a qui cl\u00f4t que les avec \u00e7a, on va \u00eatre qu'\u00e0 Laon, voil\u00e0 comment il est public. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:40:02) [90%] :\r\nC'est vrai qu'on d\u00e9couvre aussi dans ses livres, Daniel G\u00e9lin et que peu de gens savent c'est que Marion Schneider votre fille. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:09) [84%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a aussi, j'ai voulu mettre les choses au point : j'ai voulu, par cons\u00e9quent, raconte Maria comment je l'avais retrouv\u00e9 comment un jour la d\u00e9barquer \u00e0 la maison parce qu'elle avait envie de me conna\u00eetre comment pendant des ann\u00e9es, des ann\u00e9es, nous nous sommes revus et nous avons v\u00e9cu une idylle une idylle \u00e9tonnant de p\u00e8re et fille, elle avait besoin de me revoir de m\u00e9conna\u00eetre etc, c'\u00e9tait ce un devoir que je peux accomplir, c'est un besoin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:33) [81%] :\r\nEt puis la guerre civile. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:40:36) [72%] :\r\nJe dis souvent \u00e0 Marguerite quand plus parce que, en plus, elle vous donne des explications extraordinaire c'est toujours vous dites un mot, et vous dites, moi je dis tiens besoin, je dois dire c'est une merveilleuse mais pas n\u00e9cessaire, alors vous dites exactement qui demeure Youssef ind\u00e9cise et bien attention, le maire et le pas dire merveilleux et n\u00e9cessaire, c'est-\u00e0-dire n\u00e9cessaires obligatoirement et peut-\u00eatre que n\u00e9cessaire dire merveilleux, merveilleux, s'il \u00e9choue derri\u00e8re les choses, quand je vois un homme qui n'a, je pense, oui j'utilise. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:41:01) [64%] :\r\n6 mois ou tout sous leur univers leur erreur r\u00e9v\u00e8le primaire pas augment\u00e9, pensez \u00e0 l'\u00e9gard des paysages et de l'air et gare pour l'air, pas de Paris va ouvrir \u00e0 revers, vous avez toujours la chose expert, j'ai dit je bornerai Nova, donc il y aura aussi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:31) [78%] :\r\nBeaulieu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:40) [79%] :\r\nOui, mais pour la France. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:52) [88%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:53) [84%] :\r\nCe que l'on entendit \u00e7a figure dans votre livre, je crois en l'homme, parce que je crois en Dieu, on entendit un extrait de P\u00e9p\u00e9 le Moko, le film de Duvivier, le Petit Prince, bien s\u00fbr, par G\u00e9rard Philipe cette lecture m'a boulevers\u00e9, vous dites j'aurais tant voulu pr\u00e9voit ce qu'on \u00e9coute, on a entendu, h\u00e9 bien ils piaffent avec mondiaux qui est venu vous voir alors vous \u00e9tiez tout jeune com\u00e9dien au th\u00e9\u00e2tre de Piaf, on a \u00e9cout\u00e9 un extrait de quai des brumes, bien s\u00fbr, de Marcel Carn\u00e9, Daniel G\u00e9lin, qui vous a h\u00e9berg\u00e9 quand vous \u00e9tiez paum\u00e9 et comment oui le peintre Serge Poliakoff qui habitait le m\u00eame h\u00f4tel que vous, enfin vous y travailler, oui, oui, en tant que gardien et puis Marguerite Duras, oui, vous avez jou\u00e9 dans la musique, a, en 1967 et elle disait de vous, Robert Hossein, c'est un Don Juan de bazar Casanova pour midinettes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:36) [86%] :\r\nOui, oui c'est oui, c'est vrai que vous le voulez, je ne suis pas rester l\u00e0 parce que vous \u00eates inquiet Casanova pour midinettes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:43) [85%] :\r\nOui, mais c'est-\u00e0-dire quoi que \u00e7a veut dire midinette, j'ai beaucoup de respect pour les midinettes et beaucoup d'amiti\u00e9, mais l'image de danger, donc il faut voir les choses logement font trop au s\u00e9rieux, vous savez, on est tout de m\u00eame de passage si on \u00e9tait \u00e9ternel ah je m'organiserai peut-\u00eatre d'une c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:01) [79%] :\r\nModifi\u00e9, alors oui, c'est-\u00e0-dire que je travaillerai moins dans l'\u00e9tat de votre foi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:08) [91%] :\r\nC'est d'ailleurs le fil conducteur de votre livre, un moment, vous dites j'affirme que construire un monde de justice sans la foi est impossible le pour une justice pour les rat\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:18) [88%] :\r\nMais \u00e9coutez, construire un monde sans justice \u00e7a signifie rien, c'est comme si on construisait rien. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:43:24) [54%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:25) [92%] :\r\nJe crois que ce qui est important, c'est d'avoir le sentiment de r\u00e9ussir, de construire un monde parce que tout \u00e0 coup, les autres r\u00e9agissent dans un sens qui vous enchante et c'est l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:37) [82%] :\r\nEst -ce que c'est \u00e7a, forc\u00e9ment une foi religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:39) [91%] :\r\nNon pas obligatoirement, donc c'est une vraie pourquoi dire \u00e7a parce que je connais des gens qui ne sont pas croyants et qui sont tout pr\u00e8s de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:49) [73%] :\r\nLes son fr\u00e8re de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:51) [91%] :\r\nMais pourquoi, parce que on ne sait pas, c'est parce que tu crois moi que tu existes, on dit simplement parce que. \r\nC'est plus facile de. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:44:01) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:02) [91%] :\r\nD'exister si on croit en quelque chose, ou du moins qu'on esp\u00e8re en quelque chose, faut bien dire que dans le monde, on dit aujourd'hui, et en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:11) [81%] :\r\nVous \u00eates tr\u00e8s en forme, Ballard mal myst\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:15) [86%] :\r\nOui, j'aimerais \u00e0 dormir la GT non non mais c'est pas, c'est de votre faute, vous avez une fen\u00eatre en face il y a l\u00e0 avec des branches qui se dressent vers le ciel comme quelque chose de, de magnifiques alors et \u00e7a me touche et je m'exalte un peu paum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:35) [93%] :\r\nAu d\u00e9tour d'une phrase vous positionner contre l'euthanasie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:44:38) [96%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:39) [88%] :\r\nDans votre livre, oui \u00e7a autrefois qui vous guide dans cette r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:43) [84%] :\r\nOn n'ont pas du tout qu'est -ce que \u00e7a veut dire contre l'dit si tu veux quitter la plan\u00e8te c'est peut-\u00eatre quelqu'un qui est un ton au moment o\u00f9 tu la quittes mais pourquoi vous continuez \u00e0 vivre esp\u00e9rer vivre si on est tr\u00e8s mal, et si on ne voit pas la mani\u00e8re de s'en sortir et le seul moyen de s'en sortir, aujourd'hui c'est de se r\u00e9unir tous ensemble et qu'on se grouille m\u00eame parce que si l'on en a plus pour longtemps. \r\nMon p\u00e8re disait toujours quand j'avais 12 ans c'est la 1\u00e8re cinquantaine applaudir, tu verras, mais apr\u00e8s \u00e7a va mieux et moi que demandaient : mais pourquoi, parce qu'on s'habitue \u00e0 l'entit\u00e9 de potabilit\u00e9 ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:28) [96%] :\r\nOn se retrouve dans un instant, juste apr\u00e8s l'info trafic. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:45:31) [83%] :\r\nL'o\u00f9 info trafic RTS soyez les attentif si vous circulez sur le terreau de Fribourg Vevey car une roue a \u00e9t\u00e9 perdu entre Ch\u00e2tel Saint-Denis les champions de la en direction de Vevey. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:45) [84%] :\r\nOn va \u00e9couter ce que fait un artiste suisse tout de suite, Francesca Lagos avait chaos tiennent debout et en sortir juste apr\u00e8s Robert Hossein. \r\n\r\nLocuteur MT32 (00:45:54) [62%] :\r\nOui pourcent de son temps. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:45:56) [61%] :\r\nC'est quoi \u00e7a, et qui est un poids, et donc aussi un travail d'\u00e0 pointe de travail donc \u00e7a, \u00e7a non, non, vous pointez c'est sa du pays et \u00e0 la poubelle directement ensemble pour tous. \r\nHein, il a pas int\u00e9r\u00eat point qu'on l'a, et \u00e7a c'est pas assez, alors tout \u00e7a est \u00e0 \u00e0 d\u00eener point. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:48:50) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:49:04) [67%] :\r\nLe littoral bonsoir pour oui on oublie vous en cl\u00f4ture d'histoires d'amour la plus on \u00e9coute de passage et \u00e7a devrait nous les comprend de les nombreux nous inqui\u00e8te plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:27) [86%] :\r\nRobert Hossein, invit\u00e9 aujourd'hui de pour un oui pour un son et il invite tous les auditeurs \u00e0 son prochain spectacle, c'est ce que vous me disiez \u00e0 Reims, remportant la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:37) [74%] :\r\nC'est un peu \u00e7a, oui, je confirme \u00e0 la je suis oui pas moins \u00e0 l'aise, non non non non c'est pas du passage pr\u00e9sent seulement pour parler par le 1er soir Narbonne place oui oui voil\u00e0 et on pourra vous n'est inscrit dans le 10\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:53) [85%] :\r\nTr\u00e8s gentiment si, si, lors de dans mon prochain spectacle, les gens se rappelle de de cet entretien, il peut venir nous parlent de cet entretien, je les inviterais bien s\u00fbr s'ils ont pas les moyens de payer leur leur place, je les inviterai gentiment assister au spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:06) [87%] :\r\nOui, parce que sans eux, le spectacle n'existerait pas, et puisque les, ce que je veux faire les autres donc c'est logique aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:19) [92%] :\r\nDans votre livre, vous parlez de choses extr\u00eamement profonde vous parler carr\u00e9ment du sens de la vie \u00e0 un moment, vous vous dites mon but demeure depuis toujours d'aider les gens \u00e0 trouver le sentiment d'exister, vous, \u00e0 quel moment vous l'avez trouv\u00e9 et comment ce sentiment d'exister. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:33) [87%] :\r\nC'est uniquement \u00e0 la seconde o\u00f9 vous pensez aux choses qu'\u00e0 vous- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire aux autres et ensuite lorsque vous vous avez le sentiment, vous pouvez -vous \u00eatre utile \u00e0 quelque chose. \r\nQui les concerne, mais sans aucune pr\u00e9tention avec beaucoup d'humilit\u00e9, au contraire, mais \u00e7a c'est peut-\u00eatre le mot complexe de parce que quand il y a un jeune je dis souvent : un jeune qui a 10 ans 12 ans 13 ans 15 ans alors que c'est ce que tout de plus en plus tard, je sais pas, ah et toi, \u00e0 moi, je sais raison jeudi un probl\u00e8me aussi disais ce que tu peur \u00e0 ton \u00e2ge, h\u00e9 ben \u00e7a veut dire que tu y arriveras avant ceux qui ne le savent pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:17) [87%] :\r\nMais c'est pas toujours facile de savoir ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:19) [87%] :\r\nAh non, on est attir\u00e9 par que chose on se bat pour. \r\nLe faire pour devenir, pour vivre de \u00e7a du m\u00e9tier qu'on a choisi, mais c'est capital qu'on vous le sache qu'on conna\u00eet tr\u00e8s Zambie tr\u00e8s vite des causes une id\u00e9e quand on se sent attir\u00e9 mais c'est capital parce que \u00e7a va fatalement public puisqu'on se concentre sur \u00e7a, mais cela dit je ne juge pas les autres, d\u00e9merde toi et le ciel Taylor. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:51:49) [75%] :\r\nPoint, oui, oui, on peut pas \u00eatre l\u00e0, oui, j'aime faire passer \u00e0 l'action, je ne sais pas et et il a point\u00e9, mais si on veut pas une demeure oui c'est le bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:06) [89%] :\r\nOn parlait de la mort \u00e0 la fin de votre livre mourir vous dites je ne crois pas qu'on meurt, je crois qu'on passe \u00e0 autre chose ou, mieux encore, je crois que nous continuons ce qu'on \u00e9tait en train de faire, c'est un changement dans la cour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:17) [73%] :\r\nOui mais savoir m\u00e9fiez vous les mecs, j'aborde un peu pas et profond\u00e9ment, vous pensez quoi en dehors de la formule \u00e9crite. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:27) [78%] :\r\nEh bah, j'aime bien souvent \u00e7a va vous para\u00eetre insens\u00e9 rendant dans les cimeti\u00e8res et je reste m'approche du et je me souviens de de l'existence de telle ou telle tout et qui me manque, et qui moment rempli de, je ne peux justesse et je m'aper\u00e7ois que \u00e7a vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:00) [74%] :\r\nDe savoir que nous sommes de passage de Boo Point du troupeau s\u00e9rieux. \r\nC'est tr\u00e8s important, \u00e7a veut pas dire qu'il faut pas myst\u00e9rieux mais il faut essayer de de faire quelque chose de b\u00e2tir quelque chose, c'est le sens d'un couple avec des enfants. \r\nJ'ai \u00e9norm\u00e9ment de respect aussi pour la nature que j'aime \u00e0 la folie et les animaux et comme Monsieur Coffe soit au beau. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:31) [84%] :\r\nLa foule ou dans la for\u00eat pr\u00e8s de la mer et regarder couler le pays le temps. \r\n\r\nLocuteur FS36 (00:53:38) [71%] :\r\n\u00e0 un peu de et alors hors Pair, oui, oui, oui, oui, \u00e7a ne fait que va oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:54) [91%] :\r\nMerci beaucoup pour cet entretien envers Hassan. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:56) [69%] :\r\nPuis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:57) [82%] :\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venu, merci \u00e0 vous, demain, pouvoir faire des chocolats de chocolat, c'est vrai, je crois qu'on est plus en sur 3, on en est \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:05) [84%] :\r\nInvit\u00e9 et je r\u00e9p\u00e8te que si Dieu bien mont\u00e9, ce que je souhaite, ceux qui n'auront vraiment envie de le voir, non non comme demand\u00e9 mon que je l'ai dit chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:22) [90%] :\r\nSur la 1\u00e8re dans pour un oui pour un son, je rappelle que votre livre s'appelle je crois en l'homme, parce que je crois en Dieu aux Presses de la Renaissance, 3 questions pour terminer comme on pose \u00e0 chacun de nos invit\u00e9s \u00e0 quelle question r\u00e9pondez -vous toujours oui, Robert Hossein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:37) [97%] :\r\nAh bah quand elle a un bon gueuleton. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:54:39) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:40) [93%] :\r\n\u00e0 quelles questions aimeriez -vous que l'on vous r\u00e9pondent toujours oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:44) [78%] :\r\nAlors c'est un peu ce que je fais la manche, je cherche les moyens de monter un spectacle. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:54:49) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:50) [80%] :\r\nEt enfin, quel est votre son pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:52) [66%] :\r\nLe son. \r\nLe rire, on a un enfant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:57) [98%] :\r\nMerci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS37 (00:55:01) [66%] :\r\nCe non au h\u00e9 ben oui. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:08) [75%] :\r\nPour voir le grand pour la famille. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:18) [90%] :\r\nMerci d'avoir \u00e9cout\u00e9 pour un oui pour un son \u00e0 la r\u00e9alisation et au montage Somerset Alexandre hier Fran\u00e7ois Pitrel la programmation musicale de cette \u00e9mission tr\u00e8s bon week- end \u00e0 l'\u00e9coute de des programmes de la 1\u00e8re et on se retrouve samedi prochain \u00e0 partir de 14 heures nous serons en compagnie des mots. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:35) [99%] :\r\nCap. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-13T13:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B388EA04-F17F-403B-A6EF-8E2004CDA972", "id": "B388EA04-F17F-403B-A6EF-8E2004CDA972", "name": "Pour un oui, pour un son"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Lemi\u00e8re, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hossein, Robert", "role": "com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bichaud, Bertrand", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Lemi\u00e8re, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B31BD276-19B0-4989-9D4C-4069B94224D3", "internalArchiveId": "B31BD276-19B0-4989-9D4C-4069B94224D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le maire UDC d'Oberwil-Lieli (AG) toujours oppos\u00e9 \u00e0 accueillir des requ\u00e9rants", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;CATINFO_AOUT2016\r\nLa commune argovienne d'Oberwil-Lieli est la seule du canton \u00e0 continuer de refuser d'accueillir des requ\u00e9rants d'asile, alors qu'elles \u00e9taient encore plus de 200 il y a un an. Le maire du village n'est autre que le conseiller national Andreas Glarner, strat\u00e8ge en chef de l'UDC pour la politique d'asile.\r\n\r\n* * Le maire UDC d'Oberwil-Lieli (AG) toujours oppos\u00e9 \u00e0 accueillir des requ\u00e9rants Un village d'irr\u00e9ductibles Argoviens r\u00e9siste encore et toujours \u00e0 l'afflux de migrants. Selon la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, la commune d'Oberwil-Lieli est la seule du canton \u00e0 continuer de refuser d'accueillir des requ\u00e9rants d'asile, alors qu'elles \u00e9taient encore plus de 200 il y a un an. C'est que le maire du village n'est autre que le conseiller national Andreas Glarner, strat\u00e8ge en chef de l'UDC pour la poltique d'asile. Alain Arnaud ...\r\n((Jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un tiers des pr\u00e8s de 700 communes argoviennes pr\u00e9f\u00e9raient payer plut\u00f4t que d'accueillir des requ\u00e9rants. C'est que le montant dont elles devaient s'acquitter \u00e9tait symbolique, voire d\u00e9risoire. Tout a chang\u00e9 depuis le premier janvier, il en co\u00fbte d\u00e9sormais 110 francs par jour pour chaque requ\u00e9rant manquant au quota attribu\u00e9 \u00e0 chaque commune. C'est une question de r\u00e9alit\u00e9 des co\u00fbts, et de solidarit\u00e9 intercommunale. Aujourd'hui, seul 9 communes ne remplissent pas leur quota, dont 8 parce qu'elles n'ont pas encore trouv\u00e9 de locaux appropri\u00e9s. Seul Oberwil-Lieli met les pieds aux mur par principe, par acte de r\u00e9sistance contre une politique d'asile que le maire Andreas Glarner juge totalement inacceptable. Tant pis pour la solidarit\u00e9, et donc la commune paie, cher, avec l'aval de l'assembl\u00e9e communale. Pendant ce temps, de nombreux villages d'Argovie d\u00e9couvrent la r\u00e9alit\u00e9 de l'accueil, et se disent surpris en bien. Idem pour le paysan Roger G\u00fcdel, qui occupe depuis peu deux requ\u00e9rants afghans  dans sa ferme bio. Elle est situ\u00e9e dans la commune hupp\u00e9e d'Oberwil-Lieli, dont presque la moiiti\u00e9 des habitants s'opposent aux positions extr\u00eames d'Andreas Glarner.))", "durationSec": 90, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7922090", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La commune d'Oberwil-Lieli (AG) refuse toujours d'accueillir des requ\u00e9rants / 12H30_2016-08-13T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 13.08.2016"], "alternativeSummary": ["La commune argovienne d'Oberwil-Lieli est la seule du canton \u00e0 continuer de refuser d'accueillir des requ\u00e9rants d'asile, alors qu'elles \u00e9taient encore plus de 200 il y a un an. Le maire du village n'est autre que le conseiller national Andreas Glarner, strat\u00e8ge en chef de l'UDC pour la politique d'asile."], "variantIds": ["ece-7922090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:10:05Z", "speechToTexts": ["19.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nUn village d'irr\u00e9ductibles Argoviens r\u00e9siste encore et toujours \u00e0 l'arriv\u00e9e de migrants, selon la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, la commune d'Oberwil Lieli est la seule du canton \u00e0 continuer de refuser d'accueillir des requ\u00e9rants d'asile alors qu'elles \u00e9taient encore plus de 200 il y a un an, c'\u00e9tait le maire du village n'est autre que le conseiller national Andreas Glarner, strat\u00e8ge en chef de l'UDC pour la politique d'asile Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [94%] :\r\nJusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un tiers des pr\u00e8s de 700 communes argoviennes pr\u00e9f\u00e9raient payer plut\u00f4t que d'accueillir des requ\u00e9rants, c'est que le montant dont elle devrait s'acquitter \u00e9tait symbolique, voire d\u00e9risoire, tout a chang\u00e9 depuis le 1er janvier il en co\u00fbte d\u00e9sormais 110 francs par jour pour chaque requ\u00e9rant manquant au quota attribu\u00e9 \u00e0 chaque commune c'est une question de r\u00e9alit\u00e9 des co\u00fbts et de solidarit\u00e9 intercommunale aujourd'hui seul 9 communes ne remplissent pas leur quota dont 8 parce qu'ils n'ont pas encore trouv\u00e9 de locaux appropri\u00e9s, seul Oberwil limer les pieds au par principe par acte de r\u00e9sistance contre une politique d'asile que le maire, Andreas Glarner, juge totalement inacceptable et tant pis pour la solidarit\u00e9, donc la commune paye cher avec l'aval de l'assembl\u00e9e communale pendant ce temps, de nombreux villages d'Argovie d\u00e9couvrent la r\u00e9alit\u00e9 de l'accueil et se dit surpris en bien, idem pour le paysan Roger GUD l'qui occupe depuis peu deux requ\u00e9rants afghans dans sa ferme bio, elle est situ\u00e9e dans la commune hupp\u00e9e d'Oberwil Lieli, dont presque la moiti\u00e9 des habitants s'opposent aux positions extr\u00eames d'Andreas Glarner elle est. "], "webPublicationDate": "2016-08-13T10:43:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D60B587-B423-4806-A571-B6BA4A8E3806", "internalArchiveId": "1D60B587-B423-4806-A571-B6BA4A8E3806", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journaliste correspondant en Suisse (6/8)", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Heddema, Renske\r\nM\u00e9dialogues vous propose cet \u00e9t\u00e9 huit \u00e9missions durant lesquelles nous donnons successivement la parole \u00e0 des journalistes r\u00e9sidents en Suisse et travaillant pour des m\u00e9dias \u00e9trangers. L'impact de leur travail sur l'image et le rayonnement de la Suisse dans le monde est d\u00e9terminant ! Comment ces correspondants observent-ils la Suisse ? Comment racontent-ils la Suisse? \r\nAVEC \r\nRenske Heddema - Pays-Bas", "durationSec": 1368, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7843252", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Journaliste correspondant en Suisse (6/8) / MED_2016-08-13T09:10:45_sequence-1", "M\u00e9dialogues du 13.08.2016"], "alternativeSummary": ["M\u00e9dialogues vous propose cet \u00e9t\u00e9 huit \u00e9missions durant lesquelles nous donnons successivement la parole \u00e0 des journalistes r\u00e9sidents en Suisse et travaillant pour des m\u00e9dias \u00e9trangers. L\u02b9impact de leur travail sur l\u02b9image et le rayonnement de la Suisse dans le monde est d\u00e9terminant ! Comment ces correspondants observent-ils la Suisse ? Comment racontent-ils la Suisse? \nAVEC \nRenske Heddema - Pays-Bas"], "variantIds": ["ece-7843252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:40Z", "speechToTexts": ["17.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [74%] :\r\nRisque et d\u00e9marre bonjour mais bonjour Monsieur Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:07) [90%] :\r\nMerci beaucoup d'avoir accept\u00e9 de participer \u00e0 \u00e0 cette s\u00e9rie, concerts, ramenant l'activit\u00e9 des journalistes \u00e9trangers install\u00e9s en Suisse et qui travaillent pour des m\u00e9dias \u00e9trangers, je vais tout d'abord vous demander de vous pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nOui, alors je suis Rensk demain je suis n\u00e9erlandaise venue en Suisse en 94 j'ai suivi mon mari qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu professeur Khaled Th alors le l'\u00c9cole f\u00e9d\u00e9rale polytechnique 1 \u00e0 Z\u00fcrich et on a d'abord fait la navette entre Amsterdam et Z\u00fcrich pendant quelques ann\u00e9es et puis je suis venu aussi et j'avais pens\u00e9 que le d\u00e9but, dans un pays comme la Suisse serait facile parce que je pense mais mais il se trouve qu'on s'est trouv\u00e9 dans un coin de du pays dont je parle la langue pas si bien alors le d\u00e9but \u00e9tait difficile, il aurait \u00e9t\u00e9 plus facile pour moi de devenir, \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [95%] :\r\nOn peut pr\u00e9ciser effectivement que vous r\u00e9sidez \u00e0 Z\u00fcrich et nous parlons l\u00e0 en en duplex je suis \u00e0 Lausanne et vous \u00eates \u00e0 Z\u00fcrich, parce que votre activit\u00e9 journalistique se d\u00e9roule \u00e0 Z\u00fcrich principalement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nAh oui, absolument, parce que si dans notre conversation, je parle de la Suisse, je peux parler que de la Suisse al\u00e9manique parce que la plupart de de mon travail que je fais pour ma r\u00e9daction c'est donc ici, et de temps en temps, je vais \u00e0 Gen\u00e8ve pour l'ONU, mais plus beaucoup parce que \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, la demande des r\u00e9dactions alors en principe je couvre la la Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [88%] :\r\n\u00e7a fait 22 ans que vous \u00eates en Suisse o\u00f9 vous \u00eates journaliste, pour quels m\u00e9dias travaillez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [89%] :\r\nAlors, je travaille pour pour des m\u00e9dias hollandais et des m\u00e9dias Belgique comme vous savez, c'est la m\u00eame langue, le Hollandais seul flamand et quoi qu'il y a des diff\u00e9rences, en principe, c'est la m\u00eame langue et on peut donc donner des nouvelles de la Suisse pour les 2 m\u00e9dias et pour les 2 pays, je travaille pour des journaux, je travaille pour Deido Mad\u00e8re, je travaille pour la radio publique en Belgique, la radio publique en Hollande, RTL, la cha\u00eene d'affaire en Hollande, alors je suis tout \u00e0 fait free-lance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [93%] :\r\nQuels sont les articles, quels sont les sujets que vous avez r\u00e9cemment trait\u00e9 ces quelques derni\u00e8res semaines pour les les m\u00e9dias pour lesquels vous travaillez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [97%] :\r\nAlors, c'est d'abord et donc l'ouverture du Gothard, bien s\u00fbr, alors si c'est un \u00e9v\u00e9nement du si\u00e8cle pour ce pays, il serait bien \u00e9tonnant qu'il y a pas d'int\u00e9r\u00eat en Hollande ou en Belgique, d'autant plus que les grands ports de Rotterdam et d'Anvers ont beaucoup \u00e0 faire avec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:52) [93%] :\r\nQue ce nouveau tunnel mais il faut dire aussi que \u00e7a m'a assez d\u00e9\u00e7ue la demande qui a eu dans mes pays pour cette ouverture qui est tellement importante ici pour la Suisse parce que vous savez peut-\u00eatre autant que moi, que l'int\u00e9r\u00eat dans un certain pays dans un autre pays et beaucoup dirig\u00e9e vers au fait le parti pris qu'on a d\u00e9j\u00e0 de du pays, alors si on veut donner des nouvelles ou de ce que ce qui se passe, la soci\u00e9t\u00e9 d'un pays, et \u00e7a \u00e7a diff\u00e8re beaucoup de ce que les gens connaissent ou pense conna\u00eetre dans le pays, on a du mal \u00e0 le vendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [92%] :\r\nParti pris, vous voulez parler de quoi exactement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [87%] :\r\nBon, en Hollande et en en Belgique aussi, j'imagine mal, je suis un irlandaise, alors je je travaille pour les belges, mais je connais la Hollande est mieux que les belges et je sais que la Hollandais ont ce parti pris, comme la Suisse 7, un pays tr\u00e8s stricte rouleau ou tout est tr\u00e8s propre, les gens ne sont pas spontan\u00e9es il ce sont les banques, les grands financiers le grand argent et \u00e7a, c'est donc le cadre dans lequel on essaie de de fonctionner en tant que journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:07) [95%] :\r\n\u00e7a veut dire que les r\u00e9dactions pour lesquelles vous travaillez sont encore difficiles \u00e0 convaincre, concernant les st\u00e9r\u00e9otypes ou la correction des st\u00e9r\u00e9otypes qu'ils ont de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:18) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, vous avez raison, vous dites vrai, c'est comme \u00e7a, mais moi je pense que c'est une condition g\u00e9n\u00e9rales, ce n'est pas uniquement r\u00e9serv\u00e9e aux m\u00e9dias belges ou hollandais d'avoir cette vue parce que c'est aussi une question de d'offre et de demande, bien s\u00fbr, si il y a 20 ans, il y avait encore plus d'int\u00e9r\u00eat et plus d'argent aussi dans la radio et avec les m\u00eames m\u00e9dias pour des des sujets comme l'ONU ou des sujets qui, peut-\u00eatre, mais d'aller un peu plus profond dans la soci\u00e9t\u00e9 dans un pays comme la Suisse, maintenant c'est devenu tellement difficile, j'ai eu la situation dans les m\u00e9dias, c'est c'\u00e9tait face et \u00e7a ne s'approfondit pas \u00e7a s'est affaibli ou les l'int\u00e9r\u00eat changer c'est devenu moins intense et les gens s'int\u00e9ressent plus au fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:16) [88%] :\r\nRisques et d\u00e9marre donc le Gothard, visiblement, \u00e7a ne fait pas vendre \u00e9norm\u00e9ment en Hollande mais alors il y a certainement des sujets tout \u00e0 fait pr\u00e9cis qui vous sont r\u00e9clam\u00e9s de la part de ses r\u00e9dactions la concernant la Suisse se sont quel sujet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [88%] :\r\nAlors, un sujet que j'ai trait\u00e9 r\u00e9cemment, c'est le sujet du fait que ces jeunes musette musellement Nabal ne voulait pas serrer la main \u00e0 leur institutrice \u00e7a \u00e7a \u00e7a int\u00e9resse les belges est hollandais parce qu'ils ont trouv\u00e9 \u00e7a mais comment est -ce que c'est normal en Suisse de se serrer la main avec les instituteurs \u00e7a d\u00e9j\u00e0, on ne sait pas, parce que c'est une coutume qui n'existe pas en Hollande et l\u00e0 aussi bien s\u00fbr parce que \u00e7a a tellement de \u00e7a peut avoir tellement de cons\u00e9quences comment elle, elle la situation les la condition entre les religions en Suisse, combien de musulmans, il y a, -t-il est -ce que les Suisses ont aussi des difficult\u00e9s peut-\u00eatre avec leur population musulmane que la hollandais, par exemple, pourront avoir avec les Marocains avec la population turque alors \u00e7a bien s\u00fbr l'asile est un point tr\u00e8s tr\u00e8s important, la votation sur le criminel et l'\u00e9tranger que chaque \u00e9tranger qui aurait commis eux- m\u00eames un petit Crime seraient jet\u00e9s dehors alors \u00e7a, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est un sujet tr\u00e8s important pour mes r\u00e9dactions aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [90%] :\r\nPourquoi trouve -t-il ces sujets -l\u00e0 particuli\u00e8rement int\u00e9ressants, notamment concernant la votation sur les criminels \u00e9trangers qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu de voix, mais refus\u00e9 un par le peuple suisse qui est -ce qui a particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9 vos r\u00e9dactions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [88%] :\r\nMais, mais ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant pour m\u00eame r\u00e9daction sec et il y a 2 ans, donc on a vot\u00e9 contre le massacre \u00e0 une bande d'hommes alors Anne a migration de de masse, h\u00e9las, on a vot\u00e9 pour, dans ce pays et je crois que dans mes r\u00e9dactions il y avait la peur que maintenant les Suisses, il faudrait aussi pour expulsion des \u00e9trangers, quoi qu'il y a 25 pourcent des des gens qui travaillent dans ce pays qui sont \u00e9trangers, il y a beaucoup d'\u00e9trangers ou ceux qui simplement ne se sont jamais fait naturaliser comme quoi qu'ils habitent de tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps Suisse alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:43) [90%] :\r\nOn aura l'occasion de rappeler dans dans quelques minutes, puis \u00e7a \u00e7a un autre volet de de notre entretien, peut tout \u00e0 fait compl\u00e9mentaires \u00e0 votre activit\u00e9 de journaliste Rensk et mains j'imagine aussi, on le con\u00e7oit \u00e9videmment puisque vous \u00eates \u00e0 Z\u00fcrich les probl\u00e9matiques fiscales ont certainement largement occup\u00e9 vaut autant de r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:04) [90%] :\r\nAh oui, absolument, le secret bancaire, bien s\u00fbr, \u00e7a \u00e7a pendant longtemps, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dans dans le focus de de l'int\u00e9r\u00eat et c'est un processus qui ne sait pas, \u00e7a c'est pas fait d'un d'un jour \u00e0 l'autre, bien s\u00fbr, on a eu plusieurs ann\u00e9es avant que \u00e7a soit vraiment partie au fait que mais le secret bancaire \u00e9taient le sujet le le le plus important au fait pendant toutes ces ann\u00e9es de de de coverages de la Suisse je pense oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:38) [94%] :\r\nC'\u00e9tait facile d'\u00eatre journaliste en Suisse \u00e0 Z\u00fcrich pour pr\u00e9cis\u00e9ment raconter ces sujets -l\u00e0, cet aspect -l\u00e0 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [91%] :\r\nC'est facile dans le sens qu'il faut toujours expliquer la nuance bien s\u00fbr des cadres que l'audience en Hollande ou en Belgique, \u00e0 de de la Suisse et nuanc\u00e9 et avoir le temps de nuancer tout \u00e7a, c'est pas toujours facile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:06) [90%] :\r\nPourquoi, parce que la Suisse est compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:08) [91%] :\r\nLa Suisse n'est peut-\u00eatre pas plus compliqu\u00e9 que les autres pays, mais les gens n'en ont toujours une image de d'un pays et il faut vraiment travailler beaucoup et donner beaucoup de nuances pour que cette image qu'on a d\u00e9j\u00e0 qu'on puisse le modifier un peu dire, mais c'est quand m\u00eame un peu autre chose, peut-\u00eatre pour donner un exemple : si les gens ont l'image de Z\u00fcrich comme ville bancaire o\u00f9 il y a que finance et on essaie de dire qu'il y a beaucoup de jeunes qui a beaucoup de fait qu'on a ici une pendant l'\u00e9t\u00e9, on a ce ce ce grand cort\u00e8ge avec musique et tout c'est c'est pas l'image qu'on a, alors il faut vraiment travailler beaucoup pour dire mais Z\u00fcrich s'changer beaucoup, c'est devenu beaucoup plus ouvert, beaucoup plus jeune, beaucoup plus globale au fait que ce ne l'\u00e9tait il y a eu d'il y a 20 ans c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [95%] :\r\nPuis, seulement le centre \u00e9conomique de la Suisse, c'est un petit peu plus que \u00e7a, c'est ce que vous nous dites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:17) [96%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, absolument c'est \u00e7a change \u00e9norm\u00e9ment dans dans les plus de 20 ans que je ne suis ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:25) [96%] :\r\nVous avez sentiment parfois malgr\u00e9 votre mission journalistique, d'\u00eatre un petit peu l'ambassadrice de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [89%] :\r\nAbsolument, de plus en plus et c'est c'est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:39) [92%] :\r\nParce que, au fait on on a de moins en moins de compr\u00e9hension pour le fait que, que les gens dehors alors le public en Hollande o\u00f9 le public en Belgique ne comprennent pas la situation, Suisse, alors il est vrai que le r\u00f4le peut changer un petit peu et on peut se dire : ben \u00e9coutez, vous comprenez pas ceci ou cela, mais bien s\u00fbr on est professionnel et on doit toujours bien s\u00fbr \u00eatre nuanc\u00e9 et expliquer ce qui se passe dans un pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:07) [100%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que la Suisse a de la peine \u00e0 se faire comprendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:11) [92%] :\r\nJ'h\u00e9site \u00e0 dire que \u00e7a \u00e7a compte uniquement pour la Suisse, je crois qu'il y a aussi un peu de jalousie en Europe sur la situation de la Suisse, parce que la Suisse rester dehors de l'Union europ\u00e9enne et les Suisses ont r\u00e9fl\u00e9chi davantage avant de se sauter l\u00e0- dedans, ils peuvent avoir raison de faire \u00e7a, il avait moins il y a quelque temps maintenant que l'Union Europe yen a des difficult\u00e9s, il y a de plus en plus d'Europ\u00e9ens qui dirait peut-\u00eatre bon mais mais c'est Suisse il avait pas tort, mais je pense qu'il y a une certaine jalousie aussi en Europe vis-\u00e0-vis de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [92%] :\r\nRensk aider ma vous \u00eates journaliste, \u00e9tabli \u00e0 Z\u00fcrich, vous travaillez pour des r\u00e9dactions \u00e9tabli en Hollande et en Belgique, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es que vous \u00eates en Suisse 20 ans un petit peu plus mais finalement votre activit\u00e9 de journaliste ne vous a pas suffi, vous avez eu besoin \u00e9tabli \u00e0 Z\u00fcrich de vous impliquer de mani\u00e8re un petit peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:22) [93%] :\r\nAh oui, on a fait, on a un conseil d'\u00e9trangers ainsi urique \u00e9tant donn\u00e9 que 31 pourcent de de cette belle ville n'est pas Suisse la nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re il y a, il y a 170 nationalit\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich et avec ce conseil d'\u00e9trangers, on essaie de faire une bonne repr\u00e9sentation de cette population qui n'a pas le droit de vote ici \u00e0 Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:54) [91%] :\r\nEt quelles sont vos activit\u00e9s pr\u00e9cis\u00e9ment vous \u00eates copr\u00e9sident du conseil des \u00e9trangers de la ville et c'est bien \u00e7a qu'est -ce que vous faites de mani\u00e8re tout \u00e0 fait concr\u00e8tes pour faire comprendre finalement \u00e0 l'ensemble des habitants Z\u00fcrich que un tiers de cette population -l\u00e0 passe peut-\u00eatre inaper\u00e7u aux yeux des institutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:12) [91%] :\r\nCe qu'on essaie de faire c'est donner du conseil au gouvernement de Z\u00fcrich sur les opinions des \u00e9trangers, ce qui se passe dans les quartiers des probl\u00e8mes qu'on puisse avoir, avec l'\u00e9ducation pour, il est tr\u00e8s difficile de faire le lien avec les parents, si les parents sont \u00e9trangers et s'il ne parlent pas suffisamment l'allemand de faire ce lien l\u00e0 on essaie de faire quelque chose pour la la population \u00e2g\u00e9e parce que si les gens sont venus ici, peut-\u00eatre, un ouvrier, il vit \u00e0 30, 40 ans et ils n'ont pas encore suffisamment d'allemand, c'est tr\u00e8s difficile aussi de se voir isol\u00e9 \u00e0 la pension quand on a retir\u00e9 et il y a une activit\u00e9 actuelle qu'on essaie de poursuivre en tant que conseil d'\u00e9trangers et c'est un tr\u00e8s bel exemple qu'on a de la ville de New-York par exemple et c'est la carte d'identit\u00e9 pour les gens qui n'ont pas de documents alors pour les sans- papiers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:12) [93%] :\r\nEt \u00e7a sert pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 \u00e0 les identifier \u00e0 les prot\u00e9ger aussi parce qu'ils sont r\u00e9sidents, ils font partie, qu'on le veuille ou non, ils font partie du tissage social z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:25) [89%] :\r\nMais c'est cela, parce que si on voit bien s\u00fbr au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a des lois, on est soit l\u00e9gal soit ill\u00e9gal, mais ce qui se passe, c'est que, au fait, la ville doivent r\u00e9soudre les probl\u00e8mes des gens sans- papiers et on a estim\u00e9 que dans une ville comme Z\u00fcrich il y a 28000 Jean. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:48) [91%] :\r\nQui n'ont pas de documents et il y a des probl\u00e8mes dans l'est les villes doivent faire quelque chose, ils doivent trouver des solutions et pour donner un peu plus de repo \u00e0 ces gens qui n'ont pas de documents et pour pouvoir leur donner raison, acc\u00e8s peut-\u00eatre au \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 sociale, \u00e7a serait pas la m\u00eame chose que les gens qui ont de documents, mais il y a, il y a peut-\u00eatre terrain interm\u00e9diaire o\u00f9 ils peuvent avoir un peu plus de repos, et c'est donc un travail qui se fait en ce moment, c'est pas fini du tout, il faut trouver des ouvertures, comment on peut proc\u00e9der, mais comme on a de bons exemples en ce moment \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 New York, dans d'autres villes aussi, on essaie vraiment de faire quelque chose l\u00e0 et c'est tr\u00e8s bien que le gouvernement de la ville de Z\u00fcrich est ouvert \u00e0 cette id\u00e9e, il faut encore beaucoup travailler, mais en ce moment, nous on travaille ensemble, avec d'autres organisations, c'est pas uniquement le Conseil d'\u00e9trangers et on essaie vraiment de faire quelque chose et que dans les les 2 ann\u00e9es qui viennent, \u00e0 la fin de de notre lait Ghislain si on on pourrait peut-\u00eatre et alors on laisse, on l'esp\u00e8re fort mat\u00e9rialiser cette carte d'identit\u00e9 pour les gens sans documents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:09) [92%] :\r\nPresque des ma, vous \u00eates une journaliste tr\u00e8s tr\u00e8s cosmopolite o\u00f9 vous r\u00e9sidez \u00e0 Z\u00fcrich, vous parlez l'anglais, vous avez appris le suisse allemand, vous parlez, on le constate tr\u00e8s bien le le Fran\u00e7ais ainsi \u00e9videmment que votre langue maternelle que vous a apport\u00e9 secte activit\u00e9 durant toutes ces ann\u00e9es de journalisme que vous a apport\u00e9 cette activit\u00e9 professionnelle si vous faites un petit coup d'oeil dans le r\u00e9troviseur et et vous vous dites voil\u00e0 vous faites un petit bilan qu'est -ce que vous diriez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:39) [95%] :\r\nC'est une joie \u00e9norme d'\u00eatre journaliste, je peux dire qu'une chose : pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:46) [90%] :\r\nJ'ai pass\u00e9 \u00e7a doit avoir avoir quelque chose, avec peut-\u00eatre la joie de se voir imprim\u00e9, comme on dit, mais aussi la la joie de pouvoir s'exprimer un int\u00e9r\u00eat dans la soci\u00e9t\u00e9 un int\u00e9r\u00eat profond dans la soci\u00e9t\u00e9, comment est -ce que les gentils que qu'est -ce qui leur fait vivre et qu'on fait la vie dont il m\u00e8ne la fa\u00e7on dont ils vivent leur vie, je sais pas pourquoi \u00e7a fait tellement plaisir de d'\u00eatre journaliste oui de de pouvoir \u00eatre un un lien entre un pays notre d'avoir de plus en plus de de d'une bon une bonne impression de d'une soci\u00e9t\u00e9, oui, \u00e7a me fait un plaisir \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:28) [90%] :\r\nRennes ce qui \u00c9yad\u00e9ma est ce qu'il y a aussi ce sentiment de contribuer \u00e0 la compr\u00e9hension d'\u00e9poque vous \u00eates irlandaise, vous \u00eates venu \u00e0 Z\u00fcrich, vous avez rencontr\u00e9 votre mari vous parlez le suisse allemand, vous avez \u00e9pous\u00e9 quasiment un pays parce que vous le raconter au public hollandais est-ce que il y a chez vous, cette part de satisfaction finalement de faire du lien entre les pays, entre les peuples. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:51) [91%] :\r\nOui, ce sont de grands mots hein que vous utilisez dans un sens, je pense, oui, \u00e7a fait plaisir de pouvoir vraiment expliquer comment les choses se passent dans une soci\u00e9t\u00e9, je me rappelle par exemple les grands th\u00e8mes de avec les banques, alors il y a, il y a 15 ans de \u00e7a, lorsqu'il y avait les comptes d\u00e9laiss\u00e9 sur les banques et l'Am\u00e9rique, bien s\u00fbr, a fait un grand assaut sur les banques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:19) [99%] :\r\nLa fameuse affaire des comptes en d\u00e9sh\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:21) [87%] :\r\nC'est \u00e7a les comptes en d\u00e9sh\u00e9rence et l\u00e0 on pouvait vraiment et et c'est c'est aussi en grand th\u00e8me \u00e0 l'art, il y a l'int\u00e9r\u00eat, a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s grand beaucoup plus grand, comme comme maintenant pour la Suisse, et il y avait le la commission Berger il y avait, Paul Volcker, qui est venue de l'Am\u00e9rique, et il y avait aussi dans le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans le temps, cit\u00e9 scolaire je pense qu'il y a dit et hier il y a longtemps de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:48) [87%] :\r\nEt il a annonc\u00e9 dans le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le fait que la Suisse allait ouvrir des \u00e9normes, des milliers et des milliers, des millions de francs, \u00e7a, c'\u00e9tait tr\u00e8s important, c'\u00e9tait on on sentait aussi comment c'\u00e9tait important de de pouvoir en parler pour un public \u00e9tranger et si \u00e7a a apport\u00e9 plus de compr\u00e9hension pour la Suisse avec Les Hollandais ou les belges, mais moi je suis plut\u00f4t sceptique parce que si on entend les roulants, maintenant il y a toujours ce parti pris, la Suisse, on va vite fait, on va sous le Gothard, on va en Italie, on n'arr\u00eate pas l\u00e0, c'est cher, salaires tr\u00e8s, tr\u00e8s beau, mais c'est pas vivant c'est pas spontan\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:39) [81%] :\r\nC'est pas paye tr\u00e8s sympathique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:42) [87%] :\r\nOui, je suis toujours surprise du parti pris qui subsistent dans la t\u00eate des gens et ce que j'aime beaucoup dans dans les Suisse et ce que je dis toujours : quand la Hollande,M. de me le demande, les Suisses ne sont pas cynique par leur syst\u00e8me populaire par pouvoir parler avec le le vote populaire, on a vraiment une influence sur la fa\u00e7on dont le pays est g\u00e9r\u00e9 et \u00e7a donne un empowerment, \u00e7a donne un pouvoir aux gens comme quoi on n'est pas sign\u00e9 conna\u00eet vraiment partie de cette soci\u00e9t\u00e9 aussi du gouvernement, au fait, en tant que citoyen et ce que je per\u00e7ois avec la hollandaise c'est que une ville comme la et c'est un petit pays hant\u00e9 aussi que la Suisse, mais l\u00e0 elle est est tr\u00e8s tr\u00e8s loin des gens, en Hollande et il s'int\u00e9resse pas leur participation politique est moins prononc\u00e9 qu'ici et c'est une chose que j'appr\u00e9cie beaucoup dans les Suisses ont ce c\u00f4t\u00e9 non cynique ce c\u00f4t\u00e9 engag\u00e9 et c'est une chose que j'essaie toujours d'expliquer \u00e0 main \u00e0 mes compatriotes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:57) [89%] :\r\nRennes que d\u00e9bats merci beaucoup de vous \u00eatre rendu disponible pour cet entretien, on va conclure, vous \u00eates journaliste, j'ai dit \u00e9tabli depuis longtemps \u00e0 Z\u00fcrich vous regarder la Suisse vous regarder plus pr\u00e9cis\u00e9ment la Suisse al\u00e9manique, comme on dit du c\u00f4t\u00e9 Romand quel reportage et \u00e7a sera la fin vous r\u00eavez encore de r\u00e9aliser qu'est -ce que vous aimeriez encore racont\u00e9 que vous n'avez peut-\u00eatre pas raconter \u00e0 votre public qui se trouve en Hollande et en Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:27) [91%] :\r\nMoi, \u00e7a serait alors en g\u00e9n\u00e9ral, ce que j'aimerais bien faire c'est se faire toute une impression de de ce 20 ou 25 ans de journalisme dans la Suisse o\u00f9 on puisse faire une image de la fa\u00e7on dont le pays s'est ouvert en fait a chang\u00e9 et que l'on puisse toucher tous ces aspects qui sont tr\u00e8s importants pour ce pays, alors le c\u00f4t\u00e9 finances c\u00f4t\u00e9 sociologique c\u00f4t\u00e9 \u00eatre partie de l'Europe, oui ou non les \u00e9trangers alors qu'en fait, tous ces aspects, comme quoi on a une une impression vraiment nuanc\u00e9 du pays, je crois que \u00e7a serait mon r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:11) [93%] :\r\nVous aimez la Suisse oui oui j'ai, j'aime beaucoup la Suisse oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:17) [92%] :\r\nMerci Rensk ma merci beaucoup d'avoir donc consacrer du temps pour expliquer votre parcours nous raconter quelle vision vous aviez de la Suisse votre sensibilit\u00e9, votre engagement civique aussi \u00e0 Z\u00fcrich et puis les diff\u00e9rents sujets que vous avez racont\u00e9 au public qui se trouve en Hollande et en Belgique, mais l\u00e0 vous souhaite de passer un excellent week- end. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:38) [95%] :\r\nMerci, c'est un plaisir de parler avec nous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-13T08:19:01Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E3B4144-A1FF-4305-A62B-F44B2DC7F5A3", "internalArchiveId": "3E3B4144-A1FF-4305-A62B-F44B2DC7F5A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les artisans du pr\u00eat \u00e0 penser : Rediffusion du 2 avril 2016", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Riocreux, Ingrid\r\nRediffusion du 2 avril 2016\r\nUne agr\u00e9g\u00e9e fran\u00e7aise de lettres d\u00e9nonce le langage de pr\u00eat \u00e0 penser des journalistes. Les journalistes? \"Ils d\u00e9fendent le bien plut\u00f4t que le vrai\" affirme-t-elle. D\u00e9monstration.\r\nAVEC \r\nIngrid Riocreux, agr\u00e9g\u00e9e de lettres modernes et docteur de l'Universit\u00e9 Paris-Sorbonne. Auteur de \"La langue des m\u00e9dias\" publi\u00e9 aux \u00e9ditions l'Artilleur.", "durationSec": 941, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7843251", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Les artisans du pr\u00eat \u00e0 penser / MED_2016-08-13T09:15:45_sequence-2", "M\u00e9dialogues du 13.08.2016"], "alternativeSummary": ["Rediffusion du 2 avril 2016\nUne agr\u00e9g\u00e9e fran\u00e7aise de lettres d\u00e9nonce le langage de pr\u00eat \u00e0 penser des journalistes. Les journalistes? \"Ils d\u00e9fendent le bien plut\u00f4t que le vrai\" affirme-t-elle. D\u00e9monstration.\nAVEC \nIngrid Riocreux, agr\u00e9g\u00e9e de lettres modernes et docteur de l\u02b9Universit\u00e9 Paris-Sorbonne. Auteur de \"La langue des m\u00e9dias\" publi\u00e9 aux \u00e9ditions l\u02b9Artilleur."], "variantIds": ["ece-7843251"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:40Z", "speechToTexts": ["22.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [93%] :\r\nVous \u00eates sur la premi\u00e8re, vous \u00e9coutez mes dialogues les journalistes font perdurer les pr\u00e9jug\u00e9s, les journalistes fabrique du pr\u00eat-\u00e0-penser, les journalistes se pr\u00e9sente volontiers comme des sp\u00e9cialistes du d\u00e9cryptage, or il n'en est rien, le langage des journalistes propage plut\u00f4t des notions de bien ou de mal, plut\u00f4t que des explications du vrai Ingrid Riocreux, bonjour, bonjour, vous n'allez pas vous faire que des amis dans les r\u00e9dactions, c'est certain, ingrid Riocreux merci beaucoup d'\u00eatre en duplex avec nous depuis notre Studio de Paris merci \u00e0 mon coll\u00e8gue de vous avoir re\u00e7u Ingrid Riocreux vous \u00eates une sp\u00e9cialiste du langage, agr\u00e9g\u00e9e de lettres et Docteur \u00e0 la Universit\u00e9 Paris- Sorbonne et actuellement, chercheuse associ\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 Paris- IV, Ingrid Riocreux, vous \u00eates surtout l'auteur d'un ouvrage qui vient de sortir intitul\u00e9 la langue des m\u00e9dias, publi\u00e9 aux \u00e9ditions l'artilleur avec ce sous-titre destruction du langage et fabrication du consentement en r\u00e9sum\u00e9 vous avez pass\u00e9 \u00e0 la loupe et d\u00e9cortiqu\u00e9 le vocabulaire utilis\u00e9 par les journalistes, on va parler de votre recherche, comprendre les m\u00e9canismes du langage qui induisent, selon vous, de la confusion de la transmission de valeurs plut\u00f4t que des \u00e9l\u00e9ments factuels comprendre aussi comment les journalistes contribue \u00e0 ce que vous appelez le pr\u00eat-\u00e0-penser on va d'abord parler de de votre travail, Ingrid Riocreux plusieurs ann\u00e9es de r\u00e9colte d'informations de synth\u00e8se d'analyser de comparatif. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait alors ce qu'il faut rappeler c'est qu'en fait, mon mon domaine principal de recherche, ce n'est pas les m\u00e9dias, normalement, je suis plut\u00f4t sp\u00e9cialiste de la langue du 17\u00e8me si\u00e8cle et des moralistes et \u00e7a mon domaine de recherche universitaires mais les circonstances de la vie ont fait que je me suis trouv\u00e9 plusieurs ann\u00e9es en cong\u00e9 parental, et quand on est en cong\u00e9 parental, ben on a plus de temps pour faire la cuisine et quand on fait la cuisine, on \u00e9coute la radio et puis on a du temps pour accommoder les chaussettes et Kantor accommode les chaussettes, h\u00e9 bien on regarde la t\u00e9l\u00e9vision, et donc \u00e0 Mougins est monter au nez, on peut dire \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que je suis devenu particuli\u00e8rement attentive \u00e0 ce que j'entendais j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre des notes et je me suis rendu compte que, il y avait une \u00e9tude \u00e0 faire sur la mani\u00e8re de parler des m\u00e9dias, il faut quand m\u00eame dire que j'avais commenc\u00e9 \u00e0 y travailler un petit peu avant puisque pendant ma th\u00e8se, j'ai eu la chance de pouvoir donner des cours \u00e0 la Sorbonne et en l'occurrence on a confi\u00e9 un cours de rh\u00e9torique qui s'adressait \u00e0 des \u00e9l\u00e8ves de lettres modernes d'une fili\u00e8re m\u00e9tiers des m\u00e9dias et de la communication en fait de futurs journalistes et je me suis vite rendu compte en fait que les exemples traditionnel que j'utilisais n'\u00e9tait pas assez concret pour pour les \u00e9tudiants, par exemple, pour \u00e9tudier la p\u00e9riphrase j'utilisais l'exemple classique, c'est-\u00e0-dire le le le verre de de Racine dans lequel la reine Ph\u00e8dre se d\u00e9signe comme la fille Minos et de pas et moi, \u00e7a ne leur parlez pas, \u00e9videmment, et l'actualit\u00e9 m'a fourni \u00e0 l'\u00e9poque, j'en parle sur la page de d\u00e9dicace au d\u00e9but du livre, l'actualit\u00e9 m'a fourni un exemple plus int\u00e9ressant puisque, en 2010 un fait divers tragique a ponctu\u00e9 l'actualit\u00e9, il s'agissait en l'occurrence de l'assassinat d'un jeune lyc\u00e9en par l'un de ses camarades et c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu'un \u00e9l\u00e8ve \u00e9tait tu\u00e9 dans l'enceinte d'un \u00e9tablissement en l'occurrence la victime s'appelait Hakim et l'assassin s'appeler Islam et les journalistes auraient pu se contenter de donner les 2 noms ou de n'en donner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [90%] :\r\nAucun ou de changer les 2 noms, or on a vite vu qu'il y avait une esp\u00e8ce de volont\u00e9 de donner le nom de la victime, et surtout pas celui de l'assassin, ce qui fait qu'on avait des articles entiers et j'ensuite dans le corps de mon ouvrage dans lequel on avait Hakim : Hakim r\u00e9p\u00e9t\u00e9e une bonne dizaine de fois mais, en revanche, son assassin, c'\u00e9tait l'assassin du jeune Hakim il \u00e9tait r\u00e9duit \u00e0 une p\u00e9riphrase et il \u00e9tait mentionn\u00e9 le moins possible, alors c'\u00e9tait un personnage au moins tout aussi important que la victime dans cette affaire, donc on voyait d'un c\u00f4t\u00e9, un journaliste qui a d\u00e9velopp\u00e9 une sorte de discours bas\u00e9 sur une posture de responsabilit\u00e9, on anticipe l'art et la r\u00e9ception d'informations, il ne faut pas que les les auditeurs deviennent racistes qu'qui pensent du mal de l'Islam, \u00e0 cause d'un m\u00e9chant qui s'appelle l'Islam et en face \u00e9videmment sur internet, il y avait tous les sites dits de r\u00e9information qui, eux, faisaient de cette information, le nom de de l'assassin, l'information principale, \u00e7a devenait le titre des articles, on mettait des titres comme Islam tu Hakim \u00e7a devenait un exemple m\u00eame de la Tribal ils Sion de la soci\u00e9t\u00e9 etc, donc il y avait tout un travail \u00e0 faire sur comment on utilise finalement les tournures de phrases pour donner ou ne pas donner l'information, et pour la donner, d'une certaine mani\u00e8re afin d'influer sur la r\u00e9ception de cette information. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [89%] :\r\nAlors, Ingrid Riocreux, justement, de ces exemples on on va bien s\u00fbr en donner, je crois que quand m\u00eame la pr\u00e9cision vaut la peine d'\u00eatre mentionn\u00e9 vous avez en gros scanner, vous allez vite \u00e9puis\u00e9 vos exemples sur France- Info, sur France 2 sur France Inter et sur iT\u00e9l\u00e9, c'est ce que j'ai trouv\u00e9 majoritairement dans votre livre, c'est c'est exag\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [89%] :\r\nQui a aussi d'autres exemples, j'ai j'essaye aussi d'aller en chercher dans la presse \u00e9crite, la presse en ligne mais effectivement mais principale victime c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [90%] :\r\nC'est c'est circonscrit, \u00e9videmment on con\u00e7oit volontiers que de scanner l'ensemble des m\u00e9dias fran\u00e7ais, c'\u00e9tait absolument impossible, donc, au moins comme \u00e7a, on a une pr\u00e9cision concernant ce que vous allez nous nous raconter, alors l\u00e0, vous faites quoi vous r\u00e9coltez vous enregistrez, France Info vous prenez des bouts de phrases et puis vous en d\u00e9montrer le j'allais dire le caract\u00e8re intentionnel de la propagande C\u00e9sar. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:28) [90%] :\r\nAlors pas intentionnel, justement, je crois que c'est tr\u00e8s rarement intentionnel par l'exemple que j'ai donn\u00e9 avec l'Islam et Hakim semble sugg\u00e9rer qu'il y a une volont\u00e9 de manipuler mais d\u00e9j\u00e0 quand il y a cette volont\u00e9 de manipuler, elle est assez na\u00efves, c'est-\u00e0-dire c'est ce qu'ils appellent l'\u00e9thique de la responsabilit\u00e9 et il y a un journaliste qui, apr\u00e8s avoir lu mon livre m'a expliqu\u00e9 : on ne peut pas, il m'a dit : on ne peut pas laisser les gens avoir d\u00e9pens\u00e9 horrible donc il pense que son r\u00f4le, ce n'est pas d'informer les gens, c'est de faire en sorte qu'il n'est pas d\u00e9penser horrible, donc vous voyez, m\u00eame quand il y a manipulation consciente, ce n'est pas m\u00e9chant, c'est pour notre bien, c'est pour le bien de la soci\u00e9t\u00e9, c'est pour l'ordre, c'est pour la morale et dans la plupart des cas, c'est \u00e7a qui est important de souligner, c'est que ce n'est m\u00eame pas volontaire, c'est-\u00e0-dire qu'il faut ne font que reproduire les formules du coll\u00e8gue, parfois au mot pr\u00e8s, et tout \u00e7a rel\u00e8ve de d'un proc\u00e9d\u00e9 qu'ils sont tr\u00e8s habitu\u00e9s \u00e0 faire qui est le bateau nage de d\u00e9p\u00eaches AFP, c'est-\u00e0-dire que l'Agence France- Presse transmet des d\u00e9p\u00eaches toutes faites et ils peuvent les reprendre tels quels et r\u00e9sultat ils ne r\u00e9fl\u00e9chissent plus rarement aux mots qu'ils emploient \u00e0 l'implication de ses mots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [91%] :\r\nBon, l\u00e0, vous \u00eates un peu d\u00e9sobligeant parce qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent, quand m\u00eame, mais parfois ils font prendre des pi\u00e8ces, je vais quand m\u00eame mentionn\u00e9 un exemple parce qu'il est assez, il est assez frappant et c'est vrai qu'il y pose question, vous parlez de l'exemple de mariage pour tous, vous nous rappelez que Mariage pour tous est une appellation qui a \u00e9t\u00e9 produite fournit fabriqu\u00e9 par le gouvernement fran\u00e7ais pour faire passer une loi est factuellement vous attirer notre attention sur le fait que cette loi favorise le mariage pour les homosexuels et que bizarrement on a soigneusement \u00e9vit\u00e9 d'appeler cette loi en faveur du mariage homosexuel et on a favoris\u00e9 le mariage pour tous et vous faites cette distinction et \u00e7a c'est un glissement selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:12) [91%] :\r\nBen oui, c'est tr\u00e8s grave parce que \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que ce sont les communicants qui se mettent \u00e0 faire l'information de cette formulation en f\u00eate mariage pour tous, c'est une formule de publicitaires, c'\u00e9tait pour vendre un produit pr\u00e9cis qui \u00e9tait le mariage pour les couples de m\u00eame sexe bon ce qui est encore plus terrible dans cette affaire, \u00e7a j'ai pu constater apr\u00e8s la sortie de mon livre, en discutant avec des journalistes, l'autre jour, bah Laurent Bazin pour le nommer, qui travaille sur iT\u00e9l\u00e9, m'a dit que lui n'avait jamais voulu employer cette formule de mariage pour tous et donc il disait volontairement mariage pour les homosexuels, et ce sans ses confr\u00e8res et \u00e7a hi\u00e9rarchie qui lui ont qui lui ont fait remarquer que ce n'\u00e9tait pas mariage pour les homosexuels, mais qu'il fallait dire Mariage pour tous, donc vous voyez comment au sein m\u00eame de la profession, le fonctionnement est celui d'un microcosme o\u00f9 on se surveille et on surveille m\u00eame le langage des autres, alors h\u00e9 ben c'est quand m\u00eame assez grave parce que \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que on est plus dans une appr\u00e9hension du vrai mais dans une appr\u00e9hension du bien, on surveille que l'autre par le comme il faut que l'autre ne d\u00e9rape pas le mot d\u00e9rapage est vraiment un leitmotiv de la langue des journalistes aujourd'hui et c'est extr\u00eamement grave, parce que \u00e7a veut dire qu'on est dans une \u00e9thique de la moralisation du langage, c'est attention aux mots que tu emploies il y a des choses qu'on a le droit de dire d'autre, qu'on n'a pas le droit de dire et je voudrais quand m\u00eame rappeler que l'un des articles de la charte du Syndicat national des journalistes, c'est que le journaliste n'est ni un policier, ni un juge, or je trouve qu'il se comporte quand m\u00eame tr\u00e8s souvent comme telle, je vous donner un exemple qui va, qui va vraiment parler je pense \u00e0 vos auditeurs suisses par exemple, et ce n'est pas normal \u00e0 mon sens que sur France Info, Dieudonn\u00e9 soit d\u00e9sign\u00e9 comme un ancien humoriste en France, il n'a plus le droit de faire des spectacles, mais vous savez, par exemple, il continue \u00e0 faire des et des spectacles chez vous en Suisse, ce n'est pas un ancien humoriste, il y a encore eu Maurice donc est -ce qu'on nous dit quand on d\u00e9signe Dieudonn\u00e9 comme un ancien humoriste sur Dieudonn\u00e9, on nous dit quelque chose de faux cet \u00e9nonc\u00e9 par quelque chose d'un gentil on nous dit il ne faut plus rire de ce que dit Dieudonn\u00e9, donc quand le journaliste d\u00e9signent au d\u00e9tour d'une phrase, Dieudonn\u00e9, comme un ancien humoriste, il nous fait une le\u00e7on de morale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:24) [92%] :\r\nCela dit, m\u00eame si Dieudonn\u00e9 a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises pour bien s\u00fbr ces ces propos \u00e9videmment mais vous dites, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, la question c'est qu'il est toujours humoriste, quand bien m\u00eame il serait condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:36) [91%] :\r\nC'est la justice qui sont condamn\u00e9s par la justice, voil\u00e0, mais \u00e7a c'est une information. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:40) [87%] :\r\nAutre terminologie aurait donn\u00e9 ce ce 2\u00e8me exemple pour aller graill\u00e9 dans le vocabulaire des journalistes et en quoi ils induisent ce que vous appelez du pr\u00eat-\u00e0-porter, c'est le mot Islamisme : Dieu sait si ce terme -l\u00e0 \u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment utilis\u00e9 dans les m\u00e9dias mais vous voulez point\u00e9e du doigt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:59) [91%] :\r\nMais oui, c'est un mot qui a toujours \u00e9t\u00e9 probl\u00e9matique parce que en fait il n'\u00e9mane pas des principaux concern\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que pour un musulman, la notion d'islamisme cela ne recouvre rien \u00e7a Nord renvoie \u00e0 rien th\u00e9ologique en parlant, donc c'est un discours si vous voulez qui est mechtas th\u00e9ologique et qui vient des commentateurs et notamment des journalistes, alors bon, je veux bien qu'on distingue l'Islam pacifique, comme on dit d'un Islam qui serait plus radical voil\u00e0 bon le probl\u00e8me c'est quand tu apr\u00e8s apr\u00e8s nous avoir dit que l'islamisme, c'\u00e9tait l'Islam radical, on nous invente l'islamisme mod\u00e9r\u00e9, bon \u00e7a, j'ai pas trop compris ce que c'\u00e9tait l'islamisme radical, alors quand on sait que l'islamisme, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'Islam radical : l'islamisme radical serait quoi l'Islam radical radical, donc vous voyez, finalement, on nous donne l'habitude d'entendre des notions dont on ne sait pas ce qu'elle recouvre dont personne n'est capable de donner une d\u00e9finition fiable et solide et on nous fait des esp\u00e8ces de concepts mouvant, qui en plus deviennent difficiles \u00e0 manier, quand vous \u00eates menac\u00e9 d'une condamnation pour islamophobie si vous ne dites pas exactement ce qu'il faut donc on ne sait pas vraiment ce qu'il faut dire, mais on sait que c'est dangereux d'utiliser ces mots- l\u00e0, et les journalistes sont les premiers \u00e0 veiller \u00e0 ce qu'on ne dise pas des choses interdites alors que faudrait -il dire \u00e7a, j'ai envie dire c'est pas mon domaine, moi je surveille super bon report souvent oui non mais alors, il faut parfois dans mon lit, je donne comme des exemples de, de, de bonnes initiatives de journalistes sur telle ou telle point mais mon mon l'id\u00e9e mon lit, c'\u00e9tait surtout de dire faisons attention \u00e0 tout ce que nous entendons \u00e0 tout ce que nous nous habitions \u00e0 entendre et qui va nous nous impr\u00e9gner et influer sur notre mani\u00e8re de penser : donnez -moi, laissez -moi vous donner juste un autre exemple pour vous montrer comme c'est insidieux et parfois comment dire \u00e7a se cache dans le d\u00e9tail par exemple quand on parle d'une manifestation une information d'ordre quantitatif va se transformer en information qualitative, imaginons que vous ayez une manifestation, vous avez environ 190 personnes vous pouvez dire que cette manifestation a regroup\u00e9 environ 190 personnes mais dans la plupart des cas, les journalistes ne vont pas dire \u00e7a, ils vont dire soit que cette manifestation a regroup\u00e9 moins de 200 personnes, ce qui signifie que bon c'est on nous laisse entendre ce n'\u00e9tait pas beaucoup, qu'y a pas une vraie dynamique sur ce mouvement de pens\u00e9e, soit qu'elle a regroup\u00e9 pr\u00e8s de 200 personnes et l\u00e0 c'est la l'id\u00e9e inverse c'est-\u00e0-dire regarder il y a, il y a vraiment une dynamique ce mouvement de pens\u00e9e va dans le sens du progr\u00e8s etc, donc vous voyez comment rien dans la mani\u00e8re dont on nous donne un chiffre insidieusement et je ne pense que le journaliste fait peut-\u00eatre m\u00eame pas expr\u00e8s, il va nous donner une information qualitative et il va influer sur notre mani\u00e8re d'adh\u00e9rer ou de ne pas adh\u00e9rer \u00e0 un mouvement de pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:40) [91%] :\r\nEst-ce que ce que vous dites n'est pas d\u00e9poss\u00e9der le public du discernement dont r\u00e9guli\u00e8rement, il faut bien l'admettre, il fait preuve, vous parlez de manipulation, comme si, de toute fa\u00e7on c'\u00e9tait automatique et qu'on pouvait le faire de mani\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 or rebondissement apr\u00e8s rebondissement, on s'aper\u00e7oit bien que le pignon comme on l'appelle, c'est du reste une notion assez abstraite n'est pas si manipulable que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:04) [92%] :\r\nMoi, je trouve quand m\u00eame qu'elle est dr\u00f4lement manipulable et surtout, je trouve que la mani\u00e8re dont les journalistes essaye de d'anticiper toujours la r\u00e9ception de l'information et tr\u00e8s contreproductif parce qu'est -ce qui se passe en fait, c'est que les gens, effectivement, par peur d'\u00eatre manipul\u00e9 vont retirer leur confiance aux grands m\u00e9dias et ils vont aller la r\u00e9investir, voire la sur- investir dans des sites dont certains sont d\u00e9cideurs information c'est-\u00e0-dire qu'en fait ils sont en fait dans une logique de combat id\u00e9ologique contre les grands m\u00e9dias, j'ai envie de dire que sont pas forc\u00e9ment les plus dangereux, mais il y a aussi tous les sites conspirationnistes et en ce moment en France il y a un vrai une vraie pr\u00e9occupation sur la diffusion exponentielle des th\u00e9ories conspirationnistes suite aux vagues d'attentats il y a quand m\u00eame \u00e9norm\u00e9ment de gens qui consid\u00e8rent que le 13 novembre \u00e9tait organis\u00e9e par les juifs ou des choses comme \u00e7a, donc il y a un vrai probl\u00e8me dans la mani\u00e8re dont les gens organisent leur r\u00e9sistance face aux grands m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [88%] :\r\nIngrid Riocreux vous r\u00e9clamez aux journalistes une rigueur et une m\u00e9ticulosit\u00e9 extr\u00eame et je me suis demand\u00e9 si vous- m\u00eame vous vous \u00eates attribu\u00e9 autant de rigueur et et d'excellence, et je me dis tiens ce qu'elle r\u00e9clame au journalistes finalement, elle ne l'appliquent pas tout \u00e0 fait \u00e0 elle- m\u00eame, je lis un extrait de votre livre, page 256 vous \u00e9crivez l'action des Femen est tr\u00e8s int\u00e9ressantes en elles-m\u00eames leur d\u00e9marche n'a aucun int\u00e9r\u00eat pour le coup, elle n'est gu\u00e8re \u00e9labor\u00e9 puisqu'elle se r\u00e9duit \u00e0 des sc\u00e8nes d'exhibitions hyst\u00e9riques assez navrante finalement vous sortez -l\u00e0 du Champ rigoureuse et acad\u00e9mique et vous vous laissez aller, j'allais dire un cri de col\u00e8re, bref, toujours cette moutarde qui vous est mont\u00e9e au nez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:48) [91%] :\r\nNon, alors \u00e7a c'est un petit agacement en fait ponctuelle mais il me semble que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:53) [71%] :\r\nL'accord qu'elle a fait une \u00e9chelle de valeurs que vous publiez tout fait que vous revendiquez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:57) [89%] :\r\nJe fais je, effectivement, je suis un petit \u00e9cart par rapport \u00e0 la neutralit\u00e9 que je m'\u00e9tais fix\u00e9 mais c'est, c'\u00e9tait aussi pour provoquer, si vous voulez, c'est-\u00e0-dire rappeler ce qu'elles qu'elles sont fondamentalement mais c'est pas grave, si vous voulez, bon elle fonce, moi ce qui m'int\u00e9ressait pas, elle, voil\u00e0 c'est c'est aussi \u00e7a le le le truc, c'est je m'int\u00e9resse \u00e0 la mani\u00e8re dont les journalistes vont tomber dans le panneau qu'leur leur temps quand elles, elles disent les policiers ne sont pas nos ennemis, ils Servent \u00e0 faire de l'image. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:26) [91%] :\r\nIngrid Riocreux merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct depuis avec nous ce matin dans m\u00e9dias une au-dessus de Paris mais l\u00e0 qui vous souhaite de passer un excellent week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-13T08:19:00Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CFCF3857-627C-4B9E-96A5-E726628BFC18", "internalArchiveId": "CFCF3857-627C-4B9E-96A5-E726628BFC18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les jeunes et la sexualit\u00e9", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "Si officiellement l'\u00e2ge du premier rapport n'a pas vari\u00e9, il est frappant de constater que la sexualit\u00e9 fait son entr\u00e9e dans la vie des ados de plus en plus t\u00f4t. De mani\u00e8re r\u00e9elle ou virtuelle, ils y sont confront\u00e9s et ne savent pas toujours comment oser dire non, et rester libres. Libres de leurs choix, libres de leurs corps pour tenter les premi\u00e8res exp\u00e9riences amoureuses. \r\nTh\u00e9r\u00e8se Hargot les accompagne depuis quelques ann\u00e9es, et nous donne \u00e0 lire ce que peu de parents savent. Leurs confidences sont tant\u00f4t touchantes, tant\u00f4t gla\u00e7antes. Elle nous aide \u00e0 mieux les comprendre, et donc \u00e9clairer notre r\u00f4le d'accompagnateur sur le chemin de l'amour. Th\u00e9r\u00e8se Hargot, philosophe de formation, sexologue, auteur de nombreux articles, intervient en milieu scolaire et \u00e9tudiant, o\u00f9 elle est charg\u00e9e de l'\u00e9ducation affective, relationnelle et sexuelle.\r\nA lire\r\n\"Une jeunesse sexuellement lib\u00e9r\u00e9e ou presque\", Th\u00e9r\u00e8se Hargot, Editions Albin Michel.\r\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 12 mars 2016.\r\n\r\n* * Si officiellement l'\u00e2ge du premier rapport n'a pas vari\u00e9, il est frappant de constater que la sexualit\u00e9 fait son entr\u00e9e dans la vie des ados de plus en plus t\u00f4t. De mani\u00e8re r\u00e9elle ou virtuelle, ils y sont confront\u00e9s et ne savent pas toujours comment oser dire non, et rester libres. Libres de leurs choix, libres de leurs corps pour tenter les premi\u00e8res exp\u00e9riences amoureuses. \r\nTh\u00e9r\u00e8se Hargot les accompagne depuis quelques ann\u00e9es, et nous donne \u00e0 lire ce que peu de parents savent. Leurs confidences sont tant\u00f4t touchantes, tant\u00f4t gla\u00e7antes. Elle nous aide \u00e0 mieux les comprendre, et donc \u00e9clairer notre r\u00f4le d'accompagnateur sur le chemin de l'amour. Th\u00e9r\u00e8se Hargot, philosophe de formation, sexologue, auteur de nombreux articles, intervient en milieu scolaire et \u00e9tudiant, o\u00f9 elle est charg\u00e9e de l'\u00e9ducation affective, relationnelle et sexuelle.\r\nA lire\r\n\"Une jeunesse sexuellement lib\u00e9r\u00e9e ou presque\", Th\u00e9r\u00e8se Hargot, Editions Albin Michel.\r\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 12 mars 2016.", "durationSec": 3370, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7843226", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["comportement", "psychologie appliqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 13.08.2016", "Egosyst\u00e8me du 13.08.2016", "Les jeunes et la sexualit\u00e9 / EGO_2016-08-13T13:03:45_egosysteme", "Les jeunes et la sexualit\u00e9 / EGO_2016-08-13T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Si officiellement l\u2019\u00e2ge du premier rapport n\u2019a pas vari\u00e9, il est frappant de constater que la sexualit\u00e9 fait son entr\u00e9e dans la vie des ados de plus en plus t\u00f4t. De mani\u00e8re r\u00e9elle ou virtuelle, ils y sont confront\u00e9s et ne savent pas toujours comment oser dire non, et rester libres. Libres de leurs choix, libres de leurs corps pour tenter les premi\u00e8res exp\u00e9riences amoureuses. \n\nTh\u00e9r\u00e8se Hargot les accompagne depuis quelques ann\u00e9es, et nous donne \u00e0 lire ce que peu de parents savent. Leurs confidences sont tant\u00f4t touchantes, tant\u00f4t gla\u00e7antes. Elle nous aide \u00e0 mieux les comprendre, et donc \u00e9clairer notre r\u00f4le d\u2019accompagnateur sur le chemin de l\u2019amour. Th\u00e9r\u00e8se Hargot, philosophe de formation, sexologue, auteur de nombreux articles, intervient en milieu scolaire et \u00e9tudiant, o\u00f9 elle est charg\u00e9e de l'\u00e9ducation affective, relationnelle et sexuelle.\n\u00a0\nA lire\n\"Une jeunesse sexuellement lib\u00e9r\u00e9e ou presque\", Th\u00e9r\u00e8se Hargot, Editions Albin Michel.\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 12 mars 2016.", "Si officiellement l\u2019\u00e2ge du premier rapport n\u2019a pas vari\u00e9, il est frappant de constater que la sexualit\u00e9 fait son entr\u00e9e dans la vie des ados de plus en plus t\u00f4t. De mani\u00e8re r\u00e9elle ou virtuelle, ils y sont confront\u00e9s et ne savent pas toujours comment oser dire non, et rester libres. Libres de leurs choix, libres de leurs corps pour tenter les premi\u00e8res exp\u00e9riences amoureuses. \n\nTh\u00e9r\u00e8se Hargot les accompagne depuis quelques ann\u00e9es, et nous donne \u00e0 lire ce que peu de parents savent. Leurs confidences sont tant\u00f4t touchantes, tant\u00f4t gla\u00e7antes. Elle nous aide \u00e0 mieux les comprendre, et donc \u00e9clairer notre r\u00f4le d\u2019accompagnateur sur le chemin de l\u2019amour. Th\u00e9r\u00e8se Hargot, philosophe de formation, sexologue, auteur de nombreux articles, intervient en milieu scolaire et \u00e9tudiant, o\u00f9 elle est charg\u00e9e de l'\u00e9ducation affective, relationnelle et sexuelle.\n\u00a0\nA lire\n\"Une jeunesse sexuellement lib\u00e9r\u00e9e ou presque\", Th\u00e9r\u00e8se Hargot, Editions Albin Michel.\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 12 mars 2016."], "variantIds": ["ece-7843227", "ece-7843226"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:25:09Z", "webPublicationDate": "2016-08-13T12:12:00Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-82008C2A-D4A7-4164-BB60-5C9E186AB5BA", "internalArchiveId": "82008C2A-D4A7-4164-BB60-5C9E186AB5BA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Emission en studio : Carte blanche \u00e0 Philippe Delaloye", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "Carte blanche \u00e0 Philippe Delaloye\r\nConseiller musical: Philippe Delaloye, r\u00e9alisateur: Fran\u00e7oise Jenny, animateur: Jean-Marc Richard.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:05:11-12:06:00 / * Carte blanche \u00e0 Philippe Delaloye\r\nConseiller musical: Philippe Delaloye, r\u00e9alisateur: Fran\u00e7oise Jenny, animateur: Jean-Marc Richard.", "durationSec": 5120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7843214", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 13.08.2016", "Emission en studio / KAM_2016-08-13T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 13.08.2016", "Emission en studio / KAM_2016-08-13T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Carte blanche \u00e0 Philippe Delaloye\n\nConseiller musical: Philippe Delaloye, r\u00e9alisateur: Fran\u00e7oise Jenny, animateur: Jean-Marc Richard.", "Carte blanche \u00e0 Philippe Delaloye\n\nConseiller musical: Philippe Delaloye, r\u00e9alisateur: Fran\u00e7oise Jenny, animateur: Jean-Marc Richard."], "variantIds": ["ece-7843215", "ece-7843214"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-08T12:34:32Z", "speechToTexts": ["20.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS10 (00:00:09) [99%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous, tr\u00e8s heureux de vous accueillir dans ce kiosque \u00e0 musique en ce samedi en 2 parties, tout \u00e0 l'heure, nous irons du c\u00f4t\u00e9 de Combres Bremont Bremont le\u00e7on le giron broye vu ici enregistr\u00e9 le 30 avril de cette ann\u00e9e, la derni\u00e8re demi- heure n'a pas pu \u00eatre diffus\u00e9s, pour cause de salon du livre, nous la retrouverons donc \u00e0 partir de midi en attendant dans la 1\u00e8re partie Laurence bosse a fait des choix pour vous pour le kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [80%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [90%] :\r\nNotre r\u00e9alisatrice Laurence bosse a donc fait des choix parmi des moments d'\u00e9motion, des moments de musicalit\u00e9 des moments comme celui que nous venons de partager, entendez par l\u00e0 qu'elle a fait des choix \u00e9videmment dans les \u00e9missions que nous vous avons propos\u00e9 en Direct depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, l\u00e0, c'\u00e9tait le 16 janvier \u00e0 la salle Ansermet \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre de la sortie du livre si Gen\u00e8ve m'\u00e9tait cont\u00e9 et c'\u00e9tait les \u00e9l\u00e8ves des classes de Bassong du Conservatoire Populaire de musique de dans 7 th\u00e9\u00e2tres dans les professeurs Catherine P\u00e9pin et Antoinette Bel-Air, ont relev\u00e9 le d\u00e9fi de participer au kiosque \u00e0 musique, elle est, ils ont relev\u00e9 \u00e9galement le d\u00e9fi ce jour- l\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 de la salle Ansermet ce sont les chanteuses et des chanteurs de la RTS, l'ensemble s'appelle ts ils interpr\u00e8tent la chanson de Pr\u00e9vert. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:06:17) [98%] :\r\nLe coeur de l'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [87%] :\r\nLe TSE donc TSR, qui chante et qui va peut-\u00eatre iode les le 27 ao\u00fbt \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte parenth\u00e8se ouverte, nous enregistrons le kiosque \u00e0 musique du samedi matin puisque les organisateurs, nous ne nous ont pas trouv\u00e9 de lieu pour le faire, nous le enregistreront donc le jeudi soir et je vous promets que je vous donnerai les heures et le lieu la semaine prochaine, en attendant bien s\u00fbr, nous serons \u00e9galement le soir d\u00e8s 18 heures 10 sur RTS 2 avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques porte sur musique mais en fran\u00e7ais \u00e0 propos de yodel les jeunes, on aille au-del\u00e0 et avec talent le 6 f\u00e9vrier dans le cadre de la F\u00eate du froid \u00e0 La Br\u00e9vine, il yodel Milka. \r\nToute l'\u00e9nergie au chant de Katie \u00e0 l'accompagnement, Micha\u00ebl et Yann yodel, avec un titre original ne pi\u00e9tine pas mon repas, on va Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve la R\u00e9publique qui a longtemps eu 2 ensembles d'instruments avant remarquable Brass Band, l'\u00e9lite et la vers une malheureuse d\u00e9cision il y a quelques ann\u00e9es, prises par les autorit\u00e9s a priv\u00e9 le canton et la R\u00e9publique de Gen\u00e8ve de son Brass band les limites mais l'\u00e9lite a rebondi en allant s'installer dans l'univers de l'une des plus anciennes soci\u00e9t\u00e9s genevoises l'arquebuse en devenant donc Brass Band arquebuse et en restant ind\u00e9niablement le meilleur ensemble instrumental du canton, \u00e0 l'image de sa prestation le 5 mars dans ses locaux, sous la direction de Jean-Pierre Chevalier. \r\nEst- \u00e9poustouflant, le solo de Francesco dorsaux trop bonne, avec bien s\u00fbr le brasse arquebuse, nous restons \u00e0 Gen\u00e8ve avec ce 5 mars \u00e0 l'arquebuse, la d\u00e9couverte de gospel spirit dirig\u00e9e par Jacqueline sa voyant c'est un choeur de gospel, comme son nom l'indique, qui est n\u00e9 en 2005 suite \u00e0 la cessation du groupe universitaire de gospel bien plus qu'en coeur : j'ai envie de dire une attitude et un n'esprit \u00e0 partager avec ce titre Hosanna. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:49) [82%] :\r\nOui mais. \r\nEt l\u00e0, c'est, et moi non \u00e7a a oui et non. \r\nEt l\u00e0, c'est interdit, pourquoi l\u00e0 mais il est vrai, absolument. \r\nY a. \r\nBen c'est pas bien pass\u00e9 alors \u00e7a ennemi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:19) [94%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:31) [91%] :\r\nLe kiosque \u00e0 musique avec les meilleurs moments choisis par Laurence bosse, voici le Fl\u00e8che d'Or, trio avec indiff\u00e9rence bistrot fada, alors il faut qu'on vous en parle un petit peu, il s'agit bien s\u00fbr de jazz manouche, enfin, je dis bien s\u00fbr parce que la Fl\u00e8che d'Or, s'\u00e9taient une ligne de train de bateau qui reliait Paris \u00e0 Londres, entre 1926 1972 et surtout un morceau de Django Reinhardt, compos\u00e9 en 1952 obs\u00e8ques jeudi, \u00e9videmment, mais peut-\u00eatre que vous allez le d\u00e9couvrir, comme nous l'avons d\u00e9couvert en ce qui nous concerne, le 12 mars \u00e0 5 livres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:06) [61%] :\r\nPoint d\u00e9velopp\u00e9 dans d'avoir trop de points pour pointe d'abord au bord d'un important un parti est un d\u00e9part Lassalle, un d\u00e9put\u00e9, il est midi, donc c'est parti par un protocole pour pourcent de pommes, donc \u00e0 partir de 51, pas content, c'est-\u00e0-dire c'est pourquoi un portrait de parler beaucoup travaill\u00e9, beaucoup de compter maintenant pour donc c'est-\u00e0-dire qu'au d\u00e9but, il trouve d'\u00e9viter d'appel tout de suite et surtout de de d'. \r\nUn petit probl\u00e8me, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait elle qui souhaitait pour parler un peu tard pour de plus de pour payer de tous c\u00f4t\u00e9s et beaucoup bombard\u00e9 de Bombay, pas beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, au contraire de tout parti cette personne \u00e7a d\u00e9pendra donc nous verrons quel est l'int\u00e9r\u00eat \u00e0 sa participation pas au consommateur pour une m\u00eame peut-\u00eatre avec d'politicarde pas pas un peu partout, il a pas trop perturb\u00e9 telle ou telle ou telle condition pour d\u00e9cider d'un Docteur de paix de tr\u00e8s de Total de trop de points de PIB d'poitrine pour d'compact a quitt\u00e9, on devrait pouvoir \u00e0 travail poil dans l'univers de contr\u00f4le \u00e0 Rabat, un programme d'Altran c'est-\u00e0-dire qu'attendu et, tout naturellement d'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:06) [91%] :\r\nQuand Valdo Sartori, nous a quitt\u00e9 bien trop t\u00f4t, nous nous \u00e9tions toutes et tous promis que nous voulions faire avec son oeuvre quelque chose de personnel mal Sartori a jou\u00e9 un r\u00f4le essentiel dans le domaine des musiques en g\u00e9n\u00e9ral, pas seulement la musique populaire, musique classique, il a un Studio \u00e0 Echallens et quelques jeunes et moins jeunes ont d\u00e9cid\u00e9 de reprendre ce Studio de le faire revivre le 19 mars nous \u00e9tions toutes et tous ses chalands dans une salle qui \u00e9taient pleines, pleines de gens qui avait connu bien s\u00fbr mais aussi des gens qui avaient envie que tout cela devienne p\u00e9renne, et parmi ces gens il y a, Nathana\u00ebl, qui a beaucoup fait pour que Valdo Sartori subsistent, on nous dans nos pens\u00e9es et dans nos coeurs et l'interpr\u00e8te ce jour- l\u00e0, cerf-volant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:12) [86%] :\r\nComme avant c'est oiseau des mers comme une banni\u00e8re d\u00e9chir\u00e9 apr\u00e8s la guerre, je suis comme un cerf-volant qui, de la couleur du temps et de ce bel oiseau blanc dans le sang. \r\nEt ce forum pas ne pas le. \r\nKaboul \u00e0 la plage au monde un monde occidental cet de lait ou rivages Luc dans les \u00e9toiles. \r\nLaurent sur les voies de l'Ethernet. \r\nSur la piste aux \u00e9toiles \u00e0 l'opinion vers la Turquie. \r\n\u00e0 clin d'oeil \u00e0 un coup de pied \u00e0 l'aller sur la piste aux \u00e9toiles. \r\nIl y a de l'amertume pour l'\u00e9ternel. \r\nEt j'ai pas pas. \r\n3 autres m\u00eame une banni\u00e8re dans le vent. \r\nSuit un cerf-volant, \u00e9g\u00e9rie de la couleur du temps et de ce p\u00e8re oiseau blanc. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:10) [58%] :\r\nCet \u00e9tat et Ch\u00e2lons, histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:11) [93%] :\r\nDe permettre que l'oeuvre de Valdo Sartori deviennent donc p\u00e9renne, ce qui est, gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e9quipe le cas aujourd'hui, l\u00e0 on va du c\u00f4t\u00e9 de et plus particuli\u00e8rement dans la carri\u00e8re des Rochettes \u00e0 nous avons enregistr\u00e9 le 9 avril un kiosque \u00e0 musique autour d'un spectacle, une com\u00e9die th\u00e9\u00e2trale et musicale qui aura lieu \u00e0 partir du 18 ao\u00fbt dans ce lieu mythique, il s'agit bien s\u00fbr des ann\u00e9es folles, une \u00e9poque extraordinaire, il s'agit aussi de la rencontre d'une cinquantaine d'artistes sur sc\u00e8ne avec Lamartine Staples Dennis et puis beaucoup de b\u00e9n\u00e9voles et la direction de Jo\u00ebl Chabot pour la partie musicale, voici un extrait de cette com\u00e9die bon on est quelques mois avant le spectacle, puisque le spectacle, c'est pour la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:28:51) [87%] :\r\nTout est pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:52) [84%] :\r\nOu presque, pour accueillir donc les claques latiniste c'est la semaine prochaine, d\u00e8s le 18 ao\u00fbt et vous retrouverez des renseignements sur 3 fois W point claquettes Histe Point CH changeons de d'univers, un univers valaisan enfin valaisan parce que les pas hip and Johnsson valaisan baleines This Island Earth elle Jones, le titre monter une prouve qu'on est bien en Valais et \u00e7a c'est enregistr\u00e9 le 7 mai dans le cadre du 100 24\u00e8me festival des fanfares lib\u00e9ral radical du centre avait trop \u00e9lev\u00e9s, trop h\u00e9 bien en Valais mais oui, nous serons donc 100 pourcent valaisan valaisan. \r\nIl y a de l'ambiance quand les pas et peine ce sont de la partie, vous avez peut-\u00eatre vu cet \u00e9t\u00e9, la diffusion du Basel Tattoo ou du Tattoo d'Edimbourg, je pense que \u00e7a va \u00eatre bient\u00f4t rediffus\u00e9, on vous donnera des nouvelles de ses doutes tr\u00e8s grand atout qui en valent vraiment la peine, on change compl\u00e8tement alors d'univers Edmond, on va dans l'art choral, \u00e0 l'occasion des 40 ans du coeur Saint-Michel le 14 mai \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Michel le coeur fribourgeois inviter des amis, des coeurs rencontrer avec lesquels il y a eu comme \u00e7a des choses qui se sont fait ensemble sous forme d'ateliers ou sous forme bien s\u00fbr de concert parmi les coeurs, celui dirig\u00e9 par Mario Fontana Corot quand tout ce qui est certainement l'un des meilleurs choeurs d'enfants et de jeunes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:59) [76%] :\r\nVoil\u00e0 Val\u00e9rie, savoir si la maladie point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:41) [91%] :\r\n\u00e0 l'occasion de son 40\u00e8me anniversaire le coeur Saint-Michel avait donc invit\u00e9 des coeurs ou des jeunes et moins jeunes rencontr\u00e9s dans le cadre de leur tourn\u00e9e ou de leurs activit\u00e9s, c'\u00e9tait le 14 mai \u00e0 l'\u00e9glise Saint-Michel \u00e0 Fribourg, par exemple, le quatuor Galil\u00e9e qui vient de Palestine le coeur Saint-Michel les a rencontr\u00e9s alors qu'il jouait dans l'orchestre du conservatoire \u00c9douard Sa\u00efd lors d'une tourn\u00e9e en 2013, une amiti\u00e9 simple est n\u00e9e entre le coeur et ces 4 jeunes Palestiniens du m\u00eame \u00e2ge que la plupart des chanteuses et des chanteurs entre 16 et 21 ans de retour de la tourn\u00e9e de concerts en Palestine, comit\u00e9 du coeur Saint-Michel a imm\u00e9diatement cherch\u00e9 \u00e0 permettre \u00e0 l'\u00e9change de se poursuivre et c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:50) [70%] :\r\nAh, et donc un pic d'\u00e0 la demande donc un \u00c9tat il une grande compl\u00e8tement \u00e0 la demande. \r\nPoint de craquer, point de minutes y dites ajoute juste invite de toute pointe d'humour, le 4\u00e8me point donc donc point de donc d'accord avec nous un homme pour compter minimum donc, comme pour donc aux c\u00f4t\u00e9s l'alcoolisme qu'il \u00e9coute donc la campagne qu'il date du temps \u00e0 l'de l'auditeur d'de Londres, Serge et qui propose une p\u00e9riode de du probl\u00e8me par contre donc autant et donc on pourra donc donc beaucoup de pour, de ceux qui sont all\u00e9s \u00e0 l'\u00e0 propos d'un flot d'pour \u00e9viter, pour des t\u00e2ches d'aller au point haut par la politique du point com, la championne d'point d'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:36) [85%] :\r\nSaviez -vous qu'il existe un ensemble de groove rural franco- proven\u00e7al en fait, il faut rappeler que nos traditions qu'elle soit de langues, mais bien \u00e9videmment aussi de musique sont li\u00e9es \u00e0 l'arc franco- proven\u00e7al, c'est ce qu'a compris l'autre Yann Quartet, c'est un tr\u00e8s beau projet c'est un projet autour de la langue, le franco- proven\u00e7al dans sa variante r\u00e9gionale du patois Vaudois, un groupe qui a vu le jour en 2013 et qui est form\u00e9 par Lloris m\u00eame manier n'a comme soliste au balafon l'autre Yann, voix, guitare et composition \u00e0 la contrebasse Loamanu \u00e0 la fl\u00fbte traversi\u00e8re, percussions Thibault Martinet c'est tout un programme, d\u00e9couvert \u00e0 Moudon, dans le cadre du festival de musique populaire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:32) [55%] :\r\nGen\u00e8ve au sein chez des chariots est tout \u00e7a dans dossier qui l'actualit\u00e9 cela. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:42) [75%] :\r\nL'de longue date, quand on est riche, c'est dans le vote sont ah ouais c'est c'est quoi la caravane de France \u00eatre la sont pas, pour l'mais bon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:02) [58%] :\r\n\u00e7a dans l'eau, chacun pour vous ensuite est -ce que \u00e7a, c'est un dossier qu'elle sera interrompu pour ce qui est plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:11) [65%] :\r\nC'est la vie d'eau sous les journaux absents maintenant la galette ce recours, pas toujours \u00e0 dissimuler, elle tient \u00e0 sortir des coursiers jouent les 2 hommes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:51) [70%] :\r\nCoca des charters, ce qui s\u00fbr que dans ce cas, l'aust\u00e9rit\u00e9 sociale actuelle points fid\u00e9lit\u00e9 juste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:00) [55%] :\r\nCelui de quand on est riche dans le vote \u00e0 c'est pas Dakar le point beaucoup de gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:58) [59%] :\r\nPas aurait envoy\u00e9 carte graphique \u00e0 l'hostilit\u00e9 dans les bons restaurants Contador Vacallo je d\u00e9teste, et les banques dans un sport, tant qu'\u00e0 \u00e7a sur. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:16) [82%] :\r\nOn a des. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:16) [87%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 Paul Mac Bonvin, avec son Style le blues quand tu musique en patois ou autour du patois valaisan ou l'un patron valaisan mais l\u00e0 on appr\u00e9cie aussi beaucoup les compositions Christian Langlais avec cette d\u00e9marche autour de ce patois Vaudois li\u00e9es \u00e0 l'arc franco- proven\u00e7al, nous sommes all\u00e9s bien s\u00fbr en Suisse romande avec le kiosque \u00e0 musique, mais \u00e9galement \u00e0 nos fronti\u00e8res \u00e0 Salquenen par exemple, le 4 juin avec un ensemble on valaisan de la partie Aletsch. \r\nQuelle \u00e9nergie et ce jour- l\u00e0 \u00e0 Salquenen que le Nord \u00e0 propos d'\u00e9nergie et voici un ensemble qui distille depuis de nombreuses ann\u00e9es, f\u00eate un anniversaire un 10\u00e8me c\u00e9der le 25 juin \u00e0 la salle de l'Inter \u00e0 Porrentruy d\u00e9sordonn\u00e9, \u00e0 l'origine l'ensemble \u00e9tait cr\u00e9\u00e9e par Daniel Ribot, qui voulait changer un petit peu du folklore qu'on appelle qui voulait s'\u00e9carter \u00e0 sa fa\u00e7on de la leur musique est plut\u00f4t d'origine al\u00e9manique et qui \u00e9tait entre des choses assez traditionnelle et la chanson \u00e0 boire, c'\u00e9tait peu appr\u00e9ci\u00e9e par les puristes mais beaucoup par le public, des milliers de spectateurs en Suisse et dans le monde, accueil et ont accueilli des qui reste fid\u00e8le \u00e0 la fois aux racines et \u00e0 sa d\u00e9marche, Daniel Ribot et son ensemble l'\u00e9cho des hordes on perd de mon pays. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:39) [66%] :\r\nVoici mon Quanta simplement chez moi, oui, jamais c'est montagnes c'est faux ce d\u00e9cor qui me pla\u00eet, la route \u00e9tait clair et le charme des rivi\u00e8res porte mon coeur. \r\nIl y a le soleil qui brille par dessus les cimes Hleb quoi marquer nous, tu fais mais je connais bien, regards des de Montpellier, le co\u00fbt de la croyance, la salle de l'esp\u00e9rance curieusement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:49) [88%] :\r\nLes coups d\u00e9sordonn\u00e9s, puis la red\u00e9couverte de la salle de l'Inter \u00e0 Porrentruy, qui est un magnifique joyau pour le spectacle, la musique en particulier ce qui d\u00e9tonne quand on arrive \u00e0 Bochum, c'est cette \u00c9glise cette petite chapelle sur le mur de laquelle se trouve un distributeur d'argent de la Banque cantonale, enfin \u00e7a c'est pour la petite histoire, dont on a beaucoup parl\u00e9 dans le kiosque \u00e0 musique, le 9 avril mais surtout \u00e0 Bochum, c'est la fiert\u00e9 des habitants de ce village d'accueillir ce grand spectacle auquel il participe activement des centaines de b\u00e9n\u00e9voles qui aura lieu d\u00e8s le 18 ao\u00fbt dans les anciennes mines, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, aux carri\u00e8res de Baume les claquettes East y participent bien s\u00fbr la fanfare l'Alliance Baume, j'en vends dirig\u00e9 par Jo\u00ebl Chabot. \r\nLe kiosque \u00e0 musique et ces prochains rendez- vous ce sera \u00e0 Fribourg la semaine prochaine apr\u00e8s le Festival international de folklore de Martigny, la semaine derni\u00e8re, c'est les rencontres de folklores internationales le RFI qui vous donnent rendez- vous sur la place Georges Python particulier de 11 heures \u00e0 midi et demi, la semaine prochaine, puis la semaine d'apr\u00e8s, nous irons \u00e0 la f\u00eate de Lutte et les jeux alpestres, nous serons donc \u00e0 Payerne face et normalement Estavayer mais 7 \u00e0 Payerne et nous allons enregistrer le kiosque \u00e0 musique le jeudi soir, je vous donnerai la semaine prochaine les rendez- vous leur le lieu et on mettra tout cela sur notre site internet vous pouvez r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission RTS Point CH barre oblique kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:51) [86%] :\r\nDans la 2\u00e8me partie de ce kiosque \u00e0 musique, nous vous donnons rendez- vous du c\u00f4t\u00e9 de concombres, mon con Bremont le\u00e7on 2016 le giron broie Vulli enregistr\u00e9 le 30 avril 2016 que nous vous proposons de d\u00e9couvrir, bien \u00e9videmment, tout \u00e0 l'heure, en attendant il est midi vous \u00e9couter, a fait sa 1\u00e8re c'est le kiosque \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:10) [57%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre le vraiment tout, donc attention d\u00e9tourn\u00e9 environ bunga-bunga l'ann\u00e9e mais dynamique non. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:20) [99%] :\r\nRtsinfo Yves Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:21) [91%] :\r\nLa Russie annonce avoir d\u00e9ploy\u00e9 le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne et antimissile dernier cri Est- ce 400 en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou en 2014 et o\u00f9 la tension est mont\u00e9e ces derniers jours, l'Ukraine, de son c\u00f4t\u00e9 a plac\u00e9 ses troupes en \u00e9tat d'alerte le long de la ligne de d\u00e9marcation avec la Crim\u00e9e et dans l'Est, alors que dans le m\u00eame temps, la chef de la diplomatie de l'Union europ\u00e9enne Italie l'Italienne Federica mot Gu\u00e9rini a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 le soutien de Bruxelles \u00e0 l'Ukraine et assomm\u00e9 qui a fait, et Moscou d'\u00e9viter toute action pouvant mener \u00e0 une grave aggravation des tensions pris en otage la semaine derni\u00e8re par des talibans, pr\u00e9sent \u00e0 l'atterrissage d'urgence dans l'est de l'Afghanistan, les 6 passagers d'un h\u00e9licopt\u00e8re gouvernement tout non gouvernemental pakistanais ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s sains et saufs, a annonc\u00e9 ce matin le Pakistan \u00e0 New York le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU a adopt\u00e9 hier une nouvelle r\u00e9solution sur le Soudan du Sud, cr\u00e9\u00e9 en 2011, le pays est en pleine crise depuis d\u00e9cembre 2013 malgr\u00e9 un accord de paix sign\u00e9 il y a un an, les combats se poursuivent, comme en juillet, en plein coeur de la capitale Juba, le texte de l'ONU a donc prolong\u00e9 le mandat de la Minus, la mission des Nations unies dans le pays, il a m\u00eame renforc\u00e9 une force de protection r\u00e9gionale de 4000 hommes vient ainsi s'ajouter afin de faire face de mani\u00e8re plus active aux probl\u00e8mes s\u00e9curitaires de New York, une correspondance de Gr\u00e9goire Pourtier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:37) [91%] :\r\nLa Russie, la Chine, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, ainsi que l'\u00c9gypte presque voisins du Soudan du Sud, eux, n'ont pas vot\u00e9 le texte, mais 11 autres pays ont donc valid\u00e9 cette r\u00e9solution offensive du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, car ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la mission des Nations unies avait \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9 plusieurs de ses membres ayant m\u00eame \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et elle n'avait donc pas les moyens de jouer son r\u00f4le de pacificateur, s'ajoutant aux 13000 hommes de la Minus les 4000 soldats de la Force de protection r\u00e9gionales auront un mandat plus large pour emp\u00eacher les violences et prot\u00e9ger les populations, le Soudan du Sud s'est imm\u00e9diatement oppos\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9solution, qui ne respecteraient pas sa souverainet\u00e9 et il a appel\u00e9 \u00e0 davantage de dialogue, sauf que le repr\u00e9sentant am\u00e9ricain avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu, c'est parce que les autorit\u00e9s de Djouba ne consid\u00e8re pas l'ONU comme un partenaire que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 est oblig\u00e9 d'en arriver l\u00e0, \u00e2prement discut\u00e9 l'hypoth\u00e8se d'un embargo sur les armes n'a finalement pas \u00e9t\u00e9 retenu mais il repr\u00e9sente la prochaine sanction si la situation ne s'am\u00e9liore pas Gr\u00e9goire porti\u00e8res ts New-York. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:32) [92%] :\r\nLa situation ne s'am\u00e9liore pas comme o\u00f9 l'on d\u00e9nombre encore quelque 400 r\u00e9fugi\u00e9s bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re italo- suisse des personnes qui campent sous des abris de fortune dans la cit\u00e9 lombarde, hier, une d\u00e9l\u00e9gation de parlementaires socialistes suisses s'est rendu \u00e0 la fronti\u00e8re italienne afin d'observer l'\u00e9volution de la situation en Suisse, l'Union d\u00e9mocratique du centre, a d\u00e9pos\u00e9 hier \u00e0 la chancellerie f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne, les quelque 116000 signatures soutenant son initiative populaire pour la primaut\u00e9 du droit suisse sur le droit international, une coalition compos\u00e9 d'une septantaine d'ONG a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9nonc\u00e9 ce texte consid\u00e9r\u00e9 comme contraire aux droits humains, des milliers de fans de techno sont attendus aujourd'hui \u00e0 Dury, les ultimes pr\u00e9paratifs pour la 25\u00e8me Street Parade, la plus grande de la sorte au monde vont bon train, cet apr\u00e8s- midi, plusieurs centaines de milliers de personnes danseront autour du bassin du lac de durite le beau temps est \u00e0 nouveau au rendez- vous, depuis les d\u00e9buts de la manifestation en 1992 le soleil n'a fait faux bond que 3 fois aux amateurs du grand rassemblement al\u00e9manique sports La Suisse tient sa 4\u00e8me m\u00e9daille aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Rio 2016 alors sera -t-elle d'or ou d'argent, la r\u00e9ponse demain au terme de la finale du double dames de tennis qui opposera les Suissesses Martina Hingis et Tim\u00e9a Bachinski aux Russes Cath\u00e9rine \u00e0 Makarova Helena Vesnina au stade des demi- finale la paire Hingis Bacsinszky l'emporter en 3 sets 5 7 7 6 6 2 face au double tch\u00e8que compos\u00e9 d'Andr\u00e9a l'Avakov a \u00e9lucider Radek \u00e0 Rio encore athl\u00e9tisme Allemagne un pulv\u00e9ris\u00e9 le record du monde du 10000 m\u00e8tres f\u00e9minin, l'\u00c9thiopienne a r\u00e9ussi une course d'anthologie, remportant au passage l'or olympique souhaite le 1er grand titre de sa carri\u00e8re Allemagne Ariana a couru la distance en 29 minutes 17 secondes et 45 centi\u00e8mes, am\u00e9liorant ainsi l'ancien chrono de r\u00e9f\u00e9rence de pr\u00e8s de 14 secondes en natation Pas de 23\u00e8me m\u00e9daille d'or pour Michael Phelps se, du moins pas encore 2\u00e8me, l'Am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 battu dans l'\u00e9preuve du 50 m\u00e8tres papillon par le singapourien Jos\u00e8phe scrolling Phelps se disputera ce soir sa derni\u00e8re \u00e9preuve \u00e0 Rio, avec le relais 4 fois 100 m\u00e8tres 4 nages le Fran\u00e7ais Didier Tholot n'est plus l'entra\u00eeneur du FC Sion en Super Ligue de football, le pr\u00e9sident Christian Constantin et le technicien fran\u00e7ais ont d\u00e9cid\u00e9 hier de se s\u00e9parer d'un commun accord, selon la formule consacr\u00e9e, le club valaisan n'a remport\u00e9 qu'une seule partie apr\u00e8s 4 journ\u00e9es de championnat, les S\u00e9dunois affronte cet apr\u00e8s- midi en terre fribourgeoise le CS Euro montois dans le cadre du 1er tour de la Coupe de Suisse 2016, 2017 et c'est Christian Constantin, lui- m\u00eame, qui dirigera sa formation. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:59:52) [53%] :\r\nOn n'a pas d'Obama. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:54) [94%] :\r\nLe fond de l'air se r\u00e9chauffe progressivement aujourd'hui et sous un soleil radieux, le mercure atteindra 27 \u00e0 28 degr\u00e9s sur le plateau 29 en Valais demain sera encore une tr\u00e8s belle journ\u00e9e avec des maxima situ\u00e9e entre 29 et 31 degr\u00e9s cependant les cumulus qui se formeront sur le relief pourraient donner localement un orage de chaleur sur les Alpes, Walesa n'en cours de journ\u00e9e sur un axe dermato Gothard lundi et mardi, le soleil sera encore bien pr\u00e9sent, mais le risque orageux s'accentuera quelque peu notamment. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:00:23) [92%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Aligro le march\u00e9 gastronomique pour tous Aligro un chabadabada pendant 30 ans l'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:00:34) [89%] :\r\nL'axe Berne Fribourg est toujours ferm\u00e9e entre Flamatt et Guin en direction de Fribourg, suite \u00e0 un accident en cons\u00e9quence en bouchon remonte jusqu'\u00e0 Niederwald, il est conseill\u00e9 aux automobilistes \u00e0 destination de Lausanne, Gen\u00e8ve ou du Valais d'emprunter l'autoroute A en direction Lausanne sur l'axe Gen\u00e8ve- insiste entendent attendent d'une heure est annonc\u00e9 au p\u00e9age fran\u00e7ais du tunnel du Mont- Blanc en direction de l'Italie, sur l'axe Lucerne qui assaut en bouchon de 5 km s'est form\u00e9 entre Amsteg et le portail nord du tunnel du Saint-Gothard en direction du Tessin soit une attente d'environ 50 minutes et en sens inverse en bouchon de 7 kilom\u00e8tres est signal\u00e9e aux abords du portail sud l'attente correspondantes et d'une heure et 45 minutes environ, il est donc conseill\u00e9 d'utiliser un parcours alternatif par l'\u00e9cole de Suisse centrale ou par l'axe du sans- plomb ou du Grand Saint-Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:01:17) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:01:18) [87%] :\r\nPr\u00e8s de 200 pays repr\u00e9sent\u00e9s plus de 300 \u00e9preuves preuves que des m\u00e9dailles de toutes les couleurs du 5 au 19 ao\u00fbt la RTS accorde aux rythmes de la samba br\u00e9silienne et vous fait vivre l'int\u00e9gralit\u00e9 des Jeux olympiques de Rio, en priv\u00e9, en radio et sur le web suivez toutes les performances suisses d\u00e8s le 5 ao\u00fbt avec la RTS et sur rtssport moi Ch avec Rivella Swiss Samsung Galaxy S 7. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:02:28) [86%] :\r\n\u00e0 l'occasion de la diffusion de la 2\u00e8me partie du kiosque \u00e0 musique enregistr\u00e9e \u00e0 l'occasion du giron broie le samedi 30 avril Lacombe roman Le Petit comprenant le sont bienvenue donc dans ce kiosque \u00e0 musique avec impr\u00e9sario quatuor. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:07:18) [82%] :\r\nSous cantine du c\u00f4t\u00e9 de comprenant le petit c'\u00e9tait les tambours de le grand dont on entendra la fanfare tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:07:26) [85%] :\r\nDiriger les tambours de main de ma\u00eetre par \u00c9lise Fabre, donc vous avez de l'autorit\u00e9, c'est impressionnant, hein, cette famille oui un peu oui merci beaucoup en tout cas, et bravo, f\u00e9licitations, on retrouve avec grand plaisir le duo Van Barbara avant de voir d'un \u00c9tat, la fl\u00fbte de Pan, Barbara est professeur de fl\u00fbte de Pan Danilo lui est Auchan et la guitare, ils ont d\u00e9j\u00e0 6 albums \u00e0 leur actif avec le dernier sorti l'ann\u00e9e derni\u00e8re, qui s'intitule chansons vagabonder chansons vagabonde donc avec le duo Van Verdun. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:08:39) [68%] :\r\nC'\u00e9tait au d\u00e9but. \r\nVoyez que oui au ici dans le royaume, serait -ce sanitaire mais stupide. \r\nDans la vraie quand sa reperd \u00e0 m\u00eame si es. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:11:01) [87%] :\r\nSimplement magnifique \u00e0 d\u00e9couvrir absolument, le duo 20 Vardar avec cette chanson d'Elvis Presley, une championne, c'est l'usage \u00e0 Lyon qui nous invite maintenant \u00e0 la d\u00e9couverte de Guillaume Tell. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:11:27) [55%] :\r\nMais pour Philippe mais peu de personnes sur les parce que plus tr\u00e8s positif et les m\u00e9decins sont beaucoup plus petit, cette nuit. \r\nCette information avec m\u00eame quoi, on a beaucoup, ce n'est peut-\u00eatre pas une autre chose qui vous pr\u00e9occupe le plus le plus pour toutes les tous les petits partis. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:14:34) [88%] :\r\nLe 30 avril le giron droit Bully alors non seulement. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:14:38) [85%] :\r\nMagnifique, on a v\u00e9cu un week- end de chorales fabuleux ensoleill\u00e9 avec de la bonne humeur, la vache pour le Loto de la Bezat Mido 2 jour et 27 minutes avant de proposer sur le carton de Jean-Claude Renoux, notre r\u00e9alisateur qui a donc gagn\u00e9 le v\u00e9lo \u00e9lectrique, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y avait la case bien \u00e9videmment de Pierre Villers qui est notre conseiller musical et juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y avait les casses de Herv\u00e9 Mermillod et 2 bless\u00e9s graves, donc c'est nous qui avons tout gagn\u00e9 sauf moi ce que je viens d'acheter la le le carton, mais c'est pas grave, tout \u00e7a pour vous dire qu'on a bien mang\u00e9 aussi cet \u00eatre tous v\u00e9g\u00e9tariens, il y avait donc jambon, frites, salade spaghetti Bruno niaiseux Mac Marnier saucisses de veau c'\u00e9tait excellent et surtout on a \u00e9cout\u00e9 de la belle musique et de bons chanteurs \u00e0 l'image de cet ensemble dirig\u00e9 par Fabien qui a travaill\u00e9 pendant tout le week- end, aux c\u00f4t\u00e9s de son papa pour juger pour \u00e9valuer, mais l\u00e0, il dirige l'Ensemble qu'aurais -je ma ville de Fabien Val\u00e9ry justement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:18:13) [82%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 parl\u00e9 de lui, merci \u00e0 son coeur, merci \u00e0 vous de nous accompagner en ce d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:18:20) [90%] :\r\nVous savez que la semaine prochaine, c'est le folklore international qui sera \u00e0 l'honneur du c\u00f4t\u00e9 du Valais, puis la semaine d'apr\u00e8s, c'est la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte qui sera L \u00e0 l'honneur, nous y serons avec le kiosque \u00e0 musique le matin que ces musiques radio et nous serons avec nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques Portsmouth Zik le soir entre 18 heures 17, 19 heures 10 nous serons donc \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte alors que le digne repr\u00e9sentant Roger de la fanfare de le grand lui \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sent au stand de la RTS \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique, il a vendu un maximum de sacs du kiosque \u00e0 musique et on le retrouve avec sa fanfare la fanfare de comprenons le grand l\u00e0 o\u00f9 on est un petit peu moins nombreux cas comprenant le petit mais c'est plus grand chez les grands que chez les petits et quand as dit \u00e7a, tu as tout dit. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:22:28) [72%] :\r\nQuand encombrement le grand s'inviteA. Combes roman Le Petit \u00e0 l'occasion de cette diffusion de la 2\u00e8me partie du. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:22:35) [90%] :\r\nKiosque \u00e0 musique en breton, le son giron oui le 30 avril \u00e0 Combres Bremont le petit merci pour l'accueil, qui \u00e9tait tout \u00e0 fait remarquable ici, on a pass\u00e9 un tr\u00e8s bon moment je voudrais juste corriger quelque chose et parler des rencontre de folklore \u00e0 Martigny, mais j'ai plus la m\u00e9moire, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re, cette semaine, donc \u00e7a ici, puis la semaine prochaine, c'est \u00e0 Fribourg, faut pas confondre donc les rencontre de folklores internationales de Fribourg et puis nous irons \u00e0 la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, je vous l'ai dit, avec le kiosque \u00e0 musique le matin et avec pop-music en notre compagnie et puis alors on retourne dans le v\u00e9g\u00e9tarien avec le BIff et virages c'est le prochain rendez- vous, et ce sera donc du c\u00f4t\u00e9 du tout prochainement, voil\u00e0, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, le 3 septembre pour \u00eatre pr\u00e9cis, et c'est un seigneur voil\u00e0 comme \u00e7a, vous savez tout sur le programme, mais l'important, c'est d'aller sur le site internet de ce kiosque \u00e0 musique RTS Point CH barres obliques ska, musiques pour retrouver bien s\u00fbr le kiosque \u00e0 musique et le t\u00e9l\u00e9charger l'\u00e9couter le Podcast et en fait tout ce que vous voulez pour voir les photos aussi bien s\u00fbr et puis pour trouver le programme des prochains kiosque que nous nous r\u00e9jouissons de partager avec vous un peu partout en Suisse romande, vous pouvez aussi nous \u00e9crire, hein, et puis aussi, vous pouvez profiter puisqu'on approche de la s\u00e9ance importante de r\u00e9partition des kiosques \u00e0 musique, vous pouvez profiter de vous annoncer pour des manifestations \u00e0 partir de janvier ou f\u00e9vrier, l'ann\u00e9e prochaine, donc en 2017 bah oui, parce que l\u00e0, on s'en approche un peu merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir accompagn\u00e9 ce matin, on va dire simplement merci \u00e0 cette belle r\u00e9gion qui nous a accueillis et vive les musiques populaires. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:25:10) [81%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre la. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:25:13) [96%] :\r\nIl est 12 heures 30 le journal de la mi- journ\u00e9e vous est pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:25:17) [100%] :\r\nNon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-13T10:43:00Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Boss, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-128C7D46-5103-4366-858F-E94D573B41FD", "internalArchiveId": "128C7D46-5103-4366-858F-E94D573B41FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les artistes suisses de l'\u00e9t\u00e9", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "Tout l'\u00e9t\u00e9, Karine Vouillamoz vous pr\u00e9sente ses musiciens suisses \" coup de coeur \" et leur actualit\u00e9. \r\nCe samedi : Francesca Lago\r\n\r\n* * Tout l'\u00e9t\u00e9, Karine Vouillamoz vous pr\u00e9sente ses musiciens suisses \" coup de coeur \" et leur actualit\u00e9. \r\nCe samedi : Francesca Lago", "durationSec": 457, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7934375", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Les artistes suisses de l'\u00e9t\u00e9 / 69S_2016-08-13T06:00:00_les-artistes-suisses-de-l-ete", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 13.08.2016"], "alternativeSummary": ["Tout l\u02b9\u00e9t\u00e9, Karine Vouillamoz vous pr\u00e9sente ses musiciens suisses \" coup de c\u0153ur \" et leur actualit\u00e9. \nCe samedi : Francesca Lago"], "variantIds": ["ece-7934375"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-30T13:12:33Z", "speechToTexts": ["20.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [85%] :\r\nBonjour, Karine Vouillamoz, bonjour, Th\u00e9o, vous \u00eates responsable de la programmation musicale de la 1\u00e8re vous nous proposez tous ses samedis d'\u00e9t\u00e9 de d\u00e9couvrir ou de red\u00e9couvrir des artistes suisses qui font l'actualit\u00e9 estivale qui avez -vous choisi, ce matin, une vraie d\u00e9couverte ce matin c'est Francesca Lago. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [86%] :\r\nFrancesca Lago Francesca Lago est une chanteuse qui tableau tessinoise alors son nom de ville vous dira certainement pas grand chose, on mettra \u00e7a sur le compte d'o\u00f9 lois Newmont g\u00e9ographique du en latin, mais c'est pas une nouvelle venue du tout ses premiers pas les affaires en 1995 dans un groupe de punk garage avant de publier un 1er album solo 2 ans plus tard, accompagn\u00e9s par Marc Riboud est -ce que vous connaissez, Marc Ribot, oui, \u00e7a me dit vaguement quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [85%] :\r\nDonc, le guitariste oui c'est \u00e7a exactement un guitariste assez exceptionnelle qui a travaill\u00e9 avec plein de gens tout aussi comme Elvis Costello Habache Alain Bashung Cayetano Veloso entre autres et puis bon, Francesca ensuite a pris une tr\u00e8s tr\u00e8s longue pause musicale de plus de 10 ans avant de revenir \u00e0 la musique, son dernier album est sorti il y a quelques mois \u00e0 peine sur le Label de Peter Kernel, un d'autres chanteurs helv\u00e9tique de candeur et il s'appelle mieux brosse 2 semaines alors qu'est -ce qui fait le charme cette sp\u00e9cificit\u00e9 de de France jusqu'\u00e0 Lago Francesca Lago donc n'est pas une d\u00e9butante et finalement \u00e7a s'entend mani\u00e8re tr\u00e8s claire dans dans ses chansons, en particulier dans un air album Evans de ou les compositions sont particuli\u00e8rement bien les climat tendu l'instrumentation riche et vari\u00e9e, on passe d'un registre \u00e0 l'autre de p\u00e8re, le peuple mais Tempo a du rock tendu jusqu'\u00e0 des slots tout \u00e0 fait d\u00e9pouiller et s'est dit, sont parfaitement produit comme Wanadoo Bouygues au 1er single issu de ce discours \u00e0 au type de Blue qui d\u00e9bute avec justement des guitares tendues, on est vraiment beaucoup dans l'attention avant de laisser se d\u00e9rouler la chanson avec une touche d'\u00e9lectronique des sentiments bien s\u00fbr des violons et puis finalement \u00e0 son \u00e9coute, on se demande pourquoi la Suisse est un si petit pays et pourquoi elle n'a pas encore touch\u00e9 les pays environnants, elle ne travaille pas seul, bien s\u00fbr, elle s'est entour\u00e9e du violoncelliste Zeno et du multi- instrumentiste les D\u00e9riot r\u00e9tine au soutien \u00e0 la production \u00e9videmment \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:44) [85%] :\r\nEst -ce que, il y aurait peut-\u00eatre un b\u00e9mol, h\u00e9 ben oui, il faut quand m\u00eame en trouver, il y en a un, il y en a, apr\u00e8s, tout d\u00e9pend des go\u00fbts et des couleurs toujours, c'est une certaine m\u00e9lancolie qui est omnipr\u00e9sente et qui pourrait, un petit peu plomb\u00e9 l'ambiance, surtout en p\u00e9riode estivale, mais bon, hormis ces consid\u00e9rations m\u00e9t\u00e9orologiques Francesca Lago a tout d'une grande, elle tient la ligne de conduite qu'elle s'est donn\u00e9e absolument sans \u00e9clat, quelle est l'actualit\u00e9 de Francesca Lago son album est sorti il y a quelques semaines d\u00e9j\u00e0, et si vous r\u00eavez de la voir en concert il faudra voyager un petit peu puisqu'elle se produira en Allemagne le 14 septembre \u00e0 l'Open Air de mieux la prime Haneda. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:20) [77%] :\r\nBonjour, et le 7 octobre Rothschild colonnes et de \u00e0 un, vous l'aurez d\u00eener non en Allemagne mais en Italie, pas de date prochainement en Suisse, on s'\u00e9coute un titre de Francesca Lago lequel Russie choisit Karine c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:32) [82%] :\r\nEt puis, et puis et puis, et puis et et et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [78%] :\r\nDonc on a fait \u00e7a et sur la et la nuit, la paix, oui \u00e7a \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:21) [60%] :\r\nTout le monde, une discussion \u00e0 ce qui donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [86%] :\r\nLa chanteuse Francesca Lago avec le titre si c'est juste, c'est exactement \u00e7a, c'\u00e9tait votre choix ce matin, Karine Vouillamoz, merci, belle journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-13T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F8E4BB2-2768-44AD-A1CC-371D17CD95FF", "internalArchiveId": "9F8E4BB2-2768-44AD-A1CC-371D17CD95FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "6h-9h, les chroniqueurs", "publicationDate": "2016-08-13T00:00:00Z", "summary": "\" Cach\u00e9s par les dieux \" : la formule  d\u00e9signe les disparus japonais des ann\u00e9es 70-80. Dans \" \u00c9clipses japonaises \" (Seuil),  Eric Faye m\u00eale avec brio les destins de ces citoyens enlev\u00e9s par les services secrets nord-cor\u00e9ens pour des missions sp\u00e9ciales.\r\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\r\nRecevoir des cartes postales est un des petits plaisirs des vacances. Du mot d'amour au temps qu'il fait, elles peuvent \u00eatre tr\u00e8s personnelles, mais elles sont aussi parfois une \u00e9manation gla\u00e7ante du tourisme massifi\u00e9.\r\nPar Pascaline Sordet \r\nAvec la sortie en salle ce mercredi de la version 2016 du classique \" Ghostbusters \" et son casting f\u00e9minin, Pascal Bernheim se demande si la f\u00e9minisation des personnages ne serait pas le nouvel eldorado des remakes\r\n\r\n* * \" Cach\u00e9s par les dieux \" : la formule  d\u00e9signe les disparus japonais des ann\u00e9es 70-80. Dans \" \u00c9clipses japonaises \" (Seuil),  Eric Faye m\u00eale avec brio les destins de ces citoyens enlev\u00e9s par les services secrets nord-cor\u00e9ens pour des missions sp\u00e9ciales.\r\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\r\nRecevoir des cartes postales est un des petits plaisirs des vacances. Du mot d'amour au temps qu'il fait, elles peuvent \u00eatre tr\u00e8s personnelles, mais elles sont aussi parfois une \u00e9manation gla\u00e7ante du tourisme massifi\u00e9.\r\nPar Pascaline Sordet \r\nAvec la sortie en salle ce mercredi de la version 2016 du classique \" Ghostbusters \" et son casting f\u00e9minin, Pascal Bernheim se demande si la f\u00e9minisation des personnages ne serait pas le nouvel eldorado des remakes", "durationSec": 1463, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7843366", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["6h-9h, les chroniqueurs / 69S_2016-08-13T06:00:00_6h-9h-les-chroniqueurs", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 13.08.2016"], "alternativeSummary": ["\" Cach\u00e9s par les dieux \" : la formule  d\u00e9signe les disparus japonais des ann\u00e9es 70-80. Dans \" \u00c9clipses japonaises \" (Seuil),  Eric Faye m\u00eale avec brio les destins de ces citoyens enlev\u00e9s par les services secrets nord-cor\u00e9ens pour des missions sp\u00e9ciales.\nPar Genevi\u00e8ve Bridel\n\t\nRecevoir des cartes postales est un des petits plaisirs des vacances. Du mot d'amour au temps qu'il fait, elles peuvent \u00eatre tr\u00e8s personnelles, mais elles sont aussi parfois une \u00e9manation gla\u00e7ante du tourisme massifi\u00e9.\nPar Pascaline Sordet \n\nAvec la sortie en salle ce mercredi de la version 2016 du classique \" Ghostbusters \" et son casting f\u00e9minin, Pascal Bernheim se demande si la f\u00e9minisation des personnages ne serait pas le nouvel eldorado des remakes"], "variantIds": ["ece-7843366"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-20T05:41:59Z", "speechToTexts": ["20.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nPascaline Sordet, Genevi\u00e8ve Bridel et Pascal Bernheim, on l'a dit, sont autour de la table et vous Pascal Bernheim, vous nous parlez ce matin d'une grosse, une des grosses sorties de l'\u00e9t\u00e9, le 3\u00e8me film de la franchise Ghostbusters et 60 hommes en fran\u00e7ais, c'est \u00e7a, alors c'est quoi la version 2016 une suite, une nouvelle version Espinho qu'est -ce que cette finale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [83%] :\r\nC'est \u00e7a inspire 9 c'est c'est quand un personnage, par exemple, d'une s\u00e9rie voit tout d'un coup se voit devenir le le personnage principal d'une autre s\u00e9rie, c'est \u00e7a un spina je pourrais pas vous traduire \u00e7a en fran\u00e7ais, alors on vient s'en va demander aux Canadiens, mais voyez -vous qu\u00e9b\u00e9cois m\u00eame plut\u00f4t alors excusez -moi de vous prendre comme \u00e7a, donc, qui \u00e9crit souvent et pose une question : Th\u00e9o, oui je vous demandais alors c'est quoi cette version 2007 ah oui pardon une nouvelle version, et puis alors, \u00e9coute le loft qu'on a de lui co\u00fbter si si j'\u00e9tait atteint de la m\u00eame pathologie que les sc\u00e9naristes s', \u00e0 savoir une co- prod la liste Vert au stade final, je voudrais simplement que c'est une merde, bon, oui, oui, donc la la je j'explique quand m\u00eame un petit peu, c'est un th\u00e8me qui m'a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e par mon confr\u00e8re Antoine Duplan qui l'a utilis\u00e9e dans sa critique du film dans le temps, donc si vous voulez la d\u00e9finition de compromis, vous allez lire l'article d'un de d'Antoine Duplan voil\u00e0 voil\u00e0 donc alors, j'ai fait 2 2 efforts pour vous cette semaine, je suis all\u00e9 voir Ghostbusters et je l'ai vu en version fran\u00e7aise, parce que c'\u00e9tait la seule, le seul moyen de le voir quand 2 des parce que la 3D, moi \u00e7a me fout le vertige donc je l'ai vu en fran\u00e7ais et alors c'est formidable les voix sonne faux le mixage mauvais le texte indigent, mais tr\u00e8s franchement, vu le niveau, je doute que en anglais se soit beaucoup mieux mauvais \u00e0 ce point s\u00e9rieusement non non, c'est pire, c'est pire que \u00e7a, c'est pire que \u00e7a est -ce que vous avez vu la version de 1984 bien sur ce qui sert justement s'unir oui alors ne vous fatiguez pas, c'est la m\u00eame chose \u00e0 2 exceptions pr\u00e8s, hein, le principe est exactement le m\u00eame dans le film, New-York est envahie par les fant\u00f4mes et il faut les mettent dans une bo\u00eete, voil\u00e0 et donc vous avez dit 2 exceptions, c'est quoi Pascal alors dans la version de 84 bien les chasseurs de fant\u00f4mes \u00e9taient des mecs et l'id\u00e9e de g\u00e9nie de cette version d'aujourd'hui, c'est que ce sont des femmes qui vont chasser les fant\u00f4mes, c'est la 1\u00e8re exception et la 2\u00e8me exception c'est qu'en 1984 le film est devenue culte tr\u00e8s, tr\u00e8s rapidement, alors l\u00e0 il y a aucun risque, hein, les acteurs des 2 franchises pr\u00e9c\u00e9dente, dont 84 et 89, puisqu'il y a eu un Ghostbusters 2 c'\u00e9tait Dan Claude Harold Ramis, ce qui \u00e9tait d'ailleurs, les sc\u00e9naristes du film Bill Moret rythmant annonce oui absolument Ernie sonne h\u00e9 bien s\u00fbr Sigourney Oliver qui ont fait et qui, qui sont des digues qui ont des vrais talents de de com\u00e9die qui nous font rire, m\u00eame si on a oui, \u00c9va, \u00e9l\u00e8ve vraiment stopper le truc enfin le c'est une bonne com\u00e9dienne quoi voil\u00e0 et ils font d'ailleurs des apparitions dans la version 2016 pour Sigourney Sigourney Weave fois attendent le g\u00e9n\u00e9rique de fin, c'est vous dire demain, oui c'est nul, pardon, aux commandes, voil\u00e0, ce sont des cas les Anglais disent des Cam\u00e9o Camille voil\u00e0 formidables, moins d'une apparition moi \u00e7a, \u00e7a me va, \u00e7a suffit, oui je remarque le terme utilis\u00e9 en fran\u00e7ais aussi, cependant vous non mais c'est vrai, vous avez raison, on se fait bouffer par les Anglais, bon bref, donc l\u00e0 il y a 4 filles qui chasse les fant\u00f4mes Kristen Wig \u00e0 McCarty Kate MacKinnon et Leslie Djhone dessus bien connus dans leur immeuble, qui sont aussi expressive et talentueuse qu'un mode d'emploi pour l'application d'enl\u00e8vement, bon, cela dit, l'application de l'argent, \u00e7a peut \u00eatre dr\u00f4le ya qu'a voir Moli\u00e8re, par exemple, mais enfin c'est pas le propos et leur filmographie assez 4 com\u00e9diennes h\u00e9 ben elle ferait envie un ventriloque par exemple un ventriloque ah bah, parce que la ventriloque et c'est un peu \u00e0 l'art du spectacle, ce que le ledit est \u00e0 la fin du mot cauchemar voyez oui oui, c'est une erreur, voil\u00e0 c'est bref c'est mauvais et c'est dommage parce que, au 1er abord l'int\u00e9r\u00eat j'\u00e9tais int\u00e9ress\u00e9 par la volont\u00e9 de de remplacer les les personnages masculins par des personnages f\u00e9minins, c'est louable, ben oui, parce que c'est, c'est assez int\u00e9ressant, alors je je sais pas si \u00e7a, \u00e7a va g\u00e9n\u00e9raliser \u00e7a mais alors dans le cas de de SOS Fant\u00f4mes si c'est simplement pour leur faire dire des grossi\u00e8ret\u00e9s de dire oui, comme les mecs, elles peuvent dire bite, couilles, c'est pas tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est une simple version et quant on voit le personnage du secr\u00e9taire dans la version de 84, ils avaient une secr\u00e9taire qui \u00e9tait un peu nunuche vrai bon, c'\u00e9tait un peu facile, mais c'\u00e9tait assez dr\u00f4le, alors l\u00e0, ils ont simplement invers\u00e9, il y a un bell\u00e2tre \u00e0 m\u00e8che qui est jou\u00e9 par trouver les Anglais sur sa machine \u00e0 \u00e9crire, il se fait par les Anglais, il pourrait, il pourrait, mais il a d\u00e9j\u00e0 des m\u00e8ches donc semi- les yeux \u00e0 travers ses lunettes sans verres oui parce que oui \u00e0 la vie, Pascaline mais oui, elle l'a vue oui parce que il a il a enlev\u00e9 les verres de ses lunettes parce que ils trouvent que c'est plus simple, c'est la passion de les nettoyer, donc \u00e7a c'est assez dr\u00f4le Chris MOF qui joue le r\u00f4le du du bell\u00e2tre \u00e0 m\u00e8che, c'est lui qui joue toujours dans la franchise Thor voil\u00e0, alors il fait le cr\u00e9tin de base et je trouve que, en voyant \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a encore plus misogyne par inversion parce que si c'\u00e9tait un personnage f\u00e9minin, on est -ce qu'on n'oserait pas la rendre aussi con qu'il est et, et, en fait, j'ai eu l'impression qu'on utilisait mais bon, ils ont peut-\u00eatre fait \u00e7a inconsciemment mais on utilisait un mec pour signifier que seule une gonzesse pouvaient \u00eatre aussi stupides, donc \u00e7a va pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:11) [81%] :\r\nPascaline Sordet vous, vous l'avez vu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [83%] :\r\nOui posteur, moi je l'ai vu parce que je suis tr\u00e8s consciencieuse, donc j'y suis all\u00e9 jeudi soir et vous avez le m\u00eame avis que parce que je pense qu'elle devrait, moi j'ai vu en anglais oui Jaja donc donc c'\u00e9tait moins pire entour\u00e9 puisque \u00e9coutez, c'est une simple version d\u00e9j\u00e0 et toujours moins bien que le doublage moi donc je vois, moi je trouve Pascal un peu dur mais ce j'ai quand m\u00eame eu du plaisir, je sais pas si \u00e7a tient aussi au fait d'\u00eatre moi- m\u00eame une femme peut-\u00eatre, c'est clair, c'est un gros divertissement un peu b\u00eate mais pas plus b\u00eate qu'un gros divertissement un peu b\u00eates avec des hommes dedans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:45) [83%] :\r\nUn accord, mais bon je suis pas s\u00fbr, vous \u00eates un surveillant c'est pass\u00e9 parce que, comme je disais, si c'est juste pour leur fleuve, leur faire dire des grossi\u00e8ret\u00e9s, je vois pas l\u00e0 je vois pas vraiment l'int\u00e9r\u00eat d'que ce soient des femmes parce qu'il y a pas un discours particuli\u00e8rement celui, c'est juste un gimmick -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [76%] :\r\nQui donc franchement Pascal Bernheim Paris une seule fois, quand m\u00eame, vu que Pascaline vient nous dire que c'est b\u00eate non c'est pas le trouver quelque chose dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [79%] :\r\nOui oui j'un bon nerveux jaune non j'ai j'ai j'ai j'ai parl\u00e9, moi j'ai souri, 2 fois, oui \u00e0 la 1\u00e8re fois si vous voulez, c'est lors de la 1\u00e8re apparition d'un fant\u00f4me quant le groupe des 4 filles r\u00e9unies \u00e0 ce moment l\u00e0 tout d'un coup, il se passe des trucs, il y a des lumi\u00e8res partout, il y en a une qui se met \u00e0 manger des crackers c'est comme sa pilule et l'autre c\u00f4t\u00e9 du non mais arr\u00eate, c'est pas le moment, elle dit je peux pas, j'ai l'impression d'\u00eatre au cin\u00e9ma, il vous \u00e7a vous a fait sourire, ouais enfin non, ce qui m'a fait sourire, c'est que le feu, le fait qu'un personnage qui est dans un navet puissent croire que dans une 9 cin\u00e9matographique, \u00e7a, \u00e7a m'a fait rire voil\u00e0 oui et votre 2\u00e8me sourire jeudi, vous avez jou\u00e9 2 fois bah oui, bah, \u00e0 la fin du film con\u00e7u et puis sortir de la salle avait souri grandement non mais on on se poser la question, l\u00e0 on parlait des femmes au cin\u00e9ma, il y en a un autre l\u00e0 qui arrive qui va arriver, en fait, il est annonc\u00e9, c'est : attendez, je suis perdue dans les papiers, voil\u00e0 maintenant que je me broutent c'est c'est le le la s\u00e9rie de films une autre franchise aux jeunes s'2 sortes de Soderbergh, vous savez, toile 27, oui, il est 20 Wave et Feutchine et maintenant arrive le Hall au ch\u00f4mage et ce qui est annonc\u00e9 et l\u00e0 Les h\u00e9ros seront des femmes aussi, bon, la pr\u00e9sence de Soderbergh, qui sera producteur sur celui -l\u00e0, en principe, on esp\u00e8re que le niveau sera sup\u00e9rieur en tout cas meilleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:27) [88%] :\r\nParce que l'id\u00e9e, moi, je veux dire que il y a, j'ai quand m\u00eame, j'ai eu plaisir aussi, parce que \u00e7a me \u00e7a me fait toujours penser c'\u00e9tait soir de quotas qui qui qui peut para\u00eetre un peu un peu d\u00e9tach\u00e9 la question du film, je sais que les quotas, c'est pas un truc qui est toujours vu tr\u00e8s positivement, mais je trouve que d\u00e9j\u00e0 faire 2 personnages masculins des personnages f\u00e9minins, \u00e7a montre que c'est possible qu'on fait aussi des progr\u00e8s qu'on peut faire des films, des com\u00e9dies un peu potache et des blogbuster avec des femmes en h\u00e9ro\u00efnes et \u00e7a, \u00e7a me semble important et m\u00eame si ses films sont mauvais parce que je pense que le public s'habitue \u00e0 voir des femmes dans l'H\u00e9rault dans les r\u00f4les-titres et \u00e7a, c'est vraiment important pour moi, ensuite on peut penser que c'est juste une \u00e9tape, c'est-\u00e0-dire que, id\u00e9alement, bien s\u00fbr qu'on pr\u00e9f\u00e9rerait voir des bons films et des films originaux Cor\u00e9e des personnages f\u00e9minins, ce serait vraiment bien, mais cela dit, quitte \u00e0 faire des blogbuster tous pourris, autant qu'ils aient parfois des femmes aussi dans les r\u00f4les-titres et puis il y a parfois des des occasions de le faire bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:23) [78%] :\r\nQuand m\u00eame, bah, on esp\u00e8re, par exemple avec la hausse ne \u00e9t\u00e9 puis on peut aussi \u00e9crire des r\u00f4les originaux pour des femmes, ce serait bien, \u00e7a, ce serait encore plus brillant, je pense, les quotas, moi je suis un peu allergique parce qu'\u00e9videmment, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 le peu prochain personnages avec des r\u00e8gles douloureuses, on pourra mettre un mec bah pour les quotas oui ou pour, je sais pas pour une naissance pour \u00eatre un mec qu'elle couche alors \u00e7a c'est un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:45) [75%] :\r\nLe dommage 10 novembre bien s\u00fbr jeudi sur un p\u00e8re ou une bien s\u00fbr les scl\u00e9roses et renverser ces st\u00e9r\u00e9otypes, l\u00e0 aussi dans les com\u00e9dies romantiques assemblage \u00e0 tout autant que de voir des super au f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:54) [83%] :\r\n3 hommes et un couffin, par exemple, ou alors dr\u00f4le d'homme \u00e0 la place de dr\u00f4les de femmes oui r\u00f4le Pascaline serait bien vous seriez bien Audrey oui oui en Farah Fawcett, j'suis agr\u00e9e m\u00eame Ottavio de qui a l'air int\u00e9ress\u00e9, on va oublier un instant les minutes que vous avez perdu dans les salles obscures Pascal oui la MRC oui, les vacances avec vous parce qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:16) [83%] :\r\nVoil\u00e0, moi ce que j'aime en \u00e9t\u00e9, surtout quand je travaille, c'est recevoir des cartes postales, Jacques, donc c'est un un art qui se perd 1 \u00e9videmment surtout parce qu'on on a de plus en plus de l'analyse a mais c'est quand m\u00eame un petit plaisir auquel je tiens d'ailleurs, j'en vois au moins autant que je re\u00e7ois et pourtant c'est assez d\u00e9risoire, un petit morceau de carton, une image d'une adresse 3 mois, c'est vraiment pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:37) [85%] :\r\nEn m\u00eame temps c'est c'est toujours assez difficile \u00e0 \u00e9crire, non, \u00e7a arrive \u00e0 contretemps dans les bacs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:42) [79%] :\r\nQuand c'est non, c'est non, non, moi j'ai j'apr\u00e8s son regard \u00e7a aussi et rien qu'en regardant la carte postale qu'on ach\u00e8te, bon alors je la choisis un peu mais on peut faire des commentaires qui sont assez rigolo, moi ce que je trouve, c'est un exercice sympa de d'\u00e9crire maintenant voil\u00e0 le soleil \u00e0 la \u00e0 la mer, Cholet on vous embrasse de Sicile ou d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:01) [87%] :\r\nC'est vrai que c'est un exercice qui est pas banal, surtout qu'on a un peu perdu l'habitude de s'\u00e9crire des lettres, m\u00eame si on \u00e9videmment s'\u00e9crit de plus en plus 10000 mais ce qui est ce qui ce qui m'int\u00e9resse, \u00e0 danser comme un petit bout de papier que oblige \u00e0 une \u00e9criture qui est spontan\u00e9 qui est tr\u00e8s Direct qui se fait au milieu d'un esp\u00e8ce de moments comme \u00e7a, un peu de de blanc dans l'ann\u00e9e et en m\u00eame temps c'est retard\u00e9 parce que le le destinataire \u00e9videmment suivant les performances de la Poste dans lequel vous \u00eates va la recevoir quand vous d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9 voil\u00e0 avec un d\u00e9lai, donc c'est un peu l'antith\u00e8se du SMS utilitaire, on lit imm\u00e9diatement et Jacques Derrida, qui a r\u00e9fl\u00e9chi toute sa vie \u00e0 l'\u00e9criture, dit que la carte postale, c'est une lettre qui ne m'ont pas qui est r\u00e9duite \u00e0 l'essentiel, \u00e0 savoir, je le cite : le ciel et la terre Les Dieux et les mortels et vous, donc il faut l'appliquer 11 jours c'est vrai que c'est pas toujours un exercice de po\u00e9sie, des cartes postales d'autant plus que au contraire d'une lettre qui serait dans une enveloppe la carte elle est \u00e0 la fronti\u00e8re entre le priv\u00e9 et le public, moi j'ai grandi avec des fr\u00e8res, c'est toujours de lever le courrier le plus vite possible pour que personne, disent mes cartes postales et donc elle arrive comme \u00e7a, toute nue dans la bo\u00eete aux lettres le, le buraliste le postier peuvent peuvent lire votre carte postale, ils s'en privent pas dans les campagnes, j'imagine bien, mais \u00e7a doit \u00eatre des moments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:14) [67%] :\r\nSurtout, mais beaucoup, donc il est plus entendent tout lire et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:18) [88%] :\r\nMais c'est un paradoxe qui ne sont pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9es d\u00e9\u00e7u des r\u00e9seaux sociaux finalement ou la barri\u00e8re en tout cas dans l'esprit des gens entre priv\u00e9 et public se flotte ou tout ce qui est projet\u00e9 comme \u00e7a dans la sph\u00e8re publique, c'est vrai, va \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s par le public et en m\u00eame temps cette interpr\u00e9tation par le public va contaminer la sph\u00e8re priv\u00e9e on en quelque sorte, on fait, on se montre pour \u00eatre vu mais effectivement sur Instagram mais aussi sur une carte postale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:42) [85%] :\r\nOui, il y a une perm\u00e9abilit\u00e9 entre entre les 2, les colonnes d'information en fait entre les 12 faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:46) [84%] :\r\nExactement l'un va, va, va, va influencer l'autre de mani\u00e8re circulaire et c'est n\u00e9cessairement le le m\u00eame ressort dans les 2, qu'on soit sur Instagram o\u00f9 effectivement sur la vraie valeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:58) [92%] :\r\nC'est aussi une mani\u00e8re de se mettre en avant de montrer le meilleur de sa vie, surtout en vacances alors que la carte postale est quand m\u00eame un peu plus anecdotique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:06) [86%] :\r\nOui, un peu plus anecdotique parce qu'\u00e9videmment elle est vue par beaucoup moins de gens que que que dans l'Yonne, sur les r\u00e9seaux sociaux, mais c'est un peu pas \u00e0 mon avis quand m\u00eame le m\u00eame ressort Derrida propos la carte postale et \u00e7a me semble tout \u00e0 fait applicable \u00e0 des \u00e0 des moyens de communication plus moderne, dit que c'est un bon exemple de la mani\u00e8re circulaire quand on construit notre identit\u00e9, hein, donc ce qu'on disait \u00e0 propos de l'interpr\u00e9tation par la sph\u00e8re publique, donc il faut s'exprimer par \u00e9crit en quelques lignes, \u00e0 tendre et puis \u00e0 l'autre bout du monde, acteur qui interpr\u00e8te en fait c'est c'est signe ce qu'il appelle des signes morts et qui reconstruit l'identit\u00e9 donc si on parle de son voyage, \u00e9videmment on ne reconstruit de mani\u00e8re tr\u00e8s positive, tr\u00e8s belle, en fait, \u00e9videmment, on a pass\u00e9 des vacances fabuleuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:47) [83%] :\r\nOui, jamais entendu parler de la tourista, qu'on a attrap\u00e9 suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:50) [87%] :\r\nLa nourriture \u00e9tait excellente, les locaux \u00e9t\u00e9 fantastiquement sympathique mais cette reconstruction et le jamais parfaitement avec la possibilit\u00e9 qu'on c'est une fausse id\u00e9e, la possibilit\u00e9 de la diff\u00e9rence, la possibilit\u00e9 de l'incompr\u00e9hension, toujours, toujours pr\u00e9sente, d'o\u00f9 la difficult\u00e9 \u00e0 \u00e9crire cette fameuse carte postale parce qu'il faut donner une impression en fait de soi -m\u00eame une id\u00e9e de qui on est et du moment qu'on est en train de vivre en tr\u00e8s peu de signes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:15) [87%] :\r\nOn a parl\u00e9 de l'\u00e9criture, on n'a pas beaucoup \u00e9voqu\u00e9 l'image sur la carte postale, c'est souvent l\u00e0 que la catastrophe se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:21) [84%] :\r\nMais c'est vrai que c'est toujours, toujours d\u00e9licat entre les baigneuses nues et les chatons du gouver quelque chose sympathique Carter de fesses pour bronzer dans laquelle devant plein toujours un classique des cartes postales, la justice, alors l\u00e0, j'ai mal bouch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [70%] :\r\nOui, j'aime des \u00e9carts paires de fesses le dispositif r\u00e9nov\u00e9 carr\u00e9ment installe de sa Rama voil\u00e0 et mais il y a de la bonne viande, si j'ose dire, c'est dommage, je ne suis pas une ville \u00e0 Cuba, Pascaline et donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:47) [87%] :\r\nPlus s\u00e9rieusement, vous avez toujours tr\u00e8s s\u00e9rieux sur l'image, c'est le m\u00eame processus d'identification circulaire qui se joue, que dans le texte qu'on \u00e9crit dans la carte, mais \u00e0 la Shell d'une ville, une r\u00e9gion ou d'une culture les images qui sont \u00e0 disposition dans le dans le stand de cartes postales \u00e9lecteurs il va recevoir qu'une seule, elles doivent -elles aussi produire un regard sp\u00e9cifique, donc il s'agit \u00e0 la fois d'un ph\u00e9nom\u00e8ne culturel, mais aussi d'un instrument de promotion touristique, \u00e9videmment, de publicit\u00e9 ou m\u00eame de propagande politique, par exemple une carte postale de Cor\u00e9e du Nord, \u00e7a existe, on pouvait r\u00e9gions du Nord, elle va pas \u00eatre tr\u00e8s critique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:22) [83%] :\r\nMoi, j'ai quelques japonais qui ont pas le droit de les envoyer, mais en d\u00e9pendra tout \u00e0 fait oui absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:26) [88%] :\r\nMais moi je trouve que oui, ce d\u00e9calage entre celui qui re\u00e7oit le le la missive ou la carte postale et et et et le moment o\u00f9 elle est partie, c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent dans la litt\u00e9rature, je pense \u00e0 l'\u00e0 un livre qui a \u00e9t\u00e9 souvent port\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre qui s'appelle inconnu \u00e0 cette adresse, de Kressmann Taylor ou ses 2 amis d'enfance qui s'parce qu'ils se parlent l'un est juif, il est parti en Am\u00e9rique, et l'autre est rest\u00e9 en Allemagne et \u00e9videmment avec le d\u00e9calage des lettres- l\u00e0 c'est c'est un roman \u00e9pistolaire, \u00e7a c'est un texte \u00e9pistolaire les les choses \u00e9voluent de mani\u00e8re dramatiquement oppos\u00e9es entre les les 2 correspondants et puis je voulais signaler aussi \u00e0 un livre qui s'appelle \u00e0 toi de 2 \u00e9crivains qui sont rencontr\u00e9s lors d'une remise de prix litt\u00e9raires c'est Kim tous ici une femme d'origine asiatique, mais qui \u00e9crit en fran\u00e7ais, Pascale Jeanneau via que et \u00e7a s'appelle donc \u00e0 toi, ce livre et elle est \u00e0 Montr\u00e9al, lui, \u00e0 Ramallah et ils correspondent par- dessus les oc\u00e9ans et les les fuseaux horaires de mani\u00e8re \u00e9videmment par par e-mail et d'une mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s libre, o\u00f9 chacun a rebondi avec malgr\u00e9 tout un petit d\u00e9calage \u00e0 ce que l'audit ils m\u00e9langent leurs anecdotes et tout d'un coup, \u00e7a et \u00e7a cr\u00e9e une v\u00e9ritable symbiose entre les 2, on lit presque un texte \u00e9crit \u00e0 4 mains, c'est magnifique, \u00e7a parle de la filiation de l'exil, \u00e9videmment, chacun vivant dans le loin de chez lui de l'app\u00e9tit d'\u00e9crire et puis l'ouverture au monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:58) [87%] :\r\nEst automatiquement il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:00) [84%] :\r\nCe qui, forc\u00e9ment, donc \u00e7a Pascal Bernheim, vous parliez oui c'est un b\u00e9n\u00e9fice qu'on parlait de l'image, oui c'est c'est vrai que c'est assez int\u00e9ressant parce que souvent il y a plusieurs colonnes de cartes postales dans les magasins qu'en vendant dans la carpe le la colonne pour les cartes faut vendre le pays faut faut touristique tout \u00e7a avec des images en couleur hyper satur\u00e9, puis des phrases sur la po\u00e9sie de la Provence, on est en Provence ou sur la Bretagne, on a de la chance, on n'a m\u00eame pas eu la neige et donc les jeux si je cite mes sources et puis alors il y a l\u00e0 il y a souvent aussi la la la colonne de cartes pour bobos avec des photos en noir, blanc, genre moi j'ach\u00e8te des photos et non cartes postales culturel, enfin des trucs comme \u00e7a et puis, et c'est ces sites conna\u00eet cette histoire d'images, \u00e7a m'a fait penser \u00e0 vous est -ce que vous connaissez le FLNJ, le nom, oui, oui, oui, oui, le Front de lib\u00e9ration des notaires jardin exactement, exactement, c'est \u00e7a, c'est li\u00e9 au milieu des ann\u00e9es 90 et c'est repris dans un film de Jean-Pierre Jeunet, qui s'appelle Le Fabuleux destin d'Am\u00e9lie Poulain et puisque le p\u00e8re d'Am\u00e9lie \u00e0 lui lui pique son enfance si vous me souviens plus exactement qui a pris le nom mais il re\u00e7oit des Polaro\u00efd de son qui se prom\u00e8nent dans les grands endroits touristiques du monde, on voit en arri\u00e8re- plan, je sais pas le le le temple l'entente de Louxor, enfin etc et c'est c'est ce voyage de nains de jardin, c'\u00e9tait un gag justement lanc\u00e9 par le FLNJ pour rendre le le ayant pour but de rende la libert\u00e9 aux nains de jardin en laissant voyage etc, voil\u00e0, \u00e7a, je trouvais \u00e7a aussi comme moyen de faire voyager des images et de faire voyager les nains, je trouvais \u00e7a sent aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:36) [85%] :\r\nGenevi\u00e8ve Bridel on va passer \u00e0 vous, vous nous pr\u00e9sentez un roman bas\u00e9 sur des faits r\u00e9els, sur fond de tensions entre Cor\u00e9e du Nord et Japon c'est \u00e9clipses japonaises d'\u00c9ric Faye \u00e7a \u00e9voque des anonymes japonais enlev\u00e9s par les Nord-Cor\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:50) [93%] :\r\nOui, on parlait des dizaines de personnes mais en fait on s'aper\u00e7oit que c'est des centaines de personnes enlev\u00e9es par les services nord- cor\u00e9ens durant les ann\u00e9es 70 80 d'ailleurs le le gouvernement nord- cor\u00e9en l'a reconnu du bout des l\u00e8vres en 2002 en s'excusant pour 13 otages dont 8 serait mort suicid\u00e9, donc il a rendu les 5 autres au Japon les Japonais continuent d'investiguer sur la question et \u00e7a serait peut-\u00eatre une des conditions de base la restitution de ces otages au r\u00e9tablissement de relations diplomatiques entre les 2 pays, il y a eu un rapport de l'ONU en 2014 qui parle du fait que c'est pas que des Japonais qui sont retenus en Cor\u00e9e du Nord, mais il y a aussi des Roumains, des Libanais, des francs et m\u00eame des Fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:34) [86%] :\r\nVous disiez en pr\u00e9parant ses chroniques, il y a eu un documentaire de Lionel, commune qui a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9 sur France 3 en 2013 d'ailleurs intitul\u00e9 sur la piste des Fran\u00e7aises kidnapp\u00e9es par Madrid alors et pour en revenir au au roman d'\u00c9ric Faille, c'est plut\u00f4t une enqu\u00eate ou des portraits d'enlever. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:50) [88%] :\r\nParce que lui, il raconte les choses un peu \u00e0 la mani\u00e8re d'une cam\u00e9ra qui suivrait diff\u00e9rents personnages, on comprend pas tout de suite le lien entre elle, entre d'ailleurs et puis assez rapidement, \u00e7a s'explique gr\u00e2ce \u00e0 celui d'une gr\u00e2ce au t\u00e9moignage d'une espionne nord- cor\u00e9enne qui a, qui a fait exploser le fameux vol 858 de l'accord Yann air quittons les mains des Japonais et qui d\u00e9balle tout et elle explique qu'elle \u00e9tait en mission pour son pays et qu'elle a parfaitement appris le japonais gr\u00e2ce \u00e0 une japonaise, et \u00e7a, \u00e7a nous met la la puce \u00e0 l'oreille et puis parfois le le r\u00e9cit est \u00e0 la 3\u00e8me personne de mani\u00e8re assez neutre d'autrefois, on est dans la t\u00eate d'un des personnages ou alors on suit la famille qui est rest\u00e9 au Japon, qui ne parle pas tellement finalement de cette disparition parce qu'elle a peur d'\u00e9ventuellement faire capoter des des des \u00e9ventuelles n\u00e9gociations entre les 2 pays et puis alors, \u00e7a se pr\u00e9cise au 2 tiers du livre o\u00f9 le journaliste un journaliste est alert\u00e9 par une de ces sources et revient d\u00e9cide de revenir sur ces diff\u00e9rentes disparitions et l\u00e0 c'est une vraie enqu\u00eate jusqu'\u00e0 la fin de l'enqu\u00eate, telle que celle qu'a men\u00e9 \u00c9ric Faille, pour son livre, il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par diff\u00e9rents r\u00e9cits et documentaires et il est all\u00e9 rencontrer un Am\u00e9ricain qui a pass\u00e9 38 ans, en Cor\u00e9e du Nord, un homme qui existe en vrai, il s'appelle Charles de Jenkins maintenant au Japon et il en a fait un personnage de fiction et cet homme \u00e9tait v\u00e9ritablement heureuse en Cor\u00e9e du Nord en prison de personnes au prion mais bon, d'abord, il lui a choisi d'y aller parce qu'il voulait s'il voulait \u00e9chapper, c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 60 \u00e0 la guerre au Vietnam, il s'est dit : je vais devenir une monnaie d'\u00e9change, on est comme \u00e7a, j'\u00e9chapperait \u00e0 la conscription crie Psion, puis on l'a oblig\u00e9e \u00e0 \u00e9pouser une Japonaise \u00e0 vivre au fond une vie cor\u00e9enne, il a eu des enfants assimiler la base install\u00e9e et puis pour les autres otages, on se rend compte qu'ils doivent bien se r\u00e9signer s'adapte et puis quelque part avec les ann\u00e9es qui passent, ils ont un peu peur d'avoir \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9s par leur famille, qu'on se console et plus grand- chose \u00e0 voir avec leur pays avec le Japon, il y a d'ailleurs dans les retrouvailles des des surprises plus ou moins bonne, c'est vraiment une forme de d'adaptation de r\u00e9silience. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:14) [86%] :\r\nParce qu'elle ne semblait \u00e7a ne \u00e7a moi \u00e7a n'est vraiment le le sto\u00efcisme qui appelle, non pas \u00e0 se rebeller contre les injustices, quand on dit oeuvre en prison, c'est, c'est c'est une vraie possibilit\u00e9 mais en fait, apprendre \u00e0 vivre avec ce qu'il advient de la Cousteau v\u00e9ritable maison ouais, c'est un peu, c'est un vrai sont concrets de de d'application en fait d'une pratique philosophique qui donc on sait principal et de diff\u00e9rencier ce qui d\u00e9pend de moi et ce qui ne d\u00e9pend pas de moi et ce qui d\u00e9pend pas de moi, c'est toutes les circonstances physique qui m'entourent et ceux qui d\u00e9pend de moi, c'est les jugements que je porte sur les choses, donc si je d\u00e9cide profond\u00e9ment de, de, d'accepter les circonstances et de la m\u00e9taphore est souvent utilis\u00e9e, celle du th\u00e9\u00e2tre, de jouer le mieux possible le r\u00f4le qu'on me donne, sans chercher \u00e0 prendre le r\u00f4le de quelqu'un d'autre, on peut arriver \u00e0 une forme de de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 en fait c'est vrai qu'\u00e0 la lecture, c'est \u00e0 \u00e7a peut para\u00eetre un peu na\u00eff et puis en m\u00eame temps quand on voit ce type d'exp\u00e9rience, on se dit que \u00e7a une r\u00e9elle oui parce que c'est vrai pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:17) [87%] :\r\nSa r\u00e9volte d'entendre le fait que quelqu'un est enlev\u00e9 et puis bon, il est emprisonn\u00e9, mais en m\u00eame temps, enfant si on essaye de s'imaginer dans la peau de cette personne, il faut bien survivre ou, voil\u00e0, il y a dit y a 2 chemins aux survivants ou se ou se suicider effectivement la la r\u00e9silience prend parfois des chemins qu'on imagine pas ou qu'on a, on a de la peine \u00e0 concevoir quand on est \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:39) [85%] :\r\nEt quand vous parlez, dr\u00f4le, vous vous croyez pas si bien dire parce que les les Nord-Cor\u00e9ens se sont servis de ces personnages dans des films de propagande, l'Am\u00e9ricain jouait le m\u00e9chant am\u00e9ricain et puis les Japonais \u00e9videmment salopards de Japonais, il faut aussi peut-\u00eatre comprendre que ces gens n'avaient pas le choix, et l\u00e0- bas et on le comprend, dans Livres il y a une esp\u00e8ce de chape de plomb de contr\u00f4le permanent qui emp\u00eache les gens de, de, de souhaiter se rebeller et de toute mani\u00e8re, et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9 de d\u00e9couvrir que, par exemple, il y a un contr\u00f4le pas hebdomadaire mais tr\u00e8s fr\u00e9quent dans les foyers de la mani\u00e8re dont les portraits des 2 leaders en fait le p\u00e8re et le grand- p\u00e8re de l'actuel qui ne sont ou n'donc de la mani\u00e8re dont ils sont \u00e9pousseter et affich\u00e9 dans sa longue dans la pi\u00e8ce o\u00f9 il faut qu'il soit bien droit, sinon gare aux emmerdements, donc tout \u00e7a est tr\u00e8s bien d\u00e9crit avec beaucoup de finesse dans un livre dont le titre je trouve tr\u00e8s bien choisi \u00e9clipses japonaises parce qu'il y a plein de lecture de ce titre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:42) [88%] :\r\nGenevi\u00e8ve Bridel Pascaline Sordet je vous dis merci, je vous souhaite une bonne fin de matin\u00e9e, Pascal Bernheim, on vous entendez quoi merci moi donc je dis pas encore merci parce qu'on vous on vous entend tous les soirs, tous les soirs de la semaine sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:54) [86%] :\r\nOui, oui, je suis d\u00e9sol\u00e9, imposer comme \u00e7a oui je vous retrouverais lundi pour de rien, donc on va parler chanson et lundi, on fera un petit tour par Woodstock parce que \u00e7a fait, \u00e7a fera 47 ans que Woodstock, s'est ouvert lundi le c'\u00e9tait le 15 ao\u00fbt 1969 et en passant par Woodstock dont on parlera de chansons de guerre ou plut\u00f4t anti- guerre, enfin on verra l'humeur de lundi, voil\u00e0 donc, lundi 20 heures sur la preuve, \u00e7a je vous dis merci et bon week- end merci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-13T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 12600, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer rL46Tx7UpN2WLKCKII02A6LniFt1"}]