[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=23400&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=23425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=23375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-5250E967-661C-4AC8-A777-85EE6F41F058", "internalArchiveId": "5250E967-661C-4AC8-A777-85EE6F41F058", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'autoroute: entre \u00e9vasion et contraintes (4/5) : Fausse route ?", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Varlet, Jean\r\nFausse route?\r\nLes facilit\u00e9s de d\u00e9placement en Suisse seraient l'une des raisons du succ\u00e8s \u00e9conomique du pays si l'on en croit certaines enqu\u00eates internationales reprises par de nombreux/euses \u00e9lu-e-s politiques. Mais l'augmentation ininterrompue du trafic, aussi bien ferroviaire qu'a\u00e9rien ou routier (100 000 v\u00e9hicules circulent d\u00e9sormais quotidiennement entre Lausanne et Gen\u00e8ve sur l'autoroute), ne risque-t-elle pas de changer la donne? L'autoroute a-t-elle vraiment \u00e9t\u00e9 un vecteur de mieux-\u00eatre social, environnemental et \u00e9conomique? Reportage au Forum \u00e9conomique de la C\u00f4te qui s'est d\u00e9roul\u00e9 le 21 mars 2016 \u00e0 Morges sur le th\u00e8me \"mobilit\u00e9 et d\u00e9veloppement \u00e9conomique\". Avec, notamment, Arnaud Sompairac, architecte et Jean Varlet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 Savoie Mont Blanc.\r\n\r\n* * Fausse route\u00a0?Les facilit\u00e9s de d\u00e9placement en Suisse seraient l'une des raisons du succ\u00e8s \u00e9conomique du pays si l'on en croit certaines enqu\u00eates internationales reprises par de nombreux/euses \u00e9lu-e-s politiques. Mais l'augmentation ininterrompue du trafic, aussi bien ferroviaire qu'a\u00e9rien ou routier (100 000 v\u00e9hicules circulent d\u00e9sormais quotidiennement entre Lausanne et Gen\u00e8ve sur l'autoroute), ne risque-t-elle pas de changer la donne? L'autoroute a-t-elle vraiment \u00e9t\u00e9 un vecteur de mieux-\u00eatre social, environnemental et \u00e9conomique? Reportage au Forum \u00e9conomique de la C\u00f4te qui s'est d\u00e9roul\u00e9 le 21 mars 2016 \u00e0 Morges sur le th\u00e8me \u00ab\u00a0mobilit\u00e9 et d\u00e9veloppement \u00e9conomique\u00a0\u00bb. Avec, notamment, Arnaud Sompairac, architecte et Jean Varlet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 Savoie Mont Blanc.\u00a0Reportages: Christophe CanutR\u00e9alisation: Matthieu RamsauerProduction: Marc Giouse", "durationSec": 1697, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7598271", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 07.04.2016", "L\u2019autoroute: entre \u00e9vasion et contraintes (4/5) / VAC_2016-04-07T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 07.04.2016", "L\u2019autoroute: entre \u00e9vasion et contraintes (4/5) / VAC_2016-04-07T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["Fausse route?\nLes facilit\u00e9s de d\u00e9placement en Suisse seraient l\u2019une des raisons du succ\u00e8s \u00e9conomique du pays si l\u2019on en croit certaines enqu\u00eates internationales reprises par de nombreux/euses \u00e9lu-e-s politiques. Mais l\u2019augmentation ininterrompue du trafic, aussi bien ferroviaire qu\u2019a\u00e9rien ou routier (100 000 v\u00e9hicules circulent d\u00e9sormais quotidiennement entre Lausanne et Gen\u00e8ve sur l\u2019autoroute), ne risque-t-elle pas de changer la donne? L\u2019autoroute a-t-elle vraiment \u00e9t\u00e9 un vecteur de mieux-\u00eatre social, environnemental et \u00e9conomique? Reportage au Forum \u00e9conomique de la C\u00f4te qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 le 21 mars 2016 \u00e0 Morges sur le th\u00e8me \"mobilit\u00e9 et d\u00e9veloppement \u00e9conomique\". Avec, notamment, Arnaud Sompairac, architecte et Jean Varlet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 Savoie Mont Blanc.", "Fausse route?\nLes facilit\u00e9s de d\u00e9placement en Suisse seraient l\u2019une des raisons du succ\u00e8s \u00e9conomique du pays si l\u2019on en croit certaines enqu\u00eates internationales reprises par de nombreux/euses \u00e9lu-e-s politiques. Mais l\u2019augmentation ininterrompue du trafic, aussi bien ferroviaire qu\u2019a\u00e9rien ou routier (100 000 v\u00e9hicules circulent d\u00e9sormais quotidiennement entre Lausanne et Gen\u00e8ve sur l\u2019autoroute), ne risque-t-elle pas de changer la donne? L\u2019autoroute a-t-elle vraiment \u00e9t\u00e9 un vecteur de mieux-\u00eatre social, environnemental et \u00e9conomique? Reportage au Forum \u00e9conomique de la C\u00f4te qui s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 le 21 mars 2016 \u00e0 Morges sur le th\u00e8me \"mobilit\u00e9 et d\u00e9veloppement \u00e9conomique\". Avec, notamment, Arnaud Sompairac, architecte et Jean Varlet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 Savoie Mont Blanc."], "variantIds": ["ece-7598272", "ece-7598271"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T13:35:18Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS19 (00:00:00) [84%] :\r\nEt ce concert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [74%] :\r\nLes autos, on peut des cr\u00e9ateurs de vacarme dans le l'am\u00e9nagement dans l'utilisation du sol, l'etc il il y a des parcelles qui \u00e9tait agricoles qui sont donn\u00e9es totalement entreprises industrielles ou commerciales logement ou Parking, je sais pas quoi c'est la mutation totale 5 perturb\u00e9 compl\u00e8tement le le syst\u00e8me local. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [79%] :\r\nNon non non non non non, mais oui. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:00:29) [59%] :\r\nPoint calme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [91%] :\r\nL'autoroute entre \u00e9vasion et qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [92%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 chacune, les autoroutes, la Suisse a commenc\u00e9 \u00e0 les construire avec beaucoup de retard sur des pays comme l'Allemagne ou l'Italie, mais elle est all\u00e9e beaucoup plus loin, aujourd'hui, le r\u00e9seau autoroutier suisse est un des plus denses d'Europe avec ceux du B\u00e9n\u00e9lux au moment de leur construction dans les ann\u00e9es 60 et 70 les autoroutes \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 comme un fantastique atout de d\u00e9veloppement \u00e9conomique temps global que local aujourd'hui est -ce encore le cas, le trafic autoroutier ne cesse d'augmenter, tout comme le trafic ferroviaire ou a\u00e9rien et certains estiment que cette mobilit\u00e9 tout azimut, est une fuite en avant qui devra un jour ou l'autre s'arr\u00eater alors l'autoroute a -t-elle vraiment \u00e9t\u00e9 est -elle encore aujourd'hui un vecteur de mieux- \u00eatre social, environnemental et \u00e9conomique, cette question, elle \u00e9tait au centre du forum \u00e9conomique de la C\u00f4te qui s'est tenue le 21 mars \u00e0 Morges le reporter de vacarme \u00e9taient pr\u00e9sents sur place, il a aussi donn\u00e9 rendez- vous sur l'autoroute A 1 \u00e0 un sp\u00e9cialiste des questions de mobilit\u00e9 : Jean Varlet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 Savoie Mont Blanc voici fausse route, un reportage de Christophe qui a nu r\u00e9alis\u00e9 par Mathieu Ramsauer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [81%] :\r\nMadame la conseill\u00e8re Verte \u00e0 Monsieur Pr\u00e9sident moins mesdames et messieurs, diverses fonctions ces qualit\u00e9s, mais la messieurs, chers invit\u00e9s, permettez -moi, vous souhaitez ou non, l\u00e0 n'est -ce pas \u00e9t\u00e9 dimensionn\u00e9 tr\u00e8s cordiale bienvenue ici, au Th\u00e9\u00e2tre de Los pour cette 6\u00e8me \u00e9dition du Forum \u00e9conomique de la France, la mobilit\u00e9, c'est ind\u00e9niablement une th\u00e9matique ch\u00e8re aux collectivit\u00e9s publiques de violence ne fait, vous vous en doutez bien pas exception \u00e0 l'arr\u00eat, a bien commenc\u00e9 il y a montr\u00e9, histoire de cette ville s'est construite autour des r\u00e9seaux de mobilit\u00e9, pas de grands importance si, si, il y a plusieurs si\u00e8cles Morges avais connu comme lacustre d'\u00e9changes de marchandises de 1er rang de m\u00eame qui se souvient encore qu'en 1855 \u00e9tait inaugur\u00e9e la 1\u00e8re ligne ferroviaire entre Morges et Yverdon qui relevait ainsi de la cl\u00e9mence au lac de Neuch\u00e2tel mais bien \u00e9videmment lorsque l'on associe Morges et les questions de mobilit\u00e9, il est souvent le plus souvent fait allusion au trafic routier. \r\n60 ans que l'autoroute, elle traverse toute petite ville 60 ann\u00e9es au cours desquelles, osons le dire, mesdames, messieurs, tout va changer, mais aujourd'hui le quoi notre r\u00e9gion -t-elle bien besoin en ce 21\u00e8me si\u00e8cle et pour les ann\u00e9es l'avenir en mati\u00e8re de mobilit\u00e9, mesdames, messieurs, c'est toute la question. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [76%] :\r\nJ'appelle maintenant le conseiller national et faire quoi voil\u00e0 alors et pr\u00e9cis\u00e9ment du comit\u00e9 d'organisation, il faut prendre \u00e9conomique de la C\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:09) [82%] :\r\nMesdames et messieurs, la mobilit\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 en danger \u00e9conomique, on pourrait m\u00eame dire un enjeu vital, homo sapiens, \u00e7a a commenc\u00e9 par \u00eatre le marabout vivant de chasse et de cueillette et permettre \u00e0 ses troupeaux de trouver aussi le pitance en marche et l'homme moderne connect\u00e9 n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi nomade, donc c'est d\u00e9placement tr\u00e8s professionnelle et de loisirs, comment ces d\u00e9placements capable que nous sommes aujourd'hui de dialoguer avec n'importe quel point du globe pratiquement comme si nous y \u00e9tions de tout dans la majorit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 un enjeu \u00e9conomique, il suffit d'\u00e9voquer l'importance des long\u00e9vit\u00e9 de la route de la soie et des \u00e9pices o\u00f9 le rayonnement international, la moyenne \u00e0 des foires de Champagne, les marchands flamands, Italiens venaient \u00e9changer leurs produits, les mois qui ont certes beaucoup chang\u00e9 depuis lors, la grande navigation maritime les cha\u00eenes v\u00e9hicules automobile l'avion ont consid\u00e9rablement augment\u00e9, la vitesse de nos d\u00e9placements et nous en capacit\u00e9 de transport, on nous et on vole, mais les principes et les r\u00e9sultats sont rest\u00e9es les m\u00eames. \r\nSelon la th\u00e9orie \u00e9conomique 3 facteurs agissant sur l'autre, de mani\u00e8re permanente et on la division du travail qui augmente la productivit\u00e9 innovation stimuler les \u00e9changes qui appellent \u00e0 leur pour le d\u00e9veloppement des transports et communications pour le dire simplement des \u00e9changes plus facile, bon des \u00e9changes plus intense et d\u00e9j\u00e0 change paysans pour plus de richesse. \r\nLa mobilit\u00e9 dans le facteur cl\u00e9 de la r\u00e9ussite de notre \u00e9conomie, parmi les \u00e9l\u00e9ments cit\u00e9s parler entreprises internationales qui viennent s'installer dans notre pays, la qualit\u00e9 de l'amende ouvre la fiscalit\u00e9 mesurer la stabilit\u00e9 politique, la qualit\u00e9 de nos voies de communication est souvent mentionn\u00e9 comme un atout suppl\u00e9mentaire de notre pays, le rail et la route sont les art\u00e8res de notre vitalit\u00e9 int\u00e9rieure et c'est pourquoi nous devons tout faire pour assurer leur pr\u00e9senter aujourd'hui et demain on les infrastructures ou besoin et en conservant la capacit\u00e9 de les financer, car l\u00e0 aussi, les choses ont chang\u00e9 continue de changer en raison de l'augmentation de la population et des d\u00e9placements pour vous aimeriez bien conserve son r\u00f4le moteur dans leur \u00e9conomie il faut simultan\u00e9ment, r\u00e9pondre \u00e0 l'augmentation r\u00e9elle des besoins r\u00e9guli\u00e8rement pendant toute la mesure du possible le trafic pendulaire et assurer le juste \u00e9quilibre entre transports publics et transports priv\u00e9s merci \u00e0 vous tous d'y aller tous de votre pr\u00e9sence et nous souhaitons qu'elle r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:06) [87%] :\r\nPoint par point, moi je voudrais plus les plus beaux voyages. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:21) [81%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e0 et il y avait un peu de retard, je ne fran\u00e7ais, comme c'est souvent le cas, et puis apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:31) [82%] :\r\nCe que vous vous arrivez Chamb\u00e9ry, vous \u00eates : Jean Varlet et vous \u00eates g\u00e9ographe, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Savoie Mont Blanc voil\u00e0 tout \u00e0 fait exact passif principalement au Bourget-du-Lac L \u00e0, on quitte la gare de Nyon pour vous, c'\u00e9tait plus simple venir en train que par l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:48) [81%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 rapidit\u00e9 non \u00e0 cette heure -l\u00e0, c'\u00e9tait plus simple en voiture et plus rapide, mais par contre au retour, rien n'est question de congestion \u00e0 travers cette Gen\u00e8ve et le passage de la douane pardonner et s'ils n'ont pas, comme c'est le cas, souvent contraints d'un voiture, ce n'est que du temps perdu par le conducteur, moi je suis vraiment au boulot et donc faire 2 heures de train, \u00e7a me g\u00eane pas, j'ai travaill\u00e9 dans le train. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:13) [80%] :\r\nParce qu'en fait le d\u00e9placement, ce n'est pas qu'elle allait faut toujours penser au retour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:17) [76%] :\r\nSeulement, tout \u00e0 fait et selon les heures passaient par la m\u00eame situation, il faut penser aux 2. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:21) [76%] :\r\nDonc, nous ne voulions pas pas nous avons pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:27) [78%] :\r\nVous connaissez le sommet qui, enfin \u00e7a c'est pas tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:33) [82%] :\r\nAlors on va les rejoint l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:39) [87%] :\r\nSi je vous ai demand\u00e9 de venir ici ce que vous avez except\u00e9 tr\u00e8s aimablement, c'est parce que vous allez travailler sur les autoroutes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:45) [77%] :\r\nVoil\u00e0 essentiellement sur la question de ce qu'on appelle souvent les effets structurants des autoroutes en quoi une autoroute participe, contribue \u00e0 du d\u00e9veloppement \u00e9conomique dans les territoires travers\u00e9s faire droit que il y a eu son lot d'un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:03) [76%] :\r\nAlors l\u00e0, je vous fais quand je vois l'air de la c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:06) [83%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:07) [85%] :\r\nPar les petites routes, en fait, c'est une entr\u00e9e de service en fait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:09) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:11) [75%] :\r\n28 heures, bon, \u00e7a, c'est le service des routes l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:16) [86%] :\r\nBelgacom, ceci dit en r\u00e9sultat de des recherches qu'on a pu mener le long des autoroutes, c'est qu'effectivement, au niveau des diffuseurs, c'est-\u00e0-dire des entr\u00e9es, sorties d'autoroute, la plupart du temps on a am\u00e9nag\u00e9 des zones d'activit\u00e9s pour accueillir des entreprises qui souhaiteraient s'\u00e9tablir pour profiter d'ajustement de la proximit\u00e9 d'un axe important l'accessibilit\u00e9 dans un sens et dans un autre, qu'il serait performante et et puis lui et puis aussi des entreprises qui n'h\u00e9sitent pas non plus profit\u00e9 de la position pr\u00e8s l'autoroute pour pour faire la publicit\u00e9 gratuite avec du n\u00e9ons qui flashent beaucoup de la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:01) [82%] :\r\nJustement, on en arrive \u00e0 vous pouvez continuer encore un petit peu \u00e0 droite, la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:10) [67%] :\r\nPuis -je me qui a ouvert en glissement bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:27) [81%] :\r\nAlors, Jean-Marc, vous vous parlez ne l\u00e0 on appelle ce qu'on appelle l'effet vitrine, c'est-\u00e0-dire que les entreprises, les \u00e9tablissements se positionne le long de l'autoroute, le plus pr\u00e8s possible aussi sont pas le trop trop pr\u00e8s montant auteur les puisse sur au-dessus des toits \u00e9mettent des n\u00e9ons avec leur leur enseigne de la pub, qui est donc gratuite pour ceux qui sont chez eux et puis parce qu'on fait flasher le n\u00e9ant pour que tout le monde voit \u00e7a oui aujourd'hui c'est des enjeux \u00e9conomiques ce ce genre d'air, on se trouve l\u00e0, bah bien s\u00fbr, oui tout \u00e0 bord, c'est une aire de service pour ceux qui circulent aussi bien service que restauration etc puis petit-\u00e0-petit pas, \u00e7a peut devenir aussi les \u00e9conomique avec d\u00e9veloppement d'activit\u00e9s \u00e9conomiques contre de production de commercialisation de transport etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:13) [75%] :\r\nSi son \u00e9tat des gens tr\u00e8s bien conseill\u00e9 diktat, il a alors \u00e9t\u00e9 \u00e0 venir sur sc\u00e8ne, vous \u00eates en charge des questions de mobilit\u00e9 et vous avez -vous \u00e7a petit expos\u00e9 sur le th\u00e8me de ce que les pouvoirs publics pour nous voudrions aujourd'hui : on fait penser aux questions de mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:37) [83%] :\r\nElle toujours plus pour la voiture ou plus pour les transports publics, \u00e7a c'est une question pose r\u00e9guli\u00e8rement, je crois que la r\u00e9ponse que nous avons, c'est qu'aujourd'hui on n'a pas \u00e0 choisir entre Manchester d\u00e8s lors que les gens n'ont pas fait ce choix il nouveau nous adapter aux 2 ans et puis d'autre parcelles est -ce qu'on va freiner la mobilit\u00e9 qui s'emballe, qui peut freiner la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:00) [81%] :\r\nLe fait que dans le constat aujourd'hui rarement les gens vivent \u00e0 proximit\u00e9 de leur lieu de travail non non c'est 2 pourcent des des doit rester des Vaudois pendulaires dont 75 pourcent en en dehors de leur commune, \u00e7a veut donc dire que cette r\u00e9alit\u00e9 : la pression du logement sur les choix de popularit\u00e9, c'est une r\u00e9alit\u00e9 qu'il ne faut pas avec une 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment qu'il faut int\u00e9grer, \u00e9videmment, c'est le fait qui les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, des jeunes qui ont moins de vacances aujourd'hui ont grandi avec la g\u00e9n\u00e9ration et ce qui se passe, moi je me souviens, vous avez \u00e9voqu\u00e9 monsieur Charest \u00e0 la maison d'enfance voudrais bien alors j'y reviens volontiers lorsque j'\u00e9tais enfant, h\u00e9 bien quand on devrait passer la vie des l'Argentine, le tunnel c'\u00e9tait tu as -tu. \r\nAujourd'hui, j'ai une fille qui a 18 ans, elle va, elle va tr\u00e8s volontiers, Stuttgart ou bien va tr\u00e8s volontiers \u00e0 Paris TGV bien tr\u00e8s volontiers avec la musique japonaise le monde pas mouchoir pour ces nouvelles g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que l'assistance le d\u00e9placement Monsieur Parlos sache ces nouvelles g\u00e9n\u00e9rations \u00e9mergentes, c'est trop peu pour qui nous concevons l'offre de transport de derri\u00e8re les mots \u00e0 l'appui des tendances que nous avons, il y aura d'autres, je ne sais pas monopoliser l'ensemble de l'apr\u00e8s- midi, un bus 3 4\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration auparavant le pouvoir d'achat, c'est parce qu'aujourd'hui on a la chance dans notre pays, la Suisse, pouvoir avoir est \u00e0 la retraite, h\u00e9 bien, un pouvoir d'achat qui est relativement bon, d'une part, ce qui conduit toute une s\u00e9rie, Seigneur, acheter des places pour des motifs de loisir, d'une part, et puis d'autre part on a toute une s\u00e9rie de personnes \u00e2g\u00e9es qui sont encore en activit\u00e9 assez longtemps ou alors qui viennent en appui alors en France qui ont eux- m\u00eames des enfants pas forc\u00e9ment des places en cr\u00e8che et garderie, donc il y a toute une mobilit\u00e9 les seniors qui ont maintenant qui ont pas auparavant, quand vous mettez -vous aussi 4\u00e8me europ\u00e9en vous avec moi, car la question est -ce qu'on peut freiner la mobilit\u00e9, je pense, la r\u00e9ponse \u00e0 vraisemblablement n\u00e9gatif je crois pas qu'on puisse par coup de baguette magique freiner les tendances aussi lourde que celle que je dirais que vous exposez, parce que nous changions dans vos aspirations nous changeons le monde vous connaissez le fonds ferroviaire qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par la population, f\u00e9vrier 2014, c'est-\u00e0-dire dans le suppl\u00e9ment de financement tr\u00e8s important pas vivre ces prochains mois, quelque chose de similaire avec le pour la Chaux-de-Fond pas n\u00e9cessaire que la Suisse d'autres enfants, je dirais bravo constitutionnelle pour financer l'entretien \u00e0 l'd\u00e9veloppement du r\u00e9seau des femmes dont, en Suisse, c'est une parenth\u00e8se joue aujourd'hui un r\u00f4le de transport tr\u00e8s important de contournement des agglom\u00e9rations ce on appelle l'accessibilit\u00e9 par c'est-\u00e0-dire on essaie, \u00e9viter le transitent \u00e0 travers les villes, on essaie de capter les v\u00e9hicules \u00e0 maximum autant sur l'autoroute pour \u00e9viter qu'il va o\u00f9 j'ai davantage et donc dans ce sens l\u00e0, c'est tr\u00e8s important pour mon puisse \u00e9largir les les tremblements tr\u00e8s pour qu'on puisse r\u00e9aliser des nouvelles chansons autant dire et vous avez vu, poursuit la ne passe par une augmentation des bus t\u00e9l\u00e9 requalifications de routes pour r\u00e9server \u00e0 chaque de transport son mode de transport particulier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:45) [94%] :\r\nJean Varlet, on est toujours sur l'aire d'autoroute de la c'est une sorte de condens\u00e9, vous le disiez de notre monde \u00e9conomique contemporain, mais plus largement, quand on regarde ce qu'il y a autour de l'autoroute, il y a des lignes \u00e0 haut tension des entreprises, des magasins, il y a m\u00eame des \u00e9coles internationales est -ce que l'on peut dire que la cr\u00e9ation d'une autoroute est une r\u00e9ussite ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:09) [85%] :\r\nJ'aime pas ce mot de r\u00e9ussite parce que c'est par rapport \u00e0 quoi si c'est l'aboutissement d'une politique locale qui a pr\u00e9vu d'am\u00e9nager les espaces verts de la commune de telle mani\u00e8re et qu'effectivement \u00e7a s'est d\u00e9roul\u00e9 comme \u00e7a pendant 25 ans la politique locale a r\u00e9ussi alors est -elle bonne pour autrement, \u00e7a c'est autre chose, vous comprenez ce que je veux dire, c'est-\u00e0-dire en centre un acteur local, un pr\u00e9sident de commune un merdier voil\u00e0 on va d\u00e9cider la cr\u00e9ation de telles zones activit\u00e9 on va il y a implant\u00e9 le type d'activit\u00e9 et puis on essaie de cr\u00e9er des emplois, on essaie de faire en sorte que \u00e7a ram\u00e8ne de l'argent consacr\u00e9 des une richesse \u00e9conomique locale si au bout du compte, c'est : ils sont parvenus \u00e0 ce r\u00e9sultat -l\u00e0, il y a r\u00e9ussite par rapport au plan initial, voici maintenant se place d'un point de vue plus globale et qu'effectivement, le fait de disperser les activit\u00e9s qui engendre des d\u00e9placements, lesquels vont consommer l'\u00e9nergie, lesquels vont polluer etc, de faire une \u00e9tude globale pour dire si, si, oui ou non une r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:05) [93%] :\r\nD'ailleurs, c'est ce que vous \u00e9crivez, c'est que il y a pas d'enqu\u00eate au long cours qui existent sur les autoroutes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:10) [82%] :\r\nTout \u00e0 fait exactement \u00e7a toute tous les observatoires d'autoroute qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral avait une dur\u00e9e de vie d'une d\u00e9cennie. \r\nMais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 beau d'avoir pendant 10 ans un financement qui venait pour faire des recherches pour essayer de comprendre la m\u00e9canique des choses, mais c'est vrai que, au bout de 10 ans, on va constater quoi, d'autant qu'il a rang\u00e9 dans la 1\u00e8re fois c'est avant la mise en Suisse de pots, donc \u00e7a fait seulement 6 ans apr\u00e8s la mise en service ou 7 ans, et l\u00e0, on constate quoi des des d\u00e9buts de, de, de modification de transformations etc mais qu'en sera -t-il dans 20 ans dans 50 ans. \r\nEt c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a une un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s fort \u00e0 noter c'est que pourquoi les uns et les autres, peu importe, les \u00e9lus, le soci\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral dit voil\u00e0 on a 3 structures de transport va amener le d\u00e9veloppement \u00e9conomique, c'est parce que on a le recul de 150 ans d'histoire du chemin de fer, tout le monde a constat\u00e9 tout chemin de fer avec les d\u00e9veloppement \u00e9conomique extraordinaire mais c'est pareil, c'est comme 100 ans plus tard est -ce que c'est le chemin de fer ou c'est parce qu'il y a une r\u00e9volution \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, vers 1850 r\u00e9volution industrielle r\u00e9volution du commerce corruption Anker r\u00e9volution des transports qui, qui est le qui est la couleur, c'est tout le syst\u00e8me qui a vol\u00e9 qui qui a, qui a d\u00e9velopp\u00e9 alors dans les t\u00eates, dans l'inconscient collectif est rest\u00e9 id\u00e9e que le chemin de fer d\u00e9veloppement partout et donc, quand arrive l'heure des autoroutes, c'est-\u00e0-dire 1960 \u00e0 tout le monde dit : ben oui, \u00e7a va amener le d\u00e9veloppement, mais en plus, \u00e7a arrive dans la p\u00e9riode des 30 glorieuses, parce que la prosp\u00e9rit\u00e9 partout, c'est la r\u00e9volution \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 encore alors aujourd'hui, on est plus du tout dans cette affaire depuis 25 30 ans on nous contraire dans une \u00e9mission d\u00e9prise r\u00e9cession, enfin tout ce qu'on veut, crise etc, on est revenu \u00e0 quelques entre guillemets situation stagnante stable et non pas un grand pilleur d'ou quoi, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, ben c'est s\u00fbr que, il se produit pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose mais c'est pareil, je crois que il y a eu un changement d'\u00e9chelle aussi dans la soci\u00e9t\u00e9 dans l'\u00e9poque des ann\u00e9es 60 \u00e0 80 on va dire 90, je sais pas exactement l'horizon de vie des gens \u00e9taient locales, r\u00e9gionales, nationales un peu internationale. \r\nEt puis, avec le d\u00e9veloppement du tourisme extr\u00eamement lointain \u00e0 l'autre bout du monde. \r\nOnt d\u00e9couvert des tas d'autres choses et finalement prendre l'autoroute sur 200 kilom\u00e8tres, \u00e7a n'a plus forc\u00e9ment l'air d'\u00eatre rude l'\u00e9vasion comme \u00e7a pouvait \u00eatre autrefois alors il y avait des panneaux publicitaires touristique un sur le long des autoroutes pour signer l'existence de telle ville telle monumentale quel mus\u00e9e aujourd'hui bon bah les gens voient \u00e7a, et puis quand il y a congestion de fa\u00e7on et pour ce qui est une chose, c'est qu'fait ce qu'on est arriv\u00e9, quoi, aussi bien pour les week- ends que pour aller au travail le matin que pour partir en vacances l'\u00e9t\u00e9 exclu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:09) [84%] :\r\nL'autoroute n'est pas un espace d\u00e9mocratique, c'est un espace c'est un espace normatif qui comporte un ensemble de prescription de comportement et pas d'autres dont les \u00e9diles, veiller \u00e0 ce que personne d'\u00e9viter les comportements sous peine de sanctions et puis de la caution, pourrait -on dire, de l'accident est toujours l\u00e0 pour rappeler qu'on ne doit pas d\u00e9vi\u00e9 d'impr\u00e9vus comportemental, donc c'est un appareil prescrit petit qui fait que on a une libert\u00e9 de comportement tr\u00e8s faible et donc c'est pas un espace civil c'est un espace autre qui est ailleurs, qui, avant tout, non, mais par l'\u00e9conomie par l'efficacit\u00e9 et pas une esp\u00e8ce de rationalit\u00e9 du voyage d'aujourd'hui qui est bien loin de la po\u00e9sie de ce dont on s'en doute, on reproduit, toujours le m\u00eame paysage finalement les m\u00eames, les m\u00eames, et m\u00eame mieux la diff\u00e9rence du paysage n'est plus un crit\u00e8re quand m\u00eame l'\u00e9t\u00e9 dans la route d'autrefois, y compris m\u00eame que les stations avaient des singularit\u00e9s qui, elle non plus, il y a eu vraiment une p\u00e9riode du d\u00e9but du de la 1\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle ou les stations-service a \u00e9t\u00e9 un d\u00e9cha\u00eenement esth\u00e9tique elle ses int\u00e9ressant qui s'est nivel\u00e9 au contact de l'autoroute. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:11) [92%] :\r\nAlors juste un mot : Arnaud Sompairac vous \u00eates architecte et vous avez publi\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, un article la route la nuit dans les Cahiers de m\u00e9diologie s'\u00e9tait en 1996 et dans cet article, vous abordez notamment, l'autoroute du point de vue paysager. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:21:28) [92%] :\r\nLe 1er enjeu des autoroutes et \u00e7a c'est depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale, c'est l'activit\u00e9 \u00e9conomique, parce que c'est d'abord le territoire du transport de marchandises et \u00e0 ce titre, je parle d'un territoire industriel parce que l'industrie s'est transform\u00e9 dans les 50 derni\u00e8res ann\u00e9es et vous avez bien s\u00fbr entendu parler de ce qu'on appelle le flux tendu, ou le 0 stock des expressions comme \u00e7a dans les chez les industriels ou de stocks sur pneus, c'est aussi une expression qu'on a entendu depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, ceci veut dire que la production se fait \u00e0 la commande, c'est-\u00e0-dire que dans une voiture, vous la commandez, elle n'est pas encore fabriqu\u00e9 en fait et de ce point de vue l\u00e0 toute la logique de la circulation de la marchandise va pr\u00e9valoir sur son stockage sur une production pr\u00e9alables et donc tout le stock de l'usine finalement, on va se retrouver sur des camions sur des pneus alors toujours un peu d'histoire, les premi\u00e8res autoroutes apparaissent \u00e0 la fin des ann\u00e9es 20 en Allemagne juste au moment o\u00f9 les Nazis vont prendre le pouvoir, enfin juste un tout petit peu avant l'av\u00e8nement de la prise de pouvoir en 1933 par Hitler et en r\u00e9alit\u00e9, toutes, toutes les ann\u00e9es 30 vont \u00eatre d\u00e9di\u00e9s dans cette p\u00e9riode, la construction active tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9nergique d'autoroute parce que Hitler voulez \u00e9quiper le pays en route efficace et notamment pour transporter le mat\u00e9riel militaire, d'un point \u00e0 un autre du territoire et l'importance \u00e9conomique, elle s'est av\u00e9r\u00e9e de plus en plus dans cette logique du 0 stock dont je parlais tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:23:01) [93%] :\r\nEn Suisse, il y a certaines personnes qui disent qu'on pourrait, de la po\u00e9sie justement sur, sur l'autoroute, notamment dans la signal\u00e9tique au lieu d'avoir un peu des panneaux classiques, ce que vous disiez que l'on retrouve les m\u00eames partout, il faudrait donner la possibilit\u00e9 aux po\u00e8tes de s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:23:16) [86%] :\r\nMoi, j'ai cru un moment en particulier que lorsque je m'int\u00e9resser, non pas strictement la route plus aux stations-service, j'ai cru un moment que on recr\u00e9e pr\u00e8s de la ville \u00e0 partir de ce relais qui la station- service et en r\u00e9alit\u00e9, on est de toute fa\u00e7on dans un territoire hyper fonctionnel et qui c'est \u00e7a, c'est la norme absolu et prioritaire entre toute s\u00e9curit\u00e9 encouragement \u00e0 la consommation, \u00e9videmment, donc on est dans un lieu commercial et dans un lieu s\u00e9curitaire et, au-del\u00e0, de temps en temps, vous avez des paysagistes qui vont vous faire un peu de de paysage autour de l'aire de repos o\u00f9 effectivement on va installer un lieu d'Exposition et des choses comme \u00e7a, c'est que, un peu comme si vous demandez \u00e0 l'industrie nucl\u00e9aire de faire de la po\u00e9sie, oui, pour moi c'est de cet ordre -l\u00e0, c'est un empire qui est particulier temps en temps, on fait de la com, un petit peu mais j'ai impression que tout r\u00e9sistant \u00e0 ses tentatives de civilisation ou de ou de marquer des diff\u00e9rences ou d'introduire du jeu de l'humour, de la critique etc car j'ai impression que c'est difficile, ce territoire qui est blind\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:21) [94%] :\r\nPoint point qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:40) [89%] :\r\nC'est \u00e0 vous maintenant de r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Christophe Canut sur la fonction \u00e9conomique de l'autoroute 0 58 236 236 0 le d\u00e9veloppement illimit\u00e9 de la mobilit\u00e9 est selon vous la seule politique possible comment \u00e9chapper \u00e0 l'augmentation exponentielle du trafic autoroutier et aussi ferroviaires ou a\u00e9riens 0 58 236 236 0 de vacarme Marc joueuse V\u00e9ronique Marty St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Christophe Canu Matthieu Ramsauer RTS Point CH barres obliques vacarme, c'est notre adresse sur Internet pour acc\u00e9der \u00e0 notre page \u00e9coutez tous les reportages de vacarme les t\u00e9l\u00e9charger, on vous propose aussi des Liens pour aller plus loin sur cette th\u00e9matique de l'autoroute, demain on s'arr\u00eatera sur l'aire de repos et de ravitaillement de la c\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:33) [65%] :\r\nBonjour madame. \r\nEn fait, il y a beaucoup de pays, le monde qui s'est pass\u00e9 pour soulever un Stop, moi j'ai parl\u00e9 avec les gens, je demande les gens et les gens, ils vont me prendre vous prendre c'est intervient dans les Landes dans l'autoroute parce que c'est un mais dans un souci on s'\u00e9puisait pas mais avec des gens, \u00e7a peut pas \u00eatre observ\u00e9 au fond direction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:04) [85%] :\r\nDr\u00f4le d'endroit pour des rencontres, un reportage de Christophe Canu \u00e0 d\u00e9couvrir demain dans vacarme, un univers assez proches, me semble -t-il, de celui de passag\u00e8re a pilot\u00e9 par \u00c9milie Niasse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:17) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:22) [74%] :\r\nPassag\u00e8re avec Majestic, voyages et ses conseils personnalis\u00e9s Majestic voyage pour le CH une heure et demie. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:50) [83%] :\r\nBonne blague aurait dit mon amoureux, la tristesse durera toujours, Alex Beaupain, on a fait une chanson \u00e0 son nom Hornberg. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:27:05) [72%] :\r\nJ'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le j'dit qu'il faisait chaud, c'\u00e9tait comme et nombreux, donc je voyais \u00e7a naufrages derri\u00e8re chaque bateau je pr\u00e9f\u00e9rais hiver les couleurs de l'\u00e9crit, si j'avais pu les enqu\u00eates et qui \u00e9tait le solitaire le plein consoler oui mais quand m\u00eame un des peintres alors \u00e9coutez avant 240 avant de sombrer dans on a toujours la tristesse durera toujours, je r\u00e9ponds quand porter son chapeau pointu vient mettre un Britannique croit plus trop grande, bon, on a beau la tristesse a pass\u00e9 son tour point j'aimais les voitures par semaine les clairs-obscurs je peux plus les voir en place sur les tables, les encore qu'ils ont quitt\u00e9 mais oui, tenez, \u00e7a c'est parce qu'un des quotidiens \u00e9corch\u00e9 je laisse penser tout et je pense que plus rien, jamais la r\u00e9cup\u00e9rer, oui, mais quand m\u00eame il atteindra alors \u00e9coutez avant 240 avant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T11:41:01Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sompairac, Arnaud", "role": "architecte", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Canut, Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Varlet, Jean", "role": "professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Universit\u00e9 Savoie Mont Blanc", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C17F7232-6EBE-4046-BEF7-AEA40FDC6D18", "internalArchiveId": "C17F7232-6EBE-4046-BEF7-AEA40FDC6D18", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Luxueuses bo\u00eetes de conserve", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "La FAO, l'agence de l'ONU pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, fait l'apologie des l\u00e9gumes secs pour 2016. On peut en trouver en bo\u00eete, au m\u00eame titre que tous les l\u00e9gumes, viandes ou fruits. L'invention de la bo\u00eete de conserve a d'ailleurs r\u00e9volutionn\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer des aliments. C'est l'ouvre de Nicolas Appert. Gr\u00e2ce \u00e0 lui, toutes classes confondues, la conserve a toujours \u00e9t\u00e9 un luxe alimentaire.\r\n\r\n* * Luxueuses bo\u00eetes de conserve ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LUXUEUSES BO\u00ceTES DE CONSERVE)  \r\n((***Le go\u00fbt des autres avec vous, Pierre-Etienne Joye. Hier, vous nous vantiez les m\u00e9rites du cassoulet, soutenu par la FAO, l'agence de l'ONU pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire. Le cassoulet que l'on peut tr\u00e8s souvent trouver en bo\u00eetes. L'invention de la bo\u00eete de conserve a d'ailleurs r\u00e9volutionn\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer des aliments... \r\nEt un luxe pour chaque \u00e9poque depuis... Aujourd'hui, la conserve elle est m\u00eame souvent la vitrine de magasins prestigieux... Elle est marqu\u00e9e du saut des plus grands artisans de l'art culinaire... Mais elle la bo\u00eete de petits pois ou de salade de fruits, elle aussi c'est un luxe, dans les rayons des commerces ou dans notre placard.. le luxe d'avoir le choix de manger n'importe quel aliment \u00e0 n'importe quel moment de l'ann\u00e9e. Il y a du tr\u00e8s bon dans une bo\u00eete de conserve, du moins bon aussi, mais ce qui a de g\u00e9nial c'est qu'elle existe et qu'on doit cette invention \u00e0 Nicolas Appert. Il a franchi une \u00e9tape cruciale aux pr\u00e9mices de la r\u00e9volution industrielle\r\n***Et comment il est arriv\u00e9 \u00e0 inventer cette bo\u00eete de conserve?\r\nIl s'est petit \u00e0 petit aper\u00e7u, apr\u00e8s pleins d'exp\u00e9riences, qu'en chauffant les aliments et en les mettant \u00e0 l'abris de l'air, eh bien ces aliments pouvaient non seulement \u00eatre conserv\u00e9s tr\u00e8s longtemps, mais qu'on pouvait les consommer en toute s\u00e9curit\u00e9... Nicolas Appert, son nom a donn\u00e9 le verbe appertiser, c'est \u00e0 dire mettre en conserve. Et  pour l'anecdote, les r\u00e9cipents qu''il a d'abord utilis\u00e9s c'\u00e9taient des bouteilles de champagne, le plus solide possible pour r\u00e9sister \u00e0 la pression. Ensuite le fer a remplac\u00e9 le verre. Le march\u00e9 en pris son envol, le commerce des b\u00f4ites de conserve a s\u00e9duit en masse l'arm\u00e9e, la marine et bien s\u00fbr la famille..\r\n***Vous dites que le les bo\u00eetes en fer on remplac\u00e9 celles en verre. Mais il y en a des conserves en verre non?\r\nC'est bien le cas... \u00e7a fait chic. On peut voir \u00e0 l'int\u00e9rieur..c'est souvent des aliments... haut de gamme.. parfait surtout pour les \u00e9piceries fines qui peuvent les vendre \u00e0 prix d'or...parce que si l'invention de la bo\u00ecte de conserce est g\u00e9naiale, ce qu'il y a dedans, \u00e7a peut \u00eatre beaucoup moins g\u00e9nial.. Et si en plus la bo\u00eete en fer est de mauvaise qualit\u00e9, eh bien vos haricots, ils auront surtout le go\u00fbt de bo\u00eete.. Mais une conserve, souvent c'est bon. Et les haricots, justement, certains les pr\u00e9f\u00e8rent sortis de la bo\u00eete plut\u00f4t que frais... Et le sardines \u00e0 l'huile.. elles deviennent  m\u00eame meilleures dans leur bo\u00ectes au fil des ann\u00e9es... A condition de les retourner r\u00e9guli\u00e8rement, les bo\u00ectes.\r\n***C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, \u00e0 demain, Pierre-Etienne Joye))", "durationSec": 142, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7613010", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Luxueuses bo\u00eetes de conserve", "Luxueuses bo\u00eetes de conserve / JDM_2016-04-07T07:27:00_le-gout-des-autres", "Luxueuses bo\u00eetes de conserve / JDM_2016-04-07T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["La FAO, l'agence de l'ONU pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire fait l\u2019apologie des l\u00e9gumes secs pour 2016. On peut tr\u00e8s souvent en trouver en bo\u00eete, au m\u00eame titre que tous les l\u00e9gumes, viandes ou fruits. L'invention de la bo\u00eete de conserve a d'ailleurs r\u00e9volutionn\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer des aliments. C\u2019est l\u2019\u0153uvre de Nicolas Appert, acteur phare de la r\u00e9volution industrielle. Gr\u00e2ce \u00e0 lui, toutes classes confondues, la conserve a toujours \u00e9t\u00e9 un luxe alimentaire.", "La FAO, l'agence de l'ONU pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, fait l\u2019apologie des l\u00e9gumes secs pour 2016. On peut en trouver en bo\u00eete, au m\u00eame titre que tous les l\u00e9gumes, viandes ou fruits. L'invention de la bo\u00eete de conserve a d'ailleurs r\u00e9volutionn\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer des aliments. C\u2019est l\u2019\u0153uvre de Nicolas Appert. Gr\u00e2ce \u00e0 lui, toutes classes confondues, la conserve a toujours \u00e9t\u00e9 un luxe alimentaire.", "La FAO, l'agence de l'ONU pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, fait l\u2019apologie des l\u00e9gumes secs pour 2016. On peut en trouver en bo\u00eete, au m\u00eame titre que tous les l\u00e9gumes, viandes ou fruits. L'invention de la bo\u00eete de conserve a d'ailleurs r\u00e9volutionn\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer des aliments. C\u2019est l\u2019\u0153uvre de Nicolas Appert. Gr\u00e2ce \u00e0 lui, toutes classes confondues, la conserve a toujours \u00e9t\u00e9 un luxe alimentaire."], "variantIds": ["ece-7613029", "ece-7613010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T09:35:02Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes prud'hommes autres avec le Comptoir du Nord Vaudois du 1er au 10 avril \u00e0 Yverdon-les-Bains bonjour Pierre \u00c9tienne bonjour hier vous nous m\u00e9rites du cassoulet, on s'en souvient, soutenu par la FAO, c'est l'agence de l'ONU pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, le cassoulet, qu'on peut tr\u00e8s souvent trouver en bo\u00eete d'ailleurs l'invention de la bo\u00eete de conserve, a d'ailleurs r\u00e9volutionn\u00e9 notre mani\u00e8re de consommer des aliments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [92%] :\r\nOui, et un luxe \u00e0 chaque \u00e9poque depuis aujourd'hui la conserve est elle- m\u00eame souvent la vitrine de magasins prestigieux et les marqu\u00e9e du sceau des plus grands artisans de l'art culinaire mais la bo\u00eete de petits pois ou de salade de fruits, elle aussi, c'est un luxe dans les rayons des commerces ou dans notre placard le luxe d'avoir le choix de manger n'importe quel aliment \u00e0 n'importe quel moment de l'ann\u00e9e, il y a du tr\u00e8s bon dans une bo\u00eete de conserve, du moins bon aussi, mais ce qui a de g\u00e9nial, c'est qu'elle existe et qu'on doit cette invention \u00e0 Nicolas Appert, il a franchi une \u00e9tape cruciale aux pr\u00e9mices de la r\u00e9volution industrielle, comment il est arriv\u00e9 \u00e0 inventer cette fameuse bo\u00eete de conserve bien s'est aper\u00e7u petit-\u00e0-petit qu'en chauffant les aliments et en les mettant \u00e0 l'abri de l'air, h\u00e9 bien ces aliments pouvaient non seulement \u00eatre conserv\u00e9s tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps mais qu'on pouvait les consommer en toute s\u00e9curit\u00e9, Nicolas Appert, son nom a donn\u00e9 le verbe Appert, hein, c'est-\u00e0-dire mettre en conserve et, pour l'anecdote, les r\u00e9cipients qui l'a d'abord utilis\u00e9s, c'\u00e9tait des bouteilles de champagne, oui le plus solide possible pour r\u00e9sister \u00e0 la pression, ensuite le fer a remplac\u00e9 le verre, le march\u00e9 a pris son envol, le commerce des bo\u00eetes de conserve, a s\u00e9duit en masse l'arm\u00e9e, la marine et bien s\u00fbr la famille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [86%] :\r\nDonc, vous dites que les bo\u00eetes en fer on remplac\u00e9 celles verre il y a quand m\u00eame des conserves en verre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [91%] :\r\nExiste encore, non, oui, c'est bien le cas, et \u00e7a fait chic et on peut voir \u00e0 l'int\u00e9rieur et c'est souvent des aliments haute gamme parfait, surtout pour les \u00e9piceries fines qui peuvent les vendre \u00e0 prix d'or parce que si l'invention de la bo\u00eete de conserve et g\u00e9nial ce qu'il y a dedans, \u00e7a peut \u00eatre beaucoup moins g\u00e9nial et si en plus la bo\u00eete en fer est de mauvaise qualit\u00e9, h\u00e9 bien vous haricots, ils auront surtout le go\u00fbt de bo\u00eete mais une conserve, c'est souvent bon et haricots justement certains les pr\u00e9f\u00e8rent sortis de la bo\u00eete plut\u00f4t que frais les sardines \u00e0 l'huile elles deviennent m\u00eame meilleures dans leur bo\u00eete au fil des ann\u00e9es \u00e0 condition de les retourner r\u00e9guli\u00e8rement les bo\u00eetes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [88%] :\r\nBah, c'est comme pour les bouteilles de vin finalement conserve de garde, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, on peut dire \u00e7a, c'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, on se retrouve demain Pierre-\u00c9tienne Joye \u00e0 demain le go\u00fbt des autres avec le Comptoir du Nord Vaudois du 1er au 10 avril \u00e0 Yverdon-les-Bains. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T06:18:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FB6EDA5-A5F8-43AA-9D4A-DDFB4D299F08", "internalArchiveId": "1FB6EDA5-A5F8-43AA-9D4A-DDFB4D299F08", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Plaistow, aux fronti\u00e8res du jazz", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Le trio genevois est \u00e0 l'affiche du Cully Jazz Festival, qui se d\u00e9roule du 8 au 16 avril 2016. Ces musiciens issus du jazz utilisent les instruments embl\u00e9matiques du genre (basse, piano et contrebasse) pour explorer dans des territoires inconnus, plus souvent visit\u00e9s par les artistes de musique contemporaine ou d'\u00e9lectronique.\r\nJohann Bourquenez, de Plaistow, r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey.", "durationSec": 505, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7598311", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Plaistow, aux fronti\u00e8res du jazz / VER_2016-04-07T17:01:45_sequence-4", "Vertigo du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le trio genevois est \u00e0 l\u02b9affiche du Cully Jazz Festival, qui se d\u00e9roule du 8 au 16 avril 2016. Ces musiciens issus du jazz utilisent les instruments embl\u00e9matiques du genre (basse, piano et contrebasse) pour explorer dans des territoires inconnus, plus souvent visit\u00e9s par les artistes de musique contemporaine ou d\u02b9\u00e9lectronique.\n\nJohann Bourquenez, de Plaistow, r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-7598311"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:13Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [77%] :\r\nUn petit peu de transmission point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [86%] :\r\nDu jazz oui du jazz dans toutes ses d\u00e9clinaisons, c'est ce que proposera d\u00e8s demain le qui jazz festival et jusqu'au 16 avril et parmi les groupes convi\u00e9s dans ce festival, ce que vous entendez en ce moment, il s'appelle Plaistow, ce groupe, c'est leur musique, on entend un trio Genevois qui on disait tout \u00e0 l'heure en blaguant, mais c'est vrai, explore les fronti\u00e8res du jazz Michel Masserey oui, c'est vraiment un voyage musical que propose Plaistow alors, l'expression est souvent galvaud\u00e9 mais je trouve que dans ce cas pr\u00e9cis, elle rev\u00eat tout son sens \u00e0 tout d'abord parce que le nouvel album du trio s'intitule Titan et propose une suite de morceaux qui ont tous pour titre un des nombreux satellites de Saturne dans ton justement Titan et puis surtout, aussi, parce que la musique, d\u00e9velopp\u00e9 par Plaistow \u00e9chappe vraiment \u00e0 toutes les classifications, elle n'est ni vraiment jazz ni contemporaine, elles sont venir du plus profond de la Terre, elle fait r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9l\u00e9ments \u00e0 fois liquide min\u00e9ral a\u00e9rienne \u00e0 l'\u00e9cart, o\u00f9 elle est silences l'univers minimaliste, d\u00e9velopp\u00e9 par Plaistow peut d\u00e9router \u00e0 la 1\u00e8re \u00e9coute par, peut-\u00eatre, son caract\u00e8re froid, voire mena\u00e7ant le groupe parcimonieusement avec les m\u00e9lodies, pr\u00e9f\u00e9rant jouer sur les tessitures sonores Johanne Bourque l\u00e8se pianiste de Plaistow d\u00e9voile le concept du trio. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:52) [90%] :\r\nL'id\u00e9e de ce groupe, c'\u00e9tait de prendre la base du trio jazz avec ses instruments acoustiques et de pas n\u00e9cessairement de les d\u00e9tourner, mais de s'en servir, d'une mani\u00e8re exprimer cette influence ou cette inspiration des musiques \u00e9lectroniques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [80%] :\r\nDans la techno dans la Dr\u00f4me, NBC qui a toujours ce truc de r\u00e9p\u00e9tition avec un \u00e9l\u00e9ment qui se rajoute un ou petite note et qui prend \u00e9norm\u00e9ment de France et \u00e0 l'inverse dans le rock, on a moins ce truc -l\u00e0, on a des qui se r\u00e9p\u00e8te, mais il y a moins le l'aspect de il a aussi l'aspect de Transkei important dans dans la musique de Plaistow donc on cherche cette r\u00e9p\u00e9tition, l\u00e0 c'est esth\u00e9tisme l\u00e0 en fait de la r\u00e9p\u00e9tition cherche aussi les nappes le\u00e7on pour le son et pas n\u00e9cessairement le l'aspect harmoniques telle note \u00e9tait le num\u00e9ro d'accord ou ce genre de truc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [82%] :\r\nIl y a un malentendu de vous voir classer classifi\u00e9s dans l'univers du jazz. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [90%] :\r\nMoi, j'aime le jazz, j'en ai \u00e9cout\u00e9 beaucoup, c'est ce qui m'a permis de me r\u00e9approprier le piano apr\u00e8s le classique, \u00e7a m'a fait voir quand j'avais une vingtaine d'ann\u00e9es que le piano n'\u00e9tait pas que un instrument de la musique classique et du conservatoire, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s bien, donc merci \u00e9tait le News monte. \r\nAh mais on est au 21\u00e8me si\u00e8cle, il y a tout un tas d'autres \u00e9l\u00e9ments perturbateurs d'autres influences et alors on fait un grand mix avec tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [94%] :\r\nVotre dernier album Titan qui est sorti \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, vous l'avez pr\u00e9par\u00e9 avec le piano, plus des machines et par la suite, donc il a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 avec des instruments acoustiques, c'est parce que vous vous estimez qu'aujourd'hui que les machines sont essentiellement des instruments de pr\u00e9paration \u00e0 la composition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [88%] :\r\nPour ce disque en fait, j'ai choisi de pousser mes compositions le plus loin possible avant de les proposer au groupe pour pouvoir garder un peu la main comme \u00e7a et contr\u00f4ler ce qui se passait, alors je me suis servi de ces machines, comme si je faisais un projet \u00e9lectronique tout cela avec le diff\u00e9rents samples voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a m'a permis d'\u00e9crire des patterns avec Mike de mani\u00e8re pr\u00e9cise, \u00e7a m'a permis de finir les lignes de basse ou m\u00eame la structure des morceaux sans me faire parasiter une certaine mani\u00e8re, en les montrant en les travaillant trop t\u00f4t avec le groupe et que, apr\u00e8s tout le monde s'approprie les id\u00e9es et puis que \u00e7a g\u00eane un peu chaotique comme \u00e7a et \u00e7a fonctionn\u00e9 \u00e7a fonctionnait dans le sens o\u00f9 je me sens pas trahi de ses id\u00e9es, je je me retrouve avec ce que je voulais et puis puisque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 \u00e0 la machine, il y a c'est esth\u00e9tique \u00e9lectronique de r\u00e9p\u00e9tition de texture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [89%] :\r\nMais il y a pas de sonorit\u00e9s synth\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [84%] :\r\nDonc votre tr\u00e8s alors sait que les machines, il y a pas d'effet et rien du tout, apr\u00e8s on d\u00e9tourne un peu les instruments, moi je, je pose les doigts au grand dam des accordeur de piano arrive d'aller chercher comme un guitariste des harmoniques sur les cordes ou alors de de d\u00e9tourner le son du piano comme \u00e7a, de jouer de n'importe o\u00f9 sur la contrebasse ou ou Cyril \u00e0 la batterie qui \u00e0 tous ces Chine comme on dit -on, qui produit tout un tas d'autres font que la batterie est pas cens\u00e9 produire on les d\u00e9tourne, on se sert pas de machine, pas d'effet m\u00eame en Studio, il y a pas de traitement particulier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:27) [84%] :\r\nPour revenir \u00e0 votre album qui est consacr\u00e9 \u00e0 Saturne chaque titre de l'album fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 un satellite de la plan\u00e8te, mais en quoi, en fait, c'est diff\u00e9rent : satellites, on nourrit votre musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [82%] :\r\nEn fait, ils sont tous diff\u00e9rents, ils sont tous un peu comme de test de personnalit\u00e9, c'est la du par exemple d'eau avec, alors du coup pas de crat\u00e8res des grandes strike comme \u00e7a grand relief de 20 kilom\u00e8tres comme \u00e7a comme de 20 kilom\u00e8tres de haut et on a, qui sont attach\u00e9s, on a des petits, des gros titans avec son atmosph\u00e8re et des lacs, c'est des lacs de m\u00e9thane, c'est tout l'environnement, j'essaie de transcrire pas en collant physiquement math\u00e9matiquement, mais, mais, \u00e0 l'instant ce que m'inspire chaque satellite avec les id\u00e9es musicales que j'ai \u00e9labor\u00e9 en m\u00eame temps j'ai fait des parall\u00e8les entre bon alors lui il est petit et tout v\u00e9n\u00e8rent alors \u00e7a va \u00eatre cette id\u00e9e -l\u00e0, ce morceau un peu speed et lui, au contraire, il est tr\u00e8s imposant tr\u00e8s majestueux et l'on est loin, tr\u00e8s froid alors \u00e7a va \u00eatre cette id\u00e9e -l\u00e0, etc, c'\u00e9tait un bon cadre pour canaliser toutes ces id\u00e9es, \u00e7a \u00e7a a rendu les choses des fois un peu comme \u00e7a naturellement \u00e9vidente, alors que \u00e7a n'aurait pas \u00e9t\u00e9 autrement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [83%] :\r\nPlaistow ils seront en concert ce vendredi aucune j'ai Festival et joueront au club dans le cadre de la programmation off du festival, le dernier album du trio s'intitule on vous le rappelle, on \u00e9coute oui la semi- basse \u00e9coutez. \r\nPlaistow, mi- mars, je vous rappelle qu'ils seront en concert au club aucune chasse estivale ce vendredi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T16:26:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1BFA22B-20D8-4836-A5EB-FD163D3673AF", "internalArchiveId": "C1BFA22B-20D8-4836-A5EB-FD163D3673AF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien int\u00e9gral avec Catherine Lovey, \u00e9crivaine valaisanne, \u00e0 propos de son roman \"Monsieur et Madame Rivaz\" (Ed. Zo\u00e9) [Bonus web]", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "durationSec": 1118, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["\u00e9crivaine"], "thematicPersons": ["Lovey, Catherine"], "isOnline": false, "remarks": "Non diffus\u00e9 \u00e0 l'antenne. Publi\u00e9 sur le site rts.ch le 2016-04-07", "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:13Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nCatherine avait bonjour bonjour mais o\u00f9 on \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 \u00e0 circonvolutions de la sorte, c'est la narratrice de votre roman, monsieur et madame Riva, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Zo\u00e9 qui le dit s\u00fbr qu'on veut, Lucio cette rencontre qui va bien, la circonvolutions, c'est-\u00e0-dire qu'elle est au centre d'un monde qui qui s'agite autour d'elle qu'elle observe qui tourne autour d'elle et puis c'est penser \u00e0 elle aussi sur que ambitionne, elle incarne ce mouvement -l\u00e0 cette narratrice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [89%] :\r\nOui, \u00e9coutez -le je crois pas que le verbe existe d'ailleurs oui, c'est un c'est un verbe cr\u00e9\u00e9e pour ce mouvement -l\u00e0 et qui consiste \u00e0 la fois \u00e0 \u00eatre pris par les \u00e9v\u00e9nements par le rythme des \u00e9v\u00e9nements et puis \u00e0 essayer quand m\u00eame par diff divers angles d'avoir prise sur Seven sur ces \u00e9v\u00e9nements et de ne pas avoir peur des \u00e9v\u00e9nements qui vous emporte d'aller un petit bout avec eux et puis de revenir, voil\u00e0 c'est un cheminement qui est, qui n'est pas vraiment dans le rythme contemporain on on pr\u00e9f\u00e8re aller de A \u00e0 B ou de A \u00e0 Z, on aime encore mieux : aller de A \u00e0 Z, autrement c'est un cheminement Catherine avait c'est clair que c'est un cheminement \u00e7a cheminement et c'est au rythme, au rythme de la marche \u00e0 pied bon march\u00e9 beaucoup il y a beaucoup de monde dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui qui se remet \u00e0 la marche, moi j'ai toujours marcher je je suis n\u00e9 \u00e0 la montagne, dans un tout petit village et j'ai r\u00e9alis\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tard dans ma vie, qu'en fait tout \u00e7a venait de l\u00e0, \u00e0 savoir que mon 1er mouvement lorsque je sors et que je dois aller ailleurs, m\u00eame si c'est loin, c'est \u00e0 pied parce que j'ai toujours fait \u00e7a quand j'\u00e9tais enfant, sans savoir o\u00f9 vous allez, c'est pas une n\u00e9cessit\u00e9 je vous pose la question, \u00e9videmment, par rapport au livre je vous sent arriver faire j'ai essay\u00e9 d'expliquer quelque chose qui me para\u00eet importante, notamment par rapport \u00e0 ce texte, m\u00eame si un texte ne s'explique pas ce que je peux expliquer, c'est une d\u00e9marche monsieur madame Riva et qu'est -ce que c'est, on peut dire beaucoup de choses sur ce texte, pour moi c'est assez clairement un scanneur de nos existences dans la soci\u00e9t\u00e9 d'aujourd'hui un scanne c'est-\u00e0-dire je passe nos existences dans cet appareil, qui nous fait peur \u00e0 tous le scanners, ce qui a merd\u00e9 des des des h\u00f4pitaux qui va analyser d'une fa\u00e7on extr\u00eamement pr\u00e9cise les choses sauf que mon scanners \u00e0 moi, c'est celui de la litt\u00e9rature, c'est pas un appareil m\u00e9dical et et qu'est -ce que c'est je, je reviens vraiment \u00e0 votre question \u00e0 l'histoire et cr\u00e9\u00e9 par l'\u00e9criture, c'est l'\u00e9criture qui m'am\u00e8ne vers une histoire qui m'am\u00e8ne vers des personnages qui prennent forme peu \u00e0 peu, et c'est la raison pour laquelle, quand vous dites sans savoir o\u00f9 aller, oui et non, tant que l'\u00e9criture avance vous avez quelque part et parfois l'\u00e9criture cirque circonvolutions \u00c9va et c'est morceau de circonvolutions vont rester dans le texte, mais il y a aussi beaucoup de morceaux de circonvolutions, c'est-\u00e0-dire de textes \u00e9crits qui ne sont pas rest\u00e9s dans ce texte, mais qui ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour passer, parfois d'un paragraphe \u00e0 l'autre, d'une phrase \u00e0 l'autre ou surtout d'un chapitre \u00e0 l'autre, donc c'est l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:35) [72%] :\r\nQui fait le travail, c'est fait et vous vous l'auteur avec son mature. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:40) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ce que je veux dire c'est que il y a pas de projet, je n'ai jamais de projets, je ne vais pas \u00e9crire sur la soci\u00e9t\u00e9 ou sur des personnages qui sont en l'occurrence, monsieur, madame Riva juste et Hermine forment un couple de personnes \u00e2g\u00e9es, je vais vous dire de 2 o\u00f9 je suis partie, je suis partie du du mouvement du mouvement de de corps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:04) [89%] :\r\nDonc pas d'une voix dans l'homme interdit mon 1er livre j'\u00e9tais partie d'une voix et c'est la voie qui m'emm\u00e8ne et cette voix, elle va \u00eatre construite par une \u00e9criture qui va s'appliquer \u00e0 cette histoire- l\u00e0 par son rythme, par sa forme, c'est \u00e7a que je veux dire par l'\u00e9criture et l\u00e0 je pars, je ne suis pas partie du tout d'une voix, je suis parti dans le corps, un corps, une pr\u00e9sence dans l'esprit, et puis \u00e7a bouge, c'est donc une autre \u00e9criture il y a quelques heures par les vous, je parle du corps de de personnes \u00e2g\u00e9es dans une gare de de personnes qui, alors que la gare est affol\u00e9 de monde alors que tout le monde court dans tous les sens, est en retard, c'est l'heure de pointe, c'est ces 2 corps que j'ai vu en l'occurrence, c'est la seule r\u00e9alit\u00e9 de ce roman l\u00e0 qui \u00e9tait le d\u00e9tonateur de du livre de personnes \u00e2g\u00e9es, que je n'ai vu que de dos d'ailleurs et qui avan\u00e7ait dans cette foule sans peur et sans reproche avec une extr\u00eamement grande tranquillit\u00e9 ils \u00e9taient vieux, mais il n'\u00e9tait pas croulant on n'avait pas peur pour eux, il parvenait \u00e0 imprimer leur rythme et \u00e7a m'a compl\u00e8tement fascin\u00e9 imm\u00e9diatement et, \u00e9videmment, je me suis pas dit en voyant ces ces 2 personnes \u00e2g\u00e9es, je verrais bien je vais faire un livre, je vais faire un roman mais cette cette cette image cette pr\u00e9sence physique s'est impos\u00e9 peu \u00e0 peu \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi et \u00e0 guider cette \u00e9criture, et tout \u00e0 coup je me suis retrouv\u00e9 avec ces 2 personnages, vous avez lu le livre dont vous savez qu'on commence tout de suite avec eux et moi j'ai commenc\u00e9 tout de suite avec eux mais je sais, je sais pas qui sont, je ne savais pas qu'ils \u00e9taient, j'allais \u00e9crire leur histoire \u00e0 cause de leur corps et \u00e0 cause du mouvement qui, avec lequel ils avan\u00e7aient vous comprenez oui et on ne sait pas, on ne sait pas o\u00f9 on va, mais \u00e7a n'a aucune importance parce que l'\u00e9criture ensuite, c'est-\u00e0-dire moi avec l'\u00e9criture bien s\u00fbr va me conduire quelque part, je n'ai pas de doute, la dessus mais o\u00f9 je ne sais pas, et combien de temps, et l\u00e0 on en revient au rythme, combien de temps \u00e7a on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:11) [87%] :\r\nSeriez -vous capable de les reconna\u00eetre ces 2 personnages crois\u00e9s dans cette gare o\u00f9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:17) [85%] :\r\nMais ce ce, ce soir -l\u00e0, c'\u00e9tait une fin d'apr\u00e8s- midi j'ai j'ai j'ai fait tr\u00e8s attention \u00e0 une chose, parce que j'ai \u00e9t\u00e9 moi- m\u00eame tr\u00e8s press\u00e9 et voyez le fait que j'ai \u00e9t\u00e9 sid\u00e9r\u00e9 par leur pr\u00e9sence m'a arr\u00eat\u00e9 dans mon mouvement et je les ai observ\u00e9s de dos et volontairement, l\u00e0 c'est un instant, je ne les ai pas d\u00e9passer, c'est-\u00e0-dire que j'ai laiss\u00e9 suivi dans le souterrain de la gare et apr\u00e8s un moment donn\u00e9, parce que sinon jamais \u00eatre trop en retard, je les ai d\u00e9pass\u00e9es mais je ne suis pas retourn\u00e9, je ne voulais pas voir leur visage pourquoi voulez pas g\u00e2cher l'id\u00e9e que vous avez saisies, je m'en faisais pas j'ai c'\u00e9tait pas clair, vous voyez le et quelque part, l'inconscient, travailler plus vite que l'conscient souvent dans la vie est mal prot\u00e9g\u00e9, au fond, de, de, de, tout \u00e0 coup de me retourner, de voir leur visage et peut-\u00eatre que que tout serait tomb\u00e9 \u00e0 l'eau ou que ce que j'ai vu ce que j'ai per\u00e7u per\u00e7u surtout \u00e9tait tellement fort et tellement pr\u00e9cieux, voyez, c'\u00e9tait le d\u00e9tonateur de je ne sais pas quoi de ce qui finalement est devenue un et et c'est tr\u00e8s \u00e9trange, toutes ces choses, \u00e7a demande surtout je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [89%] :\r\nDes sensations et beaucoup de patience, beaucoup de patience, c'est pour \u00e7a qu'on vous appelle et puis 16 ans sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [80%] :\r\nLes Riva, parlons de ce couple d'abord crois\u00e9 \u00e0 une gare et qui sont devenus personnages de roman les rivages, il d\u00e9cide de tout, c'est la force tranquille, c'est de la juste Hermine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:49) [87%] :\r\nJe vais me permettre de d'utiliser une petite phrase \u00e9crite par an, le currence, Davide Moginier dans 24 heures parce que il y a des moments d'appris \u00e0 des personnes comme vous d'ailleurs qui vont \u00e9crire des choses sur un livre, et l\u00e0 en l'occurrence la phrase qu'il a \u00e9crit, m'a beaucoup touch\u00e9, il y a, il a \u00e9crit Monsieur madame Riva ne propose pas de solution, ils sont tout simplement. \r\nEt le fait qu'il ait remarqu\u00e9 voyage \u00e0 l'heure qu'il est aujourd'hui, je peux pas le dire mieux que lui, voil\u00e0, ils sont tout simplement c'est difficile d'\u00e9crire sur des gens qui sont, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire quoi avoir un centre \u00e7a veut dire quoi vivre sa vie sans sans s'en revendiquer hors de toute th\u00e9orie hors de toute id\u00e9ologie simplement avanc\u00e9, \u00e7a veut pas dire que c'est pas difficile, mais c'est ce qui ressort, je pense, et l\u00e0 je je me base quand m\u00eame sur sur les retours de Lecteurs que j'ai eu d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9tape de manuscrits et maintenant depuis depuis un mois, le livre est sorti, voyez, moi, en les \u00e9crivant s\u00e9rie va en d\u00e9couvrant au fur \u00e0 mesure un peu qu'ils \u00e9taient par moments je me posais la question, mais ceux qui sont pas ridicule mais de vieux, j'avais peur, pas tout le temps, mais \u00e7a m'est arriv\u00e9 d'avoir peur et quand j'ai remarqu\u00e9 les r\u00e9actions des Lecteurs, je me suis rendu compte que pas du tout, il y a un attachement extr\u00eamement fort du lecteur \u00e0 ce couple parce qu'il est pas improbable et je pense que ce que le lecteur, cette esp\u00e8ce de sens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:21) [87%] :\r\nIl n'est pas improbable et en m\u00eame temps, il va \u00e0 l'encontre de tout ce que nous vivons, voil\u00e0 il alors vous \u00eates -vous de ce que je suis, moi, de ce que sont les gens qui nous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [87%] :\r\nAlors c'est assez donc on revient \u00e0 la question du rythme, c'est un autre rythme ces ces 2 personnes sont parvenus mais ne revendique rien, d'ailleurs, par rapport \u00e0 \u00e7a, pourquoi est -ce qu'ils sont comme \u00e7a, je, je, je, j'ai de la peine \u00e0 vous l'expliquez moi m\u00eame, ils sont, ils sont, ils ont un \u00e9quilibre et et peut-\u00eatre que, \u00e0 force de tourner comme nous tournons \u00e0 force de courir comme nous tournons quand nous courons et ses producteurs \u00e0 part \u00e7a, 2 choses tout \u00e0 fait f\u00e9conde et extraordinaire, mais peut-\u00eatre qu'on s'\u00e9loigne de notre centre et et que si le monsieur madame Riva frappe tellement l'\u00e9lecteur, h\u00e9 bien \u00e7a veut peut-\u00eatre dire quelque chose, moi ce qui m'int\u00e9resse en tant que qui, \u00e9crivain, \u00e9videmment, c'est l'effet d'un texte sur les personnes qui le lisent je ne, je pense qu'un un texte doit produire un effet si vous sortez du texte, comme vous y \u00eates, c'est rat\u00e9, juste parce que vous avez, vous avez enfin on vous emmener quelque part et que c'\u00e9tait sympathique ou int\u00e9ressant ou que vous avez eu telle et telle type d'\u00e9motion que vous aimez avoir personnellement \u00e7a m'inqui\u00e8te beaucoup, j'esp\u00e8re que ce texte est d'apr\u00e8s les retours que j'ai ce texte remue profond\u00e9ment maintenant \u00e0 quel niveau \u00e7a d\u00e9pend de chaque lecteur mais il remue, je pense qu'un texte produit r\u00e9veil produit de la conscience, quel type de conscience, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:54) [79%] :\r\nQuand vous dites qu'un texte r\u00e9veille, je ne peux pas m'emp\u00eacher de penser \u00e0 \u00e0 cette narratrice qui lit qu'il y a ce parce qu'faut point \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9, a r\u00e9sum\u00e9 : comment, comment d\u00e9finiriez moi je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:07) [75%] :\r\nFerrari \u00e7a, elle lui dit Robert Musil oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [93%] :\r\nUn autre protagoniste de ce roman qui s'appelle Alexis Berg qui est dans le coma, elle lit l'Homme sans qualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:19) [89%] :\r\nMais elle ne dit pas que c'est l'homme sans qualit\u00e9s, vous \u00eates d'accord, mais on le comprend, on le comprend, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:24) [78%] :\r\nC'est pour vous dites que la litt\u00e9rature r\u00e9veil pour le coup venir avais pourquoi on est en plein dedans, non, vous pensez que la litt\u00e9rature peut le sauver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [85%] :\r\nJe pense pas, je ne pense pas de si grands verbes j'ai j'esp\u00e8re une chose, j'esp\u00e8re qu'on \u00e9tait qu'avec les mots, si vous voulez on on a aille quelque part plus loin que le r\u00e9el, vous voyez qu'on aille plus loin que cette salle d'h\u00f4pital que cette chambre d'h\u00f4pital o\u00f9 quelqu'un est dans le coma et et que parce qu'il y a la question des machines comment parler \u00e0 ce cerveau comment le r\u00e9veil avec le cerveau du comateux, ne r\u00e9agit pas et la narratrice, son seul moyen, c'est la litt\u00e9rature, c'est des mots qui ont \u00e9t\u00e9 comme d'ailleurs c'est \u00e9crit dans le livre, qui ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es et qui raconte pas une histoire comment dire \u00e7a, juste une histoire distrayante Yvon aucun, ils vont au coeur des sensations ces mots- l\u00e0, et elle se dit, voil\u00e0 peut-\u00eatre que peut-\u00eatre que \u00e7a, il va entendre mais elle a beaucoup de toutes et la question qui est pos\u00e9e c'est est -ce qu'il y a encore une place non pas pour les livres aujourd'hui face \u00e0 la question : il y a toujours une place pour le dire, ce qui est encore une place pour la litt\u00e9rature, c'est-\u00e0-dire pour la langue qui se cr\u00e9e et qui cr\u00e9e un monde, et qui cherche donc dans la \u00e0 \u00e0 par moments, tout semble tr\u00e8s vous 3, je parle de de mon sentiment que par moment, tout semblait 3 et il faut une une une assez grande force et parfois beaucoup d'aides d'espoir d'optimisme pour oui pour esp\u00e9rer moi je l'esp\u00e8re en tout cas j'aurais pas travailler si longtemps sur ce texte, et bien que j'ai h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 le publier pourquoi parce que je me posais cette question, ce qui a la place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:16) [68%] :\r\nVous savez, la transe maintenant tout ce qui se passe, qui aiment avoir une r\u00e9ponse, je verrai dur avec vous, alors je parle l\u00e0, je voulais savoir \u00e0 la fin, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:25) [90%] :\r\nJe veux dire d'ailleurs cette citation mise en exergue de Robert Musil, or on peut affirmer que le monde lui- m\u00eame, en d\u00e9pit de la masse d'esprit qu'il contient, se trouve dans un \u00e9tat de ce genre analogue \u00e0 l'imb\u00e9cilit\u00e9, il est m\u00eame impossible de ne pas le voir dans ce qu'on essaie de se faire une vue d'ensemble des \u00e9v\u00e9nements qui s'y d\u00e9roulent imb\u00e9cilit\u00e9 et je repense aussi \u00e0 votre texte lorsque la narratrice parle des des nouvelles des mauvaises nouvelles, Soissons mauvaise sont stupides, il y a quand m\u00eame malgr\u00e9 tout dans la peinture que de de de la soci\u00e9t\u00e9 dans dans ce roman une peinture assez je vais pas dire sinistre le moi trop fort mais presque anxiog\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:04) [87%] :\r\nOn ne ce que nous vivons, je peux, je pense, dans une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s anxiog\u00e8ne, la, la, la peur, c'est le mot- cl\u00e9, c'est le mot cr\u00e9ation devait d\u00e9finir, il n'emp\u00eache, et j'esp\u00e8re que ce texte le fait fait aussi remonter justement la joie, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 et la question que je pose notamment dans ce texte, c'est qu'elle a la place pour une chose aussi b\u00eate que la bont\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a veut dire la bont\u00e9, \u00e7a veut dire laisser de la place \u00e0 l'autre le regarder, il importe et je pense que dans le regard de ces 2 personnages de juste et Hermina Riva, il y a simplement ce qui est donn\u00e9, il y a de la place pour l'autre, donc il y a pas que ce c\u00f4t\u00e9 anxiog\u00e8ne, revenons \u00e0 la question de de l'imb\u00e9cilit\u00e9. \r\nRobert Musil a travaill\u00e9 20 ans sur son texte et il a \u00e9crit durant l'entre- deux-guerres, c'est fait, c'est fascinant parce qu'il voulait d\u00e9crire en fait une p\u00e9riode ant\u00e9rieure avant l'\u00e9clatement de la 1\u00e8re guerre mondiale quelque par an, en le mettant en exergue, c'est pas juste pour avoir une exergue que c'est une salutation continuelle \u00e0 au travail de Robert Musil dans les play- pas contemporaine qui est marqu\u00e9 par quoi aujourd'hui les moyens sont fabuleux, les d\u00e9couvertes techniques et scientifiques sont extra- ordinaire, on nous a pr\u00e9cipit\u00e9s dans 2 face \u00e0 des possibilit\u00e9s qui moi me font frissonner quand j'ai r\u00e9fl\u00e9chi et qu'est -ce qu'on fait avec. \r\nEt la question de l'imb\u00e9cilit\u00e9 pos\u00e9e par Robert Musil, y a longtemps, elle peut, je dis pas qu'il y a une r\u00e9ponse, mais elle est n\u00e9cessaire quand on voit le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:46) [84%] :\r\nVotre narratrice souffre, elle souffre du vide et de l'ennui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:54) [84%] :\r\nElle souffre du vide et de l'ennui, cons\u00e9cutive \u00e0 un monde qui s'\u00e9tait effondr\u00e9 et n'en finit pas de s'effondrer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:03) [79%] :\r\nDonc \u00e0 une r\u00e9demption possible c'est monsieur et madame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:06) [88%] :\r\nSylvain non je les juge pas ce mot de r\u00e9demption, parce que je pense pas que il puisse agir comme un mod\u00e8le, voyez comme. \r\nComme une r\u00e9ponse comme un chemin \u00e0 suivre, mais le seul fait qu'ils existent et comme un un pilier, voyez comme comme une borne et le fait qu'il s'appelle juste \u00e7a, c'est tr\u00e8s et c'est tr\u00e8s \u00e9trange et le les 2 pr\u00e9noms d'ailleurs Hermine aussi un petit animal sont vues comme \u00e7a voyez sans r\u00e9flexion vraiment je je fais pas de th\u00e9orie autour de juste Hermine mais j'aime beaucoup ces pr\u00e9noms finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:43) [81%] :\r\nIl y en a peu, des vieux personnages dans les romans, ils ont pas beaucoup de place, non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:48) [85%] :\r\nC'est vrai, vous vous y faites penser, c'est vrai qu'il y a pas beaucoup de de personnes \u00e2g\u00e9es ou alors, ou alors c'est tr\u00e8s sinistr\u00e9e tr\u00e8s clos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:58) [58%] :\r\nQue faire alors \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:00) [90%] :\r\nLes rediff sont ainsi pris dans des \u00e9v\u00e9nements incessants, si bien que leurs jours et leurs nuits finissent par se transformer en de suspense, alors que nous savons tous d'exp\u00e9rience que rien ne ressemble plus \u00e0 une journ\u00e9e qu'une autre de nos journ\u00e9es, ceci \u00e9tant valable \u00e9galement pour nos nuits pour couronner le tout, la majorit\u00e9 des personnages f\u00e9minins \u00e9taient \u00e2g\u00e9s de moins de 30 ans dans les histoires, l'immense corps des femmes plus vieille est invit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9parer des soupes \u00e0 l'arri\u00e8re- plan, si par hasard on leur laisse cette chance ou \u00e0 se taire et dispara\u00eetre en s'\u00e9lan\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:28) [87%] :\r\nBah, voil\u00e0, on parle des personnages de roman et on parle de l'int\u00e9r\u00eat des personnages f\u00e9minins parce que parce que nous, nous vivons dans une \u00e9poque de monde qui qui a priori offre et offre une libert\u00e9 vraiment sans bornes vraiment. \r\nEt que fait- on de cette libert\u00e9, h\u00e9 bien rien, non, \u00e0 quoi ressemblent les personnages dans les livres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:56) [81%] :\r\nEn tout cas votre libert\u00e9 avoue Catherine avait c'est de se proposer un roman qui ressemble \u00e0 aucun autre, un roman qui prend son temps, apprend un roman qui est qui, qui impose son rythme, je vais pas dire digressions, vous avez pas ce mot, je crois, non mais qui impose ses circonvolutions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:13) [87%] :\r\nCe qui est ce qui me pla\u00eet dans ce que vous dites, je vous en remercie, c'est c'est que vous avez senti que que le livre imposer son rythme et voyez c'est c'est \u00e9tonnant pas de la m\u00eame fa\u00e7on que que ce couple anonyme dans cette gare m'a impos\u00e9 son rythme alors que j'\u00e9tais moi- m\u00eame entre contraints de de courir, d'\u00eatre en retard oui si c'est des choses qui se passent merci Catherine avait merci \u00e0 vous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lovey, Catherine", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BC5EEB5-78B3-4348-ABE3-C4A0480168B3", "internalArchiveId": "5BC5EEB5-78B3-4348-ABE3-C4A0480168B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Popculture: R\u00e9alit\u00e9 virtuelle, la Suisse n'est pas en reste", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Selon des publications venues de la Silicon Valley, la Suisse est un terrain extr\u00eamement fertile pour la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et les jeux vid\u00e9os. La preuve avec \"Anshar Wars 2\", un jeu de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle produit par le studio lausannois OZWE Games. \r\nInterview de son patron, Stephane Intissar au micro de Mathieu Chevrier.", "durationSec": 391, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7598308", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Popculture: R\u00e9alit\u00e9 virtuelle, la Suisse n\u02b9est pas en reste / VER_2016-04-07T16:45:45_sequence-3", "Vertigo du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Selon des publications venues de la Silicon Valley, la Suisse est un terrain extr\u00eamement fertile pour la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et les jeux vid\u00e9os. La preuve avec \"Anshar Wars 2\", un jeu de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle produit par le studio lausannois OZWE Games. \n\nInterview de son patron, Stephane Intissar au micro de Mathieu Chevrier."], "variantIds": ["ece-7598308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:13Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [72%] :\r\nJeux vid\u00e9o dans Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [88%] :\r\nMais pas que jeux vid\u00e9os, justement on va parler de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle avec vous Mathieu tous les principaux constructeurs de casque de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle ont officiellement lanc\u00e9 leur 1er mod\u00e8le qui seront disponibles cette ann\u00e9e, et vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9, Mathieu, une jeune entreprise suisse qui a fait une entr\u00e9e absolument fracassante avec un jeu de vaisseaux spatiaux assez dingue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [87%] :\r\nVoyez le jeu s'appelle Anne charroi de donc je n'avais en 1er le 1er du nom, s'\u00e9tait en fait une d\u00e9mo technique pour prouver la faisabilit\u00e9 de ce jeu, ce jeu quoi bien vous contr\u00f4lez un vaisseau spatial uniquement avec les mouvements de votre t\u00eate, donc vous avez un casque sur le le visage vous levez la t\u00eate, le vaisseau montent ou baissent la t\u00eate, le vaisseau descend et ainsi de suite, c'est hyper pr\u00e9cis, cette 1\u00e8re des mois permet aux d\u00e9veloppeurs lausannois aux hooligans de rejoindre un groupe tr\u00e8s secret de l'entreprise am\u00e9ricaine au plus qui travaillait avec Samsung \u00e0 la cr\u00e9ation du casque qu'on conna\u00eet aujourd'hui le Gear VR, alors j'ai test\u00e9 le jeu avec le Samsung hier VR, donc c'est comme un gros masque de ski blanc, un coup mettaient sur la t\u00eate, dans lequel on ins\u00e8re son t\u00e9l\u00e9phone portable l'Avantage par rapport \u00e0 d'autres produits comme le un peu plus \u00e9volu\u00e9 au cumul strict, c'est que l\u00e0 il n'y a pas de donc, on peut litt\u00e9ralement retourn\u00e9 dans tous les sens le casque sur la t\u00eate, assis sur une chaise \u00e0 roulettes qui tourne \u00e0 360 degr\u00e9s c'est parti, j'ai donc test\u00e9 comme char, voire 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [67%] :\r\nDonc il y a son Champ reste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [66%] :\r\nLe vertige Fran\u00e7ois-Marie alors \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [76%] :\r\nIl y a des pi\u00e8ces qui veulent vous ast\u00e9ro\u00efde quoi j'imagine plus ou moins quant \u00e0 ceux qui viennent donc en fait lever ce que vous, r\u00e9pond -t-il \u00e0 ce que je suis as raison c'est hyper pr\u00e9cis va voir \u00e7a, \u00e7a n'est pas notre livre. \r\nC'est vraiment nos limite quoi, c'est-\u00e0-dire que c'est on va gauche, \u00e0 droite, mais plus \u00e0 360 en fait non. \r\nParce que j'allais jouer un jeune qui \u00e9tait aussi facile, alors m\u00eame que c'est quelque chose de compl\u00e8tement nouveau, je crois tout de suite quoi tu, tu comprends tr\u00e8s bien, c'est plus peut-\u00eatre quelques. \r\nLa fin, c'est pas mon mon kin\u00e9 pour r\u00e9cup\u00e9rer Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [81%] :\r\nDonc, c'est \u00e9puisant, on a fortiori les cessions sont mesur\u00e9es grosso-modo entre 10 et 10 et 20 Minutes Monti parce qu'apr\u00e8s c'est vrai que, en fait, il y a un tout petit peu, mais c'est d'une fluidit\u00e9 ici, pr\u00e9cise l'avenue nouvel avis qu'il faut toujours, il faut \u00e9viter, donc vous devez un petit moment sur la gauche, bouger les \u00e9paules et vous, il y a votre corps qui bougeait, vous savez, m\u00eame quand on avait le casque, on a but\u00e9 sur le Net et vous savez plus o\u00f9 vous \u00eates, vous \u00eates s\u00fbr que c'\u00e9tait face \u00e0 votre bureau, non, vous \u00eates \u00e0 l'autre bout de la pi\u00e8ce de d\u00e9rouler vous avez boug\u00e9, c'est \u00e7a, c'est c'est vraiment c'est fascinant, c'est difficile \u00e0 expliquer cela dit et c'est probablement le le point d\u00e9licat Un de la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, parce que le seul moyen de vraiment comprendre le potentiel c'est quand m\u00eame de l'essayer, \u00e9coutez St\u00e9phane 10 Art, directeur de aux Williams, ce qui produit un Peshawar. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [84%] :\r\nC'est difficile d'expliquer, mais c'est vrai que, pas plus, beaucoup de gens sont r\u00e9ticents et une fois qu'ils ont essay\u00e9, ils comprennent tout de suite imm\u00e9diatement dans les 5 premi\u00e8res minutes, \u00e0 quel point c'est un concept tr\u00e8s puissant, un tr\u00e8s bon exemple fourni au Kurdistan g\u00e9n\u00e9ral c'est pas si vous avez vu le film Atrix n\u00e9o- un peu le vertige, en vue d'un immeuble avant de sauter, ils ont repris \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame exemple Renault d'un immeuble en r\u00e9alit\u00e9 virtuelle, donc en portant le casque et on est vraiment \u00e0 la limite de tomber et en fait, n'importe qui m\u00eame quelqu'un qui porte des 15 depuis 10 avec ce temps si on vous pousse, vous avez un r\u00e9flexe de survie alors qu'absolument rien ne peut pas tomber, donc vous \u00eates compl\u00e8tement en immersion, vous avez un un recul en arri\u00e8re c'est \u00e7a, alors que la personne est au courant qu'elle dans une salle qu'elle porte un casque, il va rien se passer, \u00e7a, \u00e7a marche tout peut marcher, on peut faire croire n'importe quoi, un cerveau en termes d'illusion en terme de films d'entertainement gr\u00e2ce \u00e0 ce m\u00e9dia. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:48) [79%] :\r\nHistoriquement, une technologie \u00e0, je pense \u00e0 la VHS, je pense \u00e0 la vid\u00e9o on-line par industrie du porno Les casques de r\u00e9alit\u00e9 virtuelle risque parfois des plut\u00f4t port\u00e9 par les jeux vid\u00e9o est -ce que c'est un changement pose vous voyez arriver on voyait faire les jeux vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [82%] :\r\n\u00e7a va \u00eatre coton m\u00eame chose \u00e7a va \u00eatre port\u00e9 par les jeux vid\u00e9o, mais aussi le porno, le certains inscrit \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 ce nouveau m\u00e9dia en f\u00eatant le porno apporter Internet, hein, le 1er va probablement import\u00e9es pour une grande partie l'arr\u00eat\u00e9 virtuelle nous en Suisse, en plus de \u00e7a, on a une forte comp\u00e9tence niveau m\u00e9dical un syst\u00e8me immersif, comme cela est tr\u00e8s int\u00e9ressant pour le syst\u00e8me m\u00e9dical, en fait, on va pouvoir r\u00e9gler des pathologies dans l'industrie m\u00e9dicale gr\u00e2ce \u00e0 des syst\u00e8mes de rituels, donc en fait a une application il y a purement ludique l'Entertainment comme les jeux vid\u00e9o, les films aussi entre 60 qui vont porter l'affaire il y a le porno naturellement comme n'importe quel nouveau m\u00e9dia immersif et il y a aussi, au niveau industriel, le m\u00e9dical, d'apr\u00e8s moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [86%] :\r\nVous avez r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9es dans un article paru dans cet Am\u00e9ricain trench qui parlait d'une sc\u00e8ne Suisse florissante dans la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle est -ce que c'est quelque chose que vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:56) [84%] :\r\nIl y a quand m\u00eame quelques studios en Suisse qui font l'arr\u00eat\u00e9 virtuelle, \u00e9videmment, c'est pas comparable \u00e0 tous les studios aux \u00c9tats-Unis qui font l'arriv\u00e9e virtuelle, mais il faut rapporter \u00e7a au nombre de personnes, hein, c'est un petit pays de 10 millions d'habitants, compar\u00e9 \u00e0 350 millions donc finalement relativement est quand m\u00eame pas mal d'entreprises qui font la r\u00e9duction de virtuelle \u00e0 Z\u00fcrich qui a une entreprise ou \u00e0 plat bas Gen\u00e8ve nous \u00e0 Lausanne, donc \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame quelques petits groupes il y a notamment le Word vers forum qui va \u00eatre cr\u00e9\u00e9e en mai \u00e0 Crans-Montana, donc c'est un des premiers fort, mais en fait en Suisse o\u00f9 il y a des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s qui vont \u00eatre invit\u00e9s \u00e0 parler pendant ces quelques jours de l'Exposition, donc \u00e7a va \u00eatre un forum exclusivement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:39) [82%] :\r\nVous expliquez que \u00e7a se tiennent en Suisse qu'est -ce qui a comme particularit\u00e9 qui fait que la sc\u00e8ne Suisse para\u00eet attractive aux yeux des Am\u00e9ricains aux yeux de Oculus etc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [83%] :\r\nEn Suisse, il y a une certaine technicit\u00e9 qu'on trouve pas dans tous les pays, typiquement, par exemple, \u00e0 Lausanne, le fait de pouvoir travailler directement avec l'EPFL \u00e0 c\u00f4t\u00e9, enfin il y a tout un un apport permanent de qualit\u00e9s techniques qui peuvent \u00eatre utilis\u00e9es dans des, dans un domaine tr\u00e8s pr\u00e9cis tels que les jeux vid\u00e9o, je veux dire c'est aussi pr\u00e9cis que l'horlogerie serments trahis, les pr\u00e9cisions en fait donc \u00e7a m'\u00e9tonne pas, finalement, que les 2, ces 2 niveaux technicit\u00e9 se rejoignent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [84%] :\r\nSt\u00e9phane Iltis Art, le patron d'entreprise aux week- ends, ce qui donc produit ce jeu dont vous nous avez parl\u00e9 Mathieu charroi ce deuil qui sera pr\u00e9sent, j'imagine bien \u00e0 Crans-Montana pour forum mondial Harel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:22) [85%] :\r\nVirtuelle exactement, c'est un speaker et je vous rajoute comme \u00e7a ouest est disponible, si vous avez un t\u00e9l\u00e9phone compatible sur le magasin en ligne Samsung pour le casque Gear Vert. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T16:21:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A9E89E7F-5E97-4757-AE1E-382D17B87D07", "internalArchiveId": "A9E89E7F-5E97-4757-AE1E-382D17B87D07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Kacey Mottet Klein", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Kacey Mottet Klein, com\u00e9dien vaudois\r\n-\"Worth It\", Young Thug -\"Comme les autres \", Booba -\"LSD\", Asap Rocky\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Kacey Mottet Klein (MP3 MOTTET KLEIN EP4) Quatri\u00e8me \u00e9pisode avec Kacey Mottet Klein, o\u00f9 il avoue son amour inconditionnel pour le rap. Mettant avec gr\u00e2ce des mots sur ses sentiments, ses luttes intimes...Mais il parle du rap d'aujourd'hui : psych\u00e9d\u00e9lique et faisant r\u00e9f\u00e9rence aux drogues ; une omnipr\u00e9sence lysergique typique de notre \u00e9poque.\r\n EP4, JE 07.04\r\nYoung Thug : Worth it\r\nBooba : Comme les autres\r\nAsap Rocky : LSD", "durationSec": 291, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7613004", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Kacey Mottet Klein", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Kacey Mottet Klein / JDM_2016-04-07T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Kacey Mottet Klein / JDM_2016-04-07T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["-\"Worth It\", Young Thug -\"Comme les autres \", Booba -\"LSD\", Asap Rocky", "-\"Worth It\", Young Thug -\"Comme les autres \", Booba -\"LSD\", Asap Rocky", "-\"Worth It\", Young Thug -\"Comme les autres \", Booba -\"LSD\", Asap Rocky"], "variantIds": ["ece-7613024", "ece-7613004"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T13:09:08Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMP3 4\u00e8me \u00e9pisode avec la Cimade Klein o\u00f9 il avoue son amour inconditionnel pour le rap mettant avec gr\u00e2ce des mots sur ses sentiments, ses luttes intimes mais il part du rap d'aujourd'hui psych\u00e9d\u00e9lique et faisant r\u00e9f\u00e9rence aux drogues une omnipr\u00e9sence l'Is\u00e8re GIC typique de notre \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [65%] :\r\nMati\u00e8re Washington qu'\u00e0 Tokyo, Lyon a \u00e9t\u00e9 \u00e9coul\u00e9 Anosibe oui ben ouais oui Pierre possible, oui, non, pour le dire mais dans la nuit, voil\u00e0 oui, c'est-\u00e0-dire la gauche permettra sans rien que oui, pas bien, je dis mais pas au point un la c'est l'imposition non- ambiance non, non, il a renvoy\u00e9 jacobin 11 mois oui oui, on peut \u00eatre justement il y a subi, c'est-\u00e0-dire que cela vaut au niveau canadien voici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [79%] :\r\nJ'ai impression qui parle beaucoup pour moi tous ces rappeurs en fait parce que j'ai eu ma p\u00e9riode moi je disais \u00e7a, moi je disais : putain, cette soci\u00e9t\u00e9 en plein de trucs, c'\u00e9tait un \u00e0 la limite du complot tisme c'est de la faute de l'\u00c9tat, et aujourd'hui je pense \u00e0 \u00e7a, plus c'est et ma fa\u00e7on de penser ce genre de choses je pense \u00e0 \u00e7a me \u00e7a me fait chier non parler, \u00e7a fait vraiment les discussions ne pourrait qu'on a toujours, en fin de soir\u00e9e, quand on est Pompey qu'on parle de la vie et du syst\u00e8me de la soci\u00e9t\u00e9 ces ces rappeurs parle pour moi quoi parce que \u00e7a coule, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:37) [61%] :\r\nUn sinistre mais croissance 0 tout le le et puis le moelleux ne peut donc le bonheur est dans le vrai, c'\u00e9tait en parle maintenant, apr\u00e8s l'empire audiovisuel dans le et puis je pense avec les mots voil\u00e0 ben les pour qui, donc, c'est donc surtout celui de millions 1000 aujourd'hui, et cela m\u00eame en fait de compl\u00e9ment pour non- bonjour question une dictature, parce qu'en dites -vous pour \u00e7a, non, non, c'\u00e9tait une \u00c9gypte il recrute cependant avec l'auteur du et il y a maintenant sort son compte par l'. \r\nSur le boulevard des Sports, selon cette semaine derni\u00e8re date devant le second mouvement 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [73%] :\r\nC'est chouette, c'est que je sais, c'est que j'aime bien chez moi, ces pr\u00e9tentions trop cool, c'est que je peux, je n'ai pas tr\u00e8s une grande joie maintenant qui j'ai mon pote rital avec qui, avec qui j'\u00e9coute l'affaire avec des trucs un peu discours des trucs super cool, je vais, mais pas autant je intello \u00e9quipe Duplessis et c'est \u00e7a qui est ce que je m'adapte partout voir maintenant moi tout seul, je sais pas, je sais pas, j'ai pas mal de rap quand m\u00eame pas mal de rapport. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [63%] :\r\nAlors vous voyez c'est alors, et la barbarie m\u00eame que la \u00e7a oui, indispensable, ce qui est suis une de la alors je ne sais pas, c'est d\u00e9cid\u00e9, la et bonne pour est la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:55) [68%] :\r\nChristophe et point quand m\u00eame la m\u00eame point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:12) [72%] :\r\nC'est la direction connaissent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:35) [82%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait Asap Rocky elle LSD titre sans \u00e9quivoque auparavant Booba comme les autres, Booba, c'\u00e9tait 30 pourcent pour pour moi \u00e0 l'\u00e9poque et il Young Feng Worth It 4\u00e8me \u00e9pisode avec Cassis Mottet Klein r\u00e9alis\u00e9 toute la semaine par Alain Corbin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T05:35:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56822578-0EF2-4599-B012-419FE0CFE6A0", "internalArchiveId": "56822578-0EF2-4599-B012-419FE0CFE6A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les cons\u00e9quences du rejet n\u00e9erlandais de l'accord entre l'UE et l'Ukraine", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beaudouin, Christophe\r\nLes \u00e9lecteurs des Pays-Bas ont dit \"non\" \u00e0 l'accord d'association entre l'UE et l'Ukraine via un r\u00e9f\u00e9rendum consultatif qui prend une tournure tr\u00e8s symbolique sur l'UE en g\u00e9n\u00e9ral, comme un rejet de cette construction. Pour certains analystes, ce vote pourrait \u00eatre le d\u00e9but de la fin de l'UE, mais surtout une excellente nouvelle pour les pro-Brexit en Grande-Bretagne. D\u00e9bat entre Christophe Beaudouin, Docteur en droit, auteur de \"La d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne\", et Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, vice-pr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse (NOMES), politologue et membre du PS.\r\n\r\n* * Les cons\u00e9quences du rejet n\u00e9erlandais de l'accord entre l'UE et l'Ukraine On va d\u00e9battre de l'avenir de cette construction  europ\u00e9enne avec: \r\n SLV Christophe Beaudouin, docteur en droit et conseiller du groupe des conservateurs et r\u00e9formistes europ\u00e9ens, votre dernier livre \"La d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne\"\r\n- comment interpr\u00e9ter ce vote n\u00e9\u00e9erlandais? Un rejet clair de l'\u00e9tat de l'UE aujourd'hui?\r\n- m\u00e9thodologie de Bxl est fausse? Pour tenter de se rapprocher du peuple et de se faire comprendre quand on prend une telle baffe? faible mobilisation 30%... c'est dire si les europ\u00e9ens ne s'identifent pas..\r\n- plus besoin de l'UE pour se sentir europ\u00e9en?\r\n- un gage pour les pro-Brexit britannique? Ca peut booster le OUI?\r\n- ce vote est consultatif, non-contraignant, mais il peut ouvrir la porte \u00e0 une crise europ\u00e9enne? Les N\u00e9erlandais ne sont pas connus pour \u00eatre europhobes... en plus ce sont eux qui sont \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UE jusqu'en juin...\r\n-\tWilders : d\u00e9but de la fin de l'UE . Le Pen : un pas de plus vers l'europe des nations\r\n SLV Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, vice-pr\u00e9sident du NOMES, le Nouveau Mouvement Europ\u00e9en Suisse, politologue, membre du PS\r\n- comment interpr\u00e9ter ce vote? Augure d'une crise majeure au sein de l'UE?\r\n- m\u00e9thodologie de Bxl\r\n- l'action est l\u00e0, manquent les mots\r\n- les Europ\u00e9ens ne veulent-ils vraiment plus de cette construction?\r\n- effet de ce vote sur le Brexit?\r\n-\tPas d'autant plus domageable qu'il vient d'un des fondateurs de l'union ! un des 6 !\r\n-\tAvec ce vote, les hollandais font surtout les affaires de Vladimir Poutine.tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 contre l'accord entre Bruxelles et Kiev\r\nBeaudouin\r\n? On ne peut pas se r\u00e9jouir de cet \u00e9chec. Mais cela confirme ce que nous avions annonc\u00e9 : la m\u00e9thode n'est pas la bonne. On ne peut pas toujours vouloir avancer.\r\n? Il faut l'admettre. On peut s'arr\u00eater et m\u00eame reculer dans un tel projet. L'histoire des nations europ\u00e9ennes est faite de cela. Regardez l'histoire de la France.\r\n? Vouloir une nation europ\u00e9enne composite n'est pas le projet que nous d\u00e9fendons.\r\n? L'id\u00e9e qu'il faut avancer pour rester debout a quelque chose de terrifiant. On ne peut pas appliquer des lois de la mati\u00e8re \u00e0 la politique.\r\n? Prochaine \u00e9tape le vote britannique \r\nQUESTIONS EVENTUELLES\r\n? Est-ce que le d\u00e9samour par les urnes ne d\u00e9montre pas qu'il faut changer de m\u00e9thode ? L'Ue ne semble capable d'\u00eatre un marque gagnante devant le souverain.\r\nNon \u00e0 la constitution en 2005 Pays Bas France.\r\nLe Danemark a dit non \u00e0 Maastricht en 1992. L'Irnalnde non \u00e0 Nice et \u00e0 Lisbonne. Il y a eu des re-votes mais le malaise est le m\u00eame.\r\n? Est-ce que le gouvernement hollandais peut se permettre de ne pas appliquer pleinement le r\u00e9sultat de ce vote ? \r\n? Les f\u00e9d\u00e9ralistes europ\u00e9ens (les centralisateurs selon la perspective suisse) ne se sont-il pas pi\u00e9g\u00e9s eux-m\u00eames, en voulant aller trop vite (euro, \u00e9largissement, Schengen), sans se donner le temps de parachever l'ouvre ?\r\n? Exemple typique de la m\u00e9thode du toujours plus : , la migration. L'an dernier la commission peine \u00e0 convaincre avec la r\u00e9partition des migrants entre pays. Elle insiste. La tension monte. Le climat se polarise. Il y a un vote. Elle a gagn\u00e9 mais \u00e0 quel prix ? Tout cela pour pousser une nouvelle communautaire. tr\u00e8s risqu\u00e9 non ?", "durationSec": 805, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7612990", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les cons\u00e9quences du rejet n\u00e9erlandais de l'accord entre l'UE et l'Ukraine / FOR_2016-04-07T18:06:00_developpement-4", "Forum du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lecteurs des Pays-Bas ont dit \"non\" \u00e0 l'accord d'association entre l'UE et l'Ukraine via un r\u00e9f\u00e9rendum consultatif qui prend une tournure tr\u00e8s symbolique sur l'UE en g\u00e9n\u00e9ral, comme un rejet de cette construction. Pour certains analystes, ce vote pourrait \u00eatre le d\u00e9but de la fin de l'UE, mais surtout une excellente nouvelle pour les pro-Brexit en Grande-Bretagne. D\u00e9bat entre Christophe Beaudouin, Docteur en droit, auteur de \"La d\u00e9mocratie \u00e0 l\u2019\u00e9preuve de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne\", et Fran\u00e7ois Ch\u00e9rix, vice-pr\u00e9sident du Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse (NOMES), politologue et membre du PS."], "variantIds": ["ece-7612990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T22:59:44Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on va revenir maintenant sur le nom tr\u00e8s Net des \u00e9lecteurs n\u00e9erlandais \u00e0 l'accord de coop\u00e9ration entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine un vote consultatif pr\u00e8s de 2 tiers des votants ont rejet\u00e9 ce trait\u00e9 les Pays-Bas pour rappel avait d\u00e9j\u00e0 rejet\u00e9 la Constitution europ\u00e9enne en 2005, aux c\u00f4t\u00e9s de la France, roman qui va la Commission europ\u00e9enne a r\u00e9agi \u00e0 la mi- journ\u00e9e, une commission manifestement mal \u00e0 l'aise avec ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nLe contraste est vraiment saisissant ce contraste avec les soirs de d\u00e9faite du Conseil f\u00e9d\u00e9ral devant le peuple ou l'ex\u00e9cutif doit prendre position et d\u00e9livrer un message politique, on se souvient du dimanche noir du perdant, Jean-Pascal Delamuraz, le soir de l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en h\u00e9 bien du c\u00f4t\u00e9 de la Commission, organe certes hybride mais qui se pr\u00e9sente volontiers comme l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en, il y a pas de message fort adress\u00e9 aux citoyens hollandais europ\u00e9ens ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [79%] :\r\nLe pr\u00e9sident Junker, avait pourtant d\u00e9clar\u00e9 car non n\u00e9erlandais pouvez provoquer une crise continental. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [90%] :\r\nEh bien oui, aujourd'hui, pas de traces du pr\u00e9sident Saleh de presse malgr\u00e9 un scrutin qu'il avait lui- m\u00eame qualifi\u00e9 d'important, vous l'avez dit le porte- parole de la Commission a lu une d\u00e9claration dans laquelle la Commission prend note du r\u00e9sultat et renvoie la balle aux proc\u00e9dures hollandaise et au gouvernement n\u00e9erlandais pour la suite des \u00e9v\u00e9nements et seule trace du pr\u00e9sident Junker la citation de son porte- parole, c'est court et concis et cela commence \u00e0 l'anglais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [51%] :\r\nDu et. \r\nPrendre place l'influence Nagano, tels que le pr\u00e9sident Bush et triste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [89%] :\r\nEt vous m'avez demand\u00e9 ce que le pr\u00e9sident ressent, je crois que je peux vous dire que le pr\u00e9sident est triste, on n'en saura pas plus la construction europ\u00e9enne face \u00e0 la d\u00e9mocratie directe en quelque sorte au fil des ans Romain, \u00e7a semble \u00eatre le 1er d\u00e9fi \u00e0 relever pour les partisans de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9fi avant avec des victoires symboliques, certes, par exemple, le trait\u00e9 de Maastricht accept\u00e9e en France mais aussi des noms avec la constitution europ\u00e9enne refus\u00e9e en fran\u00e7ais en langue s'\u00e9tait en 2005, l'Irlande et le Danemark ont aussi os\u00e9 parfois le nom alors il y a eu Daewoo et des bas mais ce qui caract\u00e9rise les situations ces derniers mois, les diff\u00e9rents scrutins, c'est que le Label union europ\u00e9enne le convint plus m\u00eame sur des sujets plus ou moins p\u00e9riph\u00e9riques, alors on a vu les N\u00e9erlandais hier c'\u00e9tait tout de m\u00eame pas un trait\u00e9 europ\u00e9en sur lequel ils ont vot\u00e9, on peut penser aux Danois en d\u00e9cembre dernier une petite votation une mini- r\u00e9forme apportant plus d'int\u00e9gration dans le domaine de la s\u00e9curit\u00e9, c'\u00e9tait non, puis l'an dernier un vote important pour les Grecs, mais une sorte de consultation aussi peu ordonner sur les exigences des cr\u00e9anciers bien aussi les Grecs ont dit non et largement alors prochaine \u00e9ch\u00e9ance le 23 juin avec le r\u00e9f\u00e9rendum britannique, il a alors, ironie de l'histoire, si les Britanniques devaient rester dans l'Union europ\u00e9enne, l'Union Jack deviendra d'une certaine mani\u00e8re le symbole d'une Europe qui sait convaincre ses citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [91%] :\r\nRomain Clivaz en Direct de Bruxelles, merci, on va d\u00e9battre de l'avenir de cette construction europ\u00e9enne avec Christophe Beaudouin, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates Docteur en droit et conseiller du groupe des conservateurs et r\u00e9formistes europ\u00e9ens votre dernier livre la d\u00e9mocratie \u00e0 l'\u00e9preuve de l'int\u00e9gration europ\u00e9enne et Fran\u00e7ois Cherix est avec nous \u00e9galement, bonsoir, bonsoir, vice- pr\u00e9sident du Nomes -ce le Nouveau mouvement europ\u00e9en suisse politologue membre \u00e9galement du Parti socialiste suisse Christophe Beaudouin, on commence avec vous comment interpr\u00e9ter tout d'abord, ce vote n\u00e9erlandais un rejet, on l'a dit un tr\u00e8s clair de de l'Union europ\u00e9enne dans son ensemble aujourd'hui \u00e7a veut vraiment dire qu'un pas de plus, un pas vers une construction suppl\u00e9mentaire, les Europ\u00e9ens aujourd'hui n'en veulent plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [89%] :\r\nOui, d'abord, je pr\u00e9cise que je m'exprime en mon nom personnel, en tant qu'effectivement, expert des institutions europ\u00e9ennes, donc j'ai effectivement le voil\u00e0, comme le disait Romain qui va r\u00e9aliser qu'\u00e0 l'instant voil\u00e0 presque un peu plus de 10 ans que la plupart des r\u00e9f\u00e9rendum qui sont organis\u00e9es dans les pays de l'Union et qui ont \u00e0 voir avec l'Europe, de pr\u00e8s ou de loin, et en g\u00e9n\u00e9ral de pr\u00e8s c'est r\u00e9f\u00e9rendum se solde par une r\u00e9ponse n\u00e9gative, voire tr\u00e8s n\u00e9gative que dans certains cas ou d'autres, souvent on n'\u00e9coute pas, comme je rappelle le r\u00e9f\u00e9rendum de 2005 en France et aux Pays-Bas, 2, non \u00e0 la Constitution europ\u00e9enne, un texte qui a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement ou quasi int\u00e9gralement recycl\u00e9 dans le trait\u00e9 de Lisbonne, on a donc all\u00e8grement contourn\u00e9e, un r\u00e9sultat d\u00e9mocratique le le r\u00e9sultat d'hier au au Pays-Bas et elle \u00e9tait h\u00e9las pr\u00e9visible, pr\u00e9visible parce que voil\u00e0 une vingtaine d'ann\u00e9es que les \u00e9lites europ\u00e9ennes ne se rendent pas compte qu'ils font fausse route en n'allant en poussant l'Europe dans une int\u00e9gration supranationale sans cesse plus \u00e9troite, comme dit le trait\u00e9 depuis 1957 et que va, cette m\u00e9thode a \u00e9chou\u00e9, elle ne elle ne convainc pas, mais en plus elle a \u00e9chou\u00e9, elle n'a apport\u00e9 aucun r\u00e9sultat positif, on est incapable, personne aujourd'hui n'est capable de dire ce que positivement l'Europe de Bruxelles, je parle de celle -l\u00e0, je parle pas de je parle pas de l'Europe des \u00c9tats a pu apporter de de positif pour les peuples, on voit une succession de de crise qui se qui s'accumulent, comme un millefeuille la crise de l'Euro La crise de l'aust\u00e9rit\u00e9, le ch\u00f4mage structurel de masse, la crise maintenant des vagues migratoires la crise agricole, une crise aussi faut le faut le dire, une crise identitaire et culturelle et et je dirais m\u00eame spirituel, l'Europe se souvient telle qu'elle est la fille de la chr\u00e9tient\u00e9 et des lumi\u00e8res, je ne crois pas, et puis tout \u00e7a et c'est peut-\u00eatre le plus grave et c'est peut-\u00eatre le le le le fondement de tout une crise d\u00e9mocratique puisque c'est le sujet de ce soir, une crise d\u00e9mocratique puisque les peuples sont en col\u00e8re, il y a pas que les scrutins europ\u00e9ens qui montrent, d\u00e9fense d'\u00e9poque, mais aussi les scrutins nationaux, les scrutins r\u00e9gionaux depuis 12 mois tout le monde tous les scrutins ont manifest\u00e9 une opposition massive au parti favorable \u00e0 l'int\u00e9gration supranationale, faut m\u00eame pas changer de m\u00e9thode. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:58) [88%] :\r\nOn passait par l\u00e0, Fran\u00e7ois Shakespeare choses ont \u00e9t\u00e9 dites, mais tout d'abord sur la m\u00e9thode, Bruxelles qui n'arrivent pas \u00e0 se faire comprendre qu'il n'arrive pas \u00e0 convaincre il y a la consultation populaire est -ce que c'\u00e9tait juste un probl\u00e8me de m\u00e9thode au-del\u00e0 de \u00e7a aussi un probl\u00e8me de fond. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:12) [90%] :\r\nAlors, c'est une somme de 2 probl\u00e8mes assez complexes, qui sont tous li\u00e9s les uns aux autres, alors \u00e9videmment, on a l'a de nouveau un signal qui est n\u00e9gatif, bien s\u00fbr, de d\u00e9fiance contre l'Union europ\u00e9enne, on a eu beaucoup, hein, ils ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s, on peut pas les milieux le monde, personne ne les nie toutefois, il faut quand m\u00eame \u00eatre prudent, il y a un ph\u00e9nom\u00e8ne tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, c'est qu'au fond, seul un tiers des volontaires ont souhait\u00e9 se prononcer donc au total sur le r\u00e9sultat, on a 20 pourcent de de hollandais qui ont donn\u00e9 un signal n\u00e9gatif \u00e0 l'Europe et 80 pourcent qui qui ont une autre attitude ou qui ne sont pas vraiment int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la caisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:43) [59%] :\r\nSi vous \u00eates pas les mobiliser en s'ils n'ont pas vot\u00e9 oui, j'ai m\u00eame mais mais Valenciennes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [90%] :\r\nNombreux sont d\u00e9duit qu'on est dans une sorte de paradoxe agissant de la relation des peuples avec le le projet europ\u00e9en de mon point de vue, je ne crois pas que les peuples europ\u00e9ens souhaitent l'\u00e9chec frontale du projet et revenir \u00e0 des attaques qui seraient d\u00e9munis et devrait se d\u00e9brouiller tout seul face aux diff\u00e9rentes crises qui qui frappe actuellement nos soci\u00e9t\u00e9s, mais je pense qu'il souhaite privil\u00e9gier des int\u00e9r\u00eats nationaux et que l\u00e0 on tombe dans un esp\u00e8ce de processus autobloquant parce que souvent l'am\u00e9lioration des situations locales, r\u00e9gionales, des ponts de coop\u00e9ration plus vaste, et donc on voit une Europe qui ne re\u00e7oit pas, je le con\u00e7ois, je le conc\u00e8de aussi la confiance et les moyens pour au fond formuler et mettre en oeuvre les r\u00e9ponses qui sont esp\u00e9r\u00e9s, et l\u00e0 il y a une forme d'impasse qu'il faudra bien d\u00e9pass\u00e9 d'une mani\u00e8re ou d'une autre, \u00e0 mon avis le la 1\u00e8re m\u00e9thode consiste \u00e0 r\u00e9tablir l'\u00e9chelle des crises parce que, comme l'a dit mon contradicteur les crises sont nombreuses mais toutes sont imput\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelon europ\u00e9en, alors que la plupart sont soit un mondiales financi\u00e8res question migratoire soit nationale, l'\u00e9tat de l'organisation de la France et et des ponts, pas directement de la construction europ\u00e9enne mais bien de la France, Allemagne et donc l\u00e0 il faut et \u00e0 mon avis et rectifier l'\u00e9chelle des crises pour pouvoir dans un 1er temps avoir une action nationale qui r\u00e9tablissent la confiance des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:13) [84%] :\r\nChristophe Beaudouin, comment on fait pour continuer d'avancer, en partant du principe que les \u00c9tats seuls individuellement n'ont pas les cl\u00e9s pour vraiment avoir un avenir solide en dehors de la construction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:23) [87%] :\r\nBon, \u00e7a, c'est votre postulat personnel, \u00e7a se dit, \u00e7a c'est le jeu que d'alors que je ne partage pas du tout, je constate d'ailleurs que dans l'entr\u00e9e de son propos, il est h\u00e9las dans dans une forme de de d\u00e9ni que nous connaissons bien puisque et tente de minorer le r\u00e9sultat d'hier, en s'appuyant sur la question de la participation, je vais pas revenir l\u00e0- dessus, il y a eu 63 pourcent,, et puis on a, on a vu la la la succession de noms depuis 11 ans \u00e0 \u00e0 cette int\u00e9gration supranationale, donc je crois que le le diagnostic de la feuille de la seule restriction pour sur les les affaires alors ben sur les solutions d\u00e9j\u00e0 : il faut sortir et c'est, et c'est l\u00e0 o\u00f9 je voulais revenir si on si on veut sortir du d\u00e9ni, faut sortir de l'id\u00e9ologie Hannah Arendt avait bien n'analyser le processus id\u00e9ologique et id\u00e9ologie, c'est la logique d'une id\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que tout doit \u00eatre conforme \u00e0 cette id\u00e9e et h\u00e9las l'Europe qui, \u00eatre un peu un beau projet de de rapprochement des peuples et de coop\u00e9ration est devenue une semaine, esp\u00e8ce de foi, on ne peut pas critiquer puisque la foi, \u00e7a ne se discute pas, on ne peut pas, on ne peut pas modifier l'orientation, c'est l'image, vous savez du du du v\u00e9lo arr\u00eatent d'avancer tombe qu'est -ce que \u00e7a veut dire dans dans un certain nombre de cas dans le notre vie personnelle vous de vie collective lorsque nous \u00e9chouons de qu'est -ce qu'on fait, on s'assoit, on prend son temps, on r\u00e9fl\u00e9chit et puis on regarde si on on a on s'est pas tromp\u00e9e, direction il faut pas faire autrement, alors \u00e9videmment il faut faire autrement, on va, on va en parler maintenant, je suppose, mais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:00) [86%] :\r\nAlors on parce on va passer la parole \u00e0 Fran\u00e7ois juste Fran\u00e7ois tout petit moi sur ce point, personne et dont l'id\u00e9ologie, on est dans la recherche de solutions pragmatiques et et d'organisation du continent, il est \u00e9vident qu'il existe aussi une id\u00e9ologie du souverainisme, qui tend \u00e0 faire croire que les \u00c9tats-Nations sont ma\u00eetris\u00e9s, voil\u00e0, on sait ce que le 20\u00e8me si\u00e8cle a donn\u00e9 que les \u00c9tats-Nations donc tout propos et toute attitude. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [79%] :\r\nQu'est -ce que s'\u00e9tait donn\u00e9 mais qu'est -ce que \u00e7a a donn\u00e9 est -ce que vous pourrez ce que \u00e7a a donn\u00e9, je comprends pas, et je comprends ce que voulait dire est -ce que vous pourriez me laisser terminer lundi France j'ai oui qu'est -ce que \u00e7a a donn\u00e9 les \u00c9tats-Nations, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9s par l'id\u00e9ologie nazie et l'id\u00e9ologie communiste, tout \u00e0 fait, justement, et c'est exactement \u00e7a, c'est exactement ce besoin faut sauver, il faut donc sauver les \u00c9tats-Nations de l'id\u00e9ologie \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:43) [89%] :\r\nL\u00e0 \u00e7a devient Allaoui mais ce que je suis en train de dire si vous le permettez, si vous moiteur nous le dire, c'est qu'au fond, toute attitude peut se convertir en qu'il s'agisse d'une attitude pro- europ\u00e9enne ou qu'il s'agisse d'une attitude d'isolement, les attitudes de type id\u00e9ologique ne m'int\u00e9resse pas mais int\u00e9resse pas les Suisses : elles int\u00e9ressent pas les Europ\u00e9ens, la, la, la solution elle est complexe, elle a forc\u00e9ment hors de ce type de propos qui sont au fond finalement assez facile \u00e0 tenir et clairement, c'est l'\u00e9quilibre entre les possibilit\u00e9s et les n\u00e9cessit\u00e9s d'organisation continentale et l\u00e0 voil\u00e0, on est sur les farines tuning qui sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:21) [78%] :\r\nC'est sur ce point- l\u00e0, Christophe financera au bout de ce d\u00e9bat assez bri\u00e8vement, on vous en remercie parce que leur forme sur ces derniers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:28) [91%] :\r\nPour tr\u00e8s concr\u00e8tement, je pense qu'au lendemain du r\u00e9f\u00e9rendum britannique et quel que soit le r\u00e9sultat, il faut r\u00e9unir une conf\u00e9rence intergouvernementale et r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la refondation des trait\u00e9s, la refondation de l'Europe sur la base de ses fronti\u00e8res, ses cultures et ses souverainet\u00e9 d\u00e9mocratique, ce n'est pas \u00e7a, c'est tout le contraire de l'id\u00e9ologie, c'est la r\u00e9alit\u00e9 faire avec ce ce que sont les peuples aujourd'hui ce que ce qu'est l'architecture et le visage des peuples europ\u00e9ens, donc moi je sugg\u00e8re donc cette conf\u00e9rence intergouvernementale qui pourrait aller dans la dans la direction suivante : r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 mettre en place une europ\u00e9ens d'o\u00f9 ne double niveau un niveau je dirais conf\u00e9d\u00e9ral au sens vraiment strict du terme, une Europe de l'Atlantique \u00e0 l'Oural, je dis bien jusqu'\u00e0 l'Oural, on ne peut plus, il n'y aurait ni l'Ukraine et la Russie, donc c'est une conf\u00e9d\u00e9ration n'est pas dans l'int\u00e9gration, c'est c'est une et c'\u00e9tait cette conf\u00e9d\u00e9ration pourrait \u00eatre charg\u00e9e des probl\u00e8mes strat\u00e9giques, je pense en particulier aux probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 qui sont aigu\u00eb et d'\u00e9nergie et puis \u00e0 un niveau inf\u00e9rieur, qui serait le niveau des coop\u00e9rations \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable et \u00e0 g\u00e9ographie variable dans toute attaque, domaine o\u00f9 la Commission ne serait plus une esp\u00e8ce de Proto gouvernement qui d\u00e9cide de tout et qui impose sa volont\u00e9 aux \u00c9tats \u00e9videmment avec le derri\u00e8re des pays comme l'Allemagne ou de ou de d'autres puissances qui pousse mais une une vraie coop\u00e9ration entre souverainet\u00e9 \u00e0 g\u00e9ographie variable et \u00e0 chaque \u00e9tape de toute fa\u00e7on, peut-\u00eatre que mon id\u00e9e mauvaise mais peut-\u00eatre qu'elle est bonne en tout cas \u00e0 chaque \u00e9tape de de la construction de la reconstruction d'une d'une Europe de d\u00e9part des souverainet\u00e9s partenaire d\u00e8s r\u00e9f\u00e9rendum, enfin il y a un associ\u00e9, associer les peuples \u00e0 chaque \u00e9tape, c'est \u00e0 eux de faire l'Europe et non pas aux \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:15) [93%] :\r\nMonsieur va s'arr\u00eater l\u00e0 merci beaucoup Christophe Beaudouin, Docteur en droit, Fran\u00e7ois Cherix, politologue, merci beaucoup d'avoir \u00e9chang\u00e9 messieurs une bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T16:48:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "Politologue, co-pr\u00e9sident, socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-269B5577-D5DB-45B0-947B-659BF59881D1", "internalArchiveId": "269B5577-D5DB-45B0-947B-659BF59881D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 07.04.2016", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont \u00e0 l'H\u00f4tellerie franciscaine \u00e0 Saint-Maurice en compagnie de Pierre-Yves Robatel, conseiller municipal en charge du Tourisme, de la Culture et des Manifestations.\r\nEnsembles ils pr\u00e9sentent \"Le Marsupilami - de Franquin \u00e0 Batem\", exposition de BD qui se d\u00e9roule \u00e0 partir du 15 avril 2016 au Ch\u00e2teau de Saint-Maurice.\r\n\r\n* Infotrafic: 12:05:57-12:06:17 / * Les Dicodeurs sont: Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard, Didier Gendraud, Marc Donnet-Monay, Pascal Vincent, Olivier Magarotto (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Carmen Algarrada (r\u00e9alisation), Laurent D\u00e9chanez et Jean-Pascal Mages (technique), Francine Dind et Luisa Veillon (assistantes), Jean-Luc Sudan et G\u00e9rard Mermet (production).", "durationSec": 3577, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7598338", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 07.04.2016", "Les Dicodeurs et le Marsipulami (4/5) / DIC_2016-04-07T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 07.04.2016", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2016-04-07T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Les Dicodeurs et le Marsipulami (4/5) / DIC_2016-04-07T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont \u00e0 l'H\u00f4tellerie franciscaine \u00e0 Saint-Maurice en compagnie de Pierre-Yves Robatel, conseiller municipal en charge du Tourisme, de la Culture et des Manifestations.\n\nEnsembles ils pr\u00e9sentent \"Le Marsupilami \u2013 de Franquin \u00e0 Batem\", exposition de BD qui se d\u00e9roule \u00e0 partir du 15 avril 2016 au Ch\u00e2teau de Saint-Maurice.", "Les Dicodeurs sont \u00e0 l'H\u00f4tellerie franciscaine \u00e0 Saint-Maurice en compagnie de Pierre-Yves Robatel, conseiller municipal en charge du Tourisme, de la Culture et des Manifestations.\n\nEnsembles ils pr\u00e9sentent \"Le Marsupilami \u2013 de Franquin \u00e0 Batem\", exposition de BD qui se d\u00e9roule \u00e0 partir du 15 avril 2016 au Ch\u00e2teau de Saint-Maurice."], "variantIds": ["ece-7598340", "ece-7598338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-15T18:12:35Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [84%] :\r\nLa n\u00e9gative aussi \u00e0 l'arriv\u00e9e des Dicodeurs ben oui, les voici, les voil\u00e0 tout de suite Marc Gonnet monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:14) [77%] :\r\nBonjour, mais Pascal Vincent bonjour si Didier Gendron bonjour et s'av\u00e9rer Diarra bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:24) [90%] :\r\nAupr\u00e8s de vous y sont vous qui nous \u00e9coutez et \u00e0 Saint-Maurice, dans une des salles de s\u00e9minaires de l'H\u00f4tellerie franciscaine o\u00f9 il joue en compagnie du conseiller municipal en charge de la du tourisme, de la culture et des manifestations et des bastringue, il nous a dit d'ailleurs c'est Pierre-Yves Rabatel rouge. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:00:46) [97%] :\r\nPourquoi beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:48) [87%] :\r\n\u00e0 Saint-Maurice du verbe croire avec d'une part, on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, bien s\u00fbr, cette abbaye du 5\u00e8me du 6\u00e8me si\u00e8cle, rendez- vous historique de croyances religieuses un bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:00) [85%] :\r\nSur et d'autre part il un ton assez diff\u00e9rent quand m\u00eame la c\u00e9l\u00e9brissime grotte au fait donc on croit au fait ici. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:01:09) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:11) [72%] :\r\nAlors l'indice plus rien, il faut oser faut imposer \u00e7a fait si on a dans la salle qui arriveront Batel, vous croyez au fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:16) [79%] :\r\nOui, oui, particulier \u00e0 celles qui se Sony se cachent dans dans cette grotte cette grotte d'une profondeur de, de, de 5 ou 600 m\u00e8tres qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte au d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [82%] :\r\nPas un chanoine, enfin bon, allez, non pas par lui, voil\u00e0 \u00e0 Shannon, qui a d\u00e9cid\u00e9 d'en faire quelque chose du monde, il a compris qu'il avait de quoi faire des petites peut-\u00eatre, mais pour la bonne cause pour un orphelinat oui ce que vous entendez par ce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:41) [57%] :\r\nCertaines qui fait esp\u00e9rer pour \u00e7a part n'a pas des qui et beaucoup d'effet. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:46) [82%] :\r\n\u00e7a peut \u00eatre un vrai pas distraire comme \u00e7a, se faire des peut-\u00eatre pas des c'est vrai que c'\u00e9tait pour le moins maladroit \u00e0 qui suppl\u00e9mentaires conflit mais c'est vrai que c'est moche, alors l\u00e0 ce qu'il faut savoir aussi, c'est qu'au tout d\u00e9but, c'\u00e9tait le trop haut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:00) [81%] :\r\nFaille oui \u00e7a y est, vous \u00eates alors c'est pas le c'est moi, et puis on a d\u00e9cid\u00e9 de rebaptiser l'endroit plus politiquement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:07) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un peu plus po\u00e9tique et du gare qui a, qui a ouvert l'exploitation touristique, on va dire de de cette grotte pour effectivement soutenir un orphelinat qu'il avait cr\u00e9\u00e9e fond\u00e9e \u00e0 avait reli\u00e9 voil\u00e0 et, depuis cette cette grotte est exploit\u00e9 ici \u00e0 \u00e0 Saint-Maurice, elle accueille bon an mal an 25000 25 1000 visiteurs, non \u00e0 la grossesse et puis elle consiste en une balade dans ces dans ces 500 m\u00e8tres environ de de galeries qui m\u00e8ne jusqu'\u00e0 un petit lac son aliment\u00e9e par une vertigineuse cascade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [86%] :\r\nEt il para\u00eetrait, oui, il para\u00eetrait, cette nouvelle \u00e9tude 30 \u00e0 main gauche moi Dieu dans l'eau, oui, tes r\u00eaves les plus secrets se r\u00e9alise, non d'un chien, on y va, vous avez jamais essay\u00e9 parce que vous, \u00e7a va, vous avez besoin, vous r\u00eavez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:57) [74%] :\r\nLa journ\u00e9e oui l'avoir, on avait l'art, en droit, dans la dans la dans la source \u00e9tait pourri troubler la bleue que qu'on avait prises avec. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [55%] :\r\nNous continuons \u00e0 c'est carr\u00e9ment cette Gilles Auffret. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:10) [72%] :\r\nCe n'est donc plus rapide, super bonne nouvelle soir\u00e9e dans c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, donc l\u00e0 c'est la main gauche, il faut mettre \u00e0 tremper dans la gauche un bain gauche j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [79%] :\r\nC'est la mesure, les gens qui qui tourne autour de autour de de la grotte au Phenom dont celle de je crois que c'est la plus c\u00e9l\u00e8bres de la de la file frisettes. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:03:24) [68%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:25) [81%] :\r\nOk tr\u00e8s bien alors d\u00e9fi : on commence par le d\u00e9fi aujourd'hui sur les effets du simple parce que nous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:32) [85%] :\r\nChaque fois, se creuser la t\u00eate pour leur il y a un marin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [81%] :\r\nJe veux dire de trouver carr\u00e9ment des petits malins d\u00e9bouche par du fromage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:41) [59%] :\r\nDiego humoristique id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:44) [77%] :\r\nJamais \u00e7a de qui se moque -t-on franchement alors on y va, \u00e9coutez bien son alors m\u00eame qu'il y a ceux qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:52) [75%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il faut dire que la apr\u00e8s n'avait peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, mais alors, comment je vais pouvoir vous emmerder de 4 chez nous qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [84%] :\r\nQui \u00e9tait Giovanni Di Pietro Bernard pas une autre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:05) [51%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la d\u00e9faite je je ne notamment d'Eure-et-Loir. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:10) [61%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait avant- centre du FC la mort est -ce que j'aimerai pas habiter Saint-Maurice en c'est-\u00e0-dire non \u00e9tait Mermet oui DiPietro un dernier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:21) [72%] :\r\nC'\u00e9tait le c'\u00e9tait le chef des, des, des, des Saint-Bernard dans des moines de Saint-Bernard, un pas pour nous d'un autre pape c'est un petit pas loin, c'est un contemporain ou pas du tout, pas contemporain cette il a v\u00e9cu \u00e0 quel si\u00e8cle environ 19 18 c'est \u00c9tienne avait avant, c'est moins oui c'est bien, ah oui, alors c'est tr\u00e8s tr\u00e8s loin, donc c'est un fondateur de Saint-Maurice, 2 fondateurs de la vie de l'veille mais on supprime r\u00eaveur religieux maintenant \u00e7a oblige religieux oui alors c'est vraiment les jeunes chanoine non pas un chanoine, c'est un pr\u00eatre, un cur\u00e9 \u00e0 mieux mieux Madrid c'\u00e9tait un abb\u00e9 chanoine un \u00e0 la donc c'est pas un chanoine, c'est un trait\u00e9 avait il a rapport avec les lieux o\u00f9 on se trouve, envoyer un pr\u00eatre enfant 5\u00e8me \u00e7a franciscain Francine oui c'est juste, oui, qui a fait, il faut savoir avant il voulait il y a eu jusqu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:20) [68%] :\r\nOui, non, non, mais en prison sont de m\u00e8che, ils sont de m\u00e8che ben oui Amal ah si on voulait avoir un personnage oui ou alors oui, on est l\u00e0 et nous la vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:32) [64%] :\r\nMais elle est brocard\u00e9 son foulard on dirait oui, non mais des particularismes mais retour alors la plus compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:39) [80%] :\r\nBon p\u00e9t\u00e9 les plombs \u00e0 l'heure de Jordanie DiPietro Bernard partir et Saint-Fran\u00e7ois d'Assise, Fran\u00e7ois ou \u00e0 l'eau, n\u00e9 en 1981 qui est le fondateur de l'ordre de l'ordre des fr\u00e8res mineurs donc fr\u00e8re l'ordre franciscain qui a donc fond\u00e9 l'ordre franciscain donc le l'ordre \u00e9galement des falaises, les capucins qui sont install\u00e9s ici au au Foyer franciscain sont sont membres de la de de l'Ordre des des franciscains. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:06) [68%] :\r\nOn vous \u00e9prouvez -vous \u00e0 l'histoire, le pour surmonter avait en avait trouv\u00e9 la avis c'est pas, on aurait pu savoir oui il et a puis c'est m\u00eame pas vrai, la raison reconnaissez et applaudissons le aussi de la 12\u00e8me, point de salut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:31) [79%] :\r\nDevant la t\u00e9l\u00e9 Dicodeurs vous expliquer ici avec cette avec chacun sa v\u00e9rit\u00e9, bien entendu, oui, ce qu'est le nez vrac, \u00e7a a donn\u00e9 la Ni\u00e8vre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:43) [81%] :\r\nLes monnaies l'ann\u00e9e vrac \u00e0 la maladie du stress quand vous souffrez du stress, vous risquez n'est que ceux dont les sympt\u00f4mes sont les suivants : lorsqu'un coll\u00e8gue vous pose une question vous leur r\u00e9pondez soit massivement ou alors oui je sais, c'est bon, pas la peine devrait \u00eatre sur les temps \u00e7a c'est typique de l'ann\u00e9e, Brax tous les amis, la famille, les coll\u00e8gues diront alors lui c'est mieux de pas lui adresser la parole, il y a en pleine et Vrak s'une infraction soign\u00e9 par un Xanax matin Stilnox, le soir, IAM Novartis Anaya peuvent ce message est peut conduire \u00e0 peur, note un \u00e9puisement complet total \u00e0 personne et grill\u00e9 de l'int\u00e9rieur, \u00e7a tout le monde conna\u00eet, mais ce que je connaissais pas personnellement, c'est que l'inverse existe aussi : j'ai lu \u00e7a sur Internet, il y a eu un article dans le temps, d'ailleurs, et les gens qui font une d\u00e9pression au travail parce qu'ils ont rien \u00e0 faire, oui \u00e7a \u00e7a s'appelle le bord \u00e0 haute beurre le nom bord bord ennui bord a beau avoir oui \u00e0 un Baron une donc, j'ai lu sur un forum Piccolo j Point com, une internaute qui disait je suis fonctionnaire dans l'administration, bon c'\u00e9tait en France, nouveau dans normal parce qu'en France il y a 5 pourcent 50 pourcent de de fonctionnaires donc pour chaque personne et travail, il y a une personne qui contr\u00f4le ce qu'elle fait donc autour des 35 heures c'est tr\u00e8s exag\u00e9r\u00e9, a le temps de travail r\u00e9el, c'est 17 heures 30 en moyenne en gaz donc cette femme disait sur internet, je suis fonctionnaire, dans la nuit s'tracions et je vous jure que c'est vrai, je travaille 2 minutes par jour, donc c'est un vrai t\u00e9moignage le reste du temps, j'ai rien \u00e0 faire, je commence \u00e0 d\u00e9primer alors c'est tr\u00e8s difficile, sortir du bar otages croit que le conseil municipal Saint-Maurice peut faire une s\u00e9curit\u00e9 pour faire preuve de patience et se r\u00e9int\u00e9grer dans la productivit\u00e9 en faisant des petits travaux, pas trop difficile par exemple ranger son bureau c'est trop difficile, donc on peut commencer par Angers que les stylos par exemple ou la gomme \u00e0 Justin copie voir comment le corps r\u00e9agit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:26) [81%] :\r\nPoint et si vous avez des courbatures apr\u00e8s avoir rang\u00e9 une gomme, il faut redescendre un palier peut-\u00eatre pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:33) [77%] :\r\nDis calmement si \u00e7a marche pas, une bonne dose de Supra Dinan tablettes voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:38) [71%] :\r\nAlors quoi aucun. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:44) [61%] :\r\nQui est n'vrac ce 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:46) [79%] :\r\nParce qu'est, on conna\u00eet le saumon l'axe qui est une sp\u00e9cialit\u00e9 scandinave, compos\u00e9 de saumon frais marin\u00e9 au sel au sucre et \u00e0 l'aneth, h\u00e9 bien le nez Brax n'a rien \u00e0 voir avec tout \u00e7a, puisqu'il s'agit d'un m\u00e9dicament contre la n\u00e9vralgique, alors je me suis procur\u00e9 une bo\u00eete et on va dire ensemble \u00e0 la posologie de ce m\u00e9dicament d'une infraction s'aussi \u00e0 alors n'est vrai une formation ne pas tiennent dans \u00e7a, c'est l'Allemande dans des voil\u00e0 informations destin\u00e9es aux patients, voil\u00e0 mais vrai, ce m\u00e9dicament ne convient pas aux enfants de moins de 37 ans, \u00e7a c'est ne sont pr\u00e9voyants qu'est -ce que na\u00eet vrac et quand est -il utilis\u00e9 le nez vrac c'est un m\u00e9dicament, merci, j'avais compris utilis\u00e9 \u00e0 chaque fois que l'utilisation de nez vrac se fait sentir super, moi j'ai vraiment appris quelque chose coup sont bien les r\u00e9sultats peuvent prendre plusieurs mois voire plusieurs ann\u00e9es avant de se faire ressentir ce n'est donc pas pour rien si nous d\u00e9cidons cette notice au patient Jean sympa, oui, je sais pas qui on est vrac, \u00e7a ne doit pas \u00eatre utilis\u00e9, vous ne devez pas utilis\u00e9 n'est vrac si vous n'avez pas sorti de son emballage d'origine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:57) [89%] :\r\nHein. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:59) [85%] :\r\nOn risque de rencontrer de graves probl\u00e8mes d'\u00e9touffement avec cet emballage snob\u00e9 sont sympas, sans eux, quelles sont les mesures de pr\u00e9cautions \u00e0 observer lors de la prise d'une oeuvre axes en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale : \u00e9viter de tenir un 357 Magnum et de vous engueuler avec votre beau-p\u00e8re lorsque vous ingurgiter ann\u00e9e vrac ce surtout si vous n'y connaissez rien en maniement d'armes le coup pourrait partir mais vrac peut -il \u00eatre pris pendant la grossesse ou l'allaitement, vous ne pas utiliser les vrac si vous \u00eates une femme enceinte ou un homme qui a mis une femme enceinte, par contre si vous attendez un enfant, pas de probl\u00e8me, ah oui, son co\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:38) [69%] :\r\nJohn. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:38) [83%] :\r\nQue faire si les troubles persistent apr\u00e8s un traitement on \u00c9vra, consultez votre m\u00e9decin afin qu'il vous refasse une ordonnance pour une nouvelle bo\u00eete de nez vrac s'ils sont cool, tr\u00e8s bien, merci, mais applaudissent messieurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:50) [76%] :\r\nDepuis qu'on passe \u00e0 4 points des fois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:56) [74%] :\r\nC'est vrai qu'on lit des trucs bizarres mais vrac toujours disons doit aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:02) [93%] :\r\nAlors le nez vrac et le terme d\u00e9signant l'ensemble du syst\u00e8me nerveux central comprenant l'enc\u00e9phale rivaux et la moelle \u00e9pini\u00e8re, donc l'enc\u00e9phale, c'est le syst\u00e8me nerveux, qui est dans la t\u00eate, celui qui r\u00e9fl\u00e9chit et la moelle \u00e9pini\u00e8re, c'est le syst\u00e8me nerveux des gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:24) [84%] :\r\nPourquoi comment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:25) [69%] :\r\nNon, mais les gar\u00e7ons pas de cerveau, les filles \u00e0 je pr\u00e9vient au moment o\u00f9 les jour augmente et les jupes raccourcissent, on r\u00e9fl\u00e9chit pas, au fond, je te vois r\u00e9flexe Tom. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:33) [75%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:35) [77%] :\r\nLe syst\u00e8me nerveux des filles et subtile, lui ont dit p\u00e9nible aussi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:38) [82%] :\r\n\u00e7a fait savoir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:40) [87%] :\r\nJe te vois o\u00f9 elle \u00e9tait pas mal, mais ce \u00e9tait aussi intelligent et gentil et dr\u00f4le, et puis qu'est -ce que tu penses du partage des t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res \u00e0 la maison est \u00e9coutes quoi comme musique de la chanson fran\u00e7aise, je d\u00e9teste tu fermes, moi non plus, j'ai arr\u00eat\u00e9 comment tu manges des animaux morts mais c'est risible, moi je mange que des v\u00e9g\u00e9taux vivants, c'est plus humain dommage c'\u00e9tait sympa, \u00e7a va pas \u00eatre possible comment qui fait de la radio trop bien j'adore. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:06) [67%] :\r\nPeut-\u00eatre toujours debout. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:07) [76%] :\r\nNon pas ce soir, je ne sens pas, j'ai peur que s'installe un truc de d\u00e9finitif entre nous, allez salut, salut c'est tu m'embrasses pas es n\u00e9 le je te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:19) [80%] :\r\nOui, oui, mais \u00e7a vous pla\u00eet bien aussi \u00e7a fait partie des des outils sanglante. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:27) [78%] :\r\nOK, Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard mais on attend votre tour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:30) [80%] :\r\nOui, mais vous maintenant, oui, je suis tellement touch\u00e9es le le le nez vrac c'est un monstre sub- aquatique, un vivant dans une caverne au fond des eaux du lac de propos et N\u00e9ga moque au Qu\u00e9bec dont loin de la ville de Pau Pau \u00e9l\u00e9gamment qu'il doit son nom de l'acte de Popo est l\u00e9gal \u00e9galement qu'est qui peut, comme le lac de Gen\u00e8ve je vous fais un oui pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la l\u00e9gende raconte que ce monstre se met dans l'eau gr\u00e2ce ad-Din su\u00e7ant d'insuffisante ou non. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:03) [73%] :\r\nIl y a peut-\u00eatre, peut-\u00eatre plus proche, \u00e7a va, tout \u00e7a va faire tort de jouer pendant qu'est -ce qui va travailler que le transport je vais boire un peu d'eau voil\u00e0 bah, \u00e9coutez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:13) [78%] :\r\nDe la d\u00e9licieuse du lac OPP y a d'autres \u00e9quipes, alors quand je disais qui dans l'eau gr\u00e2ce \u00e0 baisser \u00e7a top la plus ce qui cr\u00e9e de terribles remous \u00e0 la surface, g\u00eanant le p\u00eacheur dans sa qu\u00eate de la perche et donnant \u00e0 cette derni\u00e8re, donc \u00e0 la perche, un arri\u00e8re- go\u00fbt de soufre, le nez vrac c'est aussi par nos cousins francophones du Qu\u00e9bec et pour les pestilentiel raisons que je viens d'\u00e9voquer la vache marine pour les scientifiques, point de n'vrac \u00e9ventualit\u00e9 raisonnables expliquant certaines grosses bulles \u00e0 la surface du lac un gisement de gaz oui car personne n'a vu de ses yeux, le nez Bratz mais tout le monde l'a imagin\u00e9e comme une grosse bestiole \u00e0 cornes et Deleuze visqueuse moisi et p\u00e9taradante, si \u00e7a se trouve, le nez Brax est une colonie de ravissante sir\u00e8ne un abusant certains peu d'effectuer mais mais une jolie petite bande de de de Chooz peintes d'Choupette faisait vient de dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:14) [73%] :\r\nLa queue de poisson oui, le sport, mais non pour les Qu\u00e9b\u00e9cois le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:19) [72%] :\r\nMoche ou alors bon passons oui, d'o\u00f9 cette chanson de notre ami \u00e0 Charles, baskets, h\u00e9 oui cher le basket petit-cousin de Charlebois. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:30) [62%] :\r\nOui, oui, terrifiant h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:33) [83%] :\r\nIl fallait la placer celle -ci Gnassingb\u00e9 m\u00eame que je m'en vais vous interpr\u00e9tez maintenant accompagner pas. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:41) [88%] :\r\nLe merveilleux Magic Maghreb. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:46) [73%] :\r\nMonsieur anglais ce que dit tout bas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:16:55) [92%] :\r\nPlus trajectoire oh non non non non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:19) [80%] :\r\nFaut dire que tu ressembles nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:32) [69%] :\r\n\u00e0 Bellad\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:33) [77%] :\r\nAussi avec le doigt\u00e9 de Bagua auto- amor\u00e7age vous dis toujours avec ma avant que \u00e7a soit bien il suffit joue ouais, c'est vrai, alors Nemax vous aviez d\u00e9j\u00e0 entendu ce terme peut-\u00eatre Pierre-Yves Robin oui, ah oui, ah bon ben mince alors, vous savez que c'est le monstre mais je r\u00e9p\u00e8te, et les autres, quand m\u00eame, j'aime mon mari c'\u00e9tait pour l'\u00e9lu de ne pas la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:55) [64%] :\r\nL'Alg\u00e9rie, d'o\u00f9 la jamais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:57) [73%] :\r\nIl y a un truc, je sais pas o\u00f9 elle montrait enfin ou le plafond de cette salle de s\u00e9minaire, j'essaye de voir s'il y a quelque chose, c'est une boule du service secret de synth\u00e8se et peut-\u00eatre que la plante qui, derri\u00e8re lui, est une fausse plan oui, en fait, ils discutent ensemble, a dit il y a des fluides ouais bon voil\u00e0, alors il a une oreillette la c'est pour v\u00e9rifier ici escorte moraliser une fois liaison sur l'invit\u00e9 non, mais vous avez vu des pourvois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:20) [80%] :\r\nOn va voir donc je venais voir s'il s'agissait je se pas forc\u00e9ment voil\u00e0 alors m\u00eame monnaie nous a parl\u00e9 d'une maladie du sketch du stress, recherche de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:28) [68%] :\r\nEt il va d\u00e9buter le bol \u00e0 autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:32) [72%] :\r\nSant\u00e9 Pascal Vincent bon c'est une maladie de l'ennui, mais enfin, une semaine apr\u00e8s 16 ans pour r\u00e9p\u00e9ter de trucs, elle rel\u00e8vera du stress, m\u00e9dicament contre la n\u00e9vralgique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:42) [64%] :\r\nOui, mais vraiment dit n'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:44) [61%] :\r\nNi Didier je vous venez disons gros \u00e0 pas mal non et rebondit bien l'ombre oui mais il n'est pas non Dicodeurs moins pour le de Outrebon de sa chambre, vous \u00eates un forum ressent maintenant \u00e0 haute en tout cas pour Didier Seyler : on a Saint-Maurice Jalabert voulait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:01) [68%] :\r\nOui psychanalytique, tant\u00f4t moi moi je sais pas, il nous dit quand m\u00eame tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:05) [75%] :\r\nTerme moi j'ai pass\u00e9 5 ans remarque je soutiens mais qui, tr\u00e8s pris\u00e9e mais Mithridate, donc, terme d\u00e9signant l'ensemble du syst\u00e8me nerveux central, en fait, cette vall\u00e9e puis de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:18) [81%] :\r\nAlors l'\u00e9pineuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:19) [72%] :\r\nVoil\u00e0 une mini\u00e8re l'tout d\u00e8s jeudi, ben en ce moment, ce qui est des ruines, \u00e7a c'est autre chose mais les Laurence de la m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:31) [63%] :\r\nProuve que tu existes et puis il y a \u00e9t\u00e9 aussi Jos\u00e9 je vous jure, et ce femme aurais pu dire aussi bien avec la maman avec une de la suppl\u00e9ance j'ai pas mal solutions bien sombre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:43) [81%] :\r\nBon et Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard oui moi, vous avez parl\u00e9 de ce monstre sub- aquatique oui purement voil\u00e0 voil\u00e0, clac au capot et Guerman exactement Pierre-Yves Rabatel, \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:55) [70%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:56) [89%] :\r\nIl n'y aura pas trop de temps jusqu'\u00e0 demain pour se remettre le nez vrac s'en bonne condition, je suis Didier Gendreau ouais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:13) [56%] :\r\nBravo leur la m\u00eame race. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:16) [89%] :\r\nEst en train de l'assurer sa r\u00e9\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:18) [57%] :\r\nMais Monsieur Pasqua. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:20) [83%] :\r\nQui a de l'enjeu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:20) [75%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a, diffus\u00e9 en octobre, et maintenant il y a pas de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:24) [82%] :\r\nNon mais vous allez marquer les esprits, la salle on est vrai mais non, non,R.A. X et le terme d\u00e9signant l'ensemble du syst\u00e8me nerveux central, donc qui correspond \u00e0 l'enc\u00e9phale et la moelle \u00e9pini\u00e8re, voil\u00e0 qui est dit et un 17\u00e8me point tout naturellement. \r\nEntass\u00e9s \u00e0 la suite, quelques notes de musique, on va dire enregistr\u00e9 ici avec un chanteur fran\u00e7ais, \u00e7a s'appelle Ben Mazue V qui sera en concert, ce jeudi donc aujourd'hui chandails d'Yverdon-les-Bains pour ce qu'il faut savoir que l'endroit zapatiste au moins ce qui nous lie, c'est qu'il est n\u00e9 \u00e0 Nice, bon ben \u00e7a se soigne son droit le plus strict, oui ce moment, alors c'est bien dipl\u00f4m\u00e9 de m\u00e9decine, alors il se lance dans la musique, \u00e0 l'\u00e2ge de 25 ans et puis ben vous allez \u00e9couter oui oui, c'est le titre, oui, oui, non mais on grand chose ces \u00c9tats, il a pu entendre une chanson, oui, oui, je dirais, un ton original quand m\u00eame sur une rythmique bien pr\u00e9sente, mais oui, non, \u00e9coute, \u00e9coute, non mais j'ai Coudenne h\u00e9las dans la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:05) [60%] :\r\nAlors le feu avec un oui oui d\u00e9bat commence \u00e0 monter et c'est vrai que \u00e7a rend l'appareil que est plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:40) [99%] :\r\nToi aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:40) [76%] :\r\nYvan point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:42) [98%] :\r\nOn peut dire d'un vieux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:43) [68%] :\r\n\u00e7a veut pas patienter oh mais pourtant je savais pas que pour toi parce qu'on aurait aim\u00e9 ben pour les autres, tu vois maintenant puisque \u00e9branl\u00e9 le monde d'abord entendre mental plus trop o\u00f9 j'ai pass\u00e9 discoth\u00e8que de la pour la libert\u00e9, je marron sur l'emploi du m\u00eame qu'on n'a pas \u00e9cole \u00e9tait sera. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:06) [88%] :\r\nQuand tu rigoles Sarran. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:07) [73%] :\r\nPlus de le plus rapide, oui, oui, oui, il y a pas un mot savant des villes, c'est vrai, et \u00e7a on parler et mes priorit\u00e9s sont plus claires. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:43) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:44) [66%] :\r\nPoint cet enseignement qu'on se marre, mais pas qu'on esp\u00e8re que \u00e7a il s'est pas mais c'est s\u00fbr qu'on va permettre la c'est surtout pas de \u00e0 la reprise par terre. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:23:56) [60%] :\r\nLes traquer. \r\nOui, vous \u00eates mettent des b\u00e2tons dans les roues, un bon je pas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:38) [96%] :\r\nSur la 1\u00e8re les Dicodeurs avec Laurence Bisang. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:48) [78%] :\r\nChanson alors cette fois c\u00f4t\u00e9 Dicodeurs et par une seule voix, dit que, de ce matin, Pierre-Yves Robin, a -t-elle dit devant Dicodeurs selon une fois par semaine Pascal Vincent voyez -vous cela comme le soleil : oh, c'est beau, oui voil\u00e0, si on \u00e9tait au Mihaileanu On dirait, on parlait de l'allure, oui, mais \u00e7a, mais on va pas parler de salut, bon alors il a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:08) [71%] :\r\nChoisi comme et il a choisi et pourtant moi j'ai pas bon allez, ne vous pas tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:14) [85%] :\r\nEt puis ne pas France Gall, moi je suis enfin dans le c'est une chanson de Michel Berger comme son qui s'appelle, on entend beaucoup parler en ce moment parce que les com\u00e9dies musicales aussi tout \u00e7a, \u00e7a vous pla\u00eet, France Gall, Michel, vous connaissez bien ok donc vous connaissez la chanson, les r\u00e8gles du jeu sont comme d'habitude, vous allez chanter combien d'compl\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:30) [79%] :\r\nComme dans l'original, il y a 2 couplets plus 0 Flinders. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:33) [62%] :\r\nOn n'il a indiqu\u00e9 qu'un moyen, il a celui va fermer donc en fait \u00e0 Beaubourg, mais c'est c'est oui, c'est cette boule qui nous qui savons perturbant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:42) [82%] :\r\nEt donc sur les 2 complet, il y en a sans doute un de faux oui et sans doute un devrait voil\u00e0 nous dit trouver le vrai, c'est tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:49) [83%] :\r\nD'accord, \u00e7a doit \u00eatre difficile parce que \u00e7a difficile et il est accompagn\u00e9, et donc pas Olivier Maingain autour oui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:05) [66%] :\r\nEt entend regarder ce une vie bien ou tu t'oublieras B. \r\nSur une musique sans arabe comme en amour qu'on. \r\nTu r\u00e9alises que Nadine est pas l\u00e0 que le batteur du tonnerre, sans savoir o\u00f9 tu vas oui si. \r\nCherche -t-on encore partout pas revenu ce bon. \r\nJ'ai \u00e9crit trop fort mais qu'elle ne t'entends pas quand tu peux changer de. \r\nManger du dauphin, plut\u00f4t que des jeunes \u00e9ternel. \r\nJe r\u00e9alise que la derni\u00e8re fois que tu as vu des copains les pas du temps souviens pas. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:27:28) [73%] :\r\nCherche -t-on donc l\u00e0 tout savoir revue de quartier et que. \r\nSuite donc il y a aussi que ce monde d\u00e9bat \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:50) [81%] :\r\nTout est Pascal Vincent pas mal pour terminer juste avant midi, et en plus, \u00e7a va pas \u00eatre compliqu\u00e9, je pense pas mieux quand m\u00eame peut-\u00eatre l'de complet le bon couple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:01) [92%] :\r\nJuste avant le plat de r\u00e9sistance, je pense que c'est le 1er couplet qui est le bon. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:29:13) [99%] :\r\nPoint faible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:14) [81%] :\r\nDonc \u00e0 vous arr\u00eatez, monsieur Paul Button plus Fran\u00e7ois alors vous avez quelques moments de r\u00e9pit si une page d'information bien s\u00fbr et on sort tout juste apr\u00e8s \u00e0 Saint-Maurice H\u00f4tellerie franciscaine \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:29:27) [90%] :\r\nLeur avec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH sur la 1\u00e8re il sonne tout \u00e0 fait oui rtsinfo Julien dans Werther. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:39) [92%] :\r\nLe minist\u00e8re public, je ne vois ouvert plusieurs proc\u00e9dures dans le cadre des r\u00e9v\u00e9lations des Panama Peppers notamment sur des soup\u00e7ons de faux documents, information donn\u00e9e ce matin en marge de la pr\u00e9sentation de l'activit\u00e9 du pouvoir judiciaire en 2015 le canton de Gen\u00e8ve et ces \u00e9tablissements financiers sont tr\u00e8s largement \u00e9pingl\u00e9 par ses r\u00e9v\u00e9lations sur la constitution de soci\u00e9t\u00e9s Offshore, ce matin encore, les quotidiens romands 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve mentionne d'\u00e9tablissements qui ont pignon sur rue \u00e0 Gen\u00e8ve si les belles heures. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:30:07) [93%] :\r\nOui, plusieurs proc\u00e9dures ouvertes dans le cadre de ces r\u00e9v\u00e9lations pour soup\u00e7ons de faux documents, une infraction qui, si elle est r\u00e9alis\u00e9e rel\u00e8ve du d\u00e9lit p\u00e9nal, les proc\u00e9dures sont ouvertes ce qui permet au minist\u00e8re public d'enqu\u00eater et dans un 2\u00e8me temps comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas pour HSBC de perquisitionner les locaux des \u00e9tablissements concern\u00e9s s'il y a lieu, bien \u00e9videmment, des enqu\u00eates qui prendront du temps, ce n'est pas une question de jours, mais 2 semaines, a dit Olivier Jornot, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Gen\u00e8ve, Olivier Jornot, qui s'est refus\u00e9 \u00e0 toute d\u00e9claration suppl\u00e9mentaire, mais en termes de faux documents, on peut penser aux r\u00e9v\u00e9lations d'hier qui faisait \u00e9tat de documents antidat\u00e9s, un tour de passe- passe qui aurait permis de montrer que certains actifs transf\u00e9r\u00e9s dans des soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans, l'ont \u00e9t\u00e9 avant le d\u00e9but des poursuites p\u00e9nales lanc\u00e9es \u00e0 l'encontre de l'un ou l'autre des dignitaires, l'enqu\u00eate devra donc d\u00e9terminer s'il y a mati\u00e8re \u00e0 poursuivre dans ce cadre -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:58) [94%] :\r\nSylvie belles en Direct de Gen\u00e8ve merci de son c\u00f4t\u00e9, la Finma proc\u00e8de \u00e0 des v\u00e9rifications mais n'a toujours pas ouvert d'enqu\u00eate au 4\u00e8me jour des r\u00e9v\u00e9lations Panama Peppers hasard du calendrier, l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers, tenait sa conf\u00e9rence de presse annuelle ce matin \u00e0 Berne dans ce dossier, la Finma indique \u00eatre en lien avec les \u00e9tablissements bancaires soumis \u00e0 sa surveillance des clarifications sont en cours, notamment sur l'origine des fonds incrimin\u00e9s mais \u00e7a prendra du temps, Marc Grandson, directeur de la firme. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:31:27) [82%] :\r\nDans ces c'est un film Ontanon et que beaucoup d'informations nous sont parvenues, si celle -ci montre que le syst\u00e8me financier suisse a commis des abus d\u00e8s que nous aurons des indices concrets nous irons de l'avant, mais une enqu\u00eate s\u00e9rieuse prend du temps peut pas arriv\u00e9 d'un coup \u00e0 la fin et par ailleurs, soyons clair, hein, les r\u00e9v\u00e9lations des Panama n'affecte pas seulement la Suisse, elle montre que l'entier du syst\u00e8me financier global est encore sujet \u00e0 des abus de -t-elle para\u00eetre plein de syst\u00e8mes plainte en effet les crimes, mais ce que la Finma est suffisamment arm\u00e9 et ce qu'il a suffisamment de moyens de ressources de personnel pour enqu\u00eater, Mossoul, on ne se le zoo, nous devons travailler de mani\u00e8re cibl\u00e9e, avec des priorit\u00e9s mais jusqu'ici nous n'avons jamais d\u00fb d\u00e9laisser un important par manque de moyens, donc oui, nous avons les ressources n\u00e9cessaires tirer sur celui des parents. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:16) [89%] :\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon l'agriculture bio continuent de 7 ans dans les cultures helv\u00e9tique, le nombre de producteurs inscrits dans cette fili\u00e8re a augment\u00e9 d'1 pourcent l'an dernier en Suisse bio suisse annonce que 6031 producteurs respectent d\u00e9sormais son cahier des charges, il cultive l'\u00e9quivalent de presque 13 pourcent de de l'ensemble de la surface agricole suisse le Label au Bourget verra aussi augment\u00e9 son chiffre d'affaires de presque 5 pourcent produits produits bio les plus appr\u00e9ci\u00e9es des Suisses, les oeufs et le pain frais dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger un non symbolique qui r\u00e9sonne aujourd'hui dans toute l'Europe, celui des citoyens, des Pays-Bas, qui ont refus\u00e9 hier l'accord d'association entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine, l'\u00e9cho et plus fort encore en Grande-Bretagne o\u00f9 le vote sur le break pr\u00e9vu dans moins de 3 mois, le non n\u00e9erlandais appara\u00eet comme un vote de d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union europ\u00e9enne une victoire symbolique sur laquelle s'appuient les euro- sceptiques, notamment le parti de You Youki de Londres, les pr\u00e9cisions d'\u00c9ric Albert. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:10) [90%] :\r\nLe taux de participation n'a \u00e9t\u00e9 que de 32 pourcent la la question concernant un accord entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine et le r\u00e9f\u00e9rendum aux Pays-Bas n'a \u00e9t\u00e9 de toute fa\u00e7on que tr\u00e8s peu couverts par les journaux britanniques et pourtant, la victoire des euro- sceptiques au r\u00e9f\u00e9rendum irlandais a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme une le\u00e7on pour le Royaume-Uni dans moins de 3 mois, les Britanniques vont avoir leur propre r\u00e9f\u00e9rendum pour rester ou sortir de l'Union europ\u00e9enne et les partisans, nous excite ont bien s\u00fbr c\u00e9l\u00e9brer les r\u00e9sultats aux Pays-Bas, Nigel Farage, le leader du lieu qui peut parti anti- europ\u00e9en, qui s'est rendu aux Pays-Bas mardi crient victoire, il annonce ce matin sur Twitter que certains des meneurs de la campagne \u00e9lectorale n\u00e9erlandaise vont venir au Royaume-Uni pour l'aider dans sa campagne et puis au-del\u00e0, la r\u00e9cup\u00e9ration politique, le r\u00e9f\u00e9rendum n\u00e9erlandais avec son tr\u00e8s faible taux de participation prouve une chose : si les partisans de rester dans l'Union europ\u00e9enne veulent gagner, ils devront mobiliser leur \u00e9lectorat \u00c9ric Albert pour rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:05) [86%] :\r\nEn Syrie, environ 250 employ\u00e9es d'une cimenterie sont port\u00e9s disparus ce matin suite \u00e0 une attaque du groupe \u00c9tat islamique a de meilleur, l'alerte a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par des habitants de cette localit\u00e9 situ\u00e9e au nord de Damas, un des responsables de l'entreprise affirme avoir perdu contact avec ses ouvriers, depuis lundi, selon une source de s\u00e9curit\u00e9, les djihadistes avaient subi cette semaine dans cette m\u00eame ville, un \u00e9chec militaire en tennis, l'entr\u00e9e en lice de B\u00e9linda Ben dans le tournoi de Charles Stone a tourn\u00e9 au cauchemar la nuit derni\u00e8re, la jeune saint-galloise a \u00e9t\u00e9 battue 6 1 6 1 par la Russe H\u00e9l\u00e8ne avait C\u00e9line de petits jeux marqu\u00e9 donc face \u00e0 une adversaire qui n'est class\u00e9e que 8 ans de 5\u00e8me mondial Melinda ben, si ce n'\u00e9tait pas r\u00e9ellement en mesure de d\u00e9fendre ses chances, elle est diminu\u00e9 par des douleurs dorsales plut\u00f4t pr\u00e9occupant, \u00e0 une semaine du demi d'une demi- finale de Coupe de fait cap tr\u00e8s attendu qui opposera la Suisse \u00e0 la R\u00e9publique tch\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:54) [66%] :\r\nDonc, on demande un Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:55) [92%] :\r\nLes \u00e9claircies de la matin\u00e9e, vont se faire de plus en plus rares dans le ciel Romand, le soleil continuera de briller timidement en Valais, mais dans les autres r\u00e9gions, l'apr\u00e8s- midi sera nuageux, avec m\u00eame des averse sur le Jura et le long des Pr\u00e9alpes quelques gouttes de pluie aussi d\u00e8s la soir\u00e9e la limite des chutes de neige s'abaissera vers 1000 m\u00e8tres temp\u00e9ratures 11 degr\u00e9s en plaine jusqu'\u00e0 16 ans en Valais, demain le ciel restera couvert avec de nouvelles pr\u00e9cipitations intermittentes l'air continuera de se rafra\u00eechir maximum 10 degr\u00e9s en plaine. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:23) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:25) [84%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec 2 le conseiller financier pour votre retraite et vos placements de CH Point com. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:35:32) [85%] :\r\nL'eau d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:35:37) [90%] :\r\nSur le contournement de Lausanne, un accident provoque des ralentissements entre Lausanne- Bl\u00e9cherette et Lausanne- Vennes en direction de Vevey et en Valais la route reliant les localit\u00e9s de v\u00e9rit\u00e9 et de la Cr\u00e8te a ferm\u00e9 \u00e0 toute circulation en raison d'un accident. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:58) [91%] :\r\nMerci de nous faire une petite place \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, il y a 4 Dicodeurs c'est vrai, mais enfin, ils ont l'habitude de se faire tout petit juste \u00e0 l'entr\u00e9e de vos oreilles et vous chatouille, et \u00e7a c'est bon, les Dicodeurs, cette semaine, Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard Pascal bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:10) [69%] :\r\nDonner aujourd'hui dire qu'ils ont mis au point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:14) [84%] :\r\nAlors ils sont ici de taille humaine a \u00e9videmment \u00e0 l'H\u00f4tellerie de Saint-Maurice, o\u00f9 il rencontre Pierre-Yves Rabatel. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:36:24) [79%] :\r\nIl y a peu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:25) [86%] :\r\nLe conseil municipal, je vais vous laisser en t\u00eate-\u00e0-t\u00eate avec le Dicodeurs Didier Gendron. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:30) [98%] :\r\nAncien conseiller municipal aussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:32) [88%] :\r\nPlus de \u00e7a, c'est bien, oui, on vous \u00e9coute tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:36) [77%] :\r\n\u00e0 Besan\u00e7on, oui, bien s\u00fbr, c'est un peu la m\u00eame chose, ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:40) [81%] :\r\nLe r\u00e9p\u00e8te cette erreur, petite bourgade de 120000 habitants, cette semaine, nous recevons Pierre Yves -t-elle initialesP.Y. p\u00e8re dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:53) [76%] :\r\nEt puis, oui, vraiment oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:54) [83%] :\r\nUn pire invit\u00e9 comme disent les jeunes, ce qui est positif, chez eux, oui, les jeunes ne sont pas des gens comme nous, c'est un super invit\u00e9 comme on disait dans les ann\u00e9es 90 un invit\u00e9 qui est battu, si on veut adopter, la version de la fin des ann\u00e9es 70 oui \u00e0 pire invit\u00e9 ouais Youpi il super, on est content, ouais, conseiller municipal de Saint-Maurice ouais, Super U, puis on dit qu'on va pas s'emmerder, m\u00eame si on devine qu'\u00e0 risque non pire avec Y comme dans pyramide par exemple pyramides, \u00e7a, c'est bien \u00e7a pour un type qui est dessinateur, architecte \u00e0 la base, pire comme pyromane pompier pyromane ouais super Youpi Papon s'\u00e9clate passeport je un pompier qui veut faire Daniel police m\u00eame la billetterie palois. \r\nPyromane pyromane, \u00e7a vient du grec Piero, c'est le feu la chaleur monsieur si la puret\u00e9, la puret\u00e9 en politique pire comme Piri donc Cine bon \u00e7a Piri donc signe, c'est le nom savant de la vitamine B6, \u00e0 quoi \u00e7a sert, la vitamine B6 a favoris\u00e9 la pousse des fans here, les cheveux et les ongles, rien sur les dents, c'est dommage, toujours pratique dans les dents longues attention pire comme un papillon cr\u00e9pusculaire qui bouffent les lignes et l\u00e0 tu imagines la vit\u00e9 rentrant au petit matin dans un \u00e9tat, tels qu'ils se jettent sur le 1er plan digne du coin et la Direct \u00e7a fout la trouille, o\u00f9 \u00e7a rassure, si on aime le bon brouillard pire comme P\u00e9rec s'av\u00e8re transparent \u00e0 la transparence au conseil municipal, on nous dit non, je peux pas dire pire, ex Vert mais ultra r\u00e9sistant quand je dis v E 2 0 pas avait RTS non non Rebatet PLR pire comme Piero corrige la punaise des bois pas la Verte toujours la rouge, c'est \u00e9tonnant non au Batel rouge mettez -moi un coup de blanc Lapiro corrige couramment gendarme gendarmes seul espoir pour Pierre-Yves de s'occuper d'un truc plus important que le tourisme, la s\u00e9curit\u00e9 et \u00e0 virons la conseill\u00e8re municipale : s\u00e9curit\u00e9, circulation au circulez il y a plus rien \u00e0 boire, Pierre-Yves a tout bouff\u00e9 allez Pierre-Yves \u00e0 la t\u00eate de la s\u00e9curit\u00e9 dans son la Peric une th\u00e9orie Afrique derri\u00e8re ex\u00e9cut\u00e9s par des soldats en armes et faisant \u00e9clater ce conseil municipal, feux d'artifices pyrotechniques et boum, oui je sais je m'emporte, oui, on le sent bien que vous me regarder bizarrement Pierre-Yves a -t-elle pire je vous sens moins Piros, fils d'Achille que Piron le philosophe du scepticisme, je vais donc m'en arr\u00eater l\u00e0 on vous prions de m'excuser pour ce d\u00e9lire politico- verbale car je vous dois le respect oui je vous dois le respect et vous avez en effet \u00e0 un an de plus que moi, on peut le dire, oui, on peut le dire, Pierre-Yves Rabatel, vous \u00eates mon Pyr\u00e9n\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:45) [79%] :\r\nAlors merci bienvenue au titre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:59) [71%] :\r\nBien un bip-bip un mot tessinois. \r\n\u00e0 pr\u00e9sent, apr\u00e8s leur passage \u00e0 la maison, on a ici Dicodeurs oui nous manque d\u00e9j\u00e0 des menus, Suisse, Italie a on le long de la semaine derni\u00e8re c'\u00e9tait beau, non, il y a, c'\u00e9tait avant, avant, avant le Best of encore exact. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:17) [79%] :\r\nC'\u00e9tait il y a 15 jours, mais je m'en souviens comme alors, c'est quand les gens c'\u00e9tait a longtemps 3 semaines oui \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a 3 semaines, je m'en souviens comme si c'\u00e9tait je pars lundi dernier par exemple, c'est un dernier c'\u00e9tait Best-of oui mais je m'en souviens comme celui d'avant, dans un sauna oui au Tessin, peu importe qu'le temps oui Pierre-Yves Rabatel le. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:42) [72%] :\r\nDean Karine facile, on n'a pas non plus l'usine Carling c'est pas si \u00e7a se prononce bien comme \u00e7a, oui, je suppose. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:51) [83%] :\r\nOn va voir avec la r\u00e9ponse de Patrick G\u00e9rard, oui, oui, bien s\u00fbr, le dim Karine oui tout \u00e0 fait le Caroline est un chant traditionnel tessinois qui fait le retour du printemps et la beaut\u00e9 des femmes qui se d\u00e9couvrent. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:03) [83%] :\r\nNon, non. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:04) [73%] :\r\nOui, les femmes au printemps sont moins pay\u00e9s qu'on hiver les hommes aussi mais c'est beaucoup moins captivant qu'il faudra \u00e7a d\u00e9pend un gros non \u00e9coutez moi, vous avez beaucoup plus \u00e0 cacher que nous Zine car n'et alors c'est \u00e7a, c'est une carie, moi c'est \u00e7a se chante \u00e0 peu pr\u00e8s comme \u00e7a Thing car mais n'\u00e9carte. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:41:22) [64%] :\r\nMais \u00e0 quoi, mais je n'ai tout \u00e7a, c'est une perte pour lui, donc il est clair, avril bien oui, c'est vrai, c'est le point de cascades et c'est, je crois que. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:37) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:39) [72%] :\r\nSinon on serait parti sans penser sinon Miranda et les femmes qui sont n\u00e9s qui nous \u00e9moustille tout \u00e7a, c'est beau, c'est formidable, formidable ok Vine, Carine cet instant Pascal Vincent c'est l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:51) [79%] :\r\nPas du pas vraiment, non, non, \u00e7a peut, \u00e7a peut se transformer en sant\u00e9 non oui, certes, de sant\u00e9, mais les uns Carlin quand m\u00eame du Tessin est l'\u00e9quivalent du Saint-Bernard \u00e0 cette sauf que ce n'est pas un saint-bernard mais incarne et qui a crois\u00e9 un Chihuahua un un chien il est reconnaissable Automne pas autonomes Automne l'est rempli de Limone chez l'eau qui autour du coup maintenant pour aller porter secours aux victimes d'\u00e9boulements ou d'avalanches \u00e0 la base, les premiers hein sont italiens, c'est d'ailleurs pour \u00e7a que ces chiens aboient avec les pattes. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:29) [70%] :\r\nC'est mignon \u00e7a il avait son du grand vieux monsieur tr\u00e8s tr\u00e8s patrimoniaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:34) [72%] :\r\nAlors, Zynga Arlyne 20 car la marque de la monnaie, oui oh \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:40) [68%] :\r\nD'o\u00f9 vient l'Arago, qui vient de remporter la devait par le gouverneur de l'\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:44) [78%] :\r\nLe faire parce qu'on a quelques cam\u00e9ras. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:47) [67%] :\r\nOui, \u00e7a c'est vrai exactement quelle est la base, ce n'est pas exactement ouais \u00e0 un j'ai la pression mais qui se passe entre ah c'est vrai parce. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:54) [70%] :\r\nAh bah oui, venu en tout cas d'avoir un en vous parlant, c'est d\u00e9j\u00e0 un bon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:57) [73%] :\r\nCommandant dans les moyens en tout cas c'est pas vrai, signe d'un matin comme la place Tian'ben oui serait en reprochant meilleur NFS 13 ans de la dedans car l\u00e0 aussi, une nouvelle grande voyageurs oui maintenant est -ce parce que bon, voil\u00e0, Nadine en service au monde voil\u00e0 L \u00e0 il y a un effet serait dit non, l'art \u00e0 la dissidence avec Pascal Vincent que je vais \u00eatre et \u00e7a serait un effet serait vendu oui malheureusement dit \u00e7a donc au Tessin oui \u00e9carlate, un fromage frais puisque \u00e7a parce qu'on parle dommage c'\u00e9tait puisqu'on parle de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:30) [78%] :\r\nPascal, un fromage frais de forme cylindrique, typique de la vall\u00e9e dit mondiaux comme, c'est-\u00e0-dire de la vall\u00e9e des mots c'est un fromage de lait de vache et il est relev\u00e9 avec du poivre noir pour \u00e9viter les moisissures, le traite quotidiennement chaque Carla au vin blanc et au sel IAM fromagerie mi- ann\u00e9e profs du SNES. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:47) [77%] :\r\nSellafield. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:49) [67%] :\r\nFriendly aura exactement un Zacarias fromage au poids fromage ok. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:56) [90%] :\r\nEt \u00e7a fait 3 points et c'est pas tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:00) [79%] :\r\nPour conclure le jeu pour qu'il soit bien fini, voyez -vous, la r\u00e9ponse de Didier Jean Todt. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:07) [81%] :\r\nAlors Pascal fromage avait raison le est un petit chien, genre bouledogue mais on zinc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:15) [71%] :\r\nConseil. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:15) [84%] :\r\nBen oui il montent la garde silencieusement devant la maison de son ma\u00eetre et chasse les voleurs avec autant d'efficacit\u00e9, un soldat de plomb gagner une guerre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:25) [63%] :\r\nBazin Carlin voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:29) [64%] :\r\nParler voil\u00e0 voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:34) [75%] :\r\nBen dis donc, Bindidon car l'ASIN Carl\u00e9sienne ma cause alors \u00e0 conchylicole qui est l\u00e0, alors c'est un chant traditionnel tessinois et fait le printemps, mais \u00e7a forc\u00e9ment, c'est un peu le sud, \u00e0 20 ans voil\u00e0 on peut, on peut abonder voil\u00e0 Pascal Vincent nous parle d'un chien oui Karlin Carla, \u00e7a vous fait parler, penser aux \u00e7a m\u00e9lange car quoi on est chien qui aboie avec les pattes, \u00e7a nous pla\u00eet bien, c'est assez du Sud aussi, Marc nous parle d'un enfant Madiot tout oui romarin frais frais serait aussi au point OK au moins vous mange avec les mains, c'est le v\u00e9lo c'est et oui tout \u00e0 fait possible et pour Didier Gendreau un petit chien, en vain, et aussi d'une esp\u00e8ce de statut oui comme une esp\u00e8ce de comment ce qu'on appelle les donneurs notre jardin merveilleux qui sert de jardin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:25) [60%] :\r\nNon mais en t\u00f4le enfants hein. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:27) [86%] :\r\nD'accord, mais qui prot\u00e8gent aussi qu'un niveau alors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:30) [92%] :\r\nDevant les maisons et symboliquement \u00e7a monte la garde, voyez voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:33) [66%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 nous vous connaissez, c'est une honte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:35) [75%] :\r\nEt on aime qui arrivera pas homme fort peu alors on peut -on place avec des mains oui oui, vous le placez avec les mains, un peu par un peu par d\u00e9duction est -ce que parce que le valaisan saurait racl\u00e9e John Carlin par avoir racl\u00e9 c'est pas \u00e7a, mais, mais c'est \u00e7a est -ce que le pourrait se rappeler, je pense, pas d'accord, mais on a quand m\u00eame un r\u00e9seau car l\u00e0 je pense quand m\u00eame que c'est un fromage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:58) [77%] :\r\nLe roman. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:07) [77%] :\r\nVotre europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:08) [80%] :\r\nVous continuez, Alain CZ et NEC \u00e0 elle est, elle n'est s\u00fbrement qu'on dit plut\u00f4t digne Carling en Italie \u00e0 Rome, on veut \u00eatre un fromage frais de forme cylindrique typique du de la vall\u00e9e, Mahdia ont dit en fait hein c'est la vall\u00e9e et la c'est la rivi\u00e8re qui passe par la vall\u00e9e Mathias il est fabriqu\u00e9 \u00e0 base de lait de vache et relev\u00e9 de poivre noir et pour \u00e9viter les moisissures dans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:32) [84%] :\r\nTraite quotidiennement chaque Zine Caroline avec du vin blanc et du sel, d'ailleurs j'ai lu quelque part en fait que ce fromage \u00e9tait \u00e0 base de p\u00e2te acide son \u00e9tude rencontre que dans le slow-food, on l'appr\u00e9cie ce fromage \u00e0 p\u00e2te cru. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:52) [81%] :\r\nVoil\u00e0 bref parce qu'on prend son temps pour le faire, je pense, comme beaucoup de fromage d'ailleurs faut elle dit ah bon, et ne l'invit\u00e9, il aime toutes les fondus dans un questionnaire, elle a r\u00e9pondu qu'est -ce que j'aime en cuisine toutes les voil\u00e0 je sais pas si on le fait avec la petite Karine Petit en amour, il a r\u00e9pondu : Ce que j'aime mon \u00e9pouse, ce que j'aime pas celle des autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:10) [83%] :\r\nOui, oui alors de savoir ce que vous avez compte ma femme d'affaires ah, c'\u00e9tait il y a un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:19) [72%] :\r\nOn sait pas, mais on en vient, ce fromage et au XIXe, point qui \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:23) [60%] :\r\nIl y voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:49) [69%] :\r\nBernard Bruhnes oui un tandem Saint-Maurice bailleurs sa politique qui est l\u00e0 dans une aide \u00e0 l'homme, bon il est vrai que se casse pas les normes en lisant sa ce sont des larmes qui tient r\u00e9union parmesan r\u00e9union. \r\nSi qui oui. \r\nLa paix b\u00eate de tous les autres rendez- ben il n'y a pas d'analyse d'un et admet que qu'entendez -vous mal point disons pour l'\u00e9go \u00e7a aurait d\u00fb retirer Diane pour des Allemands dans une p\u00e9riode, j'ai rien dit parce qu'on baigne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:39) [73%] :\r\nElle dure de 4 et 2 sur la 1\u00e8re et ailleurs qui une b\u00eatise tout \u00e0 l'heure en parlant d'une guerre ligne jeudi c'\u00e9tait typique de la vall\u00e9e, c'est faux malheureuse merci \u00e0 Marie, pire, le digne Carling vient de la vall\u00e9e des mots Audio c'\u00e9tait vall\u00e9e tr\u00e8s sauvage au sud du Tessin et je voudrais du coup que ce fromage fabriqu\u00e9 par la Siniora Touligny a une consistance incroyable qui fait penser un peu du foie gras, \u00e7a donne faim hein les gar\u00e7ons allez joue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:09) [77%] :\r\nIls sont dans le de l'Antiquit\u00e9 sur le le temps d'un jeu, hein, on y va carr\u00e9ment Pierre-Yves Rabatel, alors que dans l'Antiquit\u00e9 grecque d'appeler ton une. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:17) [76%] :\r\nKelis c'est bien et de pour l'expliquer, ce mot donc de 2 r\u00e9ponses : seulement 1er sketch \u00e9crit con\u00e7u par Didier Gendreau il interpr\u00e8te avec la complicit\u00e9 de Pascal Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:31) [67%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:32) [76%] :\r\nHeureuse toi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:33) [94%] :\r\nMoi, je suis heureuse, mais un petit peu moins que l'an dernier quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:37) [78%] :\r\nAh oui, oui, j'ai vu \u00e7a commence \u00e0 \u00e0 au classement des gens heureux, la Suisse est plus premi\u00e8res comme dernier ah bon qui sait qui est 1er pass\u00e9 le Danemark assez plat, oui, mais c'est bien, mais \u00e7a, pas de rapport. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:49) [70%] :\r\nOui non mais moi je pourrais pas \u00eatre heureuse dans un pays plat brune Fod\u00e9 des montagnes, des vall\u00e9es maintenant quand plac\u00e9 plein et ses plats voir \u00e9clater heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:59) [83%] :\r\nBah, moi je suis fran\u00e7ais par avril excuse 32\u00e8me cette ann\u00e9e 32\u00e8me ouais, derri\u00e8re la Colombie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:08) [95%] :\r\nPas facile, pas facile, la Colombie, la drogue, les cartels. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:13) [97%] :\r\nEt juste devant la Tha\u00eflande. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:15) [84%] :\r\nUn peu pourtant c'est sympa la Tha\u00eflande enfin pour pour les vacances, en tout cas, oui, oui, oui, pas facile d'\u00eatre Fran\u00e7ais quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:21) [85%] :\r\nNon, non, non, ce n'est pas facile, il y a, par exemple, toi tu es propri\u00e9taire de la maison ah non j'ai pas les moyens d'un mois si Thierry bleu toi j'ai achet\u00e9 pour les enfants pour qu'ils aient un petit Patrimoine mais mais j'ai peur, peur de quoi j'ai peur de perde ce Patrimoine, je comprends pas c'est normal c'est pas propri\u00e9taires achetant et pour le boulot toi par exemple, tu peux \u00eatre vir\u00e9 du jour au lendemain, oui presque oui ah quel bonheur, moi j'ai la loi qui me prot\u00e8ge, c'est tellement compliqu\u00e9 de me virer, \u00e7a co\u00fbte tellement cher que jamais mon patron ne le fera, mais c'est bien, non, mais c'est un cauchemar, je m'emmerde dans ce boulot, j'ai encore 5 ans a tir\u00e9 5 ans oui, j'ai 50 ans et alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:02) [63%] :\r\nInformatique. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:02) [80%] :\r\nAlors, dans 5 ans, la retraite, mais si c'est 65 pour les les hommes, Thomas, 55 sera \u00e9puis\u00e9, oui, mais, mais c'est pas 62 en France, mais moi j'ai travaill\u00e9 \u00e0 la SNCF, donc j'ai la retraite plus t\u00f4t \u00e0 Bourges juste savait pas que tu avais boss\u00e9 \u00e0 la SNCF, longtemps apr\u00e8s un \u00e9t\u00e9 quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:21) [59%] :\r\nFrance ni. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:22) [82%] :\r\nEt \u00e7a compte pour la retraite, ce sont quand m\u00eame des avantages r\u00e9els et pas ce sont des droits, faut pas confondre et cette semaine quoi gr\u00e8ve pourquoi parce que notre gouvernement essaie de faire passer une loi sur le travail, proche de la v\u00f4tre et t'as pas envie d'\u00eatre heureux, moi j'ai pas l'habitude j'angoisse ben prend quelques jours de vacances ah ouais, apr\u00e8s la gr\u00e8ve avec la RTT RTT c'est quoi r\u00e9cup\u00e9ration du temps de travail d'\u00e9tude est pass\u00e9 35 heures par semaine tu r\u00e9cup\u00e8re mais par exemple, j'ai fait 2 heures sup la semaine derni\u00e8re, j'ai droit \u00e0 2 jours de r\u00e9cup\u00e9ration, mais avant le mois de mai, parce que sinon j'ai plus droit de les prendre juste avant la retraite, mais je veux pas partir \u00e0 la retraite avant 54 ans j'trop jeune, je vais m'ennuyer, tu vas ou en vacances en Gr\u00e8ce, \u00e7a, \u00e7a part tr\u00e8s c'est pas cher et ils sont heureux, les Grecs au shop, autrefois il y avait une calice qui existe, oui, une Pierre porte- bonheur c'est chouette \u00e7a OJ croit pas moi \u00e0 quoi au porte- bonheur \u00e0 la croissance \u00e0 l'arr\u00eat du ch\u00f4mage en France est une alternative cr\u00e9dible au Front national, dont le France est foutu, c'est horrible et que ferait pas une petite d\u00e9prime moi la raison, je crois que je vais prolonger mes vacances, tu peux bien s\u00fbr, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mon m\u00e9decin de prescrire un arr\u00eat de travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:32) [74%] :\r\nPhilippe la France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:38) [79%] :\r\nIl y a le tableau point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:41) [71%] :\r\nOn va en d\u00e9couvrir un 2\u00e8me ici dans un sketch de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard Tr\u00e9m\u00e8ge et monnaie pour vous parlez toujours de la Galice, c'est l\u00e0 qu'il a dissous le cannabis, voil\u00e0 une caisse dispensant toutes fa\u00e7on il va dans la Gr\u00e8ce antique anthracite et suivi des plus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:57) [76%] :\r\nEt maintenant, il a trouv\u00e9 la bonne r\u00e9ponse j'pass\u00e9 c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:00) [64%] :\r\nOui enfin \u00e7a c'est et d'un donne donne tout de suite la de la r\u00e9ponse d'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:07) [74%] :\r\nOui, je sais tout va trouver \u00e7a sent c'est une sont faites un oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:12) [78%] :\r\nBah oui qui va l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:54:15) [78%] :\r\nCes minima moi, voil\u00e0, que dire, que dites -vous, pardonnez -moi, mais enfin il y a une faute de frappe qui veut frapper les personnes en fait c'est juste une faute de frappe, il devrait \u00eatre \u00e9crit c'est moi mamie quoi suis -je qui viennent pour que vous m'appuyer mamie et maintenant Toulouse serait -ce encore une faute de fripes une faute de frappe \u00e0 disons il est plein de fautes, ce texte, oui, je vous le conc\u00e8de, mais pour en revenir \u00e0 mamie, ce n'est pas mamie mais Mamiit mais cet homme prenait pour une bonne une Gold la Mayenne \u00e0 motifs adressera au peuple c\u00f4t\u00e9 aussi, c'est vrai que c'est vrai, c'est-\u00e0-dire pour vous alors l\u00e0 vous me traitiez de Manille, non, je vous disais Mamiit une amie ch\u00e8re \u00e0 mon coeur en vieux Fran\u00e7ois ah bon, et comment va servir Fran\u00e7ois, il a perdu son chapeau mais qu'importe : je suis l\u00e0, devant vous pour vous faire oui le sort de bact\u00e9ries non encore une faute Afripa que nenni je n'est ni perdu ni gagn\u00e9 une ann\u00e9e qui admirez Marlies irait avec une carapace de de tordus oui d\u00e9sol\u00e9 encore une France de fa\u00e7on un peu le groupe de torture vous de voudriez Mages Windows avec cet instrument \u00e9trange oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:36) [71%] :\r\nEt vous Chointe et une chanson Jensen jointe enfin ouvrir son choix un peu oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:55:41) [74%] :\r\nNon, oui pour vous d\u00e9clarer ma femme ainsi donc vous \u00eates mari\u00e9 non mais bien fort d\u00e9clarer ma flamme on de la maudit soit ce texte plein de footeux de fond autour de ainsi donc vous- m\u00eame mais oui, BP a d\u00e9taill\u00e9 oui c'est le d\u00e9finitif de la ben apr\u00e8s apr\u00e8s mamie int\u00e9r\u00eat vous savez parler aux dames vous a oui, mais ce n'est pas par une chanson, vous d\u00e9clarez de mieux, de mieux en mieux, non, non, \u00e7a je suis d\u00e9sol\u00e9, amour, amour, devrait remplacer Omar bien je vous \u00e9couterai quand ce texte sera corrig\u00e9 mais P\u00e9n\u00e9lope juste une call-centers donc si large en euros pour un jour, on va vous faire la bouse en guise d'adieu. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:33) [79%] :\r\n12 pays de l'Europe Red fashion, bonsoir monsieur, je ne vous salue pas \u00e0 Omar m'a tu\u00e9 12 13 femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:47) [74%] :\r\nPour une fois les d'm\u00eame et y compris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:50) [78%] :\r\n\u00e7a nous Maisonneuve bon dans l'Antiquit\u00e9, Pierre-Yves -t-elle dans l'Antiquit\u00e9 grecque Capelette une Kelly, c'\u00e9tait \u00e7a la question des alors on a compris quand m\u00eame comprendre qu'une tenue, c'est une lyre avec une carapace de tortue, d'autres se cachent de Fr\u00e9d\u00e9ric G\u00e9rard et oui, gros laquelle il s'autrefois \u00e9tait une Pierre porte- bonheur et pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:15) [82%] :\r\nAu hasard la 2\u00e8me proposition la lire la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:25) [64%] :\r\nQui est -ce qui je esquisse d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:28) [88%] :\r\nIl est insupportable pour qu'on prenne des d\u00e9cisions, oui, oui, on se dirait : on peut pas continuer \u00e0 ce qui a ridiculis\u00e9 comme \u00e7a, on est d\u00e9j\u00e0 jeudi et si on s'arr\u00eatait l\u00e0, si \u00e7a continue comme \u00e7a, demain on sera. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:38) [75%] :\r\nVendredi, au matin, elle aura gagn\u00e9 tout et on va oui il y a des chances chez les Grecs la Kelly, \u00e7a s'\u00e9crit c'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:57:45) [75%] :H. sant\u00e9 du elle Y S Mandic un \u00e0 laquelle il s'\u00e9tait une lyre faite avec une carapace de tortue tu n'est malheureusement pas de photos de l'\u00e9poque qui a r\u00e9sist\u00e9 au temps, donc j'en ai pas chez moi, je les est cela, voil\u00e0 effectivement et \u00e7a am\u00e8ne un 20\u00e8me point 20\u00e8me point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:12) [79%] :\r\nEn tout cas possible demain c'est vrai en 20 ans d'\u00e9missions, je crois bien, si je m'abuse chez 3 personnes qui ont fait 25 points la pr\u00e9cision d'autres c\u00e9l\u00e8bres enseignants du Jura, de la joue Andr\u00e9 Schaffter ses tout premiers ensuite il y a eu le cas Cavanna, il avait pas ma jeunesse, il avait d\u00e9cid\u00e9 samedi pas \u00e7a parce qu'il est Black, alors attention mais il y avait un petit dans la totalit\u00e9, non, non, il avait trich\u00e9 et puis la 3\u00e8me n'aurait ador\u00e9 non il y a Gorrite et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:45) [77%] :\r\nQui n'a pas touch\u00e9 n'en fait qu'il est marrant mais comment les aimait tr\u00e8s fort, on l'a beaucoup aid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:50) [69%] :\r\nOu peut-\u00eatre enfin voil\u00e0, on en est l\u00e0, donc, peut-\u00eatre, \u00e0 la demande 25 points \u00e0 prendre, on va en mettre un peu l'appel apr\u00e8s sur l'intention d'aller mal dormir avec l'horreur qui arrivera peut-\u00eatre \u00e0 Paris mais sont la sont 20. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:59:00) [65%] :\r\nPoint de Mozart l'\u00e9croulement total, oui, oui, on a d\u00e9j\u00e0 ses soeurs mais maintenant et moi pr\u00e8s de d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:06) [95%] :\r\nJe suis pass\u00e9 tout pr\u00e8s, on va essayer de boire le calice jusqu'\u00e0 la lie. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:59:10) [72%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:59:11) [80%] :\r\nAlors que \u00e7a fait \u00e7a, \u00e7a prend des vies et on se retrouve donc dans cette H\u00f4tellerie franciscaine de Saint-Maurice, pour la derni\u00e8re s\u00e9rie de jeux \u00e0 demain \u00e0 demain \u00e0 demain, tout le monde tard. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:59:27) [85%] :\r\nL'heure avec Abacus et ses logiciels de gestion d'entreprise Abacus Point CH sur la 1\u00e8re Ille-et-Vilaine mais voici le journal pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui par clonage. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-116B19E5-E2CB-4AB4-99F8-3995A9530D68", "internalArchiveId": "116B19E5-E2CB-4AB4-99F8-3995A9530D68", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Grosse Mytho : Sita chez les ermites ", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "durationSec": 145, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7598029", "imageURL": "http://www.rts.ch/5137697.image", "thematicThemes": ["mythologie", "hindouisme"], "alternativeTitle": ["La Grosse Mytho", "La Grosse Mytho / OTWO_2016-04-07T10:50:00_la-grosse-mytho", "La Grosse Mytho / OTWO_2016-04-07T10:50:00_la-grosse-mytho"], "variantIds": ["ece-7598036", "ece-7598029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-20T13:24:10Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [99%] :\r\nWashington. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [61%] :\r\nPour moi, il y a selon moi comme nous donne la Grosse Mytho parler ganache bonus de richesses, la Grosse Mytho toujours une querelle de belote keystone et aucune nous mettons le pied pour il y a une Russe Mika Olivier y va, si on de nous donne Sita chez les arm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [84%] :\r\nLe pape s'est exprim\u00e9 Leroy s'est ex\u00e9cut\u00e9 le peuple n'avaient pas confiance ensuite \u00e0 Ramallah donc expuls\u00e9 du royaume abandonn\u00e9 comme un vieux \u00e7a, de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Gange \u00e0 la lisi\u00e8re d'une for\u00eat dense et sombre o\u00f9 les lourds ou d'aller lui tomber. \r\nLa pauvre femme enceinte de surcro\u00eet et 2 jumeaux se tra\u00eene avec peine dans les bois \u00e0 la recherche d'un abri lorsqu'un disciple de l'Ermitage voisin n'aper\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [84%] :\r\nMais qu'est -ce que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [88%] :\r\nLe disciple prudent se pr\u00e9cipite aupr\u00e8s de son ma\u00eetre Lesage Valmy qui, pour lui faire part de sa d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [75%] :\r\nElle est superbe et qui pleure dans les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [88%] :\r\nMamie qui est intrigu\u00e9, c'est pas tous les jours qu'une fille superbe, elle pleure dans les for\u00eats du voisinage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [82%] :\r\nEh bien, on y va alors voir qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [91%] :\r\nArriv\u00e9 sur place, le grand sage reconna\u00eet la reine, il est abonn\u00e9 au journal local. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [82%] :\r\nMais tu es la fille de jeunes acteurs les poses de Ramallah, la cousine de Gianluca la ni\u00e8ce de ma mamie \u00e0 la facult\u00e9 de voir la soeur de Dalida bien point mais pourquoi tu pleures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:27) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire raconte ses malheurs, puis le sage qui ne porte pas cette appellation de pour rien, lui propose de venir vivre dans son ermitage son Havre de paix, parmi ses fid\u00e8les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [81%] :\r\nBon, on va te mettre avec les neurones tu sera bien, mais attention, pas de bataille de polochons \u00e7a co\u00fbte cher les plumes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:44) [75%] :\r\nSid Ahmed une existence sereine au sein de la communaut\u00e9 spirituelle, elle vise simplement je vais gagne Sabine \u00e9thique et m\u00e9dite longuement jusqu'\u00e0 son accouchement et c'est un accouchement laborieux, car comme je laisse, voyez les quelques secondes plus t\u00f4t, la reine mettent au monde des jumeaux de gar\u00e7ons bien mignon et bien costaud, pr\u00e9nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:05) [75%] :\r\nEcochard pour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [85%] :\r\nOkocha et la voix, \u00e7a d\u00e9pend si vous prenez votre douche avant ou apr\u00e8s \u00eatre all\u00e9 au lit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [98%] :\r\nLa dose suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [55%] :\r\nPrendre des jeunes ou sur les avions nous -m\u00eame. \r\nAlors, c'est tout simple, il dort exactement pourrait mieux \u00e0 pr\u00e9sent dans tous les domaines, dans l'a dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T09:10:01Z", "program": {"href": "/programs/F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "id": "F1079C31-9BF5-48A9-8FF6-9372A3D88EDA", "name": "Grosse mytho"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E4469B4-97FA-49C4-A40D-137885AEF438", "internalArchiveId": "3E4469B4-97FA-49C4-A40D-137885AEF438", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Devenir vieux", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "durationSec": 141, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7598028", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Devenir vieux", "Devenir vieux / OTWO_2016-04-07T11:31:46_hotline", "Devenir vieux / OTWO_2016-04-07T11:31:46_hotline"], "variantIds": ["ece-7598035", "ece-7598028"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T23:41:05Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [67%] :\r\nAu-del\u00e0, alors il titre qui recherchons votre correspondant \u00e0 alors il a bien voulu refuser \u00e0 la pointe l\u00e0 une \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:13) [74%] :\r\nDu service par coeur et disciplinaire exhaustif de l'\u00c9tat qui l'appareil kilom\u00e8tres heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [81%] :\r\nBonjour mademoiselle cette. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:21) [81%] :\r\n\u00e7a les dizaines de motivation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [87%] :\r\nOuais, \u00e7a va, je suis amoureux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:24) [61%] :\r\nEt c'est aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [90%] :\r\nBonjour, sauf que la file ben remarque m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:30) [75%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9 chez eux qui voient les signes montrent pas aux gar\u00e7ons qu'elles les ont vu, elle pr\u00e9f\u00e8re faire comme s'il s'en fichait, alors qu'en fait elle meurt d'envie que les aborde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [88%] :\r\nBon, mais c'est pas pratique pour savoir si oui ou non il serait d'accord de sortir avec toi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:44) [86%] :\r\nNon, c'est pas pratique, mais c'est comme \u00e7a, peut-\u00eatre que cette fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [68%] :\r\nCin\u00e9ma : il s'appelle J'aime. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:48) [71%] :\r\nPas peut-\u00eatre que Diana veut de toi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [72%] :\r\nVoil\u00e0 100 m\u00e8tres parce que j'ai demand\u00e9 \u00e0 \u00e0 Sigourney Kasab pis elle m'a dit que j'ai ma m\u00eame que les vieux Abou Point com qui avait soudain M Pokora je que au moins 25 ans encore. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:05) [79%] :\r\nOuais, c'est des vieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [71%] :\r\n\u00e0 fond alors, moi, moi, je fais tout pour avoir l'air vieux qu'on nage, je me laisse pousser la moustache dans la non mais j'ai grave pour \u00e7a pousse plus vite et je n'ai pu lancer le quoi, oui \u00e7a pour des derniers sur l'\u00e9tonnante, comme si je perdais jamais je veux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:24) [80%] :\r\nMais \u00e7a sert \u00e0 rien r\u00e9solu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [91%] :\r\nOui je sais, il faudrait que je fasse aussi le haut du cr\u00e2ne mais \u00e7a prend trop de temps. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:31) [80%] :\r\nDonc est -ce que tu souffres pour elle- m\u00eame pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:33) [87%] :\r\nOui, c'est vrai, le pire de la douleur, c'est les pincettes au coin des yeux pour moi, je les garde la Guin\u00e9e et \u00e7a marche, moi j'aurais voulu savoir ce qu'il faut que je fasse pour que je devienne vieux. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:45) [85%] :\r\nC'est tr\u00e8s simple, hein, mais il faut attendre dans 8 ans, qui aura 25 ans, et qui sera vieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [82%] :\r\nOui, mais je peux pas attendre si j'atteins Gemma Alvaro Bastien Baker ou Christophe Ma\u00e9, ils vont la d\u00e9puceler, c'est s\u00fbr, y a pas un truc pour \u00e7a et plus vite. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:03) [84%] :\r\nOui, il faudrait fumer, boire de l'alcool 30 du bronzer sans cr\u00e8me solaire, mais tout de suite dans 3 aventures a l'air d'avoir 41 morts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [80%] :\r\nAutre chose 3, merci pour tous ces bons conseils mademoiselle jacotte on peut vraiment dire vont nous sauver la vie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:17) [78%] :\r\nProbl\u00e8me : les zones. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:18) [99%] :\r\nBonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T09:44:06Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B13729F7-6B18-4CB7-A889-160F4B72F49F", "internalArchiveId": "B13729F7-6B18-4CB7-A889-160F4B72F49F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e au diab\u00e8te", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Le 7 avril 2016 est la Journ\u00e9e mondiale de la sant\u00e9, une journ\u00e9e que l'OMS d\u00e9die cette ann\u00e9e au diab\u00e8te. L'occasion pour St\u00e9phane de revenir sur cette \u00e9pid\u00e9mie qui ne cesse de progresser: 350 millions de personnes souffrent de diab\u00e8te dans le monde, soit pr\u00e8s d'un adulte sur dix! On en parle avec Isabelle Hagon, directrice du programme cantonal Diab\u00e8te Vaud.", "durationSec": 555, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7598329", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Une journ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e au diab\u00e8te / CQFD_2016-04-07T10:04:15_actu", "CQFD du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le 7 avril 2016 est la Journ\u00e9e mondiale de la sant\u00e9, une journ\u00e9e que l\u2019OMS d\u00e9die cette ann\u00e9e au diab\u00e8te. L'occasion pour St\u00e9phane de revenir sur cette \u00e9pid\u00e9mie qui ne cesse de progresser: 350 millions de personnes souffrent de diab\u00e8te dans le monde, soit pr\u00e8s d\u2019un adulte sur dix! On en parle avec Isabelle Hagon, directrice du programme cantonal Diab\u00e8te Vaud."], "variantIds": ["ece-7598329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T23:27:43Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nCe 7 avril et donc la journ\u00e9e mondiale de la sant\u00e9, une journ\u00e9e que l'OMS a d\u00e9di\u00e9 cette ann\u00e9e au diab\u00e8te St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [93%] :\r\nOui, parce que l'\u00e9pid\u00e9mie ne cesse de progresser 422 millions de personnes souffrent de diab\u00e8te dans le monde, c'est 4 fois plus qu'il y a 35 ans, et ce nombre indique -t-on pourrait doubler d'ici 20 ans, on estime que le diab\u00e8te et l'hyperglyc\u00e9mie ont \u00e9t\u00e9 la cause directe de pr\u00e8s de 4 millions de d\u00e9c\u00e8s en 2012 plus de 80 pourcent d'entre eux se produisent dans les pays \u00e0 revenu faible ou interm\u00e9diaire et le diab\u00e8te est aussi une des principales causes de c\u00e9cit\u00e9 dont plus de passion et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [90%] :\r\nD'insuffisance r\u00e9nale, bonjour Isabelle Agon, bonjour, vous \u00eates \u00e0 directrice de diab\u00e8te Vaud alors l'\u00e9pid\u00e9mie progresse partout dans le monde, j'imagine que la Suisse n'est pas \u00e9pargn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [88%] :\r\nLa Suisse, effectivement, n'est pas \u00e9pargn\u00e9 la pr\u00e9valence augmente, on consid\u00e8re aujourd'hui que dans le monde, il y a quelques ann\u00e9es, une personne sur 20 \u00e9taient diab\u00e9tiques aujourd'hui, c'est une personne sur 11 et tr\u00e8s vite on sera une sur 10 dans notre pays, on est un peu \u00e9pargn\u00e9, on consid\u00e8re qu'un adulte sur 15 est diab\u00e9tique6,6 pourcent population population c'est des chiffres comme \u00e7a, mais si on compte le nombre de personnes dans le canton, nouveau si toutes ces personnes diab\u00e9tiques habiter dans la m\u00eame ville, \u00e7a sera la 2\u00e8me, plus grande ville comptant donc c'est pas banal ce a plus de 40000 personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [99%] :\r\nEt c'est une \u00e9pid\u00e9mie qui frappe plut\u00f4t les personnes avec un bas niveau de formation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [91%] :\r\nOui, et \u00e7a c'est des chiffres qu'on retrouve sur le site de l'officier de f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, c'est un constat, sur la base de de statistiques, des \u00e9tudes sont en cours, c'est probablement li\u00e9 au mode de vie c'est possiblement aussi le fait que, avec un bas niveau de formation peut-\u00eatre qu'un revenu moindre vous avez peut-\u00eatre aussi moins l'occasion d'avoir une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e, riche en fruits et l\u00e9gumes, peut-\u00eatre moins de temps aussi pour faire de l'activit\u00e9 physique et donc un mode de vie qui vous pr\u00e9dispose \u00e0 vous s\u00e9dentaris\u00e9s \u00e0 prendre du poids et donc d\u00e9velopper du diab\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [91%] :\r\nUne tendance inqui\u00e9tante l\u00e0 qui qui se profile, on trouve de plus en plus fr\u00e9quemment des enfants disons des et jeunes gens diab\u00e9tique, ce qui n'\u00e9tait pas du tout le cas il y a quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [88%] :\r\nNon, c'est li\u00e9 \u00e0 cette s\u00e9dentarisation, si on regarde au niveau mondial, c'est particuli\u00e8rement marqu\u00e9 c'\u00e9tait ping humide diab\u00e8te dans les pays \u00e9mergents o\u00f9 de plus en plus les gens se d\u00e9placent de la campagne \u00e0 la ville et et Bush plus si on consid\u00e8re que l'augmentation va \u00eatre tr\u00e8s marqu\u00e9e dans ces grandes m\u00e9gapoles le diab\u00e8te chez l'enfant se voit surtout actuellement dans dans des zones o\u00f9 le diab\u00e8te est tr\u00e8s pr\u00e9valentes comme l'Am\u00e9rique du Nord, mais \u00e9galement, comme les pays du Moyen-Orient la s\u00e9dentarisation et majeure li\u00e9e aussi au mode de vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [86%] :\r\nCe serait donc en fait de l'accroissement de la la s\u00e9dentarisation niveau global avec tout ce qui va avec, \u00e0 la nourriture, etc, etc, qui fait que la que que \u00e7a s'acc\u00e9l\u00e8re, quoique la pr\u00e9valence augmente, c'est quasiment exponentiellement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [83%] :\r\nLargement li\u00e9e au surpoids le visiter, c'est des courbes qui compte, vous voyez une courbe de visiter qui grimpe derri\u00e8re quelques ann\u00e9es plus tard, vous voyez la courbe de de diab\u00e8te qui monte en parall\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [87%] :\r\nMais parce qu'il est quand m\u00eame pas inutile de rappeler que le le le diab\u00e8te, maladie chronique, donc, est li\u00e9e \u00e0 la concentration de sucre dans le sang un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [88%] :\r\nEffectivement, le diab\u00e8te est un exc\u00e8s de sucre dans le sang qui peut avoir plusieurs origines, en fait, on parle du diab\u00e8te, mais il y a plusieurs diab\u00e8te, je peux peut-\u00eatre juste rappeler qui se qui on a 2 types de diab\u00e8tes principaux le diab\u00e8te de type 1 qui est le diab\u00e8te, le moins fr\u00e9quent \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent la la population touche surtout les les enfants voir les jeunes adultes, c'est en diab\u00e8te qui n'est pas du tout li\u00e9 au mode de vie, mais bien plut\u00f4t, or une d\u00e9ficience du syst\u00e8me immunitaire qui va paralyser d\u00e9truire les cellules qui produisent de l'insuline au sein du pancr\u00e9as et puis cette \u00e9pid\u00e9mie de diab\u00e8te et concernent surtout le diab\u00e8te de type 2 est plut\u00f4t des personnes qui ont tendance \u00e0 \u00e0 prendre du poids et dans ce cas -l\u00e0, le traitement peut-\u00eatre un traitement m\u00e9dicamenteux et dans tous les cas, le diab\u00e8te de type 1 \u00e0 celui de l'enfant du jeune adulte est un traitement par par insuline. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [83%] :\r\nDonc, 9 personnes sur 10 plut\u00f4t de diab\u00e8te de type 2 les sympt\u00f4mes de ce diab\u00e8te de 2 types de son score, moins marqu\u00e9e que se donne d'un type un et donc on imagine plus difficile \u00e0 diagnostiquer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [88%] :\r\nC'est un diagnostic qui est souvent retard\u00e9, on consid\u00e8re qu'un diab\u00e9tique sur 3 ans, canton de Vaud avec un diab\u00e8te de type 2 au diab\u00e8te de la personne, un peu plus \u00e2g\u00e9, une personne sur 3 ne sait pas qu'elle est diab\u00e9tique, les sympt\u00f4mes sont sournois fatigue mais beaucoup de gens sont fatigu\u00e9s, tendance \u00e0 uriner un peu plus, avoir un peu plus soif et et ces sympt\u00f4mes un peu g\u00e9n\u00e9raux passe tr\u00e8s longtemps inaper\u00e7u alors que chez le jeune diab\u00e9tique, les sympt\u00f4mes apparaissent beaucoup plus rapidement, de mani\u00e8re majeure, avec une perte de poids rapide qui am\u00e8ne la personne consulter rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:13) [89%] :\r\nOui, donc quel est le probl\u00e8me, c'est que le diab\u00e8te justement induit d'autres maladies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:18) [93%] :\r\nLe diab\u00e8te effectivement L \u00e0 cause de complications, trop de sucre dans le sang complication, c'est la 1\u00e8re cause de c\u00e9cit\u00e9 dans le monde, c'est la 1\u00e8re cause aussi d'insuffisance r\u00e9nale qui n\u00e9cessite une dialyse c'est la 1\u00e8re cause amputations dans les pays qui sont pas en guerre, et puis \u00e7a encrasse \u00e9galement les grosses art\u00e8res qui m\u00e8nent au cerveau et qui nourrissent le coeur donc risque d'infarctus ce risque d'attaque c\u00e9r\u00e9brale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:43) [79%] :\r\nPrincipale cause de amputation dans certains pays, pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:47) [88%] :\r\nParce que le diab\u00e8te va encrasser les nerfs qui innerve les pieds et vous, si vous vous blesser, vous risquez de ne pas sentir de blessures et donc gangr\u00e8nent amputation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [90%] :\r\nAlors la bonne nouvelle c'est que on peut assez facilement retarder voire pr\u00e9venir l'apparition d'un diab\u00e8te de type 2 assez facilement, \u00e7a veut dire qu'on m\u00eame chang\u00e9 de de Style de vie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [86%] :\r\nJe pense qu'il faut parler, on peut alerter l'ensemble de la population, pensant qu'il pourrait \u00eatre diab\u00e9tique effectivement certains \u00e9l\u00e9ments devraient alerter sur le risque de, de, de d\u00e9velopper un diab\u00e8te, d'abord, si dans la famille des personnes parents ont eu un diab\u00e8te, vous avez un peu plus de risques, si une personne est en surpoids, une hypertension l\u00e9galement et avant de tous se pr\u00e9cipiter chez le m\u00e9decin en disant : je suis tr\u00e8s tr\u00e8s inquiet ce que j'ai du diab\u00e8te, on peut d\u00e9j\u00e0 faire inqui\u00e9tante est en ligne sur le site diab\u00e8te Tiret ou en remplissant questionnaire dispense questions vous pouvez \u00e9valuer votre risque de de devenir diab\u00e9tique toutefois le diagnostic ne peut \u00eatre fait que par une prise de sang, donc si votre risque qui \u00e9tait le le le on vous donnera le Conseil d'aller consulter pour pour faire des examens utiles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [90%] :\r\nOn a mis sur notre page internet le lien vers de vers le ce test justement est -ce qu'il existe en Suisse comme il existe pour d'autres maladies, une strat\u00e9gie globale de lutte contre diab\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [90%] :\r\nC'est un des points faibles relev\u00e9s dans le rapport de l'OMS qui est parti, c'est paru ce jour sur le diab\u00e8te, la Suisse n'a pas de strat\u00e9gie nationale, on pourra peut-\u00eatre bient\u00f4t dire n'avait pas parce que hier \u00e9galement est -ce que c'est un hasard du calendrier, est sorti le rapport officiel de lutte contre les maladies non transmissibles, dont le diab\u00e8te fait partie donc il y a une volont\u00e9 maintenant politique suisse de lancer les choses, c'est-\u00e0-dire que, dans le canton de Vaud on nous on est un peu, nous avons eu la chance de b\u00e9n\u00e9ficier du soutien des autorit\u00e9s sanitaires pour mettre en place un projet de lutte contre diab\u00e8te et il semble que cette initiative et et entra\u00een\u00e9 de Nanterre et aussi dans d'autres cantons, les choses sont en train de se f\u00e9d\u00e9rer au niveau national et c'est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:59) [75%] :\r\nqu'est ce qu'il contient ce ce ce ce projet une lutte justement, non content de vos par le le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:05) [84%] :\r\nProjet de lutte contre diab\u00e8te contient non seulement des des projets \u00e0 l'attention des patients : comment mieux se prendre en charge, o\u00f9 trouver l'information des cours comme en vue, mais vivre mieux avec le diab\u00e8te comment vivre vieux, qui n'avait qu'il ne maladies chroniques, il y a aussi des projets \u00e0 l'attention des soignants, comment mieux encadrer les patients diab\u00e9tiques, et puis toutes sortes d'informations ou qu'on peut trouver sur le m\u00eame site Internet dont vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, les documents \u00e0 l'attention du patient des documents \u00e0 l'attention des semaines ont \u00e9galement la possibilit\u00e9 de trouver de rep\u00e9rer o\u00f9 on peut b\u00e9n\u00e9ficier de prestations sp\u00e9cialis\u00e9es si j'ai un probl\u00e8me de pied ou puissent trouver un peu de leur non content de Vaud donc vous trouvez tout un r\u00e9pertoire d'un d'actions qui se font sur ce site internet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [82%] :\r\nMais le plus simple et donc d'aller aussi sur notre page internet vous Aur\u00e9lia et donc vous vous disent allez d\u00e9couvrir tout \u00e7a merci beaucoup Isabelle Hagondange rappelle vous \u00eates directrice du programme cantonal diab\u00e8te vos vous avez r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation St\u00e9phane Delettre, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci la invitation dans CQFD c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T08:57:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hagon-Traub, Isabelle", "role": "diab\u00e9tologue,directrice du Programme vaudois contre le diab\u00e8te", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5A0326B8-D024-4448-807B-28802FAA7376", "internalArchiveId": "5A0326B8-D024-4448-807B-28802FAA7376", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'arm\u00e9e obtient un budget de 5 milliards malgr\u00e9 le programme d'\u00e9conomies", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi d'adapter son programme d'\u00e9conomies et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement. Le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs, de 4,7 \u00e0 5 milliards annuels. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du parti, et Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois.\r\n\r\n* * L'arm\u00e9e obtient un budget de 5 milliards malgr\u00e9 le programme d'\u00e9conomies (D\u00e9bat G\u00e9raldine Savary / Raymond Clottu)  \r\n   ((Direct Studio Palais F\u00e9d\u00e9ral))\r\nL'arm\u00e9e aura ses 5 milliards de francs ... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier d'adapter son programme d'\u00e9conomie... et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement. Le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs, de 4,7 \u00e0 5 milliards annuels. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 PLR/UDC a donc privil\u00e9gi\u00e9 l'arm\u00e9e face \u00e0 d'autres postes, qui devront se serrer la ceinture, on pense \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, particuli\u00e8rement sous pression, et \u00e0 la recherche. \r\nG\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS VD, vice-pr\u00e9sidente du parti DIR ST PF\r\nRaymond Clottu, conseiller national UDC NE DIR ST PF\r\nSAVARY\r\n- Votre parti a bondi \u00e0 cette annonce... pourquoi? La s\u00e9curit\u00e9, ce n'est pas important pour vous?\r\n- C'est une question de priorit\u00e9: vous ne pensez pas que la s\u00e9curit\u00e9 prime sur les autres domaines... m\u00eame en ces temps troubl\u00e9s...\r\n- On ne peut pas trouver quelques millions \u00e0 \u00e9conomiser, dans la formation et l'aide au d\u00e9veloppement? Ce sont deux postes dans lesquels les d\u00e9penses ont beaucoup augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n- Vous voulez supprimer l'arm\u00e9e, c'est pour \u00e7a que vous souhaitez la faire maigrir. \r\n- Le sp\u00e9cialiste des questions militaires Denis Froidevaux, ce matin, expliquait sur notre antenne qu'une arm\u00e9e avec moins d'hommes doit \u00eatre mieux \u00e9quip\u00e9e... cela co\u00fbte plus cher, CQFD, non?\r\n- Vous-m\u00eame, vous souhaitiez acheter un avion de transport pour l'arm\u00e9e... vous aussi vous aimez les d\u00e9penses...!\r\n- Vous allez faire quoi... le rapport de force au Parlement, et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, n'est pas dans votre sens... \r\n- 1/4 de l'aide au d\u00e9veloppement c'est la pratique de l'arrosoir si on caricature, soit: des puits, des b\u00e2timents, etc. construits un peu partout dans le monde... est-ce vraiment fondamental?\r\nCLOTTU\r\n- L'arm\u00e9e aura ses 5 milliards annuels, mais pour quoi faire...?\r\n- La sp\u00e9cialit\u00e9 militaire ce sont les restes de cr\u00e9dits - soit de l'argent budget\u00e9 mais pas d\u00e9pens\u00e9 - vous criez ffamine le ventre plein?\r\n- Dernier exemple en date: l'on\u00e9reuse modernisation des camions Duro, 240'000 francs pour moderniser un camion achet\u00e9 140'000 francs dans les ann\u00e9es 1990. Est-ce bien raisonnable? \r\n- Pourquoi faire de l'arm\u00e9e une priorit\u00e9? Vous craignez une invasion de l'URSS? c'est so 1984, Raymond Clottu,... :)\r\n- Votre parti pr\u00f4ne la fermeture des fronti\u00e8res et l'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s sur place. Or l'aide au d\u00e9veloppement, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a. Contradiction?\r\n- C'est une question de principe: tout le monde se serre la ceinture, mais pas l'arm\u00e9e... L'arm\u00e9e c'est donc le fondement de notre soci\u00e9t\u00e9, selon votre \u00e9chelle de valeur, avec les paysans, dont vous d\u00e9fendez mordicus les subsides et qui sont \u00e9pargn\u00e9s dans le plan de stabilisation?\r\n- Votre vision du monde, c'est le travail \u00e0 la ferme plut\u00f4t qu'un master en sciences \u00e0 l'EPFL...?", "durationSec": 715, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7612991", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'arm\u00e9e obtient un budget de 5 milliards malgr\u00e9 le programme d'\u00e9conomies / FOR_2016-04-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 mercredi d'adapter son programme d'\u00e9conomies et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement. Le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs, de 4,7 \u00e0 5 milliards annuels. D\u00e9bat entre G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise et vice-pr\u00e9sidente du parti, et Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois."], "variantIds": ["ece-7612991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T15:40:21Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAvec cette nouvelle arm\u00e9e aura ses 5 milliards de francs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 hier d'adapter son programme d'\u00e9conomies et de c\u00e9der aux injonctions du Parlement, le budget militaire se voit augment\u00e9 de 300 millions de francs de4,7 \u00e0 5 milliards annuels, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 majorit\u00e9 PLR UDC a donc privil\u00e9gi\u00e9 l'arm\u00e9e \u00e0 d'autres postes qui devront, eux, se serrer la ceinture, on pense en particulier \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement et puis \u00e0 la recherche Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a -t-il encore le sens des priorit\u00e9s, c'est la grande question qu'on pose ce soir avec 2 parlementaires qui sont avec nous pour en d\u00e9battre, G\u00e9raldine Savary et Raymond Clottu, bonsoir Madame, bonsoir Monsieur, bonsoir, bonsoir G\u00e9raldine Savary conseill\u00e8re aux \u00c9tats socialiste vaudoise vice- pr\u00e9sidente \u00e9galement de votre parti, Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois comme de coutume, on va donner la parole aux femmes, aux 1er \u00e0 Madame Savary volontiers, vous \u00eates \u00e9l\u00e9gant, ce soir, j'Clottu voulait d'ailleurs tout le temps parce que je sovi\u00e9tique si donnez la vous n'\u00eates pas G\u00e9raldine Savary, votre parti a bondi avec cette annonce : pourquoi est -ce que la s\u00e9curit\u00e9, finalement, ce n'est pas la priorit\u00e9, ce n'est pas important pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [87%] :\r\nAlors non, c'est, c'est, je pense que la question est compl\u00e8tement mal pos\u00e9, si vous me le permettez, je voudrais je et je reste \u00e9l\u00e9gante \u00e0 votre \u00e0 votre \u00e9gard mais la la question de la s\u00e9curit\u00e9 n'est pas li\u00e9 au but de l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e a actuellement un budget qui correspond, pr\u00e9vu \u00e04,7 milliards avec une mont\u00e9e en puissance jusqu'en 2020 pour atteindre atteindre 5 milliards se d\u00e9chire, qui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le d\u00e9partement, puis aussi successivement par le parlement, maintenant, la d\u00e9cision est diff\u00e9rente, \u00e7a veut pas dire que les besoins de l'arm\u00e9e correspondent \u00e0 la volont\u00e9 du Parlement, encore une fois le plan des investissements les des programmes strat\u00e9giques, tout s'est bas\u00e9 sur ce c'est budget de4,7 milliards progressivement jusqu'\u00e0 5 milliards \u00e7a correspond v\u00e9ritablement \u00e0 ceux dont l'arm\u00e9e a besoin, et moi je me demande au fond o\u00f9 et comment l'arm\u00e9e va d\u00e9penser \u00e0 pas par ne plus parler, pour des d\u00e9penses superf\u00e9tatoires ou inutiles, ces 300 millions suppl\u00e9mentaires alors que, on sait qu'on doit pr\u00e9voir ses investissements, si on doit faire des achats ces sages ces achats sont pr\u00e9vues sur le court, enfin, moyen et long terme et l\u00e0 ce que je crains c'est qu'au fond on r\u00e9quisitionne, de l'argent public justement sans avoir des besoins forc\u00e9ment pour le pour les d\u00e9penser et puis qu'alors les victimes principales de cette r\u00e9quisition financi\u00e8re, h\u00e9 bien ce sont les domaines qui sont tr\u00e8s importants pour nous, la recherche d'formation et le la coop\u00e9ration et le d\u00e9veloppement, comme vous l'avez dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [83%] :\r\nMais vous consid\u00e9rez donc un, si j'ai bien compris que, il y a d'autres priorit\u00e9s aujourd'hui que celles li\u00e9es \u00e0 ses 5 milliards pour l'arm\u00e9e typiquement la recherche d'ado d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [87%] :\r\nOui, et puis surtout, encore une fois, je sais pas, de clous que va faire l'arm\u00e9e avec avec cet argent, l'ann\u00e9e prochaine, parce que rien, mais rien n'est pr\u00e9vu, si ce n'est alors rachet\u00e9 je sais pas de de 1000 500 v\u00e9hicules suppl\u00e9mentaires comme on vient de le faire cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:55) [90%] :\r\nAlors on a pos\u00e9 la question \u00e0 Raymond Clottu, vous allez faire quoi, du c\u00f4t\u00e9 de de l'arm\u00e9e avec tout cet argent, Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:59) [89%] :\r\nNon, je crois qu'il faut d\u00e9j\u00e0 tout d'abord, on parle d'un cr\u00e9dit- cadre de, de, de, de 20 milliards sur 4 ans, \u00e7a je crois que c'est tr\u00e8s important, ce qui veut dire qu'on peut, par rapport au cr\u00e9dit cadre par exemple en 2017,4,8 milliards et non 5 milliards mais l'ann\u00e9e suivante, peut-\u00eatre5,2 milliards voil\u00e0 \u00e7a c'est quand m\u00eame la, la, la r\u00e9alit\u00e9 des choses maintenant \u00e0 l'arm\u00e9e, on vit quand m\u00eame, je crois que tout le monde a pu le le constater, nous vivons dans un monde qui est totalement j'entends n'a qu'\u00e0 voir les les attentats qui a eu ces ces, ces derniers temps, donc je pense qu'il faut aussi anticiper notre devoir aussi en tant que politicien, c'est quand m\u00eame d'assurer encore une fois, la s\u00e9curit\u00e9 de la population et nos infrastructures et soucieux de voir de l'arm\u00e9e qui est inscrit dans la Constitution et pour ce faire, ben on Aurillac aime des acquisitions, a fait Jospin, on a eu un retard \u00e9norme dans, par exemple, mais aggravation perdait par exemple qui va co\u00fbter relativement cher et je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:57) [63%] :\r\nL'arm\u00e9e bien un projet tr\u00e8s \u00e0 ouvrir des projets, c'est le faire de non, non, mais je ne les Raymond Clottu oui mais l\u00e0 il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [85%] :\r\nOui, il y a des d\u00e9veloppements \u00e0 faire et l\u00e0 vous savez aussi tr\u00e8s bien que que il y a des co\u00fbts importants, il y a au niveau de l'\u00e9quipement des troupes terrestres, o\u00f9 l\u00e0 on a un manque au \u00e7a, il faut \u00eatre tr\u00e8s clair m\u00eame pour \u00e9quiper 100000 hommes en quoi, par exemple, donc \u00e7a c'est encore raison en mat\u00e9riels divers m\u00eame m\u00eame d'\u00e9quipements de de 6 n'est, de s\u00e9curit\u00e9, je tiens \u00e0 rappeler, on doit pouvoir mobiliser en devra pouvoir mobiliser en tout temps 100000 hommes, donc \u00e7a je crois que \u00e7a ne cesse un \u00e9l\u00e9ment qui est tr\u00e8s important et puis apr\u00e8s il y a aussi la partie je dirais a\u00e9rienne, on a demand\u00e9, le Parlement a demand\u00e9 qu'on ait une s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne 24 heures sur 24 d'ici 2020, donc l\u00e0 aussi \u00e7a va demander des investissements en mati\u00e8re de maintenance avait des avions, c'est pas comme une voiture, la maintenance et tr\u00e8s co\u00fbteuse, il va falloir aussi engager du personnel suppl\u00e9mentaire, notamment \u00e0 pa\u00efenne, je crois que c'est 95 emplois suppl\u00e9mentaires, c'est des \u00e9quipes de 8 fois 8. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:01) [69%] :\r\nVoil\u00e0 donc tout \u00e7a \u00e7a fait 12, \u00e7a non, mais tout \u00e7a \u00e7a descend, c'est combien \u00e7a oui, on arrive \u00e0 un mot dans cette 2\u00e8me objet Venise avec tout \u00e7a n'est pas utilis\u00e9 et l\u00e0 ce n'est pas budg\u00e9tis\u00e9 attendez Raymond Clottu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [92%] :\r\nLa suite, il va falloir peut-\u00eatre aussi quand m\u00eame faire l'acquisition d'un nouvel avion, et l\u00e0 il faut s'y mettent de l'argent de c\u00f4t\u00e9, donc c'est pour \u00e7a qu'on avait demand\u00e9 cette enveloppe de de 20 milliards ce ce cr\u00e9dit, je crois qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi dans un monde aussi qu'\u00e0 l'heure actuelle, donc je pense qu'il vaut quand m\u00eame la peine pour l'int\u00e9r\u00eat de notre population quand m\u00eame d'investir un minimum en mati\u00e8re de de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:37) [61%] :\r\nMaintenant, la mar\u00e9e attendu vraiment tr\u00e8s r\u00e9agir, j'ai la Business. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:40) [87%] :\r\nSi j'avais choisi cette 6\u00e8me si je vous suivais \u00e0 100 pourcent chers chers coll\u00e8gues sur tous les points que vous avez, on arrive quand m\u00eame pas des budget de 5 milliards quand vous dites outiller le les troupes ces, ces Budgets sont pr\u00e9vues : d'abord c'est pas pourcent bon 100 1000 hommes, 100 40 1000 hommes ces, ces Budgets sont pr\u00e9vues, on va acheter de nouvelles musiques munitions \u00e7a c'est pr\u00e9vu pour 2000 17 ao\u00fbt 2018 la mont\u00e9e le le conseil de surveillance a\u00e9rienne 24h/24h c'est 40 millions par ann\u00e9e, ces montants sont pr\u00e9vus, \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 cette ann\u00e9e avec une mont\u00e9e en puissance sur les 4 prochaines ann\u00e9es, c'est pr\u00e9vu ces montants, ces investissements sont sont d\u00e9j\u00e0 planifi\u00e9es et et de et il y a pas besoin m\u00eame si on accepte tout ce que vous avez dit jusqu'\u00e0 maintenant, on est en tout cas pas aux 5 milliards et puis pour l'achat du nouvel avion, on sait tr\u00e8s bien que, maintenant, la proc\u00e9dure est lanc\u00e9e il y a des commissions qui vont se r\u00e9unir, etc, et au plus t\u00f4t, c'est 2025, que la question, elle va se poser de de la l'achat d'un nouvel avion, donc tout ce que vous nous dites c'est c'est c'est vraiment des des mots alors qu'ils sont tout \u00e0 fait int\u00e9ressant, je suis pr\u00eate \u00e0 partager un certain nombre de vos propositions sur le concept, surveillance a\u00e9rienne 24 sur \u00e7a, c'est, c'est c'est manifeste, mais l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e n'a pas besoin de ces 5 milliards et le r\u00e9sultat final de toutes de de cette affaire, c'est que vous aurez des montants qui se qui passeront en commun tr\u00e9sor de guerre qui sera non utiliser non utilis\u00e9s par l'arm\u00e9e et de la m\u00eame mani\u00e8re les les investissements qui sont pour nous n\u00e9cessaire, vous venez d'un canton comme le canton de Neuch\u00e2tel Monsieur Clottu vous avez besoin de train, vous avez besoin de 2 gares qui sont, qui sont r\u00e9nov\u00e9s, vous avez besoin de nouvelles lignes, vous avez besoin d'avoir des d\u00e9sinvestissements dans dans votre universit\u00e9 pour votre canton soit dynamique et votre canton ne sera pas dynamique, si des mesures dans d'\u00e9conomies enterre les projets auxquels votre canton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:26) [75%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, exigeant Savary refroidissent s\u00e9curit\u00e9 il y a plus rien, dynamique, mais \u00e7a je n'ai jamais ou Japan \u00e9tages dans la presse, compl\u00e8tement \u00e0 propos mais on doit avoir une c'est qu'il y a, il y a le go\u00fbt Sony. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [88%] :\r\nMais c'est pas avec 5 milliards que vous allez s\u00e9curiser notre notre PS que Winehouse assurer ce soir Raymond Clottu qu'il n'y aura pas des restes de cr\u00e9dits comme l'arm\u00e9e, nous avons souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:46) [86%] :\r\nNon mais, puisque c'\u00e9tait diff\u00e9rent avant il y avait un budget annuel maintenant c'est sur 81 avant annuellement, vous deviez d\u00e9penser une certaine somme, si vous l'aviez pas d\u00e9pens\u00e9, elle \u00e9tait perdue, alors vous savez que vous achetez du mat\u00e9riel suffit que vous soyez en 2 rue dates et puis ben le le le le Fonds pour l'ann\u00e9e en question, par exemple 102000, c'est je dois je dois -je d'acheter du mat\u00e9riel en ai pour 20 millions si j'ai pas r\u00e9ussi ou aux fournisseurs n'a pas livr\u00e9 \u00e0 temps, en 2016 morts, 2017 et 20 millions pour 2016, 8 ans voil\u00e0, c'est exactement \u00e7a, c'est pour \u00e7a qu'on a ce cr\u00e9dit maintenant sur 20 milliards et ce qui permettra aussi d'aller plus vite, je dirais dans l'acquisition du mat\u00e9riel dont l'arm\u00e9e a besoin pour assurer notre cette conduite et maintenant j'aimerais vous avez parl\u00e9 d'aide au d\u00e9veloppement, l'aide au d\u00e9veloppement, wilaya je pense des sacs contenant bien faire on l'a augment\u00e9 de 8 pourcent Madame Madame Savary chaque ann\u00e9e qu'est -ce qu'on voit sa t\u00eate continue d'augmenter, mais en parall\u00e8le, on a aussi l'asile qui va augmenter massivement, sauf erreur 400 400 millions qui est pr\u00e9vue pour 2016 et puis je crois qu'on va passer au \u00e0 partir de 2017 \u00e0 plus de 2 milliards, donc \u00e7a c'est aussi un \u00e9l\u00e9ment qui est qui est important, donc ce qui veut dire l'aide au d\u00e9veloppement qu'on a pour dans les diff\u00e9rents pay\u00e9e pour passer fruits puisqu'en parall\u00e8le l'asile augmentent alors moi j'aimerais mieux un mot moderne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [88%] :\r\nLes Am\u00e9ricains et mieux avoir plus d'argent pour l'aide au d\u00e9veloppement et c'est exactement ce qu'on souhaite aussi, or dans les propositions, pr\u00e9vue par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on va baisser cette aide au d\u00e9veloppement \u00e0 la coupe \u00e0 la coop\u00e9ration, ce qui est vraiment en terme de s\u00e9curit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pour les personnes concern\u00e9es et puis accessoirement aussi pour notre pays compl\u00e8tement ridicule, donc vous allez bloqu\u00e9s de l'argent pour l'arm\u00e9e pour des d\u00e9mentis des, des, des projets qui ne qui ne seront absolument pas concr\u00e9tisation et puis dans le m\u00eame temps, les personnes qui ont besoin de notre aide, faire en sorte aussi qu'elle qu'elle reste dans les pays o\u00f9 elles sont maintenant \u00e0 l'abri, h\u00e9 bien ce 7 \u00e0 de la elle va diminuer, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:43) [76%] :\r\nC'est vraiment le fait ajouter le faible Raymond Clottu qu'on va pouvoir militaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [83%] :\r\nRaymond Clottu, tu es mon petit, s'il vous pla\u00eet, on veut se laisser parler quelques \u00e9changes intervenir, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant mais Raymond Clottu le fait est qu'il y aura un programme d'\u00e9conomies et celui -ci se hissera absolument bien il y aura des coupes qu'il faut absolument et donc \u00e7a sera des cons\u00e9quences oui alors on a parl\u00e9 d'aide au d\u00e9veloppement, \u00e9voquons juste encore avant de terminer la recherche est -ce qu'on peut se permettent de couper dans la recherche, est-ce que c'est prioritaire par rapport aux objectifs de s\u00e9curit\u00e9 aimez tout \u00e0 l'heure sur la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:13) [85%] :\r\nOn n'est pas forc\u00e9ment oblig\u00e9 de couper dans la recherche en revient, il y a Simone qui doit passer, non mais si vous permettez, j'en reviens au \u00e0 l'aide au d\u00e9veloppement, on a augment\u00e9, on a suivi donc je vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:23) [74%] :\r\nJe crois qu'on a bien entendu s'arrangeront Nagano de trouver de la demande pourcent mais c'est le v\u00e9lo qui a vraiment mauvais, j'ai pass\u00e9, voil\u00e0 ce qu'en parall\u00e8le, voil\u00e0 on ici avec la Makonda conclure les points de vue, le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est la recherche, \u00e0 la recherche non mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:35) [86%] :\r\nLaissez -moi terminer, oui, on peut faire des d\u00e9penses des d\u00e9coupes ailleurs, par exemple, on a des consultants la Conf\u00e9d\u00e9ration, faire appel \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de consultants au niveau des biens et services mat\u00e9riels, on pourrait faire des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:47) [66%] :\r\n\u00e9conomie et vous savez comme Roissy millions non mais je \u00e9conomies mais la r\u00e9alit\u00e9, elle avait un programme de l'affaire qu'on appelle la femme de de solide Sion de soi habilitation de voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:56) [91%] :\r\nQui porte tr\u00e8s mal son nom puisqu'entre 2017 et 2019 tous les services, tous les d\u00e9partements sauf le le le D\u00e9partement militaire le budget militaire vont \u00eatre soumis \u00e0 des co\u00fbts, vous \u00eates bien d'accord avec \u00e7a tout \u00e0 fait, voil\u00e0 donc c'est clair que, si vous consid\u00e9rez que tous tous tous les d\u00e9partements, y compris la recherche, les transports publics, hein, qui qui concerne votre canton doivent \u00eatre soumis \u00e0 des des \u00e9conomies et que dans le m\u00eame temps l'arm\u00e9e, elle voit son budget augmenter encore une fois, alors que ses besoins ne sont pas av\u00e9r\u00e9s contrairement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:29) [74%] :\r\nPour la de la et l\u00e0 nous sommes pas du m\u00eame donc on besoin h\u00e9las cela vous avez remis en ligne, on sait pas, \u00e7a va marcher, \u00e7a va arriver \u00e0 Pierrette Raymond pourraient donner \u00e0 Jean \u00e0 l'arm\u00e9e, alors que Pierre, Paul et Jean et Jean besoin \u00e9galement de 6 mois autres ce jeune aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [89%] :\r\nOn les salue et on vous remercie jamais Savary et Raymond Clottu un peu l'Evangile ce soir un en sens inverse, merci d'avoir d\u00e9battu avec toutes ces questions budg\u00e9taires qu'on va continuer \u00e0 suivre, bonne soir\u00e9e Madame Bonino Vernier cerveau bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "Conseill\u00e8re aux Etats (PS/VD) et Vice-pr\u00e9sidente PSS - PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "CN UDC NE", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-14D94FAA-383C-4868-8A77-1BC28F6EFFEA", "internalArchiveId": "14D94FAA-383C-4868-8A77-1BC28F6EFFEA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les opposants \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\" lancent leur campagne", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Br\u00e9laz, CN Vert VD;Olivier Fran\u00e7ais, CN PLR VD\r\nLe comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\" pour le financement de la route, soumise \u00e0 votation le 5 juin, a lanc\u00e9 sa campagne jeudi. Son slogan est financier: \"Non au pillage des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration\".\r\n\r\n* * Les opposants \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\" lancent leur campagne 12h30 comit\u00e9 vache \u00e0 lait\r\n\"Non au pillage des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration\": c'est sous ce slogan que le comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative dite \"Vache \u00e0 lait\" a lanc\u00e9 sa campagne ce matin. Pour ces repr\u00e9sentants de tous les partis pr\u00e9sents sous la Coupole, \u00e0 l'exception de l'UDC, ce texte du lobby pro-routes manque compl\u00e8tement sa cible. Le versement int\u00e9gral de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales \u00e0 la route aurait de graves cons\u00e9quences, Chrystel Domenjoz", "durationSec": 122, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7612970", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les opposants \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\" lancent leur campagne / 12H30_2016-04-07T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative \"vache \u00e0 lait\" pour le financement de la route, soumise \u00e0 votation le 5 juin, a lanc\u00e9 sa campagne jeudi. Son slogan est financier: \"Non au pillage des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration\"."], "variantIds": ["ece-7612970"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T14:59:06Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPeters : non au pillage des caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est sous ce slogan que le comit\u00e9 oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative dite Vache \u00e0 lait a lanc\u00e9 sa campagne ce matin pour ces repr\u00e9sentants de tous les partis pr\u00e9sents sous la Coupole, \u00e0 l'exception de l'UDC ce texte du lobby pro- routes manque compl\u00e8tement sa cible : le versement int\u00e9gral de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales \u00e0 la route aurait de graves cons\u00e9quences, Chrystel demain jour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [93%] :\r\nAu milieu, pour les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration d\u00e9j\u00e0 sous forte pression, il y aurait chaque ann\u00e9e un trou d'un 1000000000 et demi de francs dans les caisses f\u00e9d\u00e9rales qu'il faudrait compenser par des programmes d'\u00e9conomies qui devraient \u00eatre lanc\u00e9es cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, puisque l'initiative entrerait en vigueur d\u00e8s le 5 juin si elle \u00e9tait accept\u00e9e, le conseiller national \u00e9cologiste Vaudois Daniel Br\u00e9laz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [84%] :\r\nOn coupe toujours la hausse helped facile, c'est-\u00e0-dire les d\u00e9penses non li\u00e9es, il est \u00e0 l'occurrence non celle militaire et 250 millions de cet inventaire pour l'agriculteur, c'est 200 millions c'est ce qui me fait dire que les seuls vache \u00e0 lait qui sont en jeu dans cette affaire, c'est les troupeaux entiers de qu'il faudra battre parce qu'il y aurait 200 millions d'subventions agricoles en moindre \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [94%] :\r\nLa formation risque \u00e9galement de perdre quelque 400 millions par ann\u00e9e mais les opposantes craignent aussi que cette redistribution de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales ne remettent en cause tout le travail fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es pour assurer un financement durable des infrastructures, que ce soit pour la route ou le rail, des projets d'agglom\u00e9ration serait particuli\u00e8rement en danger, selon le conseiller aux \u00c9tats PLR Vaudois Olivier Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [87%] :\r\nC'est l'arr\u00eat de tout subventionnement entre autres dans les agglom\u00e9rations, \u00e7a met en cause mon projet du du M3 sur son financement et s'armer en cause dans dans bien des r\u00e9gions par exemple, les routes de contournement de Lausanne Morges la route de contournement du Locle et de La Chaux-de-Fonds, c'est du g\u00e2teau mesurer quoi et c'est un Stop aux investissements, c'est un Stop au d\u00e9veloppement des infrastructures c'est un Stop \u00e0 l'am\u00e9lioration de la s\u00e9curit\u00e9 de notre r\u00e9seau et \u00e7a c'est inacceptable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nPour les opposants \u00e0 l'initiative du lobby pro- routes le meilleur moyen de garantir le financement des projets routiers ces fortes \u00e0 ce fonds routier actuellement discut\u00e9 au Parlement, un compromis qui permettrait de r\u00e9aliser tous les projets actuellement suffisamment m\u00fbr pour \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9, nous vous le disions en titre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T10:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DF68C5F-C07D-46C2-A0A2-A18AE82DA54F", "internalArchiveId": "8DF68C5F-C07D-46C2-A0A2-A18AE82DA54F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse 07.04.2016", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "durationSec": 266, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7597989", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059263.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse", "La revue de presse / NMT_2016-04-07T06:40:00_la-revue-de-presse", "La revue de presse / NMT_2016-04-07T06:40:00_la-revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7598000", "ece-7597989"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T22:14:18Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [100%] :\r\nEt c'est l\u00e0. \r\nZo\u00e9 Dekker c'est t\u00e9moignage ce matin dans 24 heures ceux de 2 romans partis combattre le groupe \u00c9tat islamique en s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [91%] :\r\nLe reportage donne la parole \u00e0 l'an 2 jeunes fils de paysans entre 25 et 30 ans, militant de la cause kurde parti donc pour se battre en Syrie, je voulais participer \u00e0 la r\u00e9volution socialiste qui se joue ici avec les Kurdes, explique le jeune Suisse dans le quotidien Romand et il se trouve qu'actuellement notre ennemi et Daesh alors pour le moment il n'est pas encore all\u00e9s sur le terrain, il prend des cours de langues et s'entra\u00eene, il se pr\u00e9pare moralement tirer sur d'autres \u00eatre humain surtout qu'il semblerait que ce soit pour bient\u00f4t et pour son camarade aussi et si des arrive \u00e0 s'en sortir, le retour en Suisse sera p\u00e9nible le code militaire interdit ce genre d'activit\u00e9, les 2 jeunes hommes risquent jusqu'\u00e0 3 ans de prison ou une peine p\u00e9cuniaire, mais les 2 jeunes assurent qu'ils seront discrets essaieront de passer entre les gouttes au fond je suis pacifiste, explique ce jeune homme, je crois, ont une paix juste et \u00e9quitable pour cette r\u00e9gion, mais il faudra se battre pour y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [93%] :\r\nUne autre bataille qui concerne toute autre chose, \u00e9videmment la 7\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9, elle a commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [91%] :\r\nElle concerne aussi la jeunesse, c'est ce que r\u00e9v\u00e8le La Libert\u00e9 Le Nouvelliste L'Express Impartial le courrier, ainsi que la c\u00f4te, la pression s'accro\u00eet pour de nouvelles mesures d'\u00e9conomies, l'Union patronale suisse propose de ne plus octroyer de au moins de 30 ans, except\u00e9 pour les graves infirmit\u00e9s cong\u00e9nitales avec \u00e0 l'appui des chiffres qui montrent une augmentation des troubles psychiques chez les 18 29 ans, alors la droite n'est pas unanime face \u00e0 la proposition de l'UDC applaudit le PLR par contre, est plus nuanc\u00e9e : on va dans la bonne direction mais c'est trop rigide, \u00e0 gauche, par contre, on d\u00e9nonce une vision de bureaucrate d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 et pour les psychiatres, cette limite d'\u00e2ge de 30 ans n'a aucun sens et puis il faut ax\u00e9e sur la r\u00e9adaptation professionnelle de ces jeunes avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [94%] :\r\nLes jeunes toujours qui sont nombreux \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier de l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:59) [88%] :\r\nVoil\u00e0, et les 50 maires aussi le canton, on voit de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, d'ailleurs son taux grimper le Nouvelliste ce matin, de donner des explications, a fait : hausse de0,3 pourcent alors alors l'une de ses explications concernant le syst\u00e8me valaisan lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que, avant la nouvelle loi sur le ch\u00f4mage en 2011 le Valais, proposer des contrats d'insertion professionnelle de 12 mois aux ch\u00f4meurs en fin de droits, et du coup, ces personnes se sont retrouv\u00e9es plus tard \u00e0 l'aide sociale, reste que le Valais garde en taux d'aide sociale, bah, par rapport \u00e0 la moyenne suisse le tissu social, fait que les gens s'entraident en plus des jeunes et des cinquantenaires les plus touch\u00e9s sont les \u00e9trangers, les divorc\u00e9s et les familles monoparentales et bien s\u00fbr les migrants une bombe \u00e0 retardement pour le service de l'action sociale pour ce service, il faut les former sur le march\u00e9 du travail, sinon le taux d'aide sociale va encore grimper. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [91%] :\r\nMais il est plus peur, braves gens, le service de messagerie WhatsApp crypte depuis hier vos conversations et vos photos de pour tous ses clients. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [89%] :\r\nDonc, revient sur ces 4 lignes hier par les utilisateurs 4 lignes pour leur indiquer que les messages et appels de la conversation, sont d\u00e9sormais prot\u00e9g\u00e9s avec le chiffrement de boutons, fort d'un 1000000000 d'utilisateurs WhatsApp a introduit pour la 1\u00e8re fois son syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 au niveau mondial, donc le but est de prot\u00e9ger les communications priv\u00e9es de ses utilisateurs, mais le quotidien Romand, souligne que cette innovation du service appartenant \u00e0 Facebook a d\u00e9j\u00e0 fait r\u00e9agir les il y aille, c'est que les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pensent que le risque est que les techniques de chiffrement puisse peuvent profiter aux terroristes bon port. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:31) [78%] :\r\nTerminer une devinette : si on vous dit : Ne puissante main verte qui tient pissenlits en graine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:36) [81%] :\r\n\u00e0 parapentiste qui s'envole devant le Massif d'Aletsch sur fond de montagnes et anglo-. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [90%] :\r\nBon bonjour et devant, voil\u00e0 \u00e0 quoi va ressembler le nouveau billet de 50 francs suisses le 6\u00e8me en sentant il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 hier par la Banque nationale suisse les autres coucous coupure introduite d'ici \u00e0 2019 100, un peu dans la m\u00eame veine et la libert\u00e9, ce matin, on parle d'une s\u00e9rie r\u00e9solument en tourn\u00e9e vers l'avenir, il n'y aura plus de portraits de personnalit\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres sur cette nouvelle s\u00e9rie de conclure suisse un changement li\u00e9 \u00e0 des raisons s\u00e9curitaires et pratique, \u00e9crit le matin et le quotidien de rajouter que cela ne d\u00e9pla\u00eet pas \u00e0 tout le monde, forc\u00e9ment \u00e0 peine d\u00e9voil\u00e9 le nouveau billet de 50 francs attire d\u00e9j\u00e0 des critiques, notamment sur les r\u00e9seaux sociaux, mais l'homme est r\u00e9ticent on changement c'est bien connu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:25) [79%] :\r\nC'est pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T05:04:01Z", "program": {"href": "/programs/0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "id": "0DD40802-AEF5-4071-849F-C26FE0D8B6D0", "name": "Revue de presse"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Birden, Agathe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Decker, Zo\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7B5CC4F6-63EC-4DA3-8198-6439CFB0827E", "internalArchiveId": "7B5CC4F6-63EC-4DA3-8198-6439CFB0827E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencard en terre pas connue : Wilhelm Wiilhamrhein (1/2)", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "durationSec": 192, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7598010", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015959.image", "alternativeTitle": ["Wilhelm Wiilhamrhein (1/2)", "Wilhelm Wiilhamrhein (1/2) / SUPER_2016-04-07T16:16:04_rencard-en-terre-pas-connue", "Wilhelm Wiilhamrhein (1/2) / SUPER_2016-04-07T16:16:04_rencard-en-terre-pas-connue"], "variantIds": ["ece-7598018", "ece-7598010"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:19:58Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [65%] :\r\nIl a la Banque europ\u00e9enne soit connu mais habit\u00e9 t\u00e9l\u00e9port\u00e9 \u00e0 l'autre bout du groupe notre que j'ai fait 3 2 1 t\u00e9l\u00e9 portage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [85%] :\r\nPour ce nouveau num\u00e9ro de rencard enterre pas connue, nous avons t\u00e9l\u00e9port\u00e9 Villella ville Hamra le c\u00e9l\u00e8bre couturier chez lez une tribu tr\u00e8s \u00e0 cheval sur les principes et qui m\u00e8ne la vie dure aux mauvaises odeurs et au manque d'hygi\u00e8ne Guilaine bien Brian dont le snobisme agace certains se laissera -t-il charmer par ses \u00eatre tr\u00e8s propre, mais un peu chiant, c'est ce que nous allons d\u00e9couvrir ensemble du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [65%] :\r\nBonjour Sylvie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [79%] :\r\nAh, il veut ah la la, c'est pas confortable, c'\u00e9tait les porteurs, j'ai pris un coup \u00e0 l'arriv\u00e9e chez pr\u00e9valant maintenant Campana, vous avez de l'arnica le bac \u00e7a gonfle Campana. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:56) [82%] :\r\nOui, Jarry, bonjour la vilaine mettait la main sur le si\u00e8ge du tr\u00e8s porteur et pourquoi \u00e7a parce que mais qu'est -ce que c'est \u00e0 tube d'arnica, vous voyez, on a tout pr\u00e9vu : oui, enfin non, pas tout \u00e0 fait comment \u00e7a qui va mettre la cr\u00e8me ah ben moi bien s\u00fbr c'est dans mon et charges prendre soin des invit\u00e9s, leur donner \u00e0 manger leur de la quand m\u00eame, m\u00eame sur le cul, oui, m\u00eame sur le quartier savez en 30 ans d'RTL Saint-Jean-de-Luz des cultures allez d\u00e9p\u00eachez -vous de vous des acquis, nous avons rendez- vous avec l'\u00c9tat une tribu tr\u00e8s clean et tr\u00e8s stricts aussi sur les horaires, bon, bon, d'accord, vous faites attention, hein, c'est tr\u00e8s personnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [78%] :\r\nC'est bon, parfois, de caresser la peau d'un homme, surtout quand, comme vilaine qui il se pr\u00eate au jeu sans fr\u00e9mir, confiant et offert. \r\nH\u00e9las de bonnes choses ayant une fin, lorsque la cr\u00e8me \u00e0 bien p\u00e9n\u00e9trer nous nous resterons et allons serrer la main \u00e0 Am\u00e9d\u00e9e of Yonnet, le chef de la tribu des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [74%] :\r\nOui cause monsieur dans les Supergrass, c'est surtout vous Campana, puis passage c'est de l'arnica une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne, que, en plus vous voulez pas en go\u00fbter un agioteurs des tables et puis c'est pas le probl\u00e8me, la \u00e7a fait partout, il y a presque impossible \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer, or, ne m'en parlez pas une de mes couturiere s'\u00e9tait mise aux prud'hommes a\u00e9roport haute couture en bouffon du saucisson, j'ai d\u00fb l'obliger la quelle triste histoire encore rassurez -vous pour l'\u00e9taler jusqu'aux prud'hommes, mais on a pu garder le souci mieux la morale et selon 20, excusez -moi, avant de poursuivre notre petite conversation, je vais vous demander de bien vouloir rendre au Pacs, homme ou au parti seul pour vous laver les mains, oui bien s\u00fbr c'est la premi\u00e8re Paul ma ville elle suivez -moi, je suis confus, je ne parle pas d'Italie enfin Wilhelm, c'est pas l'Italien Basso c'est de l'allemand, je ne parle pas l'allemand non plus d\u00e9sol\u00e9 bon et c'est quoi cet accent, vous avez alors quel accent la suite de rencard en terre inconnue c'est juste apr\u00e8s s'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T14:31:01Z", "program": {"href": "/programs/B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "id": "B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "name": "Rencard en terre pas connue"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33E61F99-29A9-4843-B99E-645DDB5F3573", "internalArchiveId": "33E61F99-29A9-4843-B99E-645DDB5F3573", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "James Thierr\u00e9e - La grenouille avait raison", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Cr\u00e9\u00e9e au Th\u00e9\u00e2tre de Carouge jusqu'au 8 mai 2016, la derni\u00e8re invention sc\u00e9nique de James Thierr\u00e9e, artiste-com\u00e9dien-clown, est si fantasmagorique que son titre restera \u00e0 jamais myst\u00e9rieux. Il y campe une sorte de Docteur Frankenstein aux prises avec une incroyable entit\u00e9 - mi-machine, mi-v\u00e9g\u00e9tal -  suspendue au plafond. \r\nIl y a du th\u00e9\u00e2tre, du cirque, de la danse et du myst\u00e8re dans ce spectacle qu'\u00e9voque un Thierr\u00e9e visionnaire et combl\u00e9 au micro de Thierry Sartoretti.", "durationSec": 379, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7590231", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["James Thierr\u00e9e - La grenouille avait raison / MAT_2016-04-07T07:32:15_chronique-3", "Les matinales d'Espace 2 du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Cr\u00e9\u00e9e au Th\u00e9\u00e2tre de Carouge jusqu\u2019au 8 mai 2016, la derni\u00e8re invention sc\u00e9nique de James Thierr\u00e9e, artiste-com\u00e9dien-clown, est si fantasmagorique que son titre restera \u00e0 jamais myst\u00e9rieux. Il y campe une sorte de Docteur Frankenstein aux prises avec une incroyable entit\u00e9 - mi-machine, mi-v\u00e9g\u00e9tal -  suspendue au plafond. \n\nIl y a du th\u00e9\u00e2tre, du cirque, de la danse et du myst\u00e8re dans ce spectacle qu\u2019\u00e9voque un Thierr\u00e9e visionnaire et combl\u00e9 au micro de Thierry Sartoretti."], "variantIds": ["ece-7590231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T10:27:16Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nIl est 8 heures 49, lui il s'appelle James Thierr\u00e9e, vous avez pu le voir au cin\u00e9ma dans le film Chocolat, le clown blanc Footix et lui, mais aujourd'hui, James Thierr\u00e9e, qui est \u00e0 la fois, com\u00e9diens, danseurs, acrobates et metteurs en sc\u00e8ne se trouve sur le plateau du Th\u00e9\u00e2tre de Carouge et en vrai Thierry Sarthe arr\u00eatez, vous l'avez vu l\u00e0- bas Carouge dit bonjour, bonjour, donc encore un peu la jeune ah oui, oui, voil\u00e0 la su\u00e9doise \u00e0 Napol\u00e9on, James Thierr\u00e9e, qui pr\u00e9sente son nouveau spectacle, la grenouille avait raison, alors c'est qu'elle grenouille, elle avait raison \u00e0 propos de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [85%] :\r\nEh bien, h\u00e9 bien, vous ne saurez pas, je ne suis pas 5 mesures : je ne suis pas cachottier Jonas, simplement je n'ai d'abord pas compris, je vous l'avoue, comme la plupart des spectateurs d'ailleurs et pour corser l'toute James Thierr\u00e9e, qui est assez malicieux nous indique dans le programme de salle qui ne le sait pas vraiment lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire ce spectacle ne se raconte pas, et ne s'explique pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [83%] :\r\nPresque il tient du r\u00eave \u00e9veill\u00e9 et pour nous raconter ce r\u00eave, James Thierr\u00e9e utilise tous les moyens du spectacle imagin\u00e9 un d\u00e9cor hallucinant des \u00e9clairages stup\u00e9fiant des personnages intrigants, il y a de l'acrobatie, de la danse, de la musique, de l'humour de l'illusion et m\u00eame de la chanson disons ceci pour r\u00e9sumer quand m\u00eame une sorte de Docteur Victor Frankenstein un peu clown blanc Thierr\u00e9e en personne se retrouve aux prises avec une cr\u00e9ature partie machine partie v\u00e9g\u00e9tal, animal laquelle ressemble \u00e0 un \u00e9norme n\u00e9nuphars insectes suspendu au plafond par et demi \u00e0 2 files, \u00e7a c'est inqui\u00e9tant avaler haut comme 3 pommes donnent la r\u00e9plique comique \u00e0 Thierr\u00e9e acrobatique se mesurait \u00e0 lui et pour compl\u00e9ter ce myst\u00e8re myst\u00e9rieux un et au grand manteau manipulent, des machines redoutable alors qu'une chanteuse \u00e0 une et puis moi, magnifique, pardon, guide les pas du ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [86%] :\r\nDonc \u00e0 vous croire, \u00e0 d\u00e9faut d'histoire, il y a une une ambiance \u00e0 un univers lanc\u00e9e il y a lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [85%] :\r\nAmbiance fabuleuse \u00e0 la fois sorti d'un roman fantastique, il y a des noms qui ne sont bien l'esprit durant ce spectacle qui du Georges M\u00e9li\u00e8s du Harry ou le magicien du Jules Verne du Tourgueniev ou de l'Helga James Thierr\u00e9e par moments Square am\u00e8nent dans le salon de Victor Hugo qui faisait tourner les tables Spirit avec les esprits des fant\u00f4mes, l'atmosph\u00e8re est r\u00e9solument gothique assez sombres steam pomme qui diraient certains, soit un m\u00e9lange RETRO-Futuristes d'archa\u00efque et de haute technologie, \u00e7a m'a captiv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [81%] :\r\nEt parmi les r\u00e9f\u00e9rences, vous citez pas Charlie Chaplin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:25) [85%] :\r\nNon, on ne Victoria Chaplin et Jean-Baptiste hier et qui \u00e9taient pr\u00e9sents \u00e0 Carouge, lors de la 1\u00e8re tout \u00e0 fait admiratif devant ce spectacle qu'ils ont d\u00e9couvert en m\u00eame temps que nous, je ne vous cite pas l'homme \u00e0 la CAN, le grand- papa c\u00e9l\u00e8bres car \u00e0 mon avis, \u00e7a fait longtemps maintenant que Thierr\u00e9e n'est plus le petit-fils de mais un artiste complet qui a su trouver une voie tr\u00e8s personnel, ce com\u00e9dien suisse et on l'oublie, mais il est n\u00e9 \u00e0 Vevey cr\u00e9e des mondes oniriques o\u00f9 le rire est toujours pr\u00e9sent mais le cauchemar n'est jamais bien loin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [81%] :\r\nEt vous l'avez dit son spectacle grenouille avait raison, comprend une chanteuse Mariama un com\u00e9dien, il y a N\u00e9d\u00e9lec une acrobate Val\u00e9rie Doucet un Mabrouk, le myst\u00e9rieux Samuel Dutertre polonais en fait et une danseuse qui m'a \u00c9milienne, on pourrait presque dire qu'ils compilent \u00e0 eux 5, tous les m\u00e9tiers de James Thierr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [86%] :\r\nEffectivement, le bonhomme a beaucoup, beaucoup de facettes, si bien qu'\u00e0 l'issue de la 1\u00e8re je lui demander comment il r\u00e9unissait une par les troupes qui soit pr\u00eate \u00e0 le suivre dans tous ses d\u00e9lires en \u00e9coute James Thierr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [89%] :\r\nC'est \u00e0 chaque fois une petite histoire, chaque artiste moi c'est avant tout des gens avec qui j'ai toujours mont\u00e9 des spectacles pour pour \u00eatre sur sc\u00e8ne parce que j'aime \u00eatre sur sc\u00e8ne, et j'ai envie de m'amuser sur sc\u00e8ne avec une \u00e9quipe qui a la m\u00eame passion que la m\u00eame ouverture d'esprit, on va essayer toutes sortes de choses, on faire des gamineries on va, \u00e7a va \u00eatre une sorte de magma insens\u00e9 pendant des semaines et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a devient ce spectacle et c'est tr\u00e8s instinctif, mais c'est souvent des gens d'univers tr\u00e8s diff\u00e9rents, des gens avec qui j'ai pass\u00e9 quelques ann\u00e9es et le l'ouverture des possibles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [86%] :\r\nCe spectacle justement James Thierr\u00e9e est -ce qu'il est d'abord n\u00e9e d'une d'un r\u00eave d'histoire ou d'un r\u00eave de machine qu'est -ce qui est arriv\u00e9 en 1er. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [88%] :\r\nC'est toujours un un processus en m\u00e9tamorphose la construction d'un spectacle, j'ai jamais la cl\u00e9 exactement de ce qui va se passer, j'ai des sensations comme \u00e7a, j'avais envie de cette atmosph\u00e8re souterraine et et de ce semblant de compte il y a un peu myst\u00e9rieux de cette histoire de fratrie et de c'\u00e9tait comme une base comme \u00e7a et puis ensuite, \u00e9videmment, il y a tout le plaisir de monter les d\u00e9cors d'imaginer les d\u00e9cors de d'avoir cette esp\u00e8ce de d'objets \u00e9tranges au-dessus de nos t\u00eates, qui a un sens profond qu'on ignorait qu'il y a un code de que que les personnages essayent de percer taper aujourd'hui c'est la 1\u00e8re et et \u00e7a va, c'est le d\u00e9but du chemin en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [83%] :\r\nUne derni\u00e8re question, James Thierr\u00e9e je remarque comme le tabac rouge d'ailleurs, vous avez un go\u00fbt pour l'art o\u00f9 il pour le m\u00e9tal un coup presque gothique comme \u00e7a pour des objets qui ont l'air myst\u00e9rieux technologique mais ancien, mais en m\u00eame temps un peu mena\u00e7ants, \u00e7a vous vient 12. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [86%] :\r\n\u00e7a du corps cet objet ancien un peu rouill\u00e9s qui grince et qui pers\u00e9v\u00e8re et qui, et qui rec\u00e8le toutes nos \u00e9motions, c'est une, c'est un grand myst\u00e8re, le corps humain, ce qu'il renferme et pour moi toute machinerie th\u00e9\u00e2trale doit avoir un Escor, un mot, pardon un un \u00e9cho la cagnotte je monte actuellement j'imagine toujours le d\u00e9cor en tant que personnage et dans ce spectacle, particuli\u00e8rement avec cette voix qui est cet objet qui \u00e9volue, il y avait cette envie -l\u00e0 de d'aller encore plus loin dans en fait dans l'amour de la machinerie th\u00e9\u00e2trale moiti\u00e9 j'ai grandi l\u00e0- dedans et c'est quelque chose qui me poursuit et que je veux poursuivre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:04) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [82%] :\r\nLe com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne James Thierr\u00e9e, au micro de Thierry certes r\u00e9tive, la derni\u00e8re cr\u00e9ation de Thierr\u00e9e la grenouille avait raison, est \u00e0 l'affiche du Th\u00e9\u00e2tre de Carouge, jusqu'au 8 mai je crois qu'il faut mieux r\u00e9server car la foule s'y pressent d\u00e9j\u00e0, il est devenu moins 5. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T07:16:02Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-861EA944-31B5-4EB0-ADF2-9F0A97BDCFCF", "internalArchiveId": "861EA944-31B5-4EB0-ADF2-9F0A97BDCFCF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Fidel Gastro, cubain, \u00e0 propos de la venue des Rolling Stones \u00e0 Cuba", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "durationSec": 184, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7598013", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicGeographicals": ["Cuba"], "alternativeTitle": ["Cuba", "Cuba / SUPER_2016-04-07T17:09:47_le-supplement-du-nourjal", "Cuba / SUPER_2016-04-07T17:09:47_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-7598020", "ece-7598013"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-06T13:09:23Z", "speechToTexts": ["15.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nSuppl\u00e9ment du Nord aujourd'hui nous allons voyager nous rendre dans un pays qui vient de s'ouvrir au monde occidental, je vous parle de Cuba, en effet, depuis que les relations se sont stabilis\u00e9es entre les \u00c9tats-Unis et Cuba de nombreux touristes europ\u00e9ens et am\u00e9ricains affluent dans la capitale, La Havane et puis, en parall\u00e8le, les cubains d\u00e9couvrent des groupes qu'il ne connaissait pas, puisque ces groupes en question n'avait pas le droit de se produire dans leur pays une avanc\u00e9e ph\u00e9nom\u00e9nale que notre reporteur de terrain Willy Campana est all\u00e9 \u00e9tudier de plus pr\u00e8s, on le retrouve tout de suite \u00e0 La Havane \u00e0 coup bas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:37) [81%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame, en plein centre de La Havane \u00e0 Cuba, en compagnie de l'homme qui a fait venir des Rolling Stone dans son pays, il y a quelques semaines, seniors, Fidel Castro : voil\u00e0 gastro, on n'a pas, dites -moi, faites honneur \u00e0 votre nom, l\u00e0, non, mais c'\u00e9tait pour que les fastfood se sont install\u00e9s mais intestins sous portent mal ce qu'on pourrait vous n'\u00eates pas au bout de vos peines oui c'est tr\u00e8s bien, alors, dites -moi o\u00f9, dites -moi Monsieur Gastro : vous avez fait venir les les Rolling Stone \u00e0 Cuba, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, oui, c'\u00e9tait il y a l'pas qu'ils \u00e9taient aussi vieux, mais les choses ont \u00e9t\u00e9 sous peine il y a tout enregistr\u00e9 avec mon appel, vous avez m\u00eame les portables maintenant c'est formidable oui azt\u00e8que toute la journ\u00e9e, c'est g\u00e9nial, c'est si vous avez un homme qui a fait tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, accepte d'aller voir ce qui va suivre sera de moins bonne qualit\u00e9, mais pour revenir \u00e0 la musique, vous comptez faire beaucoup d'autres concerts ici \u00e0 Cuba, oui plein plein des grandes des stable de la chanson, hein, on va voir tout le monde \u00e0 tous les mois, \u00e0 vous pouvez nous l\u00e2cher quelques noms, OK, alors, non, non, non, voil\u00e0 c'est bon je disais des noms d'artistes qui vont se produire \u00e0 Cuba, pas des noms ah ok ok alors la semaine prochaine nous allons accueillir une Star internationale fran\u00e7aise, monsieur, il y a Lukla et Jean-Luc Lahaye et c'\u00e9tait un \u00e9pais magma pourquoi voudriez -vous pour une Star, Jean-Luc Lahaye bon pourtant les taux 150000 places sont vendues en 30 minutes, les gens \u00e9taient fous, vous allez \u00e9couter Jean-Luc Lahaye, non, non, non, mais les gens mais en plus, je pense \u00e0, ils veulent voir n'importe quoi et \u00e7a, \u00e7a marche, mais \u00e7a se comprendre pas Jean-Luc Lahaye et des gens un peu plus s\u00e9rieux quoi alors propos\u00e9 moi quelque chose, vous devriez contact\u00e9 Patrick Juvet basket Baker Richard Anthony ou encore stress et si vous voulez, je je vous contacts, pas de souci, volontiers, mais si vous \u00eates vraiment un petit vous les occidentaux et de rien, de rien et si vous voulez les garder, ne vous g\u00eanez pas d'accord, mais si \u00e7a nous fera du bien pour la t\u00e9l\u00e9sant\u00e9 Cuba. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [90%] :\r\nQuel pays merveilleux d'ailleurs profiter de visiter un avant que Disney l'Oncle Sam ne s'y installent, parce qu'apr\u00e8s \u00e7a ressemblera \u00e0 tous les centres villes du monde, \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [78%] :\r\nM\u00e9tallique bonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T15:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E31E3D8-7B4C-41C1-8B0F-9F4C44E9A15B", "internalArchiveId": "9E31E3D8-7B4C-41C1-8B0F-9F4C44E9A15B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le mouvement \"En Marche!\" d'Emmanuel Macron divise en France", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : El Jabri, Anissa ;Marc Endeweld, journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais\r\n\"En Marche!\", nouveau mouvement lanc\u00e9 par le ministre de l'Economie fran\u00e7ais Emmanuel Macron, ne laisse personne indiff\u00e9rent. La droite et le Mouvement des entreprises de France (Medef) le salue et le qualifie de \"rafraichissant\", tandis que la gauche l'accuse de faire fausse route, et l'extr\u00eame-gauche le fustige. Interview de Marc Endeweld, journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais.\r\n\r\n* * Le mouvement \"En Marche!\" d'Emmanuel Macron divise en France  \r\nSalu\u00e9 \u00e0 droite et par le Medef qui le qualifie de \"rafraichissant\".... la gauche qui l'accuse de faire fausse route, et l'extr\u00eame-gauche qui le fustige.... En Marche! le nouveau mouvement lanc\u00e9 par Emmanuel Macron ne laisse personne indiff\u00e9rent. \r\nLe ministre de l'\u00e9conomie fran\u00e7ais, qui n'est pas encart\u00e9 au PS, se d\u00e9fend de toute ambition personnelle pour 2017... il esp\u00e8re simplement je cite: \"construire quelque chose d'autre... avec son mouvement qu'il ne veut ni \u00e0 droite ni \u00e0 gauche\".\r\nMarc Endeweld bonsoir!\r\nDIGAS", "durationSec": 443, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7612986", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le mouvement \"En Marche!\" d'Emmanuel Macron divise en France / FOR_2016-04-07T18:08:00_developpement-5", "Forum du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["\"En Marche!\", nouveau mouvement lanc\u00e9 par le ministre de l'Economie fran\u00e7ais Emmanuel Macron, ne laisse personne indiff\u00e9rent. La droite et le Mouvement des entreprises de France (Medef) le salue et le qualifie de \"rafraichissant\", tandis que la gauche l\u2019accuse de faire fausse route, et l\u2019extr\u00eame-gauche le fustige. Interview de Marc Endeweld, journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais."], "variantIds": ["ece-7612986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T23:40:04Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn va passer en France avec ce nouveau mouvement en marche le mouvement lanc\u00e9 par Emmanuel Macron aujourd'hui, qui ne laisse d\u00e9cid\u00e9ment personne indiff\u00e9rent le ministre de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise qui n'est pas encart\u00e9 au PS, se d\u00e9fend de toute ambition personnelle pour 2017 avec ce mouvement, il esp\u00e8re simplement, je cite : construire quelque chose d'autre avec un mouvement qui ne veut ni \u00e0 droite ni \u00e0 gauche Marc Endeweld bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'auteur de l'ambigu Monsieur Macron un ministre qui d\u00e9range une biographie parue l'an dernier quand m\u00eame question, est ce qu'on peut dire aujourd'hui qu'avec le lancement de ce ce nouveau mouvement Emmanuel Macron sort en quelque sorte de l'ambigu\u00eft\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [87%] :\r\nAh, il sort du bois, on peut dire, mais pas totalement de l'ambigu\u00eft\u00e9, car s'il se pr\u00e9pare \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9 avec ce mouvement politique qui n'qui soutient sa propre personne, il a d\u00e9clar\u00e9, il n'y a encore 15 jours que Fran\u00e7ois Hollande \u00e9tait bien s\u00fbr le candidat naturel de la gauche pour 2017 et s'il se pr\u00e9pare \u00e0 toute \u00e9ventualit\u00e9, celle -ci, au cas o\u00f9 Fran\u00e7ois Hollande n'irait pas en 2017 en m\u00eame temps c'est un mouvement \u00e0 Saint-Julien-d \u00e7a parce que il se place en dehors des partis politiques traditionnels, et que il appelle \u00e0 la rassemblement l\u00e0 encore entre les peines des personnes qui peuvent se retrouver \u00e0 droite comme \u00e0 gauche, \u00e9chiquier politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [87%] :\r\nDonc, \u00e7a lui permet si Hollande se relance de rassembler pour Hollande davantage, c'est tout b\u00e9nef et et de mener sa propre campagne cas Hollande ne se pr\u00e9sente pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:29) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait du on va dire que les relations entre Fran\u00e7ois Hollande et Emmanuel Macron sont plus complexes qu'on a pu parfois le d\u00e9crire ce qu'on a souvent expliqu\u00e9 qu'Emmanuel Macron \u00e9tait le chouchou du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, mais en m\u00eame temps, Emmanuel Macron, comme je je je pense n'a pas, disons, de, de loyaut\u00e9 et de fid\u00e9lit\u00e9, il a surtout des opportunit\u00e9s devant lui et autant il a besoin de Fran\u00e7ois Hollande parce que il sait que, en tant que ministre, il a une parole l\u00e9gitime dans le d\u00e9bat public pour l'instant, et en m\u00eame temps, Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9galement besoin, vous avez raison de le le souligner et a \u00e9galement besoin de Emmanuel Macron pour \u00e9largir dans le cas d'une future campagne en 2017, notamment au centre et au centre droit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [85%] :\r\nMais ces faits de concert avec Hollande Hollande croit honn\u00eatement \u00e0 une loyaut\u00e9 absolue tout est tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9vident pour les 2. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:17) [89%] :\r\nNon c'est c'est il y avait une effet c'est c'\u00e9tait encore un jeu duquel il y a quelques mois maintenant, le jeu est clairement en tout cas dans cet espace politique malien du du social- lib\u00e9ralisme \u00e0 la fran\u00e7aise, comme le disait un proche d'Emmanuel Macron j'jamais interrog\u00e9 il y a maintenant un d\u00e9sormais un jeu \u00e0 3, entre Fran\u00e7ois Hollande, Manuel Valls et Emmanuel Macron et dans ce jeu \u00e0 3, il y aura un mort au bout du compte, donc personne n'est dupe, parmi ces 3 personnalit\u00e9s politiques fran\u00e7aises et d'ailleurs on le voit bien, Manuel Valls a a multipli\u00e9 les critiques publiques ou priv\u00e9es, alors on ne son ministre de l'\u00e9conomie, ces derniers mois, ces derni\u00e8res semaines, les tensions sont de plus en plus aiguis\u00e9 au fur et \u00e0 mesure que les ambitions c'est et notamment au fur et \u00e0 mesure de la la cote de popularit\u00e9 qui est une descendante de du c\u00f4t\u00e9 du chef de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [92%] :\r\nQu'est -ce qu'on doit penser de de ce mouvement en terme politique, en terme de positionnement est -ce qu'on peut imaginer que, dans ce paysage tr\u00e8s polaris\u00e9e politique fran\u00e7ais, on voit ici peut-\u00eatre \u00e9merger quelque chose qui va devenir le centre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une vraie question, moi je suis moi n'Anissa effectivement comme une difficult\u00e9 pour Emmanuel Macron, c'est-\u00e0-dire c'est \u00e0 l'espace politique du centrisme en France a toujours \u00e9t\u00e9 difficile, notamment du c\u00f4t\u00e9 du de ce qu'vous pouvez estimer \u00eatre le centre gauche et donc l\u00e0 il fait un v\u00e9ritable coup de Poker en se positionnant au centre d'une certaine mani\u00e8re et pour Emmanuel maintenant c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 parce que l'espace politique, comme je disais du du lib\u00e9ralisme politique et du lib\u00e9ralisme \u00e9conomique qui est son alliance sa base id\u00e9ologique de l'\u00c9tat est extr\u00eamement n'a pas de n'a pas de base sociologique dans l'\u00e9lectorat fran\u00e7ais d'une mani\u00e8re importante en dehors de, de, de chefs d'entreprise ou de jeunes qui se pr\u00e9destine, on va dire aux activit\u00e9s \u00e9conomiques, on le voit bien par rapport \u00e0 la loi elle comme r\u00e8gne sur la loi du travail l\u00e0, et que il y a une forte opposition, notamment \u00e0 gauche de l'\u00e9chiquier politique fran\u00e7ais \u00e0 l'encontre de toutes, on va dire, r\u00e9forme pour les uns et r\u00e9gression pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:21) [85%] :\r\nDans le c\u00f4t\u00e9 il faut bien qu'un jour ou l'autre, cet espace puissent \u00eatre occup\u00e9s est ce qu'il devrait quelque part sortir du gouvernement ont donn\u00e9 pour vraiment \u00eatre capable de forger son propre chemin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [89%] :\r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 il est pr\u00eat, il garde toute son ambigu\u00eft\u00e9, Emmanuel Macron, parce qu'en fait il est peut-\u00eatre c'est l\u00e0 o\u00f9 il manque un petit peu de panache, parce que, en r\u00e9alit\u00e9, comme je vous le disais tout \u00e0 l'heure, il a quand m\u00eame besoin de rester ministre pour continuer \u00e0 avoir une part l\u00e9gitime cin\u00e9aste dans dans mon livre, j'ai un chapitre qui s'intitule le grand saut, il a commenc\u00e9 \u00e0 faire le grand saut, mais pas totalement, et en m\u00eame temps, le timing auquel il se destine est un tamis extr\u00eamement serr\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il moi il m'a confi\u00e9 que il fallait se donner un temps politique, me dit -il, pas plus de 10 ou 15 ans, donc \u00e7a, \u00e7a donne une id\u00e9e de son th\u00e8me politique, mais en fait c'est parce que, il le sait tr\u00e8s bien, d\u00e8s lors qu'il met un doigt dans la politique traditionnelle, il se ringardise aux yeux des Fran\u00e7ais des \u00e9lecteurs potentiels, et donc d'une certaine mani\u00e8re le disent, lutte contre le temps, c'est plus, plus il y a un avis plus il contournera que \u00e7a soit le syst\u00e8me institutionnel o\u00f9 les personnalit\u00e9s politiques, d\u00e9j\u00e0 en place et plus il a une chance de r\u00e9ussir, j'ai envie de dire : c'est maintenant ou jamais pour Emmanuel Macron. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:36) [90%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9actions ce nouveau mouvement en Marche Jean-Pierre Raffarin qui applaudit le Medef qui qualifie la d\u00e9marche de rafra\u00eechissante, la gauche qui l'accusent, Emmanuel Macron, de faire fausse route et l'extr\u00eame- gauche qui le fustige est -ce que c'est un bon ou un mauvais signe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:51) [89%] :\r\nMais en tout cas c'est le signe de ses soutiens, pour l'instant, visible, c'est-\u00e0-dire que si le Medef trouve pas par rafraichissant, c'est que, effectivement, il y a de nombreux patrons et dans les milieux patronaux \u00e9galement qui pousse, Emmanuel Macron, il y aller il y a, il y a les notamment sur une la th\u00e9matique donc ben non, on va dire d'un lib\u00e9ralisme d'un capitalisme lib\u00e9ralisme \u00e9conomique souriante, c'est-\u00e0-dire que les les les milieux patronaux ont tr\u00e8s vite compris les limites de la m\u00e9thode Hollande les m\u00e9thodes de Petipa m\u00e9thode on donne \u00e0 gauche, on donne \u00e0 droite et en m\u00eame temps ils ont aussi mesurer les limites d'une m\u00e9thode plus autoritaire \u00e0 la Manuel Valls et donc Macron qui pr\u00f4ne le dialogue est quand m\u00eame extr\u00eamement fort pour parfois contrer les critiques, on trouve les plus \u00e0 gauche, concernant justement c'est ces mesures sur le lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, mais l'autre \u00e9cueil d'Emmanuel Macron, c'est que il peut tr\u00e8s bien, on a du mal \u00e0 imaginer comment il ne pourrait pas appara\u00eetre comptable du bilan de Fran\u00e7ois Hollande du bilan \u00e9conomique du gouvernement, alors qu'il est au service de Fran\u00e7ois Hollande depuis 2012, en tant que secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'\u00c9lys\u00e9e au d\u00e9part et puis maintenant comme ministre, et \u00e7a c'est aussi un autre bonjour pour Emmanuel Macron, mais on l'a vu par le pass\u00e9 dans la politique fran\u00e7aise unn personnage une personnalit\u00e9 comme Nicolas Sarkozy, a pu appara\u00eetre totalement entre guillemets en terme d'image m\u00e9diatique en rupture avec Jacques Chirac, alors qu'il avait \u00e9t\u00e9 son ministre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [87%] :\r\nMerci Marc Endeweld, journaliste et auteur de l'ambigu Monsieur Macron un ministre qui d\u00e9range, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:22) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T16:54:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CA9EC4B-B6FC-4758-9E0A-450397D7E53A", "internalArchiveId": "0CA9EC4B-B6FC-4758-9E0A-450397D7E53A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Victor : Entretien de suivi professionnel", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "durationSec": 273, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7598032", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200714.image", "alternativeTitle": ["Victor", "Victor / OTWO_2016-04-07T09:45:00_victor", "Victor / OTWO_2016-04-07T09:45:00_victor"], "variantIds": ["ece-7598039", "ece-7598032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T05:56:26Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [58%] :\r\nEnfin c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [67%] :\r\nPourtant pour certains il est 8 heures, il a \u00e9t\u00e9 impossible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [72%] :\r\nOui, c'est vrai, il y a 8 heures comment \u00e7a va, donc tu me demandes 600 \u00e7a va, vous \u00eates une demande vraiment Jean Savoie demande si \u00e7a va pas, alors \u00e7a va, voil\u00e0 encore bon est -ce que tu es pr\u00eat pour faire ton SP quoi donc on ne sp entretien de suivi professionnel, c'est une insulte non c'est juste que chaque ann\u00e9e pour faire un point sur les objectifs de rendement des perspectives d'\u00e9volution, pourquoi peut pas je sais je sais quoi c'est une cam\u00e9ra cach\u00e9e, mais non les loups elle \u00e0 c'est \u00e7a n'a 10 le c'est \u00e7a non le touche, passage du cristal Victor \u00e7a c'est \u00e0 crise \u00e9lectrique tombe plut\u00f4t mal de Pantelleria m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [65%] :\r\nBeaucoup plus profonde, pourquoi vous fait tr\u00e8s peur comme \u00e7a apr\u00e8s tout mais pas \u00e7a va, \u00e0 savoir, bonsoir Marc \u00e0 part \u00e7a, a quitt\u00e9 puis City ouvre \u00e0 d'une part, on a perdu donc, allez on y va, si \u00c9douard oui il y a de s\u00e9rieuses oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [78%] :\r\nBen oui, parce qu'il vient tous les jours ici \u00e0 heure fixe, en plus, on teste une tribune pour pour exprimer \u00e0 la radio, donc il n'est pas normal que tuer un entretien de suivi professionnel mais moi j'ai jamais fait \u00e7a, moi j'ai \u00e9t\u00e9 mais tout \u00e7a, \u00e7a fait pas mal, mais non, bon alors d'accord, mais tu peux juste \u00e9viter de dire le monde professionnel, \u00e7a me donne des boutons, parce qu'alors Victor premi\u00e8rement que boutiques sont ici, poursuit chaque jour un peu envie, vous, je vous fais de Poissy, \u00e7a te parle pas ta fleur \u00e0 destination, mais pas pour l'\u00e9panouissement \u00e0 Couleur 3 \u00e9panouie bon qui qui l\u00e0 ou absence aura, grave, grave, voil\u00e0 ce que j'aime bien ici, c'est que personne me juge Dubois personne il me jugent sur mon niveau intellectuel, par exemple, si il y en a beaucoup, mais ils sont discrets personne me sur mon niveau d'\u00e9tudes, donc plut\u00f4t \u00e0 bon faut dire \u00e0 la plupart des gens ici \u00e0 Couleur 3 ils ont encore mon dipl\u00f4me que moi moins que toi, c'est pas un dipl\u00f4me ben ouais Jean bapt\u00eame de plong\u00e9e ici je me sens bien toi les gens esp\u00e8rent une quand leur portefeuille disparaissent pas voil\u00e0 tu r\u00e9ponds tout \u00e7a c'est cool quoi, OK, OK, OK, donc maintenant voyons des objectifs de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, alors j'avais not\u00e9 qui devaient travailler sur la politesse, on peut s'achever qu'avant tous les jours, je dis Washoe je croise qui dit ouais je bande de connards point bah connard, c'est une insulte au bout, je veux pas pas si bon fils de pute ni dans la cha\u00eene chaque c'\u00e9tait des insultes comme gros on tue l'\u00c9tat c'est bon, c'est bon on a compris Connor en fait pas non plus que connard toi c'est comme connard c'est Bonnard h\u00e9 ben voil\u00e0 dor\u00e9navant tu diras ou HD Bonnard Bourdieu ou que OK, ensuite j'ai not\u00e9 qu'il fallait qu'il respecte un petit peu plus de monde contact le le monde \u00e0 lire et Cr\u00e9teil commande arrive c'est peut-\u00eatre parler des probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, des jeunes de ton \u00e2ge, point barre, la surchauffe du parler de \u00e7a, ah bon, voil\u00e0, d'un enfant, nous les jeunes on peut pas rentrer en bo\u00eete que on pouvait pas fumer ni cultiver du cannabis, on sera emmerd\u00e9 comme entre raquette sur un mineur, on nous \u00e0 \u00e7a, c'est pas des probl\u00e8mes de soci\u00e9t\u00e9, c'est du syndicalisme de racaille ben oui mais forc\u00e9ment Jean pas les m\u00eames probl\u00e8mes que les jeunes qui sont en \u00e9cole de commerce oui ou qui sont \u00e0 l'\u00e9cole tout court, rien, bon je note les objectifs pour l'ann\u00e9e prochaine alors premi\u00e8rement : ne plus faire de des Fran\u00e7ais dans une phrase de moins 10 mots o\u00f9 elle effectue mettre des objectifs Reza lui semble aussi oui, donc de moins de 5 morts, voil\u00e0 \u00e7a c'est plus meilleur oui je vais enlever cet objectif comme tu veux et derni\u00e8re objectif de trouver un travail, une copine ou une occupation n'importe quoi d'obtenir plus ici, voil\u00e0, bon, on peut toujours r\u00eaver dans la vie mais dis -moi l\u00e0 pendant le PS dans le que moi, est ce que l'on peut dire ses revendications mais oui bien s\u00fbr, ben parce que je me disais, \u00e9tant donn\u00e9 que tu me fais un entretien du suivi de travail ouais ben est -ce que je pourrais pas avoir un salaire, par exemple, non d'accord, parce que je me disais ce genre d'entretien, c'est pour les salari\u00e9s, oui, mais moi je suis pas salari\u00e9 Luc j'ai pas de salaire, moi voil\u00e0 donc comme objectif je parlais faire enculer voil\u00e0 et maintenant tout de suite \u00e0 l'orgie de papa, papa, patata. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [66%] :\r\nOui, voil\u00e0 et vive au RMI. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T07:58:00Z", "program": {"href": "/programs/E6D1707A-3FF7-4874-9F8B-515A68DF5513", "id": "E6D1707A-3FF7-4874-9F8B-515A68DF5513", "name": "Victor"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E767842-7DAC-4F41-9927-50F2C844BDA8", "internalArchiveId": "6E767842-7DAC-4F41-9927-50F2C844BDA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La FINMA sous pression dans l'affaire des \"Panama papers\"", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mark Branson, directeur de la FINMA\r\nL'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers (FINMA) veut renforcer son contr\u00f4le pour lutter contre les risques de blanchiment d'argent, jug\u00e9s en progression.\r\n\r\n* * La FINMA sous pression dans l'affaire des \"Panama papers\" 12h30 FINMA\r\nVoil\u00e0 pour la proc\u00e9dure p\u00e9nale ouverte \u00e0 Gen\u00e8ve. Du c\u00f4t\u00e9 de la FINMA \u00e0 pr\u00e9sent, toujours pas d'enqu\u00eate \u00e0 proprement parler, au 4\u00e8me jour des r\u00e9v\u00e9lations Panama Papers. \r\nHasard du calendrier, l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers tenait sa conf\u00e9rence de presse annuelle ce matin \u00e0 Berne. Elle indique proc\u00e9der \u00e0 des clarifications. Il s'agit notamment de voir si les \u00e9tablissements bancaires suisses cit\u00e9s dans les r\u00e9v\u00e9lations ont correctement v\u00e9rifi\u00e9 l'origine des fonds plac\u00e9s dans ces soci\u00e9t\u00e9s panam\u00e9ennes. Pietro Bugnon, vous avez suivi la conf\u00e9rence de presse, le mot d'ordre c'\u00e9tait \"laissez-nous faire notre travail\"...\r\nOui, Mark Branson, le directeur de la FINMA, n'a pu \u00e9viter l'avalanche de questions li\u00e9es aux Panama Papers. Il a tenu \u00e0 rassurer: la FINMA ne reste pas les bras crois\u00e9s. Elle travaille. Simplement, \u00e7a prend du temps...\r\nSON 15''\r\nEt cette fois, souligne Mark Branson, la Suisse n'est pas au premier plan. D'autres pays sont aussi vis\u00e9s par ces r\u00e9v\u00e9lations. Le directeur de la FINMA, ancien d'UBS, \r\nPietro, Depuis lundi, les critiques fusent contre le travail de la FINMA. Comment r\u00e9pond l'organe de surveillance des march\u00e9s financiers?\r\nCertains parlement de tigre sans dents, qui voit passer les fourmis, pas les \u00e9l\u00e9phants. Un organe de surveillance qui peine \u00e0 faire son travail, notamment par manque de moyens. 800 collaborateurs pour la FINMA. 4 fois plus pour son homologue britannique. Autre place financi\u00e8re de premier ordre. Mark Branson balaie les critiques. Les moyens sont suffisants.\r\nSON 13''\r\nA ce stade, donc, pas d'enqu\u00eate suite aux Panama Papers. Mais tout reste ouvert. L'an dernier, la FINMA a par exemple men\u00e9 des investigations aupr\u00e8s de 29 \u00e9tablissements, qui ont viol\u00e9 la loi contre le blanchiment d'argent. Certaines ont conduit \u00e0 des sanctions. Pour la premi\u00e8re fois l'an dernier, le retrait de l'autorisation d'exercer et la liquidation prononc\u00e9es contre un interm\u00e9diaire financier.\r\nPietro Bugnon \u00e0 Berne", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7612978", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La FINMA sous pression dans l\u2019affaire des \"Panama papers\" / 12H30_2016-04-07T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["L'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers (FINMA) veut renforcer son contr\u00f4le pour lutter contre les risques de blanchiment d'argent, jug\u00e9s en progression. "], "variantIds": ["ece-7612978"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T04:11:50Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [97%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, du c\u00f4t\u00e9 de la Finma \u00e0 pr\u00e9sent, toujours pas d'enqu\u00eate \u00e0 proprement parler au 4\u00e8me jour de c'est r\u00e9v\u00e9lations Panama Peppers hasard du calendrier, l'autorit\u00e9 de surveillance des march\u00e9s financiers, tenait sa conf\u00e9rence de presse annuelle ce matin \u00e0 Berne, elle indique proc\u00e9der \u00e0 des clarifications, il s'agit notamment de voir si les \u00e9tablissements bancaires suisses cit\u00e9s dans les r\u00e9v\u00e9lations ont correctement v\u00e9rifi\u00e9 l'origine des fonds plac\u00e9s dans ces soci\u00e9t\u00e9s panam\u00e9ennes Pietro Bugnon vous avez suivi ce matin la conf\u00e9rence de presse annuelle de la Finma, le mot d'ordre : c'\u00e9tait tout simple, c'\u00e9tait : laissez -nous faire notre travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nOui, et Mark Branson le directeur de la Finma n'a pu \u00e9viter l'avalanche de questions li\u00e9es aux Panama Peppers, il a toutefois tenu \u00e0 rassurer s'il n'y a pas d'enqu\u00eate, la Finma ne reste pas au pour autant les bras crois\u00e9s, elle est en contact avec les banques, c'est criminel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [84%] :\r\nDans ces c'est un film fait mentir on beaucoup d'informations nous sont parvenues, si celle -ci montre que le syst\u00e8me financier suisse a commis des abus d\u00e8s que nous aurons des indices concrets, h\u00e9 bien nous irons de l'avant, mais une enqu\u00eate s\u00e9rieuse, \u00e7a prend du temps, ah ben Anna s\u00e9rieuses seront toujours qu'on n'aime \u00e7a arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [96%] :\r\nEt cette fois, souligne Mark Branson d'autres pays sont aussi vis\u00e9s par ces r\u00e9v\u00e9lations, le directeur de la Finma, ancien d'UBS a aussi rappel\u00e9 que les constructions Offshore ne sont pas ill\u00e9gal en soi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [96%] :\r\nPietro depuis lundi, les critiques fusent contre le travail de la Finma comment, r\u00e9pond l'organe de surveillance des march\u00e9s financiers aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [91%] :\r\nOui, c'est vrai, certains parlent de tigre sans dents qui voit passer les fourmis pas les \u00e9l\u00e9phants, notamment par manque de personnel, 800 collaborateurs pour la Finma 4 fois moins que ses homologues de Grande-Bretagne, autre place financi\u00e8re de 1er ordre Mark Branson balaie ces critiques, pour lui, les moyens sont suffisants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [83%] :\r\nPrimo, ce on ne se le zoo, nous devons travailler de mani\u00e8re cibl\u00e9e, avec des priorit\u00e9s mais jusqu'ici nous n'avons jamais d\u00fb d\u00e9laisser un cas important par manque de moyens, donc oui, nous avons les ressources n\u00e9cessaires qui sur celui des parents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [94%] :\r\n\u00e0 ce stade, donc pas d'enqu\u00eate de la Finma suite aux Panama Peppers, du moins pour l'instant, l'an dernier la Finma mener des investigations aupr\u00e8s de 29 \u00e9tablissements soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir viol\u00e9 la loi contre le blanchiment d'argent, certains se sont vu infliger des sanctions avec une 1\u00e8re l'an dernier le retrait de l'autorisation d'exercer et la liquidation d'un interm\u00e9diaire financier impliqu\u00e9s dans des cas de corruption. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5ACF6071-734C-49DD-9258-9864BDB4F21D", "internalArchiveId": "5ACF6071-734C-49DD-9258-9864BDB4F21D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les nouveaux contes \u00e0 Ninon (Partie 2)", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Deuxi\u00e8me soir\u00e9e avec Emile Zola autour de ses contes.\r\n\r\n* * Deuxi\u00e8me soir\u00e9e avec Emile Zola autour de ses contes.", "durationSec": 3373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7598274", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197806.image", "alternativeTitle": ["Dernier r\u00eave avant la nuit du 07.04.2016", "Les nouveaux contes \u00e0 Ninon (Partie 2) / REVE_2016-04-07T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit", "Dernier r\u00eave avant la nuit du 07.04.2016", "Les nouveaux contes \u00e0 Ninon (Partie 2) / REVE_2016-04-07T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit"], "alternativeSummary": ["Deuxi\u00e8me soir\u00e9e avec Emile Zola autour de ses contes.", "Deuxi\u00e8me soir\u00e9e avec Emile Zola autour de ses contes."], "variantIds": ["ece-7598275", "ece-7598274"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-16T12:59:11Z", "speechToTexts": ["16.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nDerni\u00e8re avant la nuit. \r\nKarine d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:30) [88%] :\r\nBonsoir que les soir\u00e9es sont douces, en compagnie d'\u00c9mile Zola 3 derniers r\u00eaves avant la nuit, dans les pages de ses contes et nouvelles hier la f\u00e9erie des contes \u00e0 Ninon et ce soir, ce qui l'a \u00e9crit 10 ans plus tard, \u00e0 34 ans, les nouveaux contes \u00e0 Ninon Marie- Claude Scuderia la r\u00e9alisation Jean-Baptiste Eyraud mince pour le choix des chansons des chansons qui viendront apr\u00e8s ce 1er r\u00e9cit ou de personnages se trouvent dans une dr\u00f4le de situation, on va suivre les p\u00e9riples de la petite baronne Adeline en vacances dans le ch\u00e2teau de sa tante, un bain, c'est le titre du r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:25) [86%] :\r\nLorsque Adeline accorde une quinzaine \u00e0 sa tante, il faut \u00e9largir les all\u00e9es pour que ces jupes puisse passer. \r\nElle est venue cette saison avec 32 mal qu'on a d\u00fb porter \u00e0 bras, parce que le camion du chemin de fer n'a jamais os\u00e9 s'engager dans les arbres, il y serait rest\u00e9 fid\u00e8le vu Ninon. \r\nD'ailleurs, Adeline est une sauvage comme tu sais L effet Les l\u00e0 entre nous au couvent, elle avait des imaginations vraiment dr\u00f4le je la soup\u00e7onne de venir au ch\u00e2teau de la Belle au bois dormant, pour y d\u00e9penser loin des curieux son app\u00e9tit d'extravagance. \r\nReste dans son fauteuil, le ch\u00e2teau appartient \u00e0 la ch\u00e8re enfant qui doit y r\u00e9v\u00e9ler plus \u00e9tonnante de fantaisie, \u00e7a soulage. \r\nQuand elle sort de ce trou, elle est sage pour une ann\u00e9e. \r\nPendant 15 jours, elle, elle a fait l'\u00e2me des verdures, on la voit on toilette de gala Prom\u00e9th\u00e9e dentelles blanches et des noeuds de soir au milieu des broussailles. \r\nOn m'a m\u00eame assur\u00e9 l'avoir rencontr\u00e9 en marquise Pompadour avec de la poudre et les mouches assis sur l'herbe dans le coin le plus d\u00e9sert du parc. \r\nAutrefois, on a aper\u00e7u un un petit jeune homme blond qui suivait doucement les all\u00e9es ben moi j'ai une peur affreuse que le petit jeune homme ne soit cette ch\u00e8re toqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:52) [79%] :\r\nJe sais qu'il faut -il le ch\u00e2teau des cave au grenier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:55) [84%] :\r\nFuret tant les ont connu les plus noirs, les murs de ses petits points flair de son h\u00e9ros, toute cette poussi\u00e8re du pass\u00e9, on la trouve sur des \u00e9chelles perdue au fond des grandes armoires \u00e9tendu aux fen\u00eatre. \r\nR\u00eaveuse devant les chemin\u00e9es avec l'envie \u00e9vidente de monter de temps et de regarder et puis comme elle le trouve sans doute parce qu'elle cherche, elle court le parterre au grand coquelicots qui senti Marc clairi\u00e8re blanche de soleil. \r\nElle cherche toujours le nez au vent, saisissant le lointain parfum d'une fleur de tendresse qu'elle ne peut cueillir. \r\nPositivement d'aller d\u00eener non vieux ch\u00e2teau sans l'amour au milieu de ces arbres farouche. \r\nIl y a eu une fille enferm\u00e9e l\u00e0 dedans et les murs ont conserv\u00e9 l'auteur de cette tendresse comme les vieux coffret o\u00f9 l'on a serr\u00e9 des bouquets de violette, h\u00e9 bien si cette odeur -l\u00e0 je ne jurerait qui monte \u00e0 la t\u00eate d'Adeline et qui la gu\u00e9rison. \r\nEt puis, quand elle a bu ce parfum de vieilles amours quand elle est grise, elle partirait sur un rayon de lune et visiter le pays des comptes se laisserait baiser au front partout les chevaliers de passage qui voudrait bien les de son r\u00eave de son temps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:23) [77%] :\r\nElle porte des petits bancs dans le bois pour s'asseoir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:27) [90%] :\r\nMais par les jours de grande chaleur, sans soulagement et aller se baigner la nuit dans le bassin au feuillage, c'est l\u00e0 sa retraite. \r\nQuelle est la fille de la source, les gens ont des tendresse pour elle. \r\nAmoureux de pl\u00e2tre lui sourit quand elle laisse tomber ses Jupp\u00e9 qu'elle entre dans l'eau avec la tranquillit\u00e9 de Diane, confiant dans la solitude. \r\nElle n'a que les n\u00e9nuphars pour ceinture, sachant que les poissons dans les m\u00eames dorment d'un sommeil discret. \r\nC'est pour les plongeurs de l'eau et l'on dirait un signe gonflant les ailes l'ensemble bruit fra\u00eecheur calme ses anxi\u00e9t\u00e9s elle parfaitement tranquille sans l'amour manchot qui lui sourit. \r\nElle est all\u00e9e au fond de la grotte, malgr\u00e9 la peur horrible de cette ombre humide et cette sur la pointe des pieds, mais tend l'oreille aux l\u00e8vres de l'amour pour savoir si lui tirait rien. \r\nCe qui \u00e0 d'affreuses cette saison, c'est que la pauvre Adeline n'arrivant au ch\u00e2teau \u00e0 trouver, install\u00e9 dans la plus belle chambre le comte Octave : ce grand jeune homme son ennemi mortel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:00) [79%] :\r\nIl para\u00eet qu'il y ait quelque peu le petit cousin de la vieille tante Adeline a jur\u00e9 qu'elle le d\u00e8s le g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:08) [81%] :\r\nVoil\u00e0 bravement d'effacer mal, elle a repris ses courses, c'est faux, ils \u00e9ternel et Octave pendant 8 jours l\u00e0 tranquillement regarder de sa fen\u00eatre en fumant des cigares. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:21) [83%] :\r\nCe soir, plus de parole aigu\u00eb plus de guerre sourde qui \u00e9tait d'une telle politesse qu'elle a fini par le trouver \u00e0 saumon comme c'est plus occup\u00e9 de lui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:32) [80%] :\r\nQui, lui, fumait toujours elle battait le parc elle prenait ses dents, c'\u00e9tait vers minuit qu'elle descendait \u00e0 la nappe d'eau quand tout le monde dormait \u00e0 s'assurer, surtout si le comte Octave avait bien souffler sa bougie alors \u00e0 petits pas, elle s'en allait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:49) [90%] :\r\nComme un rendez- vous d'amour avec des d\u00e9sirs tout sensuel pour l'eau froide. \r\nElle avait un petit frisson de peur et que ceux qui, depuis qu'elle savait, un homme au ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:01) [86%] :\r\nS'il ouvrait une fen\u00eatre si apercevait un coin de son \u00e9paule \u00e0 travers les feuilles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:06) [74%] :\r\nCette pens\u00e9e -l\u00e0 c'est grelotter quand elle sortait ruisselant de la nappe, un rayon de lune blanchissait sa nudit\u00e9 de statut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:16) [80%] :\r\nUne nuit, elle descend divers 11 heures ch\u00e2teau dormait depuis 2 grandes heures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:23) [77%] :\r\nCette nuit -l\u00e0, elles se sentait et hardiesse particuli\u00e8re, elle avait \u00e9cout\u00e9 la part du comt\u00e9, elle croyait l'avoir entendue ronfler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:32) [78%] :\r\nUn homme qui ronflent, cela lui avait donn\u00e9 un grand m\u00e9pris pour les hommes, un grand d\u00e9sir des caresses fra\u00eeches de l'eau, ce ma\u00efs si doux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:43) [80%] :\r\n\u00e7a tarde sous les arbres, prenant plaisir \u00e0 d\u00e9tacher ses v\u00eatements. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:49) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s sombres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:50) [76%] :\r\nL'une se levait \u00e0 peine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:53) [75%] :\r\nLe corps blonde la ch\u00e8re enfant n'\u00e9tait sur la rive que nous blancheur vague de jeunes boulot qu'il souffle chaud venu du ciel qui passait sur ses \u00e9paules avec des baisers ti\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:05) [84%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 l'aise, un peu languissante un peu \u00e9touff\u00e9s par la chaleur, mais pleine d'une nonchalance heureuse qui les faisait et sur le bord t\u00e2ter la source du pied. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:18) [78%] :\r\nCependant, la lune tournait Claire est d\u00e9j\u00e0 un coin de la nappe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:24) [86%] :\r\nEt alors, Adeline \u00e9pouvant\u00e9e aper\u00e7u sur cette nappe, une t\u00eate ceux qui la regardaient dans ce qu'on a \u00e9clair\u00e9 sur les sacs, celui de l'eau jusqu'au menton, croisant les bras comme pour ramener sur sa poitrine, tous les voiles tremblant du bassin et de mandats d'une voix fr\u00e9missante qui est l\u00e0, que faites -vous l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:44) [93%] :\r\nC'est moi, madame, r\u00e9pondit tranquillement le comte Octave ayez pas peur, je prends un bain. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:07) [84%] :\r\nIl se suffit un silence formidables, il n'y avait plus sur la nappe d'eau que les ondulations qui s'\u00e9largissait lentement autour des \u00e9paules d'Adeline et qui allait mourir sur la poitrine du compte avec un clapotements l\u00e9ger celui -ci tranquillement le Valais bras puis le geste de prendre une branche de saule pour sortir de l'eau \u00e0 rester, je vous l'ordonne, il y a Adeline, une voix, rentrer dans l'entr\u00e9e dans l'ont bien vu, s'il vous pla\u00eet, mais enfin Madame dit -il en rentrant dans l'eau jusqu'au cou, c'est qu'il y a plus d'une heure que je suis l\u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:44) [89%] :\r\nEt \u00e7a ne fait rien, monsieur, je ne veux pas que vous sortiez comprenez nous attendrons perdait la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:52) [85%] :\r\nLa pauvre baronne elle parlait d'attendre sans trop savoir imagination par les \u00e9ventualit\u00e9s terrible qui la mena\u00e7ait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:01) [89%] :\r\nOctave et d'un sourire mais ah \u00e7a va -t-il il me semble qu'en tournant le dos non non non non non monsieur, vous ne voyez donc pas la lune. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:15) [76%] :\r\nIl \u00e9tait le fait que la Lune marcher quel en plein bassin c'\u00e9tait une une superbe la 5 visait pareil \u00e0 un miroir d'argent au milieu du noir les feuilles. \r\nIls vont les n\u00e9nuphars d\u00e9bord faisait sur l'eau, des ombres finement dessin\u00e9s comme la veille au pinceau, avec de l'encre de Chine : une pluie chaude \u00e9toile tomb\u00e9e dans le bassin par l'\u00e9troite ouverture des feuillages. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:43) [75%] :\r\nLe fil est donc derri\u00e8re, Adeline, d'une voix plus basse et comme moqueuse. \r\nL'art d'un coup d'oeil dans la grotte, elle vit l'amour de pl\u00e2tre qui lui souriait d'un air d'Intelligence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:56) [50%] :\r\nLa une certainement fermera le compte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:00) [84%] :\r\nMais pourtant vous voyez en tournant le dos, \u00e7a non, mais non, 1000 fois non, nous attendons que la Lune ne soit plus l\u00e0, vous voyez, elle marche et quand elle aura atteint cet arbre, nous serons dans l'ombre mais c'est qu'il y en a pour une bonne heure avant qu'elle soit derri\u00e8re cet arbre mais non 3 quarts d'heure au plus, \u00e7a ne fait rien, nous attendrons et quand la Lune sera d'ailleurs l'arbre, vous pourrez vous en aller. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:26) [80%] :\r\nContes voulu protester comme il faisait des gestes en parlant qu'il se d\u00e9couvrait jusqu'\u00e0 la ceinture et pour \u00e7a, de petits cris de d\u00e9tresse si aigu\u00eb qu'il dut, par politesse, rentrer dans le bassin jusqu'au menton. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [73%] :\r\nIl y a la d\u00e9licatesse de ne plus remuer alors ils rest\u00e8rent tous les 2 l\u00e0 en t\u00eate \u00e0 t\u00eate, on peut le dire de t\u00eates, c'est adorable t\u00eate blonde, la baronne avec les grands yeux tu sais et c'est peut-\u00eatre signe du contes aux moustaches un peu ironique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:58) [78%] :\r\nDemeure air bien sagement immobile sur l'eau dormante \u00e0 une toison plus l'une de l'autre, l'amour de pl\u00e2tre sur la draperie lierre plus fort. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:30) [86%] :\r\nC'\u00e9tait en plein dans les n\u00e9nuphars dans la fra\u00eecheur de l'Ohio et les pris ses dispositions pour passer la une heure, elle dit que l'eau \u00e9tait d'une limpidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:40) [62%] :\r\nVraiment choquante au fond. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:43) [78%] :\r\nSur le sable et la percevait ses pieds nus, il faut dire que cette diablesse de lune se baignait elle aussi se roulait dans l'eau quand il pratiquement d'anguilles de ses rayons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:54) [72%] :\r\nC'\u00e9tait or liquide et transparent. \r\nPeut-\u00eatre leur contes voyez -t-il les pieds nus sur le sable. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:02) [87%] :\r\nEt s'il voyait les pieds \u00e0 la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:05) [87%] :\r\nAdeline se couvrit sous l'eau d'une ceinture de n\u00e9nuphars. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:08) [94%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:09) [65%] :\r\nDoucement \u00e0 la tirade large fire 11 qui nageait et s'enfuit, une grande collerette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:15) [78%] :\r\nAinsi se sentait plus tranquille ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:20) [81%] :\r\nDans le contes avait fini par prendre la chose sto\u00efquement est -on pas trouver une racine pour s'asseoir, il s'\u00e9tait r\u00e9sign\u00e9 \u00e0 se tenir \u00e0 genoux et pour ne pas avoir l'air tout \u00e0 fait ridicule avec de l'eau, on monte comme un homme perdu dans un plat \u00e0 barbe colossal. \r\nEh bien, il avait li\u00e9 conversation avec la baronne, \u00e9vitant tout ce qui pouvait rappeler le d\u00e9sagr\u00e9ment de leur position respective. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:44) [71%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:45) [81%] :\r\nIl a fait, bien au chaud aujourd'hui Madame ah oui oui oui Monsieur une chaleur accablante, heureusement que ces ombrage donne quelques fra\u00eecheurs. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:55) [79%] :\r\nOui, certainement cette brave tentait une digne, personne n'est -ce pas oui, oui, oui, une ni personne en effet. \r\nEt puis il part derni\u00e8re course et des balles qu'on annonce d\u00e9j\u00e0 pour l'hiver prochain, Adeline, qui commen\u00e7ait \u00e0 avoir froid, r\u00e9fl\u00e9chissez le contes devait l'avoir revu pendant qu'elle s'attarder sur la rive, c'\u00e9tait tout simplement horrible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:21) [92%] :\r\nSeulement, elle avait des doutes sur la gravit\u00e9 de l'accident. \r\nNoir sur les arbres, la Lune n'\u00e9taient pas encore l\u00e0 et puis elle se rappelait maintenant qu'elle se tenait derri\u00e8re le tronc d'un gros ch\u00eanes ce tronc avait la prot\u00e9ger on v\u00e9rit\u00e9 ce compte \u00e9tait un homme abominable elle ha\u00efssait, elle aurait voulu que l'\u00e9pilogue lyc\u00e9ens qui se noya. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:45) [83%] :\r\nCertes, ce n'est pas elle qui leur est tendu la main, pourquoi, quand il avait vu venir, il y avait il pas cri\u00e9 qu'il \u00e9tait l\u00e0, qu'il prenait un bain question se formule assassine nettement qu'elle ne peut la retenir sur ses l\u00e8vres, donc elle interrompit le contes qui parlait de la nouvelle forme de chapeaux, mais enfin, mais, mais je ne savais pas, r\u00e9pondait -il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:07) [92%] :\r\nJe vous assure que j'ai eu tr\u00e8s peur, vous \u00e9tiez toute blanche, j'ai cru que c'\u00e9tait la Belle au bois dormant qui revenait, vous savez, cette fille qui a \u00e9t\u00e9 enferm\u00e9 ici, oui, j'avais si peur que je n'ai pas pu crier. \r\nAu bout d'une demi- heure, ils \u00e9taient bons amis Adeline s'\u00e9tait dit qu'elle se d\u00e9collet\u00e9 bien dans les bals et pouvait montrer ses \u00e9paules. \r\nElle \u00e9tait sorti un peu de l'eau, elle avait \u00e9chancr\u00e9, la robe montante qui a serr\u00e9 au cou et puis elle avait risqu\u00e9 les bras. \r\nElle ressemblait \u00e0 une fille des sources la gorge nue. \r\nEt bras libres de toute cette nappe verte qui s'est et s'en allait derri\u00e8re elle comme une large tra\u00eene de satin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:12) [72%] :\r\nLe contes c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:15) [96%] :\r\nIl avait obtenu de faire quelques pas pour se rapprocher d'une racine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:19) [73%] :\r\nC'est donc l\u00e0 qu'il a un peu regarder la lune avec un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s vif. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:24) [81%] :\r\nElle marche lentement : moins de monde \u00e0 Adeline et elle a des ailes. \r\nR\u00e9pondit -t-il avec un soupir. \r\nElle se mit \u00e0 rire en ajoutant dit nous en avons encore pour un gros quart d'alors il profita l\u00e2chement de la situation, il lui fait une d\u00e9claration qui lui expliqua qu'il aimait depuis 2 ans et que si la taquinait c'\u00e9tait qu'il avait trouv\u00e9 cela plus dr\u00f4le que de lui dire les fadeur. \r\nPrise d'inqui\u00e9tude remonte \u00e0 sa robe verte jusqu'au cou pour aller bras dans les manches qui a pass\u00e9 plus que le bout de son nez rose sur les n\u00e9nuphars. \r\nComme elle recevait en plein la Lune dans les yeux, elle \u00e9tait tout \u00e9tourdis tout \u00e9bloui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:11) [78%] :\r\nNe voyait plus le compte quand elle entend dire grand barbotent me sont lui monter aux l\u00e8vres, voulez -vous bien ne pas remuer cria -t-elle voulez il faut bien ne pas marcher comme \u00e7a dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:26) [83%] :\r\nEt je n'ai pas marcher et le contes j'ai gliss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:31) [77%] :\r\nJe vous aime, mais enfin, taisez vous le remuez plus nous parlerons de tout cela quand il fera noir un attendons donc la Lune soit derri\u00e8re l'arbre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:44) [79%] :\r\nLa Lune se cacha derri\u00e8re l'arbre. \r\nL'amour de pl\u00e2tre \u00e9clate atterrir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:23) [71%] :\r\nBen. \r\nDe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:31) [86%] :\r\nL'autre c\u00f4t\u00e9 de la Lune, Arthur H, nous passons leur avec \u00c9mile Zola et ces nouveaux contes \u00e0 Ninon, s'il y a pas mal de r\u00e9cits fleur bleue, il y a aussi des textes beaucoup plus dur, une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9prouvante pour les personnages de de cette histoire le ch\u00f4mage. \r\nLe matin, quand les ouvriers arrivent \u00e0 l'atelier, le trop froid comme noir d'une tristesse de ruines. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:18) [80%] :\r\nAu fond de la grande salle, la machine est muette avec par All\u00e8gre ses roues immobiles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:25) [77%] :\r\nElle met la m\u00e9lancolie de plus, elles ont le souffl\u00e9 le branle anime toute la maison d'ordinaire du battement d'un coeur de on redoutait la besogne. \r\nLe patron descend de son petit cabinet et il dit d'un air triste aux ouvriers. \r\nMais enfin, il n'y a pas de travail aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:47) [89%] :\r\nLes commandes n'arrivent plus de tous les c\u00f4t\u00e9s, je re\u00e7ois des contrordre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:52) [89%] :\r\nJe vais rester avec la marchandise sur les bras, ce mois de d\u00e9cembre sur lequel se comptais ce mois de gros travail les autres ann\u00e9es, menace de ruiner les maisons les plus solides, il faut tout suspendre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:05) [87%] :\r\nIl voit les ouvriers se regarder entre avec la peur du retour au logis, la peur de la fin du lendemain. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:13) [91%] :\r\nIl ajoute d'un ton plus bas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:15) [82%] :\r\nAlors je ne suis pas \u00e0 un \u00e9go\u00efste, je vous jure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:19) [89%] :\r\nLa situation est aussi terrible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:22) [78%] :\r\nPlus terrible, peut-\u00eatre que la v\u00f4tre. \r\nOn lui jour j'ai perdu 50000 francs. \r\nArr\u00eatent le travail aujourd'hui pour ne pas creuser le gouffre davantage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:34) [88%] :\r\nJe n'ai pas le 1er sou de mes \u00e9ch\u00e9ances du 15, vous voyez, je vous parle en ami, je ne vous cache rien. \r\nDemain, peut-\u00eatre, les huissiers sont ici, ce n'est pas notre faute, hein, ce n'est pas notre faute n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:49) [96%] :\r\nNous avons lutt\u00e9 jusqu'au bout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:52) [91%] :\r\nJ'aurais voulu vous aider \u00e0 passer ce mauvais moment mais c'est fini, l\u00e0 je suis \u00e0 terre. \r\nJe n'ai plus de pain \u00e0 partager. \r\nAlors il leur tend la main qui s'ouvrit la lui sert silencieusement et pendant quelques minutes, qui restent l\u00e0 \u00e0 regarder leurs outils inutile, les poings serr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:13) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:15) [85%] :\r\nLes autres matins d\u00e8s le jour les Limoux chantaient les marteaux marquer le rythme, tout cela semble d\u00e9j\u00e0 dormir dans la poussi\u00e8re de la faillite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:25) [79%] :\r\nCes Sylvain c'est cette grande famille qui n'mangeront pas la semaine suivante. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:31) [89%] :\r\nQuelques femmes qui travaillaient dans la fabriquons des larmes au bord des yeux qui les hommes veulent para\u00eetre plus ferme qui font les braves qui disent qu'on ne meurt pas de faim dans Paris. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:43) [82%] :\r\nEt puis, quand le patron l'\u00e9quit\u00e9 qui le voit s'en aller voter oui oui jour peut-\u00eatre par un d\u00e9sastre, plus grand encore qu'il ne l'avoue. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:52) [91%] :\r\nQui se retirant \u00e9touffant dans la salle, la gorge serr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:57) [87%] :\r\nSoit au coeur comme s'il sortait de la chambre d'Armor. \r\nElle travaille, c'est la grande machine muette, le squelette et sinistre dans l'ombre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:31) [94%] :\r\nL'ouvrier dehors dans la rue, sur le pav\u00e9. \r\nIl a battu les trottoirs pendant 8 jours sans pouvoir trouver du travail, il y aller de porte en porte en France H\u00e9brard, offrant ses mains ce franc tout entier \u00e0 n'importe quelle besogne \u00e0 la plus rebutante la plus dure, la plus mortelle. \r\nToutes les portes se sont ferm\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:57) [98%] :\r\nAlors l'ouvrier a offert de travailler \u00e0 moiti\u00e9 prix. \r\nEt les portes se sont pas rouvert. \r\nJe travaillerai pour rien qu'on ne pourrait le garder, c'est le ch\u00f4mage terrible ch\u00f4mage qui sonne le glas des mansardes. \r\nLa panique a arr\u00eat\u00e9 toutes les industries et l'argent, l'argent, l\u00e2che cach\u00e9. \r\nAu bout de 8 jours, c'est bien fini coffret qui a fait une supr\u00eame tentative leur revient lentement les mains vides de mis\u00e8re. \r\nCe soir -l\u00e0, Paris et fun\u00e8bre dans la. \r\nMarche sous l'averse sur la sentir tant que sa fin, s'arr\u00eatant pour arriver moins vite. \r\nIl s'est pench\u00e9 sur un parapet de la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:50) [74%] :\r\nIls ont grossi cool avec un long bruit et rejaillissent d'\u00e9cume blanche se d\u00e9chire \u00e0 une pile du pont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:58) [79%] :\r\nIl se penche davantage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:01) [65%] :\r\nColossal passe sous lui, oui, je tends appelle furieux. \r\nEt puis, il se dit que ce serait l\u00e2che, il s'en va. \r\nLe gaz flamboyant vitrines des bijoutiers. \r\nS'il une vitre, je prendrai d'une poign\u00e9e du pain pour des ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:23) [87%] :\r\nCuisines des restaurants s'et derri\u00e8re les rideaux de mousseline blanche, il aper\u00e7oit des gens qui mangent. \r\nIl a h\u00e2te le pas, il remonte au faubourg le long des R\u00f4tisseries, des charcuteries, des p\u00e2tisseries, de tout le Paris gourmand qui s'\u00e9tale aux heures de la fin. \r\nComme la femme et la petite fille qui pleurait le matin, qui leur a promis du pain pour le soir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:51) [92%] :\r\nQui n'a pas os\u00e9 venir leur dire qu'il avait menti avant la nuit tomb\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:56) [82%] :\r\nPourtant, marchand, il se demande comment il entrera ce qu'il racontera pour leur faire prendre patience. \r\nQui ne peuvent pourtant rester plus longtemps sans manger, lui et \u00e7a irait bien, mais la femme et la petite sont trop ch\u00e9tive. \r\nIl y a un instant, il a l'id\u00e9e de mendier et quand une dame ou en monsieur passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui et qu'il songe \u00e0 tendre la main son bras se r\u00e9duit sa gorge se serre et il resplendit l\u00e0 sur le trottoir, tandis que les gens comme il faut se d\u00e9tourne le croyant ivre avoir son masque farouche de la famille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:53) [78%] :\r\nFemme de l'ouvrier est descendu sur le seuil de la porte et sans ou la petite endormi. \r\nLa femme est toute n\u00e8gre avec une Europe d'indienne. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:29:02) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:03) [79%] :\r\nElle grelotte les souffle glac\u00e9 de la rue. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:08) [65%] :\r\nPlus rien au la vie. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:10) [72%] :\r\nL tout au mont-de-pi\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:13) [91%] :\r\n8 jours son travail suffisent pour vider la maison. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:15) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:16) [89%] :\r\nLa veille, elle a vendu chez un Fripiers la derni\u00e8re poign\u00e9e de laine de son matelas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:25) [96%] :\r\nNon, il ne reste que la toile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:28) [82%] :\r\nElle a raccroch\u00e9 devant la fen\u00eatre pour emp\u00eacher l'air d'entr\u00e9e car la petite touche beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:35) [93%] :\r\nSans le dire \u00e0 son mari, elle a cherch\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9 et le ch\u00f4mage a frapp\u00e9 plus rudement les femmes que les hommes sur son palier, il y a des malheureuse qu'elle entend sangloter pendant la nuit. \r\nElle en a rencontr\u00e9 une tour debout au coin d'un trottoir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:51) [97%] :\r\nUne autre est morte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:56) [79%] :\r\nL heureusement moins bon bonhomme, un mari qui ne boit pas, qui serait \u00e0 l'aise, s'il est morte saison les avaient d\u00e9pouill\u00e9 de tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:06) [85%] :\r\nElle a \u00e9puis\u00e9 les cr\u00e9dits, elle doit aux boulangers, \u00e9piciers la fruiti\u00e8re lance plus m\u00eame passer devant les boutiques. \r\nApr\u00e8s- midi elle est all\u00e9e chez sa soeur, pour emprunter 20 sous, mais elle a trouv\u00e9 l\u00e0 aussi une telle mis\u00e8re qu'elle s'est mise \u00e0 pleurer, sans rien dire et que toutes 2 \u00e7a soeur elle ont pleur\u00e9 longtemps ensemble. \r\nEt puis s'en allant, elle a promis d'apporter un morceau de pain si son mari rentrait avec quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:40) [87%] :\r\nLe mari ne rentre pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:45) [80%] :\r\nLa femme se r\u00e9fugie sous la porte de grosses gouttes il a potass\u00e9 pieds. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:30:51) [64%] :\r\nUne poussi\u00e8re d'autres p\u00e9n\u00e8tre sa mince robe. \r\nPar moments, l'impatience l'apprend, elle sort malgr\u00e9 l'averse, elle va jusqu'au bout de la rue pour voir s'il n'aper\u00e7oit pas celui qu'elle attend au loin sur la chauss\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:06) [75%] :\r\nEt quand elle revient, les tromper. \r\nElle passe ses mains sur ses cheveux pour les essuyer. \r\nElle patiente encore secou\u00e9e par 2 courts frissons de fi\u00e8vre. \r\nNe va et vient des passants l'accoudoir, elle se fait toute petite pour ne g\u00eaner personne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:31:25) [76%] :\r\nLes hommes la regarde en face, et elles sont par moments des haleine chaude qui lui effleure le cours tout le pari suspect la rue avec sa bouche ces clart\u00e9 crue ces roulements de voitures semble vouloir l'apprendre la jet\u00e9e au ruisseau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:45) [96%] :\r\nElle est \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:48) [94%] :\r\nEn face, il y a un boulanger et elle pense \u00e0 la petite, qui dort o\u00f9. \r\nEt puis, quand le mari se montre enfin Fillon comme un mis\u00e9rable long des maisons, elle se pr\u00e9cipite le regard de fonctionnement. \r\nLui ne r\u00e9pond pas, il baisse la t\u00eate, alors elle monte la 1\u00e8re comme une morte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:32:39) [78%] :\r\nOui, la petite, pas assez r\u00e9veill\u00e9, elle songe en face du bout chandelle qui agonise sur un coin de la table et on ne sait quoi de monstrueux et de navrante pas sur la face de cette gamine de 7 ans oh tr\u00e8s fl\u00e9trie et s\u00e9rieux de femmes fait. \r\nElle est assise sur le bord du coffre qui lui sert de couche. \r\nCes pieds- nus pondent grelottant c'est mains de poup\u00e9es maladive ram\u00e8ne contre sa poitrine, les filles font que la cour. \r\nIls sont l\u00e0, une br\u00fblure. \r\nUn feu qu'elle voudrait \u00e9teindre. \r\nN'a jamais eu de jouer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:21) [91%] :\r\nElle ne peut aller \u00e0 l'\u00e9cole parce qu'elle n'a pas de souligner. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:24) [90%] :\r\nPlus petite, elle se rappelle que sa m\u00e8re l'a men\u00e9 au soleil, c'est loin, il a fallu d\u00e9m\u00e9nager et depuis ce temps, il lui semble qu'un grand froid a souffl\u00e9 dans la maison, alors elle n'a plus \u00e9t\u00e9 contente. \r\nC'est une chose profonde dans laquelle elle descend son pouvoir la comprendre. \r\nIl a pourtant t\u00e2cher de s'habituer \u00e0 cela et elle n'a pas pu elle pense qu'elle est trop petite, qu'il faut \u00eatre grande pour savoir. \r\nSa m\u00e8re, c'est sans doute cette chose qu'on cache aux enfants. \r\nSi elle osait et lui demanderaient qui vous met ainsi au monde pour que vous ayez faim. \r\nEt puis, C\u00e9cile Helle chez eux. \r\nRegard la fen\u00eatre ou pas, la toile du matelas \u00e9mu renier immeubles avec le pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:24) [83%] :\r\nToute cette honte du grenier, que le ch\u00f4mage s'allier de son d\u00e9sespoir. \r\nSon ignorance crois avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des chambres avec de poser un peu g\u00ean\u00e9 qu'il visait. \r\nFerme les yeux pour voir cela. \r\nEt, \u00e0 travers ses paupi\u00e8res aminci \u00e0 lueurs de la chandelle devient un grand resplendissante \u00e0 laquelle elle voudrait entrer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:52) [83%] :\r\nIl vient, quel courant de par la fen\u00eatre, elle est prise d'un acc\u00e8s de tous, elle a des larmes plein les yeux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:03) [82%] :\r\nAutrefois, elle avait peur parce qu'on a laiss\u00e9e toute seule. \r\n\u00e7a lui est \u00e9gal. \r\nComme on n'a pas mang\u00e9 depuis la veille, pense que sa m\u00e8re \u00e9tait son d\u00fb chercher du pain alors cette id\u00e9e, la musique elle taillera sont en tout petits morceaux, elle les prendra lentement, elle jouera avec son temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:35) [69%] :\r\nLa petite leur regarde les mains \u00e0 tous 2, tr\u00e8s surprise. \r\nEt comme il ne antisyriens. \r\nBoudins pour maman, elle r\u00e9p\u00e8te sur un ton chantant j'ai faim, oui, j'ai faim. \r\nLe p\u00e8re s'est pris la t\u00eate entre les points, dans un coin dont. \r\nQui reste \u00e9craser les \u00e9paules secou\u00e9es par de rudes sanglots silencieux. \r\nC'est touchant, c'est l'arm\u00e9e venue recouvrir la petite, elle la couvre avec toutes les armes du logis, elle lui dit qu'\u00eatre sage de dormir. \r\nM\u00e9lenchon dans le froid fait claquer des dents qui sont le feu de sa poitrine la br\u00fbler plus fort devient tr\u00e8s hardie. \r\nElle se pend au cou de sa m\u00e8re et puis demande doucement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:31) [92%] :\r\nPourquoi donc avons -nous enfin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:18) [96%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:19) [76%] :\r\nBen, je veux dire au monde. \r\n\u00e0 terme, et on a jusqu'\u00e0 10 au lieu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:49) [67%] :\r\n30, donc c'\u00e9tait vendredi donc, donc \u00e0 12 semaines Diego variole et le pointe qui beaucoup beaucoup d'aujourd'hui d'organiser mont\u00e9e France sinon donc de service point pour oui bonsoir si pour lui il y a une temp\u00eate o\u00f9 l'homme pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:18) [69%] :\r\nCe n'est pas bon ben on et pas de dans l'ordre, lieu o\u00f9 il n'y a pas, il avait donc bon ben tout juste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:47) [73%] :\r\nPour \u00e9viter toute autorit\u00e9, contes, \u00e7a va, pour beaucoup de monde, de 10 kgs d'Anvers au report, c'est quand m\u00eame tarif tandem ne prend pas au bon Dieu, c'est la piscine pas capable au lecteur de de de qui, pour l'eau pour la t\u00e9l\u00e9vision, donc il y a de mieux, c'est pas d'eau, pas d'a d'ordure d'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:41) [82%] :\r\nToute une culture point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:01) [80%] :\r\nOuais. \r\nBen j'bonjour monsieur et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:29) [89%] :\r\nChristine Salem Mama Danguy vapeur nous r\u00eavons avec \u00c9mile Zola, toujours avec son livre : Les nouveaux contes \u00e0 Ninon et c'est une bien jolie histoire que cette l\u00e9gende du petit manteau bleu de l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:56) [84%] :\r\nIl naquit la belle fille aux cheveux roux, un matin de d\u00e9cembre comme la neige tombait Lent\u00e9 virginal il y a eu dans l'air des signes certains qui annonc\u00e8rent la mission d'amour qu'elles venaient accomplir cela hyper, il y a un rose sur la neige blanche et il passait sur les toits des parfums de lilas et les chants d'oiseaux, comme au printemps. \r\nEt puis le jour o\u00f9 au fond d'un par humilit\u00e9 sans doute afin de montrer qu'elle souhaitait les seules les richesses du coeur. \r\nIl n'eut pas de famille et puis aimer l'humanit\u00e9 enti\u00e8re ayant les bras assez souple pour embrasser le monde. \r\nMais att\u00e9nuer l'\u00e2ge d'amour, elle quitte \u00e0 l'ombre, o\u00f9 elle se recueillaient et elle s'est mis \u00e0 marcher par les chemins \u00e0 chercher les affam\u00e9s rassasi\u00e9 de ces regards. \r\nC'\u00e9tait une grande et forte fille aux yeux noirs, la bouche rouge, elle avait une chaire d'une part, p\u00e2leur mate couverte d'un duvet l\u00e9ger qui faisait de sa peau en velours bleu. \r\nSon corps dans un rythme. \r\nD'ailleurs, en quittant la paille o\u00f9 elle \u00e9tait n\u00e9e, elle avait compris qu'il entrait dans sa mission de se v\u00eatir de soi et de dentelle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:21) [60%] :\r\nTenait -on dont incidents planch\u00e9 jours rose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:25) [82%] :\r\nElle sut trouver des colliers de perles blanc comme dans des jupes de satin rose comme ces. \r\nQuand elle fut il fit bombe l'a rencontr\u00e9 dans les sentiers par \u00e9clair m\u00e2tin\u00e9 de mais il avait le coeur et les l\u00e8vres ouvertes \u00e0 tout venant et lorsqu'elle trouvait un mendiant sur le bord d'un foss\u00e9 et le questionner, d'un sourire s'il se plaignait des br\u00fblures, des fi\u00e8vres du coeur vite sa bouche puis une aum\u00f4ne et la mis\u00e8re du monde y ont \u00e9t\u00e9 soulag\u00e9s aussi tous les pauvres de la paroisse la connaissait -t-il il se presser \u00e0 sa porte, attendant la distribution comme une soeur charitable elle descendait, matin et soir, partageant ses tr\u00e9sors de tendresse servant \u00e0 chacun sa part. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:16) [57%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:17) [80%] :\r\nIl \u00e9t\u00e9 bonne et tendre comme le pain blanc. \r\nPauvre de la paroisse l'avait surnomm\u00e9 le petit manteau bleu de l'amour. \r\nOr il advint qu'une \u00e9pid\u00e9mie terrible des Zola la contr\u00e9e tous les jeunes gens furent frapp\u00e9s et le plus grand nombre failli en mourir. \r\nLes sympt\u00f4mes du fl\u00e9au terrifiant, le coeur, c'est cette date la t\u00eate se vider le moribond sa b\u00eatise c'est. \r\nJeunes hommes pareils \u00e0 des pantins ridicules se promenait en ricanant on achetant les coeurs \u00e0 la foire, comme les enfants rach\u00e8te des b\u00e2tons de sucre d'orge. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:16) [94%] :\r\nQuand l'\u00e9pid\u00e9mie s'attaquer \u00e0 de braves gar\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:20) [75%] :\r\nMal se manifestait par une tristesse noir d\u00e9sesp\u00e9rance. \r\nLes artistes d'impuissance devant leurs Oeuvres, les amants inassouvis allait se jeter dans les rivi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:34) [77%] :\r\nVous pensez qu'elle appelle enfants ont su se distinguer en cette circonstance grave. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:40) [68%] :\r\nElle \u00e9tablit des ambulances qui soigne les malades, nuit et jour, puisant s'\u00e9l\u00e8vera fermer les blessures. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:48) [87%] :\r\nRemerciant le ciel de la grande t\u00e2che qui lui donnait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:53) [90%] :\r\nElle fut une providence pour les jeunes hommes Alonso par un grand nombre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:59) [89%] :\r\nCe dont elle ne peut gu\u00e9rir le coeur sur ce qui n'avait d\u00e9j\u00e0 plus de coeur. \r\nSon traitement \u00e9tait simple, elle donnait aux malades, c'est une main secourable qui sont souffle ti\u00e8de. \r\nJamais ils ne demandaient un paiement se ruiner avec insouciance faisant l'aum\u00f4ne \u00e0 pleine bouche. \r\nAussi les du temps -t-il en voyant la jeune prodigue de la sorte la grande fortune de ses gr\u00e2ce qu'il disait entre elle mourra sur l'appareil, elle qui donne le sens de son coeur, sans jamais ont pes\u00e9 les gouttes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:40) [67%] :\r\nComme elle fouillait son coeur, elle le trouva vide. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:44) [82%] :\r\nLui, un frisson de terreur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:46) [88%] :\r\nQu'il restait \u00e0 peine quelques sous de tendresse. \r\nL'\u00e9pid\u00e9mie s\u00e9vissait toujours. \r\nEnfant se r\u00e9voltent plus l\u00e0 l'immense fortune qu'elle avait dissip\u00e9 follement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:58) [86%] :\r\n\u00e9prouvant des besoins charit\u00e9 cuisant qui lui rendait sa mis\u00e8re plus affreuses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:04) [78%] :\r\nIl \u00e9tait si doux par les Beausoleil. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:08) [64%] :\r\nAllez enqu\u00eater des mendiants si doux ou des mairies et d'\u00eatre aim\u00e9. \r\nMaintenant, il fallait vivre \u00e0 l'ombre en attendant \u00e0 son tour des hormones qui ne viendra peut-\u00eatre jamais. \r\nUn instant, \u00e9lu la sage pens\u00e9e de garder pr\u00e9cieusement les quelques sous qui lui restait de les d\u00e9penser en toute prudence. \r\nMais les prix Intel froid dans son isolement, elle finit par sortir, cherchant les rayons de mai. \r\nSur son chemin \u00e0 la 1\u00e8re borne. \r\nElle rencontre un jeune homme dans le coeur se mourait \u00e9videmment d'inanition. \r\n\u00e0 cette vue sa charit\u00e9 ardente s'\u00e9veille \u00e0 vous ne pouvez mentir \u00e0 sa mission. \r\nRayonnante de bont\u00e9 plus grande abn\u00e9gation elle nie tout le reste de son coeur sur ses l\u00e8vres. \r\nCours date ossements \u00e9tonnamment baiser au jeune homme en lui disant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:05) [84%] :\r\nVoil\u00e0 mon dernier Louis. \r\nSi le jeune homme lui rendit la monnaie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:14) [77%] :\r\nLe soir m\u00eame, l'envoyer assez pauvres, une lettre de Faire-part, pour leur apprendre qu'elle se voyait forc\u00e9 de suspendre ses aum\u00f4nes. \r\nIl restait \u00e0 la Chair finit tout juste de quoi vivre dans une honn\u00eate aisance avec le dernier femme qu'elle avait secouru. \r\nLa l\u00e9gende du petit manteau bleu de l'amour n'a pas de morale. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:49) [65%] :\r\nOn peut vivre sans richesse parce que sans le sous et seigneurs des princesses du pays accru beaucoup de peine mais livres sans tendresse, donc on ne le pourrait pas. \r\nPas vivre sans la gloire qui ne leur et et connu dans l'histoire r\u00e9cente, les miens, c'\u00e9tait une amiti\u00e9 sur tendresse, il n'en est pas question. \r\nSur 2 ans de tendresse qui nous vient en S. \r\nLe travail, sa soeur bien si vous restez d\u00e8s ce matin de Reaper publiera aussi. \r\nQuant aux fraudes, y a des vous voyez des d\u00e9\u00e7us qui alors sans la tendresse d'un coeur qui nous soutient. \r\nUn enfant nous sommes rationalit\u00e9 parce qu'on le rencontre tous nos chagrins, cette fois -ci du on avait la hausse. \r\nDonc votre immense sagesse immense ferveur faites donc le voir \u00e7a annonce au fond de nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:38) [94%] :\r\nBonjour point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:55) [67%] :\r\nPar ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:54) [79%] :\r\nAnita Karam, la Slovaquie, il est temps de fermer notre livre nouveaux contes \u00e0 Ninon, d\u00e9missionnaire \u00e0 la r\u00e9alisation, Marie- Claude et \u00e0 la programmation des chansons Jean-Baptiste Romain \u00e7a la ligne de coeur avec Jean-Marc Richard juste apr\u00e8s les infos 12 fin de soir\u00e9e sur la 1\u00e8re il est 22 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T20:12:00Z", "program": {"href": "/programs/C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "id": "C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "name": "Dernier r\u00eave avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Delfini, Carine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D964F798-8206-4406-9C21-9CC721B69553", "internalArchiveId": "D964F798-8206-4406-9C21-9CC721B69553", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (6.45 al\u00e9manique) V rentes AI\r\non reste avec les jeunes, les gymnasiens qui ne sont pas assez bon, voire carr\u00e9ment mauvais en math et dans leur langue principale: \"il faut que \u00e7a change\" d\u00e9clare le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux, le B\u00e2lois Christoph Eymann dans la neue Luzerner Zeitung: \"les gymnasiens ne sont pas pr\u00eats pour les \u00e9tudes\", ses coll\u00e8gues des autres cantons sont du m\u00eame avis et les \u00e9tudes le montre: un jeune sur quatre n'obtient  pas la moyenne en math \u00e0 la matu, ce n'est gu\u00e8re mieux dans la langue principale: parmis les solutions envisag\u00e9es: une harmonisation du niveau des maturit\u00e9s entre les cantons...une id\u00e9e plut\u00f4t bien accueillie par les gymnases et les hautes \u00e9coles,selon le quotidien...\r\n******************....et toujours \u00e0 l'\u00e9cole, on en apprend tous les jours un peu plus dans la presse al\u00e9manique sur la fameuse poign\u00e9e de main controvers\u00e9e...\r\n tout a commenc\u00e9 pendant une course d'\u00e9cole selon le Blick: les deux gar\u00e7ons qui refusent de donner la main \u00e0 leur ma\u00eetresse aujourd'hui, ont parl\u00e9 religion, islam avec leur prof d'alors, qui aurait alors agress\u00e9, verbalement les deux gar\u00e7ons, utilis\u00e9 des mots peu ad\u00e9quats pour le proph\u00e8te Mahomet et c'est depuis l\u00e0 que tout s'est envenim\u00e9...ajoutez-y le fait que leur p\u00e8re m\u00e8ne la pri\u00e8re du vendredi soir dans une mosqu\u00e9e tr\u00e8s conservatrice de la r\u00e9gion et que l'un des deux gar\u00e7ons ait publi\u00e9 une propagande de l'organisaiton ETat  islamique sur son compte facebook, une nouvelle reprise aussi par le TAges Anzeiger.... et cela vous donne des parents inquiets qui exigent  des explications de la  direction de l'\u00e9cole selon la Basler Zeitung... \r\nV jeunes djihade et rep...\r\n**************\" les avocats laissent-ils tomber les migrants?\"\r\n ou autrement dit: les juristent, financ\u00e9s par la conf\u00e9d\u00e9ration ont-ils tendance \u00e0 capituler trop vite?\r\nc'est la question soulev\u00e9e par le TAges Anzeiger et le Bund: on sait que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures est au coeur de la nouvelle loi sur l'asile. Pour que tout aille plus vite, chaque migrant b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d'un juriste d\u00e9sign\u00e9 et financ\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration: \"le gratis-anwalt\" l'avocat- gratuit comme le nomme l'UDC, dans les faits, la conf\u00e9d\u00e9ration le paye 1361.-:par cas,  trop peu pour qu'il s'implique et se batte vraiment? clairement selon certains \u00e9lus de gauche et professionnels du milieu:  et le cas d'un Chinois, qui malgr\u00e9 son appartenance \u00e0 un groupe religieux pers\u00e9cut\u00e9 dans son pays, s'est vu refus\u00e9 l'asile tr\u00e8s, trop, rapidement le prouverait: faux! r\u00e9torque le secr\u00e9tariat au migrations: \"rien n'indique que pour des raisons financi\u00e8res on ait bacl\u00e9 quoi que ce soit\"!!\r\n**************....et puisqu'on parle UDC, grande intv d'Albert R\u00f6sti aujourd'hui dans la NZZ...\r\n\"je suis ni un \"solol\u00e4ufer\" un individualiste, ni un \"befehlsempf\u00e4nger\", un qui re\u00e7oit simplement les ordres dit le futur pr\u00e9sident de l'UDC, qui avoue qu'il y a encore 10 ans, un type comme lui  n'aurait certainement pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du parti, trop conciliant, aujourd'hui avec deux repr\u00e9sentants au gouvernement et une majorit\u00e9 bourgeoise au parlement  son parti aura moins besoin de recourrir aux leviers de la d\u00e9mocratie directe, il esp\u00e8re \u00e9galement une meilleure collaboration avec le PLR et le PDC pour une \u00e9conomie lib\u00e9rale et moins de r\u00e9glementation..et d'ajouter:  c'est une chance que les deux  partis changent  \u00e9galement de pr\u00e9sident...\r\nVa What's up\r\net on reste \"jeune\" pour  le plan directeur de la ville de Z\u00fcrich accept\u00e9 par le conseil apr\u00e8s 3 jours de d\u00e9bat...mais refus\u00e9 par l'UDC et le PLR: motif: trop de v\u00e9lo!!!...trop de priorit\u00e9s aux v\u00e9lo....\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux... et on commence par une menace, sur les jeunes au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente AI...\r\nLa bataille de la 7\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9 a commenc\u00e9... \u00e9crit ce matin la Libert\u00e9, \u00e0 lire aussi dans le nouvelliste, les quotidiens neuch\u00e2telois ou encore le Courrier et la C\u00f4te. En r\u00e9ponse \u00e0 la consultation sur ce projet l'union patronale suisse pr\u00e9conise de ne plus octroyer de rente aux moins de 30 ans, except\u00e9 pour les graves infirmit\u00e9s cong\u00e9nitales. Elle s'appuie sur des chiffres, qui montrent une augmentation des troubles psychiques chez les 18-29 ans. A droite on est plut\u00f4t satisfait. alors qu'\u00e0 gauche on d\u00e9nonce une vision de bureaucrate. Les associations de d\u00e9fense du hanidcap estiment qu'on ne tient pas compte de la r\u00e9alit\u00e9 des troubles psychiques. Du c\u00f4t\u00e9 des psychiatre, cette limite d''\u00e2ge n'a pas de sens. Et de rappeler que la priorit\u00e9, c'est de r\u00e9adapter professionnellement ces jeunes, mais ce principe fonctionne mieux avec les maladies physiques que psychiques. \r\non reste avec les jeunes, les gymnasiens qui ne sont pas assez bon, voire carr\u00e9ment mauvais en math et dans leur langue principale: \"il faut que \u00e7a change\" d\u00e9clare le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux, le B\u00e2lois Christoph Eymann dans la neue Luzerner Zeitung: \"les gymnasiens ne sont pas pr\u00eats pour les \u00e9tudes\", ses coll\u00e8gues des autres cantons sont du m\u00eame avis et les \u00e9tudes le montre: un jeune sur quatre n'obtient  pas la moyenne en math \u00e0 la matu, ce n'est gu\u00e8re mieux dans la langue principale: parmis les solutions envisag\u00e9es: une harmonisation du niveau des maturit\u00e9s entre les cantons...une id\u00e9e plut\u00f4t bien accueillie par les gymnases et les hautes \u00e9coles,selon le quotidien...\r\n***....et toujours \u00e0 l'\u00e9cole, on en apprend tous les jours un peu plus dans la presse al\u00e9manique sur la fameuse poign\u00e9e de main controvers\u00e9e...\r\n tout a commenc\u00e9 pendant une course d'\u00e9cole selon le Blick: les deux gar\u00e7ons qui refusent de donner la main \u00e0 leur ma\u00eetresse aujourd'hui, ont parl\u00e9 religion, islam avec leur prof d'alors, qui aurait alors agress\u00e9, verbalement les deux gar\u00e7ons, utilis\u00e9 des mots peu ad\u00e9quats pour le proph\u00e8te Mahomet et c'est depuis l\u00e0 que tout s'est envenim\u00e9...ajoutez-y le fait que leur p\u00e8re m\u00e8ne la pri\u00e8re du vendredi soir dans une mosqu\u00e9e tr\u00e8s conservatrice de la r\u00e9gion et que l'un des deux gar\u00e7ons ait publi\u00e9 une propagande de l'organisaiton ETat  islamique sur son compte facebook, une nouvelle reprise aussi par le TAges Anzeiger.... et cela vous donne des parents inquiets qui exigent  des explications de la  direction de l'\u00e9cole selon la Basler Zeitung...\r\n***T\u00e9moignages ce matin dans 24heures d'un romand, parti combattre le groupe Etat islamique en Syrie...\r\nUne application de cryptage, l'anonymat, une kalachnikof, 5 chargeurs et 2 grenades. C'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que l'on saura du jeune homme - entre 25 et 30 ans - interrog\u00e9 ce matin dans le quotidien vaudois. Internationaliste, militant de la cause kurde, fils de paysan, il est parti se battre. En Syrie. Mais pour l'instant, il a pris des cours de langue, et s'est entra\u00een\u00e9 au combat. Mais c'est pour bient\u00f4t, dit-il. Je vais devoir tirer sur des gens, des ennemis. Qui vont mourir sous mes balles. Il s'y est pr\u00e9par\u00e9. Moralement. Comme il s'est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0, peut-\u00eatre, ne pas revenir. Et s'il revient, se sera \u00e0 pas de loups, car toutes ces pr\u00e9cautions de cryptage et d'anonymat, c'est pour \u00e9viter les ennuis... en Suisse. Le code militaire interdit ce genre d'activit\u00e9s. \r\nDaesh encore... et tous les extr\u00eamismes... et leurs fausses promesses. D\u00e9nonc\u00e9es ce matin dans la Tribune de gen\u00e8ve, par un repenti du terrorisme, le marocain Abder-razak Souma. 28 ans de cavale, durant laquelle il s'est d\u00e9radicalis\u00e9, et oeuvre aujourd'hui \u00e0 la pr\u00e9vention de l'islamisme radical, qui embarque tellement de jeunes dans son sillage... des jeunes qui ne connaissent rien \u00e0 la g\u00e9opolitique, ni \u00e0 la religion. Il a rencontr\u00e9 en prison des gens qui voulaient se battre en Syrie.. mais ne la situaient pas sur une carte...\r\n***Cette question... \"Les avocats laissent-ils tomber les migrants?\"\r\nou autrement dit: les juristent, financ\u00e9s par la conf\u00e9d\u00e9ration ont-ils tendance \u00e0 capituler trop vite?\r\nc'est la question soulev\u00e9e par le TAges Anzeiger et le Bund: on sait que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures est au coeur de la nouvelle loi sur l'asile. Pour que tout aille plus vite, chaque migrant b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d'un juriste d\u00e9sign\u00e9 et financ\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration: \"le gratis-anwalt\" l'avocat- gratuit comme le nomme l'UDC, dans les faits, la conf\u00e9d\u00e9ration le paye 1361.-:par cas,  trop peu pour qu'il s'implique et se batte vraiment? clairement selon certains \u00e9lus de gauche et professionnels du milieu:  et le cas d'un Chinois, qui malgr\u00e9 son appartenance \u00e0 un groupe religieux pers\u00e9cut\u00e9 dans son pays, s'est vu refus\u00e9 l'asile tr\u00e8s, trop, rapidement le prouverait: faux! r\u00e9torque le secr\u00e9tariat au migrations: \"rien n'indique que pour des raisons financi\u00e8res on ait bacl\u00e9 quoi que ce soit\"!!\r\n***....et puisqu'on parle UDC, grande intv d'Albert R\u00f6sti aujourd'hui dans la NZZ...\r\n\"je suis ni un \"solol\u00e4ufer\" un individualiste, ni un \"befehlsempf\u00e4nger\", un qui re\u00e7oit simplement les ordres dit le futur pr\u00e9sident de l'UDC, qui avoue qu'il y a encore 10 ans, un type comme lui  n'aurait certainement pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du parti, trop conciliant, aujourd'hui avec deux repr\u00e9sentants au gouvernement et une majorit\u00e9 bourgeoise au parlement  son parti aura moins besoin de recourrir aux leviers de la d\u00e9mocratie directe, il esp\u00e8re \u00e9galement une meilleure collaboration avec le PLR et le PDC pour une \u00e9conomie lib\u00e9rale et moins de r\u00e9glementation..et d'ajouter:  c'est une chance que les deux  partis changent  \u00e9galement de pr\u00e9sident...\r\n***WhatsApp crypte les conversations... et crispe le FBI...\r\nL'application de messages au milliard d'abonn\u00e9s chiffre toutes les conversations, car, explique son co-fondateur, si on ne fait rien, de plus en plus de donn\u00e9es num\u00e9riques et de communications seront vuln\u00e9rables \u00e0 des attaques dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. Fini aussi l'oeil en coin de la NSA sur vos discussions... Et le FBI de brandir la menace: est-ce que les gens veulent que les victimes du terrorisme paient le prix de ce cryptage ?\r\nWhatsApp r\u00e9pond: c'est de la rh\u00e9torique de politicien. Si la Maison-Blanche pense que Twitter peut l'aider \u00e0 r\u00e9soudre son probl\u00e8me avec le groupe Etat islamique, elle a beaucoup de probl\u00e8mes. \r\net on reste \"jeune\" pour  le plan directeur de la ville de Z\u00fcrich accept\u00e9 par le conseil apr\u00e8s 3 jours de d\u00e9bat...mais refus\u00e9 par l'UDC et le PLR: motif: trop de v\u00e9lo!!!...trop de priorit\u00e9s aux v\u00e9lo....\r\nV\u00e9lo... qui rime avec bocaux... vous allez comprnedre pourquoi je vais cette transition douteuse...\r\ndans l'hebdo de cette semaine: la nouvelle tendance au \"z\u00e9ro d\u00e9chet\" est-elle un mode de vie r\u00e9aliste en Suisse ?\r\nLes \u00e9piceries en vrac poussent comme des champignons, les adeptes se mutliplient... Au-del\u00e0 de la \"tendance\", il y a tout un questionnement qui \u00e9merge: les politiques, les industriels, mais aussi les citoyens: pouvons-nous produire et consommer diff\u00e9remment ?", "durationSec": 412, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7613005", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-07T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-04-07T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7613025", "ece-7613005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-18T05:39:36Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nDemain, c'est la revue de presse \u00e0 6 heures 16, 45 pr\u00e9cises, sans b\u00e2timents Val\u00e9rie Droux et on va commencer par une menace sur les jeunes qui sont au b\u00e9n\u00e9fice d'une rente AI. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nLa bataille de la 7\u00e8me r\u00e9vision de l'assurance invalidit\u00e9 a commenc\u00e9, \u00e9crit ce matin la Libert\u00e9 \u00e0 lire aussi dans le nouvelliste les quotidiens neuch\u00e2telois ou encore le Courrier la cote c'est en r\u00e9ponse en fait \u00e0 la consultation sur ce projet que l'union patronale pr\u00e9conise maintenant de ne plus octroyer de rente aux moins de 30 ans, except\u00e9 pour les graves infirmit\u00e9s cong\u00e9nitales, elle s'appuie sur des chiffres qui montrent une augmentation des troubles psychiques chez les 18 29 ans, alors \u00e0 droite, on est plut\u00f4t satisfait, alors qu'\u00e0 gauche, on d\u00e9nonce une vision de bureaucrate, les associations de d\u00e9fense du handicap, estime qu'on ne tient pas compte de la r\u00e9alit\u00e9 des troubles psychiques, enfin les psychiatres pour eux, cette limite d'\u00e2ge n'a pas de sens, il rappelle que la priorit\u00e9 c'est de r\u00e9adapter professionnellement ces jeunes mais ce principe fonctionne mieux, il est vrai avec les maladies physiques que psychiques mais on reste avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:58) [93%] :\r\nLes jeunes, les gymnasiens qui ne sont pas assez bon, voire carr\u00e9ment mauvais en math et dans leur langue principale, il faut que \u00e7a change, d\u00e9clare le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux, le B\u00e2lois Christoph Eymann dans la neue y a Luzerner Zeitung, les gymnasiens ne sont pas pr\u00eats pour les \u00e9tudes, ses coll\u00e8gues des autres cantons sont du m\u00eame avis et les \u00e9tudes le montrent : un jeune sur 4 n'obtient pas la moyenne en math \u00e0 la matu, ce n'est gu\u00e8re mieux dans la langue principale alors parmi les solutions envisag\u00e9es une harmonisation du niveau des maturit\u00e9s entre les cantons une id\u00e9e plut\u00f4t bien accueillie par les gymnases Les hautes \u00e9coles selon le quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [99%] :\r\nToujours \u00e0 l'\u00e9cole, on en apprend tous les jours un peu plus dans la presse al\u00e9manique sur cette fameuse poign\u00e9e de main controvers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:42) [95%] :\r\nTout a commenc\u00e9 pendant une course d'\u00e9cole selon le Blick, les 2 gar\u00e7ons qui refuse de serrer la main \u00e0 leur ma\u00eetresse aujourd'hui ont parl\u00e9 religion Islam avec leur prof d'alors qui aurait alors agress\u00e9 verbalement, bien s\u00fbr, les 2 gar\u00e7ons utilis\u00e9 notamment des mots peu ad\u00e9quats pour le proph\u00e8te Mahomet et c'est depuis l\u00e0 que tout s'est envenim\u00e9, ajoutez -y le fait que leur p\u00e8re m\u00e8ne la pri\u00e8re du vendredi soir dans une mosqu\u00e9e, tr\u00e8s conservatrice de la r\u00e9gion et que l'un des deux gar\u00e7ons et publi\u00e9 une propagande de l'organisation \u00c9tat islamique sur son compte Facebook une nouvelle reprise aussi par le Tages 25 gu\u00e8re et cela vous donne des parents tr\u00e8s inquiets qui exigent des explications de la direction de l'\u00e9cole, selon la Basler Zeitung. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [90%] :\r\nT\u00e9moignage ce matin dans 24 heures d'un roman parti combattre le groupe \u00c9tat islamique en Syrie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:31) [94%] :\r\nUne application de cryptage l'anonymat une Kalachnikov 5 chargeurs et 2 grenades, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce que l'on saura du jeune homme qui a entre 25 et 30 ans, interrog\u00e9 ce matin dans le quotidien Vaudois internationaliste, militant de la cause kurde, fils de paysan, il est donc parti se battre en Syrie, mais pour l'instant, il a pris des cours de langue et s'est entra\u00een\u00e9 au combat, mais c'est pour bient\u00f4t, dit -il, je vais devoir tirer sur des gens des ennemis qui vont mourir sous les balles, il s'y est pr\u00e9par\u00e9, moralement commissaire pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 peut-\u00eatre ne pas revenir et s'il revient, ce sera \u00e0 pas de loup car toutes ces pr\u00e9cautions de cryptage et d'anonymat, c'est pour \u00e9viter les ennuis en Suisse le code militaire interdit en effet ce genre d'activit\u00e9s et Deschamps encore et tous les extr\u00e9mismes et leurs fausses promesses d\u00e9nonc\u00e9 ce matin dans la Tribune de Gen\u00e8ve par un repenti du terrorisme, le marocain Abderrazak Souma 28 ans de cavale durant laquelle il et il oeuvre aujourd'hui \u00e0 la pr\u00e9vention de l'islamisme radical qui embarque tellement de jeunes dans son sillage des jeunes qui ne connaissent rien \u00e0 la g\u00e9opolitique, ni \u00e0 la religion, dit -il, il a rencontr\u00e9 en prison des gens qui voulaient se battre en Syrie, mais ne la situaient pas sur une carte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [89%] :\r\nCette question maintenant : les avocats laissent -ils tomber les migrants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [95%] :\r\nOu, autrement dit les juristent financ\u00e9s par la conf\u00e9d\u00e9ration ont -ils tendance \u00e0 capituler trop vite, c'est la question soulev\u00e9e par le Tages 25 gu\u00e8re et le Bund, on sait que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures est au coeur de la nouvelle loi sur l'asile comme tout doit aller plus vite, chaque migrant b\u00e9n\u00e9ficie du soutien d'un juriste d\u00e9sign\u00e9 et financ\u00e9 par la conf\u00e9d\u00e9ration le gratis Sannwald l'avocat- gratuit, comme le nomme l'UDC dans les faits, la conf\u00e9d\u00e9ration le paye 1361 francs par cas trop peu pour qu'il s'implique et se batte vraiment selon certains \u00e9lus de gauche et professionnels du milieu, le cas d'un Chinois qui, malgr\u00e9 son appartenance \u00e0 un groupe religieux pers\u00e9cut\u00e9 dans son pays, s'est vu refuser l'asile tr\u00e8s trop rapidement le prouverait faux r\u00e9torque le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat au migrations, rien n'indique que pour des raisons financi\u00e8res, on ait bacl\u00e9 quoi que ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [87%] :\r\nEt puisqu'on parle UDC grande interview d'Albert R\u00f6sti aujourd'hui dans la NZZ oui, ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:45) [94%] :\r\nFini un solo l\u00e0, il fera un individualiste ni un befehlsempf\u00e4nger, un qui qui re\u00e7oit simplement les ordres, dit le futur pr\u00e9sident de l'UDC, qui avoue qu'il y a encore 10 ans, un type comme lui n'aurait certainement pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du parti trop conciliant aujourd'hui avec deux repr\u00e9sentants au gouvernement une majorit\u00e9 bourgeoise au parlement son parti aura moins besoin de recourir aux leviers de la d\u00e9mocratie directe, il esp\u00e8re \u00e9galement une meilleure collaboration avec le PLR et le PDC pour une \u00e9conomie lib\u00e9rale et moins de r\u00e9glementation et d'ajouter : c'est une chance que les 2 partis changent \u00e9galement de pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [86%] :\r\nWhatsApp crypte nos conversations et crispe le FBI et la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:27) [92%] :\r\nCitation de messages au 1000000000 d'abonn\u00e9s chiffre toutes les conversations : 1 Karel explique explique son co- fondateur, si on ne fait rien de plus en plus de donn\u00e9es num\u00e9riques et de communications seront vuln\u00e9rables \u00e0 des attaques dans les ann\u00e9es \u00e0 venir, fini aussi donc l'oeil en coin de la NSA, sur vos discussions et le FBI, lui, de brandir la menace, est-ce que les gens veulent que les victimes du terrorisme paient le prix de ce cryptage WhatsApp r\u00e9pond : c'est de la rh\u00e9torique de politicien, si la Maison- Blanche pense que Twitter peut l'aider \u00e0 r\u00e9soudre son probl\u00e8me avec le groupe \u00c9tat islamique, h\u00e9 bien elle a beaucoup de probl\u00e8mes, mais on reste jeune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [94%] :\r\nPour autant, que WhatsApp sur : jeune pour le plan directeur de la ville de Z\u00fcrich, accept\u00e9 par le conseil, apr\u00e8s 3 jours de d\u00e9bat mais refus\u00e9 par l'UDC et le PLR motif : trop de v\u00e9lo mais oui vous ne r\u00eavez pas trop de priorit\u00e9s aux v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [94%] :\r\nV\u00e9lo qui rime aussi avec bocaux, vous allez comprendre pourquoi je fais cette transition peu douteuses dans l'hebdo de cette semaine la nouvelle tendance au z\u00e9ro d\u00e9chet est -elle un mode de vie r\u00e9aliste en Suisse, les \u00e9piceries en vrac, on va donc avec son bocal pour le remplira ses \u00e9piceries poussent comme des champignons, les adeptes se multiplient alors au-del\u00e0 de la tendance, il y a tout un questionnement qui \u00e9merge hebdo les politiques, les industriels mais aussi les citoyens, pouvons -nous produire et consommer autrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:46) [88%] :\r\nLa, la question reste en suspens, bien voil\u00e0 bien s\u00fbr merci mesdames, c'\u00e9tait la presse dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T05:32:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D747C3D-D82E-4B94-AB84-95DE6EE21FB0", "internalArchiveId": "3D747C3D-D82E-4B94-AB84-95DE6EE21FB0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Vittorio Ghielmi, gambiste", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Le gambiste milanais Vittorio Ghielmi est un de ces musiciens incontournables, qui r\u00e9v\u00e8lent et r\u00e9veillent la musique baroque, qui  en font briller les ors et vibrer les couleurs, gr\u00e2ce \u00e0 une technique magnifique, une curiosit\u00e9 insatiable, et un luthier d'exception, Luc Breton. Vittorio Ghielmi est pass\u00e9 lui rendre visite, et c'est \u00e0 cette occasion qu'Isabelle Carceles lui a tendu son micro. Le portrait que voici est n\u00e9 de cette rencontre, et il commence par une \u00e9vocation de ce rapport entre le luthier et le musicien.", "durationSec": 3192, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7590215", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["instrumentiste", "lutherie", "musique classique", "viole de gambe"], "thematicPersons": ["Ghielmi, Vittorio"], "alternativeTitle": ["Magma du 07.04.2016", "Portrait de Vittorio Ghielmi / MAG_2016-04-07T12:06:45_magma", "Magma du 07.04.2016", "Chronique 1 / MAG_2016-04-07T12:06:45_chronique-1", "Invit\u00e9 1 / MAG_2016-04-07T12:06:45_invite-1", "Invit\u00e9 2 / MAG_2016-04-07T12:06:45_invite-2", "Chronique 2 / MAG_2016-04-07T12:06:45_chronique-2", "Portrait de Vittorio Ghielmi / MAG_2016-04-07T12:06:45_magma"], "alternativeSummary": ["Le gambiste milanais Vittorio Ghielmi est un de ces musiciens incontournables, qui r\u00e9v\u00e8lent et r\u00e9veillent la musique baroque, qui  en font briller les ors et vibrer les couleurs, gr\u00e2ce \u00e0 une technique magnifique, une curiosit\u00e9 insatiable, et un luthier d\u2019exception, Luc Breton. \n\nVittorio Ghielmi est pass\u00e9 lui rendre visite, et c\u2019est \u00e0 cette occasion qu\u2019Isabelle Carceles lui a tendu son micro. Le portrait que voici est n\u00e9 de cette rencontre, et il commence par une \u00e9vocation de ce rapport entre le luthier et le musicien.", "Le gambiste milanais Vittorio Ghielmi est un de ces musiciens incontournables, qui r\u00e9v\u00e8lent et r\u00e9veillent la musique baroque, qui  en font briller les ors et vibrer les couleurs, gr\u00e2ce \u00e0 une technique magnifique, une curiosit\u00e9 insatiable, et un luthier d\u2019exception, Luc Breton. \n\nVittorio Ghielmi est pass\u00e9 lui rendre visite, et c\u2019est \u00e0 cette occasion qu\u2019Isabelle Carceles lui a tendu son micro. Le portrait que voici est n\u00e9 de cette rencontre, et il commence par une \u00e9vocation de ce rapport entre le luthier et le musicien."], "variantIds": ["ece-7590220", "ece-7590215"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-20T12:46:51Z", "speechToTexts": ["18.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [88%] :\r\nDes portraits dans Makeba pendant cette quinzaine de P\u00e2ques rencontre aujourd'hui avec un musicien italien s'appelle Vittorio Ghielmi vous l'avez vous allez l'entendre au micro d'Isabelle car \u00e7a laisse. \r\nVittorio Ghielmi et gambiste milanais, et c'est un de ces musiciens incontournables qui r\u00e9v\u00e8le et r\u00e9veillent la musique baroque en faisant vibrer les couleurs gr\u00e2ce \u00e0 une technique magnifique, une curiosit\u00e9 insatiable \u00e9galement un luthier d'exception, il s'appelle Luc Breton Vittorio Ghielmi est pass\u00e9 donc lui rendre visite et c'est \u00e0 cette occasion qu'Isabelle car celle -ci a tendu son micro portrait que voici est n\u00e9 donc de cette rencontre, il commence par une \u00e9vocation de ce rapport entre le luthier et le musicien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [79%] :\r\nBon, je connais le, j'avais 18 ans. \r\nBon anarchie et puis m\u00eame avec les les viols Prima restaurer des viols finalement une grande 2007 il m'a fait m\u00eame viol. \r\nMoi et moi et beaucoup d'autres musiciens, il faut dire que c'est pour notre bien plus qu'en luthier, c'est vraiment ne s'\u00e9tait toujours en source Speedy Spira Sion avec ses id\u00e9es et \u00e7a qu'on au sens de la dur\u00e9e du m\u00e9tier traditionnel, donc les rapports vraiment entre le le geste, la signification du geste qui des gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [86%] :\r\nValable, soit pour le territoire pour la musique, etc donc, m\u00eame si maintenant je dois faire un grand voyage, parce que j'ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Salzbourg, mais c'est toujours pour moi un tr\u00e8s grand plaisir chez parce que \u00e0 chaque fois, je reviens avec on nous on a on ne valent explications quelque chose vraiment \u00e0 m\u00e9diter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:13) [91%] :\r\nQuel genre d'interaction, vous avez avec lui, c'est pas seulement si j'ai bien compris faire r\u00e9parer un instrument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [82%] :\r\nNon, c'est-\u00e0-dire \u00e9videmment il y a r\u00e8gle mais Stroman, c'est-\u00e0-dire tous les instruments Archer comme il en a marre qui bouge dedans avec les changements de temps et c'est des r\u00e8gles, donc de temps en temps, il faut repasser chez le luthier mais pendant qu'ils travaillent l\u00e0 on discute vraiment de des th\u00e8mes tr\u00e8s tr\u00e8s profonde \u00e0 propos de la du signification de l'homme, de la musique et je dois dire, j'ai vraiment qu'on note beaucoup des gens, mais les choses qui le conna\u00eet, sont vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s rare \u00e0 trouver tr\u00e8s rarement les gens laissent avec split que aussi bien que lui, donc, comme j'ai dit c'est : c'est pour moi toujours une source d'inspiration et moi aussi j'ai apr\u00e8s press\u00e9 de de d\u00e9cal\u00e9, donc tout ce que j'ai pu apprendre d'un mani\u00e8re de vraiment dans ma mani\u00e8re d'enseigner et et donc c'est la m\u00eame musique qu'il prend un r\u00f4le je dirais culturel \u00e0 \u00e0 360 degr\u00e9s et c'est pas seulement Entertainment quelque chose pour s'amuser, pour avoir de succ\u00e8s avec les gens en disant c'est vraiment il y a 10 sont ici voil\u00e0 voil\u00e0 historique et vraiment c'est c'est \u00e7a devient, on a presque en miroir de de la vie, comme c'\u00e9tait pour les anciens et aussi, mais encore plus profond\u00e9ment de myst\u00e8re de presque cosmologique si vous prenez la la tradition ancien, c'est pour nous, parfois pas tr\u00e8s Fun, facile \u00e0 comprendre, mais les traiter de musique, m\u00eame le traiter de violeurs dernier musiciens il s'ouvre par on ne Imago Mundi, c'est-\u00e0-dire pour l'image de Dieu du courage Moss que dans cette vision, c'est tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, ce qui explique l'instrument de musique, donc c'est vraiment un rapport tr\u00e8s \u00e9troit entre l'instrument, la forme de l'instrument, la musique est l'instrument peut donner avec l'aide musiciens \u00e9videmment et la vision g\u00e9n\u00e9rale qui est qui est \u00e7a c'\u00e9tait pas qu'on avait de la de la r\u00e9alit\u00e9 et voil\u00e0 alors c'est je pense quelque chose que paf, tr\u00e8s facile \u00e0 ramener \u00e0 nos jours, parce que, \u00e9videmment, comme beaucoup de gens ne comprend pas au m\u00eame \u00e0 la toujours \u00eatre pris des tournures tr\u00e8s diff\u00e9rents, mais j'ai toujours trouv\u00e9 une source dispersion tr\u00e8s profond, si on veut confront\u00e9 avec ses textes anciens, pas seulement dans c\u00f4t\u00e9 esth\u00e9tisant maintenant c\u00f4t\u00e9 v\u00e9ritablement culturel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:47) [97%] :\r\nJe pense que dans l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [82%] :\r\nD'aujourd'hui qui vit vraiment des grands probl\u00e8mes au niveau culturel, c'est-\u00e0-dire les facs de Paris moi, je l'pr\u00eate plut\u00f4t dans dans ces sondages -l\u00e0 que dans son sens pour moi, homme politique qui arrive \u00e0 Paris, c'est-\u00e0-dire tous les probl\u00e8mes qu'il a eu avec l'islamisme, etc, et donc les uns, il s'attaque terroriste voil\u00e0 je pense vraiment, c'est on l'identit\u00e9 culturelle est l'Europe avait et qu'il a perdu et qui sait toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant de de dit r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des chercheurs de la r\u00e9cup\u00e9rer donc la musique je pense peut avoir un r\u00f4le beaucoup plus profonde qu'on ne s'imagine d'habitude voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:28) [84%] :\r\nEt alors comment \u00e7a se passe, Vittorio Ghielmi de commander un instrument 9 fait de toutes pi\u00e8ces \u00e0 luthier aussi avec une une compr\u00e9hension et connaissance aussi pousser instrument je vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:44) [80%] :\r\nD'autres, j'ai demand\u00e9 \u00e0 lui que de me feront quand je quand j'avais 18 ans, donc malheureusement 30 7 il y a 37 ans, il me l'a fait, il m'a dit : oui, je vais la nef prochain je vais te faire on viole et puis j'ai d\u00fb attendre 30 ans, donc quand je conduis ma dire que j'ai peut-\u00eatre certains viols, moi j'avais d\u00e9j\u00e0 8 il y a donc 3 anciennes etc mais quand m\u00eame, j'ai dit oui parce que justement c'\u00e9tait ces rapports tr\u00e8s j'\u00e9tais jeudi et tr\u00e8s profond avec cette personne et tout l'estimation que j'ai de son m\u00e9tier, c'\u00e9tait pour moi, on a une grande chance de, de, de voir les r\u00e9sultats donc viol con\u00e7u dans dans Boileau 3 s'\u00e9lance les principes traditionnels et je dois dire que je suis pr\u00eat \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s content parce que vraiment c'est j'ai pu comparer cette absolument au vieux on aux anciens que j'ai et m\u00eame il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 d\u00e9velopper caissettes ne c'est vraiment d\u00e9fi tr\u00e8s tr\u00e8s stimulant pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:23) [88%] :\r\nAlors parlons des diff\u00e9rents types de violence juste en quelques mots, Vittorio Ghielmi racontez -nous un peu l'histoire de la viole la g\u00e9ographie de la ville, les diff\u00e9rentes formes de viol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:35) [86%] :\r\nOui, donc c'est tr\u00e8s difficile de faire un r\u00e9sum\u00e9 parce que la viole on Europe c'\u00e9tait avec les luttes probablement en des instruments, le plus populaire mais aussi le plus important, \u00e0 partir de la fin de r\u00e8gne de la Renaissance jusqu'\u00e0 pratiquement au 19\u00e8me si\u00e8cle, mais en bref on peut dire, il y a eu \u00e0 la renaissance, il y a eu un tr\u00e8s grand d\u00e9veloppement de la Viola on Italie et tout de suite en Angleterre et c'\u00e9tait des dont 2 mesures moyenne, c'est-\u00e0-dire un peu plus petite, je dirais donc violoncelle moderne et normalement \u00e0 6 cordes et puis cet h\u00e9ritage, il \u00e9tait repris par les Fran\u00e7ais, et donc il y a eu l'\u00e9cole parisienne du d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle avec marin Marais cr\u00e9e notamment, mais beaucoup d'autres et avec cette violence que je dirais classique la viole fran\u00e7aise \u00e0 7 corps pour laquelle on a \u00e9crit tellement de beaux pi\u00e8ces. \r\nDonc, on a vu l'Italie, l'Angleterre et la France et puis en Allemagne il y a eu un peu partout la viole, comme en Belgique, partout en Europe, mais disons la seule j'ai voire une v\u00e9ritable \u00e9cole seulement \u00e0 Berlin et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est \u00e7a, \u00e7a arrive \u00e0 la moiti\u00e9 du 18\u00e8me si\u00e8cle, dans le cas des hommes, p\u00e9riode o\u00f9 la viole dans d'autres des pays s'\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 on ne peut pas vraiment oubli\u00e9 mais il \u00e9tait en train de d\u00e9passer un peu ont command\u00e9 \u00e0 Rome derri\u00e8re d'autres instruments comme le violent et donc notamment Berlin, il y avait cette grande virtuelle, qui \u00e9tait une n\u00e9 \u00e0 Darmstadt, mais il \u00e9tait le le gambiste du droit des aussi \u00e0 Berlin, qui \u00e9tait l'autre ville Christiane pour lesquels Ground a \u00e9crit beaucoup des comptes t\u00f4t provient de gamme orchestre car Philippe a cr\u00e9\u00e9 2 sonates pour de gamme etc et et la particularit\u00e9, c'est que c'est un r\u00e9pertoire tr\u00e8s tr\u00e8s virtuelle et c'est \u00e0 d\u00e9velopper vraiment technique tr\u00e8s particulier, tr\u00e8s diff\u00e9rent de la technique fran\u00e7aise, donc \u00e7a c'est je pense \u00e9tait l'\u00c9cole nationale allemande la plus important pour le bien de 40. \r\nIl faut se rappeler que la violence dans cette p\u00e9riode, donc de presque 4 si\u00e8cles vraiment parcouru tous les formes possibles de musique du Madrigal qui \u00e9tait fait avec les voix mais peut-\u00eatre pourrait \u00eatre fait aussi par5,4 5 viols par exemple, donc on forme des comptes sortent \u00e0 la Viola Bastards que c'\u00e9tait viol je vais en Italie qui s'\u00e9tait de mesures un peu hybride qui s'\u00e9tait par le les improvisateurs pour improviser sur un texte de du Madrigal, donc un peu, un peu comme un bon \u00e9videmment dans un langage tr\u00e8s diff\u00e9rent, mais d\u00e9j\u00e0 on peut comment un saxophoniste improvise souvent standard de comme \u00e7a un jour, un joueur de Bastard d'improviser sur un an en Madrigal oui oui en Angleterre il y a eu aussi le le Style de Division- variole qui s'\u00e9taient des improvisations un souvent Ground, c'est-\u00e0-dire soit obstin\u00e9 tr\u00e8s courte et puis en France, il y a eu les pi\u00e8ces, donc, de, de, de morceaux, pi\u00e8ce de caract\u00e8re notamment de morceaux tr\u00e8s petite que d\u00e9crivait en situation de, de, de petites peintures musicales puis \u00e9videmment de toutes sortes, des sonates de de de musique de chambre Genomics qui qui a presque qui m'a dit une fois : ah, j'ai compt\u00e9 les pi\u00e8ces de viol il y a plus de pi\u00e8ces pour la viande que pour le piano, j'ai pas et pour vous dire \u00e0 quel c'est vraiment un r\u00e9pertoire immense extr\u00eamement riche, extr\u00eamement riche en vari\u00e9t\u00e9s, vous voil\u00e0 donc c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:07) [77%] :\r\nLundi, comment lui- m\u00eame avait plein de, plein de formes plein de taille oui et surtout et pleine de taille vous dites beaucoup plus riche que que la famille des cordes qu'on conna\u00eet maintenant, oui, oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:18) [76%] :\r\nDire normalement aujourd'hui, en tout cas un violoniste ne joue pas le violoncelle, on ne joue pas la contrebasse, tandis qu'un an, gambiste il a pas trop de probl\u00e8mes \u00e0 jouer le par-dessus des viols que c'est d\u00e9sormais \u00e9quivalent du violent et la viole bah, ce qui se comment violoncelle ou m\u00eame les violons est \u00e0 la limite que commandes contrebasse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:36) [85%] :\r\nQue vous avez fait vous- m\u00eame tout \u00e0 fait, vous avez explor\u00e9 toute la famille, c'est absolument quels \u00e9taient les membres de la famille pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:45) [76%] :\r\nAh \u00e7a, c'est difficile \u00e0 l'ADN, c'est-\u00e0-dire c'est vraiment cher quand il a un caract\u00e8re donc ce qui vous pouvez faire avec, on viole, vous pouvez pas faire forc\u00e9ment avec l'autre \u00e9videmment la vielle Bassila r\u00e9pertoire qui s'est le plus autant tendu parce que c'\u00e9tait l'instrument qui \u00e9taient les plus autoris\u00e9s pour les solistes disons donc \u00e9videmment celle d'instruments que que j'ai jou\u00e9, que l'on joue le plus souvent, mais par exemple j'ai d\u00e9velopp\u00e9 beaucoup peut-\u00eatre si on aura le temps va l'entendre tout \u00e0 l'heure j'ai d\u00e9velopp\u00e9 beaucoup l\u00e0, le jeu de la vielle petites qui \u00e9tait utilis\u00e9e par exemple Angleterre on a autre \u00c9lys\u00e9e on a on forme des viols et Style de qui s'appelle l'Iran variole caisse \u00e9tait pr\u00eate pratiquement des violences Korda \u00e0 c'est-\u00e0-dire en ne bougeant les accords dans des formes diff\u00e9rentes, on pouvait obtenir de possibilit\u00e9s d'accord et des sonorit\u00e9s tr\u00e8s diff\u00e9rents et, notamment, par exemple, il y a beaucoup d'imitations de Beck pareille \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire des cornemuses, etc, alors l\u00e0, par exemple j'ai aime suis bien amus\u00e9 avec le poste de viol \u00e0 explorer toutes les possibles, ce qu'on a tout un, un peu comme on fait avec le le Harding fait les les violents en Norv\u00e8ge et vraiment cette raison 1300 parce que vous obtenez des des sonorit\u00e9s tr\u00e8s brillant, tr\u00e8s sombre, toute la famille, c'est vraiment de de des instruments d'expression tr\u00e8s tr\u00e8s puissants composants avoir d\u00e9coule hors gamme de couleurs \u00e9norme et de a d'ailleurs vient d'un titre de dossiers d\u00e8s qu'on a fait avec le Quatuor, les viols full of colosse et l\u00e0 on a vraiment essay\u00e9 de chercher tous les possibilit\u00e9s de couleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:38) [83%] :\r\nAlors, Vittorio Ghielmi vous avez r\u00e9ussi \u00e0 faire sortir l'instrument de son ghetto de la musique ancienne Passi ghettos que \u00e7a, hein, puisqu'on l'\u00e9voquait, qui est extr\u00eamement riche multiforme avec un r\u00e9pertoire est extr\u00eamement vaste, mais vous avez celle dans le 20\u00e8me et 21\u00e8me si\u00e8cle puisqu'on vous a d\u00e9di\u00e9 des concertos parl\u00e9, nous ont un petit peu ou pas les \u00e9couter, ils ont pas encore \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:01) [82%] :\r\nPas encore, je les souvent concert mais oui des gens un peu tout mon parcours cette partie dont phrase de Hubert Le Blanc comme Hubert Le Blanc, c'\u00e9tait un avocat parisien qui a \u00e9crit un petit livret en 1743 qui s'appelle la d\u00e9fense de la basse de viole o\u00f9 il d\u00e9fendait la passe de viols contre les pr\u00e9tentions de violents, les entreprises de violoncelle, \u00e7a c'est le type m\u00eame complet et donc c'est un texte apparemment tr\u00e8s dr\u00f4le, tr\u00e8s dr\u00f4le \u00e0 lire bien s\u00fbr, mais en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s profond avec des, des, des enjeux aussi philosophique et historique tr\u00e8s, tr\u00e8s profond, mais il y a une tr\u00e8s belle phrase d\u00e9sol\u00e9 blancs qui dit si quelqu'on vous dira qu'il la viole ne peut pas, n'est pas faite pour jouer quelque chose ou pi\u00e8ces sont particuliers on styles de musique, vous le croyez pas, c'est la faute de musiciens, par la faute de l'instrument, donc j'ai fait de ces petites aphorismes un peu l'aphorisme ma vie Maugis musical \u00e9videmment apr\u00e8s avoir essay\u00e9 tous les manteaux, la plupart des possibilit\u00e9s dans le r\u00e9pertoire ancien, j'ai eu aussi par des rencontres dans la oui ce que j'ai dans ma carri\u00e8re, notamment avec ou Rickey le jazz, le pianiste jazz parce qu'on \u00e9tait dans la m\u00eame maison de disques Lavigne T\u00e9r\u00e9binthe avec beaucoup d'aider des joueurs traditionnels m\u00eame de traditions, de l'ex- Tropin disant j'ai j'ai eu envie des pouss\u00e9es se limite encore plus loin et \u00e7a c'est vrai, c'est arriv\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s naturel et donc notamment un cri de concerto pour la viole de gambe, l'orchestre et les plus les primes ancien concerto pour le regard orchestr\u00e9 l'autre en concerto qui s'\u00e9tait en commission de festival de passes \u00e0 eau de gambas, bah c'est Warner Castres donc aussi on m\u00e9lange tr\u00e8s bizarre ouvrier c'est \u00e9videmment musiciens formidable en pianiste formidable et un compositeur aussi tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais il avait jamais \u00e9crit pour la viole, donc il m'a \u00e9crit magnifique enti\u00e8re Tom qui est de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9 au niveau technique, donc il m'a fallu vraiment apprendre des des r\u00e9gions et des des situations, je dirais sur l'instrument qu'est qui n'existe pas du tout dans le r\u00e9pertoire ancien et voil\u00e0, comme lui, beaucoup d'autres, j'ai pu citer aussi en Suisse, Nadir qui qu'une chose tr\u00e8s tr\u00e8s joli que j'ai, je j'ai Freiburger Baroque Orchestra et l\u00e0 aussi avec des, des, des trouvailles tr\u00e8s tr\u00e8s profonde au niveau musical, mais aussi au niveau technique, donc \u00e7a apr\u00e8s, \u00e9videmment, comme vous faites aussi des exp\u00e9riences comme \u00e7a m\u00eame si c'est pas mon pain quotidien \u00e7a vous enrichissent beaucoup aussi quand vous revenez sur la musique, ancien disons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:36) [79%] :\r\nDans la ville de Gand se pr\u00eate \u00e0 plusieurs formes d'\u00e9couter plusieurs formes de jeu, un seul, vous avez pas mal enregistrer jouer seul, vous avez jou\u00e9 beaucoup en duo, surtout avec le luthiste Lecaplain qu'avec votre fr\u00e8re Lorenzo aussi qui claveciniste et puis il y a aussi les ensembles par exemple il perdent une harmonie quoi avec lesquels vous avez collabor\u00e9 et il soit marqu\u00e9e par l'int\u00e9r\u00eat que vous avez fond\u00e9 hein, racontez -nous un petit peu votre histoire avec ces 2 ensembles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:08) [82%] :\r\nOui bon d\u00e9shonore qu'on voulait vous avez cit\u00e9, \u00e9videmment, j'ai commenc\u00e9, de tr\u00e8s jeunes \u00e0 jouer avec mon fr\u00e8re, qui la donc presque 10 ans plus que moi et avec les coll\u00e8gues d\u00e9j\u00e0 des Normands, les corps, le c\u00f4t\u00e9 fond\u00e9e d'ailleurs par mon fr\u00e8re avec Johanne Antonini Okapi, en cas, et l\u00e0 c'\u00e9tait une tr\u00e8s belle exp\u00e9rience, j'\u00e9tais beaucoup plus de gens que mais j'ai vu vraiment tout la la mise au nord de de du Group, elle a tout la la recherche etc et et puis j'ai commenc\u00e9, je vais en doit avec l'eau quand m\u00eame et avec le copain qu'on a fait, maintenant j'y pense, presque 20 ans conjointe doit, on a fait vraiment beaucoup, beaucoup d'enregistrement et il y a quand m\u00eame en facteur aussi \u00e9videmment se trouve tr\u00e8s bien comme personne, musicien, mais il y a aussi le facteur, quelle aisance de location fait aussi par le Breton donc le m\u00e9lange de de ma avec le sang de c'est vraiment parfait c'est de de la m\u00eame m\u00e9daille et et \u00e7a, \u00e7a nous a toujours donn\u00e9 envie de de faire de de plus sont plus de, de, de, de nous plonger d'un nouveau projet ensemble, etc, etc, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a j'ai fond\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 mon propre ensemble les soigneurs par l'antenne les noms vient dans l'expression de Paganini donc le le son qui parle et mais Paganini \u00e9tait parce qu'il \u00e9tait capable vraiment de dire d\u00e9ment avec leurs chiens et donc la croyez bien s\u00fbr c'est vrai bien s\u00fbr c'est pas des anecdotes, c'est absolument et d'ailleurs j'ai pense que \u00e7a c'est la la pointe d'un iceberg, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 le but de la musique, c'\u00e9tait de parler avec les instruments pour moi Paganini, c'est le dernier de baroque, c'est pas le le le le virtuel carnavalesque, on on veut vendre, c'est vraiment le dernier violoniste de Dieu, du baroque, si vous lisez, j'ai beaucoup \u00e9tudi\u00e9 Paganini parce que justement il am\u00e8ne l'apoth\u00e9ose, toute la technique de violents italien et et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s instructif pour entendre ce qui \u00e9tait fait avant lui, mais aussi au niveau de l'expression musicale et donc, mais \u00e0 la limite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:30) [88%] :\r\nOn peut transmettre de toute fa\u00e7on beaucoup de beaucoup de, de, d'\u00e9motions, de sentiments, etc, de par la musique, mais pas forc\u00e9ment des mots. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:38) [82%] :\r\n\u00e7a peut aller, oui c'est vrai, mais c'est-\u00e0-dire la musique c'est un sur langage donc si vous avez la pr\u00e9tention de parler un langage devraient avoir analphab\u00e8tes, encore plus riche de langage ordinaire et donc, si vous perdez l'articulation, vous perdez en partie fondamentale, bon c'est un tr\u00e8s longue, on pourrait Invit\u00e9 au foie, le Breton a parl\u00e9 \u00e7a \u00e0 la radio, \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, mais vraiment belle prend beaucoup de temps, mais \u00e7a c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9vident dans toutes les sources ancien et et j'ai pense franchement que Paganini, c'est-\u00e0-dire c'est pas moi qui le dit, il y a vraiment beaucoup d'\u00e9tudes sur le th\u00e8me, notamment les \u00e9tudes de Philippe Borer et mais c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, par exemple, il en lettres de Paganini, son ami de germanique des quantit\u00e9s comme tu viendras aucun je viendrai j'\u00e9tais montrerait -il soit argentin et donc comme j'\u00e9tais aussi sur la recherche de cette chose -l\u00e0 de l'articulation des toutes, toutes ces choses de la de la musique, ancien j'ai trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant pour, comme nombre de mon groupe, en tout cas, nous, nous avons commenc\u00e9 on quoi de viols et puis l'exp\u00e9rience, il a continu\u00e9, se d\u00e9veloppent tr\u00e8s rapidement, donc maintenant il y a aussi une formation de v\u00e9ritables orchestres du sonar parlante et vous vous explorer des nouvelles voies indique que cet ensemble vous avez -vous dit tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire \u00e0 m\u00eame la plupart des temps, on fait de la musique, ancien maire, oui, on a fait beaucoup de travail aussi avec 2 musiciens traditionnels et en tout cas, Mambo, c'est jamais de m\u00e9langer des styles mais plut\u00f4t de chercher des sources encore vivant par exemple 10 Piracy on musicales qui ont, qui peut nous ferons comprendre mieux la la Musicor reprennent ancien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:39) [86%] :\r\nVous dites de vous vous cherchez pas m\u00e9langer des styles mais pourtant vous r\u00e9unissez des des instrumentistes de diff\u00e9rents pays des diff\u00e9rentes traditions musicales qui qu'elle dit oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:52) [81%] :\r\nLes les probl\u00e8mes, c'est \u00e7a, comme vous, j'ai de la musique, ancien, vous \u00eates souvent tradition morte, c'est-\u00e0-dire la viole, il a disparu et puis l'air apparue il y a 50 ans elle a ressuscit\u00e9 voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire c'est un peu plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, il y a quand m\u00eame toujours eu de violiste mais la tradition du jeu disparus et puis il \u00e9tait ressuscit\u00e9 au moment o\u00f9 vous ressuscit\u00e9 en tradition, vous avez des \u00e9l\u00e9ments \u00e9crits mais c'est tr\u00e8s difficile et constituait la musique sourde sur des textes \u00e9crits, imaginez que vous avez jamais vu en Ankara durer et je dois vous d\u00e9crire Ankara badge, vous faites une imaginons l'image mais vous savez bien, de quoi s'agitent donc un moment donn\u00e9, moi j'ai fait beaucoup d'\u00e9lan honneur cit\u00e9 aussi, donc je me suis rendu compte qu'il y avait en parall\u00e8le entre l'enkyst\u00e9 que la musique qui on pouvait r\u00e9cup\u00e9rer des ph\u00e9nom\u00e8nes archa\u00efque dans des arts et un marginal, donc je suis all\u00e9 dans des arri\u00e8re- marginale marginale g\u00e9ographiquement \u00e9videmment rechercher des ph\u00e9nom\u00e8nes musical et acoustiques pr\u00e9c\u00e9dent comme \u00e7a, comment on parle fran\u00e7ais au Canada, que c'est presque, presque, mais, mais c'est ce concert Kate voil\u00e0, alors si vous allez dans la vall\u00e9e perdue de la Norv\u00e8ge, vous \u00e9coutez Harding f\u00e9lins c'est probablement honn\u00eate on a \u00e9tape ant\u00e9rieure de quelque chose qui a disparu en Europe etc, donc j'ai travaill\u00e9 beaucoup dans\u00e9 dans ce sens l\u00e0 niveau des recherches moment donn\u00e9, j'ai dit pourquoi pas, pourquoi n'Invit\u00e9 pas quelqu'un de ces musiciens, la jouer avec nous, \u00e9videmment, c'est parfois ou difficiles mais par exemple dans ce disque le barbarisme Beauty, j'ai appel\u00e9 ancien ballon je vais dans un concerto de Telemann notamment Telemann, il a travaill\u00e9 beaucoup en et il a travaill\u00e9 avec pantalon les bonus tract qui c'\u00e9tait en Timbaland liste est -ce la seule pr\u00e9sence de cette personne dans le groupe, il a compl\u00e8tement tourn\u00e9 le le le visage de la musique et \u00e7a, c'est un peu ce point par exemple, une exp\u00e9rience magnifique, donc c'est pour moi de de Toul ce je vous tire, voil\u00e0 les outils l\u00e0 des travailler encore une fois tr\u00e8s, tr\u00e8s puissante, mais bon, c'est tr\u00e8s risqu\u00e9, parce que c'est pas le fait d'avoir quelqu'un qui vient de dehors qui qui fait forc\u00e9ment ajoute quelque chose, j'ai dis toujours : si vous mettez les corridas pasta c'est pas forc\u00e9ment meilleur pasta, \u00e7a peut \u00eatre en d\u00e9gueulasse, donc il faut faire tr\u00e8s gaffe \u00e0 et et d\u00e9penser tr\u00e8s bien qu'est -ce qu'on m\u00e9lange voix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:49) [85%] :\r\nPuis lui vous avez enregistr\u00e9 tout r\u00e9cemment, un art de la fugue, votre fr\u00e8re Lorenzo on on parlait il y a, il y a peu de de l'aspect recherchant de votre travail, qui est vraiment tr\u00e8s pouss\u00e9e qu'est -ce que vous avez voulu mettre en \u00e9vidence dans dans cette recherche l\u00e0 dans ce CD l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:08) [80%] :\r\nOui, alors l'art de la fugue, \u00e9videmment, c'est un th\u00e8me assez sacr\u00e9, donc c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 et de parler de \u00e7a, de, de, de, de, pr\u00eat\u00e9 de l'enregistrer m\u00e9disance assez la registre manque, on a fait avec mon quatuor des viols et mon fr\u00e8re, \u00e7a c'est n\u00e9 de la 2, 3 r\u00e9flexions qu'on a fait avec mon fr\u00e8re, et notamment, en fait, il a un une forte piano Zylberman donc un des premiers puis un nom qui m'\u00e0 travers des documents qui barre craint Barka poss\u00e9der dans les derni\u00e8res ann\u00e9es de sa vie et \u00e7a c'est un point et puis la 2\u00e8me chose, c'est que l'art de la fugue quoi qu'est, on est pratiquement s\u00fbr que c'\u00e9tait con\u00e7u pour l'instrument clavier, c'est quand m\u00eame, il a quand m\u00eame honte d'\u00eatre tr\u00e8s fort vers la tradition de de des contrepoints perd toute illustre une c'est-\u00e0-dire ces gens de de contrepoint que c'\u00e9tait con\u00e7u \u00e0 4 voies, surtout dans la ce qui vous pouvez pouviez en diff\u00e9remment, jouer sur un clavier, o\u00f9 sourd 4 instrument m\u00e9lodique comment consort de violes de flotte, etc, et donc on a m\u00e9lang\u00e9 un peu ces 2 id\u00e9es et on a, et puis bon, il y a un c\u00f4t\u00e9 \u00e9videmment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tudi\u00e9 presque math\u00e9matique dans l'art de la fugue qui nous a rappel\u00e9 les \u00e9checs, donc on a voulu presque cr\u00e9\u00e9e en partie d'\u00e9checs voil\u00e0 entre la forte piano Zylberman l'Equateur, des viols et donc contraint son quelle \u00e9poque, c'\u00e9tait un peu \u00e0 l'avant- garde un peu moderne pour ainsi dire pour pour la pour l'\u00e9poque de et un sens au contraire, que c'\u00e9tait un peu hot fashion d'un peu qui regarder en arri\u00e8re et donc on a, on a un peu diviser les contrepoints entre ces 2 formations et puis on a jou\u00e9 quelques contrepoints sp\u00e9cial notamment le 1er et le dernier avec les 2 ensembles disons juin ensembles la chose tr\u00e8s int\u00e9ressant qu'elle aurait une somme a fait on a on travaille presque 2 d\u00e9tectives sur les soi-disant donc contrepoint compl\u00e8te qui terminerait l'art de la fugue et la d\u00e9mence tr\u00e8s d'ailleurs dans un article apparu dans la dalle Barry Harbour qui c'\u00e9tait pas du tout on compl\u00e8te simplement parce que la page qui manque, c'est la table \u00e0 combinatoire, c'est-\u00e0-dire c'est la table qui vaut composer avant de commencer \u00e0 composer en fugue, l\u00e0 o\u00f9 vous mettez comme vous avez un fougueux avec plusieurs th\u00e8mes, vous \u00eates oblig\u00e9s d'\u00eatre s\u00fbr que les th\u00e8mes marchent ensemble, parce que quand vous avez la derni\u00e8re page, vous devez la pr\u00e9senter ensemble, donc si vous composez par absurde de la fugue et puis vous vous rendez compte aux derni\u00e8res pages qui, \u00e7a, \u00e7a marche pas, \u00e7a c'est un d\u00e9sastre, \u00e9videmment, bah les pouvez c'\u00e9tait pas son genre, voil\u00e0 pourquoi la et surtout dire que c'\u00e9tait pas en compl\u00e8te, \u00e7a veut pas forc\u00e9ment dire que cette table combinatoire \u00e9tait physiquement compos\u00e9 puis perdu peut-\u00eatre \u00e9tait simplement dans la t\u00eate d\u00e8s que d'aider, d'un ordinateur qui barre avait pour ce genre de choses mais bref : un, c'est l'arr\u00eat construit par exemple par les documents de donner l'impression d'Airtel Fox les nombres de 2 mesures qui manquent et il a finalement avait construit finale qui s'\u00e9videmment pas les seuls possibles mais qui sait pas fait \u00e0 la fantaisie mais vraiment dont dont dans une discipline stricte et j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant \u00e7a parce que \u00e7a va un peu contre ce mythe romantique de d\u00e8s le dernier chef d'vraiment compl\u00e8te qui s'\u00e9tait probablement mis en oeuvre par coeur Philippe mal barre voil\u00e0, donc \u00e7a c'est un peu les aspects entre guillemets et nouveau et originel de disques dont nombre qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 je pense 1000 fois donc qu'on peut \u00e9couter \u00e9videmment dans beaucoup des versions merveilleuse, on va l'\u00e9couter pour se quitter, merci beaucoup, vite oubli\u00e9 une merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:38) [92%] :\r\nL'art de la fugue revisit\u00e9 par Victor lui Ouessant fr\u00e8re Lorenzo Olivier mis pour clore cet entretien Vittorio Ghielmi gambiste milanais que vous venez d'entendre au micro d'Isabelle car demain on termine notre s\u00e9rie de portraits que je vous ai propos\u00e9 pendant la guerre de P\u00e2ques Laurent Aubert, responsable des ateliers d'ethnomusicologie de Gen\u00e8ve notamment, mais quelqu'un qui a un parcours assez incroyable \u00e0 travers le monde et \u00e0 travers l'amour des musiques du monde, vous entendrez Laurent Aubert pendant une heure avec de la musique bien entendu toujours micro d'Isabelle car je vous souhaite une excellente apr\u00e8s- midi il est 13 heures sur Espace 2 c'est le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T11:12:00Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ghielmi, Vittorio", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BD72D3BC-11FB-417B-AD8F-FF1DD66FE8E0", "internalArchiveId": "BD72D3BC-11FB-417B-AD8F-FF1DD66FE8E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le vote des Pays-Bas sur l'accord entre l'Union Europ\u00e9enne et l'Ukraine r\u00e9sonne en faveur du Brexit en Grande-Bretagne, alors que la votation est pr\u00e9vue pour juin 2016", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Le \"non\" symbolique des N\u00e9erlandais \u00e0 l'accord d'association entre l'Union Europ\u00e9enne et l'Ukraine r\u00e9sonne dans toute l'Europe. Le r\u00e9sultat de cette votation enchante les leaders du Brexit qui estiment qu'il s'agit-l\u00e0 d'un signal positif pour la Grande-Bretagne et va l'encourager \u00e0 s'affranchir de l'Europe.", "durationSec": 82, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7612968", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Pays-Bas", "Union europ\u00e9enne", "Ukraine", "Bruxelles"], "thematicThemes": ["accord international", "r\u00e9f\u00e9rendum", "votation"], "alternativeTitle": ["Le vote des Pays-Bas sur l\u2019accord UE-Ukraine r\u00e9sonne en Grande-Bretagne / 12H30_2016-04-07T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le \"non\" symbolique des N\u00e9erlandais \u00e0 l\u2019accord d\u2019association entre l'Union Europ\u00e9enne et l'Ukraine r\u00e9sonne dans toute l\u2019Europe. Et particuli\u00e8rement en Grande-Bretagne, o\u00f9 le vote sur le Brexit est pr\u00e9vu dans moins de trois mois."], "variantIds": ["ece-7612968"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-09-15T12:41:33Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt le non symbolique des N\u00e9erlandais \u00e0 l'accord d'association Union europ\u00e9enne Ukraine maintenant ce nom r\u00e9sonne ce matin dans toute l'Europe et particuli\u00e8rement en Grande-Bretagne o\u00f9 le vote sur le Brexit tu est pr\u00e9vu dans 3 mois, dans moins de 3 mois car le non n\u00e9erlandais \u00e0 cet accord avec l'Ukraine est en fait un vote de d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard de l'Union europ\u00e9enne une victoire symbolique sur laquelle s'appuient les eurosceptiques, notamment il y UKIP Londres \u00c9ric Albert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [89%] :\r\nLe taux de participation n'a \u00e9t\u00e9 que de 32 pourcent la la question concernant un accord entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine et le r\u00e9f\u00e9rendum aux Pays-Bas n'a \u00e9t\u00e9 de toute fa\u00e7on que tr\u00e8s peu couverts par les journaux britanniques et pourtant, la victoire des euro- sceptiques au r\u00e9f\u00e9rendum irlandais a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u comme une le\u00e7on pour le Royaume-Uni dans moins de 3 mois, les Britanniques vont avoir leur propre r\u00e9f\u00e9rendum pour rester ou sortir de l'Union europ\u00e9enne et les partisans, nous excite ont bien s\u00fbr c\u00e9l\u00e9brer les r\u00e9sultats aux Pays-Bas, Nigel Farage, le leader du lieu qui peut parti anti- europ\u00e9en, qui s'est rendu aux Pays-Bas mardi crient victoire, il annonce ce matin surtout auteur que certains des meneurs de la campagne \u00e9lectorale n\u00e9erlandaise vont venir au Royaume-Uni pour l'aider dans sa campagne et puis au-del\u00e0 de la r\u00e9cup\u00e9ration politique, le r\u00e9f\u00e9rendum n\u00e9erlandais avec son tr\u00e8s faible taux de participation prouve une chose : si les partisans de rester dans l'Union europ\u00e9enne veulent gagner, ils devront mobiliser leur \u00e9lectorat \u00c9ric Albert pour rtsinfo Londres et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T10:53:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Albert, Eric", "role": "correspondant RTS Londres", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2B42BCDE-5997-4BE2-8CF4-E571C3407633", "internalArchiveId": "2B42BCDE-5997-4BE2-8CF4-E571C3407633", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Cohabitation entre r\u00e9fugi\u00e9s mineurs \u00e0 Gen\u00e8ve, un d\u00e9fi?", "publicationDate": "2016-04-07T00:00:00Z", "summary": "Le magazine de reportage Quinze Minutes cherche cette semaine \u00e0 comprendre comment vivent les r\u00e9fugi\u00e9s mineurs non accompagn\u00e9s (RMNA), dont le nombre explose en Suisse. A Gen\u00e8ve, ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 de leurs anciens locaux trop exigus au centre d'h\u00e9bergement de l'Etoile, dans la zone industrielle de la Praille. Francesca Argiroffo a suivi l'un d'entre eux.\r\n\r\n* * Cohabitation entre r\u00e9fugi\u00e9s mineurs \u00e0 Gen\u00e8ve, un d\u00e9fi? La situation des requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s...c'est le sujet de 15 minutes cette semaine... nous en parlerons \u00e0 7h35 avec le conseiller d'etat genevois Mauro Poggia...\r\nA Gen\u00e8ve justement, comme dans les autres cantons, ces requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s ont connu une croissance exponentielle. Comment vivent-ils ? A quoi aspirent -ils? La plupart ont entre 15 et 17 ans, sont Erythr\u00e9ens ou Afghans. Depuis deux mois ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 de leurs anciens locaux trop exigus au centre d'h\u00e9bergement de l'Etoile, dans la zone industrielle de la Praille. Des \u00e9l\u00e9ments modulaires ou ils sont environ 140, sans compter les familles. Mais la cohabitation n'est pas toujours \u00e9vidente...Francesca Argiroffo a suivi l'un d'entre eux...\r\n mag \r\nextro: \u00e0 noter que cet adolescent n'a toujours pas re\u00e7u de r\u00e9ponse \u00e0 sa demande d'asile. \r\nMAG \"15M NEW !!! VIRGULE RESEAUX SOCIAUX\"  Cette virgule se trouve dans Digas, dans le tiroir habillage avec le titre suivant : \u00ab 15M NEW !!! VIRGULE RESEAUX SOCIAUX \u00bb.", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7613009", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Cohabitation entre r\u00e9fugi\u00e9s mineurs \u00e0 Gen\u00e8ve, un d\u00e9fi?  / JDM_2016-04-07T07:15:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 07.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le magazine de reportage Quinze Minutes cherche cette semaine \u00e0 comprendre comment vivent les r\u00e9fugi\u00e9s mineurs non accompagn\u00e9s (RMNA), dont le nombre explose en Suisse. A Gen\u00e8ve, ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 de leurs anciens locaux trop exigus au centre d'h\u00e9bergement de l'Etoile, dans la zone industrielle de la Praille. Francesca Argiroffo a suivi l'un d'entre eux."], "variantIds": ["ece-7613009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-17T12:43:45Z", "speechToTexts": ["17.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 16 la situation des requ\u00e9rants mineurs non accompagn\u00e9s, c'est le sujet de 15 minutes cette semaine, on en parlait tout \u00e0 l'heure dans le journal de 7 heures on en parlera de nouveau dans 20 minutes avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction, le Conseil d'\u00c9tat, je ne vois Mauro Poggia \u00e0 Gen\u00e8ve, justement, comme dans les autres cantons ces requ\u00e9rants, mineurs, ont connu une croissance exponentielle, comment vivent -ils \u00e0 quoi aspirent -t-il la plupart ont entre 15 et 17 ans sont ou afghans depuis 2 mois ils ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 de leurs anciens locaux trop exigus, au centre des berges demande l'\u00e9toile dans la zone industrielle de la Praille des \u00e9l\u00e9ments modulaires o\u00f9 ils sont environ 140 sans compter les familles mais la cohabitation n'est pas toujours \u00e9vidente, Francesca Argiroffo a suivi l'un d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [53%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, vous avez une qui a parl\u00e9, voil\u00e0, on va, comment on va \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [84%] :\r\nComme beaucoup, il \u00e9toile Malika \u00e9ducatrice de convaincre d'un 8 jeunes \u00c9rythr\u00e9ens de bient\u00f4t 18 ans de d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans l'aile des adultes avec 2 autres combattre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [68%] :\r\n\u00e7a puisse avoir vent nouveau du TGV oui c'est bon ben oui, \u00e9videmment, qu'il entend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:07) [76%] :\r\nMais tout en Suisse depuis 2 ans, proteste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:09) [71%] :\r\n\u00e7a de moi que j'ai un app\u00e9tit si sais il y a \u00e7a aussi monsieur rien, c'est pour \u00e7a que j'ai l'pas supporter de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [94%] :\r\nVous trouvez qu'il y a trop de bruit, mais \u00e0 cause de quoi quoi la circulation \u00e0 cause de des autres habitants du foyer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [71%] :\r\nApr\u00e8s le diab\u00e8te, le foyer que de 2 jours je n'arrive pas dormir les de plus mais \u00e0 cause de \u00e7a par mais je voulais mieux qu'ici et c'est quoi mieux qu'ici on apporte pour pour mais devenir fort parce que, ici, j'ai la rive pas r\u00e9viser qui n'arrive \u00e0 faire mes devoirs qui n'arr\u00eate pas \u00e9tudi\u00e9, il n'arr\u00eate pas suffi \u00e0 chercher sur l'internet des apprentissages parce que ma t\u00eate ne fonctionne pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [69%] :\r\nPoint ce que vous aimeriez la censure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [77%] :\r\nOui, j'aime beaucoup de Suisse, il y a des probl\u00e8mes plus d'appartements seulement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [96%] :\r\nC'est-\u00e0-dire de trouver des appartements. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [70%] :\r\nJe suis pas content parce que \u00e7a fait des ann\u00e9es si j'habitais avec tous les jours des Jeux qui viendrait qui Parking indienne arrive pas par le dernier Fran\u00e7ais l'homme vit me ravit, je me dis qu'on essaie de travail je vis payer pour d'appartements pour moi c'est \u00e7a que j'aime bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [87%] :\r\nMalika, vous \u00eates \u00e9ducatrice sp\u00e9cialis\u00e9e ici au foyer de l'\u00e9toile devant Daouid dit moi je, je partirai, je vais avoir un appartement tout seul comment est -ce que vous interpr\u00e9tez \u00e7a, ils se sont enferm\u00e9s dans ce foyer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [83%] :\r\nMoi, je peux le comprendre apr\u00e8s David c'est c'est un autre jeune qui a, qui a pris tr\u00e8s vite, le Fran\u00e7ais, qui s'en sort tr\u00e8s bien, qui vraiment est appliqu\u00e9, que ce soit tant dans sa vie que dans les \u00e9tudes, donc je peux comprendre que on avancera frustrant parce que vous avez vu les locaux Bucklebury 200 personnes et des familles, en face, donc c'est s\u00fbr que c'est pas le le environnement id\u00e9al pour nous qui travaillons qui qui sommes l\u00e0 depuis longtemps, pour la plupart, bah c'est dur de trouver un appartement donc pour eux, c'est encore plus compliqu\u00e9, c'est s\u00fbr qu'ils veulent plus, ils veulent autre chose et j'ai envie de dire ces 5 hommes comment vivez comme comportement apr\u00e8s ma raison c'est un statut, une situation qui fait que, ben c'est un peu c'est moins facile, enfin tout quoi, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [86%] :\r\nAlors pour ce reportage de Francesca Argiroffo \u00e0 noter que cet adolescent dans dont on parle et qu'on entendait n'a toujours pas re\u00e7u de r\u00e9ponse \u00e0 sa demande d'asile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [89%] :\r\n15 minutes \u00e0 suivre sur les r\u00e9seaux sociaux hashtag 15 RTS et samedi \u00e0 12 heures 45 sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-07T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 23400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer l9jvGGpivbmsLJx14vzeUXdNQDQG"}]