[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=28000&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=28025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=27975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-C805F026-793A-4173-A2E7-0C17A472EA99", "internalArchiveId": "C805F026-793A-4173-A2E7-0C17A472EA99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski alpin: une tuile pour Lara Gut \u00e0 La Thuile", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "Victorieuse vendredi, Lara Gut a compl\u00e8tement manqu\u00e9 sa descente du samedi 20 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 La Thuile en Italie. La Tessinoise a termin\u00e9 11e et a perdu la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du Monde qu'elle avait ravi la veille \u00e0 Lindsey Vonn. Patrick D\u00e9l\u00e9troz et Mauro Pini, l'ancien entra\u00eeneur de Lara Gut, analysent cette contre-performance. \r\nJohn Nicolet, lui, revient sur le 3e podium de la saison d\u00e9croch\u00e9 \u00e0 Chamonix par Beat Feuz.\r\n\r\n* * Victorieuse vendredi, Lara Gut a compl\u00e8tement manqu\u00e9 sa descente du samedi 20 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 La Thuile en Italie. La Tessinoise a termin\u00e9 11e et a perdu la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du Monde qu'elle avait ravi la veille \u00e0 Lindsey Vonn. Patrick D\u00e9l\u00e9troz et Mauro Pini, l'ancien entra\u00eeneur de Lara Gut, analysent cette contre-performance. \r\nJohn Nicolet, lui, revient sur le 3e podium de la saison d\u00e9croch\u00e9 \u00e0 Chamonix par Beat Feuz.", "durationSec": 1201, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7475289", "imageURL": "http://www.rts.ch/4273208.image", "alternativeTitle": ["Ski alpin: une tuile pour Lara Gut \u00e0 La Thuile / SP_2016-02-20T20:23:45_ski-alpin-plus-de-droit-a-l-erreur-pour", "Sport-Premi\u00e8re du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["Victorieuse vendredi, Lara Gut a compl\u00e8tement manqu\u00e9 sa descente du samedi 20 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 La Thuile en Italie. La Tessinoise a termin\u00e9 11e et a perdu la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du Monde qu\u2019elle avait ravi la veille \u00e0 Lindsey Vonn. Patrick D\u00e9l\u00e9troz et Mauro Pini, l\u2019ancien entra\u00eeneur de Lara Gut, analysent cette contre-performance. \n\nJohn Nicolet, lui, revient sur le 3e podium de la saison d\u00e9croch\u00e9 \u00e0 Chamonix par Beat Feuz."], "variantIds": ["ece-7475289"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-14T15:14:29Z", "speechToTexts": ["14.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn va, on va finalement trop loin, il y a des risques de blessures il y a un probl\u00e8me moral, \u00e9thique et puis les f\u00e9d\u00e9rations d\u00e9cide tout simplement d'interdire ces ces nouveaux mat\u00e9riels. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [82%] :\r\nAlors parlons du curling, peut-\u00eatre parce que pour le don d'initi\u00e9s, c'est une Pierre, o\u00f9 est la technologie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [86%] :\r\nVoil\u00e0 la technologie est l\u00e0 dans le ballet, c'\u00e9tait fin 2015 fin 2015, les fabricants sorti une nouvelle brosse alors pour expliquer bri\u00e8vement vous savez en curling on jette la Pierre, elle glisse sur la glace et puis avec le Ballet on frotte activement cette glace pour essayer de changer la direction de faire acc\u00e9l\u00e9rer un petit peu une Pierre, bref on modifie sa trajectoire c'est petit, on parlera \u00e0 peu pr\u00e8s de de 8 ans d'% sur le l\u00e2cher et puis plut\u00f4t 20 pourcent sur sur le contr\u00f4le avec le ballet et puis l\u00e0, les fabricants ont sorti une nouvelle bras, ce qui fait qu'on peut quasiment compl\u00e8tement contr\u00f4l\u00e9 la Pierre, l'ann\u00e9e o\u00f9 on veut, on parle alors d'un d'un pourcentage inverse de 8 ans atteint 20, h\u00e9 ben on passe de 20 pourcent \u00e0 \u00e0 8 autres pourcent pour le balayage, c'\u00e9tait \u00e9norme, c'est trop, la f\u00e9d\u00e9ration mondiale, a donc d\u00e9cid\u00e9 d'interdire cette, cette nouvelle technologie et c'est logique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\nOui, c'est \u00e0 la aux f\u00e9d\u00e9rations finalement de faire le choix, c'est normal que l'innovation fasse avancer le sport, ensuite il faut l\u00e9gif\u00e9rer, r\u00e9glementer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [89%] :\r\nOui alors c'est effectivement le le le le le les f\u00e9d\u00e9rations qui doivent, qui doivent d\u00e9cider ainsi la f\u00e9d\u00e9ration mondiale de curling l'a fait en natation \u00e9galement maintenant, on a, on a instaur\u00e9 des des contr\u00f4les des des combinaisons parce que vous vous rappelez sans doute St\u00e9phane que en 2008 aux Jeux olympiques de P\u00e9kin en 2009 au championnat du monde, il y a eu ces combinaisons tout en polyur\u00e9thane ce ce nouveau mat\u00e9riau qui qui qui a fait que finalement les nageurs allait beaucoup plus vite, il y avait une pluie, vous vous en souvenez tr\u00e8s certainement de record qui \u00e9tait tomb\u00e9 beaucoup de records battus mais la la F\u00e9d\u00e9ration avait d\u00e9cid\u00e9 d'agir aujourd'hui on doit tester chaque combinaison, on est all\u00e9 \u00e0 aller PFL rencontrer des chercheurs qui justement font des tests sur la l'imperm\u00e9abilit\u00e9 la la flottaison tout \u00e7a de de cette combinaison, \u00e7a doit \u00eatre valid\u00e9e et contr\u00f4l\u00e9s aujourd'hui en gros, on a tir\u00e9 des enseignements de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans le pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [88%] :\r\nEt puis, vous nous avez parl\u00e9 ma question \u00e9galement du ski alpin, c'est quoi, c'est le le la r\u00e9volution du carving c'est cela la la technologie qui a fait \u00e9voluer ce sport ou est -ce que vous parlez d'autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [85%] :\r\nAlors il y a, il y a 2 points int\u00e9ressants dans le ski, le 1er va vous l'de le citer, c'est, c'est le carving, fin des ann\u00e9es 90 il y a le snowboard qui \u00e9tait apparu le ce qui est un petit peu dans le ventre mou, hein, on achet\u00e9 moins ceux qui ont moins, ce qui, en s'int\u00e9ressait plus Oslo et le carving \u00e0 faire revivre cette cette discipline, donc bah d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9volution le les innovations technologiques, h\u00e9 bien elles sont o\u00f9 il y a aussi du bon l\u00e0- dedans avec cet exemple par compte plus tard, on a toujours cherch\u00e9 \u00e0 Sam qui peut le le c\u00f4t\u00e9 sport spectacle de cette discipline du ski \u00e0 \u00e0 raccourcir les rayons voyez dans les courses et c'est plus spectaculaire, on va, on va couper la neige voil\u00e0 c'est plus dynamique on on aime plus finalement regarder \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais il y a une il y a une contrainte, en plus, c'est que bah pour les skieurs \u00e0 force de de rabaisser ses rayons de de faire des virages plus serr\u00e9s, h\u00e9 bien c'est des articulations qui souffrent les genoux et \u00e7a, c'est la 2\u00e8me limite du d\u00e9veloppement, on a vu le c\u00f4t\u00e9 \u00e9thique avant avec le curling natation h\u00e9 bien l\u00e0, il y a le c\u00f4t\u00e9 blessure, \u00e7a devenait trop dangereuse, on a donc d\u00e9cid\u00e9 de de changer sa pour raccourcir, finalement c'est comme on appelle \u00e7a les rayons de des skis pour que les virages soient plus grand et moins contraignant pour les articulations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [81%] :\r\nVous avez rencontr\u00e9 pour votre Mac de la r\u00e9daction, un fabricant de ski, c'est int\u00e9ressant, qu'en pense le fabricant de cette \u00e9volution technologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [86%] :\r\nBah, le fabricant il est, il est, il est assez emb\u00eat\u00e9s finalement parce qu'on l'a dit, c'est la f\u00e9d\u00e9ration qui a d\u00e9cid\u00e9 de de raccourcir le fabricant, c'\u00e9tait l'\u00e9volution logique pourra fabriquer un ski qui finalement va de plus en plus vite, hein, pour faire gagner son athl\u00e8te, il est un peu emb\u00eat\u00e9 de ce point de vue -l\u00e0, la F\u00e9d\u00e9ration interdit \u00e7a, lui il ne peut que ob\u00e9ir \u00e9vinc\u00e9, trouver d'autres astuces, le fabricant de de de clients, on peut citer la marque disait que nous on va toujours aller \u00e0 la limite du r\u00e8glement aux confins pour trouver le le le petit truc, le petit 100\u00e8me depuis ce qui va nous faire gagner une course, et vous l'imaginez bien pour un fabricant gagner une course, h\u00e9 bien il y a, il y a une retomb\u00e9e \u00e9conomique monstre avec les balles \u00e0 la visibilit\u00e9 mondiale 1 lorsqu'un lorsqu'un athl\u00e8te gagne une course et finalement \u00e7a \u00e7a retombe sur les les ceux qui qui sont bas plus vendu tout simplement pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [80%] :\r\nL\u00e0 l'\u00e9volution technologique est importante m\u00eame envie de dire : on peut, sans innovation technologique en sport pourrait dispara\u00eetre non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [88%] :\r\nC'est une hypoth\u00e8se effectivement St\u00e9phane ben comme le le ski, on vient de citer, avec l'apparition du snowboard finalement gr\u00e2ce aux carving, il a surv\u00e9cu, il y a plein d'autres exemples avec le la peau de phoque ou ou le v\u00e9lo ou la alors l'\u00e9volution plut\u00f4t dans dans dans les mat\u00e9riaux, la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de de, du mat\u00e9riel de l'engin, on va, on sait quelle \u00e9poque en v\u00e9lo ben c'\u00e9tait p\u00e9nible de de p\u00e9daler sur un v\u00e9lo qui pesait plusieurs kilos aujourd'hui c'est extr\u00eamement l\u00e9ger en peau de phoque c'est c'est la m\u00eame chose si on prend les disciplines de \u00e7a les jeux collectifs comme le volley- ball, par exemple, on a chang\u00e9 les seules les chaussures aussi il y a, il y a moins de probl\u00e8mes \u00e0 pr\u00e9sent pour pour les articulations, pour les genoux et de ce fait, les sports continue d'\u00e9voluer et ne meurent pas comme comme vous pouviez le l'imaginer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [90%] :\r\nAttention \u00e0 ne pas d\u00e9passer la limite, c'est l'objet de votre Mac de la r\u00e9daction clos innovation technologique dans le sport oui, mais attention, parce que parfois on d\u00e9passe les limites \u00e0 d\u00e9couvrir demain dans Sports dimanche \u00e0 partir de 18 heures 25 sur RTS Un merci beaucoup d'\u00eatre venu nous pr\u00e9senter excellente fin de soir\u00e9e, bon week- end merci St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [85%] :\r\nPoint le point sur point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:20) [76%] :\r\nPoint je rappellerai pas de trop bon enfant, point d'point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [92%] :\r\nIl est bient\u00f4t 20 heures 30 sur la 1\u00e8re nous allons retourner \u00e0 Fribourg au FribourgGott\u00e9ron re\u00e7oit le LHC et il y a situation sp\u00e9ciale en d\u00e9but de 2\u00e8me p\u00e9riode Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:48) [85%] :\r\nExactement l'engagement de la Toussaint, p\u00e9riode \u00e0 l'instant et Fribourg Gott\u00e9ron par durant 50 secondes en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique suite \u00e0 la punition inflig\u00e9e du mardi avec les Fribourgeois qui organise toute puissance, le Tir de Sprunger alors on voit du gardien lui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:05) [80%] :\r\nParler un Rathergate n'a pas pu contr\u00f4ler \u00e0 la ligne bleue, les Fribourgeois ressortent de la zone d'attaque avec nos Radiguet la relance est effectu\u00e9 par les hommes de guerre de Saint-Nazaire une passe en retrait Bykov dans la zone la organis\u00e9 avec plus plus conserve le disque une passable \u00e0 Bykov Andrej Bykov temporise dans le sabotage une passe en retrait, le Tir de la guerre, le pire n'est pas cadr\u00e9e alors votre Qu\u00e9bec qui peut-\u00eatre est en confiance apr\u00e8s sa r\u00e9ussite mais il force un peu trop l\u00e0 le tireur, il veut davantage peut-\u00eatre \u00e0 lui seul un peu sauv\u00e9 son \u00e9quipe doubler la mise avec Lausanne qui est \u00e0 5 \u00e0 l'instant donc le LHC qui essayent de monter en puissance dans cette partie avec un palais par FribourgGott\u00e9ron Fischer contr\u00f4le Stalder pour la sortie, John un retour il y a un Ryser qui acc\u00e9l\u00e8re, qui re\u00e7oit la rondelle Ryser \u00e9vite pour l'iode avec un palais intercept\u00e9 par FribourgGott\u00e9ron mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:09) [80%] :\r\nPar les Fribourgeois la pas de bon Hyt\u00f6nen la tirade Daniel sonnailles possibilit\u00e9 pour le Tir n'\u00e9tait pas cadr\u00e9e Lausanne dans la zone Lausanne presse avec Bobby mont\u00e9 la passe en retrait et, finalement, le LHC doit ressortir de la zone est toujours ce score de 1 \u00e0 0 en faveur de Fribourg Gott\u00e9ron apr\u00e8s une minute 40 en 2\u00e8me p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:33) [87%] :\r\nEt on oublie \u00e7a, r\u00e9sultat de football apr\u00e8s 30 minutes de jeu, il y a 1 \u00e0 0 pour Yam Yam Boys contre Thoune en Superleague en d\u00e9but de soir\u00e9e, il y a eu match nul entre Lugano et Z\u00fcrich, score final 0 0 et puis surtout en Challenge, le r\u00e9sultat de la soir\u00e9e, c'est la victoire du Lausanne Sports face \u00e0 son dauphin, ville le LS qui poss\u00e8de 9 points d'avance sur les Saint-Gallois d\u00e9sormais au classement, c'est plut\u00f4t une belle op\u00e9ration, ce soit r\u00e9ussi par l'\u00e9quipe de Fabio Celestini et puis restez bien avec nous, si vous aimez le football tout \u00e0 l'heure entre 21 heures et 21 heures 20 heures nous vous ferons gagner des billets pour la demi- finale de la Coupe de Suisse, du 2 mars prochain entre Sion et Z\u00fcrich, ce sera tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s 21 heures, mais pour l'heure, on reste focalis\u00e9 sur le hockey, on reste chez vous, Alain Th\u00e9voz, puisque le jeu va reprendre \u00e0 l'Automne dans environ 3 minutes et le ce match en cours pour l'instant \u00e7a chez vous, Fribourg, Lausanne et les Fribourgeois toujours devant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:23) [76%] :\r\nOui FribourgGott\u00e9ron m\u00e8ne toujours \u00e0 1 0 avec une possibilit\u00e9, un Tir de Gobi la rondelle est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [84%] :\r\nPar Benjamin Cohen et Lausanne peut r\u00e9cup\u00e9rer personnelle, l'ouverture \u00e0 cette impr\u00e9cis lui par Rabat r\u00e9cup\u00e9rer des racailles chef avec les Fribourgeois pour, \u00e0 la sortie de zone un peuple lyc\u00e9es de bons FribourgGott\u00e9ron et pas de punition vos de power- play pour les Fribourgeois de punition, 2 joueurs lausannois avec cette fois -ci \u00e0 nouveau le topscorer du LHC un peu qu'\u00e0 suivre et Picard a pu r\u00e9cup\u00e9rer FribourgGott\u00e9ron qui a opt\u00e9 pour \u00e9voluer avec 2 et fonceur \u00e9trangers et leurs billets et Picard, qui f\u00eate son retour donc surnum\u00e9raire, l'attaquant am\u00e9ricain Greg Mauldin, l'arbitre intervient hors jeu de Fribourg Gott\u00e9ron est toujours ce score de 1 0 17 minutes et 11 secondes \u00e0 faire dans cette 2\u00e8me p\u00e9riode et des matches tr\u00e8s int\u00e9ressant une saison r\u00e9guli\u00e8re de 50 matchs, mais surtout une situation ind\u00e9cise avec au classement \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron, il lui manque une victoire pour \u00eatre qualifi\u00e9 donc Gott\u00e9ron est 6\u00e8me avec 47 moiti\u00e9 soit pourcent 9 points Lausanne est juste derri\u00e8re avec 64 points et ensuite de Kloten avec 63 points sous la barre Bernard avec 61 points, \u00e0 noter que peut-\u00eatre avec une possibilit\u00e9, je pense, ville \u00e0 c\u00f4t\u00e9, l'Automne et Berne ont disput\u00e9 un match de moins, donc c'est vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant, il y aura surtout des des derbys et des confrontations directes en ce qui concerne ces formations qui lutte pour essayer de l'obtenir les 3 derniers billets pour les quarts de finale des Play-offs pour le titre en parler \u00e0 suivre Lausanne intercepte et c'est un peu, qui a d\u00e9gag\u00e9 par Paul Savary un palais contr\u00f4l\u00e9e par Antonietti, le jeu se d\u00e9roule. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:21) [79%] :\r\nDans la zone d\u00e9fensive d'un FribourgGott\u00e9ron Fortier King la Savary Antonietti qui presse avec Gott\u00e9ron qui peut d\u00e9gager sa zone Vauclair cherche la r\u00e9cup\u00e9ration bon retour de notamment un peu perdu avec un centre pour No\u00ebl comme une reprise \u00e0 Davos Blocher n'a pas pu tirer une Goy parler \u00e0 suivre Mike Allen, deuil, le jeu se d\u00e9roule derri\u00e8re laquelle Ch\u00e9hada Cristobal Huet tribaux Gott\u00e9ron contr\u00f4le la rondelle \u00e9met son concours espace Hano\u00ef doit se replier en contr\u00f4le de Benjamin comme \u00e7a et cette fois -ci les Fribourgeois qui peuvent sur la relance aller directement dans la zone, c'est bien vu avec Bykov petit num\u00e9ro d'Andrej Bykov Bykov encore o\u00f9 il y a un retour rapide, on vit comme dans un angle assez ferm\u00e9 Bykov n'a pas pu tirer et Lausanne peut d\u00e9gager sa zone avec une contre- attaque Henri Serres l'Is\u00e8re sont fermement, bon retour de Sprunger et on en reste un et Lausanne avec Dany \u00e7a ne de est bien pass\u00e9 devant la cage et il y a une faute d'un bonjour l'habitat pas sanctionn\u00e9 le Tir de la Nelson une reprise \u00e0 quel rat\u00e9 de Lausanne Lausanne qui presse qui est presque sup\u00e9rieur a appris pour Gott\u00e9ron dans cette 2\u00e8me p\u00e9riode avec un Tir de plus qui sont pas directement dans le filet de protection et toujours \u00e0 sa score de 1 \u00e0 0 \u00e0 Fribourg, apr\u00e8s 4 minutes 55 en 2\u00e8me p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:45) [81%] :\r\nLe jeune qui a repris \u00e0 Kloten Bernardin Lehman parti entre Kloten et Gen\u00e8ve Servette rappelle le score 1 pour Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve 0 pour Claude Claude. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:52) [83%] :\r\nMais on n'est pas en avance par rapport \u00e0 Fribourg, on a le temps depuis le joueur qui a repris depuis 45 secondes \u00e0 0 en effet, but de Damien rien \u00e0 4 contre 5 et le th\u00e8me qui commence de mani\u00e8re assez agressive cette 2\u00e8me p\u00e9riode Gen\u00e8veServette il doit se d\u00e9fendre les Genevois avec Lombardi Lombardi dans sa zone d\u00e9fensive mais je n'ai pas Lombardi qui peu d\u00e9cal\u00e9 Frantzen qui entrent en zone offensive Franz, qui est sur la droite tire des 35 tirs de loin de la part du Su\u00e9dois, personne n'a pour g\u00eaner le gardien Martin Guerre qui peut bloquer cette rondelle finalement assez facilement, Le Pen, qui les joueurs vont peut-\u00eatre aller jeter un coup d'oeil demain Wall Stadio nouilles Z\u00fcrich la se re\u00e7oivent, Berne Berne \u00e9videmment un concurrent Direct qui est juste derri\u00e8re l'Automne, beaucoup de personnes \u00e9videmment vont suivre ce qui se passe les les Lausannois aussi \u00e9videmment le poker sur la crosse des Genevois avec Franz, nouveaux tirs de la part du Su\u00e9dois qui est renvoy\u00e9 par la d\u00e9fense z\u00fcrichoises Kloten qui tente de partir en contreattaque, \u00e7a ne fonctionne pas pour les Z\u00fcrichois et le gardien Robert Mayer qui sort de sa cage qui d\u00e9gage mais ne peut pas rester de la zone genevoise de 15 autres pour qui tire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui tire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Corsica retrouve contre la bande de tout accord qui ont nourri la rondelle d'Agostini peut intervenir pour Gen\u00e8ve Servette, il tente de donner sur sa gauche \u00e0 Pedretti Pedretti qui est contr\u00e9 Kloten qui va remettre la compresse \u00e0 son offensive sur la droite de Matias divers et arr\u00eats du gardien Robert Mayer apr\u00e8s 2 minutes dans cette 2\u00e8me p\u00e9riode donc toujours un score qui est de 1 \u00e0 0 en faveur de g\u00e9nie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:37) [82%] :\r\nServette, ce qui est toujours 3 0 pour Ambri Ambri contre Bienne 3 0 pour Davos Davos et \u00e0 0 pour FribourgGott\u00e9ron FribourgGott\u00e9ron face \u00e0 Lausanne, \u00e0 l'arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:45) [84%] :\r\nOui, avec cette r\u00e9ussite de radier bon d\u00e9but de rencontre, apr\u00e8s 3 minutes 38, l'arr\u00eat de Cristobal 8 et l'engagement qui sera donn\u00e9 \u00e0 l'instant sur la droite d\u00e9but lausannois que gagner par le LHC les guerres \u00e0 la sortie de zone, les guerres, une passe \u00e0 et cette rondelle qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:06) [73%] :\r\nS'en va, hors de la surface de Jussieu, mais il y a 20 duels, donc c'est pas un palais des qualifi\u00e9s qui va occasionner un 2 minutes pour retarder le jeu donc durant cette imp\u00f4t intervention interruption de jeu plut\u00f4t des changements de joueurs est toujours ce score de 11 0 pour offrir offrir pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:25) [80%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me engagement gagn\u00e9 par Gardner, un peu qu'\u00e0 suivre les Fribourgeois dans la zone avec le LHC qui cherche la r\u00e9cup\u00e9ration avec toujours Walsky qui luttent devant il y a l'art \u00e9galement Gennadi cafouillage sur la droite des buts de Cristobal Huet et Froidevaux qui extrait cette rondelle de la m\u00eal\u00e9e avec un peu qu'il ait d\u00e9gag\u00e9 une de Gennadi sortie du journal au LHC \u00e0 \u00e0 cette une ne m\u00e9sentente avec des roues quand m\u00eame qui va g\u00eaner le gardien, mais comme ce qui a pu d\u00e9gager cette rondelle donc toujours ce score de 1 \u00e0 0 pour les les Fribourgeois 1 \u00e0 0 un petit score et surtout Lausanne Lausanne qui n'a pas dit son dernier mot dans ce derby. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:09) [79%] :\r\n3 3 Kloten Bernard d'Aleman score toujours de 1 \u00e0 0 \u00e9galement ici, mais pour l'\u00e9quipe visiteuse Gen\u00e8ve Bezina qui tente de doubler la mise avec un Tir de loin qui passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 Vukovic maintenant et puis chim\u00e9rique derri\u00e8re la cage adverse je mettre encore derri\u00e8re le but de Martine Gerbert chim\u00e9rique qui la ligne bleue qui Revit comique, \u00e7a passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et la contreattaque rapidement pour Kloten avec le Reinstein et sur la droite, centre Dollon Stein, elle peut \u00eatre d\u00e9vi\u00e9 va revenir contre la bande sur la droite des buts avec plane plane encore le Valaisan tire c'est rat\u00e9, et c'est le gardien Robert Mayer qui sort de sa Karim attention parce que, enfin, un peu trop le cas j'ai quasiment Wyder heureusement pour Gen\u00e8ve Servette Kloten sera t contre- attaque avec qui a pas comme ils viennent, j'ai maintenant, mais non, mais qui un jour non qui marque qui marque un servi par chim\u00e8re que 2 \u00e0 0 pour Gen\u00e8veServette Gen\u00e8veServette avec grosse possibilit\u00e9 pour cantonner dans la contre- attaque, h\u00e9 bien je suis a bien jou\u00e9 parce qu'il a attendu, ils qui ne peut pas partir tout seul, il a bien attendu que Romy arrivera \u00e0 la bonne hauteur pour recevoir la rondelle bonne de Chimay qui s'est donc d\u00e9sormais tout \u00e0 0 en faveur de Gen\u00e8veServette qui joue pour l'instant, id\u00e9alement le coup ce soir du c\u00f4t\u00e9 de Kloten et qui, apr\u00e8s 23 minutes et 37 secondes double donc la mise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:38) [76%] :\r\nJe ne s'arr\u00eate, qui arrange bien Lausanne Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:40) [85%] :\r\nOui, Lausanne, m\u00eame les autres train ou am\u00e9liorer, pourquoi pas, en plus, enfin, Berne mesure Ombrie ces formations qui lutte pour effectivement d\u00e9croch\u00e9 ces ces billets restants pour les s\u00e9ries avec une possibilit\u00e9, ce qu'on gagne, qui n'a pas pu tirer, mais il est vrai que sur le papier l'Automne semble avoir un programme peut-\u00eatre un peu plus favorable avec FribourgGott\u00e9ron qui qui surtout avec l'Automne qui jouera notamment en semaine mardi contre Lugano et ensuite qui va terminer la semaine prochaine avec une double confrontation face \u00e0 Langnau, \u00e7a sera peut-\u00eatre des matchs si vous me passez l'expression pour beurre pour Langnau donc \u00e7a sent peut-\u00eatre un peu plus facile pour que l'Automne avec il y a eu l'envoi Benjamin Pl\u00fcss qui reste \u00e9tendu qui a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9 et qui semble se tenir un peu le le genou, donc le jeu est interrompue coup dur \u00e0 Fribourg Gott\u00e9ron puisque Benjamin Pl\u00fcss, il ne peut se relever pour l'heure, c'est quand m\u00eame un joueur une pi\u00e8ce ma\u00eetresse de Fribourg Gott\u00e9ron il n'a plus de contrat, il n'a pas \u00e9t\u00e9 enfin c'est un peu de, d'un commun accord englobe voulait patienter n'a pas vraiment montr\u00e9 de on va dire en gros d'int\u00e9r\u00eat et lui a peut-\u00eatre pris les bons disons ben c'est clair, je ne jouerai plus \u00e0 Fribourg la saison prochaine, je ne sais pas si je vais mettre un terme \u00e0 ma carri\u00e8re continuer donc voil\u00e0 plus qui est \u00e9vacu\u00e9, il reste \u00e9tendu sur la glace et toujours ce score de 1 \u00e0 0 pour FribourgGott\u00e9ron FribourgGott\u00e9ron face \u00e0 Lausanne irresponsabilit\u00e9 auront \u00e0 jour 2\u00e8me p\u00e9riode. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:11) [82%] :\r\nRetour chez vous, dans laquelle Madame Le Pen \u00e9videmment qui se doit d\u00e9sormais de r\u00e9agir, parce que si, effectivement, c'est vrai, vous avez raison, Alain Th\u00e9bault, le programme de toutes donn\u00e9es assez int\u00e9ressant que de qui qu'ont jou\u00e9 2 matchs \u00e0 la maison apr\u00e8s celui -ci, avant tout, donner \u00e0 l'andouille de mascottes Langnau c'est plut\u00f4t bon, mais par contre, il faut faire des points et ce soir, pour l'instant ce n'est pas le cas pour que le th\u00e8me qui va m\u00eame se retrouver en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, pour la 1\u00e8re fois de la rencontre, c'est le Canadien James chaparder qui \u00e9tait p\u00e9nalis\u00e9 par messieurs Stricker et Verly et du coup Gen\u00e8veServette va donc \u00e9voluer ce soir pour la 1\u00e8re fois \u00e0 5 contre 4 Gen\u00e8ve qui m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 2 \u00e0 0 qui a marqu\u00e9 \u00e0 4 c\u00f4te 5 pourquoi pas pas \u00e9galement \u00e0 5 contre 4 jours de Kloten une 1\u00e8re fois peuvent sortir le palais Frantzen le r\u00e9cup\u00e9rer derri\u00e8re son but 37 avec paillettes sur sa droite, 27 hommes qui pr\u00e9f\u00e8re laisser derri\u00e8re lui ah d'Agostini en milieu de patinoire \u00e9vidente une offensive remis sur sa gauche, d\u00e9j\u00e0 2 points remis ce soir, on assiste sur le but de rien et un but tout \u00e0 l'heure sur un syst\u00e8me de Chimay que le peu qui est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par les Flyers qui vont pouvoir se en ont vu de la dans le camp de Gen\u00e8ve avec l'intervention et de sauvetage m\u00eame coup sur coup du gardien Robert Mayer d\u00e9cid\u00e9ment les \u00e9quipes qui jouent \u00e0 5 autres 4 ne sont pas \u00e0 la f\u00eate ce soir Gen\u00e8ve a bien failli encaisser \u00e0 5 autres 4 \u00e0 pr\u00e9voir marqu\u00e9s \u00e0 4 contre 5 Kloten, une nouvelle fois peut se d\u00e9gager et c'est m\u00eame un joueur Z\u00fcrichois qui est 1er sur le peu quand on offensive c'est dangereux Kellenberger que Dar guerra centre tireur renvoy\u00e9 par le gardien Robert Mayer, les Fran\u00e7ais ne pour calmer un peu tout cela, il ne respecte une minute \u00e0 5 contre 4 pourcent de de Servette qui peut s'estimer content parce c'est lui qui a eu 3 tirs \u00e0 subir Gen\u00e8ve n'a pas manqu\u00e9 n'a pas tir\u00e9 au but durant cette cette p\u00e9riode. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-22T09:27:00Z", "program": {"href": "/programs/4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "id": "4788D32C-8F4F-4154-A45C-E1542CE8AF2D", "name": "Sport Premi\u00e8re"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gut, Lara", "role": "Skieuse (Swiss-ski),Skieuse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50FC6CB5-7BB2-486F-A1EE-01272C37AF4F", "internalArchiveId": "50FC6CB5-7BB2-486F-A1EE-01272C37AF4F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les br\u00e8ves de la semaine", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "durationSec": 220, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7474990", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Les br\u00e8ves de la semaine / PB_2016-02-20T10:00:01_sequence-1", "Point Barre du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["\"Point Barre\" fait le point sur l'actualit\u00e9 num\u00e9rique de la semaine et pr\u00e9sente les 9 \u00e9l\u00e9ments les plus importants."], "variantIds": ["ece-7474990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T09:08:20Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T09:20:12Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-344E191F-A33C-4797-AD20-7542A872872A", "internalArchiveId": "344E191F-A33C-4797-AD20-7542A872872A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Jacques Poget", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "durationSec": 294, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7474945", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Jacques Poget / MAT_2016-02-20T07:03:45_la-chronique-de-jacques-poget", "Les matinales d'Espace 2 du 20.02.2016"], "variantIds": ["ece-7474945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T06:14:48Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T08:13:59Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AC79AAF-732C-4C7C-A70A-2D7397A96B46", "internalArchiveId": "2AC79AAF-732C-4C7C-A70A-2D7397A96B46", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Syrie: une r\u00e9volution face \u00e0 l'abandon. Reportage dans la ville turque de Gaziantep, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "La bataille d'Alep marque un tournant dans la guerre en Syrie. Au drame humanitaire s'ajoute la perspective d'une d\u00e9b\u00e2cle de l'opposition syrienne, apr\u00e8s 5 ans de combats acharn\u00e9s. Lamin\u00e9s par la puissance de feu de la Russie, cern\u00e9s par le r\u00e9gime de Damas et ses alli\u00e9s r\u00e9gionaux, traqu\u00e9s par le groupe Etat islamique, les rebelles oscillent entre d\u00e9sespoir et r\u00e9silience. ", "durationSec": 941, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7492603", "imageURL": "http://www.rts.ch/8320946.image", "thematicGeographicals": ["Syrie", "Turquie", "Alep"], "thematicThemes": ["terrorisme", "asile politique", "guerre civile", "r\u00e9fugi\u00e9", "conflit arm\u00e9"], "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Syrie: une r\u00e9volution face \u00e0 l\u2019abandon", "Syrie: une r\u00e9volution face \u00e0 l\u2019abandon / 12H30_2016-02-20T12:40:00_quinze-minutes", "Syrie: une r\u00e9volution face \u00e0 l\u2019abandon / 12H30_2016-02-20T12:40:00_quinze-minutes"], "alternativeSummary": ["La bataille d\u2019Alep marque un tournant dans la guerre en Syrie. Au drame humanitaire s\u2019ajoute la perspective d\u2019une d\u00e9b\u00e2cle de l\u2019opposition syrienne, apr\u00e8s cinq ans de combats acharn\u00e9s. Lamin\u00e9s par la puissance de feu de la Russie, cern\u00e9s par le r\u00e9gime de Damas et ses alli\u00e9s r\u00e9gionaux, traqu\u00e9s par le groupe Etat islamique, les rebelles oscillent entre d\u00e9sespoir et r\u00e9silience. Reportage dans la ville turque de Gaziantep, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re. Un reportage d\u2019Alexandre Habay, r\u00e9alis\u00e9 par David Chapuis.", "La bataille d\u2019Alep marque un tournant dans la guerre en Syrie. Au drame humanitaire s\u2019ajoute la perspective d\u2019une d\u00e9b\u00e2cle de l\u2019opposition syrienne, apr\u00e8s cinq ans de combats acharn\u00e9s. Lamin\u00e9s par la puissance de feu de la Russie, cern\u00e9s par le r\u00e9gime de Damas et ses alli\u00e9s r\u00e9gionaux, traqu\u00e9s par le groupe Etat islamique, les rebelles oscillent entre d\u00e9sespoir et r\u00e9silience. Reportage dans la ville turque de Gaziantep, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re. Un reportage d\u2019Alexandre Habay, r\u00e9alis\u00e9 par David Chapuis.", "La bataille d\u2019Alep marque un tournant dans la guerre en Syrie. Au drame humanitaire s\u2019ajoute la perspective d\u2019une d\u00e9b\u00e2cle de l\u2019opposition syrienne, apr\u00e8s cinq ans de combats acharn\u00e9s. Lamin\u00e9s par la puissance de feu de la Russie, cern\u00e9s par le r\u00e9gime de Damas et ses alli\u00e9s r\u00e9gionaux, traqu\u00e9s par le groupe Etat islamique, les rebelles oscillent entre d\u00e9sespoir et r\u00e9silience. Reportage dans la ville turque de Gaziantep, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re. Un reportage d\u2019Alexandre Habay, r\u00e9alis\u00e9 par David Chapuis."], "variantIds": ["ece-7492617", "ece-7492603"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:39:36Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T12:02:09Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chapuis, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Alsaleh, Alharith", "role": "membre du groupe syrien Saba Barrada \u00e0 Gaziantep", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "activiste qui a fui Raqqa, fief de l'organisation Etat Islamique en Syrie", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "m\u00e8re de famille originaire de Deir ez-Zor, refugi\u00e9e \u00e0 Gaziantep", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mukdad, Wassim", "role": "membre du groupe syrien Saba Barrada \u00e0 Gaziantep", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Eschler, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boustan, Zoya", "role": "collaboratrice radio Hawa Smart \u00e0 Gaziantep", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DB173EC2-4B19-4BFD-A77F-1FB7250B7C13", "internalArchiveId": "DB173EC2-4B19-4BFD-A77F-1FB7250B7C13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9dito - L'Europe quand m\u00eame\u00a0!", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "* * L'Europe quand m\u00eame ! \r\nL'Europe s'\u00e9puise, s'\u00e9poumone pour tenter de sauver les apparences. L'Europe, disons l'Union europ\u00e9enne, va mal et subit un stress formidable, le plus aigu depuis sa fondation. Les Britanniques menacent de divorcer. Ils resteront sans doute apr\u00e8s avoir obtenu quelques abaissements encore de la couarde Union. Mais la menace britannique n'est pas le plus grave. La crise des migrants, l'incapacit\u00e9 europ\u00e9enne d'y faire face et les divisions qu'elles engendrent sont bien plus venimeuses pour la survie de l'id\u00e9e europ\u00e9enne. \r\nLa faiblesse crasse de l'Europe d\u00e9coule d'abord de son propre d\u00e9veloppement incoh\u00e9rent : on a \u00e9t\u00e9 trop vite dans l'\u00e9largissement, et surtout tout a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'envers. En mettant en place une union mon\u00e9taire, sans harmonisation sociale et sans renforcement du pouvoir politique, la fragilit\u00e9 est apparue d\u00e8s les premi\u00e8res crises : \u00e9conomique d'abord, puis migratoire. \r\nSchengen est sans aucun doute une excellente id\u00e9e. Par beau temps, dans les structures actuelles, cela pouvait fonctionner. En \u00e9tat de crise, tout vole en \u00e9clat. Pour que Schengen soit efficace, il faudrait une arm\u00e9e et des gardes-fronti\u00e8res europ\u00e9ens. Et un pouvoir central capable de prendre des d\u00e9cisions. Ce n'est pas le cas. \r\nAujourd'hui, l'Europe tente de sauver les meubles. Mais c'est une Europe \u00e9teinte, celle des petits comptables de Bruxelles, celle des aphones de la gauche molle et des orphelins analphab\u00e8tes des droites r\u00e9publicaines, une Europe \u00e9mascul\u00e9e qui laisse le champ libre et d\u00e9sert\u00e9 aux incendiaires populistes. Le constat est affligeant. Cette Europe-l\u00e0 ne fait plus envie \u00e0 personne. Pourtant il faut sauver l'id\u00e9e europ\u00e9enne. Les g\u00e9n\u00e9rations actuelles, aveugl\u00e9es par les populismes et les \u00e9go\u00efsmes, ont la m\u00e9moire courte. L'Europe a un m\u00e9rite. Elle nous a pr\u00e9serv\u00e9 de la guerre depuis 70 ans. Ce n'est pas glamour, ni vendeur, mais oh combien existentiel. Rappelez-vous la guerre est \u00e0 nos portes en Yougoslavie hier, en Ukraine et au Moyen-Orient aujourd'hui. L'Europe est une assurance vie ! \r\nL'Europe, c'est aussi nous,  m\u00eame si notre village gaulois ne risque rien \u00e0 un isolement bien entour\u00e9, elle doit trouver les moyens d'\u00e9viter son implosion et son effondrement. Quitte \u00e0 passer par une Union \u00e0 plusieurs vitesses, elle devra chercher une voie \u00e9troite entre repli identitaire et renforcement politique de son centre. A d\u00e9faut de trouver une \u00e2me. \r\nPar Jean-Marc B\u00e9guin    \r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7475269", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9dito - L\u2019Europe quand m\u00eame\u00a0! / 69S_2016-02-20T06:00:00_l-edito", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["Par Jean-Marc B\u00e9guin    \n\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7475269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T05:10:12Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T06:22:19Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BD0A1BF-F03D-431C-9C48-12AA56B937A1", "internalArchiveId": "2BD0A1BF-F03D-431C-9C48-12AA56B937A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Ecologie selon le Pape Fran\u00e7ois (2/2)", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "durationSec": 700, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7475295", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423728.image", "alternativeTitle": ["L\u02b9Ecologie selon le Pape Fran\u00e7ois (2/2) / PDT_2016-02-20T10:03:45_chronique", "Prise de terre du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le 18 juin 2015, le Pape Fran\u00e7ois appelait les fid\u00e8les \u00e0 un r\u00e9veil \u00e9cologique. Unanimement salu\u00e9e, son encyclique \"Laudato Si, pour la sauvegarde de la Maison commune\" marque peut-\u00eatre un changement de paradigme radical de l\u02b9Eglise catholique dans son rapport \u00e0 la nature.\n\nL\u02b9analyse du sociologue et th\u00e9ologien Michel Maxime Egger. \n\n\nDans ce second volet, Michel Maxime Egger analyse le r\u00f4le et l\u02b9influence de l\u02b9Eglise dans les grands d\u00e9fis environnementaux de la plan\u00e8te.\nDe la COP21 aux primaires am\u00e9ricaines, quel f\u00fbt et quel est le v\u00e9ritable impact de l\u02b9Encyclique \"Laudato si, pour la sauvegarde de la maison commune\"?\nEcologiste convaincu, Michel Maxime Egger est sociologue et th\u00e9ologien, membre du comit\u00e9 de direction de Alliance Sud. Auteur en 2015 chez Labor et Fid\u00e8s de \"Soigner l\u02b9esprit, Gu\u00e9rir la Terre, introduction \u00e0 l\u02b9\u00e9copsychologie.\"(2015)."], "variantIds": ["ece-7475295"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-25T18:41:31Z", "speechToTexts": ["25.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [87%] :\r\nLe projet d'accord propos\u00e9 juste durable dynamique \u00e9quilibr\u00e9 et juridiquement contraignant et il tient compte sur chaque sujet, des responsabilit\u00e9s diff\u00e9renci\u00e9es des pays de leurs capacit\u00e9s respectives \u00e0 la lumi\u00e8re des circonstances nationales invite maintenant la COB a adopt\u00e9 le projet de d\u00e9cision intitul\u00e9 Accord de Paris qui figure dans le document, je regarde la salle, je vois que la r\u00e9action est positive, je n'entends pas d'objection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [90%] :\r\nL'accord de parler. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [89%] :\r\nNous sommes le 12 d\u00e9cembre 2015 et Laurent Fabius ce triomphe devant les les d\u00e9l\u00e9gations des quelque 195 \u00c9tats pr\u00e9sents \u00e0 la COP 21 en annon\u00e7ant l'adoption finalement \u00e0 un accord, le dites accord de Paris accord d'ailleurs qualifi\u00e9 de d'historique l'encyclique du pape Michel Maxime Egger est paru quelques mois avant, hein, donc c'\u00e9tait en juin 2015 est -ce que vous pensez que les prises de position \u00e9cologistes du du pape oppos\u00e9 dans la r\u00e9alisation de de cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [93%] :\r\nAlors c'est vrai que c'est toujours difficile de mesurer l'impact r\u00e9el d'un texte parmi une quantit\u00e9 de facteurs alors comme vous l'avez dit, cet accord, il a quand m\u00eame quelque chose d'historique dans le sens o\u00f9 je crois qu'il y a eu chez les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, l'expression d'une vraie conscience que \u00e7a peut pas continuer, je crois qu'on a aussi manifest\u00e9 une volont\u00e9 de changer les choses avec symboliquement cet objectif de en fait contenir le r\u00e9chauffement climatique bien en-de\u00e7\u00e0 des 2 degr\u00e9s Celsius, hein, on parle m\u00eame de1,5 degr\u00e9s Robert voil\u00e0, bien s\u00fbr, mais symboliquement, symboliquement, c'est quand m\u00eame assez fort que la Communaut\u00e9 des \u00c9tats arrive \u00e0 \u00e9crire \u00e7a dans un texte, maintenant je pense que pour arriver \u00e0 \u00e7a, il a fallu une forte pression, une forte mobilisation internationale, en particulier la soci\u00e9t\u00e9 civile et des \u00e9glises et l\u00e0 je voudrais j'aimerais simplement donner un t\u00e9moignage de mon coll\u00e8gue Alliance Sud qui en charge justement du dossier du d\u00e9veloppement durable et qui a suivi \u00e0 Paris dans les coulisses avec aupr\u00e8s du gouvernement suisse, toutes les n\u00e9gociations et qui m'a effectivement dit que \u00e0 l'\u00e9vidence non seulement le travail de lobby des \u00e9glises mais cette encyclique a jou\u00e9 un r\u00f4le non n\u00e9gligeables en tout cas, influenc\u00e9 par rapport au au r\u00e9sultat final. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:39) [88%] :\r\nCela dit, Michel Maxime de guerre, il y a des gens quand m\u00eame que cette encyclique doit l\u00e9g\u00e8rement embarrass\u00e9 je pense ici aux aux r\u00e9publicains am\u00e9ricains, on est en pleine primaire pour l'investiture des candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a am\u00e9ricaine, vous le savez, les r\u00e9publicains dans les plus conservateurs revendique d'une part, leurs valeurs chr\u00e9tiennes, \u00e7a c'est une chose mais \u00e9lude \u00e9galement la question climatique quand il ne l'ignore pas totalement, suivez mon regard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [92%] :\r\nAlors bon, ce qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important et tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que le pape dans ce texte, a pris clairement position, il a choisi son camp, je parlais de dialogue avec la science tr\u00e8s int\u00e9ressant de constater que dans son long descriptif des probl\u00e8mes \u00e9cologiques, il se r\u00e9f\u00e8re constamment \u00e0 des \u00e9tudes scientifiques, donc le pape dit clairement, oui, il y a un probl\u00e8me du climat et ce r\u00e9chauffement climatique est en bonne partie due aux activit\u00e9s humaines, et l\u00e0 c'est vrai que \u00e7a ne peut que les embarrasser en m\u00eame temps si vous voulez, \u00e7a les embarrasse que tr\u00e8s relativement parce que c'est vrai que le pape, qui est une figure proph\u00e9tique, il n'est pas non plus suivi par l'ensemble du monde catholique, il faut voir que il y a aussi des r\u00e9sistances au sein des organes de l'\u00e9glise, mais au sein des aucune des des communaut\u00e9s qu'il y a quand m\u00eame toute une partie de l'\u00e9glise qui tr\u00e8s conservatrice, tr\u00e8s traditionaliste et qui s'oppose un peu \u00e0 ses prises de position du papier en particulier ces climato-sceptiques et c'est vrai que moi je suis frapp\u00e9 de voir que maintenant, avec le d\u00e9but de la campagne pr\u00e9sidentielle, h\u00e9 bien alors que Obama lui- m\u00eame avait dit apr\u00e8s Paris, que la lutte conte le r\u00e9chauffement climatique sera une priorit\u00e9, h\u00e9 bien on voit \u00e0 quel point les enjeux \u00e9cologiques et en partie du climat du climat sont tr\u00e8s peu pr\u00e9sents, il y a quel point ces r\u00e9publicains pr\u00e9tendant r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidence, et bien, en fait Monsieur cache pas en fait de continuer \u00e0 afficher leur justement scepticisme par rapport par rapport au climat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:31) [95%] :\r\nPeut-\u00eatre les candidats mais qu'en est -il, et des \u00e9lecteurs potentiels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:35) [91%] :\r\nAlors \u00e7a, il faudra voir, effectivement je je voudrais il faudrait pouvoir prendre le pouls de l'opinion publique am\u00e9ricaine, l\u00e0 je crois que si vous voulez, il y a des grands toujours des grandes mobilisations en lien avec ces conf\u00e9rences en m\u00eame temps c'est vrai que tous les sondages montrent que les pr\u00e9occupations \u00e9cologiques et climatiques ne sont pas en t\u00eate des soucis de des gens aujourd'hui, c'est le terrorisme, c'est l'ins\u00e9curit\u00e9, c'est le probl\u00e8me de de lignes d'\u00e9migration, c'est la question du ch\u00f4mage est -ce que maintenant tout est li\u00e9, oui tout habill\u00e9, mais c'est vrai que, du coup la enfin, et si vous voulez, ce sont les th\u00e8mes qui sont actuellement sur la table avec la campagne pr\u00e9sidentielle et c'est vrai que d'une certaine mani\u00e8re le les politiques en g\u00e9n\u00e9ral ne suivent aussi le pouls de l'opinion publique pour pouvoir pour pouvoir se vendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:22) [93%] :\r\nVous \u00e9voquez l'opinion publique, h\u00e9 bien justement, 2 mots sur cette opinion publique est -ce que finalement le pape Fran\u00e7ois ne s'adresse pas d'abord \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, celle qui fait l'opinion justement, c'est-\u00e0-dire \u00e0 des citoyens qu'ils soient croyants au nom desquels le changement peut \u00e9merger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:40) [93%] :\r\nAbsolument, et alors, d'abord parce que le pape lui- m\u00eame qui est extr\u00eamement critique par rapport aux politiques et aux \u00e9lites en disant mais finalement, elles sont incapables d'entendre, d'\u00e9couter les voix et les cris et les clameurs de la terre et les pauvres et de les prendre en consid\u00e9ration et je pense que l\u00e0 dessus il a globalement raison mais aussi le pape lui- m\u00eame le dit, il dit : le changement ne viendra pas du haut le changement viendra de la base viendra des communes ou que les bases de la soci\u00e9t\u00e9 de sa cr\u00e9ativit\u00e9 et on voit bien aujourd'hui que toutes les toutes les alternatives dont malheureusement les m\u00e9dias ne parlent pas assez, mais il y a quantit\u00e9 d'\u00e9mergence pour un demain diff\u00e9rents dans tous les domaines, l'\u00e9cologie, l'\u00e9ducation, les syst\u00e8mes mon\u00e9taires etc et donc on a une vraie cr\u00e9ativit\u00e9 et c'est aussi cette soci\u00e9t\u00e9 civile je pense que \u00e7a a aussi \u00e9t\u00e9 un des fruits, des \u00e9l\u00e9ments importants pour le r\u00e9sultat positif de la conf\u00e9rence de presse de Paris h\u00e9 bien c'est de l\u00e0 que doit venir justement l'impression que doit s'exercer justement une mobilisation, une pression sur les les politiques il a extr\u00eamement int\u00e9ressant et c'est aussi pour \u00e7a qu'il est vraiment important pour nous, il dit : mais pour que cette pression et cette mobilisation porte ses fruits, il faut aussi des changements dans les structures et les processus politique, c'est-\u00e0-dire qu'il appelle \u00e0 des processus et des structures beaucoup plus transparentes et beaucoup plus participative, donc en fait on voit bien que dans sa vision globale, c'est pas juste changer notre relation \u00e0 la nature, mais c'est aussi changer la mani\u00e8re de faire de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:14) [94%] :\r\nJustement, Michel Maxime Egger, quelle est la place le r\u00f4le aujourd'hui de de l'\u00c9glise plus globalement dans la lutte pour la pr\u00e9servation de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [91%] :\r\nAlors ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que le le Pape finalement extr\u00eamement critique par rapport \u00e0 ses ouailles \u00e0 plus d'un endroit, il va critiquer qu'en disant que les chr\u00e9tiens sont beaucoup trop nombreux \u00e0 \u00eatre incoh\u00e9rent passifs, indiff\u00e9rents r\u00e9sign\u00e9 par rapport aux enjeux \u00e9cologiques et climatiques, et l\u00e0, h\u00e9 bien je crois qu'il y a un vrai, un vrai potentiel c'est-\u00e0-dire qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que les \u00e9glises sont \u00e0 mon sens, appel\u00e9s d'abord \u00e0 faire un vrai travail de conscience de conscientisation sur justement ce \u00e0 quoi, \u00e0 peine l'encyclique, c'est-\u00e0-dire \u00e0 changer le regard sur la cr\u00e9ation et sur la nature pour cesser de la regarder uniquement comme un stock de ressources mais aussi \u00e0 retrouver cette juste place de l'\u00eatre humain par rapport \u00e0 nature pour sortir de cette position tr\u00e8s anthropocentrique et aussi, comme l'a dit le pape, c'est une formule magnifique oser transformer en souffrance personnelle, ce qui arrive \u00e0 la Terre, l\u00e0 je crois qu'il y a un vrai travail de conscience de conscientisation, qui est \u00e0 faire, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire, et bien que la probl\u00e9matique \u00e9cologique devrait \u00eatre beaucoup plus pr\u00e9sente dans les pr\u00e9dication dans la cat\u00e9ch\u00e8se le travail avec les Jeux, la vie liturgique, h\u00e9 bien l\u00e0, il y a un vrai potentiel que lui certaines mani\u00e8res l'encyclique pourrait stimuler dans le monde chr\u00e9tien et quand je dis le monde chr\u00e9tien, c'est vrai que chez nous, les \u00e9glises se vident, mais dans d'autres pays dans d'autres parties du monde, le christianisme est tr\u00e8s florissant et quand m\u00eame, on a encore actuellement1,2 milliards de personnes qui se d\u00e9clarent catholiques, donc l\u00e0 effectivement un texte comme \u00e7a il peut susciter des vocations et amener \u00e0 des prises de conscience et surtout \u00e0 des mises en mouvement, donc l\u00e0 je crois qu'il y a l\u00e0 vraiment des vrais d\u00e9fis qui sont, qui sont ceux de l'\u00c9glise aujourd'hui et qu'est -ce qu'elle va r\u00e9ussir \u00e0 les relever pour l'interrogation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:20) [88%] :\r\nMichel Maxime Egger, je rappelle que vous \u00eates donc, sociologue vous \u00eates th\u00e9ologien, vous \u00eates bons penseurs de la vie de la spiritualit\u00e9 chr\u00e9tienne \u00e9cologiste \u00e9galement, vous avez sign\u00e9 en 2015 chez Laborie Fidesz soigner l'esprit gu\u00e9rir la terre introduction \u00e0 l'\u00e9co- psychologie et vous \u00eates \u00e9galement orthodoxes, \u00e7a veut dire que finalement, vous n'\u00eates pas directement concern\u00e9s par le message du pape, m\u00eame si les les 2 chefs des 2 \u00c9glises, le patriarche Kirill et et le pape Fran\u00e7ois viennent d'op\u00e9rer, on le sait, un rapprochement qui a \u00e9t\u00e9 aussi qualifi\u00e9 d'historique, j'ai le sentiment que, malgr\u00e9 \u00e7a, vous vous \u00eates parfaitement reconnue dans le message du pape dans cette encyclique l\u00e0 date aussi pour la pr\u00e9servation de la maison commune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:02) [90%] :\r\nBen oui, pour moi, je me reconnais tout \u00e0 fait dans ce texte, je dis d'ailleurs que je suis d'abord chr\u00e9tien ensuite d'enracinement orthodoxe parce que il y a l\u00e0 si vous voulez une forme de vie spirituelle qui me qui me correspond mieux en terme de presque on pourrait dire de forme de c\u00f4t\u00e9 au biotope, mais pour moi ce texte si vous voulez, il y a au-del\u00e0 d'\u00eatre catholique, il y a, il est universel et puis du point de vue chr\u00e9tien, il est profond\u00e9ment oecum\u00e9nique d'ailleurs le le pape Fran\u00e7ois et c'est une premi\u00e8re, cite le patriarche Bartholom\u00e9e le patriarche oecum\u00e9nique Bartholom\u00e9e qui est le primo- terre paraissent des Prima orthodoxes comme finalement une figure de r\u00e9f\u00e9rence dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:41) [87%] :\r\nIl rel\u00e8ve de l'\u00e9co- psychologie selon votre d\u00e9finition comme \u00e7a, \u00e7a nous permet aussi de de demander votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:47) [87%] :\r\nDe l'Ecosse, spiritualit\u00e9, d'une part et de l'\u00e9co- psychologie, d'autres pas, et je reprends cette phrase que je citais tout \u00e0 l'heure, oser transformer en souffrance personnelle, ce qui arrive \u00e0 la Terre, un des grands enjeux de l'\u00e9co- psychologie c'est notamment d'arriver \u00e0 \u00e0 comprendre et \u00e0 sortir de ce pourquoi avec toute l'information dans l'disposant sur les maux dont souffre la Terre il y a si peu de changements dans leur comportement, h\u00e9 bien c'est parce que tr\u00e8s souvent nous sommes divis\u00e9s int\u00e9rieurement l'information \u00e7a nourrit la terre la t\u00eate le mental mais est -ce que cette information vraiment descend \u00e0 l'int\u00e9rieur de nous pour venir toucher le coeur br\u00fbler notre coeur et vous savez du courage pour se lever, se mettent debout et agir, c'est le coeur br\u00fblant donc dans ce sens -l\u00e0, il y a plein d'\u00e9l\u00e9ments chez le pape, qui rel\u00e8ve de l'\u00e9co- psychologie oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:35) [91%] :\r\nMerci beaucoup Michel Maxime d'avoir accept\u00e9 mon invitation de prise de terre excellent week- end \u00e0 vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-20T10:16:55Z", "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Egger, Michel-Maxime", "role": "Sociologue, \u00e9crivain, th\u00e9ologien orthodoxe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46329A00-62DF-4709-9CB6-05EE9E2B03A3", "internalArchiveId": "46329A00-62DF-4709-9CB6-05EE9E2B03A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "News Hi-Tech", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "durationSec": 353, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7474999", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["News Hi-Tech  / PB_2016-02-20T10:00:00_sequence-4", "Point Barre du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["- Les ondes millim\u00e9triques: l'avenir du sans-fil?\n\n- La fin de Picasa\n\n- 5D, la technologie qui permet de stocker 360To sur une pi\u00e8ce de monnaie!"], "variantIds": ["ece-7474999"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T09:08:28Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T10:02:47Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA7B9875-E4BB-4483-9173-CF75B1712770", "internalArchiveId": "FA7B9875-E4BB-4483-9173-CF75B1712770", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC valaisanne va d\u00e9poser son initiative contre le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Claude Rouiller, juge, ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral\r\n* * L'UDC valaisanne va d\u00e9poser son initiative contre le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole *** En Valais, l'UDC d\u00e9posera lundi son initiative pour interdire le voile \u00e0 l'\u00e9cole. Un texte qui serait donc en opposition avec la r\u00e9cente d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en d\u00e9cembre dernier qui s'est prononc\u00e9 sur la question, suite \u00e0 un cas dans le canton de St-Gall. Cet \u00e9tablissement scolaire exigeait d'une \u00e9l\u00e8ve musulmanne qu'elle enl\u00e8ve son voile pendant la classe pour respecter le r\u00e8glement. Or la plus haute instance judicaire de Suisse a d\u00e9savou\u00e9 l'\u00e9cole.\r\nClaude Rouiller bonsoir...\r\nDigas", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7492595", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC valaisanne va d\u00e9poser son initiative contre le port du voile \u00e0 l'\u00e9cole / FOR_2016-02-20T18:08:00_developpement-4", "Forum du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'UDC valaisanne d\u00e9posera lundi son initiative pour interdire le voile \u00e0 l'\u00e9cole. Ce texte serait en opposition avec la r\u00e9cente d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, qui a d\u00e9savou\u00e9 une \u00e9cole de St-Gall qui exigeait d'une \u00e9l\u00e8ve musulmane qu'elle enl\u00e8ve son voile. Interview de Claude Rouiller, ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-7492595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T17:06:44Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T17:30:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-72710F72-EDF5-4C62-9B3D-D4DE5AB554A4", "internalArchiveId": "72710F72-EDF5-4C62-9B3D-D4DE5AB554A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Britanniques voteront le 23 juin 2016 sur leur maintien dans l'Union Europ\u00e9enne : Interview de Michael Binyon, \u00e9ditorialiste au quotidien britanniqueTimes", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "Le Premier ministre  David Cameron a annonc\u00e9 la date de ce r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 l'issue d'un conseil des ministres exceptionnel. Un conseil qui s'est tenu au lendemain de l'accord conclu vec ses homologues europ\u00e9ens. Cet accord pr\u00e9voit notamment, des concessions en mati\u00e8re de prestations sociales et l'assurance de ne pas devoir adh\u00e9rer \u00e0 la zone euro.", "durationSec": 348, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7492584", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["accord international", "r\u00e9f\u00e9rendum"], "thematicPersons": ["Cameron, David"], "alternativeTitle": ["Les Britanniques voteront le 23 juin sur leur maintien dans l'UE / FOR_2016-02-20T18:00:00_developpement-1", "Forum du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les Britanniques se prononceront le 23 juin sur le maintien ou non de leur pays dans l'Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 ce samedi le Premier ministre David Cameron. Interview de Michael Binyon, \u00e9ditorialiste au quotidien britannique Times."], "variantIds": ["ece-7492584"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:41:11Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T17:10:52Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Binyon, Michael", "role": "\u00e9ditorialiste au quotidien britanniqueTimes", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47495F59-10FB-4063-BDF8-7D736721D92A", "internalArchiveId": "47495F59-10FB-4063-BDF8-7D736721D92A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cybersant\u00e9: le secret m\u00e9dical est-il toujours pr\u00e9serv\u00e9?", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "Cybersant\u00e9: le secret m\u00e9dical est-il toujours pr\u00e9serv\u00e9?\r\nLes jours du bon vieux dossier m\u00e9dical en papier cartonn\u00e9 sont compt\u00e9s. A l'heure de la cybersant\u00e9, les donn\u00e9es m\u00e9dicales du patient peuvent circuler beaucoup plus facilement. Avec quelles garanties pour le respect du secret m\u00e9dical? M\u00eame si le dossier \u00e9lectronique du patient n'est pas g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, la question m\u00e9rite d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre pos\u00e9e. Avec Dominique Sprumont, directeur-adjoint de l'Institut de droit de la sant\u00e9 de l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vice-directeur de l'\u00e9cole suisse de sant\u00e9 publique. \r\nUn sujet de Fr\u00e9d\u00e9rique Volery diffus\u00e9 le jeudi 18 f\u00e9vrier 2016 dans On en parle", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7475267", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Cybersant\u00e9: le secret m\u00e9dical est-il toujours pr\u00e9serv\u00e9? / 69S_2016-02-20T06:00:00_reveil-curieux-1", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les jours du bon vieux dossier m\u00e9dical en papier cartonn\u00e9 sont compt\u00e9s. A l\u02b9heure de la cybersant\u00e9, les donn\u00e9es m\u00e9dicales du patient peuvent circuler beaucoup plus facilement. Avec quelles garanties pour le respect du secret m\u00e9dical? M\u00eame si le dossier \u00e9lectronique du patient n\u02b9est pas g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, la question m\u00e9rite d\u00e9j\u00e0 d\u02b9\u00eatre pos\u00e9e. \n\nAvec Dominique Sprumont, directeur-adjoint de l\u02b9Institut de droit de la sant\u00e9 de l\u02b9universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et vice-directeur de l\u02b9\u00e9cole suisse de sant\u00e9 publique. Un sujet de Fr\u00e9d\u00e9rique Volery diffus\u00e9 le jeudi 18 f\u00e9vrier 2016 dans \"On en parle\"."], "variantIds": ["ece-7475267"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T05:09:51Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T08:29:04Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-926A5887-88EE-47E7-9111-07CFDF6C5398", "internalArchiveId": "926A5887-88EE-47E7-9111-07CFDF6C5398", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski: le chass\u00e9-crois\u00e9 se poursuit entre Lara Gut et Lindsey Vonn", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "* * Ski: le chass\u00e9-crois\u00e9 se poursuit entre Lara Gut et Lindsey Vonn En ski alpin, le chass\u00e9-crois\u00e9 se poursuit en t\u00eate de la coupe du monde f\u00e9minine. Hier, avec sa victoire, Lara Gut comptait 13 points d'avance sur Lindsey Vonn et aujourd'hui, c'est l'am\u00e9ricaine qui compte 43 points d'avance sur la tessinoise. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz,  bonsoir...\r\nDigas\r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz \u00e0 la Thuile en Italie...\r\nExtro ski\u00a0:\r\nEt puis chez les hommes, \u00a0la descente messieurs de Chamonix a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par l'Italien Domink Paris (prononcer : Parisse) qui a sign\u00e9 au passage son 4\u00e8me succ\u00e8s dans cette discipline. Parisse s'est impos\u00e9 devant l'Americain Steven Nyman et le Suisse Beat Feuz qui, apr\u00e8s son retour \u00e0 la comp\u00e9tition, signe un 3\u00e8me podium en 5 courses !", "durationSec": 289, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7492586", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Ski: le chass\u00e9-crois\u00e9 se poursuit entre Lara Gut et Lindsey Vonn / FOR_2016-02-20T18:14:00_developpement-6", "Forum du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le chass\u00e9-crois\u00e9 se poursuit en t\u00eate de la coupe du monde f\u00e9minine. Lara Gut comptait 13 points d\u2019avance sur Lindsey Vonn vendredi suite \u00e0 sa victoire, alors que ce samedi, c\u2019est l\u2019Am\u00e9ricaine qui compte 43 points d\u2019avance sur la Tessinoise."], "variantIds": ["ece-7492586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T17:06:51Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T17:45:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E548FF3E-C2A0-4288-8F37-D926A772B237", "internalArchiveId": "E548FF3E-C2A0-4288-8F37-D926A772B237", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Californium: un jeu vid\u00e9o ARTE", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "durationSec": 340, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7474986", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Californium: un jeu vid\u00e9o ARTE / PB_2016-02-20T10:00:00_sequence-7", "Point Barre du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["La chaine ARTE rend hommage \u00e0 Philip K. Dick \u00e0 travers un jeu d\u2019exploration qui reprend trois grands th\u00e8mes chers \u00e0 l\u2019\u00e9crivain: les d\u00e9rives de la soci\u00e9t\u00e9, la parano\u00efa, et la manipulation.\n\n(PC \u2013 MAC)"], "variantIds": ["ece-7474986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T09:08:31Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T10:50:53Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A66213C-B1BA-453C-9393-FC5C46B7920C", "internalArchiveId": "7A66213C-B1BA-453C-9393-FC5C46B7920C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actu Gaming", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "durationSec": 210, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7475000", "imageURL": "http://www.rts.ch/4326852.image", "alternativeTitle": ["Actu Gaming / PB_2016-02-20T10:00:00_sequence-9", "Point Barre du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["- Le sc\u00e9nariste de \"Mass Effect\" quitte BioWare pour \u00e9crire chez Bungie\n\n- Warren Spector revient \u00e0 ses premiers amours\n\n- Un Russe et un Am\u00e9ricain d\u00e9bloquent les 2511 hauts faits sur \"World Of Warcraft\"\n\n- Le Canadien Seth Rogen pr\u00e9pare une s\u00e9rie de geek pour la chaine Hulu"], "variantIds": ["ece-7475000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T09:08:35Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T09:30:07Z", "program": {"href": "/programs/BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "id": "BD25FFD2-CAE0-42D2-9003-247A25A768B9", "name": "Point barre"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tardy, Lionel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C8BE51E0-D4E8-4E6D-8F43-D7E4CF20935A", "internalArchiveId": "C8BE51E0-D4E8-4E6D-8F43-D7E4CF20935A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Audi Geffen", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "durationSec": 3422, "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7475024", "imageURL": "http://www.rts.ch/5187195.image", "alternativeTitle": ["Audioguide du 20.02.2016", "Audi Geffen / AUDIE_2016-02-20T17:00:00_emission-audioguide", "Audioguide du 20.02.2016", "Audi Geffen / AUDIE_2016-02-20T17:00:00_emission-audioguide"], "alternativeSummary": ["Dans le club tr\u00e8s priv\u00e9 des patrons de maisons de disques millionnaires, il y a Richard Branson, fondateur de Virgin, que tout le monde conna\u00eet, et puis il y a David Geffen, qui fut millionnaire \u00e0 28 ans en 1971, au moment o\u00f9 il fonda son premier label, et signa The Eagles. Les ann\u00e9es 80 lui devront Geffen Records, les Guns\u2019n\u2019roses, Sonic Youth, et Nirvana\u2026\n\nPortrait dans \"Audioguide\" du personnage et du label en ombres et en lumi\u00e8re.", "Dans le club tr\u00e8s priv\u00e9 des patrons de maisons de disques millionnaires, il y a Richard Branson, fondateur de Virgin, que tout le monde conna\u00eet, et puis il y a David Geffen, qui fut millionnaire \u00e0 28 ans en 1971, au moment o\u00f9 il fonda son premier label, et signa The Eagles. Les ann\u00e9es 80 lui devront Geffen Records, les Guns\u2019n\u2019roses, Sonic Youth, et Nirvana\u2026\n\nPortrait dans \"Audioguide\" du personnage et du label en ombres et en lumi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7475025", "ece-7475024"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T16:05:40Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T17:11:03Z", "program": {"href": "/programs/D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "id": "D90F9386-A842-4F12-96D7-4D26A9537887", "name": "Audioguide"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-526E3A00-D162-49F0-92D7-035FA9E8686C", "internalArchiveId": "526E3A00-D162-49F0-92D7-035FA9E8686C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paul Signac, une vie au fil de l'eau", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "* * Paul Signac, une vie au fil de l'eau\r\nUne collection tr\u00e8s prestigieuse d'oeuvres du peintre fran\u00e7ais Paul Signac (1863-1935) est pr\u00e9sent\u00e9e jusqu'au 22 mai 2016 \u00e0 la Fondation de l'Hermitage \u00e0 Lausanne. Pr\u00e8s de 140 peintures, aquarelles et dessins illustrent la carri\u00e8re foisonnante du ma\u00eetre n\u00e9o-impressionniste. Rencontre avec Marina Ferretti, commissaire de l'exposition.\r\nUn sujet de Florence Grivel diffus\u00e9 le lundi 15 f\u00e9vrier 2016 dans Vertigo", "durationSec": 868, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7475264", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Paul Signac, une vie au fil de l'eau / 69S_2016-02-20T06:00:00_reveil-curieux-2", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["Une collection tr\u00e8s prestigieuse d'\u0153uvres du peintre fran\u00e7ais Paul Signac (1863-1935) est pr\u00e9sent\u00e9e jusqu\u02b9au 22 mai 2016 \u00e0 la Fondation de l'Hermitage \u00e0 Lausanne. Pr\u00e8s de 140 peintures, aquarelles et dessins illustrent la carri\u00e8re foisonnante du ma\u00eetre n\u00e9o-impressionniste. Rencontre avec Marina Ferretti, commissaire de l\u02b9exposition.\n\nUn sujet de Florence Grivel diffus\u00e9 le lundi 15 f\u00e9vrier 2016 dans \"Vertigo\"."], "variantIds": ["ece-7475264"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:52Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T05:52:50Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E14FDAFC-D9D4-41E7-A542-106D991789F5", "internalArchiveId": "E14FDAFC-D9D4-41E7-A542-106D991789F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Swiss Press Photo 2016", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "durationSec": 528, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7475301", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "alternativeTitle": ["Swiss Press Photo 2016 / MED_2016-02-20T09:15:45_sequence-2", "M\u00e9dialogues du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le photographe Yves Leresche brise les clich\u00e9s sur la r\u00e9alit\u00e9 des Roms qui vont et viennent entre la Suisse romande et la Roumanie. 25 ans de travail, de images prim\u00e9es par le Swiss Press Photo 2016 dans la cat\u00e9gorie International.\n\nAvec Yves Leresche, photographe, 3e place de la cat\u00e9gorie International du Swiss Press Photo 2016."], "variantIds": ["ece-7475301"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:47Z", "speechToTexts": ["18.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [90%] :\r\nNous agace parfois de tr\u00e8s tr\u00e8s lisez leur mis\u00e8re sur les trottoirs de nos parcours de shopping, il mendie dans les rues de Lausanne ou Gen\u00e8ve, il se d\u00e9place lui entre la Suisse et la Roumanie, c'est vrai, les Roms inspire un photographe romands depuis 25 ans, il vient de recevoir le 3\u00e8me prix dans la cat\u00e9gorie internationale du Swiss Press Photo : Yves Leresche, bonjour, bonjour, \u00e7a fait plaisir de vous recevoir dans les dialogues en Direct ce matin \u00e7a fait 25 ans que vous photographiez les Roms dans les rues et je l'ai dit vous vous d\u00e9placez c'est incroyable cette dur\u00e9e de travail, vous travaillez dans l'endurance pourquoi bon presque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [86%] :\r\nLe sujet en question demande beaucoup de de terrain sa d\u00e9route beaucoup de pr\u00e9sence, avec les gens, faudra il devient de plus en plus compliqu\u00e9, parce que c'est un sujet qui a, qui \u00e9tait tr\u00e8s lointain, il y a 25 \u00e0 25 ans qui s'est rapproch\u00e9e avec la venue chez nous des migrants, Rome, donc voil\u00e0, j'ai suivi ce sujet qui devient de plus en plus, je dirais, d'actualit\u00e9, m\u00eame si c'est une actualit\u00e9 concerne tout le monde mais qui est pas souvent dans les journaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [92%] :\r\nLes auditeurs peuvent s'ils le souhaitent regarder vos photos nous avons incrust\u00e9 le lien sur la page mais dialogue RTS les Romands connaissent aussi vous Photo : elles ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es \u00e9pisodiquement dans diff\u00e9rentes publications suisse romande, vous avez organis\u00e9 des expositions, vous avez \u00e9t\u00e9 souvent honor\u00e9 pour ce travail de longue haleine, quelle diff\u00e9rence entre une photographie d'il y a 25 ans est celle que vous r\u00e9alisez 10 ans plus tard, \u00e0 propos du m\u00eame sujet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [91%] :\r\nPour moi, je la m\u00eame chose mais je pense que le regard sur les Roms a chang\u00e9, c'est, c'est un peu \u00e7a peut \u00e7a : qui est qui est int\u00e9ressant dans le sens que je, je, comment expliquer \u00e7a c'est c'est compliqu\u00e9, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s complexe, en fait, mais disons que j'essaie d'amener une r\u00e9alit\u00e9 que peu de gens connaissent en tout cas en Suisse et aussi sur sur la partie roumaine avec les les m\u00eames personnes, donc mon but c'est c'est d'arriver \u00e0 \u00e9clairer amener l'information sur un sujet quelques clich\u00e9s aussi oui parce que bon, tout le monde aller qui viennent des rumeurs urbaines, les choses comme \u00e7a, par exemple, l'histoire des mafias qui n'existe pas, en tout cas \u00e0 Lausanne, donc j'essaie de montrer simplement leur r\u00e9alit\u00e9 et j'expose j'essaie d'exposer le plus souvent dans la rue m\u00eame donc l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai mis des containers, avec une projection sur les places publiques de Lausanne, de mani\u00e8re \u00e0 toucher les les gens qui ne connaissent pas du tout les Roms et qui s'int\u00e9resse m\u00eame pas Rome si vous faites une expose dans un mus\u00e9e et moi j'ai l'impression d'enfermer mon sujet dans un mus\u00e9e et enfin, et les gens, il y a, il y a 2 3 pourcent de de la population qui va dans les mus\u00e9es et j'attire que les gens int\u00e9ress\u00e9s par le sujet, alors que dans la rue, je touche les gens justement qui sont peut-\u00eatre anti- Roms. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:56) [91%] :\r\nVous \u00eates triste parfois de constater que, malgr\u00e9 cette cette mis\u00e8re qui qui existe dans les rues de Lausanne ou Gen\u00e8ve et sans doute ailleurs, finalement, il demeure une tr\u00e8s grande indiff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [89%] :\r\nOui, c'est l'indiff\u00e9rence et le pire que tout, g\u00e9rer l'indiff\u00e9rence, moi je m'inqui\u00e8te parce que c'est des qui population qui se d\u00e9place maintenant depuis presque 20 ans \u00e0 travers toute l'Europe qui sont chaque fois rejet\u00e9es \u00e0 chaque fois on r\u00e9sout le probl\u00e8me, le probl\u00e8me en l'occurrence, parle des Lausannois on va interdire bient\u00f4t la la mendicit\u00e9 certainement sur le canton de Vaud c'est r\u00e9soudre notre probl\u00e8me c'est pas r\u00e9solu le probl\u00e8me des Roms qui vont tourner \u00e0 travers l'Europe apr\u00e8s s'\u00eatre fait rejeter de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [92%] :\r\nEt votre souhait, c'est de sortir de la zone de suivre des parce que on ne sait pas forc\u00e9ment mais il parcourt toutes les filles d'Europe pour aller mendier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [87%] :\r\nAlors je crois que c'est ce que j'essaie d'\u00e9clairer, c'est ce va, pour moi, je sais, en \u00e9clairant montre montr\u00e9 qu'une r\u00e9action au niveau europ\u00e9en serait int\u00e9ressant pour Les comment dire prive les aider d'une certaine mani\u00e8re, par exemple, je pense, la mendicit\u00e9, c'est pas une solution, c'est une solution \u00e0 court terme, pour eux, \u00e7a, \u00e7a permet de une survie pour sur le moment mais il faudrait peut-\u00eatre essayer de penser \u00e0 des solutions pour leur donner acc\u00e8s au travail, alors elles accusent les accuse de pas travailler, donc il faut il faut dire que ben les joueurs, les engage pas aussi parce qu'ils sont simplement parce qu'il y a des st\u00e9r\u00e9otypes sur eux etc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [91%] :\r\nMais est -ce que c'est vraiment le passant qui doivent toujours changer son regard, moi je suis frapp\u00e9, c'\u00e9tait politiquement incorrect de le dire, mais avec quel talent parfois, il faut le dire, il th\u00e9\u00e2tralise leur mis\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [89%] :\r\nOui, ils ont une licence de on va dire des des m\u00e9thodes pour gagner de l'argent, c'est clair, ils ont pas tellement le choix, je veux dire, si on leur dit d'aller travailler mais ils essayent, mais trouvent pas donc c'est plus facile quelque part de de mendier pour l'argent que tu chercher, chercher travaille plus avoir d'argent du tout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:47) [92%] :\r\nNon, mais il suffit pas de changer notre regard, c'est ce que je veux dire peut-\u00eatre que eux aussi un petit bout de chemin \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:52) [90%] :\r\nAh bien s\u00fbr, moi je, par rapport \u00e0 leurs contacts leur explique la mendicit\u00e9 c'est pas, c'est pas une solution qu'il faut trouver du travail, il faut prendre le fran\u00e7ais ou la langue dans le dans le pays o\u00f9 ils sont, il faut qu'ils essayent de, de, de faire de r\u00eave enfin que leurs enfants aillent \u00e0 l'\u00e9cole, le seul probl\u00e8me c'est que leur leurs enfant souvent sont gard\u00e9s par les grands- parents et puis il y a plus de parents mais ils viennent aux migrations parce qu'il y a pas d'autre choix, donc c'est aussi \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [92%] :\r\nYves Leresche on peut d\u00e9couvrir l'ensemble de votre travail dans un un ouvrage magnifique que vous venez de m'apporter, on peut feuilleter D des photos en celles qui sont en ligne il y a une partie en noir et blanc, d'autres en couleur, \u00e9videmment, il nous reste peu de temps, \u00e7a peut \u00eatre cruel de vous poser cette question \u00e0 cet \u00e9gard -l\u00e0, donc, de toute fa\u00e7on, les auditeurs peuvent commander le livre \u00e0 moi qu'on peut le dire, mais finalement la question que j'ai envie de vous poser, peut-\u00eatre en conclusion : c'est \u00e0 vous qu'est -ce que \u00e7a vous a apport\u00e9 de passer autant de temps \u00e0 regarder \u00e0 travers votre objectif cette partie de la population europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:51) [89%] :\r\nJe pense qu'ils ont quand m\u00eame pas mal de choses \u00e0 nous apprendre sur l'alt\u00e9rit\u00e9 sur le bal il y sont assez symboliques de la crainte qu'on a de l'\u00e9tranger de du de qui tue la personne de passage de la migration enfin le pays actuellement sur ce ferme sur lui- m\u00eame, donc cas en Suisse, on a plut\u00f4t anti- entre Angers actuellement, donc je trouve que c'est dommage, on a, on a ce qu'on sait pas ce qu'ils ont une grande culture qui la cache justement pour mendier dans nos rues, par exemple, ils sont des habits traditionnels, tr\u00e8s color\u00e9, disons des des valeurs au niveau de la la puret\u00e9 des choses comme \u00e7a qu'on conna\u00eet pas du tout, avoue qu'est -ce que \u00e7a vous a apport\u00e9 \u00e0 moi, \u00e7a m'a beaucoup ouvert justement sud vers l'autre niveau la curiosit\u00e9 au niveau de de nom de nos valeurs en fait de mes valeurs par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est clair, ils nous mettent en pratique, on parle de la mendicit\u00e9 ou m\u00eame on on m'accueillant chez eux nette demander et des probl\u00e8mes de valeur que j'ai, c'est-\u00e0-dire par rapport \u00e0 l'accueil que j'ai, moi par rapport \u00e0 l'autre, aussi ils comprennent votre travail, pas tous, mais quelques mais je dirais que la majorit\u00e9 ne comprennent pas aussi la port\u00e9e de mon travail, \u00e7a c'est un peu difficile \u00e0 expliquer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:55) [95%] :\r\nEst-ce que vous arriveriez \u00e0 cesser votre travail finalement peut-\u00eatre que ils vont beaucoup vous manquer si un jour vous d\u00e9cidez de ne plus les photographier, vous en avez besoin de s\u00e9rum finalement aussi d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:08) [90%] :\r\nN'ont pas su que l'\u00eatre humain en g\u00e9n\u00e9ral Georges mon travail sur les Roms, c'est sur l'\u00eatre humain d'abord, avant d'\u00eatre sur les Roms et c'est ce que j'essaie de faire passer dans mon travail, quand on a plus que les gens les regardent comme des \u00eatre humains, pas comme des des sous- hommes, dans certains pays, c'est c'est terrible donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [94%] :\r\nMais pas comme une esth\u00e9tisation de la mis\u00e8re, simplement pour une sorte d'expression artistique esth\u00e9tique de la photographie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:30) [91%] :\r\nJ'ai d\u00e9pass\u00e9 cette cette notion de expression de la mis\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:35) [96%] :\r\nVous \u00eates content d'avoir re\u00e7u ce prix Press Photo 2016. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a me donne la visibilit\u00e9, la cr\u00e9dibilit\u00e9 pour ceux qui ont achet\u00e9 mon livre voil\u00e0, ils savent qu'ils ont quelque chose en plus photographique moi int\u00e9ressant, il y a pas que le sujet aussi et puis je monte le bout du nez tous les 7 8 ans passera longtemps avec mes moyens, donc je me finance moi- m\u00eame, donc tous les 7 8 ans mais je peux faire partie, je peux faire un concours et entend gagner quand m\u00eame, mais \u00e7a, \u00e7a ne \u00e7a me donne aussi un peu de courage \u00e0 l'ouvrage, ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [91%] :\r\nYves Leresche, le photographe sp\u00e9cialis\u00e9, enfin vous avez c'est c'est c'est pas votre unique activit\u00e9 hein de photographier les Roms et et leur parcours entre Lausanne et la Roumanie, vous avez habit\u00e9 dormi avec vous les avez photographi\u00e9 entrer dans leur intimit\u00e9, vous ne proposez \u00e0 travers le le livre qu'on peut commander j'imagine sur votre site merci beaucoup Yves Leresche d'avoir \u00e9t\u00e9 en Direct ce matin pour parler de ce travail et puis c'\u00e9tait l'occasion puisque vous \u00eates, vous venez de recevoir, je crois qu'on a compris le 3\u00e8me prix dans la cat\u00e9gorie internationale du Swiss Press Photo : tr\u00e8s bon week- end et merci beaucoup pour ces photographies cette sensibilit\u00e9 avec plaisir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-22T06:30:35Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leresche, Yves", "role": "photographe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E921D090-AFD4-41A4-A2E0-74295A318371", "internalArchiveId": "E921D090-AFD4-41A4-A2E0-74295A318371", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le projet spirituel de la RTS", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "La RTS revisite le financement et la programmation de ses \u00e9missions religieuses. Une d\u00e9cision cons\u00e9cutive au plan g\u00e9n\u00e9ral d'\u00e9conomie de la SSR. Une p\u00e9tition lanc\u00e9e r\u00e9cemment intitul\u00e9e \"Soutenons RTS religion\" et munie de plus de 25'000 signatures a mis en \u00e9vidence la crainte de voir certaines \u00e9missions ou retransmissions supprim\u00e9es. \r\nQuelle place aujourd'hui pour le fait religieux dans la grille des programmes de la RTS?\r\n--- plus value ---\r\nAvec:Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoiseJean-Fran\u00e7ois Mayer, historien et expert des courants religieux, initiateur de la p\u00e9tition Soutenons RTSreligionGilles Pache, directeur des Programmes de la RTS", "durationSec": 1934, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7475302", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423721.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["Eglise (soci\u00e9t\u00e9)", "\u00e9mission de radio", "service public", "t\u00e9l\u00e9vision", "religion et croyances", "radio", "\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision"], "thematicPersons": ["RTS Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse"], "alternativeTitle": ["Le projet spirituel de la RTS / MED_2016-02-20T09:10:45_sequence-1", "M\u00e9dialogues du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["La RTS revisite le financement et la programmation de ses \u00e9missions religieuses. Une d\u00e9cision cons\u00e9cutive au plan g\u00e9n\u00e9ral d\u02b9\u00e9conomie de la SSR. Une p\u00e9tition lanc\u00e9e r\u00e9cemment intitul\u00e9e \"Soutenons RTS religion\" et munie de plus de 25'000 signatures a mis en \u00e9vidence la crainte de voir certaines \u00e9missions ou retransmissions supprim\u00e9es. \n\nQuelle place aujourd\u02b9hui pour le fait religieux dans la grille des programmes de la RTS?"], "variantIds": ["ece-7475302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-19T12:14:47Z", "speechToTexts": ["22.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [89%] :\r\nVous \u00e9coutez mais dialogue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nLa RTS revisite le financement et la programmation de ces \u00e9missions religieuses une d\u00e9cision cons\u00e9cutive au plan g\u00e9n\u00e9ral d'\u00e9conomie de la SSR de 44 millions 11 millions et demi en moins pour la RTS pas en cascade, un petit peu moins de 7 millions d'\u00e9conomies demander directement au programme un 1000000 200 1000 francs, moins pour l'entit\u00e9 RTS religion alors que faut -il faire avec le 1000000 et demi qui restent, c'est toute la question cette semaine la RTS et ses partenaires ont ouvert la premi\u00e8re ronde de discussions autour de l'avenir et des moyens consacr\u00e9s aux productions des \u00e9missions religieuses, d'autre part, une p\u00e9tition lanc\u00e9e r\u00e9cemment intitul\u00e9e Soutenons RTS religion a recueilli plus de 25000 signatures 25000 signatures l'expression sans doute d'une crainte de voir certaines \u00e9missions retransmissions purement et simplement supprim\u00e9e de la grille des programmes du service public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:00) [84%] :\r\nLa RTS va supprimer 3 magazines religieux d\u00e8s 2017 \u00e0 vue d'esprit et fr\u00e9quentes \u00e0 la radio, faut pas croire \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il y a quelques semaines, le gouvernement k\u00e9nyan promulguer une s\u00e9rie de lois visant une meilleure r\u00e9gulation des groupes religieux pour le primat de l'\u00c9glise grecque catholiques d'Ukraine, relay\u00e9e par le quotidien La Croix s'est exprim\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9 Davis f\u00e9vrier auquel il adh\u00e8re en m\u00eame temps qu'masqu\u00e9 une nouvelle \u00e9glise de d\u00e9finitions pr\u00e9cises quant au respect de l'\u00e9thique, donc les destins de la Colombie est dans les mains d'Alan tout-puissant. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:31) [90%] :\r\nJe pense que ces \u00e9missions religieuses mais \u00e0 caract\u00e8re tout \u00e0 fait sociologique de d\u00e9bat de r\u00e9flexion sont indispensables aujourd'hui dans le contexte politique dans lequel nous vivons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [96%] :\r\nGilles Marchand est -ce que c'est pas typiquement l\u00e0 que le service public doit marquer de son empreinte le paysage audiovisuel. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:51) [87%] :\r\nMais certainement que ce sont des domaines importants, la question qui se pose peut-\u00eatre, c'est comment fait- on pour les traiter, il y a -t-il des cases de programmes qui sont d\u00e9di\u00e9s, qui sont exclusivement r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 cela : o\u00f9 peut -on le faire dans d'autres endroits dans la formation g\u00e9n\u00e9rale dans du magazine en m\u00eame temps, il faut quand m\u00eame renvoyer la la question aux acteurs politiques et c'est dire : mais quel service public : voulons -nous demain comment sommes -nous pr\u00eats \u00e0 le financer si nous continuons \u00e0 \u00eatre ainsi aspir\u00e9s dans une logique descendante, on aura vraiment beaucoup de probl\u00e8mes, donc m\u00eame domaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [90%] :\r\nAccrocherait Aliz\u00e9 par un autre r\u00e9alisateur Gilles Zaman Ada Marra Jean-Fran\u00e7ois Mayer et Gilles Pache bonjour \u00e0 tous les 3, bonjour et merci, bonjour en Direct ce matin dans les studios de mes dialogues quelle place aujourd'hui pour les faits religieux dans la grille des programmes de la RTS aura largement l'\u00e9voquer, je vous pr\u00e9sente avant cela Ada Marra, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise t\u00e9l\u00e9spectatrice assidue, notamment de l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision Faut pas croire, vous revendiquez publiquement vos convictions religieuses ou fait partie des personnalit\u00e9s politiques qui soutiennent la p\u00e9tition lanc\u00e9e r\u00e9cemment Jean-Fran\u00e7ois Mayer, vous \u00eates historien de religion d\u00e9rision un expert des courants religieux, les m\u00e9dias romands \u00e9trangers vous sollicite du reste assez r\u00e9guli\u00e8rement, vous \u00eates disons un familier du public Romand, je peux dire \u00e7a comme \u00e7a, avec vous, c'est vrai que vous le reconnaissez, vous \u00eates initiateur justement cette p\u00e9tition Soutenons RTS religion Gilles Pache, directeur des programmes de la RTS, je me suis dit je vais quand m\u00eame donner une image pour donner l'\u00e9tendue de vos responsabilit\u00e9s Gilles Pache c'est simple, vous \u00eates responsable de tout, sauf des rendez- vous d'actualit\u00e9, c'est juste, oui c'est juste, voil\u00e0 les discussions de la RTS et les \u00e9glises bien sont plac\u00e9s pr\u00e9ciser sous votre responsabilit\u00e9, on va commencer tout de suite dans le vif du sujet, \u00e9videmment, cette affaire de la place du fait religieux dans la grippe bord des programmes a suscit\u00e9 l'\u00e9moi, c'\u00e9tait en novembre, finalement, la question qu'on se pose aujourd'hui est -ce que vous allez enlever ou pas, des \u00e9missions dans la grille des programmes, c'est parce que finalement on en est o\u00f9 avec ce projet exactement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:52) [90%] :\r\nAlors, comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, les milieux de RTS religion les milieux repr\u00e9sent\u00e9e par quatre Info et Mediapro, qui seront donc nos 2 partenaires m\u00e9dias des \u00e9glises catholiques et protestantes aujourd'hui constituer un groupe de travail avec une d\u00e9l\u00e9gation de la RTS dans laquelle il y a quatre professionnels et on est aujourd'hui dans des discussions que d\u00e9marrer mardi dernier, l'employ\u00e9, c'est tout frais en train d'analyser exactement ce qu'on peut faire avec ce qu'il reste de la somme de la RTS pour les \u00e9missions religieuses, vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure un peu plus d'un 1000000 et demi 1000000 6 pour \u00eatre pr\u00e9cis et l'apport de quatre infos et de Mediapro, qui est aussi un apport substantiel puisqu'il est sup\u00e9rieur \u00e0 1 1000000, donc on est aujourd'hui en train de d'examiner une nouvelle offre magazine et de captation d'office et de, de, de c\u00e9l\u00e9bration religieuse sur nos m\u00e9dias, radios et t\u00e9l\u00e9visions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [87%] :\r\nEn somme, vous nous dites que rien n'est arr\u00eat\u00e9 pour le moment aucune \u00e9mission n'supprim\u00e9es voil\u00e0 on essaye d'analyser comment on va au mieux exploiter pour quelle diffusion ce fameux 1000000 et demi c'est \u00e7a : il s'agit de \u00e7a, vous n'avez rien d\u00e9cid\u00e9, vous n'avez pas de plan secret. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:59) [88%] :\r\nNon, nous n'avons pas de plan secret, c'est un groupe de travail paritaire qui s'est mis sur pied, comme je voulais, dit la les r\u00e9unions a lieu mardi, selon le travail que s'est constitu\u00e9 il y a une dizaine de jours et maintenant on a 4 mois pour arriver \u00e0 trouver une offre \u00e9ditoriale qui correspondent aux attentes des uns et des autres, et j'ai bon espoir qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [91%] :\r\nAda Marra, vous \u00eates en duplex avec nous depuis nos studios \u00e0 Berne Ada Marra, c'est quand m\u00eame assez \u00e9tonnant ce partenariat entre un un diffuseur public et puis des, des, des partenaires au contenu tr\u00e8s particulier, c'est assez unique, c'est plut\u00f4t salutaire qu'on n\u00e9gocie et qu'on revisite la place qu'on va donner dans ce cas -l\u00e0, au fait religieux \u00e0 l'antenne et dans la grille des programmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:42) [91%] :\r\nDisons que ce partenariat, effectivement assez unique hein, par rapport \u00e0 la RTS ses collaborations, c'est vrai que n'habitudes des r\u00e9dactions sont \u00e0 l'internat de, de, de, de l'entreprise RTS vous appeler comme \u00e7a et l\u00e0, on a des gens sp\u00e9cialis\u00e9s qui sont hors de la r\u00e9daction, moi j'aimerai juste dire 2 choses : d'abord, me r\u00e9jouir des propos de Monsieur parce que je salue en passant parce que il y a eu une, une volont\u00e9 de dialogue de part et d'autre de toute \u00e9vidence en train de se mettre en C\u00f4te, ben c'est magnifique et puis la 2\u00e8me chose qui m'a marqu\u00e9 dans ce qu'il y a 10 ans, on va voir les attentes des uns et des autres, et moi c'est \u00e7a qui me fait un petit peu r\u00e9agir parce que j'ai pas tr\u00e8s bien compris quelles sont les attentes de la part de la RTS comment est -ce qu'on veut traiter le fait religieux, avec qui et comment, parce qu'on peut pas que traiter un \u00e9v\u00e9nement quand il y a une initiative que j'appelle populiste pas populaire mais populiste, que ce soit les burqas les minarets etc le fait religieux, politiques et sociologiques, \u00e9conomiques, aujourd'hui c'est tout au long de l'ann\u00e9e, c'est tout au moins de ces dizaines d'ann\u00e9es pass\u00e9es quoi et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [89%] :\r\nDonc en danger pr\u00e9sent dans tous les rendez- vous \u00e0 quasiment si on a une vision aussi large du traitement religieux, je crois que c'est impr\u00e9gn\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s dans dans toute la grille des programmes d'une mani\u00e8re ou d'une autre, que ce soit ce sociologique en ce qui concerne l'actualit\u00e9 ou des sujets d'approfondissement de mani\u00e8re plus spirituelle ou religieuse, c'est de toute mani\u00e8re assez pr\u00e9sent dans nos cultures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:04) [85%] :\r\nLa meilleure preuve, vous aviez aventure magistrats aventure matin vous aviez comme invit\u00e9 de la r\u00e9daction de de de l'actualit\u00e9 \u00e0 la radio, vous saviez Madame Hervieu-L\u00e9ger qui est sociologue des religions et qui \u00e9tait interview\u00e9 pendant 20 minutes par ci, on \u00e9tait donc je crois qu'on a, on n'est pas l\u00e0 dans un, ce sont des missions ghetto, je pense qu'il faut le voir effectivement, comme vous l'avez dit sur les fichiers moyens beaucoup plus large. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:27) [94%] :\r\nMais quelles sont les attentes si j'ose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [90%] :\r\nOn va y revenir tout de suite, Ada Marra pour parler des attentes, j'aimerais que l'on entende Jean-Fran\u00e7ois Mayer, vous vous \u00eates lanc\u00e9 dans la bataille, Jean-Fran\u00e7ois Mayer, \u00e7a m'a \u00e9tonn\u00e9, cet engagement quasi politique de votre part, alors que, on vous conna\u00eet soudain un aspect tout \u00e0 fait d'experts, une sorte de de consultant avis\u00e9, vous \u00eates au service assez g\u00e9n\u00e9reux du reste de l'ensemble des r\u00e9dactions de Suisse romande en particulier et l\u00e0 vous vous lancez, d'une mani\u00e8re militante qu'est -ce que \u00e7a signifie pour vous, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:58) [91%] :\r\nJe dois dire qu'il y a eu sans doute d'abord le choc de l'annonce de la suppression de magazine parce qu'il faut quand m\u00eame bien dire qu'il y a eu l'annonce la suppression, non seulement de la r\u00e9duction des Budgets mais aussi la suppression de certains magazines et \u00e7a je peux parfaitement comprendre d'ailleurs que dans la vie d'un m\u00e9dia, des magazines, parce que d'autres apparaissent, \u00e7a c'est normal, mais il y a eu le sentiment qu'on sacrifiait ici beaucoup plus que l'angle, l'autre magazine, \u00e7a n'aurait pas motiv\u00e9 en engagement de ce type, mais qu'on sacrifiait une information religieuse d\u00e9di\u00e9e qui est assez unique en son genre en Europe francophone, il faut bien se rendre compte que la Suisse a d\u00e9velopp\u00e9 la Suisse romande a d\u00e9velopp\u00e9 ici une offre qui est le r\u00e9sultat un peu inattendue de ce partenariat entre des m\u00e9dias catholiques des m\u00e9dias protestant, la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse \u00e0 d\u00e9velopper quelque chose qui est une v\u00e9ritable offre d'informations religieuses qui d\u00e9passe le cadre confessionnel et \u00e7a c'est assez originale puisque il existe bien s\u00fbr des \u00e9missions confessionnel sur diff\u00e9rentes cha\u00eenes francophones, mais une v\u00e9ritable information qui arrive \u00e0 parler des religions et des spiritualit\u00e9s, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, et avec la distance n\u00e9cessaire pour r\u00e9pondre aussi \u00e0 un besoin d'information de la population, \u00e7a c'est quelque chose qui me para\u00eet tr\u00e8s pr\u00e9cieux et \u00e7a n'est pas \u00e0 mon sens le moment de le sacrifier, ce serait plut\u00f4t le moment de le renforcer, alors je comprends bien \u00e9videmment les n\u00e9cessit\u00e9s mat\u00e9rielles face auquel se trouve la RTS, mais ici il y a une question de priorit\u00e9 strat\u00e9gique et je ne pense que je ne suis pas le seul \u00e0 avoir eu ce sentiment, la preuve, ce sont quand m\u00eame les milliers de gens qui ont sign\u00e9 cette p\u00e9tition avec des motivations diverses, j'en conviens mais qui n\u00e9anmoins sont attach\u00e9s \u00e0 une l'existence d'une offre de Style. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:53) [94%] :\r\nVous, c'est la mission du service public passe par l\u00e0, passe par le reflet de du fait religieux dans sa grille des programmes, c'est une oblig. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:00) [94%] :\r\nJe pense notamment que c'est seulement le service public qui peut vraiment l'offrir, parce que c'est vrai que \u00e7a n'est pas l'offre la plus commerciale qui soit et ici la chance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [78%] :\r\nMais si on puisque 6, pas si elle est n\u00e9cessaire, pourquoi ne s\u00e9duit pas, alors c'est quand m\u00eame une interrogation assez fondamental alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:16) [92%] :\r\nIl y a un public d'abord, on ne peut pas uniquement fonctionner je crois \u00e0 l'audimat, ces \u00e9missions ont leur public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:23) [87%] :\r\nC'est Jean-Pierre Meyer, vous dites qu'une grande transgenre hier, vous dites que c'est absolument essentiel et que \u00e7a concerne \u00e9norm\u00e9ment de gens, mais visiblement \u00e7a ne remporte pas beaucoup de succ\u00e8s, vous venez de le souligner aussi station curieux ce paradis, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:36) [92%] :\r\nIl y a un public qui a son importance, aussi, \u00e7a n'est pas peut-\u00eatre le public d'une grande retransmissions sportives mais il y a un public qui est attach\u00e9 \u00e0 cela, il ne faut pas oublier que la pr\u00e9sence d'une r\u00e9daction sp\u00e9cialis\u00e9e, elle fait aussi b\u00e9n\u00e9ficier le m\u00e9dia dans son ensemble de ses comp\u00e9tences et de ses qualit\u00e9s, et \u00e7a c'est important parce que nous sommes tout \u00e0 fait d'accord sur ce point, il ne s'agit pas de cantonner \u00e0 une sorte de ghetto des \u00e9missions religieuses d'information sur les religions, et d'ailleurs, il est clair que la RTS ne le fait pas, mais il y a cette valeur ajout\u00e9e d'une r\u00e9daction avec des connaissances sp\u00e9cialis\u00e9es avec un r\u00e9seau de contacts qui est pr\u00e9cieuse dans le contexte contemporain le taux comme \u00e7a vous importe il Pache. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:19) [90%] :\r\nLe taux d'\u00e9coute, il est important dans le sens o\u00f9 c\u00f4t\u00e9 l'\u00e9mission f\u00e9d\u00e8re du public ou d'une \u00e9mission rencontrent moins de public, \u00e7a donne quand m\u00eame \u00e9videmment un signal sur l'attente du public par rapport \u00e0 telle ou telle proposition \u00e9ditoriale, mais disons c'est un des \u00e9l\u00e9ments \u00e9videmment d'analyse de notre de notre succ\u00e8s de notre p\u00e9n\u00e9tration aupr\u00e8s du public, mais \u00e7a n'est pas le seul \u00e9videmment Monsieur Maria a l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure, il y a aussi des questions de, de, de, de, de pertinence \u00e9ditoriale qui sont absolument centrale et je ne peux qu'abonder compte on parle disons de de ce p\u00f4le de comp\u00e9tences ou de cette r\u00e9daction sp\u00e9cialis\u00e9e et l\u00e0 \u00e9videmment au fil des ann\u00e9es cultiver une une comp\u00e9tence dans ce domaine qui est tout \u00e0 fait particuli\u00e8re je, je, je vous rejoins sur ce point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:02) [95%] :\r\nCette comp\u00e9tence, elle concerne une douzaine de journalistes qui font partie de la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:05) [88%] :\r\nMais il y a eu, vous permettez la diff\u00e9rence Jamel c'est la m\u00eame chose que une une r\u00e9daction qui se sp\u00e9cialise dans le domaine culturel, ou qui se sp\u00e9cialise dans le domaine \u00e9conomique, la, la, la particularit\u00e9 de cette r\u00e9daction, l\u00e0, \u00e7a n'est pas tellement sa sp\u00e9cialisation, c'est plut\u00f4t ce partenariat dont on parlait tout \u00e0 l'heure avec quatre Mediapro et ce partenariat, on peut le voir, sous l'oeil du d\u00e9bat aucune munichois \u00e9tait religieux, d'autres, \u00e7a me va, peu ce partenariat en disant, au fond, les journalistes qui composent cette r\u00e9daction qui ne sont pas des journalistes confessionnel, hein, je le j'insiste sur ce point, mais sont quand m\u00eame des journalistes, au fond, dont on sait d'outils cause et et de doute il cause \u00e9videmment que \u00e7a \u00e7a oriente un tout petit peu aussi pour certains auditeurs ou t\u00e9l\u00e9spectateurs la perception qu'ils en ont et dans le d\u00e9bat qui nous a occup\u00e9s ces derni\u00e8res semaines, j'ai aussi re\u00e7u du courrier soulignant, au fond, cette, cette relation un peu particuli\u00e8re avec ces milieux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:03) [86%] :\r\nEn quelque sorte la des \u00e9glises dans des cases de programmes oui mais attention, il y a l\u00e0, faut pas avoir peur des mots, Jean-Fran\u00e7ois Baillon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:09) [91%] :\r\nJe crois que \u00e7a arrange bien la RTS parce qu'il y a une contribution financi\u00e8re \u00e9galement s'arrange bien, tout le monde et il ne faut pas oublier qu'il faut tenir compte aussi de cette pr\u00e9sence confessionnel est ce que je trouve assez remarquable de la part de l'\u00e9quipe de RTS religion c'est qu'ils ont su d\u00e9passer le cadre de l'\u00e9mission confessionnel c'est-\u00e0-dire intelligemment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'offre confessionnel, par exemple, retransmission de culte de Metz, arriv\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper une v\u00e9ritable information sur les religions alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:36) [89%] :\r\nOui, Herm\u00e8s dans il ne reste pas moins qu'on continue \u00e0 d\u00e9placer des camions et des techniciens pour aller capter des m\u00e9faits des cultes et on peut s'interroger \u00e0 l'heure d'internet, si c'est toujours pertinent donc revisiter ce partenariat n'est pas tout \u00e0 fait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la plaque, vous \u00eates d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:49) [92%] :\r\nOn peut le faire, mais en m\u00eame temps, n'oubliez pas qu'on pourrait aussi dire alors \u00e0 la RTS bien vous pourriez financ\u00e9 int\u00e9gralement cette offre, il y a par exemple des pays voisins dans lesquels les messes et les cultes c'est financ\u00e9 int\u00e9gralement par le service public et pas par une contribution des \u00e9glises, donc je crois que, en fait, il s'agit d'une solution o\u00f9 tout le monde gagne quelque chose dans la pratique, mais c'est vrai que, parmi les gens qui ont sign\u00e9 la p\u00e9tition, il y a \u00e0 la fois des gens qui sont attach\u00e9s \u00e0 cette \u00e9l\u00e9ment un peu d'identit\u00e9 chr\u00e9tienne qui est \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 l\u00e9gitimement sur les ondes de la RTS et puis il y a des gens aussi, vous avez raison, qui avant tout voir l'information sur les spiritualit\u00e9s l\u00e9gion, ce qui est \u00e9galement l\u00e9gitime et il est parfaitement normal que ces 2 \u00e9l\u00e9ments soient pr\u00e9sents, il y \u00e0 la fois la reconnaissance d'un h\u00e9ritage historique qui est celui du christianisme en Suisse il y a \u00e9galement le fait que, aujourd'hui, nous ne sommes absolument plus dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est \u00e0 \u00e0 99 pourcent chr\u00e9tienne chr\u00e9tienne et donc une information religieuse g\u00e9n\u00e9rale parce que m\u00eame des gens qui ne sont pas croyants ont un int\u00e9r\u00eat culturel, un int\u00e9r\u00eat politique pour les facteurs religieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:56) [95%] :\r\nAda Marra, j'imagine que vous avez aussi votre petite id\u00e9e, ne serait -ce qu'en votre qualit\u00e9 de personnalit\u00e9s politiques de de de ce qui est la mission finalement du service public concernant le reflet du fait politique dans sa grille des programmes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:10) [91%] :\r\nEn tout cas pas soumise au marketing commercial et de l'audimat, le service public en tout cas pas \u00e7a, \u00e7a je sais que \u00e7a n'est pas en tout cas je sais qu'on doit parler de coh\u00e9sion nationale et je sais aussi que le service public, parfois doit aussi savoir perdre de l'argent, je vais faire sauter quelques en disant cela, mais moi je rejoins Monsieur Pache Monsieur Marchand continue quand il avait soulign\u00e9 dans un d\u00e9bat, c'est aussi la responsabilit\u00e9 des politiciens de ne pas couper dans les Budgets de cette fa\u00e7on parce que je comprends tr\u00e8s bien qu'aujourd'hui la RTS et la SSR sont dans une position ind\u00e9niablement d\u00e9licate, que ce soit au niveau budg\u00e9taire, au niveau \u00e9galement politique parce qu'on a su, on a vu la campagne l'ann\u00e9e derni\u00e8re, tr\u00e8s fortement sur la redevance, et il y a une initiative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 pour arr\u00eater la redevance, enfin, on voit que, il y a toute une discussion sur le service public et c'est pour \u00e7a que au Parlement cette ann\u00e9e normalement vent juillet font d\u00e9but de cette ann\u00e9e, nous devrions recevoir un rapport du Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur le service public sur ce qu'est le service public, alors c'est des d\u00e9bats importants qui vont avoir lieu, mais moi c'est pour \u00e7a que je regrette que les \u00e9conomies, elle a eu lieu avant, finalement, les attentes politiques notamment, c'est \u00e9videmment pas le politique qui fait les grilles des programmes, Dieu merci, mais voil\u00e0, je pense, c'\u00e9tait un petit peu de marrant non non non, pas du tout, absolument pas de que Dieu nous en pr\u00e9serve, mais c'est pour \u00e7a que la jeune cas de Dieu p\u00e9tition dans la p\u00e9tition, moi j'ai beaucoup insist\u00e9 lors de l'arr\u00eat des coups, r\u00e9daction de cette p\u00e9tition que nous ne parlions pas que de la RTS religion mais que nous parlions de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale du service public est aussi culturelle parce qu'on sait que l'espace de aujourd'hui subit aussi des coupes, vous allez vouloir sauver des postes aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:54) [92%] :\r\nAda Marra, faut -il vraiment en vouloir aux responsables et au cas de la RTS qui ont la charge de la gestion de la grille des programmes, des moyens, des finances, de s'interroger sur le fait de savoir si une \u00e9mission rencontre son public. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:05) [88%] :\r\nMais le probl\u00e8me c'est que quand vous les mettez dans des cases, moi ce que je sais, Dave pr\u00e8s les chiffres que j'ai pu voir ou pas, c'est que les audimat que vous \u00eates d'autres capsules d'autres \u00e9missions dans les m\u00eames cases alors est -ce que c'est pour \u00e7a que je dis, quelles sont les attentes moi je j'aime, j'ai l'occasion c'est magnifique d'ailleurs Monsieur Page devant moi, presque, donc je lui pose la question : quelles sont les attentes parce que quand on d\u00e9capite de 50 pourcent le le budget d'un d'un d'un d'une branche d'un domaine, h\u00e9 ben, on se dit que l\u00e0 il y a quand m\u00eame d'une volont\u00e9, alors moi j'ai jamais entendu que c'est une question \u00e9ditoriale, je pose la question : c'est quoi les a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:39) [90%] :\r\nAlors, il va au r\u00e9pond, directeur des programmes de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:43) [88%] :\r\nJe suis toujours un peu inquiet quand on parle de d\u00e9capiter parce que par les temps qui courent, le mot est utilis\u00e9 \u00e0 l'autre, enfin en g\u00e9n\u00e9ral mais sur, sur le plan des attentes, je pense comme vous que traiter du fait religieux, des questions spirituelles des questions \u00e9thiques dans un m\u00e9dia de service public, c'est absolument capital et centrale, ce que je j'essaye de dire et de d\u00e9fendre, c'est qu'il y a plusieurs endroits plusieurs lieux plusieurs rendez- vous pour le faire et que nous devons -nous le faire en tant que responsable des programmes dans un climat d'ind\u00e9pendance la plus large possible pour pas dire climat l'ind\u00e9pendance totale lorsque nous sommes contraints de faire des coupes budg\u00e9taires d'importance, on l'a rappel\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9mission, nous ne choisit pas, nous ne choisissons pas le calendrier de ces coupes, elles nous ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es par une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, vous le savez bien, avec en effet au d\u00e9but 2015 ans que la SSR boucle un exercice 2015 en d\u00e9ficit parce que son budget n'avaient pas \u00e9t\u00e9 construits avec cette donne en en particulier les coupes elles interviennent ensuite dans nos Budgets annuels RTS au 1er janvier 2016 en ce qui concerne RTS religion d\u00e8s le moment o\u00f9 on a une convention qui court jusqu'en 2000, enfin, qui couvre l'ann\u00e9e 2016 les coupes vont intervenir en 2017, donc on a expr\u00e8s anticiper le plus possible la discussion avec nos partenaires de quatre infos et de Mediapro justement pour pouvoir d\u00e9finir avec eux cette offre \u00e9ditoriale que nous souhaitons poursuivre en commun, alors maintenant, l'attente, si vous voulez pour moi du traitement du faire les yeux, c'est en tout cas de ne pas la cantonn\u00e9 dans les rendez- vous sp\u00e9cifique cette ce traitement doit avoir lieu dans certaines \u00e9missions qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s, et aussi dans les \u00e9missions g\u00e9n\u00e9ralistes quand je vous disais tout \u00e0 l'heure fait religieux \u00e0 la port\u00e9 d'un plus grand nombre et du plus grand simplement on parlait, on parlait tout \u00e0 l'heure de de de cet invit\u00e9 du Journal du matin une invit\u00e9e \u00e0 cette heure -l\u00e0, elles rencontrent 60 ou 80000 personnes les t\u00e9l\u00e9spectatrices ou des spectateurs qui, comme vous sont int\u00e9ress\u00e9s par Foucault, faut pas croire ces 10000 personnes, vous voyez la diff\u00e9rence d'impact la capsule quotidienne RTS religion tous les matins \u00e0 6 heures 29, \u00e0 la radio, c'est 60000 auditeurs tous les jours, et l\u00e0 il y a un vrai impact alors vous me direz que c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s court, mais il vaut mieux un certain moment, adapter un format assez court et touch\u00e9 beaucoup de monde, plut\u00f4t que d'avoir un format plus long et d'\u00eatre au fond r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 un public est particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9 et forc\u00e9ment un public un peu de Nice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:02) [90%] :\r\nCe que vous dites, Gilles page \u00e7a veut dire, en somme, conservons l'expertise de ceux qui sont comp\u00e9tents dans le domaine mais ventilo cette expertise ailleurs dans les grilles de programmes depuis les cantonner dans les \u00e9missions dans lesquelles ils sont cantonn\u00e9s aujourd'hui c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:17) [89%] :\r\nNon, je pense qu'on peut avoir une plus large que \u00e7a, je pense que \u00e7a, nos coll\u00e8gues de RTS religion l'ont fait, je sais tous continueront \u00e0 \u00e0 le faire maintenant, nous ce \u00e0 quoi on r\u00e9fl\u00e9chit avec eux, c'est au fond un \u00e9quilibre entre une offre magazine en radio, en t\u00e9l\u00e9vision et sur le web, parce que n'oublions pas aujourd'hui qu'\u00e0 d'autres formes de consultations et puis une offre de captation et de c\u00e9l\u00e9bration voil\u00e0 de, de, de, d'office, religieux et l\u00e0, on peut tr\u00e8s bien jouer la compl\u00e9mentarit\u00e9 des m\u00e9dias, on peut tr\u00e8s bien r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 nos modes de production, on peut aussi produire de la t\u00e9l\u00e9vision de la radio, peut-\u00eatre un peu plus l\u00e9g\u00e8re qu'on l'a fait jusqu'\u00e0 maintenant et on n'a pas disons de d'\u00e9talon qui dit qu'il en faut tondeurs par semaine 10 \u00e7a c'est \u00e0 rediscuter \u00e0 red\u00e9finir ensemble, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce que nous sommes en train. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:00) [91%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Mayer, c'est vrai qu'il y a l\u00e0 peut-\u00eatre un h\u00e9ritage, disons, archa\u00efque, on voit bien la ligne de fracture il y a une demande probablement du public d'avoir des magazines d'explication des magazines d'enqu\u00eate des magazines et puis il y a les tenants de la retransmission comme \u00e7a, de culte de Metz finalement ni commenter ni sans apport d'esprit critique, peut-\u00eatre qu'on est \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il faut revisiter ce partenariat et cette mani\u00e8re de voir est diffus\u00e9 le fait religieux dans une grille de programmes, soyons moderne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:33) [85%] :\r\n\u00e7a \u00e7a re rel\u00e8ve \u00e9videmment des partenaires qui sont impliqu\u00e9s dans la discussion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:37) [82%] :\r\nMais je suis \u00e0 la grand- m\u00e8re, on sait tr\u00e8s bien \u00e7a, aujourd'hui, on voit plus retransmette des cultes et des messes comme \u00e7a sans commentaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:44) [91%] :\r\nC'est aussi possible nous oubliez pas que \u00e7a se fait dans plusieurs pays, \u00e7a n'est pas que la Suisse qui le fait, c'est qu'il y a alors si am\u00e8ne dans le grand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:51) [88%] :\r\nL\u00e0 encore le se d\u00e9place au Mexique, on le comprend, mais peut-\u00eatre que de mani\u00e8re syst\u00e9matique et et et cadenc\u00e9, peut-\u00eatre que c'est trop. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:58) [89%] :\r\nL\u00e0 j'ai l'imposition de toute fa\u00e7on dans les n\u00e9gociations, les partenaires sont pr\u00eats aussi \u00e0 en tenir compte, mais il ne faut pas oublier qu'il y a tout un public, notamment des personnes qui se trouvent dans des situations d'Hendaye hommes dans des h\u00f4pitaux et qui appr\u00e9cient cette offre, il ne faut pas oublier que, aujourd'hui, dans ces cadres -l\u00e0 vous n'avait pas toujours une messe en qui est offert et il y a tout un public beaucoup plus important qu'on dit ben Jim qui \u00e9coutent cela de toute fa\u00e7on ce qui est int\u00e9ressant, c'est que m\u00eame une accroche de la RTS, il ne s'agit pas de supprimer cela \u00e7a \u00e0 horreur de mentionner. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:32) [89%] :\r\nC'est une \u00e9lection sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 des m\u00e9dias, on peut tr\u00e8s bien, je lance comme \u00e7a une id\u00e9e, je sais qu'elle est discut\u00e9e en ce moment, on peut tr\u00e8s bien imaginer que les captations et retransmissions d'offices religieux, catholiques et protestants soit hebdomadaire en radio et qui soit plus ponctuels en t\u00e9l\u00e9vision lorsqu'des grands \u00e9v\u00e9nements religieux, je pense notamment par No\u00ebl et quelques autres et puis parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, garder une offre magazine qui permet justement cette approche \u00e9ditoriale sp\u00e9cifique des questions religieuses, donc ces ces \u00e9quilibres -l\u00e0 que nous sommes en train de rechercher avec nos partenaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:03) [87%] :\r\nVous \u00eates satisfait Ada Marra de la r\u00e9ponse de Gilles Pache \u00e9coutez, moi j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:09) [89%] :\r\nConstate simplement que cette p\u00e9tition a eu son effet, parce que s'il y avait pas eu cette p\u00e9tition ne serait pas l\u00e0 aujourd'hui \u00e0 discuter de \u00e7a donc les armes avaient voil\u00e0 pour vous \u00eates satisfait de la r\u00e9ponse de monsieur va \u00e0 moiti\u00e9 parce que ce que j'attends, voyez ce que j'entends, quand m\u00eame, ce qui me fait peur c'est que on arrive \u00e0 une sorte d'autogoal si on continue avec ses raisonnements finalement de j'ai bien entendu que ce n'est pas que l'audimat tu mais quand m\u00eame, parce que ce que je sache il a pas fallu attendre les ces coupes budg\u00e9taires pour traiter du fait religieux dans d'autres \u00e9missions \u00e7a se faisait d\u00e9j\u00e0 avant, donc voil\u00e0, c'est pas une nouveaut\u00e9, mais l'audimat, \u00e7a peut pas : on va vers une situation o\u00f9 finalement les telle expectative rach\u00e8teront les admissions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 aupr\u00e8s d'op\u00e9rateurs priv\u00e9s, on peut en arriver l\u00e0, hein, ce qui se fait dans des pays aux alentours, il y aura plus besoin d'un service public alors moi cette responsabilit\u00e9 -l\u00e0 de service public vous pourquoi j'en veux, moi j'en veux pas au directeur responsable, le pr\u00e9sident de la de la RTS, la SSR, je dis simplement, rappelons -nous que nous avons une responsabilit\u00e9 et nous comme politicien de service public et cette mission -l\u00e0, il ne faut pas l'oublier, c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:16) [93%] :\r\nMais cette vision qui est refl\u00e9t\u00e9e par Gilles Page, directeur des programmes de la RTS qui, qui dit qu'effectivement le fait religieux doit \u00eatre diss\u00e9min\u00e9s de mani\u00e8re beaucoup plus large et \u00e0 la port\u00e9e du plus grand nombre dans une grille de programmes, c'est aussi une certaine pertinence, vous me disiez hier au t\u00e9l\u00e9phone le fait religieux aujourd'hui qu'on le veuille ou non, est aussi un fait politique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:38) [86%] :\r\nMais bien s\u00fbr, mais c'est pour \u00e7a que je dis de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9s de mani\u00e8re diff\u00e9rente, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 des forum \u00e0 des infrarouges et ce que vous voulez pour parler de faire religieux on n'a pas dans l'urgence et la ma\u00eetrise de la c'est plut\u00f4t pertinent, c'est plut\u00f4t le bon moment le bon moment, ou pas, j'en sais rien, on verra tout ce qui ressemble \u00e0 moi, de nouveau, hein, je je vais pas moins dans la grille, il a, il manquerait plus que \u00e7a la RTS mais je dis simplement : attention au sujet on parle pas je vous avez aussi pris c'est exemple \u00e0 Monsieur chiche on parle pas des fourmis d'Am\u00e9rique, on peut faire semblant que c'est un sujet comme un autre, ce n'est plus un sujet comme un autre et la religion, malheureusement, parce que moi je fais partie des gens qui fait une s\u00e9paration \u00e9glise \u00e0 la religion tient mais \u00e7a ne l'est pas, qu'on le veuille ou non, donc, aujourd'hui, ne traitons pas \u00e7a de mani\u00e8re l\u00e9g\u00e8re parce que c'est explosif explosif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:27) [91%] :\r\nC'est pas un sujet comme les autres, mais c'est aussi un sujet contestable Jean-Fran\u00e7ois Mayer, il faut pouvoir le refl\u00e9t\u00e9 dans la dans une grille de programmes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:34) [93%] :\r\nDe toute fa\u00e7on, quand on parle de religion, vous savez, chacun a un avis \u00e0 ce sujet, c'est quelque chose qui, tr\u00e8s vite, suscite des r\u00e9actions vives de part et d'autre et c'est vrai que c'est l\u00e0 qu'il y a aussi la n\u00e9cessit\u00e9 de pouvoir en parler au-del\u00e0 de l'\u00e9v\u00e9nement, au-del\u00e0 simplement de quelque chose qui fait chaud qui pour finir montrerait aussi la religion uniquement en tant que le baril de poudre et c'est \u00e7a, par exemple, j'ai eu l'occasion de participer \u00e0 des d\u00e9bats en France autour de la question de la religion dans les m\u00e9dias et face \u00e0 des journalistes qui disent leurs difficult\u00e9s, tout simplement, face \u00e0 un public d\u00e9j\u00e0 qui manque de culture religieuse et face \u00e0 des journalistes qui manque de culture religieuse de pouvoir proposer une analyse, il ne faut pas oublier une suffit pas de trouver des experts comp\u00e9tents pour en parler, mais il faut aussi pouvoir leur poser les bonnes questions et c'est l\u00e0 que on ne b\u00e9n\u00e9ficie en Suisse romande de cet apport in appr\u00e9ciable d'une r\u00e9daction sp\u00e9cialis\u00e9e qui certes est le r\u00e9sultat de r\u00e9daction de type confessionnel mais \u00e0 petit \u00e0 petit, \u00e9voluer vers autre chose et c'est l\u00e0 que je souligne que c'est vraiment regrettable de se priver de ses ressources en diminuant le budget d'une fa\u00e7on Jean. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:47) [83%] :\r\nBonsoir, veut vous l'avez d\u00e9j\u00e0 dire d\u00e9but d'entretien, moi j'aimerais vous poser cette question, peut-\u00eatre un peu provocatrice est -ce que c'est vraiment \u00e0 la RTS \u00e0 la SSR, d'assurer l'audience que les \u00e9glises elles-m\u00eames ne parvient pas \u00e0 conqu\u00e9rir dans leurs lieux de culte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:00) [93%] :\r\nMais il ne s'agit pas ici de l'audience des \u00e9glises, il s'agit d'une information sur les religions, et puis il faut aussi dire qu'il y a quand m\u00eame que la la question n'est pas aussi \u00e0 poser aux \u00c9glises d'avoir perdu autant d'autorit\u00e9 de rayonnement oui mais \u00e7a c'est un une r\u00e9alit\u00e9 sociale, c'est une r\u00e9alit\u00e9 sociologique, il n'emp\u00eache que, en Suisse, vous avez quand m\u00eame encore une majorit\u00e9 de la population qui se reconna\u00eet dans l'appartenance \u00e0 des \u00e9glises mais le salon de la croyance est aussi a refl\u00e9t\u00e9 dans une grille de programmes bien s\u00fbr qu'il faut en tenir compte, bien s\u00fbr qu'il faut aussi parler des autres religions, et d'ailleurs c'est vrai que c'est quelque chose qui se fait dans les programmes et une n\u00e9cessit\u00e9 qui est reconnu par tous les interloquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:38) [93%] :\r\nOn va pas conclure d\u00e9finitivement je crois aujourd'hui ce d\u00e9bat d'autant plus que les n\u00e9gociations comme je l'ai dit -on est, comme vous l'avez pr\u00e9cis\u00e9 Gilles Pache ont ont d\u00e9but\u00e9 mardi dernier, donc \u00e7a va durer tr\u00e8s probablement quelques semaines en en guise de de conclusion, je vais vous poser la question \u00e0 tous, peut-\u00eatre, d'un point qu'est -ce que chacun esp\u00e8re, \u00e0 l'issue de ces n\u00e9gociations sinc\u00e8rement en terme de missions de service public et du reflet du fait religieux dans l'ensemble des grilles de programmes de la RTS puisque c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:12) [92%] :\r\nParticularit\u00e9 nationale d'avoir ce partenariat entre un diffuseur public et puis les les \u00e9glises, comme on l'appelle, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rique votre souhait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:22) [90%] :\r\nAlors mon souhait ce serait que ce soit Jean-Fran\u00e7ois Mayer se soit d\u00e9fini dans une perspective de long terme, cette mission d'une r\u00e9daction sp\u00e9cialis\u00e9e en ce qui concerne les modalit\u00e9s du partenariat, il n'appartient pas \u00e9videmment de dans celle -ci, mais r\u00e9ellement que cette crise, les r\u00e9actions, elle a suscit\u00e9 permet aussi de d\u00e9finir de fa\u00e7on claire stable cette mission d'une r\u00e9daction sp\u00e9cialis\u00e9e et je continue \u00e0 esp\u00e9rer quand m\u00eame qu'on reconsid\u00e8re au moins en partie les amputations budg\u00e9taires dont cette r\u00e9daction, fait l'objet, Ada Marra. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:57) [89%] :\r\nJ'esp\u00e8re que nous ne serons ni paresseuse, nous n'irons pas la facilit\u00e9, puisque nous n'abrutir pas le peuple, parce que c'est trop facile de dire on donne des des jeux et du pain au peuple, il faut une autre r\u00e9flexion \u00e0 ce que tout le mal que je souhaite \u00e0 ces \u00e9missions et assez responsables, c'est qu'elle continue d'\u00eatre export\u00e9s, parce qu'on le sait pas, mais la France r\u00e9utilise r\u00e9guli\u00e8rement des \u00e9missions produites par la RTS sur le religieux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:23) [98%] :\r\nGilles Pache, directeur des programmes de la RTS. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:25) [90%] :\r\nAlors plusieurs choses : la premi\u00e8re, on n'est pas dans une p\u00e9riode de n\u00e9gociations, on est dans une discussion \u00e9ditoriale de peu avec des partenaires, donc on n'est pas du tout dans une situation je dirais comme \u00e7a, on n\u00e9gocie point \u00e0 point, vous savez, l'ensemble des probl\u00e8mes r\u00e9els qu'est -ce qu'religion ont r\u00e9fl\u00e9chi ensemble \u00e0 la mani\u00e8re de red\u00e9ployer cette offre avec d'autres moyens de production, la compl\u00e9mentarit\u00e9 des m\u00e9dias dans le cas de l'enveloppe qui est la n\u00f4tre dor\u00e9navant regarder les mais disons les les postes il ils appartiennent plut\u00f4t \u00e0 quatre et \u00e0 Mediapro pour la plupart, donc on est en train de r\u00e9fl\u00e9chir avec eux sur la mani\u00e8re de c\u00f4t\u00e9 un travail, notre souhait est de conserver aussi une r\u00e9daction sp\u00e9cialis\u00e9e dans le cadre de ce partenariat de cette convention dans l'esp\u00e8re qu'on pourra la renouveler \u00e0 l'avenir, \u00e7a d\u00e9pend pas que nous vous l'avez dit, et puis d'autre part si vous voulez le le nombre de postes me semblent pas disons, a priori pr\u00e9dominant et puis j'aimerais quand m\u00eame dire \u00e0 Madame Marra si vous mettez en guise de conclusion une chose : du pain et des jeux d'accord, je crois que vous connaissez bien les programmes de la RTS, aussi bien en t\u00e9l\u00e9vision qu'en radio, vous savez bien que nous avons une offre de magazine, nous avons une exigence en terme de service public en termes de d'informations en terme de mise en perspective de l'ensemble des faits sociologiques, politiques, \u00e9conomiques, sociaux et je pense que nous le reconnaissez donc vous savez bien qu'on a tr\u00e8s \u00e0 coeur cette mission de service public, et puis vous avez fait tout \u00e0 l'heure, une allusion Espace de donc je je reviens juste une seconde l\u00e0- dessus, la r\u00e9flexion qui est en cours aujourd'hui sur le renouvellement de la grille des programmes d'Espace 2 n'a strictement rien \u00e0 voir que le programme d'\u00e9conomie, il n'y a pas d'objectifs d'\u00e9conomies dans ce renouvellement de grille de programmes, le projet a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, avant que la SSR de soit contrainte \u00e0 mettre en oeuvre ce plan d'\u00e9conomies, et au fond, on a simplement l\u00e0 une cha\u00eene dont l'auditoire vieilli de mani\u00e8re extr\u00eamement cruel et puisqu'on allume la nage moyen des auditeurs d'Espace 2 qui frise 70 ans et une part de march\u00e9 qui est de l'ordre de2,3 pourcent on on doit urgemment renouveler ses bien des programmes pour retrouver un impact plus large aupr\u00e8s du public int\u00e9ress\u00e9 par la musique classique par la culture et le d\u00e9bat philosophique entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:29) [93%] :\r\nGilles Pache, affaire \u00e0 suivre, quelle place aujourd'hui pour le fait religieux dans la grille des programmes de la RTS \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9flexion aujourd'hui en Direct dans mes dialogues Ada Marra conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise merci beaucoup pour votre pr\u00e9sence et d'avoir des \u00e9t\u00e9 en duplex depuis nos studios \u00e0 Berne Jean-Fran\u00e7ois Mayer, historien des religions, initiateur de cette fameuse p\u00e9tition munie aujourd'hui de 25000 \u00e0 peu pr\u00e8s, enfin de sa 1000 signatures pour le le le le soutien d'un p\u00f4le de comp\u00e9tence dans la grille des programmes, et au sein de la RTS Gilles Pache, directeur des programmes de la RTS merci beaucoup d'\u00eatre venu en Direct ce matin \u00e0 tous les 3 tr\u00e8s bon week- end. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-22T06:30:35Z", "program": {"href": "/programs/89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "id": "89C5B2CC-294E-491A-A742-E22E2EA926D5", "name": "M\u00e9dialogues"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fischer, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Fischer, Thierry (collaborateur RSR)", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pache, Gilles", "role": "directeur Programmes RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mayer, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "historien des religions", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marra, Ada", "role": "pr\u00e9sidente de l'association Lire et \u00e9crire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEEB4BD6-7826-4AF5-9583-A741407038D0", "internalArchiveId": "DEEB4BD6-7826-4AF5-9583-A741407038D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le lien musical", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 13:22:07-13:22:32 / * Marc Vella parcourt le monde avec son piano \u00e0 queue pour jouer de la musique et cr\u00e9er du lien entre ceux qui l'\u00e9coutent. Sa d\u00e9marche n'a qu'un but: r\u00e9pandre l'amour.\r\nUne aventure qui dure depuis 30 ans et lui a permis de rencontrer des humains sur tous les continents.\r\n--- plus value ---\r\nLe grand amoureux n'est pas na\u00eff, si son initiative ne change pas le monde, elle permet a ceux qui s'abandonnent \u00e0 la musique d'ouvrir en eux un nouvel univers. Et si les fausses notes viennent s'immiscer, elles sont des signes qu'il faut accueillir car elles nous permettent de progresser. Une d\u00e9marche unique, humaniste, bienfaisante.\u00a0Marc Vella est un pianiste, \u00e9crivain et conf\u00e9rencier fran\u00e7ais. Il a remport\u00e9 le 1er Prix de Composition \u00e0 Rome au TIM 99 et le Prix de Composition \u00e0 l'ENM de Paris en 1985. Membre du Cercle de Sagesse de l'Union des Traditions Ancestrales, il a \u00e9crit plusieurs ouvrages dont Le Pianiste nomade. Il est aussi le concepteur de la Caravane amoureuse.", "durationSec": 3401, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7475258", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067780.image", "thematicThemes": ["comportement", "psychologie appliqu\u00e9e"], "alternativeTitle": ["Egosyst\u00e8me du 20.02.2016", "Le lien musical / EGO_2016-02-20T13:03:45_egosysteme", "Egosyst\u00e8me du 20.02.2016", "Le lien musical / EGO_2016-02-20T13:03:45_egosysteme"], "alternativeSummary": ["Marc Vella parcourt le monde avec son piano \u00e0 queue pour jouer de la musique et cr\u00e9er du lien entre ceux qui l'\u00e9coutent. Sa d\u00e9marche n'a qu'un but: r\u00e9pandre l\u2019amour.\nUne aventure qui dure depuis 30 ans et lui a permis de rencontrer des humains sur tous les continents.", "Marc Vella parcourt le monde avec son piano \u00e0 queue pour jouer de la musique et cr\u00e9er du lien entre ceux qui l'\u00e9coutent. Sa d\u00e9marche n'a qu'un but: r\u00e9pandre l\u2019amour.\nUne aventure qui dure depuis 30 ans et lui a permis de rencontrer des humains sur tous les continents."], "variantIds": ["ece-7475259", "ece-7475258"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-07T15:25:16Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T13:12:06Z", "program": {"href": "/programs/877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "id": "877FC01C-C22A-46D9-B1CC-6F38CC84E547", "name": "Egosyst\u00e8me"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Farion, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Farion, Florence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F1D7FA9E-D6DE-40C2-90A2-8E88B01A6F53", "internalArchiveId": "F1D7FA9E-D6DE-40C2-90A2-8E88B01A6F53", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A Salavaux", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 11:26:25-11:27:08 / Infotrafic: 11:55:26-11:56:14 / Infotrafic: 12:14:40-12:14:52 / * Le Kiosque \u00e0 Musiques est \u00e0 la salle polyvalente de Salavaux \u00e0 l'occasion du 125e anniversaire du Choeur d'hommes l'Esp\u00e9rance de Villars-le-Grand.\r\nConseiller musical: Pierre Huwiler - R\u00e9alisatrice: Fran\u00e7oise Jenny - Animateur: Jean-Marc Richard.\r\n--- plus value ---\r\nAvec la participation des ensembles suivants:Le Choeur d'hommes L'Esp\u00e9ranceChristian Tschanz (auteur, compositeur, interpr\u00e8te)Famille KunterbuntFanfare La Lyre d'AvenchesVully en choeur et Le Choeur mixte de FaougThe French Pig Colon Sausages Orchestra (Trio manouche)", "durationSec": 5175, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7475315", "imageURL": "http://www.rts.ch/9512858.image", "thematicThemes": ["musique populaire"], "alternativeTitle": ["Le kiosque \u00e0 musiques du 20.02.2016", "\u00e0 Salavaux / KAM_2016-02-20T11:03:45_le-kiosque-a-musiques", "Le kiosque \u00e0 musiques du 20.02.2016", "\u00e0 Salavaux / KAM_2016-02-20T11:03:45_le-kiosque-a-musiques"], "alternativeSummary": ["Le Kiosque \u00e0 Musiques est \u00e0 la salle polyvalente de Salavaux \u00e0 l'occasion du 125e anniversaire du Choeur d'hommes l'Esp\u00e9rance de Villars-le-Grand.\n\nConseiller musical: Pierre Huwiler - R\u00e9alisatrice: Fran\u00e7oise Jenny - Animateur: Jean-Marc Richard.", "Le Kiosque \u00e0 Musiques est \u00e0 la salle polyvalente de Salavaux \u00e0 l'occasion du 125e anniversaire du Choeur d'hommes l'Esp\u00e9rance de Villars-le-Grand.\n\nConseiller musical: Pierre Huwiler - R\u00e9alisatrice: Fran\u00e7oise Jenny - Animateur: Jean-Marc Richard."], "variantIds": ["ece-7475316", "ece-7475315"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:19:33Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T11:49:20Z", "program": {"href": "/programs/2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "id": "2F91C882-19ED-4719-B5FC-E561A8BA7A8F", "name": "Kiosque \u00e0 musiques"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63DDA2EF-0096-44C0-9020-702043EAB452", "internalArchiveId": "63DDA2EF-0096-44C0-9020-702043EAB452", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chaud devant ! Les grands chefs dans la coulisse de l'excellence", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "La mort tragique de Beno\u00eet Violier, dimanche 31 janvier 2016, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les dangers du plus beau, mais aussi du plus difficile m\u00e9tier du monde, selon ses propres termes : chef cuisinier. Dans sa Rubrique inou\u00efe, Blaise DuPasquier nous soumet le menu all\u00e9chant des grands noms de la gastronomie fran\u00e7aise, entre produits du terroir et marketing mondialis\u00e9. Si chaque suicide cache sa part de myst\u00e8re, la mort de Beno\u00eet Violier a tout de m\u00eame soulev\u00e9 l'opinion internationale et frapp\u00e9 de stupeur son entourage. Le meilleur cuisinier du monde, \u00e0 la t\u00eate de sa brigade de l'H\u00f4tel-de-Ville de Crissier, craignait-il de ne pouvoir maintenir sa r\u00e9putation mondiale\u00a0?A l'image de notre soci\u00e9t\u00e9, l'excellence se paie cher derri\u00e8re les fourneaux, la t\u00e9nacit\u00e9, le perfectionnisme font partie de l'apprentissage, toujours remis sur le m\u00e9tier.Guide MichelinA la t\u00eate de leur fabrique de pneumatiques \u00e0 Clermont-Ferrand, les fr\u00e8res Andr\u00e9 et Edouard Michelin lanc\u00e8rent en 1900 leur Guide routier. En 1920, pour pousser les automobilistes \u00e0 user leurs pneus, ils eurent l'id\u00e9e de classer les meilleures auberges. La comp\u00e9tition a commenc\u00e9 ainsi et devint, dans les ann\u00e9es 1950, un ph\u00e9nom\u00e8ne social. Obtenir jusqu'\u00e0 trois \u00e9toiles ou la note 20, d\u00e9cern\u00e9e par Gault et Millau, a stimul\u00e9 toute la profession de bouche. En perdre une a fait perdre la t\u00eate. et la vie \u00e0 quelques chefs prestigieux, comme Bernard Loiseau qui n'a pas support\u00e9 son d\u00e9classement. D\u00e9mocratisation des papillesLa renomm\u00e9e de certaines enseignes a donn\u00e9 \u00e0 leur chef l'id\u00e9e de gagner un plus large public. Paul Bocuse fut un des premiers \u00e0 \u00e9diter plusieurs livres sur ses recettes et la d\u00e9fense des produits du terroir. Parall\u00e8lement aux \u00e9missions t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es et radiophoniques vantant les m\u00e9rites culinaires, le succ\u00e8s \u00e9ditorial puis m\u00e9diatique de l'art gastronomique s'est voulu une r\u00e9ponse \u00e0 la \u00ab\u00a0mal-bouffe\u00a0\u00bb et autres nutriments industriels \u00e9galement en plein essor. Les deux ph\u00e9nom\u00e8nes semblent indissociables comme l'a d'ailleurs croqu\u00e9 avec malice Claude Zidi dans son film L'Aile ou la cuisse\u00a0 avec un Louis de Fu\u00f1es incarnant le perspicace Duchemin, auteur d'un guide r\u00e9put\u00e9 et s'attaquant \u00e0 la bouffe industrielle fabriqu\u00e9e par Tricatel. Une affaire de familleCatherine Michel, animatrice de plusieurs \u00e9missions culinaires sur Radio Suisse Romande comme A votre service, Aux ordres du chef, ou Propos de table \u00e9voquait la franc-ma\u00e7onnerie des grands cuisiniers. Sans \u00eatre secr\u00e8te, cette confr\u00e9rie n'a pas rivalis\u00e9 de comp\u00e9tition mais plut\u00f4t jou\u00e9 la compl\u00e9mentarit\u00e9 en envoyant les clients les uns chez les autres. D'ailleurs plusieurs d'entre eux se sont form\u00e9s chez leurs a\u00een\u00e9s ou ont fait leurs armes devant les fourneaux parentaux, la dynastie Troisgros, par exemple, ou celui du p\u00e8re de Jean Laveyne qui a inculqu\u00e9 \u00e0 son fiston le go\u00fbt des plats simples, subtilement cuisin\u00e9s sans artifices et \u00e9pices surabondantes. Dans cette cat\u00e9gorie, Jo\u00ebl Robuchon a franchi un pas suppl\u00e9mentaire en mondialisant ses recettes par internet et en ouvrant plusieurs restaurants jusqu'\u00e0 Tokyo. La clef du succ\u00e8s r\u00e9side d\u00e9sormais dans le marketing. Une profession masculineUnivers d'exception au service des fines bouches et des porte-monnaie bien garnis, les restaurants \u00ab\u00a0toqu\u00e9s ou \u00e9toil\u00e9s\u00a0\u00bb restent n\u00e9anmoins une pr\u00e9rogative masculine au m\u00e9pris des pratiques sociales qui veulent que les femmes - dans la majorit\u00e9 des cas - cuisinent pour leurs proches et leurs amis. Trois femmes ont n\u00e9anmoins perc\u00e9\u00a0en d\u00e9crochant trois \u00e9toiles au Guide Michelin\u00a0: Eug\u00e9nie Brazier en 1933, Marguerite Bise en 1951 et Anne-Sophie Pic, dans la lign\u00e9e familiale, en 2007. D'ailleurs, la tenanci\u00e8re de La Maison Pic \u00e0 Valence officie \u00e9galement \u00e0 l'H\u00f4tel du Beau-rivage Palace \u00e0 Lausanne, sans avoir abandonn\u00e9 l'\u00e9tablissement familial. Une performance co\u00fbteuseLe suicide de Beno\u00eet Violier remet en lumi\u00e8re, des si\u00e8cles plus tard, celui de Fritz Karl Watel, suisse d'origine, devenu Fran\u00e7ois Vatel, le fameux contr\u00f4leur g\u00e9n\u00e9ral de la bouche au service du flamboyant Nicolas Fouquet, surintendant du royaume, d\u00e9chu par un roi jaloux, le jeune Louis XIV, puis au service du Grand Cond\u00e9, Louis II de Bourbon-Cond\u00e9, prince du sang dans son ch\u00e2teau de Chantilly (ah, la cr\u00e8me sucr\u00e9e du m\u00eame nom). Lors d'un banquet, le 24 avril 1671, offert par Cond\u00e9 \u00e0 Louis XIV et sa cour pour revenir en gr\u00e2ce aux yeux de la couronne, Vatel, organisateur des festivit\u00e9s et des buffets, s'est cru d\u00e9shonor\u00e9 en apprenant que la \u00ab\u00a0mar\u00e9e\u00a0\u00bb, la livraison des poissons de mer p\u00each\u00e9s en Normandie, ne parviendrait pas \u00e0 l'heure dite. Saisi par l'urgence et la performance, l'ordonnateur des plaisirs princiers se poignarda, tandis que les poissonniers d\u00e9chargeaient au ch\u00e2teau leur marchandise. Pleur\u00e9 par son prince, et regrett\u00e9 par le roi, Vatel fut donc victime de son exigeante profession. Rien n'a visiblement chang\u00e9 au royaume de la gastronomie.", "durationSec": 5391, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7474929", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423790.image", "thematicThemes": ["gastronomie", "restaurant", "cuisinier"], "alternativeTitle": ["L'horloge de sable du 20.02.2016", "Chaud devant ! Les grands chefs dans la coulisse de l\u2019excellence  / HDS_2016-02-20T13:30:45_l-horloge-de-sable", "L'horloge de sable du 20.02.2016", "Chaud devant ! Les grands chefs dans la coulisse de l\u2019excellence  / HDS_2016-02-20T13:30:45_l-horloge-de-sable"], "alternativeSummary": ["La mort tragique de Beno\u00eet Violier, dimanche 31 janvier 2016, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les dangers du plus beau, mais aussi du plus difficile m\u00e9tier du monde, selon ses propres termes : chef cuisinier.\n\nDans sa Rubrique inou\u00efe, Blaise DuPasquier nous soumet le menu all\u00e9chant des grands noms de la gastronomie fran\u00e7aise, entre produits du terroir et marketing mondialis\u00e9.", "La mort tragique de Beno\u00eet Violier, dimanche 31 janvier 2016, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les dangers du plus beau, mais aussi du plus difficile m\u00e9tier du monde, selon ses propres termes : chef cuisinier.\n\nDans sa Rubrique inou\u00efe, Blaise DuPasquier nous soumet le menu all\u00e9chant des grands noms de la gastronomie fran\u00e7aise, entre produits du terroir et marketing mondialis\u00e9."], "variantIds": ["ece-7474930", "ece-7474929"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-05T07:42:58Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T14:13:32Z", "program": {"href": "/programs/3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "id": "3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "name": "Horloge de sable"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Stalder, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "DuPasquier, Blaise", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95162DB5-2664-4EF6-9FA7-41D6C4B1417B", "internalArchiveId": "95162DB5-2664-4EF6-9FA7-41D6C4B1417B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Youtubeur, facebookeur\", l'\u00e9lan digital", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "* * Yoann Provenzano, Vaudois de 24 ans, a la langue bien pendue. Humoriste 2.0, il utilise les r\u00e9seaux sociaux comme tremplin pour les vraies salles.\r\nIl est ce qu'on appelle un \"Youtubeur\" voire un \"Facebookeur\". C'est sur cette plateforme que l'on trouve l'essentiel de ses courtes vid\u00e9os d\u00e9jant\u00e9es qui recueillent des milliers de \"likes\". \r\nPar Pauline Vrolixs.", "durationSec": 469, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7475275", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["\"Youtubeur, facebookeur\", l'\u00e9lan digital / 69S_2016-02-20T06:00:00_tendances", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["Yoann Provenzano, Vaudois de 24 ans, a la langue bien pendue. Humoriste 2.0, il utilise les r\u00e9seaux sociaux comme tremplin pour les vraies salles. Il est ce qu\u02b9on appelle un \"Youtubeur\" voire un \"Facebookeur\". C\u02b9est sur cette plateforme que l\u02b9on trouve l\u02b9essentiel de ses courtes vid\u00e9os d\u00e9jant\u00e9es qui recueillent des milliers de \"likes\". \n\nPar Pauline Vrolixs."], "variantIds": ["ece-7475275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T05:10:05Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T06:04:47Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2BBC43DE-FC7A-4CA2-94A4-42D1EC618504", "internalArchiveId": "2BBC43DE-FC7A-4CA2-94A4-42D1EC618504", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s d'Umberto Eco, \"l'un des intellectuels les plus c\u00e9l\u00e8bres d'Italie\"", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;CATINFO_FEV2016;Christine Gonzalez, journaliste litt\u00e9raire \u00e0 la RTS;Umberto Eco, \u00e9crivain italien\r\n* * D\u00e9c\u00e8s d'Umberto Eco, \"l'un des intellectuels les plus c\u00e9l\u00e8bres d'Italie\" *** Le monde de la litt\u00e9rature perd un grand homme. l'\u00e9crivain Umberto Eco est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier soir \u00e0 84 ans des suites d'un cancer. Son premier roman \"Le nom de la Rose\" l'avait fait connaitre dans le monde entier et s'est vendu a plusieurs milliosn d'exemplaires. Ecrivain mais aussi intellectuel reconnu... il \u00e9tait une v\u00e9ritable star en Italie. Christine Gonzalez, journaliste litt\u00e9raire \u00e0 la RTS ..\r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar\r\nSp\u00e9cialiste notamment de l'esth\u00e9tique m\u00e9di\u00e9vale, Umberto Eco a re\u00e7u en 1982 le Prix m\u00e9dicis \u00e9tranger pour le Nom de la Rose, son roman \u00e0 succ\u00e8s avec 17 millions d'exemplaires vendus... Umberto Eco fascin\u00e9 par ce Moyen-Age si fondamental pour la construction europ\u00e9enne...\r\nUmberto Eco interrog\u00e9 par Antoine Livio en mars 1983 sur les ondes de la Radio Suisse Romande", "durationSec": 171, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7492611", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9c\u00e8s d'Umberto Eco, \"l'un des intellectuels les plus c\u00e9l\u00e8bres d'Italie\" / 12H30_2016-02-20T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9crivain italien Umberto Eco, auteur notamment du roman \"Le nom de la rose\", est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 vendredi \u00e0 84 ans des suites d'un cancer. Ecrivain, mais aussi intellectuel reconnu, il \u00e9tait une v\u00e9ritable star en Italie. Interview de Christine Gonzalez, journaliste litt\u00e9raire \u00e0 la RTS."], "variantIds": ["ece-7492611"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T11:35:53Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T11:39:48Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67FCEC0A-1622-4E5A-8415-3C8C4A2B2C72", "internalArchiveId": "67FCEC0A-1622-4E5A-8415-3C8C4A2B2C72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Dominique de Rivaz, cin\u00e9aste, sc\u00e9nariste, \u00e9crivaine", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "Elle est cin\u00e9aste, sc\u00e9nariste, \u00e9crivaine, et d\u00e9sormais metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre. Quand Dominique de Rivaz veut faire quelque chose, elle le fait! C'est ainsi qu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en sc\u00e8ne un texte de Stefano Massini, \"Femme non-r\u00e9\u00e9ducable\", un monologue sur la vie et la mort d'Anna Politkovska\u00efa, journaliste russe et militante des droits de l'homme, assassin\u00e9e \u00e0 Moscou le 7 octobre 2006. Dominique de Rivaz a aussi r\u00e9alis\u00e9 des documentaires, \"\u00c9l\u00e9gie pour un phare\", Prix du canton de Berne 2014, et des longs m\u00e9trages, \"Mein Name ist Bach\", Prix du cin\u00e9ma suisse 2004, \"Luftbusiness\", prix du Cin\u00e9ma suisse 2009 pour la meilleure interpr\u00e9tation masculine. Elle a publi\u00e9 des romans: \"Douchinka\", \"La Poussette\", \"Rose Envy\", et deux reportages photos, \"Sans d\u00e9but ni fin - Le chemin du mur de Berlin\", et \"Les Hommes de sable de Cho\u00efna\". \"Femme non r\u00e9\u00e9ducable\", de Stefano Massini, mis en sc\u00e8ne par Dominique de Rivaz, avec la com\u00e9dienne Dominique Bourquin.", "durationSec": 3325, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7474926", "imageURL": "http://www.rts.ch/4236852.image", "thematicThemes": ["art dramatique"], "thematicPersons": ["Politkovskaya, Anna"], "alternativeTitle": ["La t\u00eate \u00e0 l'envers du 20.02.2016", "Dominique de Rivaz, libre  / LTE_2016-02-20T12:04:45_la-tete-a-l-envers", "La t\u00eate \u00e0 l'envers du 20.02.2016", "Dominique de Rivaz, libre  / LTE_2016-02-20T12:04:45_la-tete-a-l-envers"], "alternativeSummary": ["Elle est cin\u00e9aste, sc\u00e9nariste, \u00e9crivaine, et d\u00e9sormais metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre. Quand Dominique de Rivaz veut faire quelque chose, elle le fait! C\u2019est ainsi qu\u2019elle a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en sc\u00e8ne un texte de Stefano Massini, \"Femme non-r\u00e9\u00e9ducable\", un monologue sur la vie et la mort d\u2019Anna Politkovska\u00efa, journaliste russe et militante des droits de l\u2019homme, assassin\u00e9e \u00e0 Moscou le 7 octobre 2006. \n\nDominique de Rivaz a aussi r\u00e9alis\u00e9 des documentaires, \"\u00c9l\u00e9gie pour un phare\", Prix du canton de Berne 2014, et des longs m\u00e9trages, \"Mein Name ist Bach\", Prix du cin\u00e9ma suisse 2004, \"Luftbusiness\", prix du Cin\u00e9ma suisse 2009 pour la meilleure interpr\u00e9tation masculine. Elle a publi\u00e9 des romans: \"Douchinka\", \"La Poussette\", \"Rose Envy\", et deux reportages photos, \"Sans d\u00e9but ni fin \u2013 Le chemin du mur de Berlin\", et \"Les Hommes de sable de Cho\u00efna\".\n\n\"Femme non r\u00e9\u00e9ducable\", de Stefano Massini, mis en sc\u00e8ne par Dominique de Rivaz, avec la com\u00e9dienne Dominique Bourquin. \nTourn\u00e9e: Th\u00e9\u00e2tre populaire romand (TPR) \u00e0 la La Chaux-de-Fonds du 12 au 14 f\u00e9vrier 2016, puis au CCN Le Pommier, \u00e0 Neuch\u00e2tel les 16 et 17 f\u00e9vrier. A la Grange de Dorigny, Lausanne du 3 au 6 mars, \u00e0 Gen\u00e8ve au Galpon les 12 et 13 mars. Au Petith\u00e9\u00e2tre de Sion du 17 au 20 mars, \u00e0 la Fondation Jan Michalski le 8 avril, au Th\u00e9\u00e2tre des Osses \u00e0 Givisiez-Fribourg du 14 au 24 avril, et \u00e0 Berne, Zytglogge-Theater, du 28 avril  au 1er mai 2016.\n\"Femme non-r\u00e9\u00e9ducable. M\u00e9morandum th\u00e9\u00e2tral sur Anna Politkovska\u00efa\" de Stefano Massini est traduit aux \u00e9ditions de L'Arche.\n\nUn portrait de Laurence Froidevaux.\n\nR\u00e9alisation: Didier Rossat.", "Elle est cin\u00e9aste, sc\u00e9nariste, \u00e9crivaine, et d\u00e9sormais metteur en sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre. Quand Dominique de Rivaz veut faire quelque chose, elle le fait! C\u2019est ainsi qu\u2019elle a d\u00e9cid\u00e9 de mettre en sc\u00e8ne un texte de Stefano Massini, \"Femme non-r\u00e9\u00e9ducable\", un monologue sur la vie et la mort d\u2019Anna Politkovska\u00efa, journaliste russe et militante des droits de l\u2019homme, assassin\u00e9e \u00e0 Moscou le 7 octobre 2006. \n\nDominique de Rivaz a aussi r\u00e9alis\u00e9 des documentaires, \"\u00c9l\u00e9gie pour un phare\", Prix du canton de Berne 2014, et des longs m\u00e9trages, \"Mein Name ist Bach\", Prix du cin\u00e9ma suisse 2004, \"Luftbusiness\", prix du Cin\u00e9ma suisse 2009 pour la meilleure interpr\u00e9tation masculine. Elle a publi\u00e9 des romans: \"Douchinka\", \"La Poussette\", \"Rose Envy\", et deux reportages photos, \"Sans d\u00e9but ni fin \u2013 Le chemin du mur de Berlin\", et \"Les Hommes de sable de Cho\u00efna\".\n\n\"Femme non r\u00e9\u00e9ducable\", de Stefano Massini, mis en sc\u00e8ne par Dominique de Rivaz, avec la com\u00e9dienne Dominique Bourquin. \nTourn\u00e9e: Th\u00e9\u00e2tre populaire romand (TPR) \u00e0 la La Chaux-de-Fonds du 12 au 14 f\u00e9vrier 2016, puis au CCN Le Pommier, \u00e0 Neuch\u00e2tel les 16 et 17 f\u00e9vrier. A la Grange de Dorigny, Lausanne du 3 au 6 mars, \u00e0 Gen\u00e8ve au Galpon les 12 et 13 mars. Au Petith\u00e9\u00e2tre de Sion du 17 au 20 mars, \u00e0 la Fondation Jan Michalski le 8 avril, au Th\u00e9\u00e2tre des Osses \u00e0 Givisiez-Fribourg du 14 au 24 avril, et \u00e0 Berne, Zytglogge-Theater, du 28 avril  au 1er mai 2016.\n\"Femme non-r\u00e9\u00e9ducable. M\u00e9morandum th\u00e9\u00e2tral sur Anna Politkovska\u00efa\" de Stefano Massini est traduit aux \u00e9ditions de L'Arche.\n\nUn portrait de Laurence Froidevaux.\n\nR\u00e9alisation: Didier Rossat."], "variantIds": ["ece-7474927", "ece-7474926"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T15:40:56Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T12:20:30Z", "program": {"href": "/programs/D80C7E25-8D99-44D2-926E-EAC916C594E7", "id": "D80C7E25-8D99-44D2-926E-EAC916C594E7", "name": "T\u00eate \u00e0 l'envers"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rivaz, Dominique de", "role": "cin\u00e9aste, sc\u00e9nariste, \u00e9crivaine", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EEEBC636-74C1-4997-94D7-9693408CA6CF", "internalArchiveId": "EEEBC636-74C1-4997-94D7-9693408CA6CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Neuch\u00e2tel lance le premier r\u00e9seau sans fil gratuit \u00e0 l'\u00e9chelle d'un canton", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Fabio Bongiovanni, conseiller communal de la ville de Neuch\u00e2tel\r\n* * Neuch\u00e2tel lance le premier r\u00e9seau sans fil gratuit \u00e0 l'\u00e9chelle d'un canton Surfer gratuitement sur Internet dans les rues neuch\u00e2teloises...Le concept est d\u00e9sormais devenu r\u00e9alit\u00e9 avec un tout nouveau r\u00e9seau sans fil, public, gratuit et unifi\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle cantonale. Une premi\u00e8re en Suisse qui peine \u00e0 d\u00e9velopper son offre au-del\u00e0 des lieux touristiques ou des grandes villes du pays. Aujourd'hui disponible sur 130 sites r\u00e9partis principalement entre les villes de la Chaux-de-Fonds et de Neuch\u00e2tel, le wifi NEMO vise, \u00e0 terme, une extension cantonale. Un d\u00e9fi devenu possible gr\u00e2ce au mariage entre le public et le priv\u00e9, Coraline Pauchard.\r\nEt c'est la principale innovation que propose ce wifi cantonal. En s'alliant aux soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es de la r\u00e9gion, le canton et les villes r\u00e9duisent les co\u00fbts et profitent d'un r\u00e9seau d\u00e9j\u00e0 disponible. Sans cette opportunit\u00e9, la seule ville de Neuch\u00e2tel aurait d\u00fb par exemple d\u00e9penser 4 fois plus pour une installation similaire enti\u00e8rement \u00e0 sa charge. Fabio Bongiovanni, conseiller communal de la ville de Neuch\u00e2tel. \r\n((SON 1 19''))\r\nD\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent dans les administrations et b\u00e2timents publics du canton mais aussi dans les rues neuch\u00e2teloises et chaux-de-fonni\u00e8res, le r\u00e9seau est donc appel\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper. Des r\u00e9flexions sont actuellement en cours pour que 4 autres communes rejoignent l'installation et b\u00e9n\u00e9fient d'un acc\u00e8s dans ses lieux publics. Une offre unifi\u00e9e certes mais aussi s\u00e9curis\u00e9e. Fabio Bongiovanni. \r\n((SON 2 18''))\r\nQuant aux donn\u00e9es des utilisateurs, les partenaires du projet assurent qu'elles ne seront jamais utilis\u00e9es.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7492612", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Neuch\u00e2tel lance le premier r\u00e9seau sans fil gratuit \u00e0 l'\u00e9chelle d'un canton / 12H30_2016-02-20T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les internautes neuch\u00e2telois peuvent, d\u00e8s ce vendredi, surfer gr\u00e2ce \u00e0 un wifi gratuit unifi\u00e9 dans plusieurs endroits du canton, une nouveaut\u00e9 issue d'un partenariat public-priv\u00e9."], "variantIds": ["ece-7492612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T11:35:58Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T11:44:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4557370C-1D42-4AE5-A346-4681FD8E8492", "internalArchiveId": "4557370C-1D42-4AE5-A346-4681FD8E8492", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le journal des sports", "publicationDate": "2016-02-20T00:00:00Z", "summary": "* * Par Herv\u00e9 Borsier", "durationSec": 362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7475270", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["Le journal des sports / 69S_2016-02-20T06:00:00_le-journal-des-sports", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 20.02.2016"], "alternativeSummary": ["Par Herv\u00e9 Borsier."], "variantIds": ["ece-7475270"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-27T05:10:14Z", "webPublicationDate": "2016-02-20T06:28:26Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 28000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer HbA8YSAoeMoZOla84ZtpwyOX9AgC"}]