[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=16800&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=16825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=16775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-78A179E4-5650-4618-9EA5-73D98436FAA1", "internalArchiveId": "78A179E4-5650-4618-9EA5-73D98436FAA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Gouvernement fran\u00e7ais responsable des d\u00e9bordements, selon la CGT", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Martinez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT\r\nPhilippe Martinez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, estime que le Gouvernement fran\u00e7ais est responsable des d\u00e9bordements survenus mardi lors de la manifestation contre la loi travail, et non le service d'ordre du syndicat. Son interview.\r\n\r\n* * Le Gouvernement fran\u00e7ais responsable des d\u00e9bordements, selon la CGT  \r\nEn France\r\nApr\u00e8s les violents incidents lors de la manifestation contre la loi travail mardi, Manuel Valls a menac\u00e9 hier d'interdire les futures manifestations.. Le premier ministre qui accuse le service d'ordre de la CGT, en pointe du mouvement, de ne pas r\u00e9ussir \u00e0 \u00ab Contenir les \u00e9l\u00e9ments violents \u00bb de ses cort\u00e8ges. \"J'en appelle \u00e0 la responsabilit\u00e9 de ce syndicat, la CGT, qui \u00e0 l'\u00e9vidence \u00e9tait d\u00e9bord\u00e9e\" a d\u00e9clar\u00e9 Manuel Valls. Ariane Hasler on vous retrouve \u00e0 Paris..ce matin vous avez rencontr\u00e9 Philippe Martinez, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT. et pour lui le responsable de ces d\u00e9bordements eh bien c'est le gouvernement.\r\n4'\r\nOui pour lui c'est clairement au gouvernement de contr\u00f4ler ces casseurs.\r\n Son '37\r\nEt Philippe martinez va m\u00eame plus loin, laissant entendre que si le gouvernement ne le fait pas, c'est parce que \u00e7a l'arrange..\r\n Son 1'07\r\nEt quand on lui pose la question de la responsabilit\u00e9 du service d'ordre de la CGT.voici sa r\u00e9ponse..\r\n Son '11\r\nPunkt schluus\r\nReste que..\r\nRELANCE : les casseurs donc un nouveau th\u00e8me o\u00f9 la CGT et le gouvernement se relancent les responsabilit\u00e9s..\r\nChacun en profitant en fait pour mettre le dote sur l'action de l'autre.au m\u00eame titre que chacun accuse l'autre de ne pas vouloir dialoguer.  \u00a8\u00a8\r\nRELANCE : et cette interdiction de manifester que Manuel Valls a brandie.une menace qui pourrait se concr\u00e9tiser Ariane ?\r\n...\r\nRELANCE : demain Philippe Martinez doit rencontrer myriam el khomry. est-ce que la situation pourrait enfin se d\u00e9bloquer ?", "durationSec": 266, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789464", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Gouvernement fran\u00e7ais responsable des d\u00e9bordements, selon la CGT  / FOR_2016-06-16T18:04:00_developpement-3", "Forum du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["Philippe Martinez, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, estime que le Gouvernement fran\u00e7ais est responsable des d\u00e9bordements survenus mardi lors de la manifestation contre la loi travail, et non le service d'ordre du syndicat. Son interview."], "variantIds": ["ece-7789464"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T16:18:21Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa manche en France, o\u00f9 les violences incidents de mardi en marge des manifestations contre la loi travail ne reste pas sans suite, Manuel Valls a menac\u00e9 hier d'interdire de futurs rassemblements le 1er ministre accuse le service d'ordre de la CGT de ne pas contenir la violence, il reproche aux syndicats d'\u00eatre d\u00e9bord\u00e9, Ariane Hasler, on vous retrouve \u00e0 Paris ce matin, vous avez rencontr\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CGT, Philippe Martinez et ici, autre son de cloche \u00e0 selon lui, c'est le gouvernement qui est responsable de ces d\u00e9bordements. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, gouvernement qui fait un faux proc\u00e8s \u00e0 la CGT. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [90%] :\r\nLe proc\u00e8s que tente de nous faire le 1er ministre qui est tr\u00e8s coordonn\u00e9e, un 1er ministre, pr\u00e9fet de police etc. \r\nEst absolument inadmissible, inadmissible, \u00e7a fait 3 mois et demi qu'on alerte le ministre de l'Int\u00e9rieur, disons il faut faire cesser les casseurs, vous avez tout \u00e0 fait la possibilit\u00e9 de lait, vous avez vu, il y a eu des probl\u00e8mes de hooliganisme \u00e0 Marseille en d\u00e9but de semaine, ils ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s en moins de 48 heures en moins de 48 heures, donc c'est absolument inadmissible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [94%] :\r\nPhilippe Martinez, qui va m\u00eame plus loin, il laisse entendre que si le gouvernement ne s'occupe pas des casseurs, c'est parce que \u00e7a l'arrange. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [84%] :\r\nIl y a des images o\u00f9 on voit, je crois que c'\u00e9tait \u00e0 Necker, de plus en plus s'attaquer \u00e0 l'h\u00f4pital ce qui absolument scandaleux, scandaleux o\u00f9 on voit un casseurs avec un marteau, taper sur la vitrine et des forces de l'ordre qui sont \u00e0 quelques m\u00e8tres, qui ne font rien, je je n'accuse rien, je dis que par les forces de l'ordre que ceux qui, que ce qui leur donne et d\u00e9sormais. \r\nPour le moins, ne donne pas les bons ordres, il y a un syndicat de policiers qui n'est pas proche de la CGT, qui d\u00e9clarait le 5 mai dernier. \r\nQue les policiers ont des consignes de non intervention vis-\u00e0-vis des casseurs mon intervention vis-\u00e0-vis des casseurs, et ce m\u00eame syndicat, ce n'est pas proche de la CGT accus\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, le gouvernement de vouloir d\u00e9crit vite divinis\u00e9e le mouvement social. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [97%] :\r\nEt quand on lui pose la question de la responsabilit\u00e9 du service d'ordre de la CGT, h\u00e9 bien, voici sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [86%] :\r\nService d'or de la de de des syndicats, ce qui est pas de celui qui a CGT m\u00eame si on montre beaucoup du doigt CGT ils sont ils entourent la manifestation ce qui se passe devant, c'est du ressort de la police. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [89%] :\r\nReste que la question de la gestion de ces casseurs se pose en effet des manifestants violents qu'on a vu \u00e0 l'oeuvre, ce mardi, et qui, pendant que chacun cherche \u00e0 tirer dans les pattes de l'autre, brisent tout sur leur passage, presque tranquillement, a -t-on envie d'Irak. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [91%] :\r\nLes casseurs Ariane, c'est donc le nouveau sujet o\u00f9 l'on voit la CGT et le gouvernement se renvoyer la responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [92%] :\r\nOui, comme chacun accuse l'autre de ne pas vouloir dialoguer ou comme chacun aussi ou abaisse les chiffres des manifestants, la CGT, on a compt\u00e9 plus d'un 1000000, mardi, tandis que la pr\u00e9fecture de police, on comptait, elle, un peu plus de 100000 une diff\u00e9rence qui laisse un peu perplexe alors tout ceci pr\u00eaterait \u00e0 sourire si ce bras de fer n'\u00e9tait pas en train de donner une image peu reluisante de la France en pleine Euro si tout ceci aussi ne conduisait pas aux images de mardi avec des casseurs fracassant les vitres d'un h\u00f4pital pour enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:25) [88%] :\r\nEt cette interdiction de de manifester brandie par Manuel Valls, est ce qu'elle a des chances de se concr\u00e9tiser Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [89%] :\r\nEh bien normalement la libert\u00e9 de manifester est garanti en France mais mais nous sommes toujours sous le r\u00e9gime particulier de l'\u00e9tat d'urgence et dans ce cadre, le ministre de l'Int\u00e9rieur pourrait interdire les r\u00e9unions de nature \u00e0 provoquer ou entretenir le d\u00e9sordre, le gouvernement s'en souvient, l'avait fait dans le cadre de la COB 21 ou la manifestation avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, vu l'ambiance, une telle interdiction ne calmera pas lisez ce prix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [86%] :\r\nAlors il y a une grosse journ\u00e9e encore demain, Philippe Martinez doit rencontrer la mairie la ministre myriam elle Khomri est -ce que la situation pourrait enfin se d\u00e9bloquer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [93%] :\r\nAlors vous avez entendu en tout \u00e0 l'heure, le ton de Philippe Martinez quand il parle des casseurs, h\u00e9 bien l\u00e0, le m\u00eame pour parler de la suite des n\u00e9gociations d\u00e9sormais la CGT demande la suspension des d\u00e9bats parlementaires sur la loi elle Khomri ce que Manuel Valls \u00e9videmment n'acceptera jamais plus le conflit dure, plus il sera difficile pour l'une ou l'autre partie de l\u00e2cher. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47EEE253-F70B-433A-B94C-1E8B8DEEC515", "internalArchiveId": "47EEE253-F70B-433A-B94C-1E8B8DEEC515", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une d\u00e9put\u00e9e britannique pro-UE tu\u00e9e par balles pr\u00e8s de Leeds", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Les invit\u00e9s de l'\u00e9mission sp\u00e9ciale en direct de Londres r\u00e9agissent au d\u00e9c\u00e8s de la d\u00e9put\u00e9e britannique tu\u00e9e par balles.\r\n\r\n* * Les invit\u00e9s de l'\u00e9mission sp\u00e9ciale en direct de Londres r\u00e9agissent au d\u00e9c\u00e8s de la d\u00e9put\u00e9e britannique tu\u00e9e par balles.", "durationSec": 180, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789467", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une d\u00e9put\u00e9e britannique pro-UE tu\u00e9e par balles pr\u00e8s de Leeds / FOR_2016-06-16T18:06:00_developpement-4", "Forum du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les invit\u00e9s de l'\u00e9mission sp\u00e9ciale en direct de Londres r\u00e9agissent au d\u00e9c\u00e8s de la d\u00e9put\u00e9e britannique tu\u00e9e par balles."], "variantIds": ["ece-7789467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T05:16:28Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nNouvelle qui est class\u00e9 terrible quand m\u00eame dans cette campagne sur le break Seat avec un un d\u00e9rapage inqui\u00e9tant, on le disait dans les titres, une d\u00e9put\u00e9e travailliste \u00e9tait agress\u00e9 aujourd'hui ici en Angleterre, elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e, on vient de l'apprendre, Djokovic s'Jean-Pierre \u00e0 la Halle Radebe vous la vous la connaissiez qu'est -ce que quelle est votre r\u00e9action, on vous sent tr\u00e8s \u00e9mu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [79%] :\r\nVraiment choqu\u00e9, parce que vous savez que l'\u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, je viens d'apprendre tout cela semble avancer les ce qui est une dynamique et Colette, une personne de grande int\u00e9grit\u00e9 et je voulais vraiment je ressens paroles ce fameux moment tr\u00e8s triste pour nous contacter la police c'\u00e9tait triste pour l'Angleterre aussi et pour la d\u00e9mocratie en Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [83%] :\r\nEffectivement, la nouvelle vient tout juste de tomber en s'excuse de vous la prendre comme \u00e7a si abruptement Jean-Pierre \u00e0 l'aider David Yang du lieux qui peut cette campagne prend une tournure alors peut-\u00eatre, c'est un fait isol\u00e9 de cas d'une personne d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e mais il y a une crispation tels qu'on en vient \u00e0 des actes de violence, le d\u00e9c\u00e8s de cette personne -l\u00e0 le son agression au moment de de l'agress\u00e9 a cri\u00e9 apparemment Britain feuille une First bon alors je je je. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [77%] :\r\nC'est aussi extr\u00eamement choqu\u00e9, je, je sais que cette personne \u00e9tait tr\u00e8s valable dans ces contributions. \r\nConcernant la situation des r\u00e9fugi\u00e9s, je pense, je pense que, en g\u00e9n\u00e9ral, la compagnie pour le break tr\u00e8s bien men\u00e9e, sans eux, aucune violence \u00e0 mon sens, donc je suis tr\u00e8s choqu\u00e9 et tr\u00e8s tr\u00e8s contre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [84%] :\r\nJe toute violence, alors j'ai j'ai eu peur depuis des mois qu'avec un r\u00e9f\u00e9rendum des \u00e9motions \u00e9norme sont lib\u00e9r\u00e9s, j'\u00e9tais il y a plusieurs ann\u00e9es au en soi et d'o\u00f9 il y avait le r\u00e9f\u00e9rendum de l'Euro et homme alors juste un jour apr\u00e8s que j'\u00e9tais l\u00e0 le le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Anna Lindh cet \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 alors ces \u00e9motions sont tr\u00e8s dangereuses et je trouve le syst\u00e8me entier \u00e9tait scrutin comme \u00e7a des r\u00e9f\u00e9rendum c'\u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment \u00e9motionnel et \u00e7a c'est le probl\u00e8me et si on commence avec le th\u00e8me de l'immigration, cette \u00eele, c'est un th\u00e8me \u00e9norm\u00e9ment dangereux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [87%] :\r\nC'est un cas isol\u00e9, on peut pas forc\u00e9ment non plus pr\u00e9voir une telle horreur, vous \u00eates d'accord en tant pis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [85%] :\r\nOui, mais quand m\u00eame si c'est une question d'\u00e9motion, c'\u00e9tait beaucoup plus fort que pendant, pendant les \u00e9lections, c'est, c'est quelque chose sans direction et m\u00eame si \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la question qu'il faut qu'il faut r\u00e9pondre \u00e0 cette question, ces \u00e9motions sont l\u00e0, nous avons, nous l'avons vu au milieu au sein du Parti conservateur, hein, qu'il guerre civile qui \u00e9tait \u00e9norm\u00e9ment alors cruel. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-6839360B-AA18-4DE3-A336-191AECEE344F", "internalArchiveId": "6839360B-AA18-4DE3-A336-191AECEE344F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencard en terre pas connue : Etienne Jacques (1/2)", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "durationSec": 222, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770569", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015959.image", "alternativeTitle": ["Etienne Jacques (1/2)", "Etienne Jacques (1/2) / SUPER_2016-06-16T16:16:29_rencard-en-terre-pas-connue", "Etienne Jacques (1/2) / SUPER_2016-06-16T16:16:29_rencard-en-terre-pas-connue"], "variantIds": ["ece-7770578", "ece-7770569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:16:51Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nLa banqueroute mais natalit\u00e9 t\u00e9l\u00e9port\u00e9 \u00e0 l'autre bout du groupe, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chiquet\u00e9, 3 2 un d\u00e9lai Mortgage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [83%] :\r\nRencard en enterre pas connue, nous avons t\u00e9l\u00e9porter \u00c9tienne Jacques du c\u00e9l\u00e8bre guide qui porte son nom, le guide \u00c9tienne Jacques j'ai laiss\u00e9 aux ce machin, une tribu de montagnard \u00c9tienne Jacques toujours pr\u00eat \u00e0 d\u00e9nicher les bons coins et aussi les bons coups, si l'on en croit la presse \u00e0 scandale sera -t-il sensible \u00e0 l'authenticit\u00e9 de ces hommes hirsutes et vagabond mais sympa mais hirsute et vagabond mais sympa, c'est ce que nous allons d\u00e9couvrir ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [82%] :\r\nOh la vache, j'accueille un max, or je n'ai sur place oui \u00e9coutez imm\u00e9diatement je : je suis l\u00e0, bonjour \u00c9tienne comment \u00e7a se pr\u00e9sente, mais je me rappelle les miliciens, faites quelque chose, oui je comprends, mais en m\u00eame temps on n'a pas id\u00e9e de mettre un t-shirt quand on part en altitude, vous plaisantez j'esp\u00e8re comment je qui m'a fait mettre sur t-shirt qui Aspire t -elle ce soi-disant pour soutenir la redevance ah oui, \u00e7a, bien s\u00fbr, on doit tous se porter des habits branding s RTS c'est une directive qui vient de tr\u00e8s haut, mais il y a un malentendu, vous auriez pu prendre en anorak pas forc\u00e9ment \u00e0 t-shirt autre suspects ont insist\u00e9 pour que je mette un t-shirt Magali oui depuis son Bernard La plus toute sa t\u00eate, c'est les tranquillisants c'est \u00e0 la fois en bas \u00e9coutez, moi je m'en, je me les paie ben \u00e9coutez, je sais pas, faites voil\u00e0 Jacky avec de la neige comme un igloo portatif voyez et puis d\u00e9p\u00eachez -vous parce que nous avons rendez- vous avec ce machin, une tribu de montagne, vous foutez de ma gueule. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [85%] :\r\nC'est contraint et forc\u00e9, bien plus que par politesse mais quand on fait un m\u00e8tre 38 on c\u00e8de facilement au d\u00e9sir des autres, surtout apr\u00e8s avoir re\u00e7u un m\u00e9chant coup de boule c'est contraint et forc\u00e9, donc que j'\u00e9change mon anorak en plumes sauvage contre un t-shirt \u00e0 peine en coton, heureusement la Net le chef de la tribu des h\u00e9ros ce machin ne vient en aide d\u00e8s qu'ils nous voient arriver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [68%] :\r\nOn peut pas le bon qui c'est pas plus d'un, de venir l\u00e0 o\u00f9 la pompe \u00e0 coups de pierres, vous voyez, oui, je voulais dire non je sais pas ce qui m'a pris un coup de t\u00eate, sans doute pour des positive mais sorti de la pompe, on la fait pousser dans le Giro avec la vie, c'est un animal pas une plante non pas Monsieur Pool selon lequel de longtemps, tant\u00f4t les coups, on va filer moi \u00e7a. \r\nLe petit verre de gauche au non merci Monsieur ah ben moi, oui, \u00e7a peut pas me faire de mal, c'est vous qui le faites un non, ici on l'effroi Grisoni, bonsoir, je suis trop dangereuses, excusez -moi, oui mais, puis directeur du guide et qui Jacques, permettez -moi de vous dire que pour l'instant, enfin je m'clich\u00e9s ils sont authentiques, je voulais dire, attention \u00e0 ne pas confondre authenticit\u00e9 les clich\u00e9s et voil\u00e0 bon Goldberg, le vote ne que chaque Shakespeare mais qui d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clin\u00e9 l'autre sensation je d\u00e9teste le vin chaud, buvez, sinon je vais mal le prendre, et tu vas finir en pendant qu'il pose des vraies qui sont un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [59%] :\r\nJ'ai ces montagnards les raisons, mais elles y \u00e9taient chaud mais suite de rencard enterre pas connue, c'est juste apr\u00e8s \u00e7a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T14:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "id": "B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "name": "Rencard en terre pas connue"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F7231C4-2ABD-46A3-B7E7-485B23ACE0A8", "internalArchiveId": "2F7231C4-2ABD-46A3-B7E7-485B23ACE0A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A l'\u00e9coute de l'Amazonie", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "La nouvelle exposition temporaire du Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve (MEG) \"Amazonie.Le chamans et la pens\u00e9e de la for\u00eat\" propose une introduction \u00e0 la pens\u00e9e animiste et \u00e0 la mythologie des soci\u00e9t\u00e9s amazoniennes traditionnelles, autant qu'elle interpelle sur le devenir des populations am\u00e9rindiennes. Depuis cinq si\u00e8cles, ces populations  survivent aux fronts pionniers, aux maladies exog\u00e8nes, aux programmes de pacification , de s\u00e9dentarisation et autres \u00e9vang\u00e9lisations dont elles ont fait l'objet. Chatoyantes parures de plumes, objets de rituel ou de prestige, armes de guerre ou instruments de musique: le raffinement de la culture amazonienne  est-il condamn\u00e9 \u00e0 disparaitre  face aux multinationales des industries extractives, \u00e0 la d\u00e9forestation et \u00e0 l'acculturation ?  Pas s\u00fbr, car les chamanes sont devenus aujourd'hui des leaders charismatiques qui m\u00e8nent leur combat dans les enceintes internationales. Immersion au coeur de la for\u00eat amazonienne en compagnie de Boris Wastiau, directeur du MEG et commissaire de l'exposition, Jonathan Watts, photographe et Madeleine Leclair, ethnomusicologue.", "durationSec": 3192, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770472", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicGeographicals": ["Br\u00e9sil", "Amazonie"], "thematicThemes": ["ethnologie", "exposition th\u00e9matique"], "thematicPersons": ["Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve"], "alternativeTitle": ["Babylone du 16.06.2016", "Babylone du 16.06.2016", "A l'\u00e9coute de l'Amazonie / BAB_2016-06-16T09:06:45_babylone", "A l'\u00e9coute de l'Amazonie / BAB_2016-06-16T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["La nouvelle exposition temporaire du Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve (MEG) \"Amazonie. Le chamane et la pens\u00e9e de la for\u00eat\" propose une introduction \u00e0 la pens\u00e9e animiste et \u00e0 la mythologie des soci\u00e9t\u00e9s amazoniennes traditionnelles, autant qu'elle interpelle sur le devenir des populations am\u00e9rindiennes. \n\nDepuis cinq si\u00e8cles, ces populations survivent aux fronts pionniers, aux maladies exog\u00e8nes, aux programmes de pacification, de s\u00e9dentarisation et autres \u00e9vang\u00e9lisations dont elles ont fait l'objet. Chatoyantes parures de plumes, objets de rituel ou de prestige, armes de guerre ou instruments de musique: le raffinement de la culture amazonienne est-il condamn\u00e9 \u00e0 disparaitre face aux multinationales des industries extractives, \u00e0 la d\u00e9forestation et \u00e0 l'acculturation? Pas s\u00fbr, car les chamanes sont devenus aujourd'hui des leaders charismatiques qui m\u00e8nent leur combat dans les enceintes internationales.\n\nImmersion au coeur de la for\u00eat amazonienne en compagnie de Boris Watsiau, directeur du MEG et commissaire de l'exposition, Jonathan Watts, photographe et Madeleine Leclair, ethnomusicologue.\n\nA voir:\nL'exposition \"Amazonie. Le chamane et la pens\u00e9e de la for\u00eat\" au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve jusqu'au 8 janvier 2017.\n\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, Nancy Ypsilantis, r\u00e9alis\u00e9e par Matthieu Ramsauer.", "La nouvelle exposition temporaire du Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve (MEG) \"Amazonie. Le chamane et la pens\u00e9e de la for\u00eat\" propose une introduction \u00e0 la pens\u00e9e animiste et \u00e0 la mythologie des soci\u00e9t\u00e9s amazoniennes traditionnelles, autant qu'elle interpelle sur le devenir des populations am\u00e9rindiennes. \n\nDepuis cinq si\u00e8cles, ces populations survivent aux fronts pionniers, aux maladies exog\u00e8nes, aux programmes de pacification, de s\u00e9dentarisation et autres \u00e9vang\u00e9lisations dont elles ont fait l'objet. Chatoyantes parures de plumes, objets de rituel ou de prestige, armes de guerre ou instruments de musique: le raffinement de la culture amazonienne est-il condamn\u00e9 \u00e0 disparaitre face aux multinationales des industries extractives, \u00e0 la d\u00e9forestation et \u00e0 l'acculturation? Pas s\u00fbr, car les chamanes sont devenus aujourd'hui des leaders charismatiques qui m\u00e8nent leur combat dans les enceintes internationales.\n\nImmersion au coeur de la for\u00eat amazonienne en compagnie de Boris Watsiau, directeur du MEG et commissaire de l'exposition, Jonathan Watts, photographe et Madeleine Leclair, ethnomusicologue.\n\nA voir:\nL'exposition \"Amazonie. Le chamane et la pens\u00e9e de la for\u00eat\" au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve jusqu'au 8 janvier 2017.\n\nUne \u00e9mission de Nicole Duparc, Nancy Ypsilantis, r\u00e9alis\u00e9e par Matthieu Ramsauer."], "variantIds": ["ece-7770473", "ece-7770472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T08:46:51Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS18 (00:00:06) [78%] :\r\nBabylone. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [86%] :\r\nNancy Ypsilantis s'qui Nicole Duparc Un bonjour et bienvenue dans Babylone en haute canop\u00e9e et for\u00eat dense, nous suivons les m\u00e9andres du fleuve, \u00e0 l'\u00e9coute de l'Amazonie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [76%] :\r\nNon, il nous indig\u00e8ne et en somme, les gardiens, on s'embrasse, quoi, nous sommes les gardiens de la for\u00eat amazonienne, on s'amorce, nous sommes les gardiens de la fronti\u00e8re et le tout sans rien. \r\nOui, non, mais non, non, il y a tr\u00e8s longtemps, le ciel \u00e9tait fort, voil\u00e0 pour les Bourguignons, maintenant il est proche de la mort parce qu'il \u00e9tait fort quand il y avait beaucoup de chamans qui retenait le ciel bon qui l'emp\u00each\u00e9 de tomber a, il y avait un peu mais le sien \u00e0 tomber William car nous chamans disparaissent pour nous sommes tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9s par la Finlande, un ph\u00e9nom\u00e8ne au monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [70%] :\r\nNon non polluant, heureusement l'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:16) [92%] :\r\nJusqu'en janvier prochain, le Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve nous convie \u00e0 un grand voyage au coeur de l'Amazonie pour d\u00e9couvrir le chamans et la pens\u00e9e de la for\u00eat Nicole Duparc c'est une immersion visuelle et sonore. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:29) [89%] :\r\nOui, alors on est men\u00e9 par le bouclerait Karl dont la for\u00eat son de l'importance de la perception auditive est \u00e9videmment primordial, c'est quasiment une question de survie, d'ailleurs, donc on s'immerge dans un paysage sonore les oreilles vraiment grande ouverte, tandis que notre r\u00f4le lui est capt\u00e9 par le grand raffinement de ces cultures am\u00e9rindienne dont t\u00e9moigne une s\u00e9lection d'environ 400 objets en tout genre, alors bien s\u00fbr, hein, on conna\u00eet l'art de la parure des plumes, mais voir de tr\u00e8s pr\u00e8s ce raffinement de de tous ces objets de ces masques, m\u00eame les armes d'ailleurs, tout \u00e7a est d'une tr\u00e8s grande beaut\u00e9 et donc un 1er choc je dirais esth\u00e9tique et puis tr\u00e8s vite sous le d\u00e9fil\u00e9 des photos grand format de chefs am\u00e9rindiens d'aujourd'hui mais on r\u00e9alise aussi l'incroyable r\u00e9silience de ces Am\u00e9rindiens qui depuis 5 si\u00e8cles ont surv\u00e9cu \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s tout hein l'extr\u00eame violence de la conqu\u00eate, les maladies, les programmes de pacification autre \u00e9vang\u00e9lisation en tout genre dont ils ont fait le et puis c'est pas fini, hein, puisqu'aujourd'hui, la d\u00e9forestation, les industries extractives sont entrain, on le sait, de massacrer ce poumon Vert que l'Amazonie donc aujourd'hui ces populations sont r\u00e9partis dans 9 pays amazoniens, avec parfois des ethnies de quelques centaines d'individus seulement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [82%] :\r\nEt pourquoi l'Amazonie au Meg au mus\u00e9e d'Inde, de Gen\u00e8ve, c'est le fruit du hasard ou au contraire une grande histoire, alors c'est pas du. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:00) [90%] :\r\nTout le fruit du hasard mais bien d'une grande histoire particuli\u00e8re en tout cas, est assez peu connu, entre des Genevois qui se sont aventur\u00e9s en Amazonie, les premiers t\u00e9moignages d'ailleurs remonte \u00e0 l'\u00e9poque de Calvin et le mec donc le Mus\u00e9e d'ethnographie poss\u00e8de aujourd'hui l'une des plus importantes collections amazonienne 6000 pi\u00e8ces les premi\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve vers le milieu du XVIIIe si\u00e8cle et elles sont pour la plupart, \u00e7a c'est remarqu\u00e9 quand m\u00eame dans un \u00e9tat de conservation qui est assez remarquables alors pour d\u00e9ployer raconter cette histoire qui est quand m\u00eame assez m\u00e9connu, on va rencontrer Boris Wastiau, directeur du Meg, commissaire de l'Exposition devant l'un des plus anciens, t\u00e9moignage de cette histoire helv\u00e9tico- amazonienne, un petit livre intitul\u00e9 Histoire d'un voyage en la terre du Br\u00e9sil, autrement dit par un certain Jean Deleury 1594. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:00) [98%] :\r\nFree. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:01) [88%] :\r\nCes g\u00e9ants dans l'ouvrage de Jean de L\u00e9ry, qui \u00e9tait un \u00e9missaire de Jean Calvin charg\u00e9 avec 13 coreligionnaires de fonder une mission r\u00e9former dans ce qui s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque la France Antarctique, autrement dit de la r\u00e9gion de Rio g\u00e9n\u00e9raux pr\u00e9cis. \r\nJean de L\u00e9ry r\u00e9siste \u00e0 cette occasion, dit mois parmi des Indiens toupie ou tout Pina Mba et apr\u00e8s son retour, il s'insurge, de lire un livre, une relation des Am\u00e9riques par un rival catholique Andr\u00e9 Tevez qui d\u00e9crit les Indiens comme f\u00e9roce anthropophage sauvages, sans foi ni loi alors que Jean de L\u00e9ry leur a trouv\u00e9 beaucoup de valeur de qualit\u00e9 et donc cette ouvrage de Jean de L\u00e9ry est important parce que c'est un des premiers ouvrages et dans lequel un auteur europ\u00e9en essaye de rendre compte de la mani\u00e8re la plus objective, on ne parlait pas d'objectivit\u00e9 assez d'\u00e9poque, mais de la mani\u00e8re la plus juste et correcte, la soci\u00e9t\u00e9 et la culture des Indiens d'Am\u00e9rique, jusque -l\u00e0, ils \u00e9taient pr\u00e9sent\u00e9s comme inhumain comme sauvage, Jean de L\u00e9ry, de montrer qu'ils sont aussi humain, qu'ils ont une \u00e2me qu'ils ont des qualit\u00e9s qui sont des valeurs et que certainement les Europ\u00e9ens peuvent trouver chez ces Indiens sujet \u00e0 r\u00e9flexion et peut-\u00eatre \u00eatre inspir\u00e9 pour changer leur propre comportement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:14) [80%] :\r\nDonc une voix tr\u00e8s marginal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [88%] :\r\nUne voix marginale, il y a un co\u00fbt, notre contemporain Bartolom\u00e9 de la \u00e7a Hassan espagnol qui est le 1er grand d\u00e9fenseur des Indiens et qui va convaincre Charles-Quint de revoir les m\u00e9thodes de la colonisation de l'expansion de l'empire espagnol en faisant reconna\u00eetre que les indiens ont une \u00e2me, et donc il faut d'une certaine mani\u00e8re, les respecter, mais c'est aussi dire les accueillir dans l'\u00c9glise de Dieu, c'est-\u00e0-dire les colonis\u00e9s, les \u00e9vang\u00e9liser et donc leur faire abandonner notamment des pratiques chamaniques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:46) [90%] :\r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment puisqu'on parle de l'\u00c9glise catholique et du r\u00f4le des missions, r\u00f4le qui est fortement d\u00e9nonc\u00e9 \u00e9videmment dans cette Exposition, ici on a un crucifix quelques photos des machettes et puis une dr\u00f4le de paire de chaussures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [89%] :\r\nOutre la paire de chaussures, ici, une paire de chaussures en latex donc dans cette s\u00e8ve de l'h\u00e9v\u00e9a ou d'autres arbres qui \u00e9taient utilis\u00e9es pour faire du caoutchouc et qui a men\u00e9 une sorte de de fi\u00e8vre du caoutchouc au 19\u00e8me si\u00e8cle jusqu'\u00e0 la moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle et qui \u00e9tait la v\u00e9ritable colonisation de l'Amazonie profonde et donc sur ces petites chaussures, on voit des motifs animaliers comme \u00e7a \u00e0 caract\u00e8re animiste ou chamanique c'est c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, alors sur le r\u00f4le des missions plus concr\u00e8tement alors plus concr\u00e8tement, mais il faut savoir que l'\u00e9mission, donc, se sont vu confier un r\u00f4le particulier dans la colonisation d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, donc, pendant des si\u00e8cles, l'\u00e9mission \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de pacifier les indiens, je mets des guillemets, on les entend et il faut dire de pacifier les Indiens, c'est-\u00e0-dire de paver le chemin pour l'arriv\u00e9e des colons essayer aussi dans certains cas, de rassembler les Indiens dans ce qu'on appelle en Espagne les r\u00e9ductions donc de les rassembler pour pouvoir mieux les les contr\u00f4ler. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:58) [86%] :\r\nDonc des esp\u00e8ces de Caen. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:01) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre pas cl\u00f4tur\u00e9 mais des camps certainement dans bien des cas, mais aussi donc pour premi\u00e8res missions celui de subvertir la religion les les pratiques chamaniques et faire abandonner les les pratiques chamaniques par les Indiens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:13) [76%] :\r\nDonc le chamanes, c'est l'ennemi de l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:15) [87%] :\r\nLe chamans et certainement les milliers de l'\u00e9glise, c'est l'\u00e9glise n'a certainement pas gagn\u00e9 ce combat puisque les chamanes et le chamanisme reste quelque chose de fondamental dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s du bassin amazonien, ensuite il faut savoir que les missions sont toujours tr\u00e8s active \u00e0 leur ne sont plus mandat\u00e9es par les \u00c9tats, c'\u00e9tait le cas jusque dans les ann\u00e9es 50 et 60, \u00e0 ma connaissance, notamment au Br\u00e9sil o\u00f9 ils \u00e9taient aussi mandat\u00e9 parfois par des compagnies d'exploitation du caoutchouc qui envoy\u00e9 qui payer les missionnaires ou qui les aidait \u00e0 s'\u00e9tablir dans certaines r\u00e9gions, pour pouvoir ensuite exploiter le latex dans la for\u00eat, mais il y a aujourd'hui des missions ind\u00e9pendant des missions am\u00e9ricaines \u00e9mission br\u00e9silienne notamment la mi- wahhabisme que vous trouvez facilement sur le Net, et dont la mission est d'envoyer des gens partout dans le monde chez ces peuples encore non et Oenone \u00e9vang\u00e9liser et donc ils sont fait une sp\u00e9cialit\u00e9 d'aller voil\u00e0 convertir les gens qui sont les derniers \u00e0 ne pas avoir \u00e9t\u00e9 en contact, si vous voulez avec les grandes religions. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:08) [61%] :\r\nNous, de, au point de plus, les villes y aller v\u00e9rifier de 12. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:08:20) [62%] :\r\nDonc pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:22) [67%] :\r\nIci, autre pi\u00e8ce ramen\u00e9 par an que l'on, je ne vois au Suriname, au 18\u00e8me si\u00e8cle, ce que l'on s'appelait Bithynie et ce qui ram\u00e8ne c'est sexe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:35) [85%] :\r\nOui Yves pas parmi tant d'autres choses, il a surtout ramen\u00e9 des \u00e9chantillons d'histoire naturelle, parfois assez douteuses, donc on sait dans la liste, \u00e7a se trouve absolument pas Mus\u00e9e mais on sait que dans la liste, il l'ann\u00e9e un foetus de n\u00e8gre donc dans dans du rhum l'indication sur la liste, le foetus de n\u00e8gre donc probablement le foetus avort\u00e9s ou de je ne sais quelle mani\u00e8re chez un un esclave, puisqu'il y avait au Suriname, comme dans tout le bassin amazonien, beaucoup d'Africains qui \u00e9taient d'une part sur les plantations des colons, mais aussi des fugitifs qui se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans la for\u00eat alors c'est int\u00e9ressant avec Amy Bithynie c'est de montrer que voil\u00e0 tous les les anciens \u00e9tudiants th\u00e9ologie ne deviennent pas d\u00e9missionnaires butiner avait effectivement \u00e9tudi\u00e9 la th\u00e9ologie \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais au lieu d'attendre de se voir octroyer un dicast\u00e8re, il choisit de de voyager, de rencontrer des gens qui \u00e9taient en lien avec la compagnie et n\u00e9erlandaise des Indes, actif notamment au Suriname qui jouxte donc le le bassin amazonien et il va au Suriname, acheter des Terres des esclaves et devient donc un planteurs esclavagistes, je ne vois au Suriname, il fera fortune il reviendra plusieurs fois \u00e0 Gen\u00e8ve avec des collections de d'histoire naturelle et des collections ethnographiques alors qu'on n'appelait pas \u00e7a des collections ethnographiques, c'\u00e9tait des curiosit\u00e9s et donc parmi ces curiosit\u00e9s donc des cache- sexe mais aussi des paniers d'\u00e9coliers, des colliers en dents de Jaguar qui figure parmi les plus anciens objets provenant du Suriname en dehors des collections n\u00e9erlandaise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:58) [94%] :\r\nQu'est -ce qu'on sait des relations entre ces esclaves venus d'Afrique et les populations am\u00e9rindiennes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:05) [88%] :\r\nAlors, on en sait peu d'chose parce que tant les populations am\u00e9rindiennes, que les populations d'origine africaine, n'\u00e9taient pas tr\u00e8s et donc n'ont pas laiss\u00e9 de t\u00e9moignage \u00e9crit parmi les sources historiques, on a la mythologie qui est de plus en plus pour l'apport qu'elle peut apporter \u00e0 \u00e0 l'histoire de ces populations, l'arch\u00e9ologie est aussi en plein essor, mais notre connaissance est encore vraiment limiter ce que l'on sait, c'est que dans tous les pays amazoniens il y a eu des communaut\u00e9s de descendance africaine, celle -ci \u00e9tait en rapport avec les Indiens au Br\u00e9sil par exemple, ce qu'on appelait appel\u00e9 les kilos qui \u00e9taient ces communaut\u00e9s africaines se sont dissoutes si vous voulez, il existe tr\u00e8s peu d'endroits o\u00f9 on a vraiment une concentration de personnes de descendance africaine relativement homog\u00e8ne dans d'autres pays comme en Colombie name comment Guyane fran\u00e7aise ou au Guyana, il y a des populations d'origine africaine qui aujourd'hui ont obtenu le statut de peuple indig\u00e8ne qui d\u00e9fendent leur droit \u00e0 des Terres comme les Indiens alors pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, les relations entre sont peu connus, on sait qu'il y a des populations indiennes comme les cas pour dont on pr\u00e9sente de tr\u00e8s tr\u00e8s belles plumes ici ont \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9s dans leurs pratiques chamaniques par des pratiques africaine et dans l'autre sens, on sait que des populations d'origine africaine, comme les Samak a du Suriname et Guyane fran\u00e7aise ont \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9s par certaines pratiques chamaniques indienne, on trouve, par exemple, \u00e7a sert \u00e0 quelque chose d'extraordinaire, un peu partout en Amazonie de haches en Pierre Poli et on vous on en trouve un bel \u00e9chantillonnage ici dans l'Exposition h\u00e9 bien autant dans certaines populations indiennes comme chez Yanomami on leur attribue une origine divine et encore aujourd'hui de psychotropes en les utilisant les populations d'origine africaine dans les kilom autrefois au Br\u00e9sil ou encore dans d'autres populations au Suriname penser que ces objets c'est \u00e0 Jean-Pierre Poly \u00e9tait venus avec la foudre \u00e9tait nuit ciel et les placer dans des h\u00f4tels, dans les h\u00f4tels o\u00f9 ils adressent leurs anc\u00eatre ou le leurs divinit\u00e9s, donc on on trouve comme \u00e7a des Liens, mais ils sont encore tr\u00e8s peu connu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:06) [91%] :\r\nEn tout cas \u00e7a circule dans l'Amazonie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:09) [87%] :\r\nTout circule dans l'Amazonie, ce qui semble se d\u00e9gager aujourd'hui la la connaissance \u00e0 la fois de l'arch\u00e9ologie et l'histoire, l'Amazonie, c'est que, depuis le moment de la conqu\u00eate, il y a eu d'\u00e9normes changements d'abord d\u00e9mographique, il faut rappeler toujours que c'est entre 50 et 90 pourcent de de la population amazonienne qui a disparu du fait des maladies et du fait de la conqu\u00eate de la lutte arm\u00e9e et donc ces populations \u00e9tait incroyablement r\u00e9duite depuis ce sont atomis\u00e9s, si vous voulez pour s'enfuir pour partir, on a certains groupes qui ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9s en un si\u00e8cle, ils ont fait pr\u00e8s de 4900 kilom\u00e8tres pour \u00e9chapper \u00e0 la colonisation, mais avant cela, on sait aujourd'hui, les arch\u00e9ologues ont d\u00e9montr\u00e9 que les populations \u00e9tait donc plus importante mais aussi plus s\u00e9dentaires et puis se r\u00e9inventer vers l'agriculture, on sait aussi qu'il y avait des r\u00e9seaux d'\u00e9change, l'\u00e9tude des pierres polies montre que sur pr\u00e8s de 10 millions il y avait des r\u00e9seaux d'\u00e9change, il y avait des Liens avec le monde cara\u00efbe, la C\u00f4te Nord de l'Am\u00e9rique du Sud, mais aussi des des \u00eeles, des Liens vers le sud et aussi des Liens au-del\u00e0 de la cordill\u00e8re des Andes, si vous regardez l'\u00e9cono des Terres cuites Mochicas par exemple la c\u00f4te nord du P\u00e9rou, bon, on trouve des fruits, des plantes, des animaux de l'Amazonie, donc il y avait ces Liens et au cours du 17\u00e8me 18\u00e8me et 19\u00e8me, les chroniques espagnoles et portugaises montre aussi qu'il existe de v\u00e9ritables r\u00e9seaux chamanique et que les chamanes dans leur Sud initiation dans certaines r\u00e9gions, en tout cas, parcouraient de tr\u00e8s longues distances et relier diff\u00e9rentes ethnies au. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:41) [88%] :\r\nBoris Wastiau \u00e9voque ses chamans qui parcouraient autrefois des tr\u00e8s grandes distances pour relier les ethnies le chamanes Nicole Duparc, c'est un personnage cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:50) [87%] :\r\nOui, dans une vision du monde holistique qui ne fait pas distinction entre nature et culture, le chamans, il est au coeur de ce dispositif qui est \u00e0 la fois social bien s\u00fbr, mais culturel psychique \u00e9galement voire spirituel \u00e9videmment et dans cette pens\u00e9e de la for\u00eat, le chamans joue un r\u00f4le bien pr\u00e9cis qui est celui de m\u00e9diateur entre les esp\u00e8ces, Boris Wastiau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:14) [87%] :\r\nLe chamanes, comment dire, le chamans ou les chamanes puisque selon les les les cultures le chamanes peut \u00eatre une personne dans un groupe social, si vous voulez avec une une position particuli\u00e8re et qui est charg\u00e9 d'effectuer des rituels dans d'autres soci\u00e9t\u00e9s comme chez les Yanomami du nord du Br\u00e9sil, tous les hommes adultes sont chamanes et pratiquent les rites chamaniques et utilisent des psychotropes pour aller dans un \u00e9tat de transe. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:36) [92%] :\r\nIci on est devant une petite vid\u00e9o avec Claude L\u00e9vi-Strauss, Claude L\u00e9vi-Strauss, qui a \u00e9crit dans une de ses correspondances que pour lui les chamanes, c'est un peu des psychanalystes, on pourrait dire des psychanalystes communautaire qui travaille \u00e0 la demande de la communaut\u00e9, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:52) [87%] :\r\nClaude L\u00e9vi-Strauss, donc il le plus grand ethnologue du 20\u00e8me si\u00e8cle a vraiment permis de de faire avancer la compr\u00e9hension du du du chamanisme dans l'anthropologie alors faut savoir chamanisme, il s'agit d'un concept qui \u00e9tait d'ailleurs introduit dans ce domaine par un Suisse, Alfred M\u00e9traux dans les ann\u00e9es 40 pour se se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 un ensemble de de pratiques rituelles et religieuses et pour lesquels il n'existe pas dans les langues am\u00e9rindiennes \u00e0 terme commun donc il faut bien savoir, ben ils ont chacun leur nom dans chaque soci\u00e9t\u00e9, il y a des noms diff\u00e9rents, mais il y a pas une d\u00e9nomination commune dans ces peuples, donc c'est vraiment un concept anthropologique et le terme de chamanisme nous vient aux Fran\u00e7ais d'une langue sib\u00e9rienne, il est pass\u00e9 dans le russe, il est pass\u00e9 dans l'allemand qui, dans le fran\u00e7ais au XVIIIe si\u00e8cle, pendant longtemps, mais les chamanes ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s comme des escrocs \u00e9videmment comme des menteurs comme des sortes de clowns qui trompait leur soci\u00e9t\u00e9 donc surtout par l'\u00c9glise, surtout par l'\u00c9glise, mais aussi par les scientifiques et puis avec les premiers balbutiements de de l'anthropologie, on a commenc\u00e9 \u00e0 comprendre qu'y avait quelque chose de s\u00e9rieux, mais on a pr\u00e9sent\u00e9 ce travail comme peut-\u00eatre qu'il pour la soci\u00e9t\u00e9 mais comme faux fondamentalement donc des, des gens qui se mentent \u00e0 eux- m\u00eames, si vous voulez, et puis finalement c'est Claude L\u00e9vi-Strauss, qui a donn\u00e9 ces 2 lettres de noblesse, si vous voulez un peu au chamanisme en montrant comment le le chamanes est une sorte de psychanalyste dans ces soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles \u00e0 ce diff\u00e9rent ce que dans le cas du chamanisme c'est le chamans qui parle et non les patients. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:19) [74%] :\r\nQue \u00e7a non, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:23) [69%] :\r\nEt alors il c'est une r\u00e9it\u00e9ration, les jeunes, voil\u00e0 un petit manque donc il il n\u00e9cessite donc faire voyager aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:45) [67%] :\r\nChez mammie c'est trop, on se chamailler Sicotte oui \u00e7a va ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:50) [89%] :\r\nAbsolument, donc dans la conception animiste des Indiens, le monde est enchant\u00e9 tous les, les, les, \u00eatre qui peuplent l'univers, ce ne sont pas seulement les hommes sont aussi des animaux, ce sont les arbres les montagnes, les for\u00eats, les ph\u00e9nom\u00e8nes naturels, tous ces \u00e9l\u00e9ments ont une int\u00e9riorit\u00e9 qui est semblable visant une \u00e2me, ils ont une capacit\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir, de penser et d'agir sur le monde, donc dans la conception des Indiens, \u00e7a c'est vraiment quelque chose qui est largement par TF1 qui le commun d\u00e9nominateur, si vous voulez des soci\u00e9t\u00e9s amazoniennes, c'est cette notion qu'il n'y a pas de distinction entre nature et cultures les \u00eatre humains font partie d'un ensemble et consid\u00e8re que tous ces \u00eatre qui peuplent l'univers qui sont anim\u00e9s comme eux vivent comme eux en soci\u00e9t\u00e9 DP, on ne les comprend pas, on ne comprend pas leur l'engagement, on les voit et entre eux, ils se comportent comme des humains, de m\u00eame pour les perroquets et le chamans dans cette conception du monde un r\u00f4le particulier, c'est-\u00e0-dire que c'est la personne qui a, \u00e0 travers une initiation \u00e0 qui le moyen de retourner \u00e0 \u00e0 recouvrer, si vous voulez des capacit\u00e9s qui avaient les hommes au d\u00e9but de la cr\u00e9ation, qui \u00e9tait de pouvoir changer d'apparence changer de forme et communiquer entre les esp\u00e8ces, donc la mythologie qui est un des piliers de culture amazonienne montre dans dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s que dans un \u00e9tat primordial, si vous voulez, tous ces \u00eatre qui peuplent l'univers pouvait changer d'apparence et communiquer entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:11) [98%] :\r\nDonc une grande m\u00e9tamorphose permanente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:15) [86%] :\r\nQuelque en quelque sorte une et puis, pour diverses raisons dans les yeux dans les diff\u00e9rentes mythologie s'\u00e9tait a cess\u00e9 et les \u00eatres humains comme les animaux se trouvent enferm\u00e9s dans leur enveloppe corporelle dans leur enveloppe charnelle dans une apparence particuli\u00e8re et perdent le moyen de communiquer, donc ils savent que les perroquets par les savent que les car ils parlent entre eux, mais ils ne les comprennent plus, or comme tous ces individus qui peuplent le monde interagissent entre eux les hommes \u00e0 certains moments, va aller dans se humain pour r\u00e9soudre des probl\u00e8mes de maladie de difficult\u00e9s doivent essayer de reprendre contact avec l'environnement avec les animaux avec les plantes avec les arbres, et c'est le chamans qui va remplir ce r\u00f4le, le chamans, si ce n'est qu'un individu parfois s\u00e9cher la Yanomami tous les hommes qui sont chamans et pour reprendre le contact avec le le l'environnement avec la nature, avec les les arbres avec les animaux, ils vont pratiquer la transe chamanique, en absorbant des hallucinog\u00e8nes pour rentrer dans un \u00e9tat de transe, c'est-\u00e0-dire pour avoir un \u00e9tat mental alt\u00e9r\u00e9 aussi un \u00e9tat physique qui est diff\u00e9rent, on a vraiment une sorte de crise de transgresser, parfois, les gens se jettent par terre pour reste prostr\u00e9 pendant plusieurs jours et pendant cette transe, ils vont pouvoir sortir de leur corps, leur esprit va sortir, il va pouvoir prendre diff\u00e9rentes apparences bien peu c'est le Jaguar, celle d'un aigle et effectuer son travail \u00e7a peut \u00eatre par exemple c'est un chasseur a \u00e9t\u00e9 victime d'une attaque de sorcellerie et qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9poss\u00e9d\u00e9 de son \u00e2me, h\u00e9 bien le chamanes va sortir, prendre la forme d'un rap a survoler la for\u00eat jusqu'au moment il a d\u00e9tect\u00e9 l'esprit de la for\u00eat qui a karat\u00e9 c'est c'est-\u00e0-dire et ensuite se transformer en Jaguar pour combattre l'esprit et ramener l'\u00e2me du chasseur et le r\u00e9int\u00e9grer lui redonner la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:03) [98%] :\r\nDonc c'est un m\u00e9diateur entre les esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:07) [90%] :\r\nIl est m\u00e9diateur entre les esp\u00e8ces, comme dit je r\u00e9mun\u00e8re Billy, les diplomates entre les esp\u00e8ces aussi c'est quelqu'un qui met en relation, alors peut-\u00eatre, c'est l'occasion de parler de cette chose qui est tr\u00e8s importante, qui est quelque part aussi en train de r\u00e9volutionner un peu la pens\u00e9e anthropologique parce que il y a beaucoup, qui serait en anthropologie dans le domaine amazonien, c'est cette notion d'agents anti- donc le, le fait de pouvoir agir, r\u00e9fl\u00e9chir et agir sur le monde, donc dans les conceptions amazonienne je disais il n'y a pas distinction entre les les humains et les autres \u00eatre qui peuplent l'environnement, ils ont tous une capacit\u00e9 de penser et d'agir sur le monde, donc dans ce sens -l\u00e0, si vous faites de l'anthropologie vous \u00e9tudiez les relations sociales, c'est-\u00e0-dire les relations entre les \u00eatre, vous ne pouvez plus vous limiter aux relations entre les humains, les relations entre les humains et les animaux et les arbres et le cosmos s'font partie du Champ notre peau logis alors ce qui est int\u00e9ressant aussi est tr\u00e8s fort dans le d\u00e9veloppement de l'anthropologie g\u00e9ant en Amazonie, c'est les Liens avec la mythologie donc la mythologie montre justement tout ce c\u00f4t\u00e9 animiste du monde et toutes ces relations la mythologie a d\u00e9montr\u00e9 qu'elle \u00e9tait \u00e0 la fois un t\u00e9moignage et \u00e9viter quelques pas et l'encapsuler comme on dit d'un meurtre jargon des faits historiques, mais c'est aussi quelque chose qui permet au pr\u00e9sent parce qu'il est port\u00e9 par tous les individus d'un groupe de comprendre le pr\u00e9sent d'envisager l'avenir, c'est-\u00e0-dire de faire des choix \u00e0 faire des choix de soci\u00e9t\u00e9, faire des choix par rapport \u00e0 l'environnement et dans ce choix -l\u00e0, ce n'est plus leur conception de l'histoire, il faut bien comprendre c'est, il est tr\u00e8s diff\u00e9rente de la n\u00f4tre ou la conception de l'histoire dans le monde occidental, c'est avoir la capacit\u00e9 de raisonner, de penser, de faire des choix qui vont avoir une influence sur l'environnement, alors que dans ce monde- l\u00e0, c'est l'ensemble des individus qui peuplent univers qui font son histoire donc, la nature n'est pas passif, elle est active, la for\u00eat a une pens\u00e9e les animaux, on note une aussi et c'est pour \u00e7a que les indiens et peuvent pas conservent leur avenir sans la for\u00eat sans les \u00eatre qui la peuplent leur avenir en tant que soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9pend de leur int\u00e9gration dans ce syst\u00e8me extr\u00eamement compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:11) [90%] :\r\nDepuis les ann\u00e9es 70 on voit en Occident surgir un mouvement anti- sp\u00e9cialiste donc qui justement ne veut plus \u00e9tablir de hi\u00e9rarchie entre les esp\u00e8ces humaines, animales etc, on peut faire en parall\u00e8le ou c'est un amalgame un peu rapide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:28) [89%] :\r\nAlors je pense qu'on on doit faire un parall\u00e8le mais on doit \u00eatre prudent ainsi de ne pas aller trop vite saut\u00e9 vers des conclusions donc le monde animiste dans lequel vivent les Indiens n'en fait pas un monde de bisounours se si vous me permettez l'expression, donc il ne s'agit pas du tout, d'imaginer que ces gens vivent dans une sorte de paradis originel o\u00f9 tout le monde est gentil, donc la for\u00eat amazonienne est un monde de pr\u00e9dation, donc les indiens sont conscients qu'il faut maintenir un \u00e9quilibre entre les esp\u00e8ces, si on pourchasse trop si on p\u00eache trop, on va avoir les repr\u00e9sailles des esprits de la nature qui sont ma\u00eetres de ces ces esp\u00e8ces qui ont apport\u00e9 malheur aux maladies, mais il y a aussi la volont\u00e9 d'\u00eatre de v\u00e9ritables pr\u00e9dateurs \u00e0 certains moments, le but ultime d'un chasseur peut \u00eatre de tuer un jaguar ou plusieurs Jaguar qui sont les ma\u00eetres de la for\u00eat et de s'approprier leur pouvoir, donc de les an\u00e9antir, voil\u00e0, c'est dans une approche qui est tr\u00e8s diff\u00e9rente de la la chasse d'un autre animal, le jaguar, d'ailleurs, qui est l'alter \u00e9go du du chasseur, mais aussi l'alter \u00e9go du chamans. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:39) [61%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est de voir des skieurs et encore h\u00e9las. \r\nMais, mais la paix sap\u00e9, mais \u00e7a c'est une raison mais riche et on savait qu'\u00e0 adapter. \r\nEt nous-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:10) [78%] :\r\nPoint pour pas. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:13) [66%] :\r\nBien j'ai acquis \u00e7a et \u00e0 bord \u00e0 moyen, \u00e0 quoi sert l'Europe ni a tout \u00e7a temps le samedi, et \u00e7a si et Soumar\u00e9 et \u00e7a l'et si l'envie d'vid\u00e9o pour \u00e7a, bon j'et l'opposition \u00e9tait tr\u00e8s belle, si \u00e7a va, je mets l'air c'est juste du mal \u00e0 passer au cours \u00e0 base mais je veux une gauche ben ben si j'ai j'ai j'ai l'si quelqu'un savait. \r\nEt, \u00e0 Madrid, voil\u00e0 c'est tout pour Galaz c'est un pays. \r\nJe vous retrouve j'ai pas l'oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:33) [69%] :\r\nTunisien se font je et j'ai pas eu mon \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:47) [86%] :\r\nCamino Darras Zhang, c'\u00e9tait le groupe Tryo esp\u00e9rance qui interpr\u00e8tent \u00e0 leur fa\u00e7on ce titre de bar le chamans et la pens\u00e9e de la for\u00eat, c'est l'Exposition du mec du Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve que Babylone, visite aujourd'hui, et l\u00e0, petit retour en arri\u00e8re nous sommes en avril 2015, nous recevions un chef indien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:10) [89%] :\r\nEt dont on peut voir d'ailleurs la photo grand format dans l'Exposition aux c\u00f4t\u00e9s d'autres Leader am\u00e9rindien et l'homme qu'on va entendent s'appelle Almir Nara il y a Moga Surui, c'est l'un des grands activiste autochtone d'Am\u00e9rique du Sud, c'est aussi le 1er de son Letni donc les un peuple indig\u00e8ne du Br\u00e9sil \u00e0 avoir fait des \u00e9tudes, il est dipl\u00f4m\u00e9 en biologie et puis, il se bat bien \u00e9videmment pour la d\u00e9fense de ces Terres d'ailleurs au p\u00e9ril de sa vie un une raison pour laquelle il a trouv\u00e9 refuge aux \u00c9tats-Unis gr\u00e2ce \u00e0 une ONG \u00e9cologique alors dans ces textes, il r\u00e9pond aux questions de Laurence Froidevaux sur son rapport \u00e0 la for\u00eat sur ce qui a chang\u00e9 pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:53) [80%] :\r\nIl faudrait justement nous sommes au Senad sans for\u00eat, nous ne sommes rien c'est une non, il faut rester Timber nanana et sans nous la for\u00eat n'est rien, il joue tout son monde Swatch mais ensemble nous sommes forts son monde vivent aussi nous sommes vivants, quoi, l'\u00c9tat nous a trahis, ce Module tient il y a 40 ans, nous n'avions jamais ce qu'on l\u00e0, n'avions pas d'accord avec un un maintien ou est -ce qu'on adapte modeste, nous n'avions pas d'\u00e9cole th\u00e9orique, je dirais oui temps o\u00f9 les jeunes lions, j'ai \u00e9t\u00e9 ce qu'on a une portugaise Monday m\u00eame temps un poids du pass\u00e9, les taquets listeria, c'est sa technologie, aujourd'hui nous avons une \u00e9cole o\u00f9 on apprend notre langue, le petit monde ainsi que le Portugais oui, s\u00fbr, \u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait pas d'\u00e9cole, ainsi nous avons aussi un acc\u00e8s \u00e0 la technologie, nous essayons de les pr\u00e9parer aujourd'hui les jeunes \u00e0 la \u00e0 la gestion qui 2 choses comme la sant\u00e9 ou de choses techniques et technologiques, et ce, ces changements qu'on peut voir, h\u00e9 bien ce sont des outils qui nous permettront de parvenir \u00e0 l'autonomie, \u00e0 dire une de nos propositions par exemple de cr\u00e9er une universit\u00e9 de la for\u00eat, une universit\u00e9 qui est le mieux les tr\u00e8s urgent que les d\u00e9veloppements dans cette universit\u00e9 de la for\u00eat alors nous appelons tous ceux que \u00e7a int\u00e9resse \u00e0 venir nous nous donner absolument la r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:20) [88%] :\r\nL'histoire a \u00e9t\u00e9 sanglante qui a eu des moeurs, il y a eu des \u00e9pid\u00e9mies, or il n'a jamais opter pour la violence et au. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:28) [83%] :\r\nNintendo, qui, \u00e0 quel est ce qu'il voit et \u00e0 celle que celui qui part \u00e0 la guerre pour r\u00e9soudre des conflits, \u00e7a ne sera en fait jamais la bonne solution, le mieux, au meilleur chemin pour trouver des solutions pour pour \u00e9duquer, discuter des propositions, c'est-\u00e0-dire c'est pour \u00e7a que nous nous proposons des solutions qui pour \u00e7a une utilisation par responsable de la for\u00eat, nous devons cr\u00e9er cette conscience aupr\u00e8s des entreprises aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral par exemple si vous imaginez l'importance que l'\u00e9lectricit\u00e9, l'\u00e9nergie, a pour vous dans une ville, h\u00e9 bien la for\u00eat l\u00e0 le m\u00eame niveau d'importance pour nous dans notre territoire vrai ce Moison pour qui ont -ils d'ailleurs qui nous fait la par Laforest mais je pencherais m\u00eame un peu plus pour la for\u00eat poker au ajout d'Alasay on respire l\u00e0, \u00e7a ennuie pas parce que la for\u00eat aidera \u00e0 avoir une respiration propre dans la David sp\u00e9ciaux, \u00e7a nous donne la vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:43) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:47) [91%] :\r\nC'\u00e9tait il y a Moga, Soro est de passage dans Babylone en avril dernier et un livre de Corinne sombra retrace son combat, sauver la plan\u00e8te, le message d'un chef indien d'Amazonie, c'est paru aux \u00e9ditions Albin Michel, Nicole Duparc retour au coeur de la for\u00eat en dresse l'oreille. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:05) [90%] :\r\nOui, l'Exposition du Mag le chamans et la pens\u00e9e de la for\u00eat, nous prendrons la dite par le bout de l'oreille pour nous raconter des histoires, il y a 16 petits contes sonore pour \u00e9voquer la vie quotidienne, la chasse, la p\u00eache d\u00e9forestation aussi o\u00f9 il y rituel des initiations, des mythes et donc qui mettent l'accent sur l'importance du son de cette perception auditive, lorsqu'on se trouve en for\u00eat, c'est donc tout un paysage sonore qui se d\u00e9ploient immense et nous, on a eu envie de le parcourir un peu plus en d\u00e9tail, en compagnie de l'ethnomusicologue Madeleine Leclerc. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:41) [89%] :\r\nL'Amazonie c'est une for\u00eat dense dans lesquels il y a toutes sortes d'entit\u00e9s qui sont pr\u00e9sents, il y a des animaux, il y a des sons de la nature, il y a des entit\u00e9s \u00e9galement qu'on ne voit pas mais qu'on peut imaginer \u00eatre pr\u00e9sente par le biais du son en peut imaginer une personne qui n'ait dans cet environnement qui est extr\u00eamement bruyant Henkel, il se passe plein de choses qu'on entend mais qu'on ne voit pas n\u00e9cessairement ce qui fait que, dans cette perspective, am\u00e9rindiennes, la mani\u00e8re de se repr\u00e9senter sa place dans le monde et sa relation avec l'univers qui nous entoure, se passe avant tout par le sens de Louis donc par le sang, ce qui est un peu diff\u00e9rent de ce qu'on observe par exemple en Occident o\u00f9 l'essence de la vue et du du sont vraiment pr\u00e9dominant, donc il y a une v\u00e9ritable \u00e9ducation sonore aussi parce qu'il faut, comme vous l'avez dit ce dans son milieu, savoir peut-\u00eatre d'o\u00f9 vient le danger aussi, il faut se rep\u00e9rer dans son milieu et il faut \u00e9galement avoir une id\u00e9e des espaces et de l'environnement dans lequel on vit mais il faut pas oublier que, dans cette perspective, animiste o\u00f9 tout ce qui bouge, les animaux, les hommes, les plantes incarne une m\u00eame humanit\u00e9 si on entend le son d'un bruit d'un animal est -ce que c'est un jaguar ou est -ce que c'est un homme qui imite la Jaguar ou est -ce que c'est un oiseau qui veut entrer en communication avec la Jaguar, c'est extr\u00eamement complexe, mais en tout cas la perception sonore peut nous donner un indice de ceux qui entraient \u00e9ventuellement de se tramait et de la m\u00eame mani\u00e8re, toutes ces entit\u00e9s qui sont autour de nous, \u00e9coute les hommes \u00e9coute la voix des hommes pendant le changement pendant qu'il parlait, il y a comme \u00e7a dans cette pens\u00e9e certaines pr\u00e9cautions \u00e0 prendre si on ne peut pas, par exemple dans un rituel important o\u00f9 il y a des choses sacr\u00e9e et secr\u00e8te qui vont \u00eatre se manifester, on remarque que dans certaines danses en tout cas les danseurs portent des des grelots dessins Nike, qui sont extr\u00eamement bruyante et qui font une sorte de masque de tapis sonore qui permettent d'un petit peu masqu\u00e9 la bonne compr\u00e9hension des choses que les animaux, les oiseaux pourraient entend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:59) [67%] :\r\nOui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:19) [85%] :\r\nC'est instruments qui pr\u00e9domine en tous cas dans l'Exposition des instruments avant les instruments \u00e0 vent, le souffle sonore c'est chose qui est tr\u00e8s important en Am\u00e9rique du Sud, remarque en Amazonie, les objets sonores qui pr\u00e9domine et qui sont les plus diversifi\u00e9s, ce sont des instruments \u00e0 vent, les fl\u00fbtes les clarinettes et c'est lui qui occupe une place essentielle dans plusieurs rituel collectif, donc la la musique manifeste la pr\u00e9sence 10 Esprit qui participe avec les hommes pendant un certain rituel les instruments avant sont pr\u00e9sents dans la majorit\u00e9 des rituels collectifs et qui implique un passage par exemple d'un \u00e9tat de vie, une autre ou des rituels secrets, c'est ainsi qu'on a un certain nombre de fl\u00fbtes qu'on peut entendre mais qu'on ne peut pas voir parce que ces ces instruments sont marqu\u00e9s par des interdits tr\u00e8s important et notamment les instruments qui provient de chez les cas Yapo et doivent \u00eatre fabriqu\u00e9s par les hommes, jou\u00e9 par les hommes qui se place \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une maison, tous ceux qui sont pas initi\u00e9s, c'est-\u00e0-dire le commun des mortels o\u00f9 les les jeunes gar\u00e7ons, les femmes \u00e9galement sont autour de cette maison et peuvent entendent la sonorit\u00e9, ce qui leur indique qu'il y a quelque chose qui est en train de se d\u00e9rouler, chose important et qui a des esprits des entit\u00e9s qui sont pr\u00e9sentes, mais on peut pas les voir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:34:56) [83%] :\r\nEt quand on parle de transe, on parle de perceptions sensorielles ou de la des perceptions normal ou perception corporelle, alors j'imagine qu'il y a aussi des ph\u00e9nom\u00e8nes d'hallucinations sonores \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:35:11) [90%] :\r\nIl y a des ph\u00e9nom\u00e8nes d'hallucinations sonores et et la perception change compl\u00e8tement de selon l'\u00e9tat dans lequel on se trouve, ce qui est int\u00e9ressant aussi de remarquer, c'est que pendant ces rituels de il y a toute la la musique int\u00e9rieure, tout ce qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps de la t\u00eate des des images comme dans un r\u00eave o\u00f9 il y a des paroles il y a des choses qui se manifeste et le chamans transmet cette musique int\u00e9rieure, c'est son, et on peut imaginer qu'il y a des ans de l'environnement, mais il y a aussi des r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:41) [85%] :\r\nQui lui apparaissent et dans lesquels il y a certaines entit\u00e9s qui lui enseigne certaines m\u00e9lodies et c'est ainsi que certains chamanes particuli\u00e8rement exp\u00e9riment\u00e9s ont d\u00e9velopp\u00e9 un r\u00e9pertoire de chants et de de musique qui leur est sp\u00e9cifique et c'est ces musiques leur sont apparus en r\u00eave, ou en tout cas pendant ce voyage, on sort de son \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:07) [85%] :\r\nMerci \u00e0 l'ethnomusicologue Madeleine Leclerc pour cette immersion dans l'univers sonore et musical de la for\u00eat, l'Amazonie rassemble des populations diff\u00e9rentes tr\u00e8s dispers\u00e9, pourtant cette un seul continent culturel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:22) [88%] :\r\nOui, l'Exposition d\u00e9voile l'incroyable diversit\u00e9 linguistique, culturelle qui existe en Amazonie, pourtant ce qui \u00e9merge, c'est une communaut\u00e9 vraiment de culture qui a pour d\u00e9nominateur commun la for\u00eat cette vision holistique dont on a parl\u00e9 de l'environnement dans lequel toutes les choses anim\u00e9 interagissent sont hi\u00e9rarchie entra\u00eene entre les esp\u00e8ces et avec le chamanes, on l'a dit \u00e9galement dans le r\u00f4le du grand m\u00e9diateur du grand diplomate comme le l'expliquait Boris Wastiau on va le retrouver brise bastion devant un \u00e9trange masque \u00e0 cagoule blanche o\u00f9 sont dessin\u00e9s diff\u00e9rents motifs plut\u00f4t surprenante. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:17) [88%] :\r\nIci, Briatore, on est face \u00e0 un masque cagoule une pi\u00e8ce assez impressionnante et qui n'est bien s\u00fbr pas fait dans du tissu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:26) [87%] :\r\nOui, on se dit tu as pas, on appelle \u00e7a un masque cagoule, c'est un une sorte de masque qui a la forme d'un cervid\u00e9 d'ailleurs dans le masque en dessous de la la surface, on a le cr\u00e2ne d'un petit salaire, on a aussi la m\u00e2choire d'un animal qui est ins\u00e9r\u00e9 dans la bouche et puis on a une sorte de grand pendant qui devaient aller dans le dos et le tout donc effet en le tas, pass\u00e9 de l'\u00e9corce battue, c'est une des couches de l'\u00e9corce d'un d'un arbre qui est si vous voulez avec un marteau avec un maillet pendant tr\u00e8s longtemps, et puis \u00e7a fait une sorte de feutre. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:56) [85%] :\r\nExactement comme comme du feutre, donc ce n'est pas qui c'est, mais c'est une sorte de textile il associe particulier que il y a une iconographie, c'est-\u00e0-dire des images de repr\u00e9sentation, il faut savoir que dans le domaine amazonien, il y a tr\u00e8s peu de repr\u00e9sentations, il y a des ornements a parfois des motifs d\u00e9coratifs abstrait g\u00e9om\u00e9trique, mais il y a tr\u00e8s peu de repr\u00e9sentations, on ne dessine pas les animaux ne dessine pas les plans de c'est tr\u00e8s rare et donc sur ce masque, tous canaux, on a justement ces repr\u00e9sentations et on retrouve. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:23) [85%] :\r\nConform\u00e9ment \u00e0 \u00e0 un univers animiste, on retrouve tout tout l'univers, on voit au milieu, sur une bande, enfin, le soleil, la lune et les \u00e9toiles, on voit sur l'eau et sur le bas des plantes, on voit des orchid\u00e9es, on voit des animaux de la for\u00eat on un \u00e9cureuil, on voit une sorte de d'insectes des poissons voit une pratique, on voit d'autres poissons des \u00e9toiles encore on voit aussi des animaux exog\u00e8nes, si on peut dire comme un cheval, un pigeon ou un poulet, je ne sais pas, et puis en plein milieu, flanqu\u00e9 de 2 orchid\u00e9es, on trouve un objet dont j'ai parl\u00e9 tout de suite ses orchid\u00e9es, un petit mot vous dire des orchid\u00e9es, parfois, ont \u00e9t\u00e9 des orchid\u00e9es psychotropes ont \u00e9t\u00e9 des orchid\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 domestiqu\u00e9, enfin des orchid\u00e9es qu'on trouvait dans des villages qui est de village en village, un peu comme des g\u00e9raniums, si vous voulez, et on a trouve ici qui sont dessin\u00e9s, de part et d'autre un d'un ostensoirs alors clairement la forme d'un ostensoirs et \u00e7a, \u00e7a rappelle que le monde chamanique et les pratiques chamaniques ont de tout temps \u00e9t\u00e9 ouverte, j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure de 5 si\u00e8cles de g\u00e9nocide 5 si\u00e8cles de d'attaques d'missions de tentative de d\u00e9mission de de faire abandonner les pratiques chamaniques, mais c'est aussi, sont extr\u00eamement forte et sans encore aujourd'hui tr\u00e8s pr\u00e9sente et je pense, notamment parce qu'ils ont toujours eu ses capacit\u00e9s d'incorporer de nouveaux \u00e9l\u00e9ments de faire sens avec les ph\u00e9nom\u00e8nes historiques de faire sens avec les les difficult\u00e9s d'incorporer dans leur pratique au niveau symbolique, en tout cas, certains \u00e9l\u00e9ments de la culture mat\u00e9riaux europ\u00e9enne mais aussi de la liturgie catholique d\u00e8s le XVIe si\u00e8cle dans les premiers Z\u00e9kri des Europ\u00e9ens, il est relat\u00e9 que beaucoup d'Indiens vous voyez les pr\u00eatre catholique comme des sortes de chamans, \u00e9videmment, il y avait des des grosses ostensoirs et que Mansell Voeller les bras vers le ciel, pr\u00e9tendaient parler avec Dieu et puis avaient des pratiques un peu bizarre dans lequel y manger le corps et le sang d'un. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:13) [84%] :\r\nDu fils de Dieu, donc il y avait clairement pour eux des Liens avec une pratique chamaniques ses capacit\u00e9s de parler avec le de l'\u00e2ge aidant d'entrer en contact avec d'autres mondes, que le monde v\u00e9cu directement et on retrouve \u00e7a sur la symbolique ici on retrouve encore une fois, c'est cette notion de douane univers o\u00f9 tout se livrent, tous ces \u00e9l\u00e9ments du cosmos, de la nature du v\u00e9g\u00e9tal et de l'animal se serait li\u00e9 avec l'humain et puis ses mains ce qu'il faut bien le le savoir sont l'incarnation des esprits, donc ces masques ne repr\u00e9sente pas les esprits c'est masquant les masques dans les populations amazoniennes viennent ils sont l'apparition des esprits, alors bien s\u00fbr, les initi\u00e9s qui l'aisance, ils ont fabriqu\u00e9 savent qu'ils sont l\u00e0, mais une fois qu'ils sont dedans et qui jouent leur r\u00f4le et qui sont dans leur pratique, ils deviennent l'esprit et donc le masque, c'est l'esprit qui qui bouge et qui danse la fl\u00fbte qu'utilisent les musiciens s'est aussi un esprit incarn\u00e9 le son de la fl\u00fbte et la voix des esprits. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:09) [85%] :\r\nDonc ce qui veut dire que Me un masque, enfin je sais pas si l'expression d'ailleurs et juste, c'est se donner la possibilit\u00e9 de voir le monde selon des perspectives multiples diff\u00e9rends pluriel. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:22) [85%] :\r\nIl est toujours tr\u00e8s difficile an en ethnographie si vous voulez de de savoir quel est le ressenti des des porteurs de masse, il y a un secret qui est attach\u00e9 \u00e0 cela et tr\u00e8s souvent on a des danseurs qui n'expriment pas ce ne savent pas ou n'ont pas les mots pour exprimer le ressenti quand il danse mais certainement, \u00e7a leur donne une perspective sur le monde, donc une des caract\u00e9ristiques du monde amazoniens ces situations de crise anthropologue appel de perspectives isme, ses capacit\u00e9s, c'est cette propension \u00e0 se projeter dans la situation d'autrui, \u00e0 voir le monde avec les yeux d'autrui \u00e0 entendre \u00e0 la place d'autrui \u00e0 ressentir le monde par tous ses sens, comme si on \u00e9tait \u00e0 la place d'un autre donc dans ce monde animiste o\u00f9 o\u00f9 l'on consid\u00e8re que int\u00e9rieurement, les autres sont semblables, qu'on soit homme paix Kerry ou ou Jaguar, on peut imaginer \u00eatre \u00e0 la place de l'autre, puisque int\u00e9rieurement, on est semblable, on va essayer de r\u00e9fl\u00e9chir comme l'autre, mais surtout on va ressentir le monde comme si on \u00e9tait un autre, alors c'est utile pour tout le monde dans la la vie courante, c'est utile pour le chasseur, c'est utile pour le chamanes c'est un chasseur se retrouvent devant Jaguar avant, en pleine for\u00eat, il doit se m\u00e9fier des apparences puisque comme les chamanes peuvent se transformer, mais aussi des sorciers aussi d'\u00e9mettre de la for\u00eat prend des apparences diff\u00e9rentes si le chasseur Jaguar, la for\u00eat, il doit se poser la question est -ce que j'ai devant moi, simple Jaguar que je vais est ce que j'ai devant moi, un esprit la for\u00eat qui veut se venger parce que j'ai mang\u00e9 trop de P\u00e9kin risque que j'ai devant moi un chasseur qui, par sa s\u00e9rie se transforme et veut ma peau, alors je vais me mettre \u00e0 sa place, si je suis un chasseur si je suis un sursis si je suis un simple Jaguar qu'est -ce que je vais faire et qu'est -ce que je pense que moi, chasseur, je vais faire, et donc \u00e0 chaque fois une mise en perspective en ab\u00eeme comme \u00e7a qui fait son site devrait \u00eatre de tr\u00e8s bons joueurs d'\u00e9checs, mais c'est aussi int\u00e9ressant de voir que cette projection 9 se fait pas uniquement au niveau mental, si vous voulez, c'est de penser que penserait l'autre M\u00e9dor ressentir le monde comme les autres, le ressentir, je peux vous donner un un autre exemple que je trouve extraordinaire, donc dans une monographie r\u00e9cente de Eduardo Cohen qui a d'ailleurs beaucoup inspir\u00e9 cette Exposition c'est \u00e0 Forest standing comment les for\u00eats pense donc \u00c9douard de et vraiment dans cette mouvement ceux de l'\u00e9tude des des Liens entre animisme mythologie perspective isme il explique comment les Indiens roulade de l'Equateur, qui parle une langue qui \u00e9choit quittent leur village, une fois par an, pour aller en for\u00eat et attendre la sortie des termites si voulez qu'ils vont manger \u00e7a, hein, mais tr\u00e8s d\u00e9licat termites qui ne sortent que une fois par an, de l'or Terry alors comment font -ils pour un matin, dire on va y aller, vont sortir dans les salles, bien entendu, que c'\u00e9tait une certaine p\u00e9riode de l'ann\u00e9e apr\u00e8s, certains \u00e9l\u00e9ments m\u00e9t\u00e9orologiques mais pourquoi ce jour- l\u00e0, h\u00e9 bien, parce que ils vont observer tous les animaux, ils vont essayer de comprendre l'environnement l'\u00e9cosyst\u00e8me autour de ces termiti\u00e8re, on observe, en tous les animaux et en r\u00e9fl\u00e9chissant comme tous ces animaux puisque, encore une fois, les Indiens pensent que les animaux r\u00e9fl\u00e9chissent pour eux, les animaux ne vivent pas simplement par r\u00e9flexe conditionn\u00e9 auparavant, c'est un mot que j'y r\u00e9fl\u00e9chisse, il voit, ils sentent qu'ils entendent et si vous essayez de comprendre comment tous ces animaux, c'est-\u00e0-dire les petits rongeurs qui vont aussi Mangin-Egly les termites aussi des serpents de petits f\u00e9lins, si vous regardez les les termites elle- m\u00eame comment elle se comporte autour du du terrier et vous mettez \u00e0 leur place, vous comprenez, qui va se passer quelque chose \u00e0 un moment, ils vont dire c'est demain que \u00e7a va se passer, ils y vont, ensemble, et la r\u00e9colte le fruit donc c'est c'est absolument incroyable comment voyez \u00e0 \u00e0 diff\u00e9rents niveaux, c'est peut pour combattre une action de sorcellerie, \u00e7a peut \u00eatre pourchass\u00e9s pour manger ces notions de perspective vous c'\u00e9tait habilit\u00e9 \u00e0 se projeter l'entr\u00e9e quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:22) [66%] :\r\nD\u00e9but \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:26) [85%] :\r\nLe chamanisme et l'animisme sont des institutions extr\u00eamement forte, ainsi que la mythologie qui ont \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre alt\u00e9r\u00e9 mais qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 comme les populations cibl\u00e9es physiquement non en parcourant cette Exposition, le visiteur peut voir des objets absolument magnifique qui proviennent d'ethnies, de quelques centaines de quelques milliers d'individus, on a un peu plus loin des objets, des moins de rock ou qui sont aujourd'hui moins de 2001 ou les bons r\u00f4les c'est aussi \u00e0 peu pr\u00e8s de 2000 en contact avec les Europ\u00e9ens, qui se sont battus pendant des si\u00e8cles, qui ont \u00e9t\u00e9 victimes de d'action d\u00e9missionnaire pendant parfois plus de de 350 ans et 2000 individus ont conserv\u00e9 cette culture leurs pratiques chamaniques la sinisation donc une r\u00e9silience qui est absolument extraordinaire et c'est tr\u00e8s Eliance, elle est, et \u00e7a, c'est comme \u00e7a que j'interpr\u00e8te, je lis certains des des auteurs et le fait de l'habilit\u00e9 les chamanes, et de la capacit\u00e9 de la mythologie \u00e0 s'approprier, si vous voulez la force aussi des \u00e9l\u00e9ments perturbateurs des nouvelles religions de la culture mat\u00e9rielle, c'est ainsi que toutes les mythologies, explique la pr\u00e9sence de la culture mat\u00e9rielle europ\u00e9enne elle explique comment les Europ\u00e9ens sont venus et l'explique comment les lacunes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:43) [87%] :\r\nSur et la soci\u00e9t\u00e9 indienne peut survivre et aller de l'avant, les chamanes, ce sont souvent, je donnais l'exemple \u00e0 travers ce masque des des \u00e9l\u00e9ments de la liturgie catholique, on retrouve ici sur la gauche, un autre \u00e9l\u00e9ment un un symbole de, de puissance, on a sur la partie sup\u00e9rieure de cette culotte de masque la repr\u00e9sentation d'un bateau \u00e0 vapeur oui une coque marron, une chemin\u00e9e au milieu de mal de drapeaux et l'\u00e9trave devant et de belles descriptions de de comment pendant la la fi\u00e8vre du caoutchouc, les r\u00e9seaux chamanique dans certaines r\u00e9gions, notamment de la haute Amazonie, Equateur, P\u00e9rou ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s pour pouvoir se mouler sur les, les, les r\u00e9seaux d'appropriation des richesses de la for\u00eat, \u00e0 savoir le le caoutchouc qui qui drainait de tous les affluents des rivi\u00e8res vers l'Amazonie mais les chamanes ont r\u00e9utiliser ses r\u00e9seaux pour r\u00e9organiser leur r\u00e9seau de d'une cession par exemple, encore une fois, \u00e7a c'est du point de vue de la culture maintenant la triste r\u00e9alit\u00e9, c'est que ces soci\u00e9t\u00e9s ont pu survivre jusque -l\u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 la mythologie gr\u00e2ce \u00e0 leurs pratiques chamaniques, mais aussi en se reculant dans la for\u00eat en atomisant leur soci\u00e9t\u00e9 en allant dans des zones relativement inaccessible en se battant plus r\u00e9cemment aux sciences engageant dans des formes de militantisme de de politique, mais aujourd'hui il n'y a plus d'\u00e9chappatoire, on entend ici dans l'Exposition, les tron\u00e7onneuses, donc \u00e7a c'est une s\u00e9quence sonore et musical, la for\u00eat est tellement r\u00e9duite qui ne peuvent plus, ils n'ont plus d'\u00e9chappatoire, ils ne peuvent plus aller ailleurs et c'est \u00e7a la grande diff\u00e9rence aujourd'hui par rapport aux 5 si\u00e8cles pass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:19) [92%] :\r\nDans les ann\u00e9es 70 80 il y avait tout en mouvements disons solidaire en tout cas dans certains pays en Europe pour la cause am\u00e9rindiennes pour les peuples autochtones etc donc quel est l'avenir de ces populations aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:32) [86%] :\r\nQuand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, j'ai beaucoup voyag\u00e9 en Amazonie dans fin des ann\u00e9es 80, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 effectivement on avait ce sentiment n'\u00e9tait militant n'est affili\u00e9 \u00e0 servage l'amnistie avait les grands. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:48:44) [87%] :\r\nConcert on voyait Rao ni \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, toutes les semaines avec Sting, qui militait pour la for\u00eat, il y a eu des avanc\u00e9es des droits ont \u00e9t\u00e9 reconnus des rencontres bi- annuel ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis ici aux Nations unies, ici \u00e0 Gen\u00e8ve pour la d\u00e9fense des droits des peuples autochtones, donc beaucoup d'avanc\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 faites, d\u00e9mocratisation aussi de beaucoup de pays amazoniens notamment le le Br\u00e9sil, il y avait vraiment ce sentiment que les choses avan\u00e7aient que les Indiens \u00e9taient sauv\u00e9 quelque part et une des motivations pour faire c'est exposition c'\u00e9tait de r\u00e9aliser, notamment en discutant avec le cin\u00e9aste d'ann\u00e9es Schweitzer qui a r\u00e9alis\u00e9 plusieurs films sur l'Amazonie que en fait que la situation s'\u00e9tait tr\u00e8s largement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9es, donc s'il avait eu des avanc\u00e9es en termes de droit de reconnaissance de droits sur des territoires ou de statut juridique des Indiens dans l'ensemble des pays amazoniens. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:39) [94%] :\r\nConcr\u00e8tement et pratiquement les territoires se r\u00e9duisent comme peau d'chagrin. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:44) [83%] :\r\nEt puis les Indiens comme les bourreaux qui vivent entour\u00e9s de champs de soja oui un arbre qui tombe l\u00e0 dans l'Exposition un un de plus, alors voil\u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:54) [89%] :\r\nC'est vraiment la, la, la grande diff\u00e9rence, c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a qu'on il y a une pr\u00e9sence sans pr\u00e9c\u00e9dent de leader indien aussi qui viennent \u00e0 l'\u00e9tranger, on va recevoir prochainement Almir Surui ici au Br\u00e9sil, ils \u00e9taient une quinzaine, en marge de la Coupe 2000 en novembre pass\u00e9 donc, dans un effort que je ne se perd pas 20 aussi de plus en plus de leaders sortent quittent leur pays vont dans le monde pour plaider pour la pr\u00e9servation de la for\u00eat amazonienne, alors je dis bien pour pr\u00e9server cet environnement bien s\u00fbr pour eux et leur soci\u00e9t\u00e9, le droit \u00e0 vivre comme ils ne souhaitent, mais ils sont toujours tr\u00e8s conscient aussi et notre c'est le cas par exemple de Davie Copen Awaki dans les t\u00e9moignages peuvent \u00eatre \u00e9cout\u00e9es dans cette Exposition o\u00f9 Almir Surui, ils expliquent que de laisser dispara\u00eetre la for\u00eat amazonienne, c'est les ann\u00e9es \u00e0 leur perte, mais c'est aussi amener l'humanit\u00e9 \u00e0 sa perte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:46) [73%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:52) [91%] :\r\nMerci \u00e0 Boris Wastiau, directeur du Maeght et commissaire de l'Exposition, ainsi que notre guide de cette belle Exposition Amazonie le chamans et la pens\u00e9e de la for\u00eat, c'est \u00e0 voir jusqu'au 8 janvier prochain au maigre Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:08) [87%] :\r\nEt l'Amazonie d\u00e9ploie \u00e9galement ses plumes sur toute la ville gr\u00e2ce aux tr\u00e8s belles photos itin\u00e9rante de John Atta n'Watts qui a jou\u00e9 sur les diff\u00e9rences d'\u00e9chelle en pr\u00e9sentant en grand format des formes, des mati\u00e8res animales, v\u00e9g\u00e9tales dans la for\u00eat, donc des d\u00e9tails qui font \u00e9merger d'incroyable cartographie de cet esprit de la for\u00eat et me confiait que parfois les obliger, r\u00e9sister \u00e0 la crise photographique, c'\u00e9tait au photographe de changer de point de vue pour que la presse soit possible, c'est assez curieux puisque cette capacit\u00e9 \u00e0 se mettent dans la peau de l'autre, a adopt\u00e9 un autre point de vue que le sien, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment au coeur de la pens\u00e9e de la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:51:48) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:49) [74%] :\r\nLa ville, un des jours vous \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 par Nicole Duparc et l'instruction dans tout \u00e7a c'est Matthieu Ramsauer tous soumis \u00e0 la r\u00e9alisation Nicole peu notre assistante de production Khaldoun offre, vous serez les dit. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:52:02) [90%] :\r\nD'un point de vue de demain. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:52:10) [66%] :\r\nAu d\u00e9but, de beaucoup de monde, pas encore de de sorte. \r\nDe de \u00e0 pas, on prend de points de. \r\nPhilippe beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:52:30) [65%] :\r\nPoint c'est tout, et d'point. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:52:42) [87%] :\r\nMais Liliane est une \u00e9mission que vous pouvez retrouver du lundi au jeudi sur Espace 2 de 9 heures avec une rediffusion le soir m\u00eame \u00e0 19 heures Babylone a aussi sa page Facebook, vous \u00eates les bienvenus et si vous le d\u00e9sirez, toutes nos \u00e9missions sont t\u00e9l\u00e9chargeables sur RTS prend Ch barres obliques Davila. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:04) [70%] :\r\nDonc. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 merci, il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T09:36:05Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Watts, Jonathan", "role": "photographe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leclair, Madeleine", "role": "ethnomusicologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wastiau, Boris", "role": "directeur du MEG, commissaire de l'exposition", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2451510-0CA3-418F-A7EB-6393BF9ED279", "internalArchiveId": "B2451510-0CA3-418F-A7EB-6393BF9ED279", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Chester critique la cigarette \u00e9lectronique", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "durationSec": 180, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770615", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-06-16T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-06-16T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7770618", "ece-7770615"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T09:13:02Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [56%] :\r\nVoil\u00e0 pour le groupe, \u00e0 l'\u00e9poque plus de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [81%] :\r\nLa vie est belle et le vaut d'\u00eatre v\u00e9cue, voil\u00e0 l'infante de tr\u00e8fle se poursuit toute la soir\u00e9e, la forme de tr\u00e8fle, les missions de l'\u00e9coute l'\u00e9mission \u00e0 votre \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [77%] :\r\nPoint et inflation ici comme \u00e7a pas pr\u00e9voir \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [72%] :\r\n\u00e7a le Babec jusqu'\u00e0 midi, heure cons\u00e9quent Moussa toute politique les collectes de bonne conscience d'\u00e9radication progressive de fumeurs de non- lieu public donne au cin\u00e9ma aussit\u00f4t de diktat quant \u00e0 la r\u00e9gulation du prix de notre herbe \u00e0 Nicot par activistes politiciens bernois quelques que \u00e7a chauffe ray\u00e9 de la carte hier Paul Ivarist de la philosophie nicotine auto, c'est TF1 qui est notre Saint collectif, on nous pr\u00e9sente oublier nos membres l'incarnation du plagiat Gaudreau ne cherche jette l'lettres bien encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [83%] :\r\nOutre vaporis\u00e9e femme ta revue sur pattes, alors qui en fait sont dans notre soci\u00e9t\u00e9, de bons fumeurs l'envie de substituer notre d\u00e9licieux bitume onctueux pour des saveurs printani\u00e8res de simples nicotin\u00e9 de vapeur d'eau, je dis Stop, \u00e7a se fait, chers auditeurs, souvenons -nous de cette belle philosophie \u00e0 laquelle nous nous allions tous du whisky, il est contre nous, donc sur notre index et une d\u00e9licieuse Allen de cendrier froid fini donc cet ersatz sans saveur de propyl\u00e8ne glycol et de nuages, de la flotte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:02) [72%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 ce que \u00e7a va donner, alors je f\u00e9licite de la grille elle cigarette Carbonneau nicotine et je vous laisse appr\u00e9cier ce titre flou de son S\u00e9verine, la cigarette, l'aider. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [65%] :\r\nLa du tout, tout ce monde de 150 milliards de morts par an, la et si c'est la vraie merde qui est aussi un crabe astrologiques \u00e0 Poissy Direct non seulement \u00e7a tue, mais \u00e7a co\u00fbte cher, et puis \u00e7a pue elle moins des choses qui sont, qui ont pri\u00e9 pour demander moi James, c'est-\u00e0-dire avec l'AID de bien que l'opposition avait conserv\u00e9 devait le laisser les gens pour mon magazine c'est c'est une aujourd'hui veut d\u00e9tergent qu'il y a on avait n\u00e9cessit\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [82%] :\r\nC'est c'est point ah oui j'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T16:01:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3463D865-D102-4D52-AC37-63E5827CF350", "internalArchiveId": "3463D865-D102-4D52-AC37-63E5827CF350", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Danser nu en public", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Le chor\u00e9graphe Foofwa d'Imobilit\u00e9 sera en costume d'Adam ce samedi 18 juin 2016 sur la sc\u00e8ne danse de la F\u00eate de la musique de Gen\u00e8ve au Parc Beaulieu. Au-del\u00e0 de son propos artistique, son spectacle \"Stage Dancewalk\" pose une question simple: a-t-on le droit d'\u00eatre nu sur le domaine public? La F\u00eate de la musique est une manifestation gratuite, en plein air, ouverte \u00e0 tous les passants. Peut-on d\u00e8s lors y pr\u00e9senter des performances habituellement r\u00e9serv\u00e9es aux galeries d'art ou aux salles de spectacle? \r\nR\u00e9ponses de Foofwa d'Immobilit\u00e9 au micro de Thierry Sartoretti.", "durationSec": 491, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770536", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Danser nu en public / MAT_2016-06-16T07:37:15_chronique-2", "Les matinales d'Espace 2 du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["Le chor\u00e9graphe Foofwa d\u2019Imobilit\u00e9 sera en costume d\u2019Adam ce samedi 18 juin 2016 sur la sc\u00e8ne danse de la F\u00eate de la musique de Gen\u00e8ve au Parc Beaulieu. Au-del\u00e0 de son propos artistique, son spectacle \"Stage Dancewalk\" pose une question simple: a-t-on le droit d\u2019\u00eatre nu sur le domaine public? La F\u00eate de la musique est une manifestation gratuite, en plein air, ouverte \u00e0 tous les passants. Peut-on d\u00e8s lors y pr\u00e9senter des performances habituellement r\u00e9serv\u00e9es aux galeries d\u2019art ou aux salles de spectacle? \n\nR\u00e9ponses de Foofwa d\u2019Immobilit\u00e9 au micro de Thierry Sartoretti."], "variantIds": ["ece-7770536"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-23T05:11:27Z", "webPublicationDate": "2016-06-16T07:25:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F265C861-9BB7-45B8-8C76-267FA266AAF3", "internalArchiveId": "F265C861-9BB7-45B8-8C76-267FA266AAF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Radio Gingins. Mireille et Bernard critiquent les deux Vincent", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "durationSec": 238, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770617", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-06-16T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-06-16T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7770620", "ece-7770617"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T22:53:14Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [80%] :\r\nLes les 1500 francs \u00e0 la fin si j'avais attendu d'aller \u00e0 la charcuterie genre \u00e9coutez France ni la soci\u00e9t\u00e9, moi je suis parti avec de tes yeux car ils auront l'Avantage d'\u00eatre 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [65%] :\r\nQuelle surprise, celui qui se sont tr\u00e8s bien senti, j'suis les pr\u00e9venir et c'est c'est quoi ce langage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [87%] :\r\nExcusez -moi, je me suis perdu oui je cherche la Caroline ah oui, c'est \u00e0 gauche puis \u00e0 droite, vous voulez bien m'accompagner oui d'accord, je ne suis pas press\u00e9, c'est gentil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [83%] :\r\nL'amendement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [67%] :\r\nBien, qui est d'un Flavien. \r\nAlain joli clin d'oeil \u00e0 nos petits copains combien Grundig depuis leurs d\u00e9buts sur Radio- zinzin, je veux parler, vous l'aurez compris des de Vincennes comme on les appelle, je peux pas les sports qui \u00e9tait qui pas mais comme bonjour parfaitement d'accord avec Mireille se d\u00e9p\u00eatre pas comme \u00e7a donnait et dont la grosse t\u00eate quoi va tout de suite \u00e0 la fa\u00e7on de sourire gentiment la cellule, on peut, moi je connais bien le le p\u00e8re du gravage dans la tranche de travail, on va parler encore de vouloir droit mais on est l\u00e0 de et qui mort pas la prendre le train dans lequel vous raconte regroup\u00e9s dans les mangeoires en avant comme \u00e7a accepter leurs sup\u00e9rieurs leur signifiant un certain Guy Bono \u00e0 la Bullitt, il peux dire qu'il sera, comme Bernard, sans espoir, oui \u00e0 voir Orange et Canal avec une ex de l'eau, la Sica la maladie qui permettait aux limitations de soi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [65%] :\r\nBonsoir qui \u00e7a s'attendait \u00e0 une pendule doit imp\u00e9rativement ras-le-bol un vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [73%] :\r\nBien s\u00fbr, vous direz Bernard c'est un petit peu, du nom du d\u00e9lit de faci\u00e8s, que vous faites la que commencer \u00e7a sent mais franchement il respecte, il y a un effort des gags, moi je dis, c'est toujours le d\u00e9g\u00e2ts composantes foot des perruques pour exister \u00e0 la fin d'accord compl\u00e8tement oui les perruques, c'est leur outil de travail, je ne peindre ben comme le le piano pour recharger. \r\nVous allez voir, il va qui ne va pour -t-il comme dirait bras ceci boute-en-train ouais, moi je veux un enfant ben oui, bien s\u00fbr, et notre argent \u00e0 Bombardier pour \u00eatre tout \u00e0 fait en attendant chacun et chacune, vous \u00e9tiez 20 William a un des 2 qui ment l'oreille exact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [91%] :\r\nNon, alors \u00e7a pourrait, \u00e7a pourrait aller voir Bernard Lacombe et tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [74%] :\r\nQui oreille un c\u00f4t\u00e9 moi j'\u00e9tais \u00e0 Florange, comme le au milieu du non non non non non non, \u00e7a, oui, non, non, non, d'ailleurs le public vous suit pas, hein, je peux pas vous laisser dire \u00e7a, pour le dire, \u00e7a, \u00e7a les regarde \u00e9videmment chacun voit sa sexualit\u00e9, mais \u00e0 l'\u00e9poque de de radio, ils avaient chacun une copie ne s'\u00e9tait pas, ils \u00e9taient tout \u00e0 fait, aujourd'hui, c'est une couverture comment on pouvait percer ce qui au plomb sur \u00e9t\u00e9 le toute fa\u00e7on ce qui font sont bourr\u00e9s du matin au soir mais ma fille a fait untel fait un v\u00e9cu rituel abricotine Malibu ou alors \u00e7a effectivement, c'est vrai qu'ils aimaient bien le le Mali pour alors voil\u00e0, je suis un peu perturb\u00e9, vous imaginez qui le qui, par le rendrait pas encore, alors on va pour une fois, vous \u00eates d'accord moi allez avant avec le prochain morceau, on va faire un coucou amical au-del\u00e0 \u00e7a parce que je crois qu'ils \u00e9coutent souvent l'\u00e9mission al\u00e9as que une \u00e9cole pour les applaudir parce que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [70%] :\r\nPareil pour le plus grand pour moi car c'est vrai un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [61%] :\r\nNon tout Piquionne plein de bon, c'est fait, on en fait Charlie prochain morceau sur la copie des coll\u00e8ges difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:40) [67%] :\r\nAujourd'hui au cabinet le vous, parce que \u00e7a c'est celle -ci Romano maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T15:49:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-21E90E16-D8B7-4264-A868-E05FE77D7192", "internalArchiveId": "21E90E16-D8B7-4264-A868-E05FE77D7192", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencard en terre pas connue : Etienne Jacques (2/2)", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "durationSec": 224, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770566", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015959.image", "alternativeTitle": ["Etienne Jacques (2/2)", "Etienne Jacques (2/2) / SUPER_2016-06-16T16:24:00_rencard-en-terre-pas-connue", "Etienne Jacques (2/2) / SUPER_2016-06-16T16:24:00_rencard-en-terre-pas-connue"], "variantIds": ["ece-7770577", "ece-7770566"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-04T14:16:51Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [72%] :\r\nEn 40, pas \u00e0 l'autre bout du monde, ou un peu plus chez vous la 2\u00e8me partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [90%] :\r\nDormir en altitude, c'est bon pour la sant\u00e9, si l'on en croit le d\u00e9partement de la sant\u00e9 publique, or il suffit d'une nuit pass\u00e9e chez laisser au ce machin, une tribu de montagnards justement pour r\u00e9aliser \u00e0 quel point il est pr\u00e9f\u00e9rable de dormir en ville plut\u00f4t que sous une tente, mais pas je vous fait et \u00e0 peine si vous ajoutez \u00e0 cela le bruit et l'odeur, h\u00e9 bien le travailleur fran\u00e7ais sur le palier devient fou qu'est -ce que je raconte c'est la montagne, \u00e7a rend fou, et ce n'est pas \u00c9tienne Jacques du c\u00e9l\u00e8bre guide qui porte son nom, le guide \u00c9tienne Jacques qui me dira le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [60%] :\r\nAh oui, tellement on va l'impression d'avoir fait passer \u00e0 la vue de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [78%] :\r\nMais la France, vive la France, \u00e0 quoi est que vous dites quoi, mon Dieu au bord un horrible cauchemar \u00c9ric que j'\u00e9tais fran\u00e7ais joue la vache, c'est le manque d'oxyg\u00e8ne \u00e0 mon avis \u00e7a neurones j'imagine et j'ai eu des fran\u00e7ais la vie de merde que j'aurais eu ben non, pas forc\u00e9ment parce que vous dites cela si j'c'est c'est oblig\u00e9 enfin, maintenant, vous auriez pu parce que c'est pas moi, par exemple, \u00e0 venir travailler en Suisse un serait une belle revanche sur la vie, \u00e7a oui, c'est vrai qu'il est comme \u00e7a, on dirait presque une success Story absolument le pire n'est jamais d\u00e9finitif, allez on jeu les s\u00e9ances machin nous emm\u00e8ne, on va pas avant, j'ai une id\u00e9e et si je disais que je suis fran\u00e7ais et que je m'en suis sorti tout seul au niveau marketing \u00e7a serait top non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [82%] :\r\nSur le chemin des jeux qui nous conduit au lieu d'ascension, dit de la bossa Dudule, je repense au cauchemar d\u00e9tiennent Jacques et r\u00e9aliste et le privil\u00e8ge que c'est d'\u00eatre Suisse on peut vendre des armes tout en restant neutre voter extr\u00eame droite sans passer pour un facho, faire comme si r\u00e9alisant aussi 4 suisse, c'est pas trop la ramener, sinon il va t'arriver des bricoles, je retire tout ce que j'ai dit et passe le micro \u00e0 la Ric Net le chef de la tribu des c'est au smash. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [77%] :\r\nOlivier monsieur le titre ben \u00e9coutez, c'est juste qu'on vous avez le droit de ne pas \u00eatre d'accord Prima, le casque, j'arrive pas oui mon petit on grimpe attention \u00e7a glisse, je suis d'accord avec l'arriv\u00e9e, autre pilier ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s clich\u00e9 vous d'abord et puis ce palmar\u00e8s avec votre phobie des Fran\u00e7ais la et qu'elle produit des Fran\u00e7ais, je suis fran\u00e7ais, monsieur, et je m'en suis sorti tout seul, \u00e0 quoi vous osez alors que les auditeurs savent tr\u00e8s bien que encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [63%] :\r\nBravo quoi j'ai pas de banlieue qui, au moment o\u00f9 vous avez Faulder vos clac merde le vent cess\u00e9 le soleil est apparu et R\u00fceger bon que le la ville nous avons des signes \u00e0 l'de les monsieur voir ou des c'est tr\u00e8s tr\u00e8s juste merci Marie h\u00e9 bien au revoir \u00e0 tous et c'est Gide oui j'donc de chutes, on arrive au sommet, attention \u00e7a glisse monsieur c'est Juju. \r\nDe Dieu, tu parles d'une chute, la seule r\u00e9ponse qu'on peut donner parfois se r\u00e9sume en ces mots limpides : oui je sais, \u00e0 la semaine prochaine pour un nouveau num\u00e9ro de rencard enterre pas connue. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T14:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "id": "B4328801-053F-4F48-BE8B-BD00C3F24665", "name": "Rencard en terre pas connue"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8051620A-1B06-4C1B-B327-7326CE3438F3", "internalArchiveId": "8051620A-1B06-4C1B-B327-7326CE3438F3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Comment lutter contre la \"science poubelle\"?", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Elia, Nadia\r\nLa science apporte des preuves scientifiques aux questions que les chercheurs se posent. Malheureusement, ces preuves ne sont pas toujours aussi solides qu'on le croit. On a vu des \u00e9tudes a priori s\u00e9rieuses et qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es dans des grandes revues scientifiques \u00eatre d\u00e9savou\u00e9es et retir\u00e9es quelques ann\u00e9es plus tard. Comment emp\u00eacher les publications des \"mauvaises sciences\"?\r\nL'\u00e9clairage de Nadia Elia, m\u00e9decin \u00e9pid\u00e9miologiste, sp\u00e9cialiste en sant\u00e9 publique, chercheuse dans le service d'anesth\u00e9sie aux HUG et charg\u00e9e d'enseignement \u00e0 l'institut de sant\u00e9 globale de l'Universt\u00e9 de Gen\u00e8ve. Par Adrien Zerbini.", "durationSec": 1375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770912", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Comment lutter contre la \"science poubelle\"? / CQFD_2016-06-16T10:04:15_dossier", "CQFD du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["La science apporte des preuves scientifiques aux questions que les chercheurs se posent. Malheureusement, ces preuves ne sont pas toujours aussi solides qu\u2019on le croit. On a vu des \u00e9tudes a priori s\u00e9rieuses et qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es dans des grandes revues scientifiques \u00eatre d\u00e9savou\u00e9es et retir\u00e9es quelques ann\u00e9es plus tard. Comment emp\u00eacher les publications des \"mauvaises sciences\"?\nL'\u00e9clairage de Nadia Elia, m\u00e9decin \u00e9pid\u00e9miologiste, sp\u00e9cialiste en sant\u00e9 publique, chercheuse dans le service d\u2019anesth\u00e9sie aux HUG et charg\u00e9e d\u2019enseignement \u00e0 l'institut de sant\u00e9 globale de l\u2019Universt\u00e9 de Gen\u00e8ve. Par Adrien Zerbini."], "variantIds": ["ece-7770912"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T07:07:44Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nSexualit\u00e9 science qui apporte des preuves scientifiques \u00e0 diff\u00e9rentes questions que les chercheurs se posent sauf, sauf que ces preuves ne sont pas toujours aussi solide qu'on le croit leur est interdit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [87%] :\r\nRappelez -vous en 2004, un chercheur cor\u00e9en a annonc\u00e9 avoir clon\u00e9 l'embryon humain publications dans la prestigieuse revue Science repris par tous les m\u00e9dias du monde ou ou beaucoup plus anciens au 20\u00e8me si\u00e8cle, psychologue britannique Cyril Burt d\u00e9montre que l'Intelligence \u00e9tait h\u00e9r\u00e9ditaire, il s'appuie pour cela sur des \u00e9tudes sur des jumeaux s\u00e9par\u00e9s \u00e0 la naissance, avec des implications partout, jusque dans les politiques en mati\u00e8re \u00e9ducation Royaume-Uni et aux \u00c9tats-Unis, sauf que ses \u00e9tudes \u00e9taient donc a priori s\u00e9rieuses publi\u00e9es dans les grandes revues scientifiques \u00e9taient pourtant fausse les donn\u00e9es avait tout simplement \u00e9t\u00e9 invent\u00e9 les \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9s par la suite, et on leur on parle de r\u00e9tractation, c'est pas un tr\u00e8s joli mot un le c'est lui qui fractionnent voil\u00e0 pour les mots, voil\u00e0, et vous dites que souvent ces r\u00e9tractations ont lieu quelques ann\u00e9es apr\u00e8s leur parution quelques ann\u00e9es \u00e7a para\u00eet long, oui, et pour retirer une \u00e9tude, il faut en quelque sorte avant la preuve scientifique que celle -ci est erron\u00e9e et, parfois, \u00e7a prend du temps, c'est une sorte d'enqu\u00eate et pendant ce temps- l\u00e0 bas avant la prestation les publications se r\u00e9pand dans le monde scientifique, parfois aussi dans le grand public, il y a un cas tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre, c'est une \u00e9tude parue dans la prestigieuse revue de l'Inde 7 qui \u00e9tablissaient le lien, donc il \u00e9tablissait scientifiquement entre le vaccin contre la rougeole et l'autisme, la nouvelle s'est r\u00e9pandue comme une tra\u00een\u00e9e de poudre et puis 3 ans plus tard, l'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 ce d\u00e9saveu, a \u00e9t\u00e9 finalement assez discret, donc, entre guillemets, le mal est fait, les opinions sont faites \u00e0 son la oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps je me dis : l'erreur est est humaine, d'ailleurs, ne dit -on pas que la science avance gr\u00e2ce \u00e0 ses erreurs oui oui sauf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [81%] :\r\nQue l'erreur semble \u00eatre de plus en plus fr\u00e9quentes et puis qu'il y a aussi des donn\u00e9es qui sont volontairement pile ou qui n'existe pas, tout simplement, on parle de fraude, ou encore de de copi\u00e9-coll\u00e9, parfois c'est simplement du plagiat, alors ce ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e8te beaucoup de scientifiques et de journalistes scientifiques, au point d'ailleurs qu'aux \u00c9tats-Unis, une ONG s'est constitu\u00e9 une organisation qui traque les r\u00e9tractations scientifiques et qui les diffuse publiquement sur un site Internet lui claque cha\u00eene watch Point com j'ai demand\u00e9 \u00e0 l'un des 2 fondateurs de Jackson Watch Ivan rendent ce qui, comment, le besoin de cette organisation s'\u00e9tait senti en fait pourquoi est -ce qu'il avait cr\u00e9\u00e9 le Tchad chinois tche. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:12) [63%] :\r\nHomme oui enfin ne que 11 ou un histoire une ran\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:18) [96%] :\r\nOn avait l'impression que les journaux scientifiques ne racontait pas toujours les histoires de r\u00e9tractation dans leur enti\u00e8ret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [58%] :\r\nVoil\u00e0 ne se 32 que vous \u00eates journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [93%] :\r\nListe que vous entendez parler de fraude et de mauvaise conduite de recherche parfois \u00e0 demi- mot, juste de mani\u00e8re \u00e7a vous donne envie d'en savoir plus, on avait aussi l'impression que la science avait besoin de plus de transparence que de ne pas dire toute la v\u00e9rit\u00e9 sur les probl\u00e8mes de r\u00e9tractation \u00e9tait un probl\u00e8me grave pour les scientifiques, mais aussi le grand public, alors nous avons d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un blog et de parler de toutes les r\u00e9tractations que nous trouvions. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:51) [66%] :\r\nVraiment recrache ne d\u00e9fendent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [81%] :\r\nEt il va leur en ce qu'il y a de plus en plus de publications scientifiques on plus chaque ann\u00e9e est -ce que c'est pas logique est de plus en plus d'erreurs, et donc de r\u00e9tractation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:01) [85%] :\r\n\u00e0 chaud, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [93%] :\r\nEt c'est en partie pour cela qu'il y a plus de r\u00e9tractation mais \u00e7a n'explique m\u00eame pas la moiti\u00e9 de l'augmentation que l'on observe le nombre de r\u00e9tractation est pass\u00e9 d'environ 40 par an en 2001 \u00e0 environ 400 par an en 2010, donc l'augmentation des r\u00e9tractations d\u00e9passe celle de publications de fa\u00e7on spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:20) [100%] :\r\nB\u00e9atrice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [93%] :\r\nEn fait, on pouvait s'y attendre maintenant que toutes les \u00e9tudes surtout en ligne et que les gens peuvent y avoir acc\u00e8s, maintenant qu'on a des logiciels qui d\u00e9tecte automatiquement le plagiat, c'est ce que l'on peut appeler un a screening affecte un effet de criblage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [68%] :\r\nNe se sont exprim\u00e9s fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [90%] :\r\nEst -ce que une mauvaise recherche scientifique est toujours finalement d\u00e9masqu\u00e9 ce que toutes les mauvaises publications sont retir\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:43) [92%] :\r\nNon, il en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [87%] :\r\nNon, vous savez, \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9tudes qui devraient \u00eatre retir\u00e9s ne le seront jamais, et \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9tudes qui devraient \u00eatre retir\u00e9s ne seront m\u00eame jamais lu il y a environ 2 millions d'\u00e9tude publi\u00e9e chaque ann\u00e9e par des scientifiques, beaucoup ne sont jamais lu la vaste majorit\u00e9 des jamais cit\u00e9 par d'autres chercheurs, en fait elles sont ignor\u00e9es et personne ne les livres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:03) [70%] :\r\nCe du willing moi, je voulais dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:05) [84%] :\r\nIl y a eu un peu moins de 700 r\u00e9tractation parmi, encore une fois, de millions d'\u00e9tudes est ce qu'il faudra en retirer 2 fois plus, 5 fois plus, 10 fois plus, oui peut-\u00eatre, mais personne ne le sait vraiment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:17) [63%] :\r\nPar rapport \u00e0 absence pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [88%] :\r\nYves Hervalet ce qui il faut distinguer diff\u00e9rentes causes de r\u00e9tractation le plagiat \u00e0 une erreur sinc\u00e8re ou alors une fraude manifeste est -ce que certaines causes sont sont plus fr\u00e9quentes que d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:31) [69%] :\r\nHop \u00e9voqu\u00e9 mardi une crise ajoute waroutcho cannoise, oui je suis bon une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:36) [89%] :\r\n\u00e9tude qui analyse les causes de r\u00e9tractation est sorti en 2012 dans environ 2 tiers des cas, la cause est la mauvaise conduite de la recherche, \u00e7a veut dire par exemple la fabrication de r\u00e9sultats, la falsification, ce qui signifie donner au r\u00e9sultat une apparence un peu sympathique qu'ils n'ont pas r\u00e9ellement et il y a aussi le plagiat, si on regarde les pourcentages le plagiat concerne 10 pourcent des des r\u00e9tractations, ce qui laisse un peu plus de 50 pourcent pour pour les falsifications et dont 20 pourcent des des cas ce sont des erreurs sinc\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:06) [60%] :\r\nLes prochaines heures, ce train, rester dans l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [92%] :\r\nIvana rendent ce qui est ce qu'il y a des domaines scientifiques, dans lesquels il y a plus souvent de la r\u00e9tractation que dans d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:15) [62%] :\r\nOr Le Rolland Blois le refaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:17) [86%] :\r\nBon, il y a beaucoup de r\u00e9tractation en psychologie, mais il y en a aussi beaucoup en anesth\u00e9sie au logis et aussi dans la recherche contre le cancer et je peut continuer la liste, les chercheurs aborde cette question avec 2 points de vue oppos\u00e9s l'un, c'est de dire mon domaine scientifique est pire que tous les autres, et l'autre, c'est mon domaine est meilleur que tous les jours, ces 2 opinions sont fausses. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:36) [54%] :\r\nBon peuvent une jeune je renvoie tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [73%] :\r\nEvan Allan, ce qui lui est cofondateur de 8 chaque cha\u00eene Watch avec des observations assez inqui\u00e9tante, hein, sur la fiabilit\u00e9 de la recherche scientifique, Adrien oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [90%] :\r\nSt\u00e9phane, ce que je propose, c'est d'essayer de comprendre plus pr\u00e9cis\u00e9ment pourquoi il y a plus, en plus de ses r\u00e9tractations et de ce que c'est les anglo- saxons appellent la James Ariane, c'est-\u00e0-dire la science poubelle qui se m\u00e9langent finalement la bonne science et puis ensuite, nous essayerons de de regarder d'un peu plus pr\u00e8s les causes de ces publications, puis nous chercherons \u00e0 aussi les moyens de soigner ce mal les moyens d'\u00e9viter la la science poubelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [85%] :\r\nEt pour nous \u00e9clairer dans ce monde \u00e9difiant de de cette science poubelle nous accueillons Nadia il ya bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous dans ces dit je pr\u00e9cise tout de suite que vous n'\u00eates pas une hauteur de mauvais science a une pour cela, enfin on pense pas on n'esp\u00e8re pas, en tous les cas, c'est juste vous confirmer ce n'est pas encore prouv\u00e9 oui c'est encore vous \u00eates m\u00e9decin \u00e9pid\u00e9miologiste, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve on va comprendre quelques instants pourquoi vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 vous \u00e0 cette mauvaise science un peu malgr\u00e9 vous, mais pour bien saisir cette probl\u00e9matique des r\u00e9tractations scientifiques, il faut commencer peut-\u00eatre par nous rappeler comment aujourd'hui et puis d'ailleurs depuis fort longtemps, la recherche scientifique fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [86%] :\r\nAlors oui effectivement l'arr\u00eatera texan, c'est vraiment le derni\u00e8re \u00e9tape on peut corriger la science, le principe de la recherche scientifique se base un peu dans toutes les sciences, sur le m\u00eame principe, c'est-\u00e0-dire qu'un chercheur, se pose une question et va \u00e9mettre une hypoth\u00e8se qui va construire une recherche pour essayer de prouver ou d'infirmer son hypoth\u00e8se de base et puis ensuite, ben il va devoir communiquer ses r\u00e9sultats au reste de la communaut\u00e9 scientifique, donc, il va devoir publier son article, donc moi je peux pas parler de toutes les science conna\u00eet particuli\u00e8rement bien la la la recherche clinique en m\u00e9decine, est ce que j'aimerais quand m\u00eame souligner c'est que tout ce qui est du domaine de l'erreur, il y a quand m\u00eame beaucoup de, de, de, de barri\u00e8res enfin de contr\u00f4le tout au long de l'\u00e9tude qui qui permettent de de corriger les erreurs, par exemple quand un chercheur veut tester si un m\u00e9dicament X, nouveau pour \u00eatre utile dans le traitement de la douleur par exemple il il aimait son hypoth\u00e8se \u00e9voqu\u00e9e dans un protocole, et puis dans ce protocole il navrant vraiment devoir d\u00e9tailler tout ce qui va faire dans ton exp\u00e9rience et va devoir dire sur quels patients, ils veulent tester ce qu'elle a la dose du m\u00e9dicament qu'il veut donner \u00e0 la, \u00e0 quel moment ils veulent administrer qu'est -ce qui va mesurer ensuite il va devoir dire combien de patients, il a besoin pour arriver assez \u00e0 une conclusion donc tout \u00e7a c'est bien protocole et puis parce qu'il fait une \u00e9tude sur des humains, il va devoir soumettre ce protocole \u00e0 la commission d'\u00e9thique, par exemple, qui elle va faire des contr\u00f4les et qui va lui demander de pr\u00e9ciser certaines choses ou de modifier son son protocole, elle va surtout v\u00e9rifier qu'on va pas faire de mal aux patients qui les patients sont bien inform\u00e9s de leurs droits de leur droit de ne pas participer, par exemple, et puis parce qu'il testent un m\u00e9dicament, il va devoir soumettre son protocole \u00e0 l'instance de r\u00e9gulation du m\u00e9dicament, qui est suisse, chez nous, qui eux aussi vont pouvoir faire des commentaires dire est -ce que vous \u00eates s\u00fbr de cette dose bon pouvoir demander de faire des contr\u00f4les pendant l'\u00e9tude, insiste le chercheur a besoin d'argent pour faire son \u00e9tude il va soumettre au protocole \u00e0 son sponsor qui lui aussi va pouvoir faire des commentaires, ensuite, une fois tout ce petit monde est tomb\u00e9 d'accord sur un protocole maintenant l'usager d'enregistrer le protocole sur une base de donn\u00e9es publiques, que tout le monde peut acc\u00e9der qui qui est aussi grand progr\u00e8s en fait dans la guerre engag\u00e9e qualit\u00e9 de de la recherche ensuite commence \u00e0 recherche, \u00e7a peut durer pas mal de temps il va inclure des patients r\u00e9colter des donn\u00e9es pendant tout le parcours de la recherche suisse m\u00e9diatique, la commission d'\u00e9thique peut faire des contr\u00f4les \u00e9galement ce pour \u00eatre s\u00fbr que pays fasse bien ah oui \u00e7a arrive, donc oui IBM pendant 3 jours, il faut sortir tous les classeurs et d\u00e9montrer que tout se passe selon les bonnes pratiques de ces climats corps, arriv\u00e9 \u00e0 la fin de sa charge, chercheurs d'analyser ce r\u00e9sultat, h\u00e9las, il a de la chance, son m\u00e9dicament marche oui alors pourquoi est -ce que je d'ici l\u00e0, la chance, c'est parce que l'on sait que c'est beaucoup plus facile de publier des r\u00e9sultats positifs, c'est-\u00e0-dire peut montrer qu'un m\u00e9dicament a en effet que d\u00e9montrer qu'un m\u00e9dicament n'a pas des femmes qui ont fait int\u00e9ressant ensemble scientifiquement dirait une rame, dit quand m\u00eame absolument, c'est tout aussi int\u00e9ressant et \u00e7a devrait arriver encore plus ou pas souvent que le golf est de trouver un effet, mais malheureusement les les revues scientifiques rechigne un peu \u00e0 publier ce genre de de r\u00e9sultats bof, \u00e7a marche pas, \u00e0 quoi bon parler c'est formation Paul c'est \u00e7a pour elle, c'est un peu interpr\u00e9t\u00e9 comme une information, et puis \u00e7a risque pas trop d'\u00eatre dans la litt\u00e9rature, et puis le but d'un journal, c'est quand m\u00eame qu'on cite ses articles, c'est peut-\u00eatre encore une autre question qu'on pourra aborder une fois m\u00eame donc ici il il arrive \u00e0 avoir du Br\u00e9sil ta positif, ils veulent soumettre son article un journal et et le r\u00e9dacteur en chef a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 si \u00e7a pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat pour son lectorat et si c'est le cas et Valls l'envoyer \u00e0 des experts, une nouvelle fois et des experts vont lire en d\u00e9tail l'article et oui verdict critique des critiques constructives de voil\u00e0, \u00e7a vous pourriez le dire autrement, oui, oui, j'ai une question et si ce r\u00e9sultat me para\u00eet bizarre, parce que vous \u00eates s\u00fbr, vous dites : pas la m\u00eame chose dans les tableaux et dans le texte, c'est ce qu'on appelle le processus de revue par les pairs, par les experts et \u00e7a, \u00e7a peut faire un va-et-vient entre l'auteur de l'article, les experts pendant un petit moment et puis ensuite, finalement l'Artic va \u00eatre publi\u00e9e et l\u00e0 et comment sa vie d'artiste, comme le disait, il va me rendent ce qu'sont, il est pas lu du tout et puis m\u00eame s'il y a des erreurs, personne ne sera jamais et \u00e7a aura peu d'impact ou alors il va \u00eatre lu par des Lecteurs par d'autres chercheurs va \u00eatre peut-\u00eatre m\u00eame \u00eatre inclus dans une revue syst\u00e9matique de la litt\u00e9rature, auquel cas il sera vraiment lui ont d\u00e9taill\u00e9 et il arrive de temps en temps qu'on puisse encore d\u00e9couvrir des erreurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:01) [85%] :\r\nAlors quand on vous entend dire \u00e7a on, on se dit : \u00e7a, \u00e7a donne \u00e7a marche, \u00e7a marche extr\u00eamement bien et tellement de garde- fou, comment il va y avoir du d\u00e9sert l\u00e0- dedans, alors le monde scientifique fonctionne toujours comme \u00e7a, comme on dit dans la m\u00e9decine, c'est encore plus particulier parce qu'il y a tous ces comit\u00e9s d'\u00e9thique, on se doute bien quand on fait de la recherche en astronomie, on n'a pas besoin d'avoir un comit\u00e9 d'\u00e9thique derri\u00e8re mais alors vous avez mentionn\u00e9 vous faites de la revue vins que vous avez mentionn\u00e9 revues syst\u00e9matiques, vous avez dit l\u00e0, c'est encore un autre regard, c'est justement ce une partie de votre travail, Nadia la la revue syst\u00e9matique est -ce que c'est que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:33) [87%] :\r\nAlors la revue syst\u00e9matique ce c'est un type d'\u00e9tudes de faites comme une autre, on pose on commence aussi en se posant une question est -ce que ce m\u00e9dicament marche dans la douleur postop\u00e9ratoire mais la place de faire une exp\u00e9rience sur des patients en fait son affaire, c'est qu'on va les rechercher dans la litt\u00e9rature tous les articles qui ont \u00e9tudi\u00e9 ce sujet et puis ensuite, en se basant sur des crit\u00e8res d'inclusion et de non- inclusion comme on le fait sur les patients, en fait, non choisi, on va dire : je vais utiliser que des \u00e9tudes qui sont appelle son appel randomis\u00e9e contr\u00f4l\u00e9e ou des \u00e9tudes de certaines crit\u00e8res de Calais, avec 200 patients, voil\u00e0 on peut limiter au nombre de patients peu de limiter au type de patients \u00e0 la dose de m\u00e9dicaments et ensuite on va je prends toutes les \u00e9tudes qui ont \u00e9tudi\u00e9 ce sujet -l\u00e0, et puis on va essayer d'en faire la synth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:13) [88%] :\r\nEt c'est en faisant cette synth\u00e8se que vous vous \u00eates vous \u00eates rendu compte que ces \u00e9tudes que vous avez dans les mains \u00e9taient pas toujours aussi parfaite qu'elles devraient l'\u00eatre en fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:24) [87%] :\r\nAlors oui, c'est pas sp\u00e9cifiquement moi, n'importe qui qui fait une revue syst\u00e9matique, elle doit arriver \u00e0 la conclusion que ben tout ce qu'on trouve dans la litt\u00e9rature n'est pas forc\u00e9ment de la qualit\u00e9 qu'on pourrait esp\u00e9rer, parfois on a des \u00e9tudes qui sont, qui ont dont le Design est mal con\u00e7u, qui peuvent pas aboutir vraiment \u00e0 une conclusion s\u00e9rieuse probantes ou ou cr\u00e9dible et puis des fois des r\u00e9sultats qui sont tellement mal rapport\u00e9 qu'on peut rien en faire, donc en fait c'est effectivement mais pour rebondir sur la question, vous disiez avant comment avec toutes ces barri\u00e8res est -ce qu'on arrive \u00e0 publier \u00e7a, c'est que malheureusement, la commission d'\u00e9thique qui va, ils ont beaucoup beaucoup de travail, c'est pas toujours des experts dans le domaine qui \u00e9value les des dossiers, donc il prot\u00e8ge bien les patients mais point de vue de la la validit\u00e9 de la m\u00e9thode, c'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment les meilleurs, les experts, c'est des gens qui travaillent de mani\u00e8re dans les, dans les journaux, les p\u00e8res qui revoit la rixe son travail toujours de mani\u00e8re b\u00e9n\u00e9vole, donc o\u00f9 il donne l'assistant oui il \u00e0 ce qui devraient pas faire un th\u00e9oriquement et on n'a pas le droit normalement de divulguer ses articles, mais c'est vrai que \u00e7a se fait couramment, donc en fait il y a, il y a, il y a beaucoup de de billets qui sont possibles en fait dans ce processus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:32) [90%] :\r\nEt il y a aussi des tricheurs, on peut le dire clairement, mais voil\u00e0, j'ai, je, je, je, je propose une une recherche et puis je falsifie tr\u00e8s rapidement les les les choses, je sens que mes experts bon ils vont, ils vont jeter un oeil assez rapide sur ce que j'en train de faire et puis petit-\u00e0-petit la tricherie va pouvoir s'installer et aboutit \u00e0 une publication qui sera totalement erron\u00e9e, on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:53) [86%] :\r\nAlors voil\u00e0 la le probl\u00e8me de de de toute cette de ces discussions autour de la tricherie c'est la c'est l'aliment de d\u00e9finition on arrive mal \u00e0 d\u00e9finir \u00e0 partir de quand on triche \u00e0 partir de quand on se trompe et puis souvent, comme cette limite \u00e9tant tellement flou est -ce que la la, j'oublie de rapporter que ce m\u00e9dicament bon marche bien et tr\u00e8s bien la douleur mes parents qui provoque des maux de t\u00eate, je ne dis pas -ce que je triche ou est -ce que il y avait pas la place, et puis c'\u00e9tait pas le but de mon \u00e9tude c'est un c'est toujours un peu discutables et puis on peut toujours d\u00e9fendre l'un ou l'autre, ensuite il y a des \u00e9tudes qui montrent, par exemple, quand on regarde les, les, les valeursP. statistique, hein, c'est-\u00e0-dire un r\u00e9sultat va \u00eatre statistiquement significatif ou non selon une valeur de paix qu'on appelle la valeur qui repr\u00e9sente la probabilit\u00e9, on voit que, il y a tout, de tout d'un coup plus d'articles qui ont des qui ont qui sont juste artistiquement significatif, donc on peut, est ce qu'ils ont trich\u00e9 un petit peu son retour tout juste pourrait tout juste pour augmenter d\u00e8s la probabilit\u00e9 d'\u00eatre publi\u00e9e aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:49) [78%] :\r\nCela dit, il y a aussi des vrais dans le domaine notamment l'anesth\u00e9sier le gilet \u00e0 Lanester, \u00e7a, c'est comme \u00e7a en fran\u00e7ais aussi, il faut faire la version anglaise, il y a quand m\u00eame eu des des vrais Super- tricheur sur les gens qui ont vraiment fait de la de la la honte, la vraie fraude. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:03) [86%] :\r\nVoil\u00e0, moi, c'est comme \u00e7a que je suis un peu tomb\u00e9 dans ce sujet, c'est-\u00e0-dire que je faisais des revues syst\u00e9matiques dans le domaine de la douleur postop\u00e9ratoire et puis un jour, mon chef me dit : on a un probl\u00e8me, ce que votre bonne vient d'admettre qu'il a invent\u00e9 des donn\u00e9es de 20 articles et c'\u00e9tait un anesth\u00e9siste, un professeur am\u00e9ricain qui avait, qui \u00e9tait bien reconnu dans le milieu et le probl\u00e8me, c'est que nous on avait inclus ses \u00e9tudes dans nos m\u00e9ta- analyse nous revues syst\u00e9matiques, donc on \u00e9tait un peu mais zut qu'est -ce qu'on va faire maintenant, donc on a d\u00fb refaire les analyses avec etc, puis on s'\u00e9tait dit brosser un cas un peu exceptionnel, si ce n'est qu'en fait, 2 ans plus tard on ailleurs Hakim Bolt qu'un professeur allemand qui, lui, tout d'un coup, reconna\u00eet -on, \u00e7a s'est pas pass\u00e9 tout \u00e0 fait comme sa zone en fait il avait oubli\u00e9 de demander l'autorisation de la commission d'\u00e9thique pour environ 88 de ses papiers, de nouveau en anesth\u00e9sie, donc l\u00e0 je me suis dit que c'\u00e9tait un probl\u00e8me qui \u00e9tait, qui \u00e9tait plus important qu'on pouvait le croire en fait et donc j'ai commenc\u00e9 int\u00e9ress\u00e9s, effectivement, pourquoi est -il qu'est -ce qu'on pouvait faire en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:06) [94%] :\r\nNous passons des fraudes massives, il y a, il y en a m\u00eame un des 2 qui a fait de la prison, sauf erreur, parce qu'il avait pris de l'argent pour faire des recherches qui n'a jamais fait d'inventer des chiffres et \u00e7a, \u00e7a n'a pas plu \u00e0 tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:15) [84%] :\r\nAlors voil\u00e0, les 2 ce contr\u00f4le va, lui, il a dit qu'il l'avait invent\u00e9 ces donn\u00e9es bon, donc effectivement il y court-circuiter toutes les tous les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:23) [79%] :\r\nDu coup, on n'a pas besoin de passer 25 comit\u00e9s d'\u00e9thique son avant des donn\u00e9es, c'est voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:27) [76%] :\r\nEt c'\u00e9tait plus en fait compte que c'est beaucoup plus pratique, ou plut\u00f4t que s'emb\u00eater \u00e0 tricher sur des donn\u00e9es de patients dont les sur un coin d'une table pour finir : pourquoi pas, en fait, on fait moins de mal au pass\u00e9 aussi, peut-\u00eatre, peut-\u00eatre pas au pass\u00e9, enfin la m\u00e9moire, c'est \u00e7a, \u00e7a le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:44) [75%] :\r\nC'\u00e9tait pas qui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait Bono sans le savoir, qui, qui ont quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 en prison pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:48) [84%] :\r\n\u00e7a alors, lui, en fait, lui, parce qu'il y a Am\u00e9ricain aussi peut-\u00eatre parce qu'il avait re\u00e7u de l'argent de certaines firmes pharmaceutiques pour faire ses \u00e9tudes et puis il n'a pas fait donc les firmes se sont retourn\u00e9es contre lui par contre Hakim baltes et je vais pas en prison et bon et sa carri\u00e8re acad\u00e9mique et ruin\u00e9, mais il continue \u00e0 travailler comme anesth\u00e9siste par \u00c9tienne et puis il y a une question, c'est-\u00e0-dire que si il a r\u00e9ellement oubli\u00e9 de demander l'accord, l'autorisation de la commission d'\u00e9thique \u00e0 ce moment -l\u00e0, il risque d'avoir des probl\u00e8mes, s'il a vraiment fait ses exp\u00e9riences par continent, les donn\u00e9es, semble -t-il, qu'il ne risque pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:21) [85%] :\r\nIl y a un autre param\u00e8tre un qui est int\u00e9ressant, c'est aussi cette recherche du scoop vous mentionniez donc les, les, les revues scientifiques ont besoin d'\u00eatre lu, etc donc elles vont, elles vont, on peut prendre cette exemple de cette publication sur le vaccin, ah le lien entre vaccin de la rougeole et l'autisme cette cette ce papier, vous l'aviez lu, vous l'avez lu, vous dites en fait \u00e7a se on peut assez vite d\u00e9tect\u00e9, c'est un mauvais papier qu'il est mal fichu, il y a pourtant \u00e9t\u00e9 plus dans une excellente revue et l\u00e0 il y a aussi, \u00e0, comment dire, c'est, c'est plut\u00f4t de notre c\u00f4t\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 de la presse ou des journalistes, l'envie de faire un scoop qui est plus forte que la que l'Acad\u00e9mie la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:56) [84%] :\r\nParce qu'on peut bien partager les responsabilit\u00e9s, j'ai pass\u00e9, vous feriez une \u00e9mission enti\u00e8re sur non non \u00e9v\u00e9nement voil\u00e0 c'est un peu \u00e7a, quoi, et en fait il y a aussi toute, on n'a donc pas beaucoup parl\u00e9, mais l'id\u00e9e, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'incitation pour les chercheurs \u00e0 publi\u00e9, on a besoin de publi\u00e9es, si on veut rester dans la carri\u00e8re acad\u00e9mique, on a besoin de publier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:15) [58%] :\r\nCe fameux sur plus hein tu publie oui Thierry fumeurs du p\u00e9ril. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:19) [82%] :\r\nExactement, on fait du public ou du parrain ou de se d\u00e9brouiller tout seul, donc il y a peu de formation d\u00e8s jeudi en tout cas, tant pour les m\u00e9decins qui pourrait les aider \u00e0 faire de la la recherche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:32) [90%] :\r\nUne partie de ce que vous faites maintenant vous aider les m\u00e9decins Fadela. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:34) [79%] :\r\n\u00e7a commence peut-\u00eatre \u00e0 oui \u00e0 s'instaurer dans les, dans les diff\u00e9rents d\u00e9partements o\u00f9 on a des aides m\u00e9thodologiques \u00e0 l'Arche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:40) [84%] :\r\nAlors justement, on va y arriver parce que l\u00e0, on a bien compris qu'il avait un probl\u00e8me, hein, dans la recherche scientifique mais recommencez quand il y a un probl\u00e8me, g\u00e9n\u00e9ralement, on se dit qu'il doit y avoir une solution Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:49) [81%] :\r\n\u00e7a, c'est votre optimiste n'\u00e9changez rien, c'est pour \u00e7a qu'on vous aime comme \u00e7a, la pochette des solutions prennent des r\u00e9tractations scientifiques que nous \u00e9voquons dans ce matin, j'ai demand\u00e9 \u00e0 ce qui, donc, de l'organisation Lukacs chinois qui s'il voyait, lui, un moyen de r\u00e9soudre tout au moins de diminuer ce probl\u00e8me bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:19:07) [56%] :\r\nIl le voient d\u00e9j\u00e0 les m\u00eame si on ne sent rien dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:10) [88%] :\r\nJe pense que ce qui se passe actuellement en terme de diffusion scientifique, l'argent va dans le bon sens, par exemple, les donn\u00e9es ouvertes Open Data \u00eatre certain que les donn\u00e9es utilis\u00e9es dans la recherche disponibles pour les chercheurs qui voudraient r\u00e9pliquer \u00e0 une \u00e9tude, il faut aussi regarder le syst\u00e8me d'encouragements et financement que nous avons en science, qu'il faudrait trouver un syst\u00e8me qui ne d\u00e9pendent pas totalement des publications scientifiques et principalement les publications dans les riches Science les revues principal le probl\u00e8me du Publisher p\u00e8lerinage, publier ou p\u00e9rir dans le domaine acad\u00e9mique peut r\u00e9ellement cr\u00e9er des probl\u00e8mes dans la recherche, \u00e7a peut cr\u00e9er des probl\u00e8mes pour la fraude d'une mauvaise conduite de recherche, une recherche b\u00e2cl\u00e9e faite trop vite tout ce qu'on peut faire pour lutter contre ces 2 probl\u00e8mes Open Data et le syst\u00e8me de financement permettra d'aller dans le bon sens. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:19:55) [76%] :\r\nDe avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:57) [84%] :\r\nVoil\u00e0 pour les pistes \u00e9voqu\u00e9es par ce qui, donc, co- fondateur de cette organisation lutte chaque cha\u00eene Watch, voyons maintenant ce qu'on pense, notre invit\u00e9 Nadia Elia anesth\u00e9siste \u00e9pid\u00e9miologiste un commentaire \u00e0 ce que vous venez d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:10) [87%] :\r\nBon, je suis assez d'accord avec lui tant en diminuant les incitations \u00e0 publier pour publier peut-\u00eatre en remettant la science \u00e0 sa place \u00e0 ce coup, elle devrait \u00eatre, on doit d\u00e9fendent la science, j'aime bien dire \u00e7a coin\u00e7ait, elle a d\u00e9clar\u00e9 qu'un tr\u00e8s solide, mais on doit la d\u00e9fendre parce qu'il y a peu de gens, peu de personnes qui sont l\u00e0 pour la d\u00e9fendre, en fait et en fait on n'a pas tellement le choix, \u00e0 moins qu'on va y revenir \u00e0 la moulinette je ne de sciences occultes, on est oblig\u00e9 de se baser sur des faits scientifiques, donc je pense que il y a, il y a plusieurs pistes creuser revoir compl\u00e8tement le syst\u00e8me de promotion acad\u00e9mique \u00e7a on on on est loin de l\u00e0 encore mais je pense que c'est \u00e7a va \u00eatre quelque chose de de n\u00e9cessaire et puis peut-\u00eatre enseigner l'esprit critique chez nous aussi, vous dites, moi je pense qu'il faut commencer tout petit parce que c'est \u00e0 l'\u00e9cole primaire, il faut commencer, il faut commencer \u00e0 rendre aux enfants \u00e0 remettre en question s'agrandir leur douter, poser des questions, oui, le r\u00e9chauffement climatique oui que d'accord comment mesure la temp\u00e9rature ou est -ce que \u00e7a se passe et puis, comment se fait, c'est questions qui sont logiques et qui vont devrait encourager et c'est seulement comme \u00e7a qu'on va pouvoir donner \u00e0 la science, la place qu'elle m\u00e9rite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:20) [85%] :\r\nEt puis sur le le dites vous disiez changer la mani\u00e8re, la science nous l'impression que j'avais en pr\u00e9f\u00e9rence c'est c'est un peu ce que disait Churchill sur la d\u00e9mocratie, c'est qu'en fait, ailleurs c'est c'est pas parfait, mais c'est le meilleur syst\u00e8me mauvaises vraiment les trouver la le, ce syst\u00e8me de publications scientifiques qui vous fait grimper dans le monde acad\u00e9mique etc, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on n'a pas trouv\u00e9 un syst\u00e8me moins mauvais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:42) [85%] :\r\nOn n'a pas trouv\u00e9 de syst\u00e8me moins mauvais et je trouve quand m\u00eame, il faut quand m\u00eame souligner qu'on fait des progr\u00e8s, enfin on a plusieurs raisons plus sur l'avenir serait travail science veut pas dire qu'il y a plus de fraude savent peut-\u00eatre, c'est-\u00e0-dire mieux on les rep\u00e8re mieux, et puis on a peut-\u00eatre moins peur d'en parler, je pense qu'il faut changer un peu le paradigme but \u00e7a serait qu'une universit\u00e9 soient fiers du nombre de retraits parce que \u00e7a voudrait dire qu'elle est un syst\u00e8me transparent qu'elle sauve quelqu'elle prot\u00e8ge en fait ces lanceurs d'alerte qui vraiment donc quelque chose se passe dans cette universit\u00e9, pour l'instant, c'est pas le cas, on a tendance \u00e0 voir un peu compter \u00e0 cacher les probl\u00e8mes sous le tapis, je pense qu'il y a aussi tout un syst\u00e8me, il faut r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment mettre en valeur toutes le syst\u00e8me de revues par les experts parce que pour l'instant, c'est pas du tout Bosnie ni reconnu \u00e0 Camus acad\u00e9mique ment donc peut-\u00eatre que \u00e7a pourrait mettre en valeur, \u00e7a pourrait am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de ce qu'on peut lire dans les journaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:33) [89%] :\r\nOn aura fait donc un peu de des coulisses de de la recherche et la publications de recherche scientifique, gr\u00e2ce \u00e0 vous, Nadia, il y a un m\u00e9decin \u00e9pid\u00e9miologiste, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9, par Adrien Zambi ni pour donc parler de ce ph\u00e9nom\u00e8ne de r\u00e9tractation, merci d'\u00eatre venu dans CQFD merci \u00e0 vous, CQFD, c'est la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T09:38:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-F17AAADE-01CC-40E9-BAE3-69239C229A69", "internalArchiveId": "F17AAADE-01CC-40E9-BAE3-69239C229A69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La question minute: enfants et loterie", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Un enfant a-t-il le droit d'acheter un billet de loterie? La r\u00e9ponse de Jean-Luc Moner-Banet, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Lorerie Romande, au t\u00e9l\u00e9phone de Xavier Bloch.\r\n\r\n* * Un enfant a-t-il le droit d'acheter un billet de loterie? La r\u00e9ponse de Jean-Luc Moner-Banet, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Lorerie Romande, au t\u00e9l\u00e9phone de Xavier Bloch.", "durationSec": 74, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770900", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La question minute: enfants et loterie / OEP_2016-06-16T08:36:45_sequence-5", "On en parle du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["Un enfant a-t-il le droit d'acheter un billet de loterie? La r\u00e9ponse de Jean-Luc Moner-Banet, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Lorerie Romande, au t\u00e9l\u00e9phone de Xavier Bloch."], "variantIds": ["ece-7770900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T08:08:49Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nXavier Bloch, un enfant a -t-il le droit d'acheter un billet de loterie Jean-Luc mani\u00e8re Banet, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Loterie romande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:09) [89%] :\r\nIl n'y a pour l'instant cela va bient\u00f4t changer, en Suisse, aucune loi qui impose un \u00e2ge minimum pour jouer, cependant, la Loterie romande depuis une quinzaine d'ann\u00e9es, a mis en place des mesures pour prot\u00e9ger les mineurs contre les effets ind\u00e9sirables du jeu clairement un enfant \u00e2g\u00e9 de moins de 16 ans et m\u00eame de 18 ans, pour certains, je n'a pas le droit de participer aux jeux de la Loterie romande et cela pour prot\u00e9ger les jeunes contre les effets ind\u00e9sirables du jeu de hasard et d'argent clairement si un enfant qui a moins de 16 ans demande \u00e0 jouer dans un kiosque demande acqu\u00e9rir un billet \u00e0 gratter ou \u00e0 participer au Loto ou \u00e0 l'Euro Millions si le d\u00e9positaire un doute sur l'\u00e2ge de la personne, il y a tout \u00e0 fait autoris\u00e9 \u00e0 demander la carte d'identit\u00e9 et \u00e0 interdire l'acc\u00e8s aux jeux \u00e0 cette personne, si une personne mineure est accompagn\u00e9 d'un adulte et que cet adulte souhaite que le mineur tendent la main et choisissent un billet le d\u00e9positaire devra lui refuser d'avoir acc\u00e8s aux jeu m\u00eame de cette fa\u00e7on m\u00eame accompagn\u00e9s d'un adulte. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T09:31:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-791E3F85-7052-45FB-B5A1-3B51B928E1D3", "internalArchiveId": "791E3F85-7052-45FB-B5A1-3B51B928E1D3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "M\u00e9tiers de l'environnement", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Une journ\u00e9e des m\u00e9tiers de l'environnement se tient au WWF \u00e0 Lausanne en collaboration avec le Sanu, un des leaders de la formation en environnement en Suisse. Cette journ\u00e9e a pour but d'informer sur les perspectives d'emplois dans ce vaste secteur d'activit\u00e9, une journ\u00e9e payante. Pour nous en dire plus, Marc M\u00fcnster, le responsable des formations dans le domaine des m\u00e9tiers de l'environnement au SANU, est au t\u00e9l\u00e9phone de Johanna Commenge.\r\n\r\n* * Une journ\u00e9e des m\u00e9tiers de l'environnement se tient au WWF \u00e0 Lausanne en collaboration avec le Sanu, un des leaders de la formation en environnement en Suisse. Cette journ\u00e9e a pour but d'informer sur les perspectives d'emplois dans ce vaste secteur d'activit\u00e9, une journ\u00e9e payante. Pour nous en dire plus, Marc M\u00fcnster, le responsable des formations dans le domaine des m\u00e9tiers de l'environnement au SANU, est au t\u00e9l\u00e9phone de Johanna Commenge.", "durationSec": 495, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770903", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["M\u00e9tiers de l'environnement / OEP_2016-06-16T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["Une journ\u00e9e des m\u00e9tiers de l\u2019environnement se tient au WWF \u00e0 Lausanne en collaboration avec le Sanu, un des leaders de la formation en environnement en Suisse. Cette journ\u00e9e a pour but d\u2019informer sur les perspectives d\u2019emplois dans ce vaste secteur d\u2019activit\u00e9, une journ\u00e9e payante. Pour nous en dire plus, Marc M\u00fcnster, le responsable des formations dans le domaine des m\u00e9tiers de l\u2019environnement au SANU, est au t\u00e9l\u00e9phone de Johanna Commenge."], "variantIds": ["ece-7770903"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T14:25:36Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAujourd'hui, en ce moment m\u00eame, se tient une journ\u00e9e des m\u00e9tiers de l'environnement au VVF \u00e0 Lausanne, en collaboration avec le Sanu, le Sanu, c'est l'un des leaders de la formation de l'environnement en Suisse, cette journ\u00e9e a pour but d'informer sur les perspectives d'emploi dans ce vaste secteur d'activit\u00e9, c'est une journ\u00e9e payante Marc une st\u00e8re bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:19) [96%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:19) [93%] :\r\nMerci d'\u00eatre avec nous ce matin pour nous offrir une version gratuite de cette s\u00e9ance d'informations si je puis dire, merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de Johanna Commenge, qui est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, Marc M\u00fcnster, vous \u00eates responsable des formations dans le domaine des m\u00e9tiers de l'environnement au SANU alors, selon le VVF, les m\u00e9tiers de l'environnement occupe 116000 personnes quand on parle de m\u00e9tiers de l'environnement, de quoi on parlait exactement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [86%] :\r\nOui, c'est effectivement la la la question la plus importante avec ses journ\u00e9es, c'est que c'est un m\u00e9tier de l'environnement, c'est pas comme on identifie tr\u00e8s clairement ce que \u00e7a et puis on se rend compte que, dans chaque commune y a peut-\u00eatre une ou 2 places, c'est que c'est vraiment un, un ensemble de m\u00e9tiers puis une branche qui ont \u00e9t\u00e9 contraintes de se constituer, alors on a autant les m\u00e9tiers verts classique je dirais qui sont vraiment li\u00e9s \u00e0 la protection de l'environnement, il y aura la biodiversit\u00e9 dans les dans les r\u00e9serves naturelles ou bien au au suivi au niveau des des administrations cantonal donc le domaine Vert mais de plus en plus et puis \u00e7a, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 20 ans, 30 ans, c'est le le domaine plut\u00f4t gris, qui est li\u00e9e aux ressources \u00e0 l'\u00e9nergie \u00e0 l'eau \u00e0 la protection de l'air, \u00e7a c'est la la la grande partie, qui est en train de de qui a qui s'est d\u00e9velopp\u00e9e ces derni\u00e8res d\u00e9cennies et puis maintenant la la le grand changement qui s'est pass\u00e9, les Les derni\u00e8res 10 ann\u00e9es, ce qui fait que le le le m\u00e9tier de l'environnement plus tellement identifiable, ce qu'il en train d'infiltrer chacun des m\u00e9tiers pour qu'on soit garagistes, architectes, aux boulangers, on peut int\u00e9grer les aspects environnementaux dans sa propre branche dans son propre m\u00e9tier et \u00eatre quelque part, architecte qui agit dans le sens de l'environnement, avec des techniques environnementales avec une fa\u00e7on de construire, et \u00e7a c'est le le le grand changement vraiment le toute difficilement lisible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [79%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai m\u00eame vu \u00e7a, \u00e7a m'a surpris, ce qu'il y avait des informaticiens vers donc j'imagine, c'est pas leur couleur en jaune, bien d'accord c'est pas g\u00e9ant Vert sur un clavier, hein. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:07) [84%] :\r\nDonc c'est plut\u00f4t blonds, les informaticiens aussi, \u00e7a c'est le le non, c'est une un tr\u00e8s bonne exemple l'informaticien en fait quand on on s'int\u00e9resse \u00e0 un m\u00e9tier vers on a, on a 2 aspects, soit c'est le le la fa\u00e7on de travailler, on a envie d'\u00eatre plus proche de l'environnement donc c'est vraiment leaders les les plantes armes les animaux \u00e7a je dirais c'est la plus petite part et puis c'est un peu un mythe que de l'environnement aujourd'hui en Suisse on on travaille comme le comme celui qui fait des reportages safari en Afrique on ne quand on \u00e9tait petit, aujourd'hui, l'informaticien envers \u00c9va soit am\u00e9lior\u00e9 les la partie \u00e9nerg\u00e9tique de tout un r\u00e9seau informatique, travaille sur les serveurs sur la confiera configuration sur la la, \u00e0 la l'intensit\u00e9 des applications qui met en oeuvre pour justement diminuer c'est impact environnemental ou \u00e0 l'eau, l'autre l'autre fa\u00e7on de de entre son son m\u00e9tier d'informaticien, c'est de travailler dans une organisation qui a un but je dirais environnemental, alors \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s informaticien au VVF ou bien d'ozone ou bien chez chez dans une entreprise qui qui diminue par exemple la la la, l'utilisation des voitures priv\u00e9es par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [81%] :\r\nOui, mais Marc myst\u00e8re cette verdeur si je peux l'appeler ainsi, cette sensibilit\u00e9 verte, on l'apprend o\u00f9 forc\u00e9ment dans une dans une autre \u00e9cole \u00e0 l'universit\u00e9 o\u00f9 aller PFL. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:26) [81%] :\r\nAlors la la verdeur et \u00e7a prend en g\u00e9n\u00e9ral pas on, on l'a plus ou moins actif, c'est plut\u00f4t li\u00e9 \u00e0 ses propres \u00e0 l'heure \u00e0 ce qu'on a v\u00e9cus dans l'enfance, un int\u00e9r\u00eat, et puis l\u00e0, simplement plus ou moins consciente et puis c'est aussi plus ou moins conscient qu'on puisse la l'int\u00e9grer, pas seulement le week- end, en faisant des ballades mais aussi dans dans son m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [84%] :\r\nDans la sp\u00e9cialisation, je veux dire les, les, les volumes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:46) [81%] :\r\nSion, elle, elle vient justement, il y a des gens qui disent moi je vais faire un m\u00e9tier l'environnement quand on est jeune, en g\u00e9n\u00e9ral, effectivement, il y a ce biologiste \u00e0 l'Uni c'est g\u00e9osciences et ces aspects -l\u00e0, mais \u00e7a, c'est en train de changer beaucoup, je dirais le march\u00e9 qui est en train de souffler, maintenant c'est justement dans les autres m\u00e9tiers, c'est des gens qui ont fait un un fief, c'est des choses de type l\u00e0 et puis qui ont essay\u00e9 d'actes d'amener une touche verte d'amener ses enjeux verts dans leur m\u00e9tier par exemple qu'un pr\u00eat f\u00e9d\u00e9ral, par exemple, par exemple, avec des formations sp\u00e9cifiques ou simplement sur le tas quoi ce l'essentiel des personnes apprennent ces aspects -l\u00e0, simplement, se posant des questions en \u00e9coutant la radio en sa forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [93%] :\r\nDonc il y a des CFC, c'est pas uniquement l'apanage des universitaires comme on a pu l'imaginer ou comme \u00e7a l'\u00e9tait, il y a encore une dizaine d'ann\u00e9es, il y a plusieurs fili\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:33) [86%] :\r\nC'est si on doit si on va comptabiliser les les gens dans le dans les march\u00e9s de l'environnement, c'est pas les c'est pas les acad\u00e9mies qui ont le plus d'emplois, alors \u00e7a reste une branche importante, c'est la plus visible, c'est celle qu'on identifie le plus mais on a par exemple un un vrai f\u00e9d\u00e9ral de d'exploitants de stations d'\u00e9puration ou Andr\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral de, de, de Carrefour, nous, on a des des justement, des CRS sont dans le domaine des poissons d'eau douce d'Europe France c'est vraiment des choses qui sont en train de se d\u00e9velopper et l\u00e0 il y a pas besoin d'\u00eatre universitaire, au contraire, on a besoin de gens qui sont sur le terrain et qui savent parler d'yeux dans les yeux avec quelqu'un sur un chantier qui arriva et puis qui ont pas quelque part \u00e0 un une connaissance universitaire mais aussi souvent un filtre universitaire qui leur rend difficile le contact de souvent de, de, de discuter, quelqu'un qui est qui qui est d\u00fbment Mexique du terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [86%] :\r\nD'ailleurs, pour tout ce qui est pratique, infos pratiques, rendez- vous sur le site d'on en parle ou des adresses et des sites Internet recense les diff\u00e9rents organismes de formation, je vais \u00eatre tr\u00e8s Direct Marc \u00e7a paye bien les les m\u00e9tiers de la l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:40) [90%] :\r\n\u00e7a paye comme tous les autres m\u00e9tiers le le m\u00e9tier de l'environnement, sceptique, il y a pas un salaire qui est li\u00e9, on peut pas dire que voil\u00e0, si on travaille dans le domaine de l'environnement, on va gagner 8000 100000 ou 150000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [94%] :\r\nMais c'est un plus quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:51) [87%] :\r\nAlors \u00e7a peut \u00eatre un plus, mais pas forc\u00e9ment, et je dirais c'est le le le salaire, c'est certainement pas la raison de se former dans l'environnement et ensuite l'\u00e9trier la branche si vous \u00eates chef de projet environnement dans une banque ou dans une grande qu'on patine assurance ou surtout dans le domaine des \u00e9nergies, par exemple, votre salaire sera de mani\u00e8re significative, plus importante que si vous avez la m\u00eame fonction dans une commune ou dans un bureau, petit bureau de conseil \u00e0 je dirais \u00e0 la charge de travail et comp\u00e9tences \u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [95%] :\r\nEt quelles sont les perspectives pour un avenir lointain, les m\u00e9tiers d'avenir, en fait, les m\u00e9tiers qui ont la cote en ce moment. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:24) [88%] :\r\nAlors, celles qu'on consent \u00e0 fortement aujourd'hui, c'est le domaine la la construction l'\u00e9nergie o\u00f9 l\u00e0 il y a, il y a, il y a beaucoup de ce qui se passera si on on voit tout ce qui, tout ce qui passe dans la, dans le monde, la transition \u00e9cologique, la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique du du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Lens attend en \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 peu pr\u00e8s 30000 emplois qui sont \u00e0 l'heure actuelle dans les \u00e9nergies renouvelables, on s'attend \u00e0 un doublement dans en 10 ans, donc c'est des choses qui sont assez cons\u00e9quentes, la rend vraiment dans la branche \u00e9nergie et construction et puis autrement, c'est vraiment la diffusion dans l'ensemble des m\u00e9tiers, il y a des des domaines comme la finance ou les \u00e9normes enjeux environnementaux qui pour l'instant n'ont pas encore fait leur leur devoir, je dirais donc pour l'instant ils sont relativement incomp\u00e9tents dans le domaine mais on n'a vraiment pas mal de personnes qui commence \u00e0 gentiment int\u00e9grer ces questions si je dois monter un quels sont les impacts environnementaux de ce fonds commence que s\u00e9lectionne des entreprises qui sont plus ou moins qui ont plus ou moins n'a pas que sur l'environnement, gestion des risques par exemple. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:23) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:23) [86%] :\r\nEt le dernier point, je pense que \u00e7a c'est vraiment le domaine de l'ann\u00e9e revient \u00e0 l'avenir qu'on sent aujourd'hui c'est plus tellement de de de verdir un m\u00e9tier de diminuer les impacts, \u00e7a reste quelque chose d'important, mais c'est vraiment la nouvelle fa\u00e7on de de fonctionner, donc on a quelque part ce tout ce domaine du nouveau Business des des nouvelles formes de, de, de, de travailler ensemble de mises en. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:46) [83%] :\r\nAu niveau local, de 2 personnes pour diff\u00e9rentes comp\u00e9tences \u00e7a c'est des choses qui ont un impact sur l'environnement, tr\u00e8s important, mais vous avez d\u00e9j\u00e0 avoue avoir le terme environnemental, donc \u00e7a fait quelque part, \u00e0 mon avis l\u00e0 haut, \u00e7a va changer de mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s importante dans les prochaines ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [85%] :\r\nMerci beaucoup Marc M\u00fcnster, responsable des formations dans le domaine des m\u00e9tiers de l'environnement du SANU et puis plein plein plein de compliments, je disais sur Internet si vous voulez en savoir plus, RTS point CH barre oblique, on en parle ou c'est une excellente journ\u00e9e Marc M\u00fcnster merci \u00e0 vous aussi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T09:31:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C759538-1F4B-490E-867C-28D7C7480FED", "internalArchiveId": "8C759538-1F4B-490E-867C-28D7C7480FED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Showcase et Interview de Jonas, chanteur de hip-hop genevois - Album de la semaine: \"Tell Me If You Like To\" de Spring King", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Playlist de Jonas : 1. Le large. - 2. G\u00e9n\u00e9ration. - 3. Petit carr\u00e9", "durationSec": 3381, "genres": ["Vari\u00e9t\u00e9s", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770622", "imageURL": "http://www.rts.ch/3906328.image", "thematicThemes": ["hip-hop"], "thematicPersons": ["Spring King", "Jonas"], "alternativeTitle": ["pl3in le poste du 16.06.2016", "Jonas - Spring King  / PLP_2016-06-16T19:00:00_plein-le-poste", "pl3in le poste du 16.06.2016", "Jonas - Spring King  / PLP_2016-06-16T19:00:00_plein-le-poste"], "variantIds": ["ece-7770623", "ece-7770622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-16T10:35:19Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [67%] :\r\nPlein de avec 20 Minutes et son application mobile plein de la la page sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [84%] :\r\nMerci pour ces informations, Philippe Nanzer, qu'on peut appeler aussi, elle Nanzer \u00e0 tort, c'est peut-\u00eatre une des personnes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es dans toute cette radio Schneider on dit dans les \u00e9crits bibliques jonas ou ayant d\u00e9sob\u00e9i \u00e0 Dieu et suit la col\u00e8re divine sous forme d'une temp\u00eate Marine ont dit donc jonas flanquer par dessus bord par ses coll\u00e8gues de bateau lorsque la dite temp\u00eate a \u00e9clat\u00e9 aurait surv\u00e9cu car recueillis dans le ventre d'un gros animal marin une baleine ou un poisson sont fous et puis une fois recrach\u00e9e vivant sur le Rivage, tranquille jonas accomplir sa mission divine pourquoi je vous raconte cette histoire h\u00e9 bien avant tout pour avoir l'air cultiv\u00e9 dans mon introduction d'\u00e9missions mais aussi et surtout car un v\u00e9t\u00e9ran du Hip-Hop Romand est \u00e0 l'honneur ce soir, il se pr\u00e9nomme jonas il est Genevois, c'\u00e9tait la Nice, terre, ce qui aura le plaisir de s'entretenir avec lui, vous entendrez \u00e9galement la paire de baffles de du jazz son \u00e9dito musical que nous n'avons pas eu le temps de vous passer hier \u00e0 cause du foot, car il n'y avait carr\u00e9ment : pas d'\u00e9mission tu m'\u00e9tonne qu'on n'a pas eu le temps, on r\u00e9agit ce soir Rodolphe Bauchau programmation Gabriel Kahn, voici les Red Hot Chili Pepper. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:23) [67%] :\r\nPoint il y a la bonne journ\u00e9e quand pas r\u00e9ouvrir donc appelle comme \u00e7a voulait dire une perruque et ambitieuse, mais c'est quand m\u00eame d'ailleurs a interdit c'est affaibli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:49) [57%] :\r\nIl y a la carte nationale d'inflation et puis aussi, d'ailleurs \u00e7a leur lib\u00e9ration, 5 personnes ont baiss\u00e9 pourquoi question et c'\u00e9tait un bordel, il y a plus d'apr\u00e8s- demain, au point m\u00eame de aussi des restaurants d'ailleurs l'beaucoup partis locaux apr\u00e8s celle -ci et \u00e0 d\u00e9faut de combat et le comble. \r\nBen, c'est tout \u00e0 fait mais pointe \u00e0 Bagdad et puis l'sur la p\u00e9riode, c'est un grave cette b\u00eate avec l'\u00c9tat, c'est donc maintenant qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [61%] :\r\nIl est arriv\u00e9 Guin\u00e9e quasi on peut pas un peu beaucoup la avec participation militaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [91%] :\r\nOn n'a pas entendu les Red Hot Chili Peppers pendant des ann\u00e9es et puis l\u00e0 depuis 3 semaines il n'arr\u00eate pas de sortir des trucs, pourquoi alors on vient entendre 8 heures No\u00ebl c'est un \u00e9ni\u00e8me single extrait de leur nouvel album, qui sort demain veut Gateway et je peux d\u00e9j\u00e0 vous dire l'exclusivit\u00e9 que ce sera notre album de la semaine, la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:04:52) [83%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:53) [80%] :\r\nQuand on arrive sur la page MX3 de jeunes condescendant sur le petit onglet description, il est \u00e9crit : L \u00e0, chez moi la grappe avec vos drapeaux comme attrape- mouches, \u00e7a tombe tr\u00e8s tr\u00e8s bien, parce que je n'assez pr\u00e9sents ici au Studio 15 ans choqu\u00e9 s'jonas bonjour, qui nous expliquera cette histoire d'attrape- mouches, un petit peu plus tard tu vas ne jouez pas, vous, vous allez nous jouer un titre, toi et ton groupe parce qu'en fait vous \u00eates tout un groupe, il y a, piano, basse, batterie et guitare plus voix voulu jouer un type qui figure sur votre nouvel album oxymore jonas penche 15 dans plein poste messieurs, c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:57) [62%] :\r\nLes familles alors quelle est sa part jetant l'ancre sur une aire de papier l'oxymore qui a mis mis \u00e0 mal, je suis, il faut les partout, il va la car ont d\u00fb se tiendra pour la famille, puis apr\u00e8s le corps tombent emm\u00eal\u00e9s dans les cordages, depuis que j'ai pris de courant au port d'attache, cherchant bien Coeur d'apache continue malgr\u00e9 les ouvrages, il rappelle, voici les belle fra\u00eeche canap\u00e9s la Chine fait son lancement \u00e0 l'eau pour la balance alors il y a quelqu'un diab\u00e8te, une gomme dans une temp\u00eate jamais les pourparlers, certains pensent qu'elle compte origines du pass\u00e9 produit c'est moins isol\u00e9, il sera \u00e9voqu\u00e9e pour son produit, o\u00f9 il a mis la femme brim\u00e9e donc donc du sperme, je crois que ce n'est pas encore c'est du th\u00e8me l\u00e2chez -moi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:35) [58%] :\r\nAvec une trappe rattrape de la carte renfort a partout partout partout je ah bah quoi pour les repas. \r\nMatch montre que tu pr\u00e9f\u00e8res jetables. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:51) [63%] :\r\nPr\u00e9f\u00e9rant encore que du parce que perdre 30 secondes pas plus la peine, donc on voit qu'il soit l'appel de la promiscuit\u00e9, les crispations la prochaine, ce groupe de opinion et encore du portable, les m\u00e9chant \u00e0 Lyon par notre au kilogramme, la poubelle au drame encore pris en bronze encaissement s'au Kram, c'est que, pour d\u00e9velopper le th\u00e8me grave d'identifier ce qu'on veut, condamne par le moment de mon d\u00e9part qui aurait demand\u00e9 aux qui ont moins de bras permettent m\u00eame pas \u00e7a va sans dire, pas une maison qui reprend l'histoire parce que bien fait 430 histoire mondialis\u00e9e par quoi les la question ce qui marche vers l'car la \u00e9troit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:28) [72%] :\r\nLa si on avait co\u00fbtera que je rattrape fonctionne pas au et en retour \u00e0 un peu partout, je parcours suffirait \u00e0 la couleur, pas vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:46) [57%] :\r\nSi de la trempe un qui sont quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:51) [67%] :\r\nD\u00e9ployer mais centaines et suce mon probl\u00e8me o\u00f9 l'emprise d'une \u00e9poque \u00e9taient, je me sens comme Charlot dans les d'ailleurs bonjour Voltaire de Portel leur d\u00e9jant\u00e9, toujours pour l'atmosph\u00e8re devient Portal la orteil sur une son orgueil, class\u00e9 hors sol pendant 6 ans, c'est \u00e7a : pourquoi les diff\u00e9rences impression se parce que chaque entre apparaissent, c'est la guerre des boutons, qu'importe la couleur, m\u00eame si le donc puisque c'est la mani\u00e8re dont autour mettons v\u00e9tust\u00e9 de voir l'\u00e9quit\u00e9 si dans les \u00e9galit\u00e9, sous- pr\u00e9f\u00e8te de savoir qui \u00e9tait un enfant surtout excitante, donc, l\u00e0 encore, mais \u00e9videmment tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:27) [79%] :\r\nPoint cet album, point \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:37) [60%] :\r\nL\u00e0 je suis en accord avec vous durable demain donc, d'une, de grands comme Cartoucherie nous rappellera partout, parfois je pr\u00e9emball\u00e9s pour la couleur du p\u00e8re de la banque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:47) [85%] :\r\nLe large extrait d'oxymore de l'oxymore, nouvel album de jonas prend ce micro vient d'un mois, voil\u00e0 face salut salut bienvenue, merci, tu peux nous parler un petit peu de ce titre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:59) [92%] :\r\nCe titre par de ces moments o\u00f9 on a l'impression d'\u00eatre compl\u00e8tement dans une saturation par rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 actuelle o\u00f9 o\u00f9 plus rien n'a de sens qu'on a juste envie de de s'\u00e9loigner, tout \u00e7a pour se retrouver soi -m\u00eame non c'est le le morceau qui qui a introduit l'album. \r\nEt que est vraiment se ben c'est un peu dans le le cas donc, lequel l'album a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 en se retirant peu du monde et puis de de dire tiens, qu'est ce qui est vraiment essentiel pour moi et tout d'un coup, avoir, avoir l'impression que tout est trop satur\u00e9es \u00e0 des enjeux et que les choses leur r\u00f4le d'Orelsan son on est d\u00e9connect\u00e9 du sens des choses et puis c'est une envie de partir au large pour se retrouver soi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:42) [85%] :\r\nEt donc c'est ce que tu as fait, tu t'es retir\u00e9 pour mieux revenir, c'est \u00e7a en peu ouais peut-\u00eatre, c'est comme une sorte de de sages qui reste \u00e0 la montagne, m\u00e9diter en beaucoup et puis revenir, c'est un peu \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:53) [82%] :\r\nOu quelqu'un qui est compl\u00e8tement entre paum\u00e9 qui trouve pas sa place et \u00e9quivalent peut voir ailleurs s'il y a quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:59) [77%] :\r\nConf\u00e9rence Lesage, elle permet des fois de la fronti\u00e8re, \u00e0 la diff\u00e9rence est tr\u00e8s tr\u00e8s peu, une id\u00e9e qu'on ait fait tout \u00e0 l'heure, je parlais des drapeaux comme attrape- mouches, j'aime bien cette image- l\u00e0, en fait, qu'il r\u00e9p\u00e9tait pendant 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:11) [67%] :\r\nLes neurones donc ben oui je pensais pas grand chose \u00e0 expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:15) [74%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a, voil\u00e0, oui, le drapeau pour la guerre, o\u00f9 le drapeau finalement dans un stade Jean-Yves je regarde le. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:23) [81%] :\r\nCode postal que soit et l'armoiries, que ce soit et avoir besoin de de se se se red\u00e9finir par rapport \u00e0 une \u00e9tiquette oui puisqu'on en fait ce qu'on est plein plein plein d'\u00e9tiquettes sur soyons famille, que ce soit et donc travailler, que ce soit et par rapport aux pays qui, sur les chose justement envie de d\u00e9coller ces \u00e9tiquettes m\u00eame \u00e7a fait mal quand quand on enl\u00e8ve un attrape- mouches, pris dans le choix d'un coup se retrouver en dehors de ces tickets et je pense que si on enl\u00e8ve tout, on voit qu'on est, on a tous ceux qui ont une chose en commun et des diff\u00e9rences compl\u00e9mentaires avec voil\u00e0 chacun pr\u00eache pour sa part est -ce parce que j'ai l'impression si j'ai dit cette phrase mien c'est parce que j'ai l'impression que c'est pas la paroisse mais jusqu'on n'a pas envie de faire l'effort de d\u00e9coller son \u00e9tiquette voir qui on est et de voir ce qu'on pourrait \u00e9changer avec les autres absolument tout \u00e7a en morceaux 4. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:10) [74%] :\r\nD'accord, la f\u00eate des morts, cependant, comme on en fait plus trop en fait en ce moment il y a manquement \u00e0 vendre son coup de gueule le dire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:17) [89%] :\r\nAlors c'est vrai que, non, je pense, je suis pas s\u00fbr, mais je pense qu'ils sont pas forc\u00e9ment vous. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:25) [85%] :\r\nOui abc\u00e8s voil\u00e0 et l'oxymore le titre de cet album, bon bien s\u00fbr c'est une figure de Style, c'est un petit peu l'art de mettre harmonieusement ensemble 2 id\u00e9es qui au d\u00e9part s'oppose est -ce que c'est ta figure de Style pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:36) [75%] :\r\nPourquoi quand c'\u00e9tait en au cours de fran\u00e7ais, j'ai d\u00e9couvert oxymore j'd\u00e9j\u00e0 \u00e7a sonne bien, \u00e7a claque oui qui est c'est c'est ma figure de Style pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 parce que je trouve que justement la vie elle est souvent pour qu'une chose se fasse 9 tout jusqu'\u00e0 Raymond presque toujours en Paradot. \r\nOn est dans les, les, les, les musiciens, par exemple, on essaye de chanter la vie, et tout et puis on en a un bilan carbone affolant c'est vrai, voil\u00e0, et du coup il y a, il y a, et je pense que dans chaque chose dont on peut trouver le contraire et je pense qu'il faut l'accepter pour pouvoir passer \u00e0 autre chose, oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:15) [79%] :\r\nIl y a un truc tr\u00e8s il y a tant pianiste est en train de faire en fait du yoga, fait une salutation soleil j'ai l'impression. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:22) [88%] :\r\nElle dit qu'on est dans un Studio et puis voil\u00e0, fermer et puis qui sait, une des seules journ\u00e9es o\u00f9 il fait beau, oui, on fait comme on peut. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:30) [90%] :\r\nOn va se d\u00e9p\u00eacher de pouvoir voil\u00e0 bah, \u00e7a me permet justement de parler du fait que tu n'es pas seul et quelque chose m'a frapp\u00e9 c'est que contrairement \u00e0 \u00e9norm\u00e9ment de groupes qui viennent ici, toi tu tu chantes en face de son groupe face \u00e0 ton groupe, en fait, ce qui veut dire que, techniquement, sur une sc\u00e8ne qui tournerait le dos au public ou alors ton groupe tournerait le dos. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:46) [82%] :\r\nAlors, absolument pas, c'est de la faute de votre gestion qui n'a cess\u00e9 ces personnes c'est comme on r\u00e9p\u00e8te alors je vais pas montrer mes fesses au public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [76%] :\r\nD'accord il y a pass\u00e9 pas respectueux parce que je pense pas que j'ai une courbe face hier chez moi, comme on dit, \u00e7a c'est une suite d'erreurs flagrant, voil\u00e0 comment Schaffhouse oui \u00e7a c'est, je ne suis pas grand schaffhousois et non, c'est parce que l\u00e0 on a la possibilit\u00e9 de se regarder ses plus chouette. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:12) [79%] :\r\nEh ben \u00e7a tombe tr\u00e8s bien, \u00e7a me permet de signaler que cette irriguer le j'ai qui fait le son de ce choc qu'on est au Studio 15 \u00e0 Couleur 3 enl\u00e8ve jonas curatives l\u00e2ch\u00e9 ce micro HF pour retourner vers ton micro SM 58 nouzonnaise plut\u00f4t pour venir nous jours plut\u00f4t pour ne chanter un autre titre, je crois qu'il s'agit du titre g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:35) [54%] :\r\nOui, vous, de faire d'\u00e7a va passer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:45) [65%] :\r\nLes parents au sont de 68 dans le monde et possible vers disons corrompus tombe \u00e0 un prix \u00e0 prendre les Soglo stoppeur laisser la porte ouverte d\u00e9passer ces skippers de les ressemble \u00e0 une faillite, pr\u00e8s de la batterie, les bonbons, son fils pour dessaler trucs chapitres de commence avec l'\u00e9cole avec les codes des au beau milieu, c'est l\u00e0 qu'on d\u00e9colle, bonjour les discours \u00e9lastique, moi, c'est les moyens et Mexico 86, les \u00e9trangers venaient d\u00e9\u00e7us de l'Europe grandir avec vous pouvez r\u00e9\u00e9couter leur ne sais voil\u00e0 les cantons, voil\u00e0 qui voulaient pas redoutable pour \u00e7a, c'\u00e9tait pour r\u00e9sister \u00e0 la maison par Intel et donc d\u00e9cid\u00e9 de camper dans les arm\u00e9es qui attend premi\u00e8res \u00e9critures de textes beaucoup dans les m\u00e9ninges en marche le groupement qui d\u00e9m\u00e9nage pour vous envisagez \u00e0 l'eau, il fait et dans les rues de la jeunesse emmerde le Front national sur les rues. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:46) [67%] :\r\nL'adolescent se profile plaire aux prix D\u00e9couvertes voil\u00e0 toutes vers le sud et toutes les parties simplette sortir qui encore 2 clips Karpatt encore la f\u00eate le samedi 20 ans sur petit d\u00e9clic HS pour lesquels tu peux pas m\u00eame sur la crise en 3D la devise commercial \u00e0 sortir de la publicit\u00e9 pour un quelconque plaisir d'donc on d\u00e9coupe donc coeur d'artichaut cherche \u00e0 donner du fil \u00e0 Paris dit les premiers bip\u00e9die structure interdit qui compare fran\u00e7ais dans les grandes surfaces \u00e0 j'ai Gen\u00e8ve des squats, le go\u00fbt, la jeunesse en despote trait\u00e9 proteste, \u00e7a fluctue la rivi\u00e8re T\u00e9tracoq je crois pas que \u00e7a, ce n'\u00e9tait pas encore tardive et l'esprit d'hyst\u00e9rie, c'est peut-\u00eatre parce il avec le 1er test match. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:47) [64%] :\r\nL'an 2000 l'affaire pour encore encore une ann\u00e9e plus tard, les tours dans le d\u00e9cor classifi\u00e9s comme pour un peu de cin\u00e9ma, les dr\u00f4nes sont t\u00e9l\u00e9guid\u00e9s depuis la mousseline arriv\u00e9e dans le monde universitaire, j'imaginais pas le prochain pr\u00e9sident merci terme merci beaucoup, je mets les crocs pour guider p\u00e9trole je pense \u00e0 la loi Tombouctou augmenteront disparu, les squatters nouvelle politique tandis que le bras-de-fer les prostitu\u00e9es, on doit sortir de la CIA Business h\u00e9las pour les traitements des cr\u00e9dits qui font parce que la rivalit\u00e9 qui aurait tr\u00e8s bien s\u00fbr parfois banalit\u00e9, ce n'est pas remonter cr\u00e9dible approuver les contr\u00f4les parce qu'ils ont \u00e9gal d'arriver l'arriv\u00e9e et rendre \u00e0 tous les coins de rue et si on diversifie enfin du v\u00e9lo par Laure-Anne semaine Marc-Olivier se feront par beaucoup de ce dernier sur le continent. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:39) [74%] :\r\n\u00e0 l'avance -t-elle, celui qui a la casquette viss\u00e9e ou toujours la poule a fait des victimes de calvitie aussi autour de nous, les enfants, tous p\u00e8res de ce camp de sinistr\u00e9s de la place au Poitou, c'est d'arr\u00eater de fumer, les m\u00eames puissent de peut-\u00eatre \u00e0 assumer, Catherine d'\u00e9panouissement spirituel \u00e9vanouissement de la crise. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:57) [60%] :\r\nDes rebelles et les juste tomb\u00e9 une b\u00e9cane, fort de ses 40 pourcent se se mobilise le personnel qu'on va quitter ce quartier politique aussi \u00e0 l'histoire de la Lib\u00e9ration ce samedi donc, donc la pour poser ces questions comme \u00e7a rapporte plus dire de ce qui \u00e9tait personne qui soit, mais bon, sur les murs, ce petit c'est-\u00e0-dire profite aussi sur l'volontaire du d\u00e9cor d\u00e9veloppant militaire, j'ai dit, enfin bon, on va \u00e0 la campagne d'un large de p\u00e9trole \u00e0 risque parce qu'il les jeter comme mon second, puis l'ont \u00e9t\u00e9 en profitant bient\u00f4t contre possible encore des trucs Cap Vert amande 30 du Groland escompte des grands groupes de Montpellier o\u00f9 la. \r\nLa caravane tout de pour, pourquoi faire ensemble, il y a bien peu de place et la caravane passe et ce tout d'et que la France, la pluie bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:01) [86%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ration jonas hanche 15 heures sur Couleur3 dans plein poste c'est g\u00e9nial avec ces types parce que franchement si si, on a rat\u00e9 par exemple les 30 derni\u00e8res ann\u00e9es parce qu'on \u00e9tait sur Mars ou je sais pas o\u00f9 en fait on \u00e9coute en titre et puis on a un bon r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:13) [83%] :\r\nVoil\u00e0 pour pour la pour la r\u00e9gion locale. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:17) [80%] :\r\nExactement, \u00e7a c'est toi, en fait, ces 3, ces 3 minutes de titres 3 minutes 30, c'est en fait c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:22) [77%] :\r\nC'est moi comment j'ai \u00e9volu\u00e9 par rapport \u00e0 au temps \u00e0 l'espace- temps je suis n\u00e9 et puis apr\u00e8s il y a des choses qui se croisent, que des gens peuvent retrouver ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:31) [82%] :\r\nVoil\u00e0 et donc je confirme, tu n'a pas de calvitie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:34) [81%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a se laver les cheveux, grand pays font de l'alpinisme, Dakar, \u00e7a \u00e7a va doucement nous pr\u00e9senter ton groupe, alors bon piano on C\u00e9dric G\u00e9rard oui \u00e0 la base, Christophe Champin \u00e0 la guitare, Baptiste et qui est lui Amstutz et Franclet \u00e0 la batterie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:54) [94%] :\r\nD'accord, \u00e7a fait quoi depuis 2014 que tu que vous \u00eates ensemble 2013, 2014 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:59) [87%] :\r\nAlors \u00e7a a commenc\u00e9, on a boss\u00e9, on a enregistr\u00e9 102014, on a commenc\u00e9 en 2013 \u00e0 bosser 2014, on a fait pas mal de 2014 on a, on a fait pas mal de concerts pour pour \u00eatre pr\u00eat avant d'aller en Studio ou enregistrant Life et sur le disque, c'est Maxence Sibille \u00e0 la batterie et Mathieu K\u00e4rcher \u00e0 la guitare et du coup, on a des remplacements de luxe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:27) [81%] :\r\nC'est bien d'appels d'accord vous composez ensemble, je veux dire c'est : c'est un travail commun genre Tutu : comment, comment \u00e7a se passe en fait concr\u00e8tement, toi tu tu tu dis tes textes o\u00f9 quelqu'un arrive avec une musique cette inspire des textes ou comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:42) [84%] :\r\nAlors \u00e7a dans les 2 sens il y a des textes, il y avait, bon il y a des musiques mon la moiti\u00e9 de l'album a \u00e9t\u00e9 compos\u00e9 avec malgr\u00e9 Dinan et puis sur le disque il y a des morceaux de Christofias des morceaux de C\u00e9dric, les morceaux de quelques autres personnes, et puis apr\u00e8s on aurait arrang\u00e9 \u00e7a, on n'en commande. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:00) [80%] :\r\nOui, je jouais pas mal sur les rythmiques africaines, le piano \u00e0 queue, en fait, c'est c'est plut\u00f4t assez, assez original en fait comme comme c'est travailler comme ces fait non pas tellement difficile au boeuf. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:11) [86%] :\r\nSi on prend un doctorat Jazz Trio y a il y a du piano et c'\u00e9tait aussi l'influence afro- qui retrouve dans l'afro- cubain oui du piano tout \u00e0 fait mais oui c'est Philippe, il y avait un peu cette histoire entre la guitare \u00e9lectrique et le piano qui feront notre oxymore. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:29) [85%] :\r\nOui, absolument, oui, c'est vrai, m\u00eame si ces voil\u00e0, ces 2 instruments comme le film quand m\u00eame ils sont copains, voil\u00e0 un peine pour reparler de de l'Afrique, en fait, on peut, on peut parler du fait que pour toi tu tu d\u00e9marre dans les ann\u00e9es 90 dans le Hip-Hop avec le duo le duo dangereuse uppercut sur les ondes exactement dangereuse du percute sur les ondes et et tu as une bonne partie de ton ton parcours qui se passe en fait en Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:54) [85%] :\r\nOui, c'est vrai, il y a 3 ans, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 voyager en Afrique de l'Ouest \u00e0 pied au gr\u00e9 des voyages d'enregistrer des morceaux et des d\u00e9g\u00e2ts locaux et puis apr\u00e8s on a mont\u00e9 dans un groupe, on \u00e9tait 8 sur sc\u00e8ne avec des gars du Burkina, enfin des gens de Gen\u00e8ve tout et c'\u00e9tait le Taxi Brousse Orchestra, on a jou\u00e9 en 2006 et 2007. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:13) [89%] :\r\nAbsolument, et puis j'ai lu aussi tu m'arr\u00eates si je me trompe, que tu avais donc fr\u00e9quent\u00e9 aussi des griots. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:20) [75%] :\r\nOn va forc\u00e9ment, j'\u00e9tais tellement il y avait des griots. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:23) [82%] :\r\nOui, et puis j'ai un petit tour, r\u00e9it\u00e9rant noble qui ne devrait pas chanter parce que, c'est que les grilles occupent sont \u00e7a fait rencontrer aussi des gens qui qui font la transgression sociale en Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:33) [81%] :\r\nC'est vrai quoi les qui avait aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:35) [72%] :\r\nCe qui est pas chanter absolument oui si du et ne devrait pas chanter, Ali Farka Tour\u00e9 n'aurait pas d\u00e9chanter oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:42) [87%] :\r\nEt n'ont fait quand m\u00eame qu'est -ce que tu as pris dans ton \u00e9criture justement de de qu'est -ce que \u00e7a modifi\u00e9 dans son \u00e9criture de texte par exemple dans ta mani\u00e8re de chanter ses fr\u00e9quentations, ses exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:55) [81%] :\r\nOui, je pense que beaucoup ont voyagistes, \u00e7a commence \u00e0 \u00e7a nous permet une descente rassurant par rapport \u00e0 beaucoup, on vit des choses qu'on pense qu'ils sont normales, on voit que son contextuelles, d'un coup, \u00e7a nous donne en regard plus critique, j'aime bien entendu ce qui et quoi, je pense, j'ai pas fait du rab, j'aurais fait de la chirurgie, mais il faut beaucoup d'ann\u00e9es d'\u00e9tudes, et \u00e7a, je fais pas, mais j'essaie d'avoir ce c\u00f4t\u00e9 un peu chirurgicale oui dans la la mani\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:19) [92%] :\r\nQu'est -ce que tu as d\u00fb d\u00e9sapprendre par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:24) [87%] :\r\nQuestion \u00e0 br\u00fble-pourpoint comme \u00e7a un difficile. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:26) [75%] :\r\nC'est ce que j'ai vu des apprendre \u00e0 \u00eatre un peu introverti un faudrait faire sa place vraiment oui beaucoup, qui voit d\u00e9j\u00e0 beaucoup allaient se dire : tiens, on y va, si on n'y va pas, il y a rien qui se passe, on est un peu confortable et ici, et si on est grande, confort et puis Afrique de loi, sur et si on voulait faire un truc, il y a pas de choses qui sont possibles mais on faut. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:52) [85%] :\r\nBon, c'est vrai, oui, oui, sinon c'est quoi quelqu'un parce passe devant toi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:57) [82%] :\r\nOui, non pas dans le bus, oui c'est \u00e7a, l'intersyndicale en d\u00e9but mars un pas dans les faits, oui et puis entre le truc, je monte dans le bus et je laisse quand m\u00eame passer la vieille dame, il a donc d\u00fb confession propre sa propre cuisine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:23:09) [94%] :\r\nOui, oui, voil\u00e0, d'accord, toujours \u00e0 propos de l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:14) [84%] :\r\nIl y a quelque chose que traduit aussi, tu fais de la musique, des textes en fait pour \u00eatre compris de 5 pour un un public de 5 \u00e0 65 ans chez moi qui, d'un monde vient du coup il y avait plus jeunes qui \u00e9coutent aussi, voil\u00e0, mais les jeunes aujourd'hui ce qu'ils \u00e9coutent, ils \u00e9coutent aussi un rapport assez diff\u00e9rentes, alors en France beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:33) [81%] :\r\nMais m\u00eame en Suisse mais c'est dr\u00f4le, pas souvent le les jeunes quittent que tout mon truc, on a utilis\u00e9 moi j'aime pas leur mais j'aime bien ce que tu veux et des gens qui \u00e9coutent que l'Europe \u00e9tait balanc\u00e9. \r\nOn va dire globalement parce qu'a il y a plein de types de truc vont \u00eatre trouve pas dans mon truc, mais c'est vrai que suit pas je, je suis pas une litanie sur sur les les parties g\u00e9nitales de la g\u00e9n\u00e9alogie des des personnes, donc du coup \u00e7a manque un peu pour que les gens puissent se retrouver, j'ai pas les derniers au genre du joue pas des coudes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:10) [62%] :\r\nPhilippe \u00e0 ta m\u00e8re c'est c'est quoi le spectre la mer la vue ta m\u00e8re la wisigoths comme Booba, j'ai pas entendu Maroc d\u00e8s cette ann\u00e9e \u00e0 la vie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:18) [77%] :\r\nC'est pas mal dis c'est \u00e7a au moins c'est rechercher c'est c'est c'est et il y a peut-\u00eatre des gens qui vous dit d'autres clich\u00e9s qui a des jeunes qui \u00e9coutent d'autres styles de du Style d'Europe ce qu'on va dire, mais ne suis maire actuel. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:29) [76%] :\r\nQui se retrouvent dans ce que je fais, monsieur je sais pas de de vouloir comprendre tout le monde, si les gens \u00e7a leur parle 6\u00e8me en morceaux et pas les autres, voil\u00e0, moi je suis comme \u00e7a aussi, Pierre, je n'ai pas envie, faire d'un amn\u00e9sique de matraquage a ni f\u00e2ch\u00e9 fascisme musicale aussi, le monde a aim\u00e9 ou prouver aux gens qu'on fait, qui sont des concessions pas compris ce que j'aime bien, c'est des choses \u00e0 am\u00e9liorer aussi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:52) [83%] :\r\nBon d'accord, bien \u00e9coute, je te propose de t'am\u00e9liorer d\u00e9j\u00e0 imm\u00e9diatement maintenant en nous performant nous sortir pr\u00e9tend un 3\u00e8me titre jonas petit carr\u00e9 je crois exactement qu'est -ce que c'est c'est un \u00e9cran j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:04) [77%] :\r\nIl y a rien, non, alors ce qu'on fait, on va vous laisser deviner tr\u00e8s il y a une ou 2 personnes compas comprim\u00e9s d'habitude, tout le monde qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:27) [65%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:31) [73%] :\r\nSelon la loi, je regarde un petit carr\u00e9 \u00e7a ne tourne pas rond quant \u00e0 tes racines, on passe aussi toujours \u00e0 la zone alpine, c'est marrant, j'ai jamais plus de cacao, les petits carr\u00e9s quelles sont tes origines, raconte -moi qu'arriver jusqu'ici, serait -ce une cale de bateau de turlupine et l'histoire cach\u00e9e tout au fond des ab\u00eemes l'Atlantique se souvient peut-\u00eatre d'une \u00e9poque o\u00f9 les belles sortira pour des centaines, on dit helv\u00e9tique fabrique les th\u00e8mes ce troc quiconque la graine magique d\u00e9sol\u00e9 si je Croque dans les tabous, mais le monde est tabou depuis le temps qu'on laisse croquer par vanit\u00e9 petit carr\u00e9 tu es m\u00e9tis quelques. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:26:08) [71%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, petit carr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re cour triangulaire, pas pour tout une \u00e9quation qui ne pourront pas peut-\u00eatre du pourrait demander pardon petit carr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re cour triangulaire que Montand, apr\u00e8s coup, une \u00e9quation qui ne pourront pas on petit \u00e9carter petit carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:27) [66%] :\r\nDu Midi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:29) [76%] :\r\nJ'aurais pu contenir au 1er couplet quand le lait et le cacao \u00e7a compl\u00e8te pour la 1\u00e8re fois que l'histoire se r\u00e9p\u00e8te autre contexte lance d'autres endroits, cette fois, on reste en Afrique de l'Ouest, la cour surpris, il ne l\u00e2che pas plus de la liste, on a vari\u00e9 les pratiques et quant au droit une \u00e9thique d'apparence doublement des droits au port, les entreprises en les quand m\u00eame qui en prie et des en termes et alors \u00e7a d\u00e9bute les ench\u00e8res et au d\u00e9but de la cha\u00eene, la 1\u00e8re s'ach\u00e8te, on se d\u00e9brouille \u00e0 peine et ses enfants, trafic brosse promesse aux parents des pays limitrophes, les planteurs de ici plut\u00f4t qu'il s'en tire pas meilleure grande espoir donc. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:05) [74%] :\r\nPerspectives pour un petit carr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re cour triangulaire surmontant une \u00e9quation qui ne pourront pas petite du a demand\u00e9 pardon petit carr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re- cour une triangulaire qui n'est pas pr\u00eate pour une \u00e9quation qui ne pourront pas on peut catholiques Bouteflika. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:28) [72%] :\r\nD'point il est, c'est-\u00e0-dire d'point d'a. \r\nAllez -y point l'Camille j'\u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:28:21) [77%] :\r\nDugarry rem\u00e8de \u00e0 la d\u00e9prime, dit -on, il y a comme une fausse note, cach\u00e9e dans les dans les milliers de tonnes, derri\u00e8re les milliards des mondes priv\u00e9s d'avenir petit carr\u00e9 corbillard pas me dire que l'on fait ce qu'on peut, mesdames, messieurs les pilleurs pour qu'il lui manque, on peut d\u00e9chiffrer consomme le b\u00e9b\u00e9, je le con\u00e7ois, pour qu'on avance que sommes je viens du pays, o\u00f9 Nestl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:42) [70%] :\r\nJ'ai compris, j'ai pour lui mais dont le tueur une d\u00e9mocratie qui parlait Carl-Vogt police dit neutre, c'est presque trop dr\u00f4le par Karine encore, c'est pour un p\u00e8re de 3 \u00e9trangers \u00e0 sortir. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:53) [71%] :\r\nUne carcasse pour beaucoup de triangulaires \u00e0 l'arri\u00e8re, 3 maires de Paris, on la R\u00e9publique apr\u00e8s \u00e0 l'arri\u00e8re cour triangulaire qui, apr\u00e8s le coup d'une \u00e9quation qui ne pourront pas voter apr\u00e8s une plainte pour demander pardon petit carr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re pour une triangulaire apr\u00e8s coup, une \u00e9quation qui ne pourront pas mon petit gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:36) [74%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:40) [88%] :\r\nMerci H\u00e9l\u00e8ne, merci jonas, vous pouvez jonas soit si si, vous avez d\u00e9couvert ce que c'\u00e9tait que ce fameux petit carr\u00e9 je pense que c'est assez \u00e9vident, mais si vous voulez lui demander en personne pour les voir Jonas et son groupe \u00e0 la f\u00eate de la musique \u00e0 Gen\u00e8ve, demain \u00e0 20 heures 45 sur la sc\u00e8ne des bastions r\u00e9formateur, il sera aussi \u00e0 la f\u00eate de la musique de Nyon le lendemain \u00e0 23 heures, juste en face de l'usine \u00e0 gaz et puis le 21 juillet dans le parc de Montbenon, \u00e0 Lausanne, ce sera un concert gratuit, la suite c'est avec du jazz, sa paire de baffes son \u00e9dito musicales et s'en prend cette semaine \u00e0 un festival tr\u00e8s connu. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:14) [76%] :\r\nTout \u00e9clate ne se perdent pas cette paire de baffles Salut \u00e0 toi. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:30:18) [98%] :\r\nEt Zarka Tib\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:24) [83%] :\r\nCette ann\u00e9e le festival Britton de Gladstone ben oui innove il \u00e9difie un endroit tenu secret destin\u00e9 \u00e0 la sororit\u00e9 on on va dire qu'il faut qu'on entende comme oui, les femmes, soeur du monde entier, comprenez par l\u00e0 en faveur de toutes ces nanas de toutes les cat\u00e9gories culturelles socio- sexuels h\u00e9 mec seront donc pri\u00e9s d'aller voir ailleurs s'ils entendent la vie nous \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:48) [86%] :\r\nJe me suis dit au fond de moi voil\u00e0 puis pas comme les autres, merci et va comme \u00e7a, je rentre chez moi si ou chez toi \u00e0 l'endroit o\u00f9 j'habite, super selon l'organise. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:59) [85%] :\r\nTogo : le club permettra aux femmes de s'amuser ensemble sans \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 par d'affreux bonhomme mais \u00e7a leur servira surtout \u00e0 se rencontrer et \u00e0 discuter, \u00e0 \u00e9laborer des concepts qui permettront aux opprim\u00e9s de r\u00e9veiller les consciences sociales afin d'\u00e9manciper les minorit\u00e9s subissons le jour du sexy, Tom. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:31:17) [74%] :\r\nNon respect\u00e9e, l'actuel. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:31:27) [86%] :\r\nJean-Yves programme qui devrait attirer sans peine une cohorte \u00e9nerv\u00e9 de militantes f\u00e9ministes, lesbiennes syndicalistes pamphlet de phallocrate Forbes D\u00e9sirant se lib\u00e9rer de l'ignoble joue propre aux circulaires asservissement masculin, lequel on ne le sait que trop bien, Alien, la libert\u00e9 de la femme depuis 10 si\u00e8cles, surtout dans les festivals de musique, c'est bien connu, c'est s\u00fbr c'est pas votre femme aussi l'inf\u00e2me, Robert M\u00e9nard, maire de B\u00e9ziers, tr\u00e8s proche de l'ultra- droite a d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9cemment que le festival de Glastonbury Chatel, esprit de Woodstock dans les poubelles de l'histoire, il eut \u00e9t\u00e9 plus juste de parler de l'esprit de l'\u00eele de Wight en la circonstance, dans l'esprit de libert\u00e9 plus sexuel que cr\u00e9atrice leurs produits psychotropes et r\u00e9volution douce menac\u00e9e selon lui par un terrifiante afflux massif de migrants qui allez c'est aider \u00e0 infiltrer les festivals pour violer les filles qui s'y trouvent. \r\nUn gros d\u00e9lire qui ne nous \u00e9tonne pas vraiment venant de qui a vraiment p\u00e9t\u00e9 une durite depuis l'\u00e9poque o\u00f9 il dirigeait Reporters sans fronti\u00e8res, puisqu'ils pr\u00e9f\u00e8rent aujourd'huiR.A. F, r\u00e9fugi\u00e9 avec fronti\u00e8res quoi qu'il en soit, on nous se demander, \u00e9tant donn\u00e9 que c'est chronique par l'essentiellement de musique, quel sera le contenu programmatique de cette sc\u00e8ne Sister Good guy demeurent myst\u00e9rieuses \u00e0 mon humble avis, on ne devrait pas sp\u00e9cialement et trouver de reggae misogyne, m\u00eame si on tient la jolie pl\u00e9onasme, point de Black m\u00e9tal ni de rap all School, \u00e0 la mani\u00e8re de ce bon vieux schnock de sa prise apr\u00e8s \u00e7a alors pratiquement la marque comme \u00e7a il ce que la production de paire de baffes le condamne s\u00e9v\u00e8rement et sans commune mesure, ce genre de texte qui rabaissent la femme au niveau du trottoir par contre en ce qui concerne le concept de m\u00eame de Sister Good c'est vrai qu'il ne serait pas d\u00e9plaisant d'en instaurer un durant l'Euro si on d\u00e9sire mater les matchs peinard en sirotant de la mousson retors dissocier fleurs tout en parlant de cul, les petits plaisirs simples de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:04) [89%] :\r\nC'est rugueux, mais parfois \u00e7a fait du bien de ce point une bonne Gojira avec Sunday de Gojira qui sortent un 6\u00e8me album demain il arrive demain, il s'intitule magma on entendait la batterie de Mario Duplantier et la voix de son fr\u00e8re Joe Duplantier, les 2 sont toujours ensemble \u00e0 39 et 34 ans, c'est je crois une vingtaine d'ann\u00e9es, qui sont, qui sont actifs et ils seront \u00e0 l'affiche du Hellfest qui d\u00e9marre aussi demain est -ce qu'on affiche Hellfest dimanche et je tiens \u00e0 vous renvoyer \u00e0 une \u00e9mission de Couleur 3 qui s'intitule Kracooqas vous la connaissez l'\u00e9mission du m\u00e9tal sur la 3 ce dimanche \u00e9galement entre 23 heures et minuit parce que du foot, avant donc entre 23 heures et minuit dans Kracooqas h\u00e9 bien on recevra un certain monsieur Mayer s'est occup\u00e9e de l'enregistrement lausannois qui a enregistr\u00e9 ce nouvel album de Gojira magma qui sort donc demain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:50) [86%] :\r\nL'album de la. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:51) [85%] :\r\nEn parlant d'album, on en a un, c'est l'album de la semaine Selmi Light par le groupe Spring King, nous vous \u00e9coutons ce soir un autre extrait technique oui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:39:02) [99%] :\r\nPour point. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:24) [66%] :\r\nL'institut Poirier et celle de ce point, merci beaucoup, il est et qui ont \u00e9t\u00e9 si l'Euro et telle monsieur la mont\u00e9e point et c'est pas parce qu'ils ont \u00e0 cette ann\u00e9e des films oui c'est \u00e0 c'est ouvert, pas s\u00fbr \u00e0 c'est. \r\nC'est donc parti, et sur la base l'la il nous voir, \u00e7a fait cher, qui pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:41:20) [75%] :\r\nD'pour d\u00e9velopper au texte. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:20) [73%] :\r\nVous King avec technique ouais c'est tr\u00e8s loin de la semaine, c'\u00e9tait monsieur l'ex tous ces 4 gar\u00e7ons qui viennent de Manchester voici Jurassic Five Customer Service. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:29) [60%] :\r\n\u00e9coutez le niveau technique, il ne voulait pas que d'm\u00eame d'celui des b\u00e2timents et surtout beaucoup de fonctions d'une p\u00e9riode qu'on a d\u00e9pens\u00e9 quoi pour r\u00e9agir, ce que nous demandions -nous un jour qu'il nouveaux certaines a le garde insistante d'et par la volont\u00e9 que pour perdre sa veuve de paix, ce sont des petites \u00e9vidente dans Paris un bon le peut-\u00eatre \u00e7a va p\u00e9ter pour ou pas, c'est c'est pas des personnels \u00e9tait de rigueur,M. merci cette demande et ce matin il y a identit\u00e9 pour la vie, c'est quoi, pas de disponibilit\u00e9 que c'est encore. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:43:10) [71%] :\r\nEt \u00e7a, que je suis bien savoir avec est class\u00e9 niveau donc je suis pas une, c'est-\u00e0-dire \u00e0 ce que j'ai fait, vous savez bien que \u00e7a va prendre des banques en mat\u00e9riaux c'est juste d'avoir gagn\u00e9 mais interview demeure pr\u00e9occupante, il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:24) [62%] :\r\nL\u00e0, donc oui au Portugal, il avait point d'une temp\u00eate Genevi\u00e8ve qui vont bien. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:43:34) [63%] :\r\nUn moment les batteries souvent avec Jamel, c'est quand m\u00eame pas une voiture de soins, dire \u00e0 un ap\u00e9ro antitabac parle donc demander aux portes de l'homme pour une faute de pr\u00e9sident au terme d'avancer, c'\u00e9tait vrai, c'est l'exemple m\u00eame de la grippe comment d\u00e9sagr\u00e9ment et c'est la seule voie de m\u00eame Gilbert Lagard\u00e8re il y a au moment du Qu\u00e9bec, a d\u00e9clar\u00e9 une du bain de Nancy entre faire dernier des bandes, vous restez Mapaca je croyais a d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 \u00e0 \u00eatre jamais cela, jusqu'\u00e0 se demander si. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:03) [64%] :\r\nBen quand tu as fait \u00e7a pas, je trouve \u00e7a bien conscient de 3 semaines de savoir que c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:12) [62%] :\r\nVoil\u00e0 pourquoi, vous allez voir pourquoi pas pourtant ici on a une superbe dans le texte et donc pourquoi, pourquoi il y en a eu une temp\u00eate l'homme derri\u00e8re ou pas, donc. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:44:23) [60%] :\r\nC'est ce que je veux dire qu'UBS vous courbez tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9, bien complexe au pr\u00e9sident revient \u00e0 la mairie de quoi passer de perdre canadien d\u00e9tective, c'est-\u00e0-dire le temps quoi il tient un bon flotte automobile, on est comme chaque soir, la maturit\u00e9 Jacques d\u00e9j\u00e0 pointues permettent lapidaire mais pour d'autres programmes internes cons\u00e9cutives \u00e0 comprendre d'ouverture dont un point depuis pas que les administrations exemple s\u00e9curitaire depuis porte aujourd'hui le Br\u00e9sil, pays sauf texte outre moins 7000 bless\u00e9s, pas des d\u00e9plac\u00e9s, c'est \u00e7a, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:53) [57%] :\r\nGuingamp, celle qui a a eu mais la vague qui adore les cubains noms comme \u00e7a qui va les les Tch\u00e8ques Audiotel \u00e9videmment, donc il y a la quand a quitt\u00e9 de bienveillance, voil\u00e0 ce que doit se pointer quand certains ce qu'il soit d\u00e9testable compl\u00e9mentaires, h\u00e9 bien comme \u00e7a, la participation oui ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:45:13) [64%] :\r\nAlors pourquoi sinon ben non, selon des responsables vous partout ce monde- pour compenser la baisse, pourquoi il a donc voil\u00e0 de l'histoire, c'est parti \u00e0 Bercy point. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:33) [89%] :\r\nCustomer service par Jurassic Five sur la 3 on va encha\u00eener avec un titre de Metronomy parce que on attend depuis un bon moment, un nouvel album de m\u00e9tronomique Joseph c'est un gar\u00e7on donc le chanteur, le leader du groupe d'un gar\u00e7on qu'on aime beaucoup qu'on a re\u00e7u plusieurs fois ici \u00e0 Courtrai, on esp\u00e8re, on esp\u00e8re bien qu'il va revenir quand ce nouvel album au l'\u00e9t\u00e9 08 : l'\u00e9t\u00e9 2008, c'est le titre de ce de ce nouveau disque lorsqu'il sortira, je crois que c'est pour le 1er juillet quelque chose comme \u00e7a et en fait, il l'a d\u00e9cid\u00e9 de d'intituler l'\u00e9t\u00e9 2008 parce que il a un regret dans sa vie, c'est qu'il a pass\u00e9 son ann\u00e9e 2008 et particuli\u00e8rement son \u00e9t\u00e9 2008, la t\u00eate dans le guidon, avec sa carri\u00e8re qui commen\u00e7ait et il a un peu laiss\u00e9 passer des choses, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui, donc il est assez nostalgiques en ce moment, il l'a dit au magazine, l'album est sorti, dit -il, en septembre 2008, qui a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re ann\u00e9e de ma vie, enti\u00e8rement consacr\u00e9e \u00e0 Macao musical, j'avais 25 ans j'ai loup\u00e9 plein de choses, des postes qui f\u00eataient leur quart de si\u00e8cle, etc, je voulais \u00e9crire un disque sur cet \u00e9t\u00e9 cette ann\u00e9e 2008, o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 comme absents \u00e0 cause de ma carri\u00e8re, Joseph maintes donc le leader de Metronomy et qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 il y a quelques jours, ce nouveau titre extrait de ce futur album ce titre- certitude Back to gaffeur, c'est ce qu'on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:47:01) [67%] :\r\nBonjour la meilleure de l'eau Caire qu'est -ce que \u00e7a serait une autre chose, oui, ben voil\u00e0. \r\nCar c'est sur la oui la mairie ancrage g\u00e9n\u00e9rale et l'eau \u00e0 leur mesure l'eau. \r\nPar m\u00eame si c'est dur ce que l'on peut quand sur un. \r\nUn showcase charisme le. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:48:14) [60%] :\r\nIl y a un monde, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas du tout et je suis assez aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:50:17) [85%] :\r\nBon, alors, d'un point de vue de la m\u00e9lodie c'est un petit peu d\u00e9structur\u00e9, mais en tout cas, il y a un truc, on peut pas leur reprocher, c'est de ne pas entendent l\u00e0- bas, cela extr\u00eamement pr\u00e9sente Metronomy avec bac gazer, leur dernier album en date c'\u00e9tait le voulez Tarzan 2013, c'est pour \u00e7a que Joseph \u00e9tait pass\u00e9s nous voir ici \u00e0 Couleur 3 et donc l\u00e0, celui -l\u00e0 s'appelle Sommer a \u00e9t\u00e9, il sortira en juillet prochain, il r\u00e9sume donc comme je vous le disais une ann\u00e9e un peu noir pour pour le chanteur, par la suite, c'est avec ce que l'on pourrait qualifier, selon moi, mais c'est un point de vue, et Dieu merci, je suis pas prescripteurs, c'est un v\u00e9ritable accident industriel, selon moi, encore une fois, ces 15 heures chez vous vous souvenez de ce groupe originaire de Leeds et des Anglais 15 heures chiffre sont les avait connu il y a plusieurs ann\u00e9es avec des, des, des titres presque un peu punk quelque chose de d'un peu brutal, tr\u00e8s anglais comme \u00e7a et puis, depuis quelques ann\u00e9es, je sais pas si c'est un lien avec ce que l'on va entendre mais le leader du groupe et jur\u00e9 dans la version anglaise de de vols sont d'une chose : vous, vous avez entendent donc le nouveau morceau qui est sortie de de ce groupe et leur chiffre leur nouvel album, c'\u00e9tait tous les Verts, sortira en octobre prochain et voici donc le tout 1er j'ai envie de vous, de vous vous m\u00e9nager avant de l'entendre, le tout 1er extrait de ce nouvel album de 15 heures chiffre c'est presque, c'est presque de l'ADN 6. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:51:36) [75%] :\r\nLoin oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:39) [68%] :\r\nC'est pas tromper hein, c'est vraiment qu'aussi \u00e7a s'intitule parachute. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:51:45) [61%] :\r\nAu c'est donc il a. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:52:50) [64%] :\r\nNon, \u00e7a passe ou \u00e7a. \r\nPoint si on peut pas cher, oui \u00e7a c'est point c'est si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:08) [68%] :\r\nC'est-\u00e0-dire pas symboliquement. \r\nSi les petites pointes. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:54:22) [85%] :\r\nJe voulais parler du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:08) [82%] :\r\nVoil\u00e0 que vous dire que vous dira parachute par plusieurs heures chiffre et bien je crois qu'on les a d\u00e9finitivement perdu 15 heures s'il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait fin. \r\nVoil\u00e0, je sais pas ce que vous en pensez, mais personnellement je pr\u00e9f\u00e9rais largement ce qui se faisait avant dans ce groupe Kaisership dont on a vraiment l'impression si vous avez \u00e9cout\u00e9 parachute que ils ont mang\u00e9, Take That et Enrique vient s'en m\u00eame temps et qui les vaut Miss au cours de de cette piste, voil\u00e0, je ne suis pas s\u00fbr qu'on les repasse sur Couleur3 il y a assez peu d'nos sponsors plein avec 20 Minutes et son \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:55:53) [87%] :\r\nUne application mobile voil\u00e0, merci beaucoup \u00e0 notre application mobile \u00e0 nous qui est en r\u00e9gie, elle s'appelle Rodolphe Bauchau merci \u00e0 toi, Rodolphe et puis merci \u00e0 Gabriel cheval qui r\u00e9alisait pas du tout qui a fait la progression, il a r\u00e9alis\u00e9, programmation et surtout merci \u00e0 vous, on se retrouve demain car, dans l'imm\u00e9diat, il est 20 heures et les infos sur la 3. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:14) [78%] :\r\nCouleur 3 leurs 3 20 heures 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T18:19:00Z", "program": {"href": "/programs/C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "id": "C6C453B9-85A1-4977-AADF-16143B480C16", "name": "Pl3in le poste"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Luis, Benjamin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jonas", "role": "chanteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76695A2D-598F-4D3C-90B3-D31821F90182", "internalArchiveId": "76695A2D-598F-4D3C-90B3-D31821F90182", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vallon, z'enfants de la patrie! Reportage dans le quartier du Vallon \u00e0 Lausanne (4/5)", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Cette semaine Bille en t\u00eate reste \u00e0 Lausanne afin d'y d\u00e9couvrir le quartier chamarr\u00e9 du Vallon!\r\nV\u00e9ritable perle populaire bien cach\u00e9e dans l'hu\u00eetre de la capitale vaudoise, cet endroit se profile comme la r\u00e9f\u00e9rence parfois d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e d'un vivre-ensemble multiculturel qui aura su conserver ses atours d\u00e9fra\u00eechis, ses myst\u00e8res urbains, son v\u00e9cu polymorphe et ses envies simples. Populaire, dans l'acception la plus noble du terme, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en fanfare jusqu'au 2 juillet par le truchement d'\u00d4 Vallon, un festival qui m\u00e9langeouille musique, perfos, spectacles, ateliers, le tout mis sur pied par les habitants et les acteurs culturels du Vallon.\r\n\r\n* * Cette semaine Bille en t\u00eate reste \u00e0 Lausanne afin d'y d\u00e9couvrir le quartier chamarr\u00e9 du Vallon!\r\nV\u00e9ritable perle populaire bien cach\u00e9e dans l'hu\u00eetre de la capitale vaudoise, cet endroit se profile comme la r\u00e9f\u00e9rence parfois d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e d'un vivre-ensemble multiculturel qui aura su conserver ses atours d\u00e9fra\u00eechis, ses myst\u00e8res urbains, son v\u00e9cu polymorphe et ses envies simples. Populaire, dans l'acception la plus noble du terme, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en fanfare jusqu'au 2 juillet par le truchement d'\u00d4 Vallon, un festival qui m\u00e9langeouille musique, perfos, spectacles, ateliers, le tout mis sur pied par les habitants et les acteurs culturels du Vallon.", "durationSec": 1653, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770840", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 16.06.2016", "Vallon, z'enfants de la patrie! (4/5) / BIL_2016-06-16T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 16.06.2016", "Vallon, z'enfants de la patrie! (4/5) / BIL_2016-06-16T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Cette semaine Bille en t\u00eate reste \u00e0 Lausanne afin d'y d\u00e9couvrir le quartier chamarr\u00e9 du Vallon!\nV\u00e9ritable perle populaire bien cach\u00e9e dans l'hu\u00eetre de la capitale vaudoise, cet endroit se profile comme la r\u00e9f\u00e9rence parfois d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e d'un vivre-ensemble multiculturel qui aura su conserver ses atours d\u00e9fra\u00eechis, ses myst\u00e8res urbains, son v\u00e9cu polymorphe et ses envies simples. Populaire, dans l'acception la plus noble du terme, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en fanfare jusqu'au 2 juillet par le truchement d'\u00d4 Vallon, un festival qui m\u00e9langeouille musique, perfos, spectacles, ateliers, le tout mis sur pied par les habitants et les acteurs culturels du Vallon.", "Cette semaine Bille en t\u00eate reste \u00e0 Lausanne afin d'y d\u00e9couvrir le quartier chamarr\u00e9 du Vallon!\nV\u00e9ritable perle populaire bien cach\u00e9e dans l'hu\u00eetre de la capitale vaudoise, cet endroit se profile comme la r\u00e9f\u00e9rence parfois d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e d'un vivre-ensemble multiculturel qui aura su conserver ses atours d\u00e9fra\u00eechis, ses myst\u00e8res urbains, son v\u00e9cu polymorphe et ses envies simples. Populaire, dans l'acception la plus noble du terme, c\u00e9l\u00e9br\u00e9e en fanfare jusqu'au 2 juillet par le truchement d'\u00d4 Vallon, un festival qui m\u00e9langeouille musique, perfos, spectacles, ateliers, le tout mis sur pied par les habitants et les acteurs culturels du Vallon."], "variantIds": ["ece-7770841", "ece-7770840"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:32Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [81%] :\r\nBille en t\u00eate, avec le Grand H\u00f4tel des races 3 \u00e9toiles et sa terrasse panoramique grand h\u00f4tel Arras Point CH. \r\nFilippi Group et du jeune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:16) [78%] :\r\nBonjour monsieur, pardonnez -moi de seconde que pouvez -vous me dire sur le quartier du Vallon, s'il vous pla\u00eet, on r\u00e9alit\u00e9 tout ce que j'ai jamais non mais vous y allez, il y a festival multi- qui se d\u00e9roule jusqu'au 2 juillet plus spectaculaire militaire des ateliers \u00e7a qu'on va gagner, bon policier plaisir vous n'pas toujours bonne presse au quartier, alors voil\u00e0, c'est pour \u00e7a qu'on ne voit pas trop souvent une poule pour casser les pr\u00e9jug\u00e9s on va casser les pr\u00e9jug\u00e9s, on ira faire un tour pour une guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:43) [77%] :\r\nUn v\u00e9lo goul\u00fbment ce Vallon bonjour Philippe qui par b\u00e2illements, voil\u00e0 qui fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:49) [81%] :\r\nLa th\u00e8se qui a discret a \u00e9t\u00e9 faire vague, \u00e7a passe tout de suite sous les feux de la rampe \u00e0 tous qu'apr\u00e8s pourcent \u00e9viter est implacable : oui j'ai remarqu\u00e9 pas bref toute tout contact surtout voil\u00e0 facile n'a pas du tout, on va continuer, j'assume compl\u00e8tement et gags qui me toujours dans un embarras terrible, les gens me disent qu'est -ce qu'il est m\u00e9chant et vous, \u00e7a va, il est quand m\u00eame assez assez raisonnables, bref nous commen\u00e7ons ce jeudi matin et je ramage p\u00e9dale, c'est pas grave, c'est pas la leur, \u00e7a date de la fin de saison, 2 invit\u00e9s toujours Michel Sauzay et Daniel Perrin et tout enfant de la table \u00c9ric qui nous a rejoints, mais qui nous fait un pied de nez, donc ce sera pas pour aujourd'hui qu'on attrape qui aura participe \u00e0 une nation, pas \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 contribution lundi dernier film on continue donc la pr\u00e9sentation de ce festival, on Vallon, en compagnie de notre ami Michel et Daniel je disais juste avant Michel le programmateur de c'\u00e9tait de ce spectacle quand on programme un spectacle comme \u00e7a, on sait qu'il y a beaucoup de festivals alors actuel qui tourne partout en Suisse, en avait presque je dirais et qui aurait, pour certains, alors on a rencontr\u00e9 derni\u00e8rement le notre ami Daniel Fontana Lingen qui fait un festival \u00e0 part, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impressionn\u00e9 par son originalit\u00e9, c'est la m\u00eame chose ici \u00e0 au ballon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [88%] :\r\nMoi je crois qu'on c'est m\u00eame pas pos\u00e9 la question, on a un peu m\u00eame lutter contre la la notion de festival festival et puis c'\u00e9tait, c'\u00e9tait d'abord organiser quelque chose entre nous, pour nous, avec nous, pour que \u00e7a tourne vraiment autour du quartier, alors \u00e9videmment, apr\u00e8s on est oblig\u00e9, comme toute manifestation de faire de la com de commencer \u00e0 faire des affiches d'\u00e9crire des choses comme \u00e7a, en esp\u00e9rant que \u00e7a ouvre, au-del\u00e0 du quartier, mais il y a jamais eu la volont\u00e9 de un, d'inscrire un nouveau festival Wendlandt paysages pourquoi c'est un gros mois maintenant festival non c'est pas forc\u00e9ment un gros mot, mais c'est vrai que \u00e7a se \u00e7a se multiplient et puis et puis il y a, il y a beaucoup de festivals qui se qui finissent par se ressembler, o\u00f9 il y a vraiment rien d'original et puis on voit les m\u00eames groupes d\u00e9fil\u00e9, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, mais l\u00e0, plut\u00f4t que l'affiche pas en parler, on a beaucoup parl\u00e9 de convivialit\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, c'\u00e9tait que les que les tout ce qu'on propose ne sont que des pr\u00e9textes \u00e0 la rencontre et puis \u00e0 faire mousser un peu tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:50) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, alors que les gens de l'ext\u00e9rieur, les gens d'autres comptes ne serait pas les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [84%] :\r\nIls sont tous les bienvenus et puis on esp\u00e8re rendre en aura toute fa\u00e7on de la place pour les accueillir, mais on sait on on sait pas encore c'est poser la question sur Tessa certains spectacles comment trouver le moyen de les de privil\u00e9gier le l'acc\u00e8s \u00e0 ces spectacles aux gens du quartier et puis pour finir on on laisse un peu tomber en disant bon on verra bien ce qui se passe, mais depuis le d\u00e9but du week- end, on voit que les les gens du quartier sortez puis viennent et puis on esp\u00e8re un peu que \u00e7a fasse effet boule de neige, surtout moi, que tout le quartier soit dehors pour le grand bal de l'orchestre Jean. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:23) [83%] :\r\nBonjour, bonjour, bonjour, c'est possible d'expliquer en quoi de ce qui se passe ici, ben, ici, on est l\u00e0, donc, l'\u00e9cole de cirque de Lausanne pour animer un peu cette journ\u00e9e au Vallon, donc c'est tr\u00e8s sympa, on fait des num\u00e9ros \u00e0 l'ext\u00e9rieur et puis aussi dans le th\u00e9\u00e2tre diff\u00e9rents num\u00e9ros de cirque tressage de d'ici les trap\u00e8zes contorsions du dressage de plus mais oui bien s\u00fbr, il publie le palmar\u00e8s de chez moi, on pourra essayer papa fut fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:51) [80%] :\r\nCet \u00e9v\u00e9nement au Vallon entr\u00e9es payantes et gratuites, c'est ouvert \u00e0 tout le monde, alors c'est grave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [84%] :\r\nPuis c'est ouvert \u00e0 tout le monde et puis \u00e0 la fin de chacune des propositions des ateliers, des spectacles par an, trouve le moyen de laisser \u00e7a r\u00e9cipient chapeau il y a un chapeau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:06) [77%] :\r\nComme le chapeau de Daniel Perret, par exemple, voil\u00e0 une excellente Marazzi/Sion arriver. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:11) [80%] :\r\nOn peut aussi dire que c'est un cochon sert de chapeau ah mais c'est pas totalement Reagan comme \u00e9v\u00e9nement oui c'\u00e9tait dans la poche en tout est bon ce dossier \u00e0 des billets. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:19) [87%] :\r\nIl a pourtant \u00e7a se passe comment vous allez cr\u00e9er des choses sp\u00e9cifiques on Vallon \u00e9v\u00e9nement des choses in\u00e9dites ou alors c'est un spectacle qui tournent, des gens qui roulent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:27) [85%] :\r\nPar l'orchestre jaune c'est un c'est un groupe qui existe depuis 25 ans, donc on peut dire qu'qui tournait l'\u00eelot de r\u00e9pertoire est adapt\u00e9e selon les endroits, alors je pense que c'est pas trop compliqu\u00e9 d'avoir l'astuce que de trouver dans tout le r\u00e9pertoire dans les paroles dans les dans, dans, dans les dans les chanteurs et chanteuses qui repr\u00e9sente beaucoup de 2 pays diff\u00e9rents, on a fait un tour du monde dans la longue dans le dans les textes des chansons bien c'est pas tr\u00e8s difficile sur sur 4 heures de r\u00e9pertoire, il y a de quoi faire l'orchestre jaune, \u00e7a tourne partout, il y a beaucoup d'\u00eatre c'\u00e9tait \u00e9tait aussi oui pour l'orchestre de 22 musiciens qui sont tous occup\u00e9s dans leur propre jet, c'est pas facile, on cherche, on cherche pas du boulot on contraire on refuse certaines propositions, parce qu'il faut que que les conditions soient soient r\u00e9unies pour le faire, oui bonjour au coeur du crochetant le 16 juin en sont ensuite environ Vallon, on a des bals d'\u00e9t\u00e9 des divers ont jou\u00e9 un r\u00f4le, on joue \u00e0 la balle avec un endroit magnifique, on joue depuis 5 ans l\u00e0- bas dans le festival, donc oui on j'relativement beaucoup pour une formation pareil \u00e0 l'\u00e9tranger aussi, non, non pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:30) [87%] :\r\nVoir alors non pas sp\u00e9cialement envie d'aller go\u00fbter la cuisine allemande. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:36) [88%] :\r\nOn peut donner un coup de main \u00e0 la cuisine allemande hein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:39) [80%] :\r\nOui, la cuisine allemande Jaboulet pr\u00e9vu parce qu'en Allemagne on peut manger tr\u00e8s bien si on a de la chance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:43) [79%] :\r\nMoi, je serais bien en Allemagne, etc, effectivement, il y a des chefs qui font \u00e0 manger de mani\u00e8re magnifique, vraiment ils ont des excellents produits et ils ont une technologie culinaire qui est tr\u00e8s abouti. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:53) [81%] :\r\nVoil\u00e0 donc si seulement nous \u00e9coute, on s'excuse donc pas du dire \u00e7a, ben \u00e7a mort d'homme non mais c'est souvent quand on met en avant la culture allemande, la nourriture, on fait quand m\u00eame partie des dans leurs d\u00e9fauts, entre guillemets, on peut se tromper aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:07) [82%] :\r\nOui mais du reste en m\u00eame temps qui disent \u00e7a, je me disais mais finalement est -ce qu'un pays qui n'a pas une gastronomie tr\u00e8s abouti et honn\u00eatement, je ne vois pas, je ne vois pas, \u00e0 part peut-\u00eatre certains pays, allez je vais l\u00e0 je vais choquer l'attention attention et scandinave ah bon oui, qui ont une gastronomie tr\u00e8s \u00e9volu\u00e9 mais qui \u00e9tait une gastronomique et \u00e9norm\u00e9ment aid\u00e9 par par certaines ressources financi\u00e8res qui permettent de raffiner \u00e7a sur des bases beaucoup de la cuisine fran\u00e7aise, parce que c'est pas les Produits et terroirs qui sont l\u00e0- bas qu'ici, pas grand chose qui pousse honn\u00eatement c'est payer \u00e0 coup de Leekens c'est d\u00e9licieux voil\u00e0 oui, c'est ce que voulait dire par l\u00e0, donc, voil\u00e0, mais sinon \u00e0 part \u00e7a, tous les pays ont une culture gastronomique \u00e0 ont parl\u00e9 hier avec, avec Daniel de de la cuisine italienne, la gastro Mittal \u00e9tait pour moi la paix, la meilleure pour moi c'est la plus aboutie, parce que c'est vrai racines fran\u00e7aises c'est c'est pas une histoire de Ronnie, je crois que Crime fran\u00e7aise est tr\u00e8s bonne cuisine fran\u00e7aise est tr\u00e8s orient\u00e9 sur tout ce qui est raffinement sophistication des mais et parfois \u00e7a peut avoir un effet boomerang, parce que les faits r\u00e2teau, c'est-\u00e0-dire de vouloir \u00eatre trop loin, parfois on se m\u00e9lange un peu les les pinceaux, alors que la cuisine italienne est vraiment bas\u00e9 sur quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s simple gastronomes italienne c'est vraiment 3 4 diff\u00e9rents ingr\u00e9dients diff\u00e9rence il y a vraiment pas grand grand chose en terme de diversit\u00e9, mais c'est le top de la qualit\u00e9, les cuissons sont juste des des de l'assemblage est excellent, enfin il y a rien \u00e0 dire quoi utilisation aussi les aromates des herbes et parfois oui, ben oui, parce qu'ils ont une, ils ont une flore absolument incroyable et toutes ces herbes aromatiques, mais qui conna\u00eet bien les Britanniques oui oui oui tout en r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:38) [66%] :\r\nOui, oui, oui, content, c'est tout, voil\u00e0 le des Chinois de sourire d'une vie qui ont la gueule, j'ai \u00e9t\u00e9 contente pendant proche de content que non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:50) [72%] :\r\nJuste un mot sur cette hostilit\u00e9 du Vallon, ainsi donc est -ce que tu situe avec le quartier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:55) [75%] :\r\nLa d\u00e9crue de la barre donc vraiment \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a plein de afin d'activit\u00e9s de spectateurs quand m\u00eame la fanfare a jou\u00e9 dans l'h\u00f4tel de police de San Martin ils sont rentr\u00e9s, ils ont fait p\u00e9ter les cuivres, les tambours r\u00e9action Marlboro ben la, la la fliquette 4 parvenir au comptoir Also Martel se marre les les Jones derri\u00e8re les moyens mais quand m\u00eame, et puis apr\u00e8s, petit concert devant l'h\u00f4tel de police 3 morceaux super cool subversif, message. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [84%] :\r\nLorsqu'on joue ou dans d'autres cantons dans d'autres r\u00e9gions et ce qu'on a aussi la curiosit\u00e9 gastronomique de de go\u00fbter les produits du terroir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:33) [81%] :\r\nMais \u00e9videmment, donc c'est la 1\u00e8re chose \u00e0 faire chaud quand on arrive dans une ville, la 1er, chose qu'on fait avec les musiciens, c'est de rep\u00e9rer l'endroit o\u00f9 on va aller, on va les manger, oui c'est, c'est c'est bien plus important que l'h\u00f4tel, c'est plus important que beaucoup de choses, lancera bien, on va se r\u00e9concilier, on va retrouver son rythme et en tout cas on sera rassur\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:53) [82%] :\r\nSans faire de psychanalyse est -ce que c'est pas non plus un moyen de se recr\u00e9er une sorte de famille de foyers moi j'attends, on a eu la chance, ben moi j'ai eu le la, la, l'exp\u00e9rience vu ce spectacle \u00e0 Palerme, qu'on a fait il y a 2 ans, ou je me casse, Alain Roche, que nous avons eu dans l'\u00e9mission, ce pianiste qui joue verticalement capes extraordinaire Alain Roche les manger toujours \u00e0 la Ryder parce que ce sont 2 dames d'un certain \u00e2ge qui font de la cuisine du terroir, des tripes, tout ce genre de choses et il me disait : je ne sais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:18) [87%] :\r\nBon Dieu pour jouer au piano de bouffer kilom\u00e9trique, je pense que c'est vraiment l'id\u00e9al non mais c'est c'est pour dire que souvent les artistes quand ils arrivent dans une ville se cr\u00e9e peut-\u00eatre je sais pas, c'est une question que je pose, se cr\u00e9e une sorte de de foyers o\u00f9 on se retrouve, on a, on commence \u00e0 prendre des habitudes et structurer une vie finalement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:35) [83%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, c'est exactement \u00e7a, il faut se retrouver avec le de tr\u00e8s rassurant et de mettre \u00e0 table et surtout \u00e0 plusieurs, enfin oui, c'est vrai que c'est c'est le c'est la cuisse et la pi\u00e8ce la plus importante dans l'appartement d'maison pour moi et je pense que cette pi\u00e8ce, elle se retrouve aussi dans une vie qu'on conna\u00eet pas, si on trouve la cuisine, on a senti, carnet d'adresses Conseil change entre construire le reste de l'appartement, hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:55) [74%] :\r\nAvec avec les autres artistes quand on se rend compte sur des festivals en se son petit carnet d'adresses en disant : ah, tu vas la semaine prochaine, n'oublie pas de l'le public est Hashim alors il y a le petit bras bracelet juste \u00eatre de la \u00e0 ces femmes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:07) [79%] :\r\nPas vraiment, c'est exactement \u00e7a, personne n'arrivait \u00e0 2 semaines pour GM \u00e0 G\u00eanes ou est -ce qu'on va manger, il y a 1000 restaurants, on y va de 4 jours c'est important de savoir, on peut aller donc oui on envoie des messages, beaut\u00e9, puis on a une adresse \u00e0 G\u00eanes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:20) [67%] :\r\nEt alors, il aurait la donner les pas fou entre monde de l'actualit\u00e9 va baisser dans 3 semaines, alors vrai la jeune ben oui, ah tu vas moto encore c'est bonne chose pourrait presque nous a d\u00e9j\u00e0 fait une sp\u00e9cialit\u00e9 : le vol le je n'ai pas par coeur mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:34) [78%] :\r\nSi tu vas \u00e0 part mais il faut aller \u00e0 la Casa des soucis, la Seat et \u00e0 la maison, qu'il soit, il y a pas de menu de tu viens te dit je peux manger et puis voil\u00e0, c'est une dame qui fait mouche et c'est juste extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:43) [81%] :\r\nPierre Fribourg quoi Fribourg, c'est pas enfin plut\u00f4t des cantons romands, les bonnes adresses de Daniel p\u00e8re voil\u00e0 en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:49) [73%] :\r\nNon que vous, moi j'aime bien le Gothard pass\u00e9 super, c'est un beau bistrot piquer un lieu qui a une vie est une patronne incroyable, enfin il y a, il y a le coeur des 16 qui r\u00e9p\u00e8tent l\u00e0- bas et des affiches en cyrillique leur tourn\u00e9e a \u00e9t\u00e9 tout de suite les pi\u00e8ces ou quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:03) [82%] :\r\nAvec le service est un peu long, parce qu'il y a 57 kilom\u00e8tres entre les cuisines la table c'est \u00e7a Beta, je veux, j'essaie de faire avec d'actualit\u00e9, mais enfin bon, je me suis ramass\u00e9 \u00e0 d'autres cantons, moi j'aime bien comme \u00e7a, on parcourt un peu la Suisse romande, c'est ce qu'on fait avec Bille en t\u00eate quelques vous adresse dans le Jura, tient \u00e0 Brazza. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:23) [85%] :\r\nBon alors attendez, on va aller, on va aller \u00e0 Saignel\u00e9gier voil\u00e0 oui au soleil jura bernois \u00e0 Kourou et un petit bistrot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:32) [82%] :\r\nOui, sur des probl\u00e8mes d'Anaheim Jura bernois oui oui oui oui, on avance beaucoup sa seconde vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:37) [73%] :\r\nL'a -t-il, oui, oui, oui, oui, Daniel sur Gen\u00e8ve, moi j'aime bien faire \u00e7a, c'est un exercice qui me pla\u00eet, oui, je suis un peu chiant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:43) [70%] :\r\nNon, oui, \u00e7a commence la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 son il c'est important de chaque ville de chaque pays, d'y avoir implosion pas eu Guide Michelin Daniel Perez c'est moi, je n'ai pas forc\u00e9ment les grands. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:55) [71%] :\r\n\u00e7a, moi j'aime bien d\u00e9couvrir un bistrot qui a l'air de rien mais oui mais au mot super bien, on est bien accueilli, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du du CAC Voltaire je s'appelle maintenant c'est-\u00e0-dire qu'est devenue priv\u00e9e, il y a un restaurant espagnol Capa du tournoi espagnol s'appelle je sais plus quoi chez Bruno j'pas pu de des s'appelle Bruno, il remplace les cacahou\u00e8tes par des d\u00e9parts rapport jambon magnifique qui est, qui est toujours la r\u00e9ponse des petites tranches on tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:18) [67%] :\r\nLa reine ou calcin\u00e9s ici et quand ils disent qu'ils veulent la voile et tout, je serais all\u00e9 mais comme la vie, dans 3 jours de revivre la gare peut-\u00eatre un jour \u00eatre initi\u00e9 Brabander b\u00e9ton ou d'autres sont de ici. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:40) [65%] :\r\nPr\u00e9sident pour pouvoir contr\u00f4le tourisme de la bombe comme un pervers du qui pouvait r\u00e9cup\u00e9rer, c'est que c'est la la reine ici, voil\u00e0 qui, avec des la banque la sa \u00e0 priori un plantoir pour transmettre Toulouse pourquoi qui qui du politique, puis d'appui sur les VIP de la pointe la colonisation, il y a qui il est gros pour \u00e9crire plus l\u00e0 bas, donc les pour qui propose la pri\u00e8re pas la banque, je ne crains g\u00e9nocide la c'est la route du monde, il a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs de la et il dit, d'avoir de l'bien si, \u00e0 l'heure de la demande et il \u00e9tait bien si d'ailleurs de la perte, il autorise la voir avec de vitres et si \u00e7a survenait des guerres, la voix d'un centre sur la Loire, Poitou-. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:02) [79%] :\r\nBonjour Mademoiselle, monsieur bien du quartier du Vallon \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:06) [79%] :\r\nOui, j'habite \u00e0 C\u00e9sar au r\u00e9el et la vita l'appel une heure oui comment ici, c'est bien Monsieur jusque d\u00e9fense Antonia, parce qu'on a juste un parc de foot, il y a pas assez de, il y a pas assez d'espace pour jouer, donc c'est pour \u00e7a qu'ils ont pris en charge les gens du Vallon, h\u00e9 ben, il s'y seront du souci pour leur quartier quoi et puis bah, je trouve \u00e7a cool parce que de faire carr\u00e9ment une f\u00eate et tout pour que \u00e7a soit m\u00e9morable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:33) [90%] :\r\n\u00e7a va durer un mois qu'est -ce que vous avez envie de voir durant ces festivit\u00e9s si on Vallon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:37) [78%] :\r\nBah tout quoi, il y aura des du spectacle de magie, m\u00eame chose : bilan Touring bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:48) [83%] :\r\nCr\u00e8me au citron et de 2 pieds de porc Michel Sogeres et Daniel Perrin font tr\u00e8s fort, on passe \u00e0 des choses peut-\u00eatre plus importantes comme le coeur de la programmation de ce de cet \u00e9v\u00e9nement va dire je veux dire, festival Tupac sur une recette de g\u00e2teau citron ah ok alors le programme, on s'en fout le g\u00e2teau au citron de Michel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:08) [86%] :\r\nNon, non, non pas s'espacer la meilleure Virgin \u00e9tait c'\u00e9tait beaucoup, c'est-\u00e0-dire que le lapin, il y a une p\u00e2te sucr\u00e9e, c'est 120 grammes de beurre, 70 grammes de sucre glace qui font vraiment en pommade, moi je fais \u00e0 la main et puis apr\u00e8s, faut incorporer un 9 et l\u00e0 aussi, il faut vraiment y aller, que l'offre se m\u00e9lange bien tout \u00e7a et puis apr\u00e8s on rajoute de la farine et de la poudre d'amande et vous \u00eates combien alors une pinc\u00e9e de sel, 200 grammes de farine, 20 grammes de poudre d'amandes et les petits des notes ben oui parce que je vais leur proposer \u00e0 nos auditeurs sur la page Facebook la interactivit\u00e9 alors sur la et puis pour la cr\u00e8me citron, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s simple, il faut faire bouillir 3 jus de citron, un zeste et puis tu rajoute une fois que le citron que le jus de citron Booh, tu rajoutes 100 grammes de beurre, 120 grammes de sucre, 3 heures entiers de et puis tu fais chauffer jusqu'au 1er Bouillon c'est la meilleure, que celle -ci prend du monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:02) [72%] :\r\nDans le canton de Fribourg, les copains, mais David \u00e9tait d'ailleurs par exemple chez les Bains. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:07) [84%] :\r\nLes quelques \u00e9v\u00e9nements importants c'\u00e9tait mission va \u00eatre diffus\u00e9, donc la semaine du 13 au 17 13 14 15 17 2 oui, je suis donc qu'est ce qui aura d'apporteur d'apr\u00e8s toi, enfin tout est important \u00e9videmment mais peut-\u00eatre quelques \u00e9v\u00e9nements majeurs qui se tiennent \u00e0 coeur comme \u00e7a on va r\u00e9p\u00e9ter cette formule \u00e0 l'envi, ainsi le 2 juillet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:26) [87%] :\r\n\u00e0 l'heure, entre autres, il y a un tr\u00e8s beau spectacle, c'est des reprises de chansons de Jean Villard Gilles Adrien acn\u00e9 Pierre Devaux Sylvain Ruty, dans une mise en sc\u00e8ne d'Alain Porec et puis c'est vraiment une autre fa\u00e7on de d'\u00e9couter Gilles \u00e7a, \u00e7a sera le jeudi 16 juin \u00e0 21 heures et puis on parlait avant de, de, de pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre accessible, il y aura de petites pi\u00e8ces de Tchekhov, qui sont mis en sc\u00e8ne par Benjamin \u00e7a va jouer au of l'ours et la demande en mariage et puis au niveau musique qui a toujours ce vendredi 17 de tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:04) [75%] :\r\nBon avec blues c'est bon oui alors, un peu comme si folle quand m\u00eame pass\u00e9 un petit extrait Henri. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:09) [79%] :\r\n\u00e0 tous, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:35) [69%] :\r\nIl y a internet, l'homme pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:41) [85%] :\r\nEt puis dans les choses qu'on n'a que 2 21 avait programm\u00e9, il y a quelques ann\u00e9es, au festival de la cit\u00e9, \u00e7a s'appelle donc bah et puis c'est la r\u00e9union de 8 percussionnistes sur la sc\u00e8ne du Vallon et l\u00e0 \u00e7a va aussi \u00eatre un super beau moment et puis ici, c'est du Life cin\u00e9ma par une fille qui habite le quartier de Lille se coucher qui bossent beaucoup sur la mapping vid\u00e9o tout ce qui touche \u00e0 l'image et avec Pierre Aud\u00e9tat et \u00e7a sera du Life cin\u00e9ma qui s'appelle ici la semaine du va la mort, dit la f\u00eate de la musique est un groupe, la f\u00eate de la musique, on est pass\u00e9 dessus le marchepied, qui est une \u00e9cole de danse \u00e0 Lausanne qui qui forme des des jeunes danseurs qui viennent nous faire un spectacle itin\u00e9rant, donc il y aura plusieurs stations et \u00e0 chaque station ou un petit sur le Dance et \u00e0 la fin de ce parcours, ben on retombe sur ce dont on parlait sur les sur les petites nouvelles de Ramuz qui vont boucler un peu la boucle Louis Schild aussi qui est un musicien lausannois qui va faire toute une s\u00e9rie de concerts dont un \u00e0 20 heures 30 le jeudi 23 il sera en compagnie de Christie de Abdelnour, un concert \u00e9lectroacoustique merveilleux on pas sur la derni\u00e8re semaine de lecture aussi Denis Lavant, \u00e0 l'heure, on n'a pas encore parl\u00e9, Denis Lavant, c'est un peu la la la m\u00eame histoire que que Marco \u00e7a veut dire qu'\u00e0 force de de longues discussions de T\u00e9l ben Denis est aussi venu faire un tour dans le quartier et puis apparemment ici est trouv\u00e9 tr\u00e8s bien ce qui fait qu'il va revenir, et puis l'avait programm\u00e9e sous la yourte de la caravane des quartiers o\u00f9 il va faire toute une s\u00e9rie de lectures, l\u00e0 il est compl\u00e8tement libre dans ses choix, puis on sait pas quelle forme encore \u00e7a peut prendre, mais \u00e7a va, \u00e7a va donner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:17) [83%] :\r\nEt puis, \u00e9videmment, le vendredi 1er juillet c'est l'apoth\u00e9ose, alors peut-\u00eatre John-David hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:23) [89%] :\r\nL'orchestre journ\u00e9e effectivement le 1er juillet \u00e0 20 heures on va o\u00f9 il y a aussi un atelier de couture qui se montent pendant tout le mois o\u00f9 on va proposer aux gens de de fabriquer eux- m\u00eames leurs costumes, l'id\u00e9e c'est de finir avec un grand bal costum\u00e9 sur la place du Vallon, l'orchestre jaune et puis on va bosser, j'esp\u00e8re, si tout va bien avec texture acquis costume dans le quartier aussi qui devrait mettre une s\u00e9rie de questions \u00e0 disposition pour faire un un grand ensemble color\u00e9 et costum\u00e9 pour leur caisse aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:49) [96%] :\r\nLe samedi 2 juillet alors l\u00e0 je regarde juste un petit oeil sur l'\u00e9cran de son ordinateur, un spectacle pour les 0 \u00e0 4 ans je ne savais pas que c'\u00e9tait possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:59) [86%] :\r\nC'est possible, les h\u00e9ros, on va voir ce qui sont ceux qui peuvent capter mais en fait on a ressenti aussi voulu qui a requis un spectacle propos\u00e9 vraiment pour les tout-petits et puis l\u00e0, on va pas vraiment fait un service un service de s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s strict pour ne laisser rentrer que les 0 4 ans et leurs parents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:15) [85%] :\r\nOn ne parle pas beaucoup de cuisine, cette semaine, je voudrais juste revenir par rapport \u00e0 \u00e7a, tu dis qu'il avait, il y avait des des mais qui \u00e9tait propos\u00e9e ici depuis la cuisine qui parler de ces croissant au jambon, 7 13 tout au beurre, pourquoi pas certaines p\u00e2tisseries de ta sp\u00e9cialit\u00e9 mais est -ce que les les restaurateurs du coin sont impliqu\u00e9s aussi du quartier sont impliqu\u00e9s dans cette d\u00e9marche, c'est-\u00e0-dire que, il y a des menus qui sont faits en fonction penser que dans certains festivals, les commer\u00e7ants aux alentours, propose une ligne de sp\u00e9cialit\u00e9 en relation avec l'\u00e9v\u00e9nement, c'est le cas aussi ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:45) [81%] :\r\nAlors on essaie un peu dans ce sens, sans dire trop de b\u00eatises, sauf erreur, la propose un plat du jour, on Vallon pendant le mois et puis \u00e0 certains restaurateurs aussi sur les les plus gros week- end qui nous livre ou des paninis ou des nems, donc ils viennent de restaurateurs du coin, puis qu'on met en vente dans le dans le p\u00e9rim\u00e8tre du festival aussi restaurant qu'on va aller voir tout \u00e0 l'heure, c'est les amis qui sont devenus amis, je crois, mes amis sont devenus amis, \u00e7a change et s'\u00e9tait tenu par le baron alors le baron, c'\u00e9tait une autre \u00e9poque, quoi, et \u00e7a c'est vraiment j'ai pas la m\u00eame chose : oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plus lourd, voil\u00e0, je vous ai pas lieu Philippe tu connaissais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:21) [86%] :\r\nNon, pas du tout, non d'ailleurs, mais c'\u00e9tait tout un quartier, c'est vrai, on revient \u00e0 ce qu'on disait au d\u00e9but de la semaine le le ballon, c'est vraiment centr\u00e9 c'est juste au-dessus de la place du tunnel et en m\u00eame temps, ben personne conna\u00eet, enfin en tout cas pas moi, on est, on passe devant, on voit qu'un quartier un peu derri\u00e8re, mais en fait le tour, en fait, en passant par le CHUV et peut-\u00eatre, c'est \u00e0 l'Avantage du quartier c'est pr\u00e9serve parce que on a vu que c'\u00e9tait tr\u00e8s bucolique, mais en m\u00eame temps c'est dommage parce qu'il y a tout un Patrimoine architectural du 19\u00e8me qui qui qui m\u00e9rite d'\u00eatre connue et et et pour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:52) [85%] :\r\nOn ira faire un tour de main du c\u00f4t\u00e9 de la Beauce, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 mis peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 du Dala\u00ef, si on a la chance d'un petit restaurant vietnamien aussi qui est, qui est tout perdu tout cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:02) [84%] :\r\nIls se retrouvent, il est sur la place du Vallon, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du ce qui est actuellement le Studio 100 du de 21 du th\u00e9\u00e2tre qui \u00e9tait le d\u00e9part du funiculaire qui reliait la place du Vallon, \u00e0 Sauvabelin, donc au d\u00e9but du si\u00e8cle pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:17) [81%] :\r\nBonjour la mission Bille en t\u00eate : vous venez pour les festivit\u00e9s ont Vallon oui exactement et on y va tout de suite l\u00e0, racontez -moi qu'est -ce qui vous int\u00e9resse dans cette f\u00eate de quartier si on peut manger des grilles alt boire du vent la consommation alors l'humeur ben au pouvoir du vent tout seul, c'est vrai que c'est lorsque vous agr\u00e9able mais c'est c'est vrai si on peut partager \u00e7a que il y a parfois, parfois, on peut s'autoriser quelques petits \u00e9carts, effectivement vous apprendre compagnon. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:45) [77%] :\r\nExactement, alors qu'il a toujours dit qu'il vivaient pas de donc, \u00e7a va \u00eatre un Auto Plus, mais bon c'est comme \u00e7a, on croit conna\u00eetre quelqu'un qui finalement ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:53) [68%] :\r\nJ'ai cru disciple 55 festival, bon alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:00) [89%] :\r\nQuestion subsidiaire : on arrive au terme de cette \u00e9mission de Michel ce quartier, tu vois, quelle \u00e9volution pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:06) [86%] :\r\nBah, que ce soit moi, \u00e9videmment, mais j'ai plus de 2, pas de souci, c'est pas un soucis mais de pr\u00e9occupations par rapport \u00e0 la du th\u00e9\u00e2tre en fait, c'est un peu le c'est un peu la m\u00eame chose quand m\u00eame quartier il y a toute une d\u00e9marche participative en route et puis on esp\u00e8re que que \u00e7a \u00e7a \u00e7a se poursuivra le mieux possible mais qu'on puisse qu'on puisse r\u00e9affecter ces b\u00e2timents qui effectivement sont extraordinaires et puis qui partent en ruine, parce qu'il commence \u00e0 avoir de l'\u00e2ge et on esp\u00e8re que le bal de quartier se mobilisent d\u00e9j\u00e0 pickles avec que les autorit\u00e9s suivent pour la la mise en valeur de ce qui existe et \u00e9ventuellement refaire des travaux d\u00e9velopper tout \u00e7a dans mon sens. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:41) [95%] :\r\nMerci beaucoup messieurs pour ce moment, je crois qu'il y a une derni\u00e8re chose \u00e0 rajouter Michel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:46) [87%] :\r\nAlors s'par rapport \u00e0 \u00e0 en parler, Denis Lavant tout \u00e0 l'heure, ce qui va se passer au si\u00e8cle de Nice et qui va d\u00e9barquer donc, comme on disait il y a, il y a une esp\u00e8ce de carte blanche non qui va s'entourer de musiciens du coin pour nous pr\u00e9parer quelque chose de vraiment r\u00e9gional ce sera quelle date alors Denis l'avanc\u00e9e autour du 24 25 26 juin je suis pas tout \u00e0 fait s\u00fbr mais c'est la fin du mois de juin, toutes les infos sur 3 W ou Vallon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:08) [83%] :\r\nPoint com ben merci beaucoup messieurs alors \u00e0 mission merci Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:12) [88%] :\r\nMerci \u00e0 toi, du jamais assez \u00e0 tous, merci d'\u00eatre toujours plus nombreux \u00e0 nous \u00e9couter, et je vous dans mon oreillette oui, rappelez -vous qu'un peu, rappelez -vous que vous avez les photos de l'\u00e9mission des \u00e9missions de cette semaine, comme des autres d'ailleurs, sur la page Facebook et on appr\u00e9cie tous vos petits commentaires sympa. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:27) [77%] :\r\nQuestion d\u00e9pend bon \u00e0 savoir, \u00e7a va les les commentaires les plus n\u00e9gatifs en g\u00e9n\u00e9ral re\u00e7oivent une r\u00e9ponse piment\u00e9 de ma part. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:36) [72%] :\r\nMais tu n'as pas un acc\u00e8s Facebook, donc ce n'est pas possible oui, mais j'ai un autre nom sur Facebook \u00e0 Bethl\u00e9em, je faisais ferait peut-\u00eatre, je suis dans bien peut-\u00eatre D\u00e9couvrez le pseudo d'Elijah qui se plaint, puis bon qui, plus j'ai plac\u00e9 commentaire sur la page Facebook on vous souhaite une belle journ\u00e9e sa 1\u00e8re votre demain matin mais leur travail le p\u00f4le brillant la truffe humide. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:57) [64%] :\r\nS'il est nomm\u00e9 quoi et \u00e7a, pas les moyens du corps. \r\nOui, moi qui, chiffres qui nourrit de la loi diamant ouais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:42) [66%] :\r\nLa mer est invit\u00e9 bonjour, de plus, mais faut pas demander Lisbonne quand m\u00eame. \r\nC'est pas bon, et ce souvent oui merci beaucoup rire mis hors de prix, alors \u00e7a non de de g\u00e9n\u00e9ralistes au m\u00eame piste historiquement de a depuis assez \u00e9quivalentes, donc on sait pas, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:22) [73%] :\r\nIl y en t\u00eate, avec le Grand H\u00f4tel des races 3 \u00e9toiles et sa terrasse panoramique grand h\u00f4tel Raspaud Ch le 1er il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T09:10:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96B6DFEC-1C0C-478E-834A-DEBD1B363DBE", "internalArchiveId": "96B6DFEC-1C0C-478E-834A-DEBD1B363DBE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'attrait du fait divers", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Goyet, Mara\r\nQuoi de plus banal qu'un fait divers? Pourtant, ils nous laissent rarement indiff\u00e9rents. Que ce soit un crime passionnel ou une chasse \u00e0 l'homme, les faits divers exercent sur nous un pouvoir de fascination sans pareil. Est-ce une attraction morbide ou une curiosit\u00e9 normale? Qu'est-ce que ces histoires \u00e9veillent en notre for int\u00e9rieur? Que r\u00e9v\u00e8lent-ils sur la nature humaine?\r\nNous accueillons Mara Goyet, auteure de l'ouvrage \"Sous le charme du fait divers\" aux \u00e9ditions Stock.\r\n\r\n* * Quoi de plus banal qu'un fait divers? Pourtant, ils nous laissent rarement indiff\u00e9rents. Que ce soit un crime passionnel ou une chasse \u00e0 l'homme, les faits divers exercent sur nous un pouvoir de fascination sans pareil. Est-ce une attraction morbide ou une curiosit\u00e9 normale? Qu'est-ce que ces histoires \u00e9veillent en notre for int\u00e9rieur? Que r\u00e9v\u00e8lent-ils sur la nature humaine?\r\nNous accueillons Mara Goyet, auteure de l'ouvrage \"Sous le charme du fait divers\" aux \u00e9ditions Stock.", "durationSec": 1559, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770849", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 16.06.2016", "Tribu du 16.06.2016", "L'attrait du fait divers / TRI_2016-06-16T11:04:15_tribu", "L'attrait du fait divers / TRI_2016-06-16T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["Quoi de plus banal qu'un fait divers? Pourtant, ils nous laissent rarement indiff\u00e9rents. Que ce soit un crime passionnel ou une chasse \u00e0 l'homme, les faits divers exercent sur nous un pouvoir de fascination sans pareil. Est-ce une attraction morbide ou une curiosit\u00e9 normale? Qu\u02b9est-ce que ces histoires \u00e9veillent en notre for int\u00e9rieur? Que r\u00e9v\u00e8lent-ils sur la nature humaine?\n\nNous accueillons Mara Goyet, auteure de l'ouvrage \"Sous le charme du fait divers\" aux \u00e9ditions Stock. ", "Quoi de plus banal qu'un fait divers? Pourtant, ils nous laissent rarement indiff\u00e9rents. Que ce soit un crime passionnel ou une chasse \u00e0 l'homme, les faits divers exercent sur nous un pouvoir de fascination sans pareil. Est-ce une attraction morbide ou une curiosit\u00e9 normale? Qu\u02b9est-ce que ces histoires \u00e9veillent en notre for int\u00e9rieur? Que r\u00e9v\u00e8lent-ils sur la nature humaine?\n\nNous accueillons Mara Goyet, auteure de l'ouvrage \"Sous le charme du fait divers\" aux \u00e9ditions Stock. "], "variantIds": ["ece-7770850", "ece-7770849"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:39Z", "webPublicationDate": "2016-06-16T09:45:00Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96130567-313E-402F-8CBA-3BF0AB6D10AE", "internalArchiveId": "96130567-313E-402F-8CBA-3BF0AB6D10AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Au programme:", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- La chanteuse de folk Basia Bulat est au micro de Pauline Seiterle. Entretien r\u00e9alis\u00e9 lors de son passage \u00e0 la Parenth\u00e8se \u00e0 Nyon en avril 2016\r\n- On parle du Festival de Gospel Air qui a lieu les 18 et 19 juin 2016 \u00e0 Lausanne\r\n- Rencontre avec Charlotte Marionneau alias Le Volume Courbe\r\n\r\n* * Au programme:\r\n- La chanteuse de folk Basia Bulat est au micro de Pauline Seiterle. Entretien r\u00e9alis\u00e9 lors de son passage \u00e0 la Parenth\u00e8se \u00e0 Nyon en avril 2016\r\n- On parle du Festival de Gospel Air qui a lieu les 18 et 19 juin 2016 \u00e0 Lausanne\r\n- Rencontre avec Charlotte Marionneau alias Le Volume Courbe", "durationSec": 3359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770921", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 16.06.2016", "Paradiso / RAP_2016-06-16T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 16.06.2016", "Paradiso / RAP_2016-06-16T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- La chanteuse de folk Basia Bulat est au micro de Pauline Seiterle. Entretien r\u00e9alis\u00e9 lors de son passage \u00e0 la Parenth\u00e8se \u00e0 Nyon en avril 2016\n- On parle du Festival de Gospel Air qui a lieu les 18 et 19 juin 2016 \u00e0 Lausanne\n- Rencontre avec Charlotte Marionneau alias Le Volume Courbe", "Au programme:\n\n- La chanteuse de folk Basia Bulat est au micro de Pauline Seiterle. Entretien r\u00e9alis\u00e9 lors de son passage \u00e0 la Parenth\u00e8se \u00e0 Nyon en avril 2016\n- On parle du Festival de Gospel Air qui a lieu les 18 et 19 juin 2016 \u00e0 Lausanne\n- Rencontre avec Charlotte Marionneau alias Le Volume Courbe"], "variantIds": ["ece-7770922", "ece-7770921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:16:08Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:07) [96%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [75%] :\r\nBah, disons qu'il y a une Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [88%] :\r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous une \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par St\u00e9phane Tornare, ici au Studio 15 o\u00f9 nous devrions accueillir dans pas trop longtemps, un groupe qui s'appelle Le Volume Courbe qui est de passage en Suisse romande qui sont bas\u00e9s \u00e0 Londres et si je dis, nous devrions les accueillir, c'est parce qu'ils sont un petit peu coinc\u00e9s dans les bouchons, mais je pense que \u00e7a va se \u00e7a \u00e7a va s'arranger, \u00e7a se d\u00e9coincer parce qu'on compte sur eux pour une petite s\u00e9quence l\u00e0 et qui interviendra tout \u00e0 l'heure, probablement en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, nous sommes en train de de r\u00e9arranger l'emploi du temps de cette, de cette \u00e9mission le le d\u00e9coupage en temps r\u00e9el, quasiment en fonction des informations qui nous arrivent, mais c'est pas grave, on va y arriver tr\u00e8s tr\u00e8s bien et puis on a \u00e9galement une une interview une discussion avec une artiste canadienne, qui s'appelle pas cher Bulat qui \u00e9tait de passage en Suisse romande, il y a quelques semaines, ces pollinisateurs et qu'il a rencontr\u00e9 \u00e7a nous permettra de pr\u00e9parer un petit peu de fiches, avant de l'\u00e9couter, pourquoi pas, si vous y \u00eates d'aller l'\u00e9couter au Montreux puisqu'elle est \u00e0 l'affiche de cette 50\u00e8me \u00e9dition Bulat le Volume Courbe et puis un mot du festival Gospel Air qui se d\u00e9roula \u00e0 Lausanne ce week- end avec son directeur artistique que nous aurons au t\u00e9l\u00e9phone tout \u00e0 l'heure, voil\u00e0 pour les grandes lignes, c\u00f4t\u00e9 actualit\u00e9 musicale c\u00f4t\u00e9 petit d\u00e9tail qui font la diff\u00e9rence, il y a ceux -ci une vieille chanson de Ringo Starr r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9e par vous pourrez pas deviner donc vous le dit, il s'appelait ult\u00e9rieure Monnier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [75%] :\r\n\u00e0 10. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [88%] :\r\nOn est assez proche de l'original, m\u00eame si le la version de Ringo Starr \u00e9tait quand m\u00eame un petit peu plus plus plus sale, un petit peu plus d\u00e9braill\u00e9 que celle qu'on vient d'entendre, Hubert Mounier se la jouer crooner, celui qui a \u00e9t\u00e9 l'oncle, le chanteur de l'affaire Luis Trio, on le retrouve pour apparemment la derni\u00e8re chanson qui a enregistr\u00e9e avant sa disparition et cette chanson se retrouve sur un album qui est orchestr\u00e9e par Dominique Blanc-Francard qui est un producteur qui a r\u00e9uni plein d'artistes autour de lui pour faire un petit peu le disque de ses r\u00eaves d'une certaine mani\u00e8re, elle s'appelle bah Chihab Bulat retrouvez l\u00e0 \u00e0 Montreuil, dans le cadre du 50\u00e8me montre jamais retrouv\u00e9 l\u00e0 tout de suite dans Paradiso ces pollinisateurs les qui l'a rencontr\u00e9 pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:07) [69%] :\r\n\u00e0 peine madame \u00e7a ouais, mais on a mis un peu loup\u00e9 \u00e7a \u00e7a on a winning Alain Rey mais pour aller o\u00f9 elle avait un peu plus de temps, m\u00eame, donc \u00e0 partir d'un dialogue, oui, \u00e7a c'est bien. \r\nDifficile \u00e0 \u00e7a, point, h\u00e9 bien voil\u00e0 les femmes priv\u00e9es par rapport \u00e0 l'\u00e9poque a Paris intervient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [87%] :\r\nLa chef de la Terre, vous avez d\u00e9couvert la musique \u00e0 travers une cha\u00eene de radio, une cha\u00eene de radio un peu particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:20) [75%] :\r\nEh oui, la cha\u00eene de radio qu'n\u00e9e ma m\u00e8re depuis, c'\u00e9tait une cha\u00eene de musique pour de longs des zones de musique, les ann\u00e9es 60 70 cette attente, donc c'est quand peut-\u00eatre \u00e2ge d'or de la musique de l'Essec, c'est de de choses comme \u00e7a, mais pas \u00e0 la musique tellement que, en fait, parce qu'elles \u00e9taient les noms qui qui figurait quand il y a beaucoup, d\u00e9j\u00e0, de la musique font donc \u00e0 la mairie entend acte au Canada, on a une avec le casque des d\u00e9saccords il des s\u00e9quences en mai 2 donc c'est les gens comme la n\u00f4tre qu'en r\u00e9alit\u00e9, et puis on serait grande dans ma vie, donc c'est c'est des \u00e9crivains, voil\u00e0 la musique de notre temps laiss\u00e9 taxe et puis beaucoup de musique, l\u00e0 aussi, de France, comme \u00e7a, ce qu'il se pour Fran\u00e7ois Sarkozy, il n'est par cons\u00e9quent les paroles on a emp\u00each\u00e9 tension ah les paroles dans un passant que je vois maintenant que beaucoup des artistes, c'est encore de faire penser dans les paroles, \u00e0 mon avis c'est pass\u00e9 de faire la musique propre avec d\u00e9part \u00e0 l'\u00c9tat les gens affect\u00e9s par la pr\u00e9cocit\u00e9, c'est pas qu'on profondeur oui, y a pas de profondeur \u00e0 moi, c'est quand m\u00eame, il y a quand m\u00eame comme des b\u00eates oui ou ou ou peut-\u00eatre la m\u00eame, quand m\u00eame, on peut dire que qu'il \u00e9cope c'est c'est partant dans la musique pop qui est l'artifice, on voit l'artifice et on c'est une partie de l'antenne, si c'\u00e9tait un peu, mais je crois que c'est pass\u00e9 de de faire, de faire quelque chose de profondeur dans le n'importe quel genre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:56) [90%] :\r\nOn vous compare beaucoup tuer site Chapman, c'est une des artistes folk am\u00e9ricaine qu'on a beaucoup entendu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:01) [72%] :\r\nOui, oui, oui, c'est un court essai int\u00e9ressant les paraissant de et qui va m\u00eame jusqu'\u00e0 Johnny, mais toujours dans m\u00eame les femmes tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent mais peut-\u00eatreM. c'est une partie de cette fa\u00e7on de l'important c'est parle je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:19) [87%] :\r\nJe cite Jacques la porte- parole de la lutte anti- s\u00e9gr\u00e9gation, elle a travaill\u00e9 beaucoup sur la question des droits civiques, elle a notamment particip\u00e9 en fin de concert pour la lib\u00e9ration de Mandela quand il \u00e9tait encore en prison et vous, quel est votre cause que vous avez envie de d\u00e9fendre en d'autres termes, au nom de qui, au nom de quoi et \u00e7a reprend un titre de de votre album et ne venez me off. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:41) [82%] :\r\nC'est une question que je pense, surprenant m\u00eame beaucoup de temps maintenant, parce que quand j'ai essay\u00e9 d'\u00e9crire et chanter mes chansons, il y a 10 ans maintenant mon premi\u00e8re album, j'ai fait quand m\u00eame, donc non de ma vie avec mes amis et j'ai pens\u00e9 : j'ai \u00e9crit \u00e0 penser que \u00e7a, \u00e7a fait quelque chose publique pour moi les choses de coeur sont toujours l\u00e0, que les choses que je m'occupe le plus quand j'\u00e9tais plus jeune, j'ai chant\u00e9 beaucoup les non- sens c'\u00e9tait l'enfant c'\u00e9tait ma m\u00e8re, de la famille, maintenant je pense mon album que les varices, cette nouvelle album m\u00eame si qui qui c'est l'album des chansons de pour rappeler que beaucoup quelques choses comme \u00e7a, c'est aussi une et de de toute fa\u00e7on des questions la chanson et la m\u00e9moire, c'est pourquoi j'ai, je vis dans le nom de quelque chose, je voudrais savoir ce que je peux faire avec ma vie, je voudrais d\u00e9couvrir une nouvelle nouvelle sans nouvelle maturation, je ne sais fait toujours il falsifient tr\u00e8s personnel, \u00e7a m'a fait faire quelque chose, plus de politique dans la vie, mais \u00e7a c'est \u00e7a devrait \u00eatre stupide nature parce que quand m\u00eame \u00e7a devrait venir naturellement dans le cours des choses et donc on va voir. \r\nCet album, il \u00e9tait tr\u00e8s important d'avoir beaucoup des femmes chantait moi tous les paroles, j'ai pens\u00e9, j'ai parl\u00e9 avec beaucoup de temps, beaucoup de fois que \u00e7a quand m\u00eame, c'est bon pour la cl\u00e9 que si j'avais 15 ans 16 ans, m\u00eame si 30 ans, d'autres raisons, 50 ans, c'est quand m\u00eame quelque chose que je ne sais par la camionnette Direct, sinon qu'\u00e0 le faire ce point c'est c'est f\u00e9ministe, oui, j'esp\u00e8re, j'\u00e9cris peut-\u00eatre plus pour les femmes Downtown de cet album maintenant, mais il avait pas Kubrick qui est peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:20) [87%] :\r\nC'est aussi pour \u00e7a, l'accessoire la la cape dor\u00e9e que vous portez, c'est aussi ce c\u00f4t\u00e9 un peu \u00e0 la for\u00eat Wonder-woman et enfin en m\u00eame temps quelque chose de tr\u00e8s glamour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:30) [76%] :\r\nC'est une mani\u00e8re d'\u00eatre fort mais avec un petit peu de morts, il y a une mon anglais quoi Clint acquis \u00e0 partir de guerre oui c'est une fente parce qu'il y a un changement vraiment pas ma carri\u00e8re quand m\u00eame que tout cela, c'est quand m\u00eame petit peu de hockey, petite et de glamour mais aussi un petit peu de Portal\u00e8s non c'est que oui de force de force et en plus c'est un petit peu de cette magie quelque chose cela, ce qui a fait un peu donc c'est c'est mais lorsque tout cela parce que dans la manoeuvre, r\u00e9cemment, c'est la musique qui est \u00e0 la terre, la musique forte et sa musique de Del\u00e9mont, parler de la Terre, j'ai \u00e9crit une album quand j'\u00e9tais dans le la marque de Canada il y a quand m\u00eame des choses comme \u00e7a maintenant et maintenant cet album et tout, mais aider mes questions vont pour la ciel c'est. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:00) [79%] :\r\nPoint c'est pouh pouh si. \r\nEt pas. \r\nEt l'on avait pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:24) [86%] :\r\n\u00e7a explique aussi le changement de son, vous \u00e9tiez tr\u00e8s aux instruments comme l'auteur, par La Fl\u00fbte, le Charango, enfin tous les instruments tr\u00e8s acoustiques qui ont travers\u00e9 aussi les les \u00e9poques et les populations, elle a tout \u00e0 coup vous vous int\u00e9ressez plus \u00e0 la musique \u00e9lectronique ind\u00e9cis sont beaucoup plus travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:42) [79%] :\r\nOui, c'est une autre univers vraiment mais il reste encore dans l'album, toutes ces son enfant, c'est surtout ce manque, trouver une mani\u00e8re d'explorer j'ai oui la profondeur de Salonique qui restent dedans ses instruments et et trouver une mani\u00e8re de utiliser les studios quand m\u00eame est que j'ai, j'avais pas fait avant mais sa ma\u00eetresse beaucoup maintenant, pour moi c'est c'est partant de et tout le temps et \u00e0 faire une r\u00e9p\u00e9tition, on peut revenir, j'ai j'ai, je sais que je vais dans la future revenir \u00e0 quelque chose pour ce qui est un mari, mais je sais pas comment et je et c'est n\u00e9cessaire d'explorer quand on revient, \u00e7a serait quelque chose, et par la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:05) [87%] :\r\nDonc j'apprends que, il y a certaines personnes ces Pauline Seiterle qui disait tout \u00e0 l'heure, j'apprends que certaines personnes l'ont compar\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s si Jackman c'est int\u00e9ressant comme point de vue, elle s'appelle Bacha Bulat et elle sera en concert \u00e0 l'affiche du 50\u00e8me Montreux Jazz Festival. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:20) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:21) [81%] :\r\nParadiso. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:23) [90%] :\r\nJean-Luc Dutoit bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le directeur artistique de ce festival qui s'appelle Gospel Air qui se d\u00e9roule ce samedi et ce dimanche \u00e0 Lausanne dans Gospel RIA Gospel surtout la traduction litt\u00e9rale peut-\u00eatre le fin d'en tout cas, l'une des significations du mot Gospel s'est Evangile il y a une dimension religieuse dans votre festival, \u00e7a c'est, \u00e7a me semble acquis. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:25:47) [72%] :\r\nMerci religieuses et l'importance du respect d\u00fb \u00e0 louer, oui, c'est-\u00e0-dire il y a beaucoup de gens qui ont fait, c'est-\u00e0-dire le c'\u00e9tait le qui \u00e9taient soit ne sont pas pour autant du par contre du quand on sent qu'il y a quand m\u00eame une dimension spirituelle qui peut pas nous \u00e9chapper parce que, avec la force des morceaux le c\u00f4t\u00e9 maintenant fait de ce Style se transporte sur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:08) [89%] :\r\n\u00e7a se passe de quelle mani\u00e8re, \u00e0 quoi \u00e7a ressemblait \u00e0 un festival de toute fa\u00e7on que d\u00e9localiser, \u00e7a c'est le 1er. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:26:14) [89%] :\r\nChaque ann\u00e9e, oui effectivement c'est dans une autre ville et puis donc samedi toute la journ\u00e9e, il y aura des concerts comme si c'\u00e9tait le la f\u00eate de la musique, des concerts au centre de la ville de Lausanne, toute la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:26:26) [69%] :\r\nDans la rue devant les mesures du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:26:28) [76%] :\r\nD\u00e8s 9 heures bon donc voil\u00e0, on voit bien que la m\u00e9t\u00e9o se trompent pas et puis ensuite un concert de gala grand concert de Ra\u00ef toutes les chorales lensois donc on 50 et plus d'une cinquantaine de corps dont se retrouve tout \u00e7a Beaulieu pour le gala, alors il faut r\u00e9server les billets si on parce que y participent donc font partie, et puis le lendemain on se voit tous pour une sant\u00e9 finale \u00e0 la cath\u00e9drale alors l\u00e0 toutes les chorales vont pr\u00e9senter une pi\u00e8ce a capella et puis ensuite il y aura des chansons toutes les chambres sont l\u00e9g\u00e8re le soir d'abord seront soign\u00e9s sous forme a capella. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:09) [92%] :\r\nAlors l\u00e0, dans la journ\u00e9e du samedi du samedi 18 faut rappeler que alors \u00e7a semble \u00e9vident, mais c'est bien de le souligner que tous les concerts qui ont lieu toutes les repr\u00e9sentations qui ont lieu en ville sont \u00e9videmment proposer gratuitement au public lausannois. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:27:20) [93%] :\r\nAbsolument, voil\u00e0 des sc\u00e8nes compl\u00e8tement dehors pour tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:25) [84%] :\r\nProst, un festival qui se d\u00e9place ce qui c'est pas plus mal, mais comment on en est arriv\u00e9 \u00e0 cette, \u00e0 cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:27:31) [80%] :\r\nAfrique, \u00e7a c'est une excellente question c'est parti \u00e0 mange comme \u00e7a pour eux, c'\u00e9tait pour comm\u00e9morer les les 50 ans d'une chorale de gospel ah et puis tout d'un coup, \u00e7a a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 et puis l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s sup\u00e9rieur et puis apr\u00e8s il y a des donc 3 d\u00e9tenus comme \u00e7a qui ont demand\u00e9 qu'il y avoir, c'est devenu comme une sorte Joubert, fief du gospel. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:27:50) [80%] :\r\nVoil\u00e0 un postier cet article. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:27:52) [76%] :\r\n\u00e7a et puis, la SEC, du coup, c'est une sacr\u00e9e organisation c'est vrai qu'on commence chaque soir 0 \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait magnifique, parce qu'il a un potentiel juste incroyable dans son festival d'une dimension qui est extraordinaire cette ann\u00e9e et puis chaque jour commence \u00e0 0 c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:08) [90%] :\r\nGospel R point commun pour pour avoir toutes les informations qu'on n'aura pas le temps de d'\u00e9voquer maintenant Jean-Luc toit et \u00e0 une question que je me pose les personnes qui participent donc les les chanteurs, ce sont des professionnels, des amateurs, des gens qui font \u00e7a, vraiment, quand ils ont un petit peu de temps, en fin de journ\u00e9e, quel quel profil vous avez parmi les personnes que vous r\u00e9unissez. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:28:28) [80%] :\r\nAlors tous les choristes sont des amateurs celui les amateurs \u00e9clair\u00e9s, qui sont dirig\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral par des professionnels et puis des musiciens sont souvent ceux qui accompagnent son son professionnel mais en tout cas les corruption sont des amateurs sont peu nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:42) [85%] :\r\nVous avez en vous, c'est des gens qui viennent un petit peu partout. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:28:44) [73%] :\r\nDonc, ils viennent de partout, donc le au d\u00e9part CDD chorale de Suisse romande et puis, chaque ann\u00e9e il y a des chorales qui viendront un petit coup de l'\u00e9tranger, c'est qu'on est jamais si vous vivez l'Julia Gospel Wired a il y a des Alsace Gospel croyer Tidiane il a quelques qui vont de Fran\u00e7ois Hollande et puis autrement tous les id\u00e9es que la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:06) [81%] :\r\nD'Alsace et de France Inter, donc. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:29:08) [69%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est une grande raison la France voulait de la cette donc chercher la il y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:16) [86%] :\r\nIl y a aussi quand on, quand on se prom\u00e8ne un petit peu sur internet, on trouve des choses qui sont donc vous \u00eates dont vous \u00eates \u00e0 l'origine, je pense \u00e0 ces flash-mob donc pour ceux qui qui au bout oubli\u00e9 ce que \u00e7a signifie ce esp\u00e8ce de d'\u00e9v\u00e9nement un petit peu, pas \u00e0 pas compl\u00e8tement improvis\u00e9, en tout cas, surprise qui va, qui a pour but \u00e9galement de surprendre un peu les gens qui se qui se trouve dans la rue, autrement dit, on est dans un sens commercial et tout d'un coup on voit je suis pas une soixantaine de personnes qui tout d'un coup se mettent \u00e0 chanter en choeur pour qui, pourquoi vous faites \u00e7a, en particulier en dehors du plaisir, bien s\u00fbr vous avez faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:29:46) [74%] :\r\nC'est que c'est magique et puis c'est comme Madrid d\u00e9j\u00e0 ce qu'Gospel de Lausanne qui a organis\u00e9 le parti dit pas ce, mani\u00e8re de faire de la promotion pour notre festival c'est dans les surprendre des gens dans leur quotidien pendant qu'ils font leurs achats, tout \u00e0 coup, effectivement, c'est la machine \u00e0 tout Toulon qui commence \u00e0 chanter en sport un petit peu chez 19. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:30:05) [90%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:30:08) [84%] :\r\nEt puis apr\u00e8s, bon, on leur dit : pourquoi est -on pas voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:11) [81%] :\r\nPromotion. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:30:12) [70%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, exactement, oui, mais je crois que \u00e7a, a bien \u00e9t\u00e9 s'\u00e9tait vu tr\u00e8s bons moments effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:18) [85%] :\r\nOn sait pas trop de souci, \u00e7a marche bien, non, j'imagine, c'est, c'est quelque chose qui est, c'est quelque chose qui parle \u00e0 beaucoup de gens, ce genre de, de manifestations et de d'exercice. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:30:25) [77%] :\r\nTout \u00e0 fait, mais il n'emp\u00eache que, voil\u00e0, c'\u00e9tait une sacr\u00e9e infrastructures au chaud remplir alors il reste encore quelque part, l'Arche de produits, on esp\u00e8re bien remplir normalement \u00e7a fait quoi, c'est clair, il y a pas de probl\u00e8me quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:41) [83%] :\r\n\u00e7a devrait bien se passer, surtout que surtout, surtout si la m\u00e9t\u00e9o qui est un un acteur cl\u00e9 de toute cette histoire, Traor\u00e9 vous. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:30:47) [84%] :\r\nOui, oui, je sais pas ce qui se passe cette ann\u00e9e, apparemment il y aurait une petite fen\u00eatre donc. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:30:52) [59%] :\r\nExtrait : je n'y crois donc on passe Jean-Luc du Tour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:55) [82%] :\r\nSi je rappelle le site web pour me r\u00e9sumer tout cela et aller m\u00eame au-del\u00e0 de tout ce que nous venons d'\u00e9voquer ensemble Gospel Air Point com Gospel Air, on a seulement point com pour pour vous suivrez, on rappelle que \u00e7a a lieu \u00e0 Lausanne, donc ce samedi et ce dimanche, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:31:11) [95%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:47) [64%] :\r\nPhilippe Camus tout point donc la paix, donc point et samedi pour protester point public Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:56) [67%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la et puis il y a une poire familier et c'\u00e9tait une maladie, d'une part, des femmes, oui, la p\u00e9riode d'et de se mettre ici, j'ai ce dernier dit tout, ah oui bonsoir nombreux pour cela, alors ils cassent la t\u00eate \u00e0 il a mis \u00e7a et pas de contours Bocenor \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, que c'est. \r\nPour pour oh que oui, l'autre oui, pour finir, il y a besoin est une le d\u00e9roulement et d'au s\u00e9rieux. \r\nL'au, donc pourquoi des pour la rentr\u00e9e, bon alors si au et d\u00e9lire qui a commenc\u00e9, pourquoi le rugby pour certaines d'. \r\nEt \u00e7a j'et \u00e7a, \u00e7a br\u00fble bien, \u00e0 une date : pourquoi tout de m\u00eame, les chercheurs et les 3 points et il y a pas de prix pour le marqueur de savoir que \u00e7a, c'est pour madame, les chercheurs \u00e0 poivre au prix continental accueil, c'est dire si le choix, il a fait, on tourne pour dire qui, sur le point, il y a fraude toute sa et ou de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:17) [87%] :\r\nJe pas si vous vous souvenez peut-\u00eatre d'un musicien libanais qui s'appelle Bachar effet qui \u00e9tait, qui avait qu'on avait pu voir lors du dernier puis Jazz Festival et c'est son p\u00e8re, qu'on vient d'entendre, qui est un qui est une l\u00e9gende de la musique de l\u00e0- bas, Marcel Rallye fait dans une dans une chanson qui se base sur un texte de Mahmoud Darwich pour tout vous dire, voil\u00e0, vous avez, vous pouvez prendre des notes, vous allez pouvoir en prendre encore parce qu'on va d\u00e9couvrir quelqu'un qui s'appelle Le Volume Courbe c'est pas votre vrai nom bonsoir Vincent Charlotte Marionneau c'est ce qui a \u00e9crit sur le papier, entit\u00e9, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de vous appeler le Volume Courbe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:35:51) [74%] :\r\nOui, ai j'ai en ce moment, Charles Charlotte j'ai chang\u00e9 dans le Volume cause c'est le nom du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:58) [82%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, oui, absolument, oui, non mais c'est c'est ce qui c'est, c'est ce qui incarne votre musique et c'est ce qui est et le travail que vous faites de coloniser puis quelques quelques ann\u00e9es de oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:07) [87%] :\r\nDepuis 2005, non en 2000 2000. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:11) [82%] :\r\nC'est peut-\u00eatre aussi pour la difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre, parce que vous, sympa, il y a pas un jour o\u00f9 \u00e7a a commenc\u00e9, c'est devenu progressivement non. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:36:17) [91%] :\r\nEn fait, j'ai toujours fait de la musique, mais c'est quand en l'an 2000 \u00e0 la main, qui m'a offert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:25) [72%] :\r\nEt le lendemain monsieur important dans l'histoire du disque anglais 30 ans oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:29) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:31) [83%] :\r\nEt donc il fallait que je trouve un nom parce que d\u00e9j\u00e0, je m'attendais pas \u00e0 ce qu'ils signe et \u00e7a s'est fait tr\u00e8s vite, donc je suis \u00e0 fond je trouve non, et j'ai un ami qui vient de qui, qui habite dans ma ville en Vend\u00e9e et qui avait cr\u00e9\u00e9 une sculpture que s'appelait Volume Courbe, j'en ai beaucoup entendu parler, \u00e7a semble quoi sert sans fin pour allez expliquer \u00e7a \u00e0 la radio ah oui pardon c'est je sais pas comment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:03) [80%] :\r\nVoil\u00e0, non mais c'est pas tr\u00e8s cool comme question de ma part, c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s facile et fait savoir mais ce qui est int\u00e9ressant, c'est que moi s', dans quelle mesure, \u00e7a me parle, c'est que c'est une volont\u00e9 ce titre de m\u00e9langes et quelque chose de sonnerait quelque chose t\u00e9l\u00e9visuelle et quelque chose, m\u00eame je dirais Courbe, hein, c'est peut-\u00eatre moi qui qui interpr\u00e8te \u00e7a comme \u00e7a, ne organique pr\u00e9vue Courbe c'est c'est une rondeur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:21) [83%] :\r\nOui, oui, non mais ce ce ce, ce que j'ai aim\u00e9 dans ce qu'on peut penser \u00e0 plein de choses, \u00e7a \u00e9voque plein de choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:29) [91%] :\r\nEt puis en quand on est fran\u00e7aise et qu'on habite en Angleterre comme c'est votre cas, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:34) [81%] :\r\nCeci doit se solide redorer non ils appellent le groupe Le Volume. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:41) [82%] :\r\nClaude oui beaucoup quoi, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a il y a un petit suppl\u00e9ment charme j'imagine oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:51) [86%] :\r\nJe crois que oui, en g\u00e9n\u00e9ral, et les Anglais je pense maintenant pr\u00e9f\u00e8re les Fran\u00e7ais, je pense qu'il chante en fran\u00e7ais, ce que vous faites d'ailleurs beaucoup de temps en temps sur ce tron\u00e7on, mais je pense qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent en fait. \r\nDonc, oui, un non fran\u00e7ais en fait oui, non, en anglais, c'est \u00e7a fonctionnait pas tr\u00e8s bien, puisse trouver. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:13) [81%] :\r\n\u00e7a sonnait bien triangle rien de fa\u00e7on \u00e7a serait trop tard, il y a un album qui est sorti en 2015 je crois, oui, je n'\u00e9tais vraiment du mal \u00e0 une grille, un titre juste on va en dire un mot art puis en province vous \u00e9coutons -l\u00e0, il faut que vous faites, on rappelle que vous \u00eates ce soir en concert au milieu des vignes, le domaine Van assassin dont j'ignorais existence pour tout vous dire moi- m\u00eame tout \u00e0 l'heure encore jusqu'\u00e0 ce que l'organisateur vote concernant parler mais \u00e0 mon avis, magnifique, c'est dans la monde c'est une ces d'un ch\u00eane autour de je ne sais au-dessus de QI de Bourg-en-Lavaux ouais effectivement voil\u00e0 pour ceux qui connaissent pas encore, vous \u00eates au milieu des vignes, c'est un endroit magnifique forc\u00e9ment avant de parler de \u00e7a, demain la datcha et demain la gauche \u00e0 Lausanne, effectivement vous \u00eates, vous \u00eates sorti cet album, c'\u00e9tait la gauche dis des moments nous \u00e9liminer, je traduis par jour est tellement aim\u00e9 que Didier Ramon puisse \u00eatre avec moi, Didier, l'un des Ramones, on se dit \u00e7a va \u00eatre un album hommage des guitares et ordonn\u00e9 des blousons en cuir, des vieux blouson en cuir et c'est pas du tout \u00e7a, donc c'est un second degr\u00e9 ou alors vous \u00eates vraiment fan de de des Ramon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:10) [80%] :\r\nCe qui est possible, non, voil\u00e0, en fait, enfin, j'\u00e9tais dans mon lit et je lisais la biographie de Didier Ramon pour les zones \u00e0 et et j'ai envoy\u00e9 ce texto \u00e0 d'une d'ailleurs, j'ai dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:25) [88%] :\r\nC'est \u00e9galement l'un des anges gardiens qui va. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:28) [85%] :\r\nIl dit qu'est -ce que c'est \u00e7a, et puis du beau je c'est pas un texto, un petit po\u00e8me fantaisie tout automatique et puis voil\u00e0, et puis j'ai oubli\u00e9 apr\u00e8s pendant des ann\u00e9es, donc m\u00eame si je suis fan des rameaux de l'esprit Penk \u00e7a aurait pu, \u00e7a aurait pu s'appeler oui je Nina Simone Oui-Oui quoi c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:51) [82%] :\r\nOn peut vous en parler ni nationale je comptais vous en parler, mais avant \u00e7a, on va vous \u00e9couter voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:54) [92%] :\r\nC'\u00e9tait pas c'est pas vraiment un hommage m\u00eame si j'adore les. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:57) [81%] :\r\nAlors c'est bien d\u00e9guis\u00e9 c'est bien ceux qui s'attendent entendent la m\u00eame chose, risque d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u, je vous laisse aller rejoindre votre camarade qui s'appelle Ko\u00efchiro voil\u00e0 on vous a coup\u00e9 le micro, pardon, c'est parce qu'on est press\u00e9 de vous entendre pour la partie la Yves Le Volume Courbe en concert ce soir \u00e0 au domaine de Vannes, les auteurs de et puis demain soir \u00e0 la datcha Lausanne : c'est \u00e0 vous. \r\nCette chanson s'appelle Band, l\u00e0 voil\u00e0, c'est sur votre dernier album. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:44:09) [67%] :\r\nQu'ils voulaient faire compliment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:15) [88%] :\r\nBorn to -l\u00e0 et comme vous l'entendrez peut-\u00eatre ce soir au domaine Vanna et si vous ne pouvez pas y aller, ce sera demain soir \u00e0 la datcha de Lausanne, le volume courbe sans aucun doute le plus beau au nom de l'ann\u00e9e execo avec 2, 3 autres allez on parlait tout \u00e0 l'heure de vous avez cit\u00e9, Charlotte Marionneau, vous avez cit\u00e9 spontan\u00e9ment Nina Simone et \u00e7a rejoint une question que je voulais vous poser parce que je sais que vous avez repris un g\u00e2teau \u00e0 \u00e9galer la F1, qui est une chanson qu'on retrouve sur la bande originale du film, donc les films de de 1000 mal et je sais pas pourquoi au lieu de penser \u00e0 cette version au moment j'ai d\u00e9couvert la v\u00f4tre, j'ai pens\u00e9 \u00e0 celle de Nina Simone je sais pas pourquoi alors que c'est pas vous faites pas une limitation niveau c'est pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:53) [78%] :\r\nAh oui super mais ce c'est quelqu'un qui vous parle donc \u00e7a oui ben \u00e7a va tomber. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:57) [78%] :\r\nC'est vraiment une de mes chanteuses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es de est sous- vous avez tous je sais pas, elle me touche beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:08) [98%] :\r\nL'envie de pas faire les choses comme tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:11) [71%] :\r\nAh non, je pense qu'elle \u00e9tait juste sol. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:17) [83%] :\r\nElle avait du caract\u00e8re, oui, si vous vous en avez peut-\u00eatre parce que c'\u00e9tait terrible, je sais pas sais pas si on a des choses en commun mais elle me touche oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:30) [81%] :\r\nVous savez que vous \u00eates un peu chez ici en Suisse romande ah mais escalade \u00e9tait ensuite alors tout \u00e7a c'est elle est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans le dans le sud de la France, oui, mais pas tr\u00e8s loin de Marseille, mais elle a v\u00e9cu \u00e0 Lausanne et puis il y a un festival qui s'appelle le montre bien : sp\u00e9cial oui oui, c'est un petit peu \u00e7a l'une de ces maisons vainqueur voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:47) [77%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:49) [89%] :\r\nJe suis pas si vous sentirez l'esprit de de Nina Simone, il y a, il y a quelque chose de tr\u00e8s bricolo, prenez -le dans le bon sens du terme, oui, vous faites votre nom virtuosit\u00e9 c'est c'est un atout en fait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:03) [86%] :\r\nOui, bah, je pense que 2 pas non, enfin je suis toujours pas, je me sens toujours pas musicienne, je pense que \u00e7a. \r\nLe fait de pas savoir jouer de la musique en faite de faire un peu, \u00e7a devrait coller, je crois que \u00e7a marche, je me suis sentie plus libre en fait que de certaines personnes que j'ai rencontr\u00e9s qui qui savent jouer tr\u00e8s bien du violon et la guitare et qui ont du mal, il faut je pense que \u00e7a peut \u00eatre un handicap oui je pense. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:36) [91%] :\r\nPourquoi, parce qu'on est trop bon, donc on se, on se met soi -m\u00eame la barre trop gauche. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:39) [84%] :\r\nPense oui ou je sais pas, \u00e7a bloque je je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:44) [91%] :\r\nIl y a une chose aussi si j'ai bien compris, enfin des grandes lignes de votre histoire. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:48) [79%] :\r\nQuand on sait pas quand on sait pas les accords etc, d\u00e9j\u00e0 on peut pas copier les autres oui, donc moi en fait sur le 1er disque j'inventais les accords je sais je sais m\u00eame pas si les existait de doigts mais le danger existe va voil\u00e0 je pense que quelqu'un qui vraiment \u00e0 une formation musicale d\u00e9j\u00e0 nous ferait pas \u00e7a, enfin, je voudrais des choses que j'ai appris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:17) [89%] :\r\nVous parlez l'esprit punk, c'est un peu \u00e7a aussi, c'est \u00e7a, je peux moi aussi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:21) [89%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est fait avec ses moyens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:24) [89%] :\r\nC'est dire que c'est possible oui et puis s'en foutent, vous \u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:30) [86%] :\r\nOn, on vous a dit, je crois que c'est Kevin Shield encore le le le le patron de Bagdad et Valentin groupe \u00e9cossais d'ailleurs qui je parlais d'ange gardien tout \u00e0 l'heure, c'est celui qui vous qui vous a dit. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:40) [78%] :\r\nProduit par disque, franchement, c'est la 1\u00e8re personne qui m'a dit : c'\u00e9tait c'\u00e9tait hop Sandoval de magistrats et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:50) [84%] :\r\nMais vous vouliez pas, a priori, vous vouliez pas mal pas l\u00e9gitime dans ce. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:53) [76%] :\r\nOui ben c'est c'est Kevin aussi, mais je l'aurais jou\u00e9 mes morceaux et non, je crois que c'est Kevin qui a propos\u00e9 \u00e7a, et puis hop vraiment en m\u00eame temps je \u00e7a se fait en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:07) [84%] :\r\nQuoi qu'il en soit, il y avait pas cette volont\u00e9, vous \u00e9tiez pas durer, vous revendiquez pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:10) [76%] :\r\nOn a des jeunes ont jet\u00e9, moi je travaille dans un Label, c'est tentant la cause, c'\u00e9tait la belle de jeudi devrait revenir quand m\u00eame, c'est comme \u00e7a que j'ai fait en cabinet, vraiment je ne vois jamais je, je travaille dans une maison du oui vraiment mon truc, c'\u00e9tait plut\u00f4t aider les autres, etc, donc je ne voyais pas, j'avais toujours fait de la musique, mais je ne voyais pas du tout, j'avais pas nous ambition comme \u00e7a et donc c'est hop Kevin en fait qui m'ont dit : pourquoi tu peux pas un disque, enfin il adorait le morceau, pourquoi je dis vous, pourquoi pas, voil\u00e0, donc je le fais, puis moi, j'ai compris s'appeler en fait c'est quand Alan McGee m'a sign\u00e9, en fait, j'avais 2 chansons et et Bobby parce que a entendu Serge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:52) [87%] :\r\nJamais, \u00e7a c'est le o\u00f9 vous o\u00f9 l\u00e0 on est on est que dans des Stars des ann\u00e9es 80 et 90 de la Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:57) [71%] :\r\n\u00e7a j'ai voil\u00e0 j'ai rendez- vous voil\u00e0 en, de fil en aiguille, enfin, Dalmat Guimo faire se dit l\u00e0, je m'y attendais pas du tout le monde et donc \u00e0 vous avez pas vrai ah ben oui faut 70 parce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:09) [87%] :\r\nQu'est -ce vous racontez dans votre histoire, parce que vous avez la voix toute douce, toute toute fragile, vous la mettez pas en avant, de temps en temps, il y a des chansons en fran\u00e7ais montent dans mon ambulance qui sont quand m\u00eame assez surr\u00e9alistes qui sont pas, en tout cas abstraite plut\u00f4t surr\u00e9aliste, c'est c'est gai, c'est triste, on voulait d\u00e9cririez. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:49:26) [81%] :\r\nDisons que j'ai en fait, j'ai l'impression d'la thune. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:34) [76%] :\r\nD\u00e9prim\u00e9 optimisme oui oui je voterai bien s\u00fbr de comment faire triste mais positive, mais on va y arriver, pour s'en sortir, mais j'aimerais bien parler de Kochi un petit peu parce que dire en vous \u00e9coutant, ils sont pas l\u00e0 parce que les concerts que j'ai fait l\u00e0 depuis un an un peu plus en fait, je fais le volume court vers 16 Boeing Wim voyons comme c'est le groupe de cow-girl alors l'album l'ann\u00e9e derni\u00e8re sur un type va et, donc, et donc j'adore sa musique, voil\u00e0, on a donc m\u00eame la Syrie mutuellement, il y a 2 projets de courses, donc en fait ce soir ses 2 projets mix\u00e9 on on joue ces morceaux mais morceau et en fait, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s bien ensemble, donc \u00e7a permet de d\u00e9couvrir 2 groupes en un concert ces ces 2 pour le prix d'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:21) [86%] :\r\nC'est dire, c'est-\u00e0-dire si vous paradoxal, on vous \u00e9coute, j'ai peur qu'on qu'on a oblig\u00e9 protection parce qu'il va \u00eatre 20 heures dans pas tr\u00e8s longtemps et je voudrais vous avez toute la place pour pour nous faire \u00e9couter une 2\u00e8me chanson qui s'appelle comment d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:32) [75%] :\r\nCette chanson de oui oui d'accord, s'appelle -t-il le jour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:35) [83%] :\r\nTr\u00e8s bien, 1er, comme \u00e7a on aura un aper\u00e7u de ce qui se passe ce soir et demain \u00e0 la datcha \u00e0 Lausanne \u00e0 vous. \r\nTr\u00e8s bon timing, il s'appelle et Charlotte respectivement Green et le Volume Courbe retrouvez les ce soir au domaine de Van assez juste au-dessus de, de Bourg-en-Lavaux, c'est le nouveau nom relativement nouveau non depuis et puis demain soir en ville \u00e0 la datcha \u00e0 Lausanne, merci \u00e0 vous, merci \u00e9galement \u00e0 St\u00e9phane Tornare, Thierry chez qui ont, qui se sont occup\u00e9s du son, ce soir et de r\u00e9aliser cette \u00e9mission belle soir\u00e9e sur la 1\u00e8re pr\u00e9cis\u00e9ment 20. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T18:22:00Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C08AB577-36CB-4511-810C-1CB15C1AE94F", "internalArchiveId": "C08AB577-36CB-4511-810C-1CB15C1AE94F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le robot, un alli\u00e9 ou un rival? (4/5) : NAO, ELEVE DU TROISIEME TYPE", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gostanian, Jean-Christophe\r\nNAO, ELEVE DU TROISIEME TYPE\r\nDans les h\u00f4pitaux du Nord vaudois, Nao divertit les enfants malades. Il peut aussi aller \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 leur place si leur s\u00e9jour hospitalier devait se prolonger. Jean Christophe Gostanian, promoteur de Nao en Suisse, nous explique le futur r\u00f4le des robots collaboratifs dans nos vies et leurs pr\u00e9tendus bienfaits.\r\n\r\n* * NAO, ELEVE DU TROISIEME TYPE\r\nDans les h\u00f4pitaux du Nord vaudois, Nao divertit les enfants malades. Il peut aussi aller \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 leur place si leur s\u00e9jour hospitalier devait se prolonger. Jean Christophe Gostanian, promoteur de Nao en Suisse, nous explique le futur r\u00f4le des robots collaboratifs dans nos vies et leurs pr\u00e9tendus bienfaits.", "durationSec": 1668, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770861", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 16.06.2016", "Vacarme du 16.06.2016", "Le robot, un alli\u00e9 ou un rival? (4/5) / VAC_2016-06-16T13:04:15_vacarme", "Le robot, un alli\u00e9 ou un rival? (4/5) / VAC_2016-06-16T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["NAO, ELEVE DU TROISIEME TYPE\n\nDans les h\u00f4pitaux du Nord vaudois, Nao divertit les enfants malades. Il peut aussi aller \u00e0 l\u2019\u00e9cole \u00e0 leur place si leur s\u00e9jour hospitalier devait se prolonger. Jean Christophe Gostanian, promoteur de Nao en Suisse, nous explique le futur r\u00f4le des robots collaboratifs dans nos vies et leurs pr\u00e9tendus bienfaits.", "NAO, ELEVE DU TROISIEME TYPE\n\nDans les h\u00f4pitaux du Nord vaudois, Nao divertit les enfants malades. Il peut aussi aller \u00e0 l\u2019\u00e9cole \u00e0 leur place si leur s\u00e9jour hospitalier devait se prolonger. Jean Christophe Gostanian, promoteur de Nao en Suisse, nous explique le futur r\u00f4le des robots collaboratifs dans nos vies et leurs pr\u00e9tendus bienfaits."], "variantIds": ["ece-7770862", "ece-7770861"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:33:09Z", "webPublicationDate": "2016-06-16T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gostanian, Jean-Christophe", "role": "promoteur de Nao en Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6997F230-EC86-4EFC-8874-F3DF12321E5E", "internalArchiveId": "6997F230-EC86-4EFC-8874-F3DF12321E5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'exercice de l'OTAN Anaconda vu par Steven Pifer", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Steven Pifer, du Brookings Institute, un des centres de r\u00e9flexion les plus r\u00e9put\u00e9s \u00e0 Washington\r\nDans un climat de tension entre l'OTAN et la Russie, Steven Pifer, ancien ambassadeur am\u00e9ricain en Ukraine et sp\u00e9cialiste des relations am\u00e9ricano-russes, livre son analyse de la situation.\r\n\r\n* * L'exercice de l'OTAN Anaconda vu par Steven Pifer LANCEMENT 1b / OTAN - ITV STEVEN PIFER\r\n***Des manoeuvres d'envergure en Europe centrale. dans un climat de tension entre l'OTAN et la Russie.\r\nDe part et d'autre, la rh\u00e9torique est devenue beaucoup plus vive ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es. C'\u00e9tait encore on ne peut plus clair lundi, \u00e0 Gen\u00e8ve, Patrick Chaboudez.\r\nAvec les propos d'Alexander Vershbow. le secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'OTAN. lors du Forum international sur la s\u00e9curit\u00e9, organis\u00e9 par le GCSP. L'OTAN, dit-il, fait face \u00e0 deux grandes menaces\u00a0: les actions d'une Russie, devenue plus agressive et affirm\u00e9e. Et la vague de violence et d'instabilit\u00e9 au Moyen-Orient et en Afrique du Nord. En ce qui concerne la Russie, Alexander Vershbow n'exclut pas toute reprise du dialogue - pour rappel, l'OTAN a suspendu toute coop\u00e9ration avec Moscou depuis la crise en Ukraine.Mais lundi, il a surtout insist\u00e9 sur la d\u00e9termination de l'OTAN \u00e0 soutenir ses membres et ses alli\u00e9s. La Russie, dit-il, ne devrait m\u00eame pas envisager de tester notre r\u00e9solution \u00e0 appliquer l'article 5. qui pr\u00e9voit, en r\u00e9sum\u00e9, qu'une attaque contre l'un des membres d\u00e9clenche la r\u00e9ponse militaire de toute l'Alliance. Alexander Vershbow estime \u00e9galement que la Russie et Vladimir Poutine ne se sentent pas en s\u00e9curit\u00e9 avec des pays voisins stables, mais seulement quand ils peuvent dominer. \r\n***Difficile d'\u00eatre plus clair, effectivement.\r\nPatrick, vous avez pu vous entretenir avec un homme qui conna\u00eet particuli\u00e8rement bien les relations entre la Russie et les Etats-Unis.\r\nOui, Steven Pifer, du Brookings Institute, un des centres de r\u00e9flexion les plus r\u00e9put\u00e9s \u00e0 Washington. Et surtout pendant 25 ans, au d\u00e9partement d'Etat am\u00e9ricain, en charge des relations avec la Russie. Ambassadeur en Ukraine \u00e9galement entre 1998 et 2000. Et son constat, c'est bien qu'au-del\u00e0 de la rh\u00e9torique, les relations se sont singuli\u00e8rement d\u00e9grad\u00e9es. \r\n SON 1, 43''\r\nSignes tangibles de ces tensions, les provocations, les incidents se sont multipli\u00e9s depuis 2014 dans la Baltique et en Mer Noire. Et ils pourraient potentiellement avoir des cons\u00e9quences tr\u00e8s s\u00e9rieuses. \r\n SON 2, 47''\r\n*** EGF. Et du c\u00f4t\u00e9 de l'OTAN, on souhaiterait \u00e9galement davantage de pr\u00e9visibilit\u00e9. \r\n. On aimerait que les manoeuvres militaires de la Russie soient annonc\u00e9es, par exemple. surtout quand elles se d\u00e9roulent \u00e0 proximit\u00e9 des fronti\u00e8res des pays membres de l'OTAN. Ce serait une fa\u00e7on de minimiser les risques. Mais ce dialogue n'est pas lieu. Il faut dire aussi que la posture du Kremlin est aussi, selon Steven Pifer, \u00e0 usage interne. \r\n SON 3, 27''\r\n*** EGF. Un des arguments de Moscou, c'est de dire que l'OTAN a pouss\u00e9 trop loin son \u00e9largissement. \r\nEt on \u00e9voque souvent \u00e0 Moscou une volont\u00e9 d'encerclement de la Russie de la part de l'OTAN. C'est per\u00e7u comme une menace, comme une ing\u00e9rence dans l'espace strat\u00e9gique de la Russie. Un argument que conteste Steven Pifer\r\n SON 4, 51''\r\nOn peut souligner tout de m\u00eame que les relations se sont particuli\u00e8rement crisp\u00e9es au moment o\u00f9 l'on a \u00e9voqu\u00e9 l'Ukraine et la G\u00e9orgie comme membres possibles - \u00e0 l'avenir - de l'OTAN. A Moscou, cela a \u00e9t\u00e9 clairement per\u00e7u comme une provocation. Le franchissement d'une ligne rouge. D'ailleurs cette hypoth\u00e8se est aujourd'hui abandonn\u00e9e. \r\n*** EGF. L'Ukraine qui reste tout de m\u00eame un point conflictuel majeur. \r\nAvec le processus de Minsk en panne. Et trois sc\u00e9narios possibles, selon Steven Pifer\u00a0: une r\u00e9solution du conflit\u00a0; une reprise violente des combats militaires. Ou, c'est l'hypoth\u00e8se la plus probable\u00a0: celle d'un conflit gel\u00e9. A l'image de plusieurs autres conflits de ce type dans l'espace de l'ancienne Union sovi\u00e9tique: l'Abkhazie, l'Oss\u00e9tie du Sud, la Transnistrie, le Karabakh, le Donbass. d\u00e9sormais. Est-ce bien dans l'int\u00e9r\u00eat de Moscou\u00a0?\r\n SON 5, 1'02''\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 437, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789432", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'exercice de l'OTAN Anaconda vu par Steven Pifer / TUM_2016-06-16T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["Dans un climat de tension entre l\u2019OTAN et la Russie, Steven Pifer, ancien ambassadeur am\u00e9ricain en Ukraine et sp\u00e9cialiste des relations am\u00e9ricano-russes, livre son analyse de la situation."], "variantIds": ["ece-7789432"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:18Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt \u00e0 des manoeuvres d'envergure en Europe centrale, dans un climat de tension entre l'Otan et la Russie, de part et d'autre la rh\u00e9torique est devenu beaucoup plus vive ces derni\u00e8res ann\u00e9es et s'\u00e9tait encore, on ne peut plus clair lundi l\u00e0, il y a quelques jours, \u00e0 Gen\u00e8ve, Patrick Chaboudez oui avec les propos d'Alexander Vershbow c'est le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l'Otan, il tenait ces propos lors du forum international sur la s\u00e9curit\u00e9 organis\u00e9 par le gel CSP alors l'Otan dit -il, fait face \u00e0 de grandes menaces les actions d'une Russie devenue plus agressive et plus affirm\u00e9e et la vague de violence et l'instabilit\u00e9 au Moyen-Orient une Afrique du Nord, alors en ce qui concerne la Russie, Alexander Vershbow par n'exclut pas toute reprise du dialogue, pour rappel, l'Otan a suspendu toute coop\u00e9ration avec Moscou depuis la crise en Ukraine m\u00e9lodie, il a surtout insist\u00e9 sur la d\u00e9termination de l'Otan \u00e0 soutenir ses membres et ses alli\u00e9s, la Russie, dit -il, ne devrait m\u00eame pas envisager de tester notre r\u00e9solution \u00e0 appliquer l'article 5 le ce fameux article qui pr\u00e9voit en r\u00e9sum\u00e9 qu'une attaque contre l'un des membres d\u00e9clenche la r\u00e9ponse militaire de toute l'Alliance Alexander Vershbow, qui estime \u00e9galement que la Russie et Vladimir Poutine ne se sentent pas en s\u00e9curit\u00e9 avec des pays voisins stables, mais seulement quand ils peuvent dominer Richard difficile effectivement de plus clair, Patrick, vous avez pu vous entretenir avec un homme qui conna\u00eet particuli\u00e8rement bien les relations entre la Russie et les \u00c9tats-Unis oui, Steven, pas faire du Brookings Institute, c'est l'centres r\u00e9flexion les plus r\u00e9put\u00e9s \u00e0 Washington mais surtout pendant 25 ans, il a \u00e9t\u00e9 au d\u00e9partement d'\u00c9tat am\u00e9ricain en charge des relations avec la Russie, ambassadeur \u00e9galement en Ukraine entre 1998 et 2000 et son constat, h\u00e9 bien c'est qu'au-del\u00e0 de la rh\u00e9torique, les relations se sont effectivement singuli\u00e8rement d\u00e9grad\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [86%] :\r\nTu Avner un probl\u00e8me aligner le craint que ce soit qui ne HMC de nombreux pays de l'Otan estime d\u00e9sormais que la Russie actuelle n'est pas celle qu'ils esp\u00e9raient d'avoir comme voisin apr\u00e8s la fin de la guerre froide a tu\u00e9 sur la t\u00eate, furieuse, il constate des menaces militaires qui n'existaient pas il y a 3 4 ans notre avec, cela ne veut pas dire que le risque de confrontation est \u00e9lev\u00e9, mais si on avait eu cette conversation il y a 4 ans, je vous aurais dit que le risque \u00e9tait 0 theking Sam c'\u00e9tait absorber lors du sommet de Varsovie, l'Otan prendra certaines mesures pour renforcer ses troupes conventionnelles, particuli\u00e8rement dans les pays baltes et en Pologne, tout \u00e0 la fois pour rassurer ces pays mais aussi pour marquer les limites, et pour montrer \u00e0 la Russie que l'Otan est pr\u00eate \u00e0 d\u00e9fendre ses alli\u00e9s peut-\u00eatre South. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [96%] :\r\nOui, et signe concret de ces tensions, les provocations, les incidents se sont multipli\u00e9s depuis 2014 dans la Baltique et en mer Noire et ils pourraient potentiellement avoir des cons\u00e9quences tr\u00e8s s\u00e9rieuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:36) [84%] :\r\nD\u00e8s ce soir d'Ath\u00e8nes acc\u00e8de \u00e0 jouer mais c'est quelque chose qui m'inqui\u00e8te, car ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a vu une augmentation significative des cas d'interaction rapproch\u00e9e entre les forces militaires de l'Otan et celle de la Russie aussi et l'ouest, comme par exemple le survol d'un navire am\u00e9ricain par un jet- russe dans la Baltique, il y a un mois maintenant Guillou avec des jacqueries dur ce serait utile d'avoir des discussions au niveau militaire entre la Russie et l'Otan, qui est favorable pour mettre au point des proc\u00e9dures qui minimiserait les risque d'un d\u00e9rapage ou d'un mauvais calcul, elle nous appelle Washington \u00e0 ma connaissance, la Russie ne veut pas de ce dialogue, si on peut se demander si les Russes ne consid\u00e8re pas ce risque possible comme un facteur destin\u00e9e \u00e0 mettre de la pression sur l'Europe partisans inculte pour 2 le prochain Lierop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [92%] :\r\nOui, du c\u00f4t\u00e9 de l'Otan, on souhaiterait aussi plus de pr\u00e9visibilit\u00e9 o\u00f9 on aimerait par exemple que les manoeuvres militaires de la Russie soient annonc\u00e9es, surtout quand elles se d\u00e9roulent \u00e0 proximit\u00e9 des fronti\u00e8res des pays membres de l'Otan, ce serait une fa\u00e7on de minimiser les risques mais ce dialogue n'a pas lieu pour l'instant, il faut dire que la posture du Kremlin et aussi, selon Steven Peiffert \u00e0 usage interne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [90%] :\r\nOui, c'est dommage, je dirais qu'une grande partie de la politique \u00e9trang\u00e8re de la Russie, et particuli\u00e8rement depuis le retour de Vladimir Poutine \u00e0 la pr\u00e9sidence en 2012 est d\u00e9termin\u00e9 par des consid\u00e9rations de politique int\u00e9rieure flash du Challenge lors de ses 2 premiers mandats la l\u00e9gitimit\u00e9 Poutine \u00e9tait bas\u00e9 sur les r\u00e9sultats \u00e9conomiques et dans les 3, 4 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est davantage bas\u00e9 sur le nationalisme, la Russie est une grande puissance et cela explique en grande partie des actions men\u00e9es en Ukraine et en Syrie, obtenu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [91%] :\r\nUn des arguments de Moscou, c'est dire que l'Otan a pouss\u00e9 trop loin son \u00e9largissement, oui, c'est vrai que, on \u00e9voque souvent, \u00e0 Moscou, une volont\u00e9 d'encerclement de la Russie, de la part de l'Otan, c'est per\u00e7u comme une menace comme une ing\u00e9rence dans l'espace strat\u00e9gique de la Russie, un argument que constat est Steven parler fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [88%] :\r\nAT que monsieur plus : c'est probablement la conviction de monsieur Poutine et des Russes, mais ce r\u00e9cit ne correspond pas vraiment \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, on va se tourner et Nana est unanime dans les ann\u00e9es 90 quand l'Otan a commenc\u00e9 son processus d'\u00e9largissement, il y avait \u00e9galement une r\u00e9elle volont\u00e9 d'engager une vraie coop\u00e9ration avec la Russie, malheureusement, \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 comme on l'esp\u00e9rait des morceaux, mais le et, le temps s'est \u00e9galement impos\u00e9 des restrictions en disant clairement, par exemple, qu'aucune arme nucl\u00e9aire ne serait stationn\u00e9s sur le territoire des nouveaux \u00c9tats membres et qu'il n'y aurait pas non plus de d\u00e9ploiement substantiel de troupes russes de et, en fait, jusqu'en 2014 et l'annexion ill\u00e9gale de la Crim\u00e9e par la Russie, il n'y avait quasiment pas de troupes de l'Otan dans les \u00c9tats baltes et en Europe centrale et ne que cela a chang\u00e9 depuis les actions militaires, la Russie et son utilisation de la force sur le plancher de ce produit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [92%] :\r\nOui, on peut souligner tout de m\u00eame que les relations se sont crisp\u00e9s en 2008 est d\u00e9j\u00e0 au moment o\u00f9 l'on a \u00e9voqu\u00e9 l'Ukraine et la Georgy comme membres possibles \u00e0 l'avenir de l'Otan \u00e0 Moscou, cela a \u00e9t\u00e9 clairement per\u00e7ue comme une provocation le franchissement d'une ligne rouge et d'ailleurs, cette hypoth\u00e8se est aujourd'hui abandonn\u00e9e, l'Ukraine Patrick qui reste quand m\u00eame un point conflictuel majeur avec le processus de Minsk, qui est actuellement en panne et 3 sc\u00e9narios possibles, selon Steven Paris fort une r\u00e9solution pacifique du conflit relativement rapide, une reprise violente des combats militaires ou alors et c'est l'hypoth\u00e8se la plus probable, celle d'un conflit gel\u00e9 \u00e0 l'image de plusieurs autres conflits de ce type dans l'espace de l'ancienne Union sovi\u00e9tique, l'Abkhazie, l'Oss\u00e9tie du Sud, la Transnistrie le Karabakh o\u00f9 le Donbass en Ukraine orientale d\u00e9sormais alors est -ce bien dans l'int\u00e9r\u00eat de Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:05) [87%] :\r\nDe loin, je ne m'occupais pas c'est une crains je crois que la Russie consid\u00e8re les conflits gel\u00e9s comme une fa\u00e7on relativement peu co\u00fbteuse, \u00e0 l'exception peut-\u00eatre du Don basse en raison du conflit en cours de maintenir son influence dans ces pays, c'\u00e9tait une une somme c'\u00e9tait de soins, cela peut para\u00eetre surprenant, la plupart des pays pr\u00e9f\u00e9reraient avoir des voisins stables ah, c'\u00e9tait beau, mais de loin, je ne sais la Russie semble trouver un Avantage \u00e0 avoir de l'instabilit\u00e9 dans des pays comme l'Ukraine ou la Moldavie personne, d'une certaine fa\u00e7on, cela renforce sa position et les conflits gel\u00e9s contribue au maintien de l'instabilit\u00e9 et qu'il il travaille, ce n'est pas imaginable pour le temps d'int\u00e9grer un pays o\u00f9 il y aurait un conflit gel\u00e9 et c'est l'un de ces pays, joignez l'alliance lundi, le mardi, pourrait demander la mise en action de l'article 5 et loin d'exon\u00e9rer cette pour lieux il y a 20 ans, l'Otan a clairement dit qu'elle ne voulait pas int\u00e9grer un pays qui aurait un conflit territorial et la Russie comprend bien cela et consid\u00e8re les conflits gel\u00e9s comme une assurance que ces pays ne sont pas attractifs pour le tentacule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [92%] :\r\nOui, on retrouve un ce fameux article 5 Steven rencontrer \u00e0 l'ambassade des \u00c9tats-Unis \u00e0 Berne merci Patrick Chaboudez. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T06:56:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0031735-9A32-4782-A632-652A898DC87B", "internalArchiveId": "B0031735-9A32-4782-A632-652A898DC87B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exercice de tr\u00e8s grande envergure de l'OTAN en Pologne", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : avec extrait de commandant am\u00e9ricain;commandant adjoint polonais;pr\u00e9sident polonais;chef d'\u00e9tat major de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine;extrait fanfare\r\nL'OTAN montre ses muscles avec un grand exercice, baptis\u00e9 Anaconda, qui se terminera vendredi. Ce sont les plus grandes manoeuvres militaires en Europe de l'Est depuis la guerre froide: 31'000 soldats, plus de 3'000 v\u00e9hicules et avions, 12 navires, 24 pays participants en tout. La Russie affirme que ces exercices ne favorisent pas le climat de confiance.\r\n\r\n* * Exercice de tr\u00e8s grande envergure de l'OTAN en Pologne LANCEMENT 1a / OTAN - EXERCICE ANACONDA\r\n***C'est simple: ce sont les plus grandes manoeuvres militaires en Europe de l'Est depuis la guerre froide: 31'000 soldats, plus de 3'000 v\u00e9hicules et avions, 12 navires, 24 pays participants en tout. L'OTAN montre ses muscles avec ce grand exercice, baptis\u00e9 Anaconda, qui se terminera demain.\r\nJuste sous le nez de Moscou. la Russie affirme d'ailleurs que ces exercices ne favorisent pas le climat de confiance.\r\nDeux semaines de manoeuvres sous le regard de Damien Simonart en Pologne:\r\n  DIGAS 4'08''", "durationSec": 270, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789435", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Exercice de tr\u00e8s grande envergure de l'OTAN en Pologne / TUM_2016-06-16T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019OTAN montre ses muscles avec un grand exercice, baptis\u00e9 Anaconda, qui se terminera vendredi. Ce sont les plus grandes man\u0153uvres militaires en Europe de l\u2019Est depuis la guerre froide: 31\u2019000 soldats, plus de 3\u2019000 v\u00e9hicules et avions, 12 navires, 24 pays participants en tout. La Russie affirme que ces exercices ne favorisent pas le climat de confiance."], "variantIds": ["ece-7789435"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:38:17Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est simple : ce sont les plus grandes manoeuvres militaires en Europe de l'Est depuis la guerre froide 31'000 soldats, plus de 3000 v\u00e9hicules et avions 12 navires 24 pays participants tout le temps, montre ses muscles avec ce grand exercice baptis\u00e9 Anaconda qui se terminera demain, juste sous le nez de Moscou, la Russie affirme d'ailleurs que ces exercices ne favorisent pas le climat de confiance de semaines de manoeuvres sous le regard de Damien Simona en Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nAu milieu d'un apr\u00e8s- midi ensoleill\u00e9, la base militaire de ni baigne dans un calme trompeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [89%] :\r\nLe silence et soudain rompu par l'arriv\u00e9e de 2 avions volontaires 400 m\u00e8tres d'altitude, leur porte s'ouvre et le ciel se remplit rapidement de dizaines de parachute, une fois atterri les soldats disparaissent aussi vite qu'ils sont apparus et d'autres avions arrivent \u00e0 Loft pour 3 pays participent \u00e0 l'exercice, la Pologne, la Grande-Bretagne et les \u00c9tats-Unis, les avions polonais ont d\u00e9coll\u00e9 de Cracovie, les Britanniques d'Allemagne compte aux Am\u00e9ricains, ils arrivent directement d'outre- Atlantique, le g\u00e9n\u00e9ral Ritschard Clark, qui vient de sauter, et le commandant de la 82\u00e8me division a\u00e9roport\u00e9e am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [85%] :\r\nOui, il y a 25 heures la 82\u00e8me division que j'ai command\u00e9 les forces britanniques ont \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s que nous allons sauter ici en Pologne, il y a 11 heures j'\u00e9tais encore demain bazar Ford doit -il \u00e7a monte la r\u00e9ponse strat\u00e9gique que nous apportons la situation globale aux forces conjointes ont fait un travail ph\u00e9nom\u00e9nal pour coordonner toute cette op\u00e9ration, c'\u00e9tait pas facile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:25) [90%] :\r\nPendant ce temps, au-dessus de la mer Baltique, un avion KC- 135 de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine en plein vol 4 F16 de l'arm\u00e9e polonaise, chacun leur tour, les chasseurs se positionne derri\u00e8re l'appareil, allong\u00e9 dans la queue de l'avion am\u00e9ricain derri\u00e8re une vitre, un ing\u00e9nieur commande la pompe de ravitaillement, l'op\u00e9ration n\u00e9cessite une grande pr\u00e9cision de la part des pilotes et de l'ing\u00e9nieur 1000 litres de carburant sont ainsi transf\u00e9r\u00e9s en \u00e0 peine une minute Dario Poutier Nick commandant adjoint polonais de la base a\u00e9rienne de pots vides, juge toutefois l'op\u00e9ration en partie \u00e9chou\u00e9 le ravitailleur am\u00e9ricain a d\u00fb en effet attendre 2 heures dans le ciel, l'arriv\u00e9e EDF 16 polonais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:03) [80%] :\r\nL'instant, je me sens mal Marion, chef par exemple en raison la recherche propre, il est important que les avions qui doivent ravitailler se retrouvent au m\u00eame endroit au m\u00eame moment et qu'il ne manque pas de carburant qui partent pour r\u00e9aliser \u00e0 bien ses missions, nous devons r\u00e9p\u00e9ter sans cesse ses op\u00e9rations de temps \u00e0 autre, nous devons effectuer des vols communs avec nous allier, sans quoi il sera difficile d'\u00eatre au niveau exig\u00e9 lors de r\u00e9elle mission et de r\u00e9el danger voil\u00e0 tiens ce que l'non, moi je suis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [94%] :\r\nAu total 31000 soldats provenant de 24 pays participent aux exercices Anaconda 2016, les plus grandes manoeuvres militaires organis\u00e9es en Pologne depuis la chute du communisme en 1989 le pr\u00e9sident polonais en GI 12 est venu en personne assister \u00e0 un exercice en seulement 30 minutes le g\u00e9nie militaire allemand met en place un pont fluvial de plusieurs centaines de m\u00e8tres sur la Vistule pour permettre le transport d'une colonne de blind\u00e9s am\u00e9ricains en route vers les pays baltes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:57) [77%] :\r\nPassante 8 secteurs couverts d'ailleurs, ce sont des exercices qui r\u00e9ponde aux d\u00e9fis contemporains et au syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 actuelles en Europe voulant que tabac mais Marion ces exercices, l'unit\u00e9 des pays de l'Alliance et la collaboration des arm\u00e9es pour coordonner ce type d'\u00e9mission en tu vu accorder mardi d\u00e9j\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:18) [90%] :\r\nCette ann\u00e9e, les exercices Anaconda prennent \u00e9galement une tournure politique : la Pologne, insiste pour accueillir de nouvelles bases militaires de l'Alliance sur son territoire, ainsi que des armes lourdes de fa\u00e7on \u00e0 se prot\u00e9ger d'une \u00e9ventuelle menace russe, le sommet de l'Otan, qui aura lieu dans 3 semaines \u00e0 Varsovie devrait officialiser le renforcement du flanc Est en attendant, c'est le chef d'\u00c9tat-Major de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, le g\u00e9n\u00e9ral Mark a lui qui rassure ses alli\u00e9s polonais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:42) [88%] :\r\nNous sommes en alerte 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7, pour intervenir partout dans le monde, la force de r\u00e9action collective de l'Otan et tout ce qui compte ici, du point de vue op\u00e9rationnel on du point de vue strat\u00e9gique, en revanche, il s'agit pour l'Otan d'avoir la capacit\u00e9 d'assurer \u00e0 tous ses \u00c9tats-membres de rester libre et ind\u00e9pendant et ne pas la prendre avec m\u00eame le steak. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [92%] :\r\nR\u00e9cemment, Varsovie a donn\u00e9 son feu Vert pour accueillir une partie du bouclier antimissile am\u00e9ricain en Europe, une d\u00e9cision qui a provoqu\u00e9 la col\u00e8re de Moscou, Vladimir Poutine, d\u00e9clarant que la Pologne \u00e9tait d\u00e9sormais dans le viseur de la Russie, l'Otan, mart\u00e8le de son c\u00f4t\u00e9 que les exercices Anaconda ont un caract\u00e8re uniquement d\u00e9fensif, le Kremlin n'y voit toutefois du mauvais oeil et pr\u00e9vient que les manoeuvres actuelles ne favorisent pas l'atmosph\u00e8re de confiance et de s\u00e9curit\u00e9 en Europe bien si Monard pour rtsinfo Varsovie des manoeuvres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T06:43:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70AAB4DB-B658-4D8A-BC77-DFC64CFDE85A", "internalArchiveId": "70AAB4DB-B658-4D8A-BC77-DFC64CFDE85A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les V\u00eapres de Rachmaninov par l'Ensemble Vocal de Lausanne", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Les V\u00eapres (1915) de Sergei Rachmaninov (1873-1943) repr\u00e9sentent certainement - avec la Liturgie de Saint-Jean Chrysostome (1910) du m\u00eame compositeur - le sommet de toute la musique vocale orthodoxe russe. Elles sont donn\u00e9es par l'Ensemble Vocal de Lausanne, sous la direction de leur nouveau chef, Daniel Reuss, et le concert est diffus\u00e9 en direct \u00e0 l'enseigne de l'\u00e9mission \"Concert du mercredi soir\" sur Espace 2, mercredi 22 juin 2016 \u00e0 20h. \r\nRencontre avec Nicolas Farine, chef de choeur.", "durationSec": 1136, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770535", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Les V\u00eapres de Rachmaninov par l'Ensemble Vocal de Lausanne / MAT_2016-06-16T07:06:45_l-invite", "Les matinales d'Espace 2 du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["Les V\u00eapres (1915) de Sergei Rachmaninov (1873-1943) repr\u00e9sentent certainement \u2013 avec la Liturgie de Saint-Jean Chrysostome (1910) du m\u00eame compositeur \u2013 le sommet de toute la musique vocale orthodoxe russe. Elles sont donn\u00e9es par l'Ensemble Vocal de Lausanne, sous la direction de leur nouveau chef, Daniel Reuss, et le concert est diffus\u00e9 en direct \u00e0 l'enseigne de l'\u00e9mission \"Concert du mercredi soir\" sur Espace 2, mercredi 22 juin 2016 \u00e0 20h. \n\nRencontre avec Nicolas Farine, chef de ch\u0153ur."], "variantIds": ["ece-7770535"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:05:00Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [78%] :\r\nBonjour Nicolas Farine bonjour, vous aimez Hollande mais cette p\u00e9riode de l'art local. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [81%] :\r\nOui, j'aime beaucoup \u00e7a, il faut dire que j'aime beaucoup de p\u00e9riodes de c'est \u00e7a, oui, les gens aujourd'hui fier mais quoique je me sature parfois certains compositeur oui c'est vrai je me, je me suis apr\u00e8s mes \u00e9tudes de piano je me met un petit peu satur\u00e9 des sonates de Beethoven en avoir, je peux comprendre en voil\u00e0 la valse Times \u00e7a, cette fois c'est le \u00e7a revient Jean-Alphonse \u00e9tait press\u00e9 alors justement, c'est un petit peu, c'est ce qui est magnifique dans la musique classique, c'est que c'est 3 400, 500 ans de, de, de musique, on a tout, on a toutes les atmosph\u00e8res on a pour le matin pour le soir, pour l'amour pour la passion pour la d\u00e9tente, pour le plaisir pour tous et et sur c'est musique vocale de, de, de, de la Renaissance fran\u00e7aise sont sont sont d'une douceur et d'une, donc c'est chanter comme \u00e7a, c'est absolument magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [90%] :\r\nMais c'\u00e9tait l'ensemble Vox Luminis dirig\u00e9 par Lionel Meunier Nicolas Farine depuis l'ann\u00e9e derni\u00e8re, vous \u00eates directeur musical, adjoint de l'Ensemble Vocal de Lausanne avec Daniel Reuss, comment vous vous r\u00e9partissez les t\u00e2ches, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois les corv\u00e9es, les plaisirs, c'est surtout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [90%] :\r\nOui, alors Daniel Rohi c'est le directeur artistique, il a repris la la la succession de, de, de Michel corbeau mais on a une bonne bonne entente de travail sur la conception des, des, des projets sur les projets qu'on peut accepter sur les invitations qu'on peut accepter ou refuser sur l'\u00e9tablissement de l'organisation du planning des listes et puis parfois je peux je fais quelques unes de ses r\u00e9p\u00e9titions et puis aussi me laisse toute latitude sur sur mes programmes \u00e0 moi sur ce que j'ai envie de programmer pour certaines, certaines choses et voil\u00e0, c'est une personnalit\u00e9 tr\u00e8s ouvert, tr\u00e8s sympa qui parle tr\u00e8s bien fran\u00e7ais et qui est aussi d'une d'une ouverture d'esprit, je trouve, d'entendre \u00e9clectique dans dans ses go\u00fbts musicaux, mais pas du tout bloqu\u00e9 sur une p\u00e9riode o\u00f9 sur un Style donc \u00e7a se passe tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [85%] :\r\n\u00e0 l'Ensemble vocal ces trait\u00e9s et je convoque la votre, votre exp\u00e9rience de chef d'orchestre, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'un orchestre, c'est une toute autre biologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:08) [87%] :\r\nIl reste, je dirais que le d\u00e9nominateur commun c'est c'est l'humain, et c'est pour \u00e7a \u00e9videmment la musique oui alors, oui, mais dans ce qui, par rapport \u00e0 \u00e0 l'orchestre, c'est c'est le fait de, de, d'avoir une masse humaine et qu'il faut faire ce m\u00eame d\u00e9fi de, les, de les, de les emmener dans une direction commune esth\u00e9tique musicale, rythmique mais qu'effectivement la fa\u00e7on de bouger la fa\u00e7on de de les probl\u00e8mes et les et les d\u00e9fis sont absolument pas les m\u00eames sont parfois totalement inverse la le le le cheminement aussi de ce qui a amen\u00e9 les chanteurs \u00e0 \u00eatre chanteur, ou ce qui a amen\u00e9 les musiciens et de musiciens, c'est souvent en fait de fa\u00e7on tr\u00e8s diff\u00e9rente avec un apprentissage beaucoup plus jeune, plus strict, plus plus plus clair dans, dans, dans, dans l'apprentissage de la lecture et plus instinctif parfois chez les chanteurs, mais en m\u00eame temps, souvent tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9motionnel, pas du tout fonctionnariat comme on peut retrouver chez nombre d'astronautes doivent is les d\u00e9fis sont pas les. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [83%] :\r\nOui, parce que dans les mentalit\u00e9s, leur Chestres c'est l'instrument noble par excellence donc un creuset comme vous, vous le disiez de, de, de professionnels, alors que le coeur balance serait l'embl\u00e8me qu'elle con\u00e7oit les qualit\u00e9s d'ailleurs de de l'amateurisme chanter, bon c'est un peu la port\u00e9e de tout le monde quoi, vous r\u00e9pondez quoi \u00e0 ce genre de Romain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [84%] :\r\nNon mais c'est vrai, c'est vrai, alors le mot noble ce pour moi ne s'attribuerait pas plus alors qu'est -ce qu'au au coeur, mais c'est vrai, parce que qu'une belle voix, il peut y avoir une personnalit\u00e9 qui qui n'est pas du tout musicienne et qui a bien \u00e9tudi\u00e9 la musique et qui est cultiv\u00e9 qui en \u00e9couter une tr\u00e8s bonne oreille avec dans sa voix \u00e0 la quarantaine, a pris une ampleur et et sonne magnifiquement si, si, en plus c'est un t\u00e9nor Robinard oui alors oui alors Bing la vous \u00eates bienvenue dans le sol et si mon dossier, il a les notes, hein, donc c'est c'est un instrument particulier c'est l'instrument individuel alors qu'un instrumentiste jouer du violon, il y a une technique particuli\u00e8re et l'instrument et hors de la personne et \u00e7a \u00e7a pr\u00e9suppose un apprentissage pr\u00e9cis et donc un formatage plus clair, il a fait peut-\u00eatre plus id\u00e9e aussi, il y a peut-\u00eatre plus d'\u00e9go mais c'est vrai qu'il y a et qui, qu'on peut retrouver dans des choeurs amateurs des niveaux des niveaux tr\u00e8s tr\u00e8s bon, parfois, et donc du coup c'est c'est ce qui peut expliquer que dans certaines r\u00e9gions de Suisse et je pense \u00e9videmment au canton de Fribourg l'art choral peut \u00eatre aussi de de si bonne tenue oui oui c'est passionnant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:25) [90%] :\r\nCela dit, pour chanter ce que l'Ensemble Vocal de Lausanne s'appr\u00eate \u00e0 chanter et ce sera dimanche, il faut plus que de l'amateurisme et ne sera pas dimanche sera mercredi prochain et plus qu'une qu'une jolie petite voix \u00e0 peu pr\u00e8s juste voil\u00e0 au programme du concert, donc de la cath\u00e9drale de Lausanne, le 22 juin mercredi les V\u00eapres de Sergei Rachmaninov une oeuvre terriblement profonde terriblement spirituel tr\u00e8s difficile et merveilleuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:53) [83%] :\r\nOui, c'est vrai, une pi\u00e8ce qui nous plonge dans, dans, dans, dans cette intensit\u00e9 religieuse dont les slaves sont sont sont les m\u00e9moires sont les ma\u00eetres comme je j'allais souvent en Ukraine et je me souviens d'\u00eatre entr\u00e9 dans ces \u00e9glises o\u00f9 il y a une ambiance mystique, on a, on a fait tout l'inverse, que dans l'Otan pour la tour retir\u00e9s pour laisser les gens entrer et \u00eatre libre et \u00eatre sobre, l\u00e0, au contraire, il y a un h\u00f4tel qui bloquent le passage, on se dit \u00e7a doit \u00eatre Jean Sales, voil\u00e0, il y a de l'odeur d'encens, h\u00e9 bien c'est tout ce qu'il y a dans cette oeuvre aussi de c'est le reflet de cette, de cette passion religieuse extr\u00eamement intense et extr\u00eamement fervente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:36) [86%] :\r\nCela dit, petit peu du retour comme \u00e7a sur Rachmaninov au au moment de la composition de cette oeuvre, on est en 1915 oui, la guerre a donc \u00e9clat\u00e9, il a perdu son sont tr\u00e8s chers amis Scriabine, qui est mort, donc c'est quoi d'ailleurs plut\u00f4t curieux, 2 ans plus tard, la r\u00e9volution dans l'\u00e9volution, le fera fuir donc vers les \u00c9tats-Unis, il y a quelque chose dans cette oeuvre de Rachmaninov, de la magie d'un monde orthodoxe qui s'effondre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [86%] :\r\nOui c'est vrai c'est c'est et elle a eu \u00e0 elle, a connu un succ\u00e8s imm\u00e9diat et avort\u00e9e par la r\u00e9volution russe, o\u00f9 on n'a pas pu chanter ensuite pourtant les Russes et les Ukrainiens que j'ai rencontr\u00e9 en sont tous tr\u00e8s fiers quand on parle de 7 heures on a l'impression qu'on parle de, de, de, de la quintessence m\u00eame de ceux qui les repr\u00e9sentent et voil\u00e0 c'est sacr\u00e9, comme leurs b\u00e2timents et c'est c'est \u00e9tonnant que tant d'ann\u00e9es de communisme n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 effacer chez eux cette AOC ce go\u00fbt du sacr\u00e9 dont cette oeuvre- l\u00e0 est la plus belle repr\u00e9sentant la neige, j'avais une amie dit voil\u00e0 l'Ensemble vocal va chanter \u00e7a veut dire alors l\u00e0 : \u00e0 quoi vous touchez \u00e0 quoi vous devez vous aussi vous suisses romands. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:42) [84%] :\r\nAbsolument, parce que le pass\u00e9 c'est de plus une oeuvre tr\u00e8s marqu\u00e9e d'un point de vue donc culturelle, spirituelle, qui, finalement, c'est une culture qui, finalement, quoiqu'on en dise, assez loin de la n\u00f4tre, une culture qui ne s'improvise pas comment cherche -t-on \u00e0 approcher cette culture \u00e0 la recr\u00e9er, je pense par exemple au moment soliste ass\u00e9chant de, de, d'origine grecque orthodoxe, l'exemple : j'aimerais bien particuli\u00e8re, il faut prendre un caract\u00e8re tr\u00e8s sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [86%] :\r\nOui, c'est vrai et c'est pour \u00e7a que je pensais pas une heure qui se qui est \u00e0 la port\u00e9e de, de, de, de tous les coeurs La\u00e2youne vraiment plus ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure, la m\u00eame service et de tous les chefs aussi, oui, donc il y a une il y a une qui, vraiment, je je le travail que fait bien Daniel quand il a abord\u00e9 les, les, les Oeuvres l'ann\u00e9e pass\u00e9e de 2 bars par exemple ou Brahms, donc il part souvent de de la qualit\u00e9 de la prosodie la qualit\u00e9 de la langue du rythme contenu de la musicalit\u00e9 dans, dans, dans, dans la langue, il fait le m\u00eame travail de cet vain jusque -l\u00e0 voil\u00e0 7 ans russe et justement, il faut aller trouver des sonorit\u00e9s et le le mot russe la la la langue russe nous emm\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 dans un dans un aspect un peu plus grave de la voirie, c'est assez frappant, moi je me souviens, j'\u00e9tais \u00e0 Moscou il y a, il y a 2 ans pour une master classe et ma traductrice qui par les Fran\u00e7ais comme vous et moi, sans \u00eatre jamais sortis de Russie parce que l\u00e0 aussi, sont absolument passionn\u00e9s quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [72%] :\r\nOn le sait, oui le voil\u00e0 c'est \u00e9tait une langue enfin jusqu'\u00e0 la fin, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [80%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, dans un \u00e9tat fermer, \u00e7a reste encore et donc h\u00f4tels par les fran\u00e7ais me parler un peu l\u00e0- haut, bonjour, je suis farine et puis apr\u00e8s elle traduisait pour le Bleuets nous cort\u00e8ge voil\u00e0 et et dans la dans le sang, alors pour l'Ensemble vocal, c'est un un jour, un vrai d\u00e9fi, un travail de d'aller chercher cette cette profondeur qui n'est pas une profondeur lourdes mais qui a, qui a une profondeur \u00e0 la fois, c'est \u00e0 la fois spirituel et musical aussi gr\u00e2ce \u00e0 la au placement des voyelles et puis \u00e0 \u00e0 la \u00e0 l'harmonie, quel travail voil\u00e0 Rachmaninov, il est, il aime c'est que Milan l'avait une grande, tr\u00e8s grande main donc, quand on joue du Rachmaninov au piano, on sait que les ma\u00e7ons, on a besoin de 12 doit par un peu pr\u00e8s donc il aime les harmonies tr\u00e8s rempli tr\u00e8s large ne se contente pas d'\u00e9crire un accord sur sur cette note tout sur une petite Octave, c'est trop petit pour lui d\u00e9j\u00e0 il lui en faut 2 ou 3, donc la m\u00eame chose, il va les chercher des notes tr\u00e8s tr\u00e8s grave pour les Basques, il y a, on est all\u00e9 chercher un renfort \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'un autre coeur de basses pour pour ces faits, je crois m\u00eame qu'il tr\u00e8s molle, tr\u00e8s profonde, m\u00eame les Russes trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s grave alors se dire et puis ou \u00e0 l'int\u00e9rieur, toutes les voix sont divis\u00e9s pour remplir tous les espaces des notes pour qu'il y a des tiers, donc c'est une richesse d'une intensit\u00e9 tr\u00e8s forte, \u00e7a c'est c'est la patte Rachmaninov, il y a pas, par contre, dans cette pi\u00e8ce, tout l'aspect qu'on pourrait dire un peu plus virtuose ou alors plus l\u00e9ger ou superficielle des des Oeuvres pour piano parfois dont on sent le le plaisir virtuose qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:37) [79%] :\r\nUne virtuosit\u00e9 qui tient au contr\u00f4le Vocal voil\u00e0 en 3\u00e8me l'homme et contr\u00f4le sur la justesse perdant puisqu'on est \u00e0 capella et c'est tr\u00e8s difficile, parfois, parce qu'il faut tenir des notes tr\u00e8s Wong et aider il y a un temp\u00e9rament et une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:51) [83%] :\r\nDes rythmes aussi et surtout les irr\u00e9guliers parce qu'ils se r\u00e9f\u00e8rent \u00e0 des mod\u00e8les, des m\u00e9lodies qui n'\u00e9tait pas \u00e0 4 temps ou \u00e0 3 temps : un petit peu comme le d\u00e9but des si, on a ce fameux de ce th\u00e8me des d\u00e9but des, des, des tableaux Nymex position Tudou dans les les les ces, ces, ces longues psalmodies russe comme \u00e7a et donc il faut il faut tenir cette il faut \u00eatre dans dans le dans le sentiment, mais disons que je dirais que c'est une tr\u00e8s difficile et donc on peut dire, dans ce sens -l\u00e0 virtuose mais qui n'est pas une virtuosit\u00e9 de fa\u00e7ade oui de Nanterre de de notori\u00e9t\u00e9 soudain de c'est pas du Paganini, donc, et cet aspect -l\u00e0 rend justement le le le vrai tr\u00e8s profonde qu'Rachmaninov est all\u00e9 puiser dans une autre partie de lui- m\u00eame par rapport \u00e0 son 2\u00e8me concerto ces \u00e9tudes tableaux pour piano ou d'autres choses qui sont plus d\u00e9monstrative disons plus d\u00e9mocratiques, tout en \u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:40) [82%] :\r\nOui, c'est joli, oui c'est c'est un vrai d\u00e9fi pour pour un coeur donc un d\u00e9fi relev\u00e9 \u00e0 votre avis, vous \u00eates bien cet appel Julia oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [85%] :\r\nAlors vous, j'ai jamais de qui n'a ni de la gal\u00e8re et la qualit\u00e9 du travail de Daniel Craig qui se qui vraiment, insiste sur la l'sur l'ultra- pr\u00e9cision : il a fait toujours un travail d'extr\u00eame d\u00e9tails et pr\u00e9cisions de justesse, il peut rester un quart d'heure sur un accord pour trouver la bonne place pour la tierce ou tout \u00e7a, donc je ne doute ni de l'engagement des chanteurs de leur pr\u00e9paration, et l\u00e0 c'est un Ensemble Vocal Richard qu'on entend, c'est, c'est c'est c'est l'Ensemble vocal \u00e0 plus de 45 personnes donc c'est c'est vraiment tr\u00e8s en forme de base voil\u00e0 donc c'est ce sera une vision du de du grand Ensemble Vocal de Lausanne dans un son diff\u00e9rent de celui qu'on attendait quand on le, on a fait des programmes a capella 24 chanteurs moins 32 qui \u00e9tait plus en dentelle, mais toujours avec ce souci de la pr\u00e9cision, donc je me r\u00e9jouis, ils ont encore du travail en tout l'Week-End encore et donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:43) [90%] :\r\nAlors c'est c'est Daniel Reuss donc il dirigera mercredi 22 c'est V\u00eapres de Rachmaninov \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne et si vous auditeurs analytique pas la possibilit\u00e9 de venir les cath\u00e9drales, vous pourriez vous consoler en \u00e9coutant sur Espace 2 ce concert en Direct, c'est bien aussi, c'est tr\u00e8s bien, on ne sait pas par la par ce sont des Oeuvres qui ont besoin de de l'espace de la r\u00e9sonance de la gravit\u00e9 de la sacralit\u00e9 d'un lieu comme l'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:09) [81%] :\r\nEt puis, je crois, oui les 2 et de se poser et de passer cette heure et d'\u00e9couter ces 15 encha\u00eenement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:19) [85%] :\r\nVous relevez en dehors de de cette Ensemble Vocal de Lausanne vous relever d'autres d\u00e9fis, la direction artistique du jeune Op\u00e9ra Compagny. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:28) [83%] :\r\nOui, c'est une, c'est ce que vous avez mont\u00e9 \u00e7a c'est c'est on voit ici et l\u00e0 en 2006, l'id\u00e9e \u00e9tait aussi, d'\u00eatre autour de la voix, on a travaill\u00e9 en effet des op\u00e9ras avec des enfants, mais aussi des Ensemble de 16 voix le coeur, les voix, on a fait et pas mal d'op\u00e9ra derni\u00e8rement n'\u00e9tait pour une reprise d'un op\u00e9ra \u00e0 l'op\u00e9ra de Nancy qui s'appelle devices et Rosetta ou d'autres, c'est normal, on a fait des choses autour de Pierrot lunaire, etc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:51) [85%] :\r\nQuelles sont, vous ambition artistique avec, avec cette structure d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:56) [85%] :\r\nC'est c'est de c'est de monter des pi\u00e8ces que peut-\u00eatre d'autres maisons d'op\u00e9ra comme les, les grandes maisons ici, alors jeune h\u00e9siteraient \u00e0 monter en autant que ces pi\u00e8ces sont int\u00e9ressantes et quelle quelle quelle quelle touche le public, c'est une autre fa\u00e7on de voir l'op\u00e9ra plus proche, plus intime, plus, plus, en relation avec le public et moins le grand p\u00e9plum de loin, m\u00eame si j'ai aussi beaucoup d'admiration pour \u00e7a, mais je pensais plut\u00f4t aux grandes maisons avec de grands moyens de grande fosse d'orchestre qu'il incombe de faire \u00e7a donc je on essaye de, de faire des programmes assez particulier, on imagine m\u00eame l\u00e0 un programme en pleine mer, o\u00f9 le public est compl\u00e8tement immerg\u00e9 dans le d\u00e9cor, donc on a voil\u00e0, on essaie de remettre un petit peu en cause c'\u00e9tait l\u00e0 le nom jeune op\u00e9ra c'\u00e9tait pas fait par des jeunes, forc\u00e9ment, mais c'\u00e9tait un petit peu revue ouvre visiter les choses autrement : rajeunir rajeunir d'une certaine fa\u00e7on, amener de nouvelles id\u00e9es sur la fa\u00e7on de d'interpr\u00e9ter des Oeuvres, soit des conserves okoum\u00e9 avec une programmation particuli\u00e8re, ou alors des obstin\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:54) [88%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que la baguette de chef d'orchestre n'est pas all\u00e9 pas planqu\u00e9s dans un tiroir, vous la sortez de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:00) [81%] :\r\nOui, oui, oui, alors l\u00e0, il a fallu oui oui de Nancy qui \u00e9tait plac\u00e9 en plus derri\u00e8re les chanteurs qu'on n'\u00e9tait pas dans une fosse d\u00e9flagration tr\u00e8s particuli\u00e8re au derri\u00e8re le plateau donc l\u00e0 oui et c'\u00e9tait assez d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:14) [78%] :\r\nEt puis il y a, piano que vous avez enseign\u00e9 en classe professionnelle \u00e0 Neuch\u00e2tel est -ce que c'est l'instrument qui reste, je pense qu'on pas grandir les confidents un peu intime, celui auquel on raconte en logements et 16 heures c'est mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:29) [85%] :\r\nC'est vrai, je je joue aussi, je fais un r\u00e9cital ce week- end, ah non, alors vous jouez aussi oui demain je joue, je joue, on avait fait aussi un projet Pierrot lunaire au jeu ou avec Julia Ligonn\u00e8s Houston, la partie de piano en plus de diriger un peu les les autres instrumentistes, donc oui, non, je joue r\u00e9guli\u00e8rement c'est mon instrument, j'ai fait beaucoup de trompette, avant m\u00eame celui -l\u00e0, je les laisser tomber et le piano, reste qu'on a ce moi je trouve que quand on dirige beaucoup m\u00eame si c'est dans la t\u00e9l\u00e9pathie et que le contact avec l'humain : les tr\u00e8s oui il faut contacter \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s les paradis le contact est quand m\u00eame particulier \u00e0 un niveau assez \u00e9tonnant entre entre un geste dans et et et une mat\u00e9rialisation du son qui se fait par l'interm\u00e9diaire d'une autre personne, alors c'est c'est assez fascinant, mais parfois il me manque le fait d'\u00eatre en contact Direct avec le son, et de le produire moi donc jouer d'un instrument j'aime cet \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:22) [91%] :\r\nEt puis alors je renvoie \u00e9videmment les auditeurs assez V\u00eapres mercredi V\u00eapres de Rachmaninov \u00e0 la cath\u00e9drale de Lausanne ou encore une fois sur Espace 2 si vous ne pouvez pas vous d\u00e9placer, Thomson, pas de la place pour tout le monde, donc il faudra bien que \u00e7a me paraissait derri\u00e8re leur leur poste de radio, mais v\u00e9ritablement si vous pouvez aller \u00e0 la cath\u00e9drale, c'est lundi prochain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:45) [73%] :\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement, il y a pas ce mauvais pas galvauder non l'abc\u00e8s ann\u00e9e vla autrement, c'est vraiment une mes coups de de l'Ensemble vocal dans un r\u00e9pertoire qu'il fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:54) [89%] :\r\nDans laquelle on ne le connaissait pas encore ne fait pas autant voil\u00e0 donc on va le le red\u00e9couvrir aussi peut-\u00eatre un peu, oui, je crois, voil\u00e0 merci infiniment Nicolas, vous arrivez \u00e0 vous, je propose d'\u00e9couter, or je sais pas, quelle version du go\u00fbt parce que c'est, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, on est all\u00e9 chercher une version en tout cas, russe, oui, \u00e7a je pense que c'est le coeur de Leningrad, me semble -t-il, que nous allons entendre dans le tout d\u00e9but de ces V\u00eapres de Rachmaninov, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:16:19) [86%] :\r\nSi, si, si, voil\u00e0 pour l'or. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:30) [84%] :\r\nL'point. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:16:36) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:39) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:16:42) [68%] :\r\nEt c'est \u00e7a, alors l'bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:16:54) [81%] :\r\nLe 13. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:17:01) [98%] :\r\nPoint. \r\nL': pourquoi la maman compromission. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:11) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:17:15) [73%] :\r\nEt point pour \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:17:32) [95%] :\r\nSi vraiment point point. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:17:42) [56%] :\r\nPhilippe voil\u00e0 pour pour dire je voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:55) [100%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:17:56) [71%] :\r\nEt l'accord pour. \r\n\u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:18:09) [75%] :\r\nEt pas point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:16) [79%] :\r\nPhilippe voil\u00e0 pour quelques s\u00e9rieux point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:26) [68%] :\r\nOn on a mal compris parce qu'il y avait pas d'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:38) [72%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:38) [67%] :\r\nPoint com voil\u00e0, il faut donc pour Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:44) [86%] :\r\nEt les maintenir, il y a vraiment vous avez point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T07:02:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Farine, Nicolas", "role": "Chef de choeur,directeur musical Pendulum Choir", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBA989CA-5760-434D-BBB8-8C26DDA27F60", "internalArchiveId": "EBA989CA-5760-434D-BBB8-8C26DDA27F60", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine chanson", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "Jeudi 16 juin 2016 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au coeur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".\r\nAvec les Cowboys Fringants, Ja\u00ebl, Alex Baupain ou encore P\u00e9p\u00e9 et sa guitare.\r\n\r\nIls font l'actualit\u00e9 dans Panorama cette semaine : les Cowboys Fringants rencontr\u00e9s lors de leur r\u00e9cent passage en Suisse, au festival Pully-Qu\u00e9bec, dans la foul\u00e9e de la parution d'\" Octobre \", un album qui r\u00e9sume \u00e0 lui seul tout leur savoir-faire, d\u00e9velopp\u00e9 sur une carri\u00e8re longue de d\u00e9j\u00e0 vingt ans ; Ja\u00ebl qui sera l'une de nos invit\u00e9es pour un Panorama \" F\u00eate de la musique \" que nous vous proposerons le jeudi 23 juin au caf\u00e9-th\u00e9\u00e2tre de la Tour de Rive \u00e0 la Neuveville ; Alex Beaupain pour son cinqui\u00e8me disque \" Loin \", une carri\u00e8re qu'il construit en marge d'une certaine vari\u00e9t\u00e9 clinquante, en accumulant de petits bijoux pop qui lui ont valu toute l'attention d'un Julien Clerc ; le Festival des 5 continents qui accueille notamment le S\u00e9n\u00e9galais Didier Awadi samedi 18 juin \u00e0 Martigny ; de nouvelles m\u00e9lodies de l'amusant P\u00e9p\u00e9 et sa guitare, d'Emily Loizeau et de Pauline Croze, inspir\u00e9e par la bossa nova.", "durationSec": 3417, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770686", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224137.image", "alternativeTitle": ["Panorama du 16.06.2016", "Panorama du 16.06.2016", "Le magazine chanson / PAMA_2016-06-16T20:03:00_panorama", "Le magazine chanson / PAMA_2016-06-16T20:03:00_panorama"], "alternativeSummary": ["Jeudi 16 juin 2016 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au c\u0153ur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".\n\nAvec les Cowboys Fringants, Ja\u00ebl, Alex Baupain ou encore P\u00e9p\u00e9 et sa guitare.", "Jeudi 16 juin 2016 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au c\u0153ur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".\n\nAvec les Cowboys Fringants, Ja\u00ebl, Alex Baupain ou encore P\u00e9p\u00e9 et sa guitare."], "variantIds": ["ece-7770687", "ece-7770686"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:59Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [84%] :\r\nPoint Panorama, le magazine musical d'option Musique mais moi j'aime bien \u00e7a, c'est c'est la de la diversit\u00e9 des trucs comme un peu un un des des captifs de musicienne de chercher d'comment je peux m'exprimer autrement et et j'ai et j'adore beaucoup d'estime, dit que c'est pas que je dis \u00e7a, c'est moi et et rien d'autre existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [90%] :\r\nHier, elles ont fait une chanteuse du groupe, l'unique sera l'une de nos invit\u00e9es lors d'un Panorama F\u00eate de la musique jeudi de la semaine prochaine le 23 juin \u00e0 partir de 20 heures au caf\u00e9- th\u00e9\u00e2tre, de la Tour de Rive \u00e0 la Neuveville avec Paul Mac Bonvin Alex Kacimi Manu pour les intimes, Michel Neuville nous reviendrons \u00e9videmment sur cette soir\u00e9e dans le Panorama du jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [89%] :\r\nMoi, j'ai fait ce que j'avais envie de faire quand j'avais 8 ans enfin le m\u00e9tier dangereux mais je pensais que ce serait pas possible et et tout ce que je fais, je m'amuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [93%] :\r\nAlex Beaupain stakhanoviste heureux \u00e0 red\u00e9couvrir en fin d'\u00e9mission, il est notre invit\u00e9, suite \u00e0 la parution de son 5\u00e8me album. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:55) [85%] :\r\nL'eau a Panorama, qui nous d\u00e9butons avec un extrait du dernier CD raye d'Hubert F\u00e9lix Thi\u00e9faine petit matin 4 heures 10 or d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:55) [89%] :\r\nHubert F\u00e9lix Thi\u00e9faine dans ce panorama option musique nous accueillerons dans quelques minutes, les Stars qu\u00e9b\u00e9coises des cow-boys Fringants. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:11) [90%] :\r\n\u00e0 tort, appel\u00e9es \u00e0 son rapport \u00e0 aller jouer au. \r\nRegarder dans laquelle joue qui ne s'est gu\u00e8re \u00e9cho \u00e7a fait longtemps, qui triomphe de se faire un il y a largement attractifs, abonnements, la cupidit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la et surtout quand \u00e0 tire sans jamais parti triper avec ses amis. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:37) [67%] :\r\nEt viendrait pas la nuit, change tout bonnement sujet entre ceux qui jouent comme un respect de rentrer la lumi\u00e8re c'est Bordaberry \u00e0 les troupes il y a un Champ mais que j'ai, dans un cas on irait pourtant Justine, quoi, \u00e7a va \u00eatre bizarre tout Deep dite de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:23) [74%] :\r\nOui, est au point o\u00f9 l'bonjour Olivier, donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:32) [61%] :\r\nEst en train de French avec un doctorat pas pointe avait pourtant pris encore mais \u00e7a en cas de tout lorsqu'elle dit qu'on aussi voil\u00e0, moi avec mon pass\u00e9 dispens\u00e9 \u00e0 imposer d'autres cultures, pouvoir penser \u00e0 autre chose de se ce qui m\u00eame font 4 o\u00f9 je suis venu \u00e0 rester trouver je change tout bonnement de sujet en plus toujours quand m\u00eame esp\u00e9rer des taux d'autres d'c'est parler pour la vie ou des troupes et \u00e9videmment je pense pas consid\u00e9rer, j'ai pens\u00e9 quand on \u00e9tait pourtant physique voil\u00e0, \u00e7a va \u00eatre pas que la vie, il y a de l'espoir, du Miep, disant, donc je ne soit pas l\u00e0 mais au. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:47) [66%] :\r\nCette demande, point com, nous on n'a le discours signe tout jeune idem beaucoup plus belle et et de d'une paix signifie plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:08) [90%] :\r\nTrop tard par P\u00e9p\u00e9 et sa guitare sur son nouveau disque, tout le monde veut jouer avec P\u00e9p\u00e9, tout le monde voulait voir les Cowboys Fringants il y a de cela quelques jours au festival, puis \u00e0 l'heure du Qu\u00e9bec, nous avons rencontr\u00e9 leur bassiste J\u00e9r\u00f4me Dupras l'occasion de revenir sur l'attachement de ses Stars qu\u00e9b\u00e9coises pour le festival puis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:30) [82%] :\r\nOui, donc un 5\u00e8me passage \u00e0 chaque 2 ans, donc on est vraiment super rude dans les temps comme foi de retour d'avoine, une r\u00e9ponse du public aussi forte, on avait commenc\u00e9 syrienne quinzaine d'ann\u00e9es avec des passagers au D\u00f4-Khac Lausanne, on a jou\u00e9 \u00e0 la notre Gen\u00e8ve souvent mais si c'est vraiment un peu notre, notre 2\u00e8me maison en Europe, on est toujours bien accueillis donc \u00e7a me fait vraiment plaisir de mener. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:54) [87%] :\r\nEt avec un nouveau r\u00e9pertoire un nouvel album qui s'appelle octobre qui va vous peut-\u00eatre vous permettent de passer le le 1000000 d'disque vendu et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:02) [82%] :\r\nEn fait, on est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 ce cap, oui, oui, il y a 2 ans, on est vraiment tr\u00e8s heureux dans dans toute la francophonie leur donc on met ce 9\u00e8me album de de musique originale, plus les tous ces instruments -l\u00e0 avec ses Terres \u00e7a ne font un beau catalogue t\u00e9moigne, tout comme les festivals de nos 20 de de carri\u00e8re cette ann\u00e9e, donc c'est un album justement octobre qu'on a sorti \u00e0 l'Automne dernier, 2015 et quand on a m\u00eame sur les planches depuis d\u00e9cembre dernier, donc on est autour d'un d'un 50\u00e8me consacre de de cette nouvelle tourn\u00e9e, on fait toujours une partie des des chansons du nouvel album avec certains lots de pi\u00e8ces aussi qu'on qu'on qu'on se pla\u00eet \u00e0 tra\u00eener de d'Alban, Alban des chansons plus incontournable pour pour des publics l\u00e0 des \u00e9toiles filantes, plus rien et il y a sur sc\u00e8ne \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:53) [84%] :\r\nOn a une nouvelle \u00e9quipe tourne avec 2 b\u00eates. \r\nQuelques nouveaux joueurs qui donne le point rafra\u00eechir d'une le matin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:28) [90%] :\r\nChansons que leur public leur r\u00e9clame syst\u00e9matiquement en concert, on comprend pourquoi les \u00e9toiles filantes, les Cowboys Fringants rencontr\u00e9s lors de leur dernier passage en Suisse au festival, puis la voix lors du Qu\u00e9bec, l'occasion de parler de ce nouveau disque octobre toujours inspir\u00e9 par la vie sociale qu\u00e9b\u00e9coise des chansons comme peuvent hop. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:47) [79%] :\r\nIl veut Galaxy oui mais c'est le le type de la c'est tr\u00e8s typique la de Jean-Fran\u00e7ois, donc c'est vraiment un portrait de c'est c'est quelqu'un avec qui dans la vie, observe beaucoup, c'est un fait, analyse des des sc\u00e8nes politique du quotidien, donc qui transporte tr\u00e8s bien s\u00fbr en chansons, ce qui fait que nos album, \u00e7a c'est un peu comme des des mini- film s\u00e9quence l\u00e0 o\u00f9 il y a un peu importe, personnage d'une histoire d'une situation politique, on essaie de de varier les th\u00e8mes de les musiques pour toujours donner un peu une hyst\u00e9rie aux chansons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:20) [84%] :\r\nVoil\u00e0 des dans un embrasse incalculable de 2 festivals au Qu\u00e9bec ont tous des noms plus exotiques les uns que les autres pour nous et notamment le festival de la Poutine \u00e0 Drummondville fin ao\u00fbt, qui nous fait un peu r\u00eaver culinaire Man pardon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:33) [79%] :\r\nOui en fait c'est ce sont des des amis \u00e0 nous le groupe Les 3 \u00e0 Caen, donc les 4 membres ont, je pense, c'est d\u00e9j\u00e0 la 8\u00e8me \u00e9dition de leur festival, donc c'est dans leur ville natale \u00e0 Drummondville puis bon c'est un peu l'id\u00e9e que, au d\u00e9part, le le Fay\u00e7al a pouss\u00e9 mais en aura trouv\u00e9 un cr\u00e9neau tr\u00e8s sympathique musicalement, mais aussi au niveau culinaire ou y fonder des concours de la meilleure Poutine et des des grands chefs r\u00e9put\u00e9s revisiter ce classique du une c'est terroir qu\u00e9b\u00e9cois, donc c'est vraiment tr\u00e8s beau festival pour les les Suisses qui sera de passage au Qu\u00e9bec, mais j'ai, je les invite \u00e0 visiter c'est \u00e9v\u00e9nement qui est au milieu du mois d'ao\u00fbt je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:12) [83%] :\r\nAlors on prend date et sans transition passe de Poutine \u00e0 la pizza pizza Galaxy en l'occurrence. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:24) [66%] :\r\nAjoutons la brume avec, en toile passager de tension dresse le si\u00e8ge de novembre tangible au pouvoir, les adresses, c'est quoi la r\u00e9action politique la que l'\u00e9conomie est peut-\u00eatre ailleurs : les parents sont toujours l\u00e0 pour lui dire le monde, cette fois, rare et cher cette je rentre au patient \u00e0 venir en carbone cher m\u00eame et comme. \r\nPas au m\u00eame moment par la froideur support du passager plus de tendresse aussi de mes jours dans la qui n'a jamais laiss\u00e9 la Gr\u00e8ce s'\u00e9tonne la m\u00e9t\u00e9o titre alors qu'il devait pin si on est dans la Sarthe et transpose v\u00e9lo pour petit effectivement sur les p\u00eacheurs, c'est clair que je mentirais Star tout avec ma m\u00e8re, quand bien m\u00eame, c'est vrai, c'est s\u00fbrement pour la Somalie qui. \r\nMoi, je dis aux distances alors \u00e7a suppose de passagers qui \u00e7a les second\u00e9 par Washington, le 12 au Liban pour lundi doigt\u00e9. \r\nJustement je m'inqui\u00e8te grandement \u00e0 5 heures avant encore, mais bon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:35) [91%] :\r\nLa galaxie les Cowboys Fringants sur leur dernier album octobre dans ce panorama ou dans quelques minutes, nous parlerons d'un festival qui n'invite pas d'artistes qu\u00e9b\u00e9cois mais des artistes du monde entier d'Afrique notamment le Festival des 5 continents en fin de semaine \u00e0 Martigny. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:51) [61%] :\r\n\u00e7a, c'est-\u00e0-dire au paradis, mais il est, a simplement la difficult\u00e9 d'un pays des sp\u00e9cificit\u00e9s, il tente de persuader, vous tombez pas d'activit\u00e9 au gardien du Panth\u00e9on, c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:17) [62%] :\r\nNon durant mais. \r\nIl y a 7 jours au yo-yo et Panorama dans le dos, mais va. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:28) [67%] :\r\nTout Rio. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:31) [66%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:32) [90%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, les retraites ne sont vraiment pas tr\u00e8s bonne, alors ils sont encore \u00e0 67 ans, Charles Bradley, celui qu'on surnomme parfois \u00e0 juste titre de Screaming Eagle of dans ce panorama. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:50) [68%] :\r\nLa cirrhose th\u00e8me r\u00e9mois jusqu'au jour o\u00f9 je ne fermerai pas si si, vous voyez vraiment. \r\nJusqu'au jour o\u00f9 je ne suis, or il va \u00eatre men\u00e9e. \r\nAh s\u00fbrement aussi Eurotoque pas avoir la m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:51) [80%] :\r\nR\u00e9sident de la R\u00e9publique, Alain Bashung, avant de s'int\u00e9resser au Festival des 5 continents, celui de Martigny, les 17 et 18 juin prochain festivals avec une ambition : faire partager comme \u00e7a au sein de la culture des autres, sur fond de m\u00e9tissage, de tol\u00e9rance, Matt Olson organisateur, vous auriez pas \u00e9t\u00e9 toute baba-cool, \u00e0 un moment, quoi, un autre, il \u00e9coute r\u00e9sistante. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:26:14) [73%] :\r\nDisons su\u00e9dois que je suis n\u00e9 en 1957 et donc on peut pas \u00e9difier d'arr\u00eat les par les 60 mais les 5 continents \u00e0 23 3 ans d'histoire, c'est vrai que le vivre-ensemble aujourd'hui \u00e0 ils pourtant s'cruciale \u00e0 mon avis, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 multi- multiethnique en soit de rencontrer d'autres commer\u00e7ants la mixit\u00e9, puisque de son et apprendre c'est respecter davantage William fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:44) [85%] :\r\n\u00e7a semble \u00e9vident au programme de nombreux groupes qui symbolise donc les \u00e9changes entre la Suisse et l'Afrique, notamment \u00e0 l'hallali, le Burkina-Faso, le S\u00e9n\u00e9gal, vendredi, avec des, des gens comme beaucoup le collectif d'Adana ou encore Didier Awadi d'Afrique, mais pas uniquement d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:27:00) [71%] :\r\nBon, parce que on a toujours fait l'honneur de de baisser de faire venir des expressions du parti de 5 continents, c'est vraiment le Festival des 5 continents, mais cette ann\u00e9e, vous savez bien \u00e0 traiter parce qu'en m\u00eame Exposition au manoir de la ville de qui une hommage au visionnage de Dakar le le fameux du \u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:20) [76%] :\r\nDerri\u00e8re, Martigny, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:27:22) [77%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, et, et, l\u00e0, on voulait souligner dans la programmation musicale sur il y a un avec, avec cette Exposition au S\u00e9n\u00e9gal, donc on a non seulement les Saprykin sur sc\u00e8ne, mais il y aura \u00e9galement tout entier vit des tables rondes \u00e0 ou pas avec eux, Didier Awadi qui va apr\u00e8s sant\u00e9 et discutiez autour de \u00e0 et politique et comment l'art peut aussi influencer la politique par ce prix. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:52) [84%] :\r\nD'accord, la musique est importante dans votre festival mais la danse occupe aussi une belle et grande place, qu'il s'agisse de tango, de danse traditionnelle kurde indienne hongroise cap-verdienne il y en a pour tous les go\u00fbts. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:28:03) [83%] :\r\nOui, parce que la, la ville de Martigny, c'est une petite ville de 10000 habitants, mais les 35 pourcent de de la population, il y a plus que 110 nationalit\u00e9s et on attend 10, non seulement les professionnels mais \u00e9galement toutes les communiqu\u00e9s de presse sant\u00e9 doit en stock d'or anciennes plus pour ceux qui Hansen amateurs mais vous il y a la possibilit\u00e9 de se recentrer entre culture et cr\u00e9er des rencontres avec la population, c'est vraiment une \u00e0 la fois une programmation qui est niveau de tr\u00e8s haut niveau et une rencontre avec le avec les premiers et leur expression culturelle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:39) [87%] :\r\nD'o\u00f9 les litres de ce festival un festival des des 5 continents 5 continents Point CH pour en savoir plus, on a d\u00e9j\u00e0 envie d'en savoir plus, c'est vrai, les 17 et 18 juin sur la place du Manoir et tout autour, \u00e0 Martigny merci beaucoup mais seul seul. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:28:53) [84%] :\r\nMerci \u00e0 vous, h\u00e9 bien tout ce qui va la Litanga. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:55) [79%] :\r\nFormidable Seine-et-Oise 5 continents Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:58) [70%] :\r\nOui, vraiment, bonsoir, Madeleine \u00e7a de la L\u00e9ttonie anim\u00e9e de la volont\u00e9, nous entendrons p\u00e9riode d'avec. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:10) [69%] :\r\nL'affaire avait m\u00eame point et voil\u00e0 et puis on est pas terrible mais si son p\u00e8re n'a Marc, il est possible paye. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:33) [66%] :\r\nAlors voil\u00e0 ma cataclysme et les mouvements \u00e7a veut pas dire combien voil\u00e0 au Congo, il y a m\u00eame termin\u00e9 au salon vol\u00e9 ou pas, et pour moi la forme il y a c'est pas marqu\u00e9 d\u00e9voile salon je donc voil\u00e0 maintenant combat il y a ni\u00e9, Thomas et on n'a la mani\u00e8re pour un effet Thomas dans le mouvement, tout est l\u00e0 pour les guider et comme \u00e7a il y a donc voil\u00e0, bah c'est pas la d'il a tellement de ma part, ben c'est \u00e0 l'atome ind\u00e9tectable et moi, qui \u00e9tait \u00e0 la peine de. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:21) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:23) [58%] :\r\nDans la mode, pourquoi, et voil\u00e0 il une minute, y aurait -il pas Derrida comme perturbateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:37) [89%] :\r\nJuste un aper\u00e7u de ce qui vous proposera avec ses invit\u00e9s, samedi 18 juin sur la grande sc\u00e8ne du festival des 5 continents sur la place du manoir \u00e0 Martigny, du S\u00e9n\u00e9gal, Didier Awadi, \u00e0 l'instant dans ce panorama. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:30:50) [58%] :\r\nLadite carte d'un plastique, la Madone. \r\nMettre en r\u00e9publique, dans une clinique chauffait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:38) [88%] :\r\nBien m\u00e9rit\u00e9 par Clarica Panorama qui se fera la semaine prochaine au caf\u00e9- th\u00e9\u00e2tre, de la Tour de Rive \u00e0 la Neuveville h\u00e9 oui, nous sortons pour la f\u00eate de la musique, avec des artistes comme Alex Kacimi Manu pour les intimes, Paul Mac Bonvin Michel Neuville et puis une artiste suisse al\u00e9manique qui a beaucoup tourn\u00e9 avec un groupe qui avait pour nom l'unique il y a Elsa d\u00e9butera \u00e0 20 heures la semaine prochaine \u00e0 la Neuveville, on vous faisait d\u00e9couvrir Alex qui assimile un des participants, il y a de cela quelques semaines, ici m\u00eame, ce soir ce sera il y a elle. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:34:12) [67%] :\r\n\u00e7a, c'est ce qu'a pay\u00e9 le tuer, qui sait, et jusqu'\u00e0 maintenant et. \r\nLes Verts \u00e0 l'\u00e9quilibre, oui, c'\u00e9tait lui qui avait les bons risques. \r\nOui, alors il faut le savoir, et m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:40) [78%] :\r\nExtrait de son album faisais 40 des chansons qui vous pr\u00e9sentera sur sc\u00e8ne la semaine prochaine avec option musique le jeudi 23 au caf\u00e9- th\u00e9\u00e2tre, de la tour de Rive \u00e0 Neuville hier elle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:49) [91%] :\r\nOn a pu entendre dans diff\u00e9rents projets dans le groupe, l'unique \u00e0 travers toute la Suisse, la Suisse romande notamment Pal\u00e9o, vous avez fait beaucoup, beaucoup de concerts par ici. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:36:00) [90%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'\u00e9tait g\u00e9nial, j'adorais \u00e7a aussi avec un mythique Herbert, on a fait quelques concerts ensemble aussi \u00e0 la \u00e0 la Romandie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:08) [85%] :\r\nBerne c'est une ville dans laquelle on peut entendre chanter des gens en fran\u00e7ais, de temps \u00e0 autre, c'est quand m\u00eame une culture tr\u00e8s Suisse al\u00e9manique avec Gr\u00e8ce d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:36:18) [84%] :\r\nOuais, \u00e7a c'est, c'est c'est rigolo pour moi parce que mon p\u00e8re il est de Thoune et ma m\u00e8re et les 2 Bienne alors alors et c'est c'est \u00e7a comment je trouve permet un peu c'est c'est exactement dans la moiti\u00e9 de les montagnes d'une aux c\u00f4t\u00e9s de la Oberland bernois tr\u00e8s tr\u00e8s Suisse al\u00e9manique et puis mais au \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est seulement 10 minutes et \u00e0 Fribourg alors c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s proches. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:45) [95%] :\r\nVous avez toujours v\u00e9cu un petit peu entre c'est entre ces 2 mondes. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:36:48) [89%] :\r\nOui, voil\u00e0, et j'aime bien c'est, c'est c'est c'est c'est bien d'avoir un peu de, le charme de la Romandie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:56) [84%] :\r\nVous avez bien les environnements multiculturels Jean-Robert les noix aussi Berlin ville o\u00f9 vous \u00e9tiez quand vous avez dit penser \u00e0 certains titres de de ce disque, c'est un petit peu la fin de l'unique les bulles d'une nouvelle vie un environnement propice pour lancer toutes ces cartes, repartir sur de nouvelles bases. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:37:15) [82%] :\r\nOui, voil\u00e0, moi j'aime bien oui voyager et donc beaucoup d'et d'autres villes et d'autres places sur terre pour pour chercher l\u00e0 de nouveaux id\u00e9e de de travailler avec d'autres gens et comme \u00e7a j'ai, j'\u00e9tais \u00e0 Berlin, mais j'\u00e9tais aussi \u00e0 Londres, j'\u00e9tais souhaite oui je pense que \u00e7a, on en est, on entend \u00e7a sur sur le disque, parce que c'est tr\u00e8s il y a beaucoup des plein de choses de moi- plein plein de moi que je que j'ai puissent vivre \u00e0 dans dans les diff\u00e9rents villes. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:37:49) [55%] :\r\nIl \u00e9tait oui oui \u00e7a fait peur de venir, c'est \u00e7a : un enfant, il y aurait \u00e0 500 s\u00e9rieusement et \u00e7a et et l\u00e0 tu es point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:30) [86%] :\r\nIl y a l\u00e0 sur cet album, ce feu ce son aura l'occasion de se rendre compte dans ce panorama, c'est un album assez m\u00e9tiss\u00e9e qui pardon plein de directions diff\u00e9rentes, avec des ballades et morceaux un peu plus \u00e9lectro pop mais pas que vous disiez tout \u00e0 l'heure, vous \u00eates beaucoup balad\u00e9e de de mal \u00e0 Londres en passant par par Berlin, tous ces contacts, c'est un peu des des contacts nou\u00e9s durant les 15 ann\u00e9es avec l'unique des musiciens \u00e0 droite \u00e0 gauche de Cond\u00e9 Studio vous avez pris leur nom les av\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:57) [85%] :\r\nPlus exactement, oui, c'\u00e9tait vraiment apr\u00e8s le apr\u00e8s l'unique c'est c'est et j'\u00e9tais dans un moment, j'\u00e9tais Foucault qu'est -ce que je vais faire maintenant et je suis toute seule et j'\u00e9tais jamais toute seule avec avec avec le groupe et comme \u00e7a, il fallait d'avoir un peu, un peu de temps et de de r\u00e9aliser mais mais il y a d'autres gens plein plein de musiciens tours autour de moi, comme \u00e7a j'ai oui j'ai fait quelques quelques appels, ce que je demandais les gens s'ils veulent participer M\u00e9d\u00e9e un peu de trouver ce que je vais faire musicalement musicalement et j'\u00e9tais assez heureuse, contente qui qui a tout, tout le monde voulait voler M\u00e9d\u00e9e alors comme \u00e7a, c'est peut-\u00eatre aussi la la raison pourquoi c'est tr\u00e8s Guy diff\u00e9rents des divers et oui alors le producteur \u00e0 Londres, il y avait un un tr\u00e8s, pas tr\u00e8s facile de de ou de de mettre tous tous les coins ensemble dans un disque, j'ai fait quelque chose, et la ministre de la minute apr\u00e8s, je pense que je maintenant je vais faire le contraire, alors quand j'\u00e9tais \u00e0 Londres, j'avais beaucoup d'envie de de faire un album pop est un peu \u00e9lectronique est comme \u00e7a et puis on va aller entourent maintenant et j'ai des j'ai, je suis d\u00e9j\u00e0 en train de, de faire le plan pour faire un autre disque tr\u00e8s tr\u00e8s acoustique avec un coeur et compl\u00e8tement la le contraire et c'est pour moi, j'ai d'mois d\u00e8s 15 ans j'ai toujours on a toujours chang\u00e9 aussi avec Monique et moi j'aime bien \u00e7a, c'est c'est la de la diversit\u00e9 des \u00eatre comme un peu un un des des captifs de musicienne de chercher comment que je peux m'exprimer autrement et et j'ai et j'adore beaucoup disent -ils musique c'est pas que je dis \u00e7a, c'est moi et et rien d'autre existe, moi j'aime bien d'explorer et de trouver de nouveaux chemins tout. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:06) [66%] :\r\nNon, et encore, et puis c'est un fruit\u00e9. \r\nQui est -il, qui sait et zut. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:37) [80%] :\r\nCraignaient que qui qui \u00e9tait qui ouais d'ici pour qui, si j'ai une \u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:44:09) [66%] :\r\nOui, oui, dire \u00e0 m\u00eame ce qui qui savent ce qui, de quoi j'oui, point, c'est ce que oui qui est battu, oui, oui, il a c\u00e9d\u00e9, oui, je vous prie, c'est-\u00e0-dire d'Esther et c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:09) [80%] :\r\nYael, ex- chanteuse du groupe bernois l'unique toujours tr\u00e8s attir\u00e9s par les chansons calmes, les ballades un peu romantique sur cet album solo chauffeuse de cartes. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:45:19) [95%] :\r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:45:34) [81%] :\r\netc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:35) [76%] :\r\nMais ma ma\u00eetresse de devoir, il a dit un jour : il a dit il y a un qui a 40 ans et et c'est un peu comme \u00e7a, toujours, et m\u00eame quand j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:45:45) [88%] :\r\nJ'ai essay\u00e9 de de chanter des morceaux tr\u00e8s c'est toujours un peu la tristesse grimpe la m\u00e9lancolie dedans et comme \u00e7a, je me sens bien de chanter les morceaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:56) [85%] :\r\nComme \u00e7a et c'est naturellement je pense que, aussi je j'\u00e9cris des morceaux comme \u00e7a un peu, c'est toujours un peu pensif Christophe. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:46:04) [77%] :\r\nAst\u00e9rix car toujours \u00e7a un pays et puis du feu, si vous dites ce que vous voulez, est venue efforts les mois passent, mais c'est plus belle mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:38) [89%] :\r\nIl y a une chanson de l'album se faisait 45 quelques morceaux seront pr\u00e9sent\u00e9s en Direct de la semaine prochaine au caf\u00e9- th\u00e9\u00e2tre, de la Tour de Rive \u00e0 la Neuveville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:46) [91%] :\r\nNous serons pour notre f\u00eate de la musique Panorama avec Alex Kacimi Manu pour les intimes, Michel Neville, Paul Mac Bonvin tout cela \u00e0 partir de 20 heures vous \u00eates bien \u00e9videmment invit\u00e9 toutes les infos sont sur le site, option musique point CH. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:47:12) [70%] :\r\nJe me souviens, je me rappelle, s\u00e9rieux, \u00e7a montre que les jours de f\u00eate je \u00e0 \u00e7a, j'\u00e9tais bien, il n'a \u00e9t\u00e9 aussi une seule incidence tout sentiment de respect, c'est, il est tr\u00e8s bon, c'est pourri tout \u00e0 fait pourrir dans. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:47:49) [72%] :\r\nJe me souviens, je me rappelle tr\u00e8s lourd s\u00fbrement jouer le vent alors elle me semblait d\u00e9cibels alors moi j'ai avec tous les 3 \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s, les sciences de sentiment de respect, c'est qu'il y a contribu\u00e9, je pourri \u00e9toile brillante. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:48:27) [72%] :\r\nJe me souviens, je me rappelle, c'est c'est du chers \u00e0 mon coeur CGT pr\u00e8s d'elle, je suis \u00e9coutez bien du mal, je me souviens, je me rappelle tr\u00e8s bien s\u00fbr devant jouait alors ne semblait cyber et moi le temps cela oui je me souviens, je me rappelle une trop lourde pour moi un bois qui p\u00e8se et les cartels et pourtant je l'aimais c'est tout quoi, je me souviens, je me rappelle victime d'silence sentiments s'esp\u00e9rance qu'il n'des plongeurs sont brouill\u00e9s, l'\u00e9toile brillante dans la nuit, \u00e9toile brille encore on a m\u00fbri. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:37) [89%] :\r\nBon souvenir de Daniel Darc, disparu en f\u00e9vrier 2013, je me souviens, je me rappelle, Daniel Darc, avant de nous int\u00e9resser, Alex Beaupain chanteur originaire de Besan\u00e7on, devenu l'une des valeurs s\u00fbres de la chanson fran\u00e7aise innovante depuis le milieu des ann\u00e9es 2000 et il vient de faire para\u00eetre son nouvel album loin le 5\u00e8me en peu de temps finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:59) [88%] :\r\nMais j'ai beaucoup travaill\u00e9 en fait c'est \u00e7a dont je me rends compte surtout puisque, au 1er album date de 2005 en 2000 16 ans 11 ans 5 album solo \u00e7a satisfaisant fait curieusement parce qu'on est dans des m\u00e9tiers o\u00f9, apr\u00e8s un 1er, voire un 2\u00e8me album, moi j'ai plein de petits camarades que qui sont rest\u00e9s sur la route sur le chemin, \u00e7a fait un peu apr\u00e8s, de faire la guerre comme \u00e7a avec les gens qui restent sur le carreau mais mais oui, et quand je me retourne et puis quand je regarde surtout quand j'ai j'c'est-\u00e0-dire des chansons pour les prochains concerts je me rends compte qu'il commence \u00e0 y en avoir beaucoup des chansons, moi je suis pas vot\u00e9 clairement des vacances j'avoue j'ai j'ai j'ai, je me suis rendu compte quand, un an et demi, l\u00e0 j'ai, j'avais pris effectivement 5 jours de vacances, de vraies vacances c'est pas beaucoup, et, et puis non, et le lundi, c'est une chose, c'est que j'ai fait un travail, moi j'ai fait ce que j'avais envie de faire quand j'avais 8 ans enfin le m\u00e9tier dangereux mais je pensais que ce serait pas possible et et tout ce que je fais, je m'amuse alors c'est du travail, je dis pas que que je ne fais que m'amuser mais tout ce que je vais m'amuse n'enthousiasme m'int\u00e9resse et quand m\u00eame peu de gens, enfin pas tant de gens qui ont la chance d'avoir un travail qui les qui les enthousiasment au point o\u00f9 le Miam enthousiasme Jean compte des gens formidables, on propose des projets que je peux pas refuser et puis quand je sors un album, je pars en tourn\u00e9e, je suis pay\u00e9 pour aller chanter, on applaudit voil\u00e0 ce serait quand m\u00eame \u00eatre un petit peu, je ne comprends pas que les gens travaillent pas quand ils sont dans ce genre de m\u00e9tier en fait et qu'ils ont la possibilit\u00e9 de le faire parce que c'est pas toujours le cas, moi je suis pas boulimique de travail juste sur \u00e7a normal en fait voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:33) [61%] :\r\nTous les et \u00e7a paraissait quand la la nuit, une prison baisser de gendarmerie o\u00f9 l'on prend si on voudrait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:31) [66%] :\r\nOui je mettre le feu au poudre et vous voulez et rouler comme jeu vif comme la foudre, si on allait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:13) [82%] :\r\nRavages Alex Beaupain Nater View de Karine, o\u00f9 il y a un mot juste un avant- go\u00fbt, hein, nous reviendrons sur cette interview d'Alex Beaupain, \u00e0 la fin du mois de juin dans Panorama. \r\nJeudi prochain, nous serons au caf\u00e9- th\u00e9\u00e2tre, de la Tour de Rive \u00e0 la Neuville pour le Panorama F\u00eate de la musique \u00e9dition du jour se termine avec un extrait de l'album bossa de Pauline Croze. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:55:14) [62%] :\r\nDu hier par devoirs l'oubli tous les soirs avec donc des revenus est que samedi soir, tous les revenus et donc \u00e0 tenir, Dieu a alors commenc\u00e9 \u00e0 tirer parti esp\u00e9rance, la vie, c'est-\u00e0-dire \u00e7a se tient, et \u00e0 ceux qui verront Castillo au plus de soleil sur le papier la quand j'ai mesur\u00e9 et je me r\u00e9veille reb\u00e2tir adieu \u00e0 tous de cela y je \u00e7a et j'irai r\u00e9veiller de bonheur danser au jeu sommeil est, j'ai d'attirer notamment pour l'dans le livre je on attendait \u00e0 en tout au commen\u00e7ons par un Tierc\u00e9 \u00e0 lundi accabl\u00e9 tr\u00e8s beau \u00e7a et \u00e0 chauffeur de voyou il est battu, fait rare, je boirai donc un tout petit livre \u00e0 ramasser \u00e0 c'est j'ai donc a entendu et ce sera tout. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:56:47) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:52) [92%] :\r\nIl est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T19:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1A38C56F-10E6-4DE1-801A-13BA19A8B776", "id": "1A38C56F-10E6-4DE1-801A-13BA19A8B776", "name": "Panorama"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cowboys Fringants", "role": "groupe qu\u00e9b\u00e9cois de chanson fran\u00e7aise, ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ja\u00ebl (chanteuse)", "role": "chanteuse, ex-chanteuse du groupe suisse Lunik, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BE95773F-7E1F-4EFF-8C6F-B71CF9DFA3AC", "internalArchiveId": "BE95773F-7E1F-4EFF-8C6F-B71CF9DFA3AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Orties : Le rhume des foins", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "durationSec": 237, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770565", "imageURL": "http://www.rts.ch/7491454.image", "thematicThemes": ["allergie"], "alternativeTitle": ["Le rhume des foins", "Le rhume des foins / SUPER_2016-06-16T16:45:43_les-orties", "Le rhume des foins / SUPER_2016-06-16T16:45:43_les-orties"], "variantIds": ["ece-7770575", "ece-7770565"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-09T13:35:01Z", "speechToTexts": ["19.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [61%] :\r\nCouleurs tournoi 33 3 \u00c9lise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [85%] :\r\nLes orties c'est d\u00e9sagr\u00e9able, mais c'est pas m\u00e9chant mais c'est d\u00e9sagr\u00e9able avec Iyad Marguet provoqu\u00e9 dimanche matin on apprenait la from un sacre de 49 personnes en donnant un club LGBT Orlando alors tr\u00e8s vite, Hillary Clinton, placer le d\u00e9bat sur le contr\u00f4le des armements qui doit selon \u00eatre \u00eatre Donald Trump, de l'autre c\u00f4t\u00e9, cens\u00e9 \u00e0 nouveau dans une guerre contre les musulmans et c'est pour \u00e7a qu'on va parler aujourd'hui du rhume et voil\u00e0 un d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [87%] :\r\nSi on devient fran\u00e7ais l'que la rhinite allergique saisonni\u00e8re, plus connu sous le nom de de la merde, le rhume des foins, c'est vos yeux vos narines et votre gorge qui se transforme tout son ur\u00e8tre en l'espace d'une nuit, une d\u00e9fense aller chaque ann\u00e9e chez le m\u00e9decin pour qu'il vous prescrive les m\u00eames choses, mais fais moi une ordonnance avis bordel de comptes le rhume des foins, alors c'est pas exactement de quoi \u00e7a vient peut-\u00eatre d'un environnement trop propre, non c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [90%] :\r\nMais \u00e7a peut aussi \u00eatre favoris\u00e9e par l'alcoolisme ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [82%] :\r\nDans le d\u00e9fenseur impression de comprendre l'espace de 3 mois ce que vivent les mecs qui vont chercher le soufre dans le volcan en Indon\u00e9sie, un convoi une fois par ann\u00e9e d'enqu\u00eate exclusive le rhume des foins 707 \u00e0 mon avis, c'est plut\u00f4t au Rwanda un dans ta gueule avec triple dose de bocaux Aram. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [78%] :\r\nLa toile rhume des foins, Franck non, alors qu'une conna\u00eet pas les joies d'avoir la Riponne \u00e0 la place des poumons, le plaisir de se gratter le fond du palais avec la langue avec Claude de la langue hein parce que \u00e7a te d\u00e9mange jusque dans la bourse ou encore la par pas moins de 600 \u00e9ternuements par jour, oui, il para\u00eet que la Terre 8 fois de suite fa\u00e7ade enfin un orgasme mais ferme ta gueule Lionel hein, moi mon personnel baisse qui l'16 \u00e9ternuement de suite \u00e0 ce jour, pauvre con et je peux dire que \u00e7a \u00e9quivaut plus \u00e0 les narines Expendables sont complexes, Adolphe longue Reina plus qu'un orgasme non c'est sympa, plein de fois en plus \u00e0 la suite d'un c'est toujours bien re\u00e7u par les gens alentour sant\u00e9 \u00e0 vos souhaits qu'\u00eatre indiff\u00e9rente, oui, tout \u00e0 l'avenir, c'est-\u00e0-dire plus penser dans ce sport du marin. \r\nAlors moi j'entends une sp\u00e9cialit\u00e9 particuli\u00e8rement ridicule ainsi que j'ai tellement de m\u00e9dicaments \u00e0 des pilons, des gouttes pour le nez des gouttes pour les yeux du vote, l'un des seringues de morts, il n'a pas la saga maintenant \u00e0 Alain et que je suis oblig\u00e9 de travailler partout, que ce petit en ville, voyez le petit les le paralysant en ce genre de petites trousses qui, comme vous la sortez de votre \u00e7a qui a fait dire \u00e0 l'ananas qui est pr\u00e9vu entre sous un frein \u00e0 ce subterfuge g\u00e9n\u00e9ralement utilis\u00e9 par une femme pour couvrir \u00e9l\u00e9gamment son de son vagin qui sache qui se tarit \u00e0 la vue d'un gros Luzern dans une situation ridicule et en m\u00eame temps \u00eatre allergique au sperme d'arbres, moi c'est d\u00e9j\u00e0 avoir perdu la notion du ridicule depuis longtemps, oui, parce que c'est \u00e7a le rhume des foins, ce sont les arbres qui est vaincu leur sperme en poudre des en rhume des foins dans un gigantesque bouquin qui est Sylvain c'est du Parena un soi-disant pourcent produire oui oui \u00e0 vous en voyez beaucoup vous des nouveaux arbres, hein, vous en connaissez, vous, des gens qui peuvent plus sortir de leur garage parce que 12 pouss\u00e9 dans leur aller pendant le printemps allez pas fait qu'on n'a rien du tout, le Boll\u00e8ne, \u00e7a c'est de la vengeance et on sait tr\u00e8s bien pourquoi, alors, vous voulez quoi les armes au final hein les cons\u00e9quences une c'est \u00e7a voulez on vous demande pardon pour ce qu'on a fait subir depuis des dizaines d'ann\u00e9es qu'on se pour ce fl\u00e9au compte lequel on reste tous totalement passif, alors qu'on en met les premi\u00e8res victimes, h\u00e9 bien oui, je le dis, alors d\u00e9sol\u00e9 les arbres d\u00e9sol\u00e9 pour l'herbier qu'on a tout du fer en 5\u00e8me ann\u00e9e et \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:48) [57%] :\r\nEt et et il est, il est. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-20T09:47:00Z", "program": {"href": "/programs/0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "id": "0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "name": "Les Orties"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-234C3F47-44E6-4DBF-B4DB-73B38949E525", "internalArchiveId": "234C3F47-44E6-4DBF-B4DB-73B38949E525", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'entrevue de la mort qui tue: Colette", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9crivaine fran\u00e7aise Colette, \u00e0 qui l'on doit une cinquantaine de romans (dont la s\u00e9rie des Claudine, \"Le Bl\u00e9 en herbe\", \"Sido\"), est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1954. Elle a accept\u00e9 de revenir nous parler de litt\u00e9rature et de Beyonc\u00e9. \r\nUne interview posthume et exclusive de Christine Gonzalez.", "durationSec": 214, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770887", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'entrevue de la mort qui tue: Colette / VER_2016-06-16T16:30:45_sequence-3", "Vertigo du 16.06.2016"], "alternativeSummary": ["L\u02b9\u00e9crivaine fran\u00e7aise Colette, \u00e0 qui l\u02b9on doit une cinquantaine de romans (dont la s\u00e9rie des Claudine, \"Le Bl\u00e9 en herbe\", \"Sido\"), est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en 1954. Elle a accept\u00e9 de revenir nous parler de litt\u00e9rature et de Beyonc\u00e9. \n\nUne interview posthume et exclusive de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-7770887"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:23:19Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nL'entrevue de la mort qui qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [90%] :\r\nM\u00eame mort, il bouge encore la suite vous entrevue de la mort qui tue Christine Gonzales avec cette fois -ci, Colette, \u00e9crivaine fran\u00e7aise du d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, Colette, celle \u00e0 qui l'on doit la s\u00e9rie des Claudine le bl\u00e9 en herbe Sido, elle a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9crit une cinquantaine de romans tout dans sa carri\u00e8re, c'\u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s libre ouvertement bisexuelle toujours un franc parler assez d\u00e9routant, vous allez l'entendre, c'\u00e9tait la 1\u00e8re femme pr\u00e9sidente de l'acad\u00e9mie Goncourt Colette est n\u00e9 en 1873 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 1954 \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 facile de la contacter, vous imaginez bien, mais j'ai quand m\u00eame obtenu un rendez- vous, on \u00e9coute cette interview posthume exclusive de Colette. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [78%] :\r\nBonjour Colette, tout va bien, pas de regrets, je regrette la tarte aux \u00e9pinards l'attentat la si tout y la tarte au point au la tarte \u00e0 tous les l\u00e9gumes et Cocteau, le chocolat devant le feu de bois. \r\nLe chocolat grill\u00e9 le chocolat grill\u00e9 sont excellente, je vous conseille beaucoup de payer, merci, mais je pensais pas qu'on allait parler cuisine Colette Nova, pourquoi le rapport, je pr\u00e9f\u00e9rerais qu'on parle de vos textes, il y a eu la s\u00e9rie des Claudine le bl\u00e9 en herbe Sidot compare litt\u00e9rature qu'est -ce que vous voulez savoir, on va d'abord \u00e9couter votre prose dans le bl\u00e9 en herbe. \r\nToute leur enfance, les a unis l'adolescence par l'an pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 ils \u00e9changeaient des r\u00e9pits disait All\u00e8gre des horions sournois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [86%] :\r\nMaintenant le terrain avant la fin de s'est align\u00e9, je supporte de plus en plus mal, ce que j'appelle la litt\u00e9rature, surtout dans le plan 15 heures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [76%] :\r\nAlors oui, enfin moi je suis juste la phrase maintenant le silence \u00e0 tout le momentum aussi lourdement qu'ils pr\u00e9f\u00e8rent une bouderie l'effort de la conversation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:01) [82%] :\r\nVous \u00eates remonte donc nous un petit g\u00e9missement mais comme je viens de vous le dire, et que je ne me lancerai pas de le r\u00e9p\u00e9ter, je suis de plus en plus mal la litt\u00e9rature, quelles que soient ses sources et sa signature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [77%] :\r\nDonc vous voulez pas qu'on parle litt\u00e9rature, c'est quand m\u00eame un peu le comble, on va parler de la de Lyon \u00e7a non plus, ben pourquoi le pas non, vous aimez bien 17 oui c'est mon go\u00fbt d\u00e9j\u00e0 vu chanter sur sc\u00e8ne, j'ai pas vu sant\u00e9 bon vous avez vu ces clips, vous pensez quoi franchement son d\u00e9hanch\u00e9, il n'est il pas all\u00e9 de expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [60%] :\r\n\u00e7a fait longtemps qu'ils vont s'imposer, oui pas Bentafrit \u00e7a, c'est pour \u00e7a qu'ils vont frapper participation pas pour nous, \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [76%] :\r\nJ'y crois pas, vous chantez : oui vous devriez revenir quitter l'autre monde reprend d'autres ville des des biens de Naples 1 aujourd'hui, vous qui feriez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:56) [79%] :\r\nOui, non je ne pense pas, ni complice de quitter ni complaisance ni reprendre et je ne vais pas si grand app\u00e9tit ni une si grande infid\u00e9lit\u00e9 parce que j'aimais merci Colette ce d\u00e9j\u00e0 la fin de cette interview posthume, il y a donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:11) [59%] :\r\n\u00e7a fait nous fabriquons nous avons d\u00e9fini, donc l\u00e0 pour nous avons v\u00e9cu cette p\u00e9riode \u00e7a qui bien peu vous approuvez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [87%] :\r\n\u00e7a vous la coupe hein oui Colette avec vous Christine Gonzales pour cette entrevue de la mort qui tue, r\u00e9alis\u00e9 par Marc Frot, franchement, je rappelle qu'une interview en vid\u00e9o avec Fran\u00e7oise Sagan est avoir sur notre page Facebook. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T16:32:05Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6E96397C-0499-46AA-99F7-9E74B60149F6", "internalArchiveId": "6E96397C-0499-46AA-99F7-9E74B60149F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ars Industrialis: M\u00e9dia et politique (4/15)", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "En 2006, Bernard Stiegler fait publier \"La t\u00e9l\u00e9cratie contre la d\u00e9mocratie: lettre ouverte aux repr\u00e9sentants politiques\", pour tenter d'apporter une contribution d'Ars Industrialis dans les d\u00e9bats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2007. On revient sur cette r\u00e9flexion qui d\u00e9crit comment les industries de programmes ruinent le d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans les soci\u00e9t\u00e9s industrielles. \r\nAvec \u00e9galement Gerald Moore, chercheur de l'universit\u00e9 de Durham et membre d'Ars Industrialis qui donne son point de vue sur l'\u00e9volution des id\u00e9es en politique, et Dominique Cardon, sociologue, notamment au centre de recherche Orange Labs, nous parler des mouvements populaires actuels que sont Occupy Wall-Street et Nuit debout.\r\n\r\n* * En 2006, Bernard Stiegler fait publier \"La t\u00e9l\u00e9cratie contre la d\u00e9mocratie: lettre ouverte aux repr\u00e9sentants politiques\", pour tenter d'apporter une contribution d'Ars Industrialis dans les d\u00e9bats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2007. On revient sur cette r\u00e9flexion qui d\u00e9crit comment les industries de programmes ruinent le d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans les soci\u00e9t\u00e9s industrielles. \r\nAvec \u00e9galement Gerald Moore, chercheur de l'universit\u00e9 de Durham et membre d'Ars Industrialis qui donne son point de vue sur l'\u00e9volution des id\u00e9es en politique, et Dominique Cardon, sociologue, notamment au centre de recherche Orange Labs, nous parler des mouvements populaires actuels que sont Occupy Wall-Street et Nuit debout.", "durationSec": 3417, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770876", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["mass m\u00e9dia", "politique", "d\u00e9mocratie (r\u00e9gime)"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 16.06.2016", "Ars Industrialis: M\u00e9dia et politique (4/15) / HV_2016-06-16T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 16.06.2016", "Ars Industrialis: M\u00e9dia et politique (4/15) / HV_2016-06-16T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["En 2006, Bernard Stiegler fait publier \"La t\u00e9l\u00e9cratie contre la d\u00e9mocratie: lettre ouverte aux repr\u00e9sentants politiques\", pour tenter d'apporter une contribution d'Ars Industrialis dans les d\u00e9bats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2007. On revient sur cette r\u00e9flexion qui d\u00e9crit comment les industries de programmes ruinent le d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans les soci\u00e9t\u00e9s industrielles. \n\nAvec \u00e9galement Gerald Moore, chercheur de l'universit\u00e9 de Durham et membre d'Ars Industrialis qui donne son point de vue sur l'\u00e9volution des id\u00e9es en politique, et Dominique Cardon, sociologue, notamment au centre de recherche Orange Labs, nous parler des mouvements populaires actuels que sont Occupy Wall-Street et Nuit debout.", "En 2006, Bernard Stiegler fait publier \"La t\u00e9l\u00e9cratie contre la d\u00e9mocratie: lettre ouverte aux repr\u00e9sentants politiques\", pour tenter d'apporter une contribution d'Ars Industrialis dans les d\u00e9bats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise de 2007. On revient sur cette r\u00e9flexion qui d\u00e9crit comment les industries de programmes ruinent le d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans les soci\u00e9t\u00e9s industrielles. \n\nAvec \u00e9galement Gerald Moore, chercheur de l'universit\u00e9 de Durham et membre d'Ars Industrialis qui donne son point de vue sur l'\u00e9volution des id\u00e9es en politique, et Dominique Cardon, sociologue, notamment au centre de recherche Orange Labs, nous parler des mouvements populaires actuels que sont Occupy Wall-Street et Nuit debout."], "variantIds": ["ece-7770877", "ece-7770876"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-09T07:51:01Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [82%] :\r\nNous sommes contents pour certaines conceptions consum\u00e9riste de la radio de la t\u00e9l\u00e9vision du web. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [65%] :\r\n2\u00e8me carri\u00e8re alors Jean-Pierre sous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [81%] :\r\nBon, qu'est -ce que le contenu de la philosophie de tout \u00e7a, c'est que la philosophie est une cit\u00e9 aussi cr\u00e9atrice aussi inventive que toute autre d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:21) [75%] :\r\nCette semaine, ars 10 premi\u00e8res saisons et \u00e0 la politique, celle qui travaille \u00e0 l'Arche de Zo\u00e9 d'essence et mis en mouvement. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:31) [94%] :\r\nLa politique est absurde tant pour les id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [82%] :\r\nMaintenant que nous comprenons enfin ce que font les abeilles, il faudrait que nous comprenions ce que font les humains dans le pire, comme dans le meilleur, il y a eu une insuffisance qui criante qui est \u00e9vidente, des gens qui effectuait m\u00e9diatique qu'on entend dans les m\u00e9dias on contributifs, c'est finalement invent\u00e9, nouvelle forme de citoyennet\u00e9 dans une soci\u00e9t\u00e9 en transition, les m\u00e9dias m\u00eame sont dans une position plus faiblesse faux pas renoncer \u00e0 la possibilit\u00e9 de changer l'\u00e9tat des choses, c'est \u00e7a que j'ai trouv\u00e9, moi, moi je suis et chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:09) [91%] :\r\nNous poursuivons une nouvelle aventure, une 4\u00e8me \u00e9mission tr\u00e8s exactement ont banni de Bernard c'\u00e9tait clair : il y en aura pour 3 semaines, nous avions choisi initialement d'aller jusqu'au 4 semaines et puis il y a eu quelques contretemps, nous nous sommes enti\u00e8rement responsable du c\u00f4t\u00e9 d'histoire vivante et pas du tout d'Arcy Industrialis s'et du coup, nous avons r\u00e9duit en quelque sorte la voilure, comme on dit chez les marins et r\u00e9duisant cette voiture, nous en sommes d\u00e9sormais \u00e0 en gros 15 18 \u00e9missions on ajustera au fur \u00e0 mesure, je dois vous avouer en toute franchise que pour aujourd'hui, j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'\u00e9l\u00e9ments, je sais qu'il va \u00eatre question d'un mot qui n\u00e9cessitera l\u00e0 encore l'ouvre bo\u00eete enfin mesurer et pr\u00e9cis de Bernard Stiller ce mot est t\u00e9l\u00e9cratie je sais \u00e9galement que nous allons \u00eatre rajeuni en quelque sorte, renvoy\u00e9 \u00e0 quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, \u00e0 2007 mais il va bien falloir que vous nous expliquiez cette cure de jouvence, l\u00e0, il sera \u00e9galement question d'Arcy \u00e0 nouveau mais de pharmaco- ne pharmaco- n'vous nous en avait parl\u00e9, mais il va falloir nous remettre tout \u00e7a en perspective et peut-\u00eatre notamment en perspective sur le plan politique, car il est vrai que depuis que nous entendons parler Bernard on entend bien parler de cette dimension culturelle de la dimension \u00e9conomique, mais j'ai l'impression que l\u00e0 vous allez tr\u00e8s franchement rajouter une autre couche qui est la couche politique alors je vais vous laisser un peu vous aventurez -vous m\u00eame dans la pr\u00e9sentation que vous allez nous faire et puis quand une id\u00e9e ou une question deviendra g\u00eane h\u00e9siterai pas vous la soumettre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:54) [88%] :\r\nPour alors le sujet de cette \u00e9mission, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de nous consacrer, disons que, effectivement, nous avons appel\u00e9 la t\u00e9l\u00e9cratie pour t\u00e9moigner d'une \u00e9tape qui \u00e9tait importante, 2 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation de Ars s'appelle car ce que c'\u00e9tait, cr\u00e9\u00e9 en 2005, il y a eu des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en France une chose que je n'ai pas dit et qui est un \u00e9l\u00e9ment de contexte tr\u00e8s important en France, je crois que c'est en 2004 Patrick Lelay qui \u00e9tait all\u00e9 quoique le pr\u00e9sident directeur g\u00e9n\u00e9ral de TF1, c'est la 1\u00e8re cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e fran\u00e7aise avait d\u00e9clar\u00e9 un cabinet de conseil, donc il n'imaginait pas d'ailleurs qu'ils allaient faire circuler le rapport en question, donc \u00e7a allait finir sur le bureau d'une journaliste de l'AFP, que le Business de TF1, c'\u00e9tait de vendre du temps de cerveau disponible \u00e0 Coca-Cola, ce qui veut dire tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment de rendre les gens jettent un de cr\u00e9tinisation suffisamment avanc\u00e9e pour qu'ils puisse gober la publicit\u00e9 au maximum, quoi, et se dit d\u00e9claration donc un nombre de gens plus tard avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 donc par une journaliste et -ce nous en \u00e9tions enfin \u00e0 l'\u00e9poque n'existait pas encore, mais moi j'en \u00e9tais empar\u00e9 dans un livre et pour essayer de montrer quelle \u00e9tait la r\u00e9alit\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision, chose qu'on dit aujourd'hui tr\u00e8s couramment, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait pas du tout en France et quand c'est gratuit, c'est vous le produit, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est vous qui \u00eates vendus par la t\u00e9l\u00e9, j'avais moi- m\u00eame \u00e9crit parce que j'\u00e9tais directeur de l'ENA, quelques ann\u00e9es, j'ai d'ailleurs fourni des archives \u00e0 TF1, comme toutes les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision de France et de Navarre et j'avais \u00e9crit un article dans le journal Le Monde diplomatique en 1999 dans lequel je disais sur TF1, vous allez 20 centimes de l'heure parce que j'avais calcul\u00e9 les recettes publicitaires que faisait TF1 taux d'audience et je disais dans le prime-time vous 20 centimes de l'heure et j'avais montr\u00e9 que le prix allaient baisser encore parce qu'il y avait des op\u00e9rations boursi\u00e8res qui se faisait pour faire par exemple des achats de catalogue \u00e0 Hollywood avec des regroupements avec America Online etc r\u00e8gle budg\u00e9taire faire la conscience \u00e0 10 centimes de l'heure, on va aller de moins en moins cher, quoi, en tant qu'individu, tout \u00e7a, nous l'avons repris longuement dans sa n\u00e9cessaire, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 une discours de ce que nous avons appel\u00e9 le capitalisme pulsionnel si on montrait que le capitalisme consum\u00e9riste qui a commenc\u00e9 par exploiter le d\u00e9sir des individus \u00e0 travers Hollywood et d'ailleurs \u00e0 travers le tr\u00e8s beau film tr\u00e8s souvent tr\u00e8s bonne production John Ford, par exemple, exploite elle d\u00e9sire pour amener le d\u00e9sir des individus vers les marchandises que consommer, par exemple, les acteurs des films ou etc, j'ai donn\u00e9 tr\u00e8s souvent cet exemple, un vrai Bogaert qui a donn\u00e9 son nom, un verbe to Bogaert en anglais qui veut dire fumer, fumer un joint le currency parce que \u00e7a veut dire ne pas l\u00e2cher la cigarette Bogarde appara\u00eet toujours avec un clopobec et il a donn\u00e9 son nom, un verbe, il est tr\u00e8s important de savoir que si les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9velopp\u00e9 le cin\u00e9ma de mani\u00e8re si importante d\u00e8s les ann\u00e9es 1920 c'est parce qu'en 1912 au S\u00e9nat am\u00e9ricain, \u00e0 Washington, il y a eu un d\u00e9bat sur l'importance strat\u00e9gique du cin\u00e9ma est un s\u00e9nateur am\u00e9ricain a dit tr\u00e8s forte hausse ferme s'il y a compris que si on ma\u00eetrise \u00e0 l'imaginaire des individus \u00e0 travers les images, h\u00e9 bien on ma\u00eetrisait aussi le commerce et les comportements de consommation des individus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:13) [92%] :\r\n\u00e0 cet endroit -l\u00e0, il faut d'ailleurs toujours rappeler que s'il y a bien 2 nations au monde qui se sont construites en travers du cin\u00e9ma, c'est tout autant, en effet, les \u00c9tats-Unis que la toute jeune URSS qui elle- m\u00eame va fonder et Trotski en sera d'ailleurs l'un des ma\u00eetres d'oeuvre, l'essentiel de sa mythologie \u00e0 travers le cin\u00e9ma et on peut tout \u00e0 fait le comprendre tant l'image d\u00e8s sa naissance, stup\u00e9fie, je crois que la notion de stup\u00e9faction et quelque chose sur laquelle vous travaillez particuli\u00e8rement Bernard Spitz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:45) [90%] :\r\nOui, parce que le stup\u00e9fiant, \u00e7a veut dire aussi le pharmacologue et l\u00e0 on a vraiment affaire aux comme avec la grandeur immense du cin\u00e9ma, nous sommes des passionn\u00e9s de cin\u00e9ma, Simon la sc\u00e8ne en particulier Moi -m\u00eame j'ai \u00e9crit un livre sur le cin\u00e9ma et le cin\u00e9ma est aussi une arme de destruction massive de l'esprit quoi et le cin\u00e9ma ou la t\u00e9l\u00e9vision, car c'est l\u00e0 que je voulais en venir, c'est \u00e7a : La t\u00e9l\u00e9cratie La t\u00e9l\u00e9cratie, \u00e7a n'est pas le cin\u00e9ma et la t\u00e9l\u00e9vision et qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 avec la t\u00e9l\u00e9vision, d'abord, la t\u00e9l\u00e9vision a pris le relais du cin\u00e9ma \u00e0 partir des ann\u00e9es 60, rappel des Siffre simple en 1960 en France, alors a 13 pourcent de de personnes qui regardent la t\u00e9l\u00e9vision en 1970 70 v\u00e9hicules 3 pourcent donc donc un taux de croissance d'\u00e9quipement des m\u00e9nages avec des t\u00e9l\u00e9viseurs absolument stup\u00e9fiant, tout aussi stup\u00e9fiant qu'aujourd'hui le web ou les r\u00e9seaux sociaux et \u00e7a transforme tr\u00e8s profond\u00e9ment les comportements des gens et pendant ce temps- l\u00e0, le cin\u00e9ma am\u00e9ricain se d\u00e9grade tout \u00e0 coup, sensiblement, il devient pulsionnel, par exemple, les grands films d'horreur qui commencent \u00e0 \u00eatre produit pour faire des blogbuster \u00e0 Hollywood, \u00e7a commence en 1965 au moment o\u00f9 la t\u00e9l\u00e9vision commence \u00e0 s'imposer largement aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [88%] :\r\nPourquoi, parce que la captation de l'des individus par les m\u00e9dias de masse cin\u00e9ma \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la radio, h\u00e9 bien progressivement d\u00e9truit ce que j'appelle les appareils de production d'\u00e9nergie libidinale qu'est, est-ce que c'est que \u00e7a l'individu commence par \u00eatre un b\u00e9b\u00e9 est une boule pulsionnel une pulsion de tes pulsions de d\u00e9f\u00e9quer pulsions de toutes sortes, pulsions de cramponnent ment comme disent les psychanalystes et un \u00eatre humain devient humain en transformant sa pulsion d'investissement social, c'est-\u00e0-dire r\u00e9fr\u00e8nent la d\u00e9f\u00e9cation r\u00e9fr\u00e8nent la t\u00e9t\u00e9e et puis petit-\u00e0-petit en apprenant \u00e0 parler et \u00e0 marcher, bref en transformant ses pulsions on ne d\u00e9sire, parce que c'est ce que Freddy dans la 2\u00e8me partie de son oeuvre \u00e0 partir de 1920 le d\u00e9sir ou plut\u00f4t ce qu'il appelle la libido, ce n'est pas la pulsion, c'est la r\u00e9tention de la pulsion sur la limitation de la pollution et son orientation vers un objet d'investissement, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que \u00e7a signifie que l'humanit\u00e9 dans ce qu'elle a de plus puissant la sublimation l'id\u00e9alisation qui permet le l'art, la science, etc, h\u00e9 bien c'est un produit l'\u00e9conomie libidinale, c'est ce qu'il appelle une \u00e9nergie libidinale mais libidinale, c'est-\u00e0-dire on a cru \u00e7a pendant tr\u00e8s longtemps, pas du tout, au contraire, c'est un processus de des sexualisation la plupart du temps et \u00e7a, \u00e7a se construit \u00e0 travers une \u00e9ducation \u00e0 partir du moment o\u00f9 les m\u00e9dias de masse vont s'emparer du contr\u00f4le de la perception des individus de leur attention et de plus en plus aujourd'hui, les gamins am\u00e9ricains, par exemple, selon la Kaiser Family Foundation quand on additionne tous les m\u00e9dias sont canalis\u00e9s 10 heures et demie par jour 10 heures et demie par jour et les adultes, 5 heures et demie par jour, de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a c'est ce qu'on appelle de la prise d'otages, c'est vraiment de la captation de la tension destructive en fait parce qu'en fait, \u00e0 partir de l\u00e0, l'intention est de moins en moins de la tension et de plus en plus la dispersion de l'attention, pourquoi, pour que le temps de cerveau disponible sera capt\u00e9 par la publicit\u00e9, tout \u00e0 coup, alors \u00e7a, \u00e7a engendrait, en fait une liquidation du d\u00e9sir et de l'\u00e9conomie libidinale, donc de l'\u00e9nergie libidinale et \u00e0 un moment donn\u00e9, il n'y a plus d\u00e9sireux il y a plus que de la pollution et cette pollution, c'est aujourd'hui sur le cap de la t\u00e9l\u00e9vision avec les Reality shows, avec toutes ces dispositifs t\u00e9l\u00e9visuels qui sollicitent la pulsion de t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 travers des gens qui sont sur des plateaux qui veut m\u00eame de t\u00e9l\u00e9spectateurs par exemple mais c'est aussi ce que sollicite Daesh sur les r\u00e9seaux sociaux ou sur le web, et c'est ce qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 travers ce que nous appelons depuis le d\u00e9but d'un capitalisme pulsionnel qui essentiellement et a pour but d'articuler les pulsions des consommateurs avec des pulsions les sp\u00e9culateurs, c'est \u00e7a que nous appelons le capitalisme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:45) [91%] :\r\nExtrait du documentaire, le temps de cerveau disponible, r\u00e9alis\u00e9 en 2010 par Robert Viallet et Christophe Nick. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:53) [87%] :\r\nLa question qui se pose est celle -ci : sommes -nous des trafiquants d'\u00e9motions fortes sommes -nous des courtiers ench\u00e8res encore ti\u00e8de ou bien avons -nous raison de vous montrer ce que vous n'auriez jamais d\u00fb ou pu voir avant le raison de penser que une s'il y a \u00e7a se termine et qu'une autre comment. \r\nLes faits sont l\u00e0 : il est certain que jamais les images n'ont eu autant d'importance qu'on. \r\nAutrefois, c'est vous qui faisiez les images et maintenant ce sont les images qui vous font. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:31) [93%] :\r\n\u00e0 la fin des ann\u00e9es 2000, les cha\u00eenes commerciales ne camoufle m\u00eame plus cette c\u00e9l\u00e9bration de la consommation, au contraire, elle l'assume comme le rem\u00e8de absolu \u00e0 tous les maux dont nous souffrons. \r\nVoici venu le temps du coaching g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:45) [87%] :\r\nLa t\u00e9l\u00e9vision se redonne un r\u00f4le \u00e0 une p\u00e9riode o\u00f9 on parle beaucoup de fin de la t\u00e9l\u00e9vision, peut-\u00eatre 2 morts de la t\u00e9l\u00e9vision, en tout cas elle est concurrenc\u00e9e par d'autres modes de consommation culturelle bien l\u00e0 va se redonner un r\u00f4le qui est aussi le beau r\u00f4le, elle aide le t\u00e9l\u00e9spectateur, elle est le participant et elle le t\u00e9l\u00e9spectateur qui va pouvoir s'identifier \u00e0 ce participant. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:10) [86%] :\r\nJacques encore comment \u00e7a va pour lui alors voil\u00e0, je sais que vous avez connu de mauvais jours mais aujourd'hui sera un jour meilleur, vous savez ce qui va se passer, oui, Dieu vous allez tous partir en vacances et pendant que vous serez en vacances vous b\u00e2tiront une maison, c'est d'accord, oui c'est \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:31) [86%] :\r\nL'individu \u00e0 Paris avec un probl\u00e8me, son probl\u00e8me, il est tr\u00e8s souvent physique, sa maison, il y a besoin d'abattre des cloisons, il va avoir besoin d'un relooking ne s'est pas stabilis\u00e9e ici passe c'est pas se maquiller \u00e9coute je ne diminue cette charge est en passe carr\u00e9ment enqu\u00eate la t\u00e9l\u00e9vision va lui permettre ce relooking qui est physique qui est domestique qui est aussi dans une certaine mesure mental psychologique parce que, une fois qu'on a chang\u00e9 la d\u00e9coration, une fois qu'on a chang\u00e9 les apparences, une fois qu'on a chang\u00e9 de vernis, la vie est beaucoup plus belle et la t\u00e9l\u00e9vision et l'adjuvant \u00e0 cette vie et la solution se trouve dans la consommation. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:11) [87%] :\r\nAujourd'hui quand il se regarde dans la glace, il voit comme le front d'un homme de Cromagnon, quand elle se regarde, je vois une vieille femme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:18) [89%] :\r\nLes multiples d\u00e9clinaisons de ce type de divertissement ont de plus en plus loin nous rhabiller ne suffit plus, il faut maintenant nous remodeler. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:26) [83%] :\r\nOn lui a fait un lifting du visage et du cou une rhinoplastie, lifting des sourcils un lifting, les yeux l'ablation de ces verrues avec ses implants mammaires, elle est pass\u00e9e d'un bonnet \u00e0 un bonnet, si on a rajeuni son visage avec un laser gonfl\u00e9 ses l\u00e8vres et combler ses d'expression, l'op\u00e9ration des yoles assez repositionnement de gencives 1000 facettes en porcelaine et blanchiment des dents, la chenille est devenue papillon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:53) [80%] :\r\nD\u00e8s lors que la t\u00e9l\u00e9vision, le respect de l'int\u00e9grit\u00e9 physique, mais alors elle ne repense nous refabriquer. \r\nElle se rapproche de l'ultime transgression. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:04) [82%] :\r\nEn 1920 Freud d\u00e9couvre que un \u00eatre humain est constitu\u00e9 par 2 types de pulsions, il y a 2 grandes cat\u00e9gories de pollution, ce qu'il appelle les pulsions de vie et les pulsions de mort les pulsions de vie ses pulsions \u00e9rotiques des pulsions qui cherche \u00e0 s'unir \u00e0 l'autre et finalement engendr\u00e9 du vivant, mais en m\u00eame temps l'\u00eatre vivant est attir\u00e9 par la mort, parce que vivre c'est fatigant, vivre, c'est une \u00e9preuve et donc il y a dans tous les autres vivants des freins en m\u00eame temps qu'Ingrid Chambly, il y a une pulsion de mort, si on admet comme je disais que la t\u00e9l\u00e9vision est -ce qu'il exploite syst\u00e9matiquement les pulsions et qui les d\u00e9lits pour pouvoir les exploiter, alors \u00e7a veut dire que ces pulsions ne pouvant plus \u00eatre li\u00e9s, elle se d\u00e9cha\u00eene et in\u00e9vitablement on voit d'abord se d\u00e9cha\u00eener les pulsions de vie, c'est-\u00e0-dire tous ceux qui du sexe \u00e0 l'ext\u00e9rieur et \u00e0 un moment donn\u00e9 on voit appara\u00eetre des pulsions de mort \u00e7a d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:59) [91%] :\r\nC'est en Grande-Bretagne, ce tunnel fort que les programmateurs sont all\u00e9s le plus loin la dissection de v\u00e9ritables cadavres le samedi soir. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:11) [86%] :\r\nCes pratiques d'exploitation de la mise en sc\u00e8ne de la mort, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, qui sont alors l\u00e0 v\u00e9ritablement horrifi\u00e9e comme on aurait dit il y a encore tr\u00e8s peu de temps, diabolique, c'\u00e9tait quelque chose qui avait lieu \u00e0 faire avec le diabolique. \r\nElles trouvent leur terrain \u00e0 la fois dans la satisfaction de la pulsion de mort dont je parlais tout \u00e0 l'heure, mais en m\u00eame temps dans la n\u00e9cessit\u00e9 de mettre en sc\u00e8ne, parce qu'il faut mettre en sc\u00e8ne une situation mais toujours la mort dans cette mani\u00e8re d'une autre, et l\u00e0 le faire l'exploitant commercialement, c'est une mise en sc\u00e8ne totalement commercial comme marchandise, mise en sc\u00e8ne dans les galeries marchandes et \u00e9videmment au service de en quelque sorte le contraire de ce pourquoi elle fait en principe la mise en sc\u00e8ne de l'eau, \u00e0 savoir le respect. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:52) [78%] :\r\nD\u00e9but 2010 Chanel fera lanc\u00e9 un appel \u00e0 candidature, elle recherche un malade en face. \r\nPour les filmer jusque sa momification. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:04) [78%] :\r\nCe que les gens qui exploite \u00e7a sont en train de faire ceux qui sont atteints, d\u00e9truire la soci\u00e9t\u00e9, ils sont en train de na\u00eetre toute confiance, ils sont en train d'd\u00e9truire les relations entre les individus entre les parents et les enfants, donc tous les mod\u00e8les d'autorit\u00e9, ils produisent de l'incontr\u00f4lable pour lui ce que j'ai appel\u00e9 dans sa des individus ces du de la guerre civile cette \u00e7a ne peut que conduire \u00e0 et qui a une hyper violent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:30) [90%] :\r\nJe vais me permettre un clignotant \u00e0 cet endroit, Bernard Stiegler l'air puisque vous faites r\u00e9f\u00e9rence pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cette phrase de Patrick Lelay le temps de cerveau disponible, il est \u00e9galement le titre d'un documentaire dans lequel vous apparaissez documentaire qui avait \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e dans Histoire vivante et qui retra\u00e7ait en quelque sorte la longue histoire d\u00e9j\u00e0 des t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9s au travers le monde en prenant un certain nombre d'exemples qui, en Europe, mais un peu plus loin \u00e9galement au Japon et en Angleterre, on s'apercevait que quand on regardait la t\u00e9l\u00e9 r\u00e9alit\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 du Japon et de l'Angleterre c'\u00e9tait, disons, de plus en plus cors\u00e9e et vous disiez on avance doucement mais de mani\u00e8re inqui\u00e8te vers la guerre civile, je dois vous avouer que et d'ailleurs sur les fait partager quelques amis qui s'est montr\u00e9 le documentaire et notamment votre intervention que je suis sorti, chaque fois que j'ai vu le documentaire dans un abattement un nom me venait c'\u00e9tait St\u00e9phane j'ai pr\u00e9cis\u00e9, ce que je veux dire, comme le pressentiment de quelque chose qui avance vers le suicide, j'ai vu il y a peu, un documentaire sign\u00e9 St\u00e9phane sur l'expressionnisme allemand, je me suis int\u00e9ress\u00e9e au travers d'une th\u00e9matique surviennent l'apocalypse joyeuse, comme l'a qualifi\u00e9 Jean Clair dans son Exposition et c'est les artistes, et pas seulement artistes qui ont pu pressentir dans une certaine p\u00e9riode, je le rappelle, avant la 1\u00e8re guerre mondiale qui ont commenc\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 attaquer les dissonances l'\u00e9clatement du sujet, voire m\u00eame sa disparition me paraissait \u00eatre d'une part, l'\u00e9tat de l'Europe telle que, on l'a laiss\u00e9 avant la 1\u00e8re guerre mondiale et avons \u00e9videmment la seconde donc une sorte d'Europe d'avant- guerre qui dit quelque chose et que certains avaient du c\u00f4t\u00e9 des artistes pressentis, je le r\u00e9p\u00e8te, 20 ans, 30 ans, 40 ans auparavant les expressionnistes allemands pressentent que quelque chose va arriver l\u00e0, on est quasiment \u00e0 la fin des ann\u00e9es 10 qui ne peuvent pas imaginer qu'il va y avoir du nazisme ils pressentent quelque chose et pardon pour cette longue parenth\u00e8se mais voil\u00e0 o\u00f9 je veux en venir et vous Bernard Stiegler je vous ressent appartenant, si j'ose dire, \u00e0 une famille commune alors seriez -vous OMC lointains cousins germains peut vous avez parl\u00e9 au d\u00e9but de cette semaine d'Adorno, je me suis dit tiens je suis peut-\u00eatre bien sur la bonne piste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:07) [87%] :\r\nOutre que je suis \u00e9videmment extr\u00eamement sensible aux expressionnistes allemands a toute cette p\u00e9riode, par ailleurs, d'une richesse incroyable ses fans 5 oui c'est quelqu'un que j'ai beaucoup lu et donc effectivement dont le suicide m'a toujours fait beaucoup r\u00e9fl\u00e9chir, je viens de publier un livre qui s'appelle dans la destruction le sous- titr\u00e9 comment ne pas devenir fou, je me r\u00e9f\u00e8re \u00e0 pied que Paul Krugman a publi\u00e9 en novembre 2015 dans le Nord Times le type du papier, c'est le d\u00e9sespoir \u00e0 l'am\u00e9ricaine American d'o\u00f9 il explique que d\u00e9sormais il est classe moyenne blanche leur mortalit\u00e9 a drastiquement augment\u00e9 par suicide intoxication l'\u00e0 l'alcool et \u00e0 l'h\u00e9ro\u00efsme 350000 overdoses par an et, aujourd'hui, la consommation d'h\u00e9ro\u00efnes et plus importante dans les populations blanches que les populations noires, c'est devenu un des th\u00e8mes de la campagne \u00e9lectorale aux \u00c9tats-Unis, donc nous sommes dans une \u00e9poque de d\u00e9sesp\u00e9rance plan\u00e9taire, ce qui est extr\u00eamement dangereux \u00e9videmment ce que le d\u00e9sespoir conduit \u00e0 la violence tr\u00e8s souvent contre soi -m\u00eame, le suicide mais aussi contre les autres, la violence passionnelle, la violence politique, etc, etc, oui, c'est \u00e9videmment pas tr\u00e8s joyeux, ce dont nous parlons l\u00e0 nous Ars\u00e8ne, nous pensons que la seule fa\u00e7on de combattre ce d\u00e9sespoir, \u00e7a n'est pas de leur d\u00e9nier, \u00e7a n'est pas de l'enfouir de ne pas vouloir le voir, c'est d'agir et de proposer des alternatives et de redonner de l'espoir, tout simplement, il y a qu'une mani\u00e8re de le combattre d\u00e9sespoir, c'est de donner de l'espoir mais de donner de l'espoir, \u00e7a suppose de traiter les vrais sujets, les vrais sujets, c'est notamment le capitalisme pulsionnel et en 2007. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:50) [87%] :\r\nDonc, 2 ans apr\u00e8s la cr\u00e9ation d'Ars s\u00e9cheresse : une campagne \u00e9lectorale commence avec un jeune homme enfin, jeune homme, pas tout \u00e0 fait jeune et un ambitieux qui a donn\u00e9 des coups de couteau \u00e0 ses amis dans le dos, il s'appelle Nicolas Sarkozy, qui en veut depuis des ann\u00e9es et qui a pr\u00e9par\u00e9 sa carri\u00e8re en tant que ministre de l'Int\u00e9rieur pour vraiment ratisser tr\u00e8s tr\u00e8s large dans le populisme dans le pulsionnel et tout \u00e0 coup, il a comme challenger, une femme s'appelle S\u00e9gol\u00e8ne Royal S\u00e9gol\u00e8ne Royal qui, elle- m\u00eame, propose pour lutter contre Sarkozy ce qu'elle appelle la d\u00e9mocratie participative et je vais l'\u00e9crire moi ce livre La t\u00e9l\u00e9cratie contre les mocratie pour montrer que Royal \u00e9gal Sarkozy et que c'est la m\u00eame d\u00e9marche que ce pas du tout une d\u00e9mocratie participative, nous sommes tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9 a sinistr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:36) [90%] :\r\nDe l'avoir employ\u00e9 c'est expression parce que nous \u00e9crivons \u00e0 cette \u00e9poque, l'un des textes pour dire qu'il faut participer pour sentir que c'est la participation qui est \u00e0 la base du logiciel libre d'une \u00e9conomie contribution contribution participation \u00e7a veut dire la m\u00eame chose et donc nous soutenons qu'il est fondamental de valoriser la participation en Suisse, on est tr\u00e8s sensible ailleurs \u00e0 ces questions- l\u00e0 et nous voyons comment tout \u00e0 coup cette personne car faire politique terrible mais il n'en \u00e9tait politique nul, \u00e0 mon avis, ratisse tr\u00e8s large pour r\u00e9cup\u00e9rer la chose et cr\u00e9e un site qui s'appelle D\u00e9sirs d'avenir et dans ce bouquin, j'analyse ce site le discours qu'elle tient o\u00f9 elle fait semblant de faire participer les gens, c'est pas du tout de la d\u00e9mocratie participative de la captation de l'attention avec par ailleurs un discours ultra- pulsionnel extr\u00eamement populiste et qui fait que finalement on voit bien d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, comment la gauche et la droite quels appareils politiques n'ont pas la gauche et \u00e0 droite, au sens de v\u00e9ritable pens\u00e9e de droite ou de gauche, mais la d\u00e9marche est la m\u00eame on va capter la pulsion alors Sarkozy le fait avec une certaine technicit\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision, c'est-\u00e0-dire un t\u00e9l\u00e9phage. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:45) [86%] :\r\nExtr\u00eamement addict Sarkozy, \u00e7a c'est tr\u00e8s connu, je n'ai entendu parler par un type, \u00e7a s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque encore l'UMP qui a pass\u00e9 6 mois avec lui et qui m'a dit : c'\u00e9tait un enfer c'\u00e9tait c'\u00e9tait aussi accroch\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 qu'un toxico est accroch\u00e9 \u00e0 la la \u00e7a sera c'\u00e9tait vraiment incroyable parce qu'on avait commenc\u00e9 en disant cela, \u00e7a ne serait la t\u00e9l\u00e9 est une sorte de seringue et donc nous avons publi\u00e9, alors nous avons publi\u00e9 2 livres ont \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 avec Marc r\u00e9pond de la d\u00e9mocratie participative o\u00f9 nous essayons de remettre un petit peu les choses \u00e0 l'heure, et un autre qui s'est appel\u00e9 La t\u00e9l\u00e9cratie contre la d\u00e9mocratie, je dois dire en passant que puisque nous parlions de contradictions internes et parfois d'engueulades, je me suis f\u00e2ch\u00e9 avec Marc r\u00e9pond oui, non pas \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, mais un ou 2 ans plus tard, et sur quoi et bien s\u00fbr le fait qu'il a publi\u00e9 un livre dont j'arrive plus \u00e0 retrouver le titre mais Wim au discours d'Alain Badiou, qui est un anti- d\u00e9mocrate Alain Badiou dit comme Platon, la d\u00e9mocratie, pas du tout commerce Le Pen p\u00e8re dirait la m\u00e9diocratie voil\u00e0 et Badiou n'a toujours dit son se fourvoient, nous les gens de la gauche et l'extr\u00eame gauche, quand on se d\u00e9fend de d\u00e9mocratie, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 d'accord avec ce point de vue, il a un peu pr\u00e8s d'accord sur rien avec Alain Badiou et je pense qu'il a une lecture de Marx par exemple compl\u00e8tement fantaisistes, une lecture aussi tr\u00e8s superficielle de Platon, c'est mon point de vue mais nous sommes f\u00e2ch\u00e9s avec Marc Cr\u00e9pon parce qu'\u00e0 moment donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:08) [87%] :\r\nPubli\u00e9 un livre, a dit les antid\u00e9mocrates Badiou et Stiller parce que je critique, ce qu'on appelle la d\u00e9mocratie, mais pour moi, c'est pas du tout n'd\u00e9mocratie dans laquelle nous vivons aujourd'hui, c'est une t\u00e9l\u00e9cratie pr\u00e9cis\u00e9ment la d\u00e9mocratie ce n'est pas du tout \u00e7a, d\u00e9mocratie, c'est ce qui consiste non pas \u00e0 les consommateurs parce que c'est \u00e7a la base de La t\u00e9l\u00e9cratie pourquoi est -ce que je parle de prol\u00e9tarisation des consommateurs parce que les consommateurs aujourd'hui ne d\u00e9finit plus leur mode de vie, ils subissent des modes de vie qui sont d\u00e9finis par des des campagnes de marketing, donc ils n'ont plus aucune participation alors l'existence et c'est pour \u00e7a qu'ils sont plus du tout les citoyens un citoyen c'est quelqu'un qui d\u00e9cide de comment on va vivre collectivement aujourd'hui le poids du marketing est telle que tout \u00e7a est absolument impossible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:50) [82%] :\r\nSi on doit r\u00e9fl\u00e9chir en termes de d\u00e9mocratie d'exemplarit\u00e9, le cas \u00e9ch\u00e9ant, Bernard Stiegler, pensez -vous qu'il soit de bon ton de vous f\u00e2cher entre intellectuels ses f\u00e2cheries sont telles momentan\u00e9e sont -elles d\u00e9finitives et dans ces cas -l\u00e0, comment esp\u00e9rer ou repenser, faire du lien ensemble si d\u00e9j\u00e0 entre intellectuels, on se brouille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:14) [89%] :\r\nAlors moi je pense qu'il faut \u00e9videmment \u00e9viter de se brouiller autant que c'est possible, mais en m\u00eame temps, il faut \u00eatre tr\u00e8s rigoureuse, c'est-\u00e0-dire que je pense que quand il y a des d\u00e9saccords, il faut pas les dissimuler, d'abord parce que la portion g\u00e9n\u00e9ral philosophiques, scientifiques, artistiques dans tous les domaines, repose sur les controverses et donc quand on enterre les controverses, \u00e7a veut dire qu'on enterre la pens\u00e9e et qu'on ne fait plus que les activit\u00e9s de salon ou de repr\u00e9sentation ou de satisfaction des crit\u00e8res rationnels, apr\u00e8s \u00e9videmment il faut trouver des modalit\u00e9s discussions pacifiques mais il y a des moments o\u00f9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:47) [90%] :\r\nVous ne savez pas d'accord avec un ami qui ne partageraient pas du tout votre point de vue, vous pourriez pas le garder simplement quand m\u00eame si bien s\u00fbr que si, bien entendu, mais apr\u00e8s on fait on fait comme on dit, on \u00e9vite les sujets qui f\u00e2chent et puis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:01) [84%] :\r\nMais bien entendu, mais apr\u00e8s il y a aussi, bon je veux pas entrer parce que j'ai pas envie de pol\u00e9miquer sur cette question- l\u00e0, mais apr\u00e8s il y a des choses que je trouve pas amical, donc voil\u00e0 et quand c'est amical je voulais moi il y a quelque chose qui d\u00e9go\u00fbte profond\u00e9ment c'est la simulation, je viens de publier ce bouquin, pas tout \u00e0 l'heure qui repose d'abord sur le concept de Parisiens qui est un concept, une notion disons plut\u00f4t des Grecs et que Michel Foucault \u00e0 examiner en d\u00e9tail et peu tendance \u00e0 mort juste avant sa mort, la derni\u00e8re ann\u00e9e de sa vie, s'appelle dans un des s\u00e9minaires magnifique s'appelle le courage et la v\u00e9rit\u00e9, je pense que c'est \u00e7a la philosophie pas le courage d'assumer l'exp\u00e9rience, il dit dans ce texte et sur l'affaire Socrate \u00e0 beaucoup d'autres, il y a des moments o\u00f9 la v\u00e9rit\u00e9 quand elle est vraiment d'acc\u00e8s, l'appareil a conduit \u00e0 se f\u00e2cher avec ses amis, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 \u00e7a, c'est-\u00e0-dire, il faut \u00eatre pr\u00eat \u00e0 blesser ses amis parce qu'on les on \u00e9t\u00e9 bien s\u00fbr, au risque de se f\u00e2cher, cela dit, il y avait pas plus amical que Foucault et et \u00e9videmment pour les philosophes, l'amiti\u00e9, il n'a rien de plus pr\u00e9cieux, c'est ce que dit Aristote dans l'\u00c9thique Annie comme acquis, c'est ce que je pense profond\u00e9ment, d'ailleurs j'ai invit\u00e9 ce qui allait dire sinon pour le dire aussi invit\u00e9 Marc r\u00e9pond \u00e0 ce que nous discutions ensemble avec vous \u00e0 ce micro, mais il ne peut pas, elle est en Californie, donc moi j'ai jamais renonc\u00e9 \u00e0 rouvrir les discussions. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:23) [97%] :\r\nLe philosophe Michel Foucault au Coll\u00e8ge de France en 1984. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:32) [81%] :\r\nFondamentalement, dire la v\u00e9rit\u00e9 sans la masquer parfois kitsch mais je crois que \u00e7a ne suffit pas pour caract\u00e9riser et d\u00e9finir cette motion en effet pour que on puisse parler de parieurs, il faut d'abord que cette v\u00e9rit\u00e9 constituent bien l'opinion personnelle de celui qui parle, il faut, et c'est en cela que celui qui dit la v\u00e9rit\u00e9 se parisien s'non seulement qu'il se trouve, il y a la v\u00e9rit\u00e9 mais il faut qu'il a dit comme \u00e9tant ce qu'il pense, le Parisien se donne son opinion, c'est pas r\u00e9ussi \u00e0 se disent qu'ils pensent de la r\u00e9gie a sign\u00e9 en quelque sorte lui- m\u00eame la v\u00e9rit\u00e9. \r\nEt deuxi\u00e8mement, ce n'est pas suffisant car, apr\u00e8s tout on pourrait bien dire que professeur grammairien g\u00e9om\u00e8tre, c'est-\u00e0-dire sur ce qui s'enseigne sur la grammaire ou la g\u00e9om\u00e9trie, le v\u00e9rit\u00e9 et une v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 laquelle il croit une v\u00e9rit\u00e9 qu'il pense et pourtant on ne dira pas que c'est pas de l'appareil et on ne dira pas que le g\u00e9om\u00e8tre le grammairien enseignant v\u00e9rit\u00e9 auquel il croit son d\u00e9part pour qu'il pas r\u00e9ussi ce qu'il faut que cette v\u00e9rit\u00e9 d\u00e8s que le sujet parlant Marc comme \u00e9tant seule opinion commettant sa pens\u00e9e comme \u00e9tant chaque croyance, il faut que disant cela, ils prennent un certain risque, qui concerne la relation m\u00eame qu'il a avec celui auquel il s'adresse, il faut pour qu'il parisien que on dit que dans la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:31) [86%] :\r\nExemple D\u00e9mosth\u00e8ne dans la 1\u00e8re apr\u00e8s avoir dit qu'il parle avec parisien avec franchise dit je sais bien que amusant cette franchise, j'ignore ce qui suivra pour moi de ces choses que j'aime bien. \r\nPour qu'il y a des Parisiens, il faut que dans l'acte de verre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:57) [82%] :\r\nManifestation d'un lien fondamental entre la v\u00e9rit\u00e9 dites et la pens\u00e9e que celui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:30:08) [86%] :\r\nDonc, instauration d'un lien entre la v\u00e9rit\u00e9 dites et celui qui a dit, et d'autre part, mise en question du lien entre les 2 interlocuteurs entre celui qui dit la v\u00e9rit\u00e9 et celui auquel cette v\u00e9rit\u00e9 est adresse d'o\u00f9 ce trait de l'appareil a c'est que elle implique une certaine forme de courage, ce courage peut prendre dans un certain nombre de cas, il forme maximale lorsque pour dire la v\u00e9rit\u00e9, h\u00e9 bien il faudra accepter non seulement de mettre en question la relation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:57) [91%] :\r\nAlors aujourd'hui nous allons entendre plusieurs t\u00e9moins G\u00e9rald Moore en 1\u00e8re moi je connais le pianiste sublimement accompagn\u00e9 \u00c9lisabeth Schwarzkopf et de Los-Angeles mais j'imagine que ce n'est pas du tout de lui quand il s'agit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:13) [81%] :\r\nIl y a une grande G\u00e9rald Moore est un philosophe et sp\u00e9cialiste de litt\u00e9rature, une femme de lettres fran\u00e7aise disant il enseigne \u00e0 Dreux, Amiens diversity aujourd'hui dans le nord de l'Angleterre, c'est un homme qui fait du comme on dit, il a d'abord fait ses \u00e9tudes \u00e0 Cambridge puis l'enseigne \u00e0 Oxford, donc il y avait une rame \u00e0 Oxford, une rame Cambridge des comp\u00e9titions, je ne sais pas, mais c'est surtout quelqu'un d'extr\u00eamement vif, intelligent, tr\u00e8s tr\u00e8s p\u00e9tillant et qui suivent dans le long terme des trajectoires, l\u00e0, il ne parle pas de \u00e7a dans cet entretien, mais par exemple, il travaille beaucoup sur la nouvelle anthropologie am\u00e9ricaine, il la porte aussi sur la neurologie, il est d'une tr\u00e8s grande sup\u00e9riorit\u00e9 l'\u00e9norm\u00e9ment une chose : il travaille avec nous depuis longtemps, c'est surtout dans le cas de pharmaco- n'point FR dans l'\u00e9cole Pharma comme pr\u00e9fet, nous avons \u00e9t\u00e9 amen\u00e9s \u00e0 travailler Climate monuments de la singerie du Conseil Misrahi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:01) [90%] :\r\nOui alors justement, comme il va \u00eatre question de format comme dans son intervention est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre nous resituer un petit peu parce que \u00e7a faisait partie des \u00e9pisodes pr\u00e9c\u00e9dents, mais nous remettre un petit peu \u00e0 jour alors le fameux comme c'est un sujet tr\u00e8s impor. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:15) [85%] :\r\nTant que d'ailleurs nous abordons anniversaire du puisque ce mois de juin, il y a une rencontre sur le format comme \u00e0 Z\u00fcrich, le fameux c'est un petit peu ce que nous portons au sein d'Ars sinistr\u00e9s se comme \u00e9tant la grande question \u00e0 r\u00e9soudre pour l'\u00eatre humain, l'\u00eatre humain produit de la technologie c'est pharmaco- n'est la grande question, c'est comment on transforme ce pharmacologue en rem\u00e8de et en b\u00e9n\u00e9fice plut\u00f4t qu'mal\u00e9fice pour l'\u00eatre humain, alors tout \u00e7a s'appuie sur les travaux qui remonte \u00e0 \u00e0 Socrate en fait hein et un texte tr\u00e8s important de Jacques Derrida que d'ailleurs nous discuterons \u00e0 Z\u00fcrich, qui s'appelle la pharmacie Platon, c'est \u00e0 travers ce texte que Derrida moi m'a initi\u00e9 \u00e0 ces questions, mais c'est, je dirais que c'est un des points communs de tous les membres d'Ars singerie de croit \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 de repenser le pharmacologue, c'est vrai que nous avons cr\u00e9\u00e9 cette \u00e9cole qui d'ailleurs au d\u00e9part n'\u00e9tudier que la philosophie grecque s'appelle pharmaco- ne pourrait faire maintenant qu'il y a s\u00e9minaire et une acad\u00e9mie d'\u00e9t\u00e9 qui traite de beaucoup d'autres sujets, et qui s'appelle comme \u00e7a parce que nous essayons de d\u00e9cliner les cons\u00e9quences de cette vision sur tous les domaines de la vie, l'art de la m\u00e9decine absolument. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:18) [67%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:33:25) [79%] :\r\nOn font de plus en plus que la vie politique, il n'y a plus de temps pour les on entend de gauche pour \u00eatre sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:33:35) [85%] :\r\nArs la pens\u00e9e qui le caract\u00e9rise, pendant les ann\u00e9es du marxisme, mais \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 le cas quand on dit que la gauche, c'est que la gauche n'a plus la capacit\u00e9 d'informer la cr\u00e9ation de la politique, avec une nouvelle pens\u00e9e en parall\u00e8le, non pas des id\u00e9es, mais de laisser la m\u00e9diation qu'exercent les m\u00e9dias et un pas de la politique qui est profond\u00e9ment anthropiques, c'est-\u00e0-dire je sais pas, la phrase \u00e9quivalente en fran\u00e7ais, mais en parlant en anglais de ce qu'on appellerait votre moindre, c'est-\u00e0-dire le Champ d'id\u00e9es politiques qui sont impensables \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 la Prensa Bill IT de ses id\u00e9es et, ensuite, d'un c\u00f4t\u00e9 par les m\u00e9dias et de l'autre c\u00f4t\u00e9, par le march\u00e9 des id\u00e9es politiques, c'est-\u00e0-dire le march\u00e9 o\u00f9 les parties politique le les gens contre les autres pour capter les voteurs ce concours pour capter les votes pour r\u00e9organiser l\u00e0 le tout politique autant du centre autant d'une Nitra tr\u00e8s les associations d'id\u00e9es controvers\u00e9es qui risque d'ali\u00e9ner des voteurs potentiels \u00e0 exercer un effet qui rendent impuissante, la politique, ce que nous, 30 ans de cr\u00e9er avec le s\u00e9minaire 120 tonnes est un pont, un pont qui cr\u00e9e le lien qui \u00e9tablit un lien entre le travail historique entre ce ne pas en entre organe de recherche en Industrialis ce qui a \u00e9t\u00e9 lui- m\u00eame le produit de diverger le sauf universitaire qui cherche \u00e0 r\u00e9ins\u00e9rer la pens\u00e9e de la philosophie dans la politique, la raison pour la fondation du s\u00e9minaire d\u00e9but je crois qu'on a eu pendant plusieurs, l'association a rendu surr\u00e9aliste dont le but \u00e9tait de stimuler les les d\u00e9bats politiques de politiser des id\u00e9es qui, tr\u00e8s simplement, ne font pas partie du disco politique et il est devenu de plus en plus apparente qu'il a fallu cr\u00e9er des nouveaux moyens d'enseignement des id\u00e9es, des institutions qui existent au fond de la pens\u00e9e institution habituel de l'enseignement de la \u00e9ducation sup\u00e9rieure pour stimuler le d\u00e9bat pour stimuler l'analyse des auteurs qui, franchement, sont susceptibles de n'avoir jamais \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0 l'esp\u00e8ce des id\u00e9es, je crois que c'est plus vrai en Angleterre qu'en France la pens\u00e9e de nos d\u00e9bats politiques sont si limit\u00e9es sans souci, encadr\u00e9s par l'ordre \u00e9tabli par les parents mis a \u00e9tabli depuis des centaines d'ann\u00e9es ou des d\u00e9cennies que notre politique a \u00e9t\u00e9 fich\u00e9s incapacit\u00e9 par un \u00e9touffement voil\u00e0 mon point principal, c'est que le c'est comme cherche \u00e0 cr\u00e9er en prend entre les id\u00e9es, la pens\u00e9e politique qui a toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0 mais qui se trouve de plus en plus ignor\u00e9e par l'\u00e9tablissement \u00e0 l'ordre \u00e9tabli de penser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:12) [86%] :\r\nVoil\u00e0, nous venons d'entendre G\u00e9rald Moore dans cet autre archives ou plus exactement non enregistrement original r\u00e9alis\u00e9 par Simon Linselles G\u00e9rald Moore faisant bon nombre d'interventions Ars\u00e8ne juste r\u00e9aliste et on on met en avant un certain nombre de points que j'aimerais vous entendre d\u00e9velopper un peu Bernard Stiegler \u00e0 propos de ces nouveaux moyens d'enseignement cette id\u00e9e de stimuler les d\u00e9bats et stimuler les initiatives, je dois vous avez d\u00e9j\u00e0 faible absolu pour ce verbe stimuler et il y a \u00e9galement, par ailleurs, et c'est \u00e7a qui m'a un peu troubl\u00e9 et je voudrais de la pr\u00e9cision, il y a une dimension de contestation de l'\u00e9tablissement d\u00e9j\u00e0 Moore mais voyez tr\u00e8s bien aux peuvent peut-\u00eatre en venir, il y en a d'autres qui conteste les \u00e0 10 semaines \u00e7a a commenc\u00e9 chez Maria Thatcher et puis \u00e7a se poursuit chez les Le Pen, donc on peut bien imaginer que dire allemand Le Pen et Thatcher n'ont pas grand chose \u00e0 voir dans cette contestation l\u00e0 de quoi s'agit -il donc nouveau d'enseignement stimuler d\u00e9bat stimuler les initiatives et la contestation de l'\u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:24) [86%] :\r\nG\u00e9rald est quelqu'un qui a publi\u00e9 un texte important que nous avons soutenu alors s'Industrialis se met aussi \u00e0 l'insu de recherche, innovation voir par- l\u00e0 peut-\u00eatre dans une autre \u00e9mission qui est un manifeste pour l'universit\u00e9 et les humanit\u00e9s du 21\u00e8me si\u00e8cle, en fait, nous travaillons beaucoup dans sa main comme pour faire \u00e0 r\u00e9inventer le r\u00f4le de l'universit\u00e9 et des savoirs acad\u00e9miques dans son intervention, il parle d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, je crois, de la mani\u00e8re dont des institutions r\u00e9publicaines, d\u00e9mocratiques, ce sont perverties et sont devenus en fait ce qu'il appelle des \u00e9tablissements de l'establishment, pourquoi faire, pour imposer, par exemple, une fausse vie politique, c'est pour \u00e7a que nous avons interrog\u00e9 aussi dans la suite de cette discussion sur la campagne pr\u00e9sidentielle de 2007, ce qui est d'ailleurs engendr\u00e9, celle de 2012 qui engendre celle de 2017 en France, qui est une s\u00e9rie de catastrophes tout \u00e7a commence en 2002, donc il faudrait faire la gen\u00e8se Josselin on va pas faire, mais c'est un sujet que nous avons beaucoup trait\u00e9 dans leur parrain dans une \u00e9mission donc publier un sur Front national et nous suivons \u00e7a de tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e8s, depuis tr\u00e8s longtemps, \u00e7a ne fait, dit le Front national va monter et arriver au pouvoir, nous souhaitons \u00e9videmment pas, mais nous pensons que, en tout cas si nous continuons comme \u00e7a, c'est in\u00e9luctable, G\u00e9rald essaye d'apporter des \u00e9l\u00e9ments diagnostic d'analyse et de critique par rapport \u00e0 cet \u00e9tat de fait, mais aussi, et \u00e7a, c'est la philosophie parce industrielles et de l'institut de recherche, innovation comme de de proposer, comme \u00e0 chaque fois, nous tentons de faire d'autres pratiques, par exemple, fait aussi partie de Digital stadistes Network que nous avons cr\u00e9\u00e9, \u00e0 la sortie, on cherche ovation avec une quarantaine d'\u00e9tablissements acad\u00e9mique du monde entier et nous essayons de d\u00e9velopper le c\u00f4t\u00e9 rem\u00e9dier pharmaco- num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire comment utiliser les r\u00e9seaux num\u00e9riques comment utiliser aussi la t\u00e9l\u00e9vision d'ailleurs nous travaillons -nous avec France T\u00e9l\u00e9visions, en fran\u00e7ais, le CEA sur une pratique de la t\u00e9l\u00e9vision beaucoup plus intelligente pour pas faire tout simplement ce qu'on appelle la vulgarisation scientifique, mais faire de la t\u00e9l\u00e9vision v\u00e9ritablement un organe de formation national pour tout le monde et pas simplement pour les universitaires etc je ferme cette parenth\u00e8se mais c'est tr\u00e8s important et tr\u00e8s s\u00e9rieux ce programme l\u00e0 et c'est tr\u00e8s au fond ce que Didier r\u00e2lent, s'inscrit dans ce type de d\u00e9marche et G\u00e9rald fait partie des gens qui est avec nous au sein de pharmacologie exp\u00e9rimentons des nouvelles pratiques pour essayer de prouver qu'il est tout \u00e0 fait possible de mettre \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision par exemple, au service de l'Intelligence et pas de la cr\u00e9tinisation de masse et s'ils voudraient revenir \u00e0 quelque chose que vous disiez \u00e0 propos de ce film, temps de cerveau disponible ce documentaire qui a \u00e9t\u00e9 fait par France T\u00e9l\u00e9visions, peut-\u00eatre savez -vous que France T\u00e9l\u00e9visions a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9 en justice \u00e0 cause de documentaires et non seulement France T\u00e9l\u00e9visions mais le r\u00e9alisateur, le producteur et j'ai failli me retrouver impliqu\u00e9 l\u00e0- dedans moi- m\u00eame puisque je tiens des discours assez virulent qu'on voulait souligner dans ce documentaire et ce qui est assez extraordinaire, c'est que les gens qui nous ont attaqu\u00e9s, ce n'est pas TF1, \u00e7a n'est pas Sarkozy, c'est Paul Quil\u00e8s et Marie- la reine Lyne mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:16) [94%] :\r\nAlors, Paul Quil\u00e8s, ancien ministre mitterrandien, ainsi d'ailleurs que Marie- No\u00eblle Lienemann ils ont exerc\u00e9 l'un et l'autre des postes minist\u00e9riels diff\u00e9rents, donc nous ne les \u00e9num\u00e8re auront pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:28) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et Paul Quil\u00e8s et o\u00f9 \u00e9tait pr\u00e9sident de la r\u00e9gion de Grenoble, je crois, comment s'est -il qui nous est attaqu\u00e9 comme cela, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est l'establishment dont parle G\u00e9rald Moore, il faut savoir qu'au Parti socialiste il y a des repr\u00e9sentants des m\u00e9dias tr\u00e8s puissant qui par exemple lorsque le S\u00e9nat qui a commandit\u00e9 un travail de fond sur les enjeux des m\u00e9dias num\u00e9riques et des r\u00e9seaux sociaux, il a confi\u00e9, il a interview\u00e9 il a valoris\u00e9 un s\u00e9nateur socialiste, un directeur d'une radio qui s'appelle Skyrock, le directeur de jeu en question, c'est Pierre B\u00e9langer et qui a une vision ultra- consum\u00e9riste de la radio et des m\u00e9dia, donc c'est un cynisme total et je pense qu'il est quand m\u00eame lamentable parce que Marie- No\u00eblle Lienemann et plut\u00f4t sympathique par ailleurs donc, ce qui laisse aussi d'ailleurs, il est assez lamentable de voir comment ces partis dits de gauche, pas 6 Fran\u00e7ais l\u00e0 en l'occurrence, ce sont en fait totalement d\u00e9pendant des m\u00e9dias alors le pr\u00e9texte pour lequel ils ont attaqu\u00e9 le documentaire c'\u00e9tait que on avait pouss\u00e9 des gens aux meurtres voil\u00e0 dans cette \u00e9mission qui s'appelait o\u00f9 il faisait l'exp\u00e9rience de Milgram car non c'\u00e9tait mission c'\u00e9tait ah \u00e7a c'est emb\u00eatant, bon enfin voil\u00e0 je voulais souligner ce point parce que tout \u00e7a, c'est un \u00e9tat de d\u00e9liquescence de la d\u00e9mo. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:50) [93%] :\r\nDes appareils politiques, experts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:59) [89%] :\r\nAlors revenir simplement sur cette id\u00e9e de stimuler les d\u00e9bats et stimuler les initiatives, au-del\u00e0 du souhait techniquement, pratiquement, concr\u00e8tement, vous aimez bien concret, mais aussi, on fait comment, comment \u00e7a s'exerce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:15) [88%] :\r\nVous avez un exemple, c'est ce que nous avons g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 Inch Allah en Seine-Saint-Denis, nous travaillons en ce moment avec un autre monde Larsen Israelis qui s'appelle Paul-\u00c9mile Joffroy qui interviendra bient\u00f4t dans une \u00e9mission d'ailleurs, nous travaillons \u00e0 la fois nuire cette Compi\u00e8gne j'enseigne dans pharmacologue o\u00f9 il y a ces cours et ces s\u00e9minaires et \u00e0 l'\u00e9cole de management de Grenoble mais je d\u00e9veloppe aussi ces choses -l\u00e0, en Chine, en Equateur, nous travaillons \u00e0 utiliser les r\u00e9seaux pour que les \u00e9tudiants avec lesquels j'ai travaill\u00e9 20 ans quand je donne un cours, je leur demande de prendre des notes sur ce que je dis et ensuite leur demande de partager leurs notes le lendemain matin ou le soir m\u00eame sur une plateforme s'appelle Ligne de temps, vous pouvez regarder tout \u00e7a d'ailleurs c'est en ligne sur le site de l'institut de recherche et d'innovation et, \u00e0 travers ses notes quand ils partagent leurs notes, ils peuvent regarder les notes des autres \u00e9tudiants et \u00e0 partir de l\u00e0, il faut se comparer leurs analyses qu'est -ce qu'il d\u00e9couvre bien des qu'\u00e0 40 \u00e9tudiants qui suivent un profil \u00e0 40 compr\u00e9hension diff\u00e9rente de celle des profs, ce qui est \u00e0 la fois int\u00e9ressant et enrichissant et un peu inqui\u00e9tant, c'est enrichissant et int\u00e9ressant, pourquoi, parce que \u00e7a prouve que chacun entend par lui- m\u00eame et non pas en fonction de l'autre et \u00e0 partir de sa propre exp\u00e9rience, c'est un peu inqui\u00e9tant parce que s'il y a 10 ans, 6 aussi important sur la course que il y a un probl\u00e8me, en fait, le courant va faire en sorte qu'il est bien fait que au bout de 16 semaines dans un maintenir complet, les \u00e9tudiants vont finir par converger et ils vont finir par finalement acc\u00e9der \u00e0 une compr\u00e9hension commune mais \u00e0 partir de, on retrouve le sujet dont nous avions parl\u00e9 dans l'\u00e9mission pr\u00e9c\u00e9dente ou celle d'avant, du transfert du d\u00e9lai de latence annulations, l\u00e0 nous faisons de la tra\u00e7abilit\u00e9 de la transe individuation mais qui repose sur quoi, sur la volont\u00e9 de valoriser les points de vue chacun est de permettre \u00e0 chacun de regarder ce qu'a fait l'autre et de se confronter aux autres parce que nous sommes en train, d\u00e9velopper un nouveau type de r\u00e9seaux sociaux, qui sont des r\u00e9seaux sociaux que nous appelons le n\u00e8gre anthropiques pour permettre \u00e0 la diversit\u00e9 de produire de nouveaux points de vue et \u00e7a c'est de la stimulation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:17) [85%] :\r\nMais alors, ligne de temps juste un petit d\u00e9tail, peut-\u00eatre, mais c'est quelque chose de totalement R\u00e9ginal, qui vient de vos petites mains et vos petits cerveaux r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:25) [89%] :\r\nC\u00e9line de temps, nous avons cr\u00e9\u00e9 il y a 10 ans ou \u00e0 l'institut de recherche et l'innovation en travaillant avec une \u00e9quipe du CNRS de Lyon, h\u00e9 oui, qui est tout \u00e0 fait originale en depuis l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 reprise par beaucoup de monde, mais au d\u00e9part, je crois que nous \u00e9tions vraiment les premiers avec cette \u00e9quipe du CNRS, du Laboratoire l'iris de Lyon et il faut savoir aussi que cette plateforme est utilis\u00e9 dans universit\u00e9s en France aux \u00c9tats-Unis pour l'\u00e9tude du cin\u00e9ma qu'on d\u00e9part nous l'avions fait pour l'\u00e9tude des films maintenant, nous avons aussi d\u00e9velopp\u00e9 ensuite avec Twitter pour cr\u00e9er le dispositif s'appelle pol\u00e9mique, ce qui permet, vous suivez une conf\u00e9rence, il y a 200 personnes dans la salle, vous pouvez avec votre smartphone d\u00e9truite qui sont tagu\u00e9s, avec des valeurs qui sont en question approbation r\u00e9f\u00e9rence et indexation et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a permet d'organiser des d\u00e9bats comme \u00e7a un public extr\u00eamement efficacement ce que nous disons, l\u00e0 ce que je disais tout \u00e0 l'heure sur les courses, c'est plus complexe que cela, c'est beaucoup plus ambitieux que \u00e7a le but, c'est v\u00e9ritablement de transformer les courants v\u00e9ritable base de donn\u00e9es et faire surtout que les \u00e9tudiants enrichissent le cours de leurs propres travaux de mani\u00e8re tr\u00e8s organis\u00e9e, tr\u00e8s syst\u00e9matis\u00e9e pourquoi h\u00e9 bien pour faire ce qu'on appelle la certification contributives, c'est-\u00e0-dire pour faire en sorte que l'Intelligence produites par les \u00e9tudiants soient conserv\u00e9s et partager avec les autres \u00e9tudiants, moi je suis correcteur de dissertation, j'ai eu des dissertations extraordinaire dans ma vie de prof et j'ai dit c'est un g\u00e2chis \u00e9norme de ne pas les publier maintenant c'est plus le cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:55) [90%] :\r\nQuand vous leur pr\u00e9sentez \u00e7a en d\u00e9but d'ann\u00e9e, ceux qui ne connaissent pas, il y a -t-il un long temps d'adaptation, il y a, -t-il notez -vous une r\u00e9activit\u00e9 tr\u00e8s vive de leur part, il y a -t-il un balancement c'est selon les individus, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:09) [82%] :\r\nSelon un millier selon les institutions lorsque nous avons fait cela avec pharmacologue point FR \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9 parce que les gens qui viennent \u00e0 faire l\u00e0 comme \u00e7a alors, Jelena vraiment pour \u00e7a pourra prendre des choses nouvelles, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 introduire sanitaire cette l'ann\u00e9e derni\u00e8re, j'ai une r\u00e9sistance parce qu'il travaille \u00e9norm\u00e9ment \u00e9tudiants c'est Compi\u00e8gne et on leur demande de vraiment assur\u00e9, donc \u00e7a sera du boulot en plus et \u00e7a sera du boulot en plus, donc c'\u00e9tait un peu compliqu\u00e9 et apr\u00e8s je leur ai dit maintenant, c'est l'\u00e9valuation merci \u00e7a la base de l'\u00e9valuation, donc si vous ne faites pas, on n'aurait pas lev\u00e9 et en fait maintenant, ils le font, et cette ann\u00e9e ils sont tr\u00e8s enthousiastes, c'est-\u00e0-dire que vraiment ils sont enchant\u00e9s et le fond, un peu comme y en a qui contribue \u00e0 Wikip\u00e9dia, c'est pas simplement pour avoir lev\u00e9, j'ai pour le plaisir de le faire, vous n'auriez il y avait bien s\u00fbr rien compte que cette chose -l\u00e0 fasse des petits bien au-del\u00e0 de notre universit\u00e9, notre but c'est que \u00e7a s'\u00e9tende largement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:06) [61%] :\r\nDonc, on peut peut-\u00eatre, peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:20) [91%] :\r\nNous allons passer maintenant au 2\u00e8me intervenant alors moi je dis que son nom, c'est un certain Monsieur Dominique Cardon voil\u00e0 alors qui est -il ce Dominique Cardon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:28) [89%] :\r\nDominique Cardon est un tr\u00e8s bon sociologue qui travaille \u00e0 la fois chez Orange et \u00e0 Marne-la-Vall\u00e9e, en Seine-et-Marne, la vall\u00e9e et il est aux anges Labs en tant que sociologue du travail sur les technologies, les r\u00e9seaux num\u00e9riques, c'\u00e9tait quelqu'un qui \u00e9crit beaucoup, beaucoup de textes tr\u00e8s bien document\u00e9, c'est un expert parisien de l'histoire du num\u00e9rique en Californie, il a aussi \u00e9crit \u00e0 Nice tr\u00e8s int\u00e9ressant qui s'appelle la d\u00e9mocratie Internet et puis tout r\u00e9cemment il a publi\u00e9 un autre livre tout \u00e0 fait int\u00e9ressante \u00e0 quoi r\u00eavent les algorithmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:59) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:03) [85%] :\r\nDes infirmi\u00e8res, c'\u00e9tait une forme voil\u00e0 apparemment moi que je suis depuis le mouvement altermondialiste et c'est des formes de mouvements sociaux extr\u00eamement autour qui part vraiment des individus et donc il y a une sorte de, de respect de la diversit\u00e9 des individus qui est compl\u00e8tement, c'est la f\u00eate au mouvement, ce qui fait que, du coup, moi j'ai appelle du proc\u00e9duraux, c'est-\u00e0-dire que c'est des syst\u00e8mes dans lequel, pour respecter l'autonomie un ou alors j'ai pass\u00e9 l'autonomie mais en tout cas les id\u00e9es qu'on n'a pas \u00e9cras\u00e9 par dessus les individus ont cr\u00e9e quelque chose qui est tr\u00e8s bien la verticalit\u00e9, mais depuis les proc\u00e9dures qu'on mette en place des individus pour essayer de se coordonner, essayer de produire quelque chose de collectif \u00e0 l'int\u00e9rieur de qui il reste quand m\u00eame un r\u00e9seau d'individus, d'o\u00f9 la satisfaction un petit peu constante des verticaux, on pourrait dire, \u00e0 l'\u00e9gard de ce mouvement, dont on peut m\u00eame leur poser la question de leur projet est aberrante et en fait un processus, le fait qu'il d\u00e9bouch\u00e9 politique sont finalement compliqu\u00e9 \u00e0 trouver mais moi c'est une question que se bien parce que finalement on voit pour les indign\u00e9s peu des mots sont, on le voit pour les Occupy et endort, ce dernier, moi je trouve, il y a des effets de bord en fait ces mouvements qui vont ensuite r\u00e9tro cyclique, parce que dans l'espace politique, mais c'est quand m\u00eame des mouvements absolument proc\u00e9duraux qui sont m\u00eame vis-\u00e0-vis de leurs mon avis il y a eu un \u00e9pisode o\u00f9 il y a une tension avec il qu'il a parce que ils sont venus en leur disant, ben ils ont fait une r\u00e9union publique qui leur ont dit : \u00e9coutez, il y a un programme enfin arr\u00eat\u00e9 discuter alors j'exag\u00e8re, mais la discussion vaine, il faut un plan d'action et ce plan d'action c'est la coordination des actions syndicales, oui c'est vrai \u00e7a, \u00e9videmment, m\u00eame si d'une certaine mani\u00e8re le mouvement peut tr\u00e8s bien aller dans cette direction, je pense qu'il va y aller, que quelqu'un Vienne lui dire que c'est cette direction qui doit prendre marche pas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:50:56) [56%] :\r\nPoignard\u00e9 vous \u00eates du tout il \u00e9tait la fatalit\u00e9 avec quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:04) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:06) [86%] :\r\nNous pourrions ressentir \u00e0 l'\u00e9coute de ce sonore comme on dit dans notre jargon, une certaine forme de personnes qui se parlent entre elle et pour cause, monsieur Cardon, \u00e9tait en train, Bernard article de s'adresser \u00e0 vous, alors on aimerait bien avoir un tout petit peu plus de pr\u00e9cisions sur la nature d'une contenu comment se relire ce th\u00e8me -l\u00e0, ce sujet -l\u00e0, cette situation sociale, politique et debout, des mots, c'est tout \u00e7a au titre g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9mission, qui je le rappelle, au cas o\u00f9 \u00e7a nous aurait \u00e9chapp\u00e9 s'appelle toujours t\u00e9l\u00e9cratie alors de quoi CGT la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:45) [88%] :\r\nEn fait, la, la question est vraiment savoir ici dans ce disque avec Dominique Cardon, notamment dans un contexte qui est celui de la nuit, debout, en France en ce moment, c'est important de le pr\u00e9ciser, de savoir en quoi les effets des m\u00e9dias type internet par exemple d'horizontales IT rendent possible ou non des formes nouvelles alternatives de politisation des sur le comme \u00e7a, de d\u00e9mocratie et alternatives \u00e0 La t\u00e9l\u00e9cratie en fait Cardon et nous avons un dialogue depuis longtemps, notamment pour l'interpr\u00e9tation de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 occupera o\u00f9 on le souhaite, par exemple, apr\u00e8s 2008 ce qui s'est pass\u00e9 dans les. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:24) [86%] :\r\nPays du Maghreb, de l'\u00c9gypte, et ce qu'on appelle la r\u00e9volution arabe ou le printemps arabe et bien d'autres mouvements, dont un qui l'a mentionn\u00e9 aussi peu de morts, 6 mois et ce d\u00e9bat, il porte sur les rapports ou non entre verticalit\u00e9 Tom et Batum imp\u00f4ts horizontales \u00e9taient il a mentionn\u00e9 d'ailleurs en passant \u00e9galement Fr\u00e9d\u00e9ric Lordon Fr\u00e9d\u00e9ric Lordon, qui est un philosophe et un \u00e9conomiste fran\u00e7ais qui est tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans ce mouvement de la nuit, debout, c'\u00e9tait plut\u00f4t ce qu'on appelle de l'extr\u00eame gauche et qui par ailleurs publi\u00e9 un livre fort int\u00e9ressant d'ailleurs sur Spinoza sur le probl\u00e8me des rapports entre horizontales \u00e9taient verticalit\u00e9, ce que je crois -moi pour juste parler un tout petit peu de ce mouvement -l\u00e0 qui a fait son apparition en France, apr\u00e8s c'est important aussi de le souligner, une esp\u00e8ce de vide fran\u00e7ais qui surprenait tout le monde parce qu'il s'est pass\u00e9 des choses \u00c9tats-Unis se passer des choses en Gr\u00e8ce et chose en Espagne, pas mal de pays d'ailleurs et pas en France, alors que la France a toujours \u00e9t\u00e9 l'enfant terrible des r\u00e9voltes des r\u00e9volutions, des \u00e9meutes du mouvement politique, etc, c'est-\u00e0-dire que les fresques, alors l\u00e0 il y a une esp\u00e8ce de r\u00e9veil, apparemment il tout le monde est enchant\u00e9, enfin tout le monde, en tout cas \u00e0 l'extr\u00eame gauche, disons \u00e0 la gauche, moi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant d'ailleurs, mais j'attends de voir d'ailleurs, quand il a vu le printemps arabe s'\u00e9tait trouv\u00e9e a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par Fr\u00e9d\u00e9ric Taddei parce 3 pratiquement d\u00e9but j'avais dit : on verra bien si sinon nous \u00e9volution pas, je pense qu'il fallait attendre de voir pourtant c'est pas du tout que nous y debout souhaite par ailleurs la pollution, bien entendu, mais par contre, ce soit la naissance d'un nouveau mouvement, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait possible mais on verra bien, derri\u00e8re tout cela il y a une question fondamentale qui est : comment on analyse les rapports entre les m\u00e9dias t\u00e9l\u00e9cratie les comme \u00e7a de la t\u00e9l\u00e9vision et les m\u00e9dias horizontaux de l'Internet et est -ce que c'est aussi clair que \u00e7a aussi nette que cela et surtout comment est -ce qu'on en a une pens\u00e9e, une vraie pens\u00e9e politique, nous avons organis\u00e9 \u00e7a serait s'il y a maintenant 2 ans et demi je crois peut-\u00eatre 3 ans, je suis un peu tr\u00e8s bien une s\u00e9ance au Th\u00e9\u00e2tre du rond-point, \u00e0 Paris, parce que nous n'avons plus le partenariat avec le th\u00e9\u00e2tre de la colline d'ailleurs maintenant nous sommes au th\u00e9\u00e2tre G\u00e9rard Philippe de Saint-Denis et nous avions organis\u00e9 quelque chose sur Occupy Wall-Street et tous ces mouvements pour essayer de dire que ces mouvements manquait de concepts manquait beaucoup de concepts et non pas parce que les gens qui les composent sont des imb\u00e9ciles, incapables de faire des concepts non c'est parce que depuis 30 ou 40 ans, non seulement les partis politiques mais les penseurs alors soi-disant philosophe de gauche \u00e9tant totalement d\u00e9missionn\u00e9 ne produisent absolument rien de nouveau syst\u00e8me de ressasser des id\u00e9es des ann\u00e9es 60 ou 70 et nous pensons, nous, qu'il faut compl\u00e8tement revisit\u00e9 tout ce qui se passe aujourd'hui, parce que la r\u00e9alit\u00e9 technologique, la r\u00e9alit\u00e9 du capitalisme etc ont \u00e9norm\u00e9ment chang\u00e9, voil\u00e0 c'est dans ce cadre -l\u00e0 que nous discutions avec Dominique Cardon et je pense que nous y reviendrons dans les prochains \u00e9pisodes, ce que dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:23) [85%] :\r\nEn effet, aujourd'hui fin de cette \u00e9pisode t\u00e9l\u00e9cratie pas Martine, Claire Simon linceul, on n'a pas beaucoup entendu aujourd'hui, mais on le retrouvera demain pour la nouvelle \u00e9mission alors \u00e9mission qui est intitul\u00e9 Arcy et rit, institut de recherche et d'innovation, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un petit peu mentionn\u00e9 au cours des jours derniers, mais on va vouloir en savoir un petit peu plus demain donc rendez- vous \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:55:47) [83%] :\r\nDonc pas de point de 12 points, donc point donc donc promis point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:25) [88%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal, la libert\u00e9, dans lequel vous retrouverez demain d'autres d\u00e9veloppements du sujet histoire vivante aujourd'hui, avec la collaboration de Corinne Roche, J\u00e9r\u00f4me Nussbaum Danhiez et Val\u00e9rie d'antan, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH Marovic histoire vivante, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re et il est 21 heures. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:54) [75%] :\r\nQui r\u00e9cup\u00e9rait mais pas du tout du tout. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-17T07:37:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moore, Gerald", "role": "chercheur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stiegler, Bernard", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cardon, Dominique", "role": "sociologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9B289BB1-0748-4473-AB1F-76360E8DFE6D", "internalArchiveId": "9B289BB1-0748-4473-AB1F-76360E8DFE6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Doux", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Doux (revue al\u00e9manique) ************La presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli et on commence avec \r\n\"La Suisse qui place des migrants mineurs en d\u00e9tention et il faut que cela cesse!\"\r\nc'est la commission europ\u00e9enne et l'ONU qui l'exigent. l'ann\u00e9e derni\u00e8re 142 migrants mineurs, ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention administrative, selon le tages Anzeiger et le Bund, mais aussi 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve c\u00f4t\u00e9 Romand, qui se basent sur les chiffres d'un rapports de Terre des hommes, l'organisation qui elle se r\u00e9f\u00e8re aux chiffres du secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations...ET la Suisse est mauvais \u00e9l\u00e8ve en la mati\u00e8re, puisque chez nos voisins italiens par exemple la pratique est interdite, elle est toll\u00e9r\u00e9e en Allemagne, mais peu,  voire pas du tout appliqu\u00e9e. Les deux pays s'alignent sur Bruxelles qui a lanc\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re une campagne, parce que OUI,  les experts sont unanimes: les effets sont tr\u00e8s mauvais sur la sant\u00e9 physique et psychique des enfants...alors pour que cela change en suisse, des experts europ\u00e9ens seront \u00e0 Berne aujourd'hui. au programme: une rencontre avec des repr\u00e9sentants de la conf\u00e9d\u00e9ration et des politiciens: objectif: trouver d'autres solutions que la prison....pourquoi pas des logements collectifs comme le propose Terre des hommes...\r\nV cybers\u00e9curit\u00e9\r\napr\u00e8s la cybers\u00e9curit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 et la rapidit\u00e9  des cyclistes,  avec pourquoi pas des routes o\u00f9 les cyclistes ont la priorit\u00e9, m\u00eame si une voiture arrive de droite, o\u00f9 ils ont le droit de rouler c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te aussi: cela existe d\u00e9j\u00e0 en Allemagne, Autriche, Belgique et bien s\u00fbr aux Pays-Bas. Or selon la NZZ, un projet pilote national dans ce sens sera test\u00e9 \u00e0 B\u00e2le d\u00e8s juillet jusqu'\u00e0 septembre 2017. D'autres villes sont concern\u00e9es comme Z\u00fcrich, lucerne, St-GAll et Berne...c\u00f4t\u00e9 Romand: c'est la Chaux de Fond qui servira de test\r\n**************et ce feuilleton \u00e0 pr\u00e9sent, un feuilleton qui co\u00fbte cher: la bataille juridique pour la collection Gurlitt:\r\nune bataille de succession dont on aura pas la r\u00e9ponse avant cette automne, par contre ce qu'on sait d\u00e9j\u00e0 , c'est quelle co\u00fbte cher: d\u00e9j\u00e0 1,5 millions en frais d'experts et de juristes...et si le KUnstmuseum de Berne a tout de m\u00eame pu pr\u00e9senter des comptes \u00e9quilibr\u00e9s hier, c'est, selon la Berner Zeitung uniquement parce qu'il  renonce \u00e0 rembourser certaines dettes...et puis il y a la culture dans la rue aussi, ces statues au coin d'une fontaine ou cet ours en m\u00e9tal  en \u00e9quilibre sur une corde au-dessus du parc des ours \u00e0 Berne, une culture dans la rue qui fait d\u00e9bat: pour la candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence de la ville Ursula Wyss, il en faut plus...pour d'autres comme cette experte qui s'exprime dans la BErner Zeitung, surtout pas!\r\nV Claude D et Sarko\r\napr\u00e8s la France, la Su\u00e8de: le premier pays au monde \u00e0 se prononcer pour la sortie du nucl\u00e9aire c'\u00e9tait en 1979 d\u00e9j\u00e0: trop dangereux! et voil\u00e0 qu' aujourd'hui elle opte pour un revirement total:  le gouvernement, pourtant rose-vert mise \u00e0 nouveau sur le nucl\u00e9aire \u00e0 long terme: Pr\u00e8s de 10 r\u00e9acteurs anciens seront graduellement remplac\u00e9s par des nouveaux\r\nV Brexit \r\napr\u00e8s la question du Brexit, cette question ou ce probl\u00e8me tr\u00e8s-typiquement  suisse: la bo\u00eete aux lettres peut-elle  se trouver vers la porte d'entr\u00e9e ou doit-elle se situer imp\u00e9rativement au bord de la route? grande question. pour la poste c'est claire: au bord de la route..elle exige de plus en plus que les bo\u00eetes soient d\u00e9plass\u00e9es..ce qui agace aussi de plus en plus selon le Tages Anzeiger et le Bund..\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux... et on commence avec \r\n\"La Suisse qui place des migrants mineurs en d\u00e9tention et il faut que cela cesse!\"\r\nc'est la commission europ\u00e9enne et l'ONU qui l'exigent. l'ann\u00e9e derni\u00e8re 142 migrants mineurs, ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention administrative, selon le tages Anzeiger et le Bund, mais aussi 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve c\u00f4t\u00e9 Romand, qui se basent sur les chiffres d'un rapports de Terre des hommes, l'organisation qui elle se r\u00e9f\u00e8re aux chiffres du secr\u00e9tariat d'\u00e9tat aux migrations...ET la Suisse est mauvais \u00e9l\u00e8ve en la mati\u00e8re, puisque chez nos voisins italiens par exemple la pratique est interdite, elle est toll\u00e9r\u00e9e en Allemagne, mais peu,  voire pas du tout appliqu\u00e9e. Les deux pays s'alignent sur Bruxelles qui a lanc\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re une campagne, parce que OUI,  les experts sont unanimes: les effets sont tr\u00e8s mauvais sur la sant\u00e9 physique et psychique des enfants...alors pour que cela change en suisse, des experts europ\u00e9ens seront \u00e0 Berne aujourd'hui. au programme: une rencontre avec des repr\u00e9sentants de la conf\u00e9d\u00e9ration et des politiciens: objectif: trouver d'autres solutions que la prison....pourquoi pas des logements collectifs comme le propose Terre des hommes...\r\n***Et cette question maintenant: La Suisse est-elle en cyber-s\u00e9curit\u00e9 ?\r\nQuestion pos\u00e9e par l'Hebdo de cette semaine. Et m\u00eame une petite annonce: \"cherchons secr\u00e9taire d'Etat au num\u00e9rique\", titre de l'\u00e9ditorial. L'affaire du piratage de Ruag r\u00e9v\u00e8le la fragilit\u00e9 du pays face \u00e0 cette nouvelle forme de menace. Il faut avoir une vue d'ensemble de la cyber-s\u00e9curit\u00e9, du big data, de la protection des donn\u00e9es, des enjeux num\u00e9riques pour l'\u00e9conomie ou la formation. Dans ce dossier de l'Hebdo, grande interview aussi du directeur de la s\u00e9curit\u00e9 du world \u00e9conomic forum, Jean-Luc Vez, ancien directeur de l'office f\u00e9d\u00e9ral de la police: la suisse, dit-il, a tendance \u00e0 penser que la menace s'arr\u00eate \u00e0 ses fronti\u00e8res. Il appelle \u00e0 davantage de collaboration internationale, elle est \"\u00e9l\u00e9mentaire\", dit-il. \r\napr\u00e8s la cybers\u00e9curit\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 et la rapidit\u00e9  des cyclistes,  avec pourquoi pas des routes o\u00f9 les cyclistes ont la priorit\u00e9, m\u00eame si une voiture arrive de droite, o\u00f9 ils ont le droit de rouler c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te aussi: cela existe d\u00e9j\u00e0 en Allemagne, Autriche, Belgique et bien s\u00fbr aux Pays-Bas. Or selon la NZZ, un projet pilote national dans ce sens sera test\u00e9 \u00e0 B\u00e2le d\u00e8s juillet jusqu'\u00e0 septembre 2017. D'autres villes sont concern\u00e9es comme Z\u00fcrich, lucerne, St-GAll et Berne...c\u00f4t\u00e9 Romand: c'est la Chaux de Fond qui servira de test\r\n***et ce feuilleton \u00e0 pr\u00e9sent, un feuilleton qui co\u00fbte cher: la bataille juridique pour la collection Gurlitt:\r\nune bataille de succession dont on aura pas la r\u00e9ponse avant cette automne, par contre ce qu'on sait d\u00e9j\u00e0 , c'est quelle co\u00fbte cher: d\u00e9j\u00e0 1,5 millions en frais d'experts et de juristes...et si le KUnstmuseum de Berne a tout de m\u00eame pu pr\u00e9senter des comptes \u00e9quilibr\u00e9s hier, c'est, selon la Berner Zeitung uniquement parce qu'il  renonce \u00e0 rembourser certaines dettes...et puis il y a la culture dans la rue aussi, ces statues au coin d'une fontaine ou cet ours en m\u00e9tal  en \u00e9quilibre sur une corde au-dessus du parc des ours \u00e0 Berne, une culture dans la rue qui fait d\u00e9bat: pour la candidate \u00e0 la syndicature Ursula Wyss, il en faut plus...pour d'autres comme cette experte qui s'exprime dans la BErner Zeitung, surtout pas!\r\n***On plonge ce matin aussi dans le journal de Lo\u00efc Parein, l'avocat commis d'office de Claude D, le meutrier de la jeune marie...\r\nL'hebdo, toujours lui, nous donne \u00e0 lire des extrait du livre de l'avocat, qui va sortir ces jours, intitul\u00e9 \"le premier jours d'un condamn\u00e9\", avec une postface de Robert Badinter.\r\nLe journal de bord des 12 jours qui ont s\u00e9par\u00e9 les plaidoiries du verdict.\r\nL'article le dit d'entr\u00e9e: de plaidoirie, \u00e7a n'en est pas une, tardive, en faveur de Claude D. \r\nC'est d'une part une r\u00e9flexion d'une part sur l'internement \u00e0 vie, nouvelle \"\u00e9limination non plus physique mais sociale, du criminel\", dit Robert Badinter. \r\nCe livre propose aussi des consid\u00e9rations sur le m\u00e9tier d'avocat, quand il se retrouve \u00e0 d\u00e9fendre une personne consid\u00e9r\u00e9e comme des monstres par la soci\u00e9t\u00e9. Il s'interroge: \"suis-je devenu l'avocat du diable ? Je suis l'avocat d'un homme ayant commis un crime terrible. C'est tout. Et c'est d\u00e9j\u00e0 assez\". Fin de citation.\r\n***Nicolas Sarkozy, on l'a dit tout \u00e0 l'heure dans la revue des unes, est en grande interview dans la Tribune de Gen\u00e8ve et 24heures...\r\nIl nomme les ennemis des d\u00e9mocraties: djihadisme et islamisme radical. Donne ses recettes apr\u00e8s les attentats, il en y a 4: \r\n- mettre les d\u00e9tenus islamistes \u00e0 l'isolement\r\n- cr\u00e9er un vrai service de renseignement des prisons\r\n- expulser les \u00e9trangers ou binationaux qui ont des liens avec les r\u00e9seaux terroristes\r\n- mettre en place des centres de d\u00e9radicalisation pour les individus condamn\u00e9s\r\nIl aborde aussi le dossier europ\u00e9en: l'union manque de leadership, il demande un nouveau trait\u00e9. Enfin pour la France, il appelle au r\u00e9tablissement de l'autorit\u00e9. \r\napr\u00e8s la France, la Su\u00e8de: le premier pays au monde \u00e0 se prononcer pour la sortie du nucl\u00e9aire c'\u00e9tait en 1979 d\u00e9j\u00e0: trop dangereux! et voil\u00e0 qu' aujourd'hui elle opte pour un revirement total:  le gouvernement, pourtant rose-vert mise \u00e0 nouveau sur le nucl\u00e9aire \u00e0 long terme: Pr\u00e8s de 10 r\u00e9acteurs anciens seront graduellement remplac\u00e9s par des nouveaux\r\nOn reste en europe... enfin rester, fa\u00e7on de parler, puisqu'il est question du Brexit. C'est le sujet \u00e9gren\u00e9 chaque jour, \u00e0 une semaine du vote. Aujourd'hui, grande page dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste, le quotidien jurassien, l'Express et l'Impartial. \r\nEt un constat: que le Royaume-Uni quitte ou non l'Union europ\u00e9enne, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'en tirera aucun profit. En cas de oui, \u00e7a ne facilitera pas les n\u00e9gociation avec Bruxelles concernant l'initiative sur l'immigration de masse, et l'\u00e9conomie suisse en serait aussi profond\u00e9ment affect\u00e9e. \r\n***((Et ce soir un Forum sp\u00e9cial consacr\u00e9 au Brexit, l'\u00e9quipe sera en direct de Londres avec un plateau d'invit\u00e9s pour d\u00e9battre des enjeux du referendum.)))\r\n***Apr\u00e8s la question du Brexit, cette question ou ce probl\u00e8me typiquement suisse, Sandra... la place des bo\u00eetes au lettres...\r\nla bo\u00eete aux lettres peut-elle  se trouver vers la porte d'entr\u00e9e ou doit-elle se situer imp\u00e9rativement au bord de la route? grande question. pour la poste c'est claire: au bord de la route..elle exige de plus en plus que les bo\u00eetes soient d\u00e9plass\u00e9es..ce qui agace aussi de plus en plus selon le Tages Anzeiger et le Bund.. \r\nEux, les bo\u00eetes aux lettres ils en font au mieux des projectiles, au pire des miettes... les super-h\u00e9ros !\r\nLe matin pr\u00e9sente aujourd'hui une \u00e9tude universitaire, qui a d\u00e9sign\u00e9 les h\u00e9ros les plus forts, en fonctions de leur capacit\u00e9, de leur don, si vous voulez. Il y en a un pour les dominer tous... c'est superman. Car il n'a qu'une seule faiblesse: la kryptonite. Mais les crit\u00e8res retenus par l'\u00e9tude font d\u00e9bat chez les sp\u00e9cialistes: retenir uniquement la force brute, c'est un peu court. Prenez Batman: il a beaucoup d'argent, et au final, pour cette raison, c'est peut-\u00eatre lui le plus dangereux...", "durationSec": 416, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7789483", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Doux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Doux / JDM_2016-06-16T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Doux / JDM_2016-06-16T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7789503", "ece-7789483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:07Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa revue pr\u00e9cise 47 Sandra Zimmerli Val\u00e9rie Droux on va commencer avec la Suisse qui place des migrants mineurs en d\u00e9tention et s'est dit : Il faut que cela cesse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [93%] :\r\nOui, c'est la Commission europ\u00e9enne et l'ONU qui l'exigent l'ann\u00e9e derni\u00e8re 142 migrants mineurs ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en d\u00e9tention administrative, selon le Tages 25 gu\u00e8re et le Bund, mais aussi 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve c\u00f4t\u00e9 Romand qui se basent sur les chiffres d'un rapports de Terre des hommes, l'organisation qu'elle se r\u00e9f\u00e8re aux chiffres du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations et la Suisse est mauvais \u00e9l\u00e8ve en la mati\u00e8re puisque chez nos voisins italiens, par exemple, la pratique est interdite, elle est toll\u00e9r\u00e9e en Allemagne, mais peu, voire pas du tout appliqu\u00e9e, les 2 pays s'alignent sur Bruxelles, qui a lanc\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re une campagne parce que oui, les experts sont unanimes, les effets sont tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais sur la sant\u00e9 physique et psychique des enfants alors pour que cela change en suisse aussi des experts europ\u00e9ens seront \u00e0 Berne aujourd'hui au programme une rencontre avec des repr\u00e9sentants de la conf\u00e9d\u00e9ration et des politiciens, objectif : trouver d'autres solutions que la prison, pourquoi pas des logements collectifs, comme le propose, Terre des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [77%] :\r\nAlors cette question maintenant : La Suisse \u00e9tait lent, c'est un jeu de mots \u00e9taient l'an cybers\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [93%] :\r\nOui, question et jeux de mots pos\u00e9s par l'Hebdo cette semaine et m\u00eame une petite annonce : cherchons secr\u00e9taire d'\u00c9tat au num\u00e9rique sa sortie de l'\u00e9ditorial alors l'affaire du piratage de Ruag r\u00e9v\u00e8le la fragilit\u00e9 du pays face \u00e0 cette nouvelle forme de menace, il faut avoir une vue d'ensemble de la cybers\u00e9curit\u00e9 du Big Data de la protection des donn\u00e9es, des enjeux num\u00e9riques pour l'\u00e9conomie, ou encore la formation et, dans ce dossier de l'hebdo grande interview aussi du directeur de la s\u00e9curit\u00e9 du World \u00e9conomique forum Jean-LucV., ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la police, la suisse, dit -il, a tendance \u00e0 penser que la menace s'arr\u00eate \u00e0 ses fronti\u00e8res, il appelle \u00e0 davantage de collaboration internationale, elle est \u00e9l\u00e9mentaire, dit -il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [95%] :\r\nApr\u00e8s la cybers\u00e9curit\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 et surtout la rapidit\u00e9 des cyclistes avec pourquoi pas des routes o\u00f9 les cyclistes ont la priorit\u00e9 m\u00eame si une voiture arrive de droite o\u00f9 ils ont le droit de rouler c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te aussi cela existe d\u00e9j\u00e0 en Allemagne, en Autriche, en Belgique, et bien s\u00fbr aux Pays-Bas, or selon la NZZ un projet pilote national dans ce sens sera test\u00e9 \u00e0 B\u00e2le, d\u00e8s le mois de juillet, ceci jusqu'\u00e0 septembre 2017, d'autres villes sont concern\u00e9es comme Z\u00fcrich, Lucerne Saint-Gall et Berne et puis c\u00f4t\u00e9 Romand, c'est la Chaudefond qui servira de test. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [94%] :\r\nCe feuilleton \u00e0 pr\u00e9sent un feuilleton qui co\u00fbte assez cher, c'est cette bataille juridique pour la collection Gurlitt. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [92%] :\r\nSelon une bataille de succession dont on n'aura pas la r\u00e9ponse avant cette Automne, par contre, ce qu'on sait d\u00e9j\u00e0 ce qu'quelle co\u00fbte cher d\u00e9j\u00e01,5 millions en frais d'experts et de juristes et si le compte se de Berne a tout de m\u00eame pu pr\u00e9senter des comptes \u00e9quilibr\u00e9s hier, c'est selon la Bernard Zeitung uniquement parce qu'il a renonc\u00e9 \u00e0 rembourser certaines dettes et puis il y a la culture dans la rue aussi ces statues au coin d'une fontaine ou cet ours en m\u00e9tal en \u00e9quilibre sur une corde au-dessus du parc des ours, \u00e0 Berne une culture dans la rue qui fait d\u00e9bat pour la candidate \u00e0 la pr\u00e9sidence de la ville hors de la vie, s'il en faut plus pour d'autres, comme cette experte qui s'exprime la Bernard Zeitung surtout pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [89%] :\r\nOn plonge ce matin aussi dans le journal de Lo\u00efc, parrain de l'avocat commis d'office de Claude D c'est le meurtrier de la jeune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:20) [94%] :\r\nOui, l'hebdo, toujours lui, nous donne \u00e0 lire des extraits du livre de l'avocat qui va sortir ces jours intitul\u00e9 le 1er jour d'un condamn\u00e9, avec une postface de Robert Badinter, c'est le journal de bord des 12 jours qui ont s\u00e9par\u00e9 les plaidoiries du verdict, l'article le dit d'entr\u00e9e de plaidoirie, \u00e7a n'en est pas une tardive en faveur de ClaudeD. c'est d'une part une r\u00e9flexion plut\u00f4t sur l'internement \u00e0 vie nouvelle \u00e9limination non plus physique mais sociale du criminel, dit Robert Badinter, ce livre propose aussi des consid\u00e9rations sur le m\u00e9tier d'avocat surtout compter sur retrouve \u00e0 d\u00e9fendre une personne consid\u00e9r\u00e9e comme un monstre par la soci\u00e9t\u00e9 et il s'interroge l'avocat, suis -je devenu l'avocat du diable, je suis l'avocat d'un homme ayant commis en Crime terrible c'est tout et c'est d\u00e9j\u00e0 assez fin de citation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [90%] :\r\nNicolas Sarkozy, on l'a dit tout \u00e0 l'heure dans la revue de une \u00e0 6 heures et quart, il est en grande interview dans la Tribune de Gen\u00e8ve, dans 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [91%] :\r\nIl nomme les ennemis des d\u00e9mocraties djihadisme et islamisme radical, il donne aussi ses recettes apr\u00e8s les attentats, il y a l'A4 alors il la mettre les d\u00e9tenus islamistes \u00e0 l'isolement dans les prisons, cr\u00e9er un vrai service de renseignement dans ces m\u00eames prisons expulser les \u00e9trangers ou binationaux, qui ont des Liens avec les r\u00e9seaux terroristes, mettre en place, enfin des de des radicalisation pour les individus condamn\u00e9s Il aborde aussi le dossier europ\u00e9en l'union manque de Leadership, il demande un nouveau trait\u00e9, et enfin pour la France, h\u00e9 bien, il appelle au r\u00e9tablissement de l'autorise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:46) [94%] :\r\nMais apr\u00e8s la France, la Su\u00e8de le 1er pays au monde \u00e0 se prononcer pour la sortie du nucl\u00e9aire, c'\u00e9tait en 1979 d\u00e9j\u00e0 trop dangereuse et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, elle opte pour un revirement total le gouvernement pourtant rose- Vert mise \u00e0 nouveau sur le nucl\u00e9aire \u00e0 long terme Pr\u00e8s de 10 r\u00e9acteurs anciens seront graduellement remplac\u00e9s par des nouveaux se etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [95%] :\r\nOn reste en Europe, enfin rester, fa\u00e7on de parler, puisqu'il est question du Brexit le sujet, hein, c'est le sujet de la semaine, \u00e9gren\u00e9 chaque jour \u00e0 une semaine du vote aujourd'hui grande page dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste le quotidien jurassien l'Express et L'Impartial et en constat que le Royaume-Uni quitte ou non l'Union europ\u00e9enne, la Conf\u00e9d\u00e9ration n'en tirera aucun profit en cas de oui \u00e7a ne facilitera pas les n\u00e9gociation avec Bruxelles concernant l'initiative sur l'immigration de masse et puis l'\u00e9conomie suisse, on serait aussi profond\u00e9ment affect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [90%] :\r\nAlors je je signale que ce soir il y aura un forum sp\u00e9cial d\u00e8s 18 heures consacr\u00e9es \u00e0 cette question du Brexit que l'\u00e9quipe de forum sera en Direct de Londres avec un plateau d'invit\u00e9s pour d\u00e9battre des enjeux de ce r\u00e9f\u00e9rendum apr\u00e8s la question du Brexit tu cette question ou cette autre question ce probl\u00e8me typiquement suisse Sandra la place. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:53) [87%] :\r\nDes bo\u00eetes aux lettres, la bo\u00eete aux lettres, peut -elle se trouver vers la porte d'entr\u00e9e ou doit -elle se situer imp\u00e9rativement au bord de la route, grande question pour la poste, c'est un c'est pas facile pour la poste, c'est claire, c'est au bord de la route, ben oui, \u00e7a prend moins de temps \u00e0 l'exigent donc de plus en plus que les bo\u00eetes soient d\u00e9plass\u00e9es ce qui agace aussi de plus en plus le talent sa guerre et le Bund. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:15) [90%] :\r\nEt eux, les bo\u00eetes aux lettres, ils en font au mieux des projectiles au pire des miettes, les super- h\u00e9ros le matin pr\u00e9sente aujourd'hui une \u00e9tude universitaire qui a d\u00e9sign\u00e9 les h\u00e9ros les plus forts en fonction de leur capacit\u00e9 ou leur don, si vous voulez, alors il y en a un, \u00e9videmment, pour les dominer tous c'est superman car il n'a qu'une seule faiblesse la crypte NYT mais les crit\u00e8res retenus par l'\u00e9tude font d\u00e9bat quand m\u00eame chez sp\u00e9cialistes parce que retenir uniquement la la force ou les capacit\u00e9s en force brute, h\u00e9 bien c'est un peu court, prenez Batman par exemple \u00e0 Batman, il a beaucoup d'argent et, au final, pour cette raison, bien c'est peut-\u00eatre lui le plus dangereux, plus belles voitures au cin\u00e9ma, oui c'est vrai, c'est vrai qu'il est pas facile \u00e0 garer, mais enfin dans l'ordre, il doit y avoir des syst\u00e8mes \u00e9lectroniques merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-398FF208-1EF9-4839-87BF-E8958BA0CA05", "internalArchiveId": "398FF208-1EF9-4839-87BF-E8958BA0CA05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Conseils de S\u00e9curit\u00e9 de la 3 : L'amour du foot", "publicationDate": "2016-06-16T00:00:00Z", "durationSec": 146, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770638", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653684.image", "alternativeTitle": ["L\u2019amour du foot", "L\u2019amour du foot / NMT_2016-06-16T07:54:22_les-conseils-de-securite-de-la-3", "L\u2019amour du foot / NMT_2016-06-16T07:54:22_les-conseils-de-securite-de-la-3"], "variantIds": ["ece-7770650", "ece-7770638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T14:55:00Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nVoil\u00e0 Mortensen donne S\u00e9curit\u00e9 de la salut les crampes l\u00e9g\u00e8re Obama vous \u00eates enrichi en 2016 il y avait un certain go\u00fbt pour la chose sportive. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [78%] :\r\nMettez vos des footballeurs oui c'est leur vous votez oui la Suisse participe \u00e0 cette comp\u00e9tition majeure alors oui, vous pourriez avoir des raisons vous y int\u00e9resser, mais vous savez d\u00e9j\u00e0 quelques hooligans bien pour m\u00eame pas un appartement alors il a quand m\u00eame des gens qui sont tabass\u00e9s \u00e0 mort parce qu'ils ne supportent pas la m\u00eame \u00e9quipe que d'autres gares. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [92%] :\r\nEt quelle belle raison de mourir que de ne pas \u00eatre amoureux de la m\u00eame bande de mannequins pour cheveux sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [70%] :\r\nPayer prendre part \u00e0 la pl\u00e8vre sportive o\u00f9 il est pr\u00eat\u00e9 pour autant et ici sa peau comme d'autres pour confectionner des salades. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [85%] :\r\nPanique les conseils de s\u00e9curit\u00e9, de la 3 sont l\u00e0 pour vous aider, on ne fait plus des ballons en cuir si jamais de ces arbres \u00e0 caoutchouc pour faire des ballons, c'est plus saturnisme peuvent donner \u00e0 voir pour les auditeurs qui vivrait dans une \u00e0 ce que l'Euro fort, h\u00e9 bien, Fabrice et comme le franc suisse foot mais un taux de1,0 89 baisse baisse, dit -il, c'est donc l'occasion de voir des millionnaires d\u00e9scolaris\u00e9s courir en short apr\u00e8s une boule de peaux mortes et de vous v\u00eatir de maillots confectionn\u00e9s par des Malaisiens de 8 ans 3\u00e8me c'est une c\u00e9l\u00e9bration de joie \u00e9ternelle Val\u00e8re, particuli\u00e8rement celle de l'UEFA, qui on le rappelle en tant qu'association d'utilit\u00e9 publique ne que 4 pourcent d'imp\u00f4ts mais ne est avant tout l'occasion de se r\u00e9unir entre amis et en famille pour passer du temps tous ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [82%] :\r\nOn va garder le m\u00eame \u00e9cran mais au milieu de cette pi\u00e8ce, vous savez maintenant avec discipline un r\u00e9gime strict hier jeudi les charcuteries, c'est dur, mais c'est une question de volont\u00e9 vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [81%] :\r\nC'est mourir d'un arr\u00eat cardiaque pendant les quarts de finale oui d\u00e8s demain \u00e7a n'augure rien de bon pour la 2\u00e8me p\u00e9riode ou de l'Euro, puisque vous n'avez pas de rempla\u00e7ant, mais c'est m\u00e9rit\u00e9, sont en Direct \u00e0 votre d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:48) [83%] :\r\nOuvrez grand beau user l\u00e0 le Conseil du jour et puis c\u00f4t\u00e9 brutal sur Couleur3 comme \u00e7a vous pouvez suivre le foot et bouger votre derni\u00e8re en m\u00eame temps, activez -vous en m\u00eame temps que Beauvoir et b\u00e9n\u00e9ficier d'un commentaire dr\u00f4le et spirituel, tout en abandonnant la s\u00e9dentarit\u00e9, l'alternative \u00e9tant de courir avec votre t\u00e9l\u00e9, ce qui est tr\u00e8s chiant monter. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [93%] :\r\nSans parler de l'investissement cons\u00e9quent en terme de rallonge. \r\nTD des \u00e9galit\u00e9 de la 3 vous ne aurait pas aujourd'hui, c'est un peu gr\u00e2ce \u00e0 nous, y a rien, \u00e7a fait plaisir de m'en parle, de quoi Fabienne la chasse \u00e0 l'homme, Fabrice, tant\u00f4t ludiques ou tragiques d\u00e9pendamment du r\u00f4le qu'on est OK. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-16T06:38:00Z", "program": {"href": "/programs/5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "id": "5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "name": "Conseils de s\u00e9curit\u00e9 de la 3"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 16800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer XMyeBWwvAZEYvAQrXySAXicmuLCi"}]