[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=29300&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=29325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=29275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-02CAC138-B39E-475E-AE81-7DF6157AB4AE", "internalArchiveId": "02CAC138-B39E-475E-AE81-7DF6157AB4AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petra G\u00f6ssi pourrait prendre la t\u00eate du PLR", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "* * Petra G\u00f6ssi pourrait prendre la t\u00eate du PLR (Dialogue Alexandra Richard) 18h Petra G\u00f6ssi en bonne voie pour pr\u00e9sider le PLR\r\nChristian Wasserfallen renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR...\r\nLe conseiller national bernois \u00e9tait le favori pour succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller qui s'en va au printemps...\r\nIl a annonc\u00e9 ce matin sur twitter qu'il pr\u00e9f\u00e9rait se concentrer sur ses fonctions actuelles...\r\nCe retrait ouvre la porte \u00e0 Petra G\u00f6ssi... La conseill\u00e8re nationale schwytzoise, pressentie depuis quelques temps, s'est d\u00e9clar\u00e9e candidate hier...\r\nC'est donc une femme qui pourrait pr\u00e9sider le PLR, Alexandra Richard...\r\nOui et ce serait une exception... Les partis gouvernementaux sont tous dirig\u00e9s par des hommes et aucune candidate ne se profile pour l'instant, parmi les partis de droite qui renouvellent leur pr\u00e9sidence au printemps. Petra G\u00f6ssi est la premi\u00e8re. M\u00eame si elle-m\u00eame n'insiste pas sur cette particularit\u00e9 de son profil. \"Peu importe, homme ou femme, ce sont les comp\u00e9tences qui comptent\". Voil\u00e0 ce qu'elle dit. \r\n- Elle n'est donc pas tr\u00e8s engag\u00e9e pour les femmes ?\r\nNon et elle se distancie beaucoup des femmes PLR suisses - elle n'est pas membre jusqu'ici. Conseill\u00e8re nationale, 40 ans, sans enfant... Petra G\u00f6ssi n'est pas engag\u00e9e non plus sur les th\u00e8mes f\u00e9ministes. Au contraire. Elle est oppos\u00e9e aux quotas, par exemple. Dans le fonds, elle ne fait pas une politique plus f\u00e9ministe que les hommes du PLR. Elle se situe d'ailleurs clairement \u00e0 l'aile droite du parti. Le dossier sur lequel elle s'est d\u00e9marqu\u00e9e, c'est son combat sur la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et la contribution de Schwyz, son canton.\r\nUne repr\u00e9sentante de la Suisse centrale - elle en a bien besoin. Mais tr\u00e8s al\u00e9manique... Petra G\u00f6ssi ne parle pas du tout fran\u00e7ais, contrairement au Bernois Christian Wasserfallen.\r\n- Le Bernois qui a, lui, d\u00e9cid\u00e9 de renoncer, Alexandra. Pour quelles raisons ?\r\nAujourd'hui, il explique que c'est surtout l'ampleur de la t\u00e2che qui l'a dissuad\u00e9. \"Pr\u00e9sident, c'est un travail \u00e0 130%\", dit-il. Et ce n'est pas conciliable avec sa situation actuelle et ses autres engagements. A 35 ans, il a d'autres projets. Mais il continuerait volontiers \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PLR.\r\nMais surtout, et Christian Wasserfallen nous le disait il y a quelques jours encore: il est bien tent\u00e9 aussi par le gouvernement bernois. Faire les deux n'\u00e9tait pas possible. Il a fait son choix... avant le 29 f\u00e9vrier, d\u00e9lai pour s'annoncer. Ce qui laisse tr\u00e8s peu de temps \u00e0 d'autres \u00e9ventuels candidats pour \u00e9merger.\r\n(SLV : Isabelle Moret) 18h SLV Moret\r\nDIRECT TEL AU ** 36\r\nIsabelle Moret, bonsoir... Vous \u00eates vice-pr\u00e9sidente du PLR\r\n- La voie semble toute trac\u00e9e pour Petra G\u00f6ssi. Une Al\u00e9manique qui ne parle pas du tout fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate d'un parti gouvernemental... C'est peu inqui\u00e9tant pour les Romands ?!\r\n- Pourquoi pas un Romand \u00e0 la pr\u00e9sidence ?\r\n(Il \u00e9tait clair apr\u00e8s la nomination d'un latin comme chef de groupe au parlement (Ignazio Cassis) que la pr\u00e9sidence devait revenir \u00e0 un Al\u00e9manique)\r\n- Comment garantir une repr\u00e9sentativit\u00e9 des Romands ? Via la vice-pr\u00e9sidence?\r\n- Vous-m\u00eame, vous avez eu une grande latitude, sous Philipp M\u00fcller, pour repr\u00e9senter le parti en Suisse romande, c'est le mod\u00e8le qu'il faut reconduire ?\r\n- C'est un appel au - \u00e0 la - future pr\u00e9sident(e) ? \r\n- Vous souhaitiez vous repr\u00e9senter; mais les statuts sont clairs: vous ne pouvez pas... Contrari\u00e9e, d\u00e9\u00e7ue ?\r\n(l'avis de droit \u00e9tait clair: 8 ans max et l'ann\u00e9e qu'elle a fait sous l'\u00e9tiquette radicale compte aussi)\r\n- Les candidats ne se pr\u00e9cipitent pas pour la pr\u00e9sidence... Est-ce qu'il faudrait revoir ces statuts ?", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7457788", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Petra G\u00f6ssi pourrait prendre la t\u00eate du PLR / FOR_2016-02-07T18:00:00_developpement-1", "Forum du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["Christian Wasserfallen renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR. Le conseiller national bernois \u00e9tait le favori pour succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller. Ce retrait ouvre la porte \u00e0 Petra G\u00f6ssi, la conseill\u00e8re nationale schwytzoise qui s'est d\u00e9clar\u00e9e candidate samedi."], "variantIds": ["ece-7457788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T23:03:42Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nChristian Wasserfallen renonce donc \u00e0 la pr\u00e9sidence du Parti lib\u00e9ral radical suisse, le conseiller national bernois \u00e9tait le favori pour succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller qui s'en va au printemps, il a annonc\u00e9 ce matin sur Twitter qu'il pr\u00e9f\u00e9rait se concentre, se concentrer sur ses fonctions actuelles, ce retrait ouvre la porte \u00e0 P\u00e9tra G\u00f6ssi la consternation n'a schwytzoise pressentie depuis quelques temps, s'est d\u00e9clar\u00e9e candidate hier, c'est donc une femme qui pourrait pr\u00e9sider le PLR Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, ce serait une exception : les partis gouvernementaux sont tous dirig\u00e9s par des hommes, et aucune candidate ne se profile pour l'instant parmi les partis droite qui renouvellent leur pr\u00e9sidence au printemps, P\u00e9tra G\u00f6ssi est la m\u00eame : si elle- m\u00eame n'insiste pas sur cette particularit\u00e9 de son profil peu importe, homme ou femme, ce sont les comp\u00e9tences qui comptent voil\u00e0 ce qu'elle dit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [97%] :\r\nElle n'est donc pas tr\u00e8s engag\u00e9e pour les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:50) [93%] :\r\nNon, elle se distancie d'ailleurs beaucoup des femmes PLR suisses elle n'est pas membre jusqu'ici conseill\u00e8re nationale 40 ans sans enfant, P\u00e9tra G\u00f6ssi n'est pas engag\u00e9e non plus sur les th\u00e8mes f\u00e9ministes, elle est oppos\u00e9e aux quotas, par exemple, dans le fond, elle ne fait pas une politique plus f\u00e9ministe que les hommes du PLR, elle se situe aussi clairement \u00e0 l'aile droite du parti le dossier sur lequel elle s'est d\u00e9marqu\u00e9e, c'est son combat sur la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et la contribution de suite sont contents, une repr\u00e9sentante de la Suisse centrale tr\u00e8s al\u00e9manique, il faut le dire, P\u00e9tra G\u00f6ssi ne parle pas du tout fran\u00e7ais, contrairement au Bernois Christian Wasserfallen. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:25) [79%] :\r\nMais le Bernois qui a lui d\u00e9cid\u00e9 donc de renoncer, Alexandra, pour quelles raisons juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:29) [95%] :\r\nAlors aujourd'hui, il explique que c'est surtout l'ampleur de la t\u00e2che qu'il y a dissuad\u00e9 pr\u00e9sidence est un travail \u00e0 130 pourcent dit dit -il et ce n'est pas conciliable avec sa situation actuelle et ses autres engagements \u00e0 35 ans, il a d'autres projets mais il continuerait volontiers \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du PLR mais surtout, et Christian Wasserfallen nous le disait il y a quelques jours encore, il est bien tent\u00e9 aussi par le gouvernement bernois faire les 2 n'\u00e9tait pas possible, il a fait son choix avant le 29 f\u00e9vrier d\u00e9lai pour s'annoncer, ce qui laisse tr\u00e8s peu de temps \u00e0 d'autres \u00e9ventuels candidats pour \u00e9merger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [77%] :\r\nBonjour, merci Alexandra Richard est avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T17:07:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "CN PLR VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28FE83FD-7258-4E84-9616-05460A08B474", "internalArchiveId": "28FE83FD-7258-4E84-9616-05460A08B474", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ski: le grand retour de Janka", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "* * Ski: le grand retour de Janka Grande journ\u00e9e pour le ski suisse: Lara Gut a brillamment remport\u00e9 Super G de Garmisch, en Allemagne. La Tessinoise a devanc\u00e9 Viktoria Rebensburg et, surtout, Lindsey Vonn.\r\nL'\u00e9quipe masculine, pourtant moribonde il y a quelques semaines, est elle aussi victorieuse... Les skieurs suisses signent leurs premi\u00e8re victoire de la saison, gr\u00e2ce au Grison Carlo Janka, qui a emport\u00e9 le Super G, de Djong-sun, en Cor\u00e9e du sud... sur la piste qui accueillera les Jeux olympiques en 2018.\r\nUne victoire synonyme de retour au premier plan. J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n+ RESULTATS SUPER G DAMES DE GARMISCH", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7457764", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ski: le grand retour de Janka / 12H30_2016-02-07T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9quipe de Suisse masculine a f\u00eat\u00e9 sa premi\u00e8re victoire de la saison la nuit derni\u00e8re. Gr\u00e2ce au Grison Carlo Janka qui a emport\u00e9 le super G de Jeongseon en Cor\u00e9e du Sud."], "variantIds": ["ece-7457764"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T16:52:20Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBerlin, grande journ\u00e9e pour le ski suisse Lara Gut a brillamment remport\u00e9 le super- G de Garmisch en Allemagne, la Tessinoise a devanc\u00e9 Viktoria Rebensburg et surtout Lindsay Vonn l'\u00e9quipe masculine pourtant moribonde il y a quelques semaines \u00eatre elle aussi victorieuse, les skieurs suisses signent leurs premi\u00e8re victoire de la saison gr\u00e2ce au ca\u00efd au Grison Carlo y en cas qui a remport\u00e9 le super- G de qui Johnson en Cor\u00e9e du Sud sur la piste qui accueillera les Jeux olympiques en 2018 une victoire synonyme de retour au 1er plan J\u00e9r\u00f4me Gendre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [90%] :\r\nCarlo enqu\u00eate un surdou\u00e9 du ski alpin, mais ses faits d'armes remontent au saison 2009 2010 avec des titres de champion du monde et de champion olympique en g\u00e9ant et surtout un classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, la suite s'est apparent\u00e9e \u00e0 une longue travers\u00e9e du d\u00e9sert en raison de probl\u00e8mes de sant\u00e9, la d\u00e9couverte d'une arythmie cardiaque, tout d'abord, mais surtout des probl\u00e8mes de dos r\u00e9currents mais le Grison n'a pas baiss\u00e9 les bras, souvent plac\u00e9, il remporte aujourd'hui sa toute 1\u00e8re victoire en super- G avec une aisance qui lui a valu de surclass\u00e9 tous ses adversaires, cette victoire est presque inesp\u00e9r\u00e9e pour l'\u00e9quipe de Suisse masculine en panne de rel\u00e8ve est d\u00e9cim\u00e9e par les blessures, elle laisse augurer de lendemains meilleurs avec Carlo Janka bien s\u00fbr mais aussi b\u00e9ate feuilletant victime d'une rupture du tendon, la Chine en d\u00e9but de saison et qui a sign\u00e9 3 Top 5 depuis son retour Express il y a moins d'un mois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T11:46:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC46F7E5-75E4-42AE-B5BB-0073790CF1AA", "internalArchiveId": "EC46F7E5-75E4-42AE-B5BB-0073790CF1AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Eric Judor et Ramzy B\u00e9dia, acteurs et r\u00e9alisateurs, \u00e0 propos du film : \"La Tour 2 Contr\u00f4le Infernale\"", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "Mardi soir Couleur3 vous d\u00e9voilait en avant-premi\u00e8re la nouvelle com\u00e9die fantasque de Eric Et Ramzy, dans la lign\u00e9e du premier opus, la Tour Montparnasse infernale, devenu culte avec les ann\u00e9e. Si le duo s'est r\u00e9serv\u00e9 quelques s\u00e9quences ou ils cultivent l'humour gogol et le burlesque, ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 laisser d'avantage de place aux seconds r\u00f4les. On pourrait m\u00eame dire que finalement, les seconds r\u00f4les, ce sont eux, Philippe Katerine leur raflant la vedette. Oui, dans la Tour2 il incarne le leader des Moustachious, un dangereux psychopathe terroriste qui ne supporte pas les fautes de grammaire, qui a la g\u00e2chette facile et qui surtout, pour se venger, va tout faire pour subtiliser une bombe et faire exploser la capitale fran\u00e7aise. Bien s\u00fbr qu'Eric et Ramzy seront les invit\u00e9s du Brazil la semaine prochaine, le film sortant au cin\u00e9ma le 10 f\u00e9vrier, mais d\u00e8s ce matin, on leur fait une petite place, histoire de savoir si oui ou non, ils r\u00e9suvergent. Celles et ceux qui ont assist\u00e9 \u00e0 l'avant premi\u00e8re savent de quoi on parle.. un entretien enregistr\u00e9e par Fifi lors des Rdv UniFrance \u00e0 Paris.", "durationSec": 429, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7438796", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "alternativeTitle": ["La Tour 2 Contr\u00f4le Infernale / BRA_2016-02-07T11:09:00_la-tour-2-controle-infernale", "Brazil du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["Mardi 2 f\u00e9vrier 2016 Couleur3 vous d\u00e9voilait en avant-premi\u00e8re la nouvelle com\u00e9die fantasque de Eric et Ramzy, dans la lign\u00e9e du premier opus, \"La Tour Montparnasse infernale\", devenu culte avec les ann\u00e9es. \n\nBien s\u00fbr qu'Eric et Ramzy seront les invit\u00e9s du Brazil la semaine prochaine, le film sortant au cin\u00e9ma le 10 f\u00e9vrier 2016, mais d\u00e8s ce matin, on leur fait une petite place, histoire de savoir si oui ou non, ils r\u00e9suvergent. Celles et ceux qui ont assist\u00e9 \u00e0 l\u02b9avant premi\u00e8re savent de quoi on parle\u2026. un entretien enregistr\u00e9 par Fifi lors des Rendez-vous UniFrance \u00e0 Paris."], "variantIds": ["ece-7438796"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T17:15:24Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [80%] :\r\nEt j'attends les meilleurs d'entre nous. \r\nDans la barre de l\u00e9gumes. \r\nOui alors l\u00e9gumes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nMardi soir, Couleur3 vous d\u00e9voilait en avant- premi\u00e8re la tour de contr\u00f4le infernale, le nouveau film comique du duo \u00c9ric Eram si, dans la lign\u00e9e pratiquement du 1er opus la Tour Montparnasse infernale devenu culte avec les ann\u00e9es, jeudi, pratiquement, car m\u00eame si le duo s'est r\u00e9serv\u00e9 dans ce nouveau film quelques s\u00e9quences o\u00f9 ils cultivent l'humour gogol une burlesque, ils n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 laisser davantage de place aux seconds r\u00f4les aupr\u00e8s m\u00eame presque dire que finalement les seconds r\u00f4les, ce sont eux, Philippe Katerine leur raflant la vedette oui Catherine dans la tour de incarne le leader des moustaches et au dangereux psychopathe terroriste qui ne supporte pas les fautes de grammaire qui a la g\u00e2chette facile et qui surtout pour se venger, va tout faire pour subtiliser une bombe et faire exploser la capitale fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [79%] :\r\nIl a vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [84%] :\r\nPour cette nouvelle farce d\u00e9coup\u00e9e en chapitres, on assiste dans un 1er temps \u00e0 la gen\u00e8se comment Bachir bouzouki avec un Ernest de Dragan Kerst avec un qui obstruait sont devenus compl\u00e8tement b\u00eate pilote dans l'arm\u00e9e de l'air fran\u00e7aise promis \u00e0 un bel avenir ils vont devenir les l\u00e9gumes que l'on conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [67%] :\r\nOui, alors les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [87%] :\r\nSe recycler comme bagagiste \u00e0 Orly bien malgr\u00e9 le complot des moustachus au Salon de retrouver du taff attend Montparnasse, la tour de contr\u00f4le Infernale sortira la semaine prochaine, bien s\u00fbr, qu'\u00c9ric et Ramzy, seront les invit\u00e9s du Brazil mais d\u00e8s aujourd'hui on leur fait une petite place, histoire de savoir si oui ou non il r\u00e9sume \u00e7a c'est ceux qui ont assist\u00e9 \u00e0 l'avant- premi\u00e8re savent de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [75%] :\r\n\u00e0 r\u00e9sumer, il y avait toujours apr\u00e8s les repas, la porte pour oui, h\u00e9 ben \u00e7a fait bien, c'est toujours dans dans l'id\u00e9e de d\u00e9former d\u00e8s la langue fran\u00e7aise en \u00e7a, \u00e7a me tient \u00e0 coeur depuis le d\u00e9but de carri\u00e8re \u00e7a beaucoup, il n'est pas l'\u00e2me autre on dirait un vrai Maurer et convergence mais c'est possible qu'apr\u00e8s ce film, ils soient au dictionnaire et ce qui est de r\u00e9duire hier pour rien r\u00e9sum\u00e9 je pourrais pas tr\u00e8s par exemple la vers un de rire de politique alcoologie \u00e0 la p\u00e2te, c'est vrai, de r\u00e9\u00e9valuer \u00e2g\u00e9, riche, vraiment, vous avez une pression s'est faite surtout cette cette tour de contr\u00f4le, pas une pression \u00e0 l'\u00e9criture non Boutros pression demandent la sortie oui mais \u00e0 l'\u00e9criture \u00e9cris ce qui me fait marrer, apr\u00e8s on joue comme \u00e7a nous amuse, apr\u00e8s on le monte comme on trouve \u00e7a dr\u00f4le et puis apr\u00e8s on tremble c'est une fois que le truc il finit Constit vous l\u00e0- bas, mais en fait, les gens vont voir \u00e7a, donc \u00e7a donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [76%] :\r\nEt si vous \u00e9tudiez bien toutes les \u00e9tapes qui viennent dire c'est un petit peu les m\u00eames que quand on prend de la mettent au d\u00e9but le concentr\u00e9 et apr\u00e8s on tremble apr\u00e8s tout ce que tu as dit : oui, j'ai ce que j'ai beaucoup regard\u00e9 Breaking Bad, oui, oui, et m\u00eame \u00e0 force de la regarder, Boeing a du c'est en fabriquer jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [85%] :\r\n\u00e7a c'est un vrai petit truc de oui oui, \u00e7a ne nous appartiennent tous les outils \u00e0 l'urbanisme oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:11) [79%] :\r\nEh ben moi, j'ai mont\u00e9 toutes les m\u00e9c\u00e8nes o\u00f9 ils fabriquer de la admettent et je faisais poser je disais les \u00e9tiquettes, c'est quand il y a tous les ingr\u00e9dients j'ai tous les ingr\u00e9dients et je crois savoir, pouvoir, il me manque un Holding r\u00e9duit en s\u00e9ance, je crois que l'ingr\u00e9dient qui manque c'est du fromage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:26) [75%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'il ne c'est mettent suisse oui oui oui c'est beaucoup et c'est l'am\u00e9nagement, c'est un m\u00e9lange en fabriquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [85%] :\r\n\u00c9ric et la musique aime bien en pleine interview se retrouver tous les 2 \u00e0 parler \u00e0 Tchatchi a discut\u00e9, pas facile de concentr\u00e9 de repartir sur le film en question, la tour de contr\u00f4le infernale avec une question \u00e0 peu pr\u00e8s coh\u00e9rente sur le dosage qui diff\u00e9rencie ce volume, donne du 1er opus la Tour Montparnasse infernale dosage entre leur parti, burlesque et surtout les seconds r\u00f4les qui prennent de plus en plus de poids, pourquoi cette option \u00c9ric Judor. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:58) [88%] :\r\nOn s'est dit que pour ne passe sous les, les gens, il faudrait habiller le film, d'autres aux univers humoristique et on se rend compte en tourn\u00e9e, qu'en fait les gens, ils n'attendent que nos passagers, nous, et qui s'en foutent un peu, pour le moment de dire ce qui se passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, m\u00eame si nous on pense que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le ce qui se passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais \u00e7a demain un film bien plus m\u00e9tiss\u00e9e que le 1er. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [80%] :\r\nVous dites -moi si je me trompe Monsieur Jean Alesi monsieur B\u00e9dier, j'ai l'impression que si c'\u00e9tait par ce travail par conscience professionnelle, on voulait \u00e9crire un film avec d'autres personnages qui prenait de la place juste pas important, c'est-\u00e0-dire nous, et en m\u00eame temps je crois que c'est aussi un petit peu par humilit\u00e9 con\u00e7u disait peut-\u00eatre que les gens ont valises sous les peut-\u00eatre qu'ils ne veulent pas le probl\u00e8me : premi\u00e8res r\u00e9flexions pourtant l\u00e0 aussi on \u00e9tait une un peu, on s'est dit bon, on va en faire un de mes c'est pas nous, les gens veulent, ils veulent \u00eatre Montparnasse le d\u00e9lire pas l'de \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [69%] :\r\nLa mesure n'est vieux, quoi, voil\u00e0 la mode c'\u00e9tait vraiment d'humilit\u00e9, c'est vrai, c'est-\u00e0-dire si on si on s'est dit : on est peut-\u00eatre les virus depuis trop nous voir, du coup, on va, mais d'autres mecs super marrant avec nous et voil\u00e0 et, en fait, dans la banque Muchelli on se rend compte que les gens, alors oui, je pense au foot et qui l'attendent au passage \u00e7a en Catherine Cl\u00e9ment oui bien celui qu'on qu'on trouve pour jouer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [79%] :\r\nC'est \u00c9ric qui a fait une interview mais qui est entrain de promouvoir qui fait une interview avec Philippe Katerine, 2 univers totalement diff\u00e9rents, ils se rencontrent alchimie qui se bat, Charmes charmes \u00c9ric Roy, qui fera, j'adore ce ce, malgr\u00e9 leur semaine, voil\u00e0 ce qui doit \u00eatre super. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:34) [83%] :\r\nIl a vraiment fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [81%] :\r\nMerci Nicolas Rey confier notre coauteur, qui dit : mais pourquoi vous prenez pas m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:42) [77%] :\r\nOui, je suis alg\u00e9rien, j'ai, il est, mais c'est vrai qu'on est un pi\u00e9ton et son charme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:49) [76%] :\r\nQu'on voulait pas de m\u00e9chants les m\u00e9chants, ce qui est plus dur, \u00e9crire des com\u00e9dies o\u00f9 ils ont des costumes noirs avec des lunettes, ou alors il parle en Russie, ils sont m\u00e9chants qu'fait tous les films de genre et le pape et avec tout le respect que j'ai bonjour, donc c'est pas lui qui \u00e9crit ses r\u00f4les pour lui bien il joue le m\u00e9chant et c'est ce qui est plus difficile et alors l'id\u00e9e de prendre Philippe Katerine, film, il y avait 15, pr\u00e8s de Milan, tr\u00e8s doux et qui tue des gens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:16) [78%] :\r\nLa rupture, je ne l'a pas r\u00e9fl\u00e9chir donc a la g\u00e2chette facile oui, \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e9crit \u00e7a, mais c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [72%] :\r\nEt c'est vrai que le contrat kowe\u00eftien en plus oui il ach\u00e8te facile dans la g\u00e2chette facile \u00e0 Gala cacher oui \u00e0 son p\u00e8re am\u00e9ricain, c'\u00e9tait une puisque c'est une d\u00e9jeuner d'images, il votera donc oui on tous Streb ici et vous devriez voter mais du coup, toi tu pourras plus aller aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [71%] :\r\nFaut que j'ai du bon, la p\u00e9riode d'apr\u00e8s- contact. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:45) [79%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:52) [78%] :\r\nEt que nous prenons, \u00c9ric Caire Amisi, on les retrouvera dimanche prochain dans l'Brazil de Couleur3 d\u00e8s 11 heures le film, la tour de contr\u00f4le Infernale sortira au cin\u00e9ma mercredi prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-05T14:21:08Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Judor, Eric", "role": "com\u00e9dien, humoriste fran\u00e7ais, r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9dia, Ramzy", "role": "com\u00e9dien, humoriste fran\u00e7ais, r\u00e9alisateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6ECAA15E-2A7E-4419-9E84-63C00BF09BDD", "internalArchiveId": "6ECAA15E-2A7E-4419-9E84-63C00BF09BDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "De la Grenade sortiront mille danseurs...", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "De la grenade sortiront mille enfants, expression arabe reprise par la danseuse et chor\u00e9graphe Josette Ba\u00efz au moment de la cr\u00e9ation du Groupe Grenade en 1992. Sandrine Jorand enqu\u00eate sur une aventure artistique et p\u00e9dagogique sans pareil, o\u00f9 les petits dansent comme des grands. De la Grenade sont sortis des dizaines d'enfants, des danseurs, tous plus talentueux les uns que les autres. Josette Ba\u00efz les appelle avec affection et respect mes petits, mes minots. Elle les forme \u00e0 la danse comme des professionnels, cr\u00e9e avec eux des chor\u00e9graphies et les emm\u00e8ne en tourn\u00e9e dans toute la France, parfois aussi en Europe. En 1998, la chor\u00e9graphe cr\u00e9\u00e9e la compagnie professionnelle, Grenade, compos\u00e9e en grande partie, de ces enfants, devenus de jeunes adultes.Aujourd'hui, le Groupe et la Compagnie s'entra\u00eenent, cr\u00e9ent, r\u00e9p\u00e8tent dans les nouveaux studios, plus de 300 m2 \u00e0 Aix-en-Provence, un lieu qui tend \u00e0 devenir un Centre Chor\u00e9graphique pour la Jeunesse, espace unique en France. L'aventure d\u00e9bute en 1989 dans l'\u00e9cole de la Bricarde des quartiers Nord de Marseille. Josette Ba\u00efz, ancienne danseuse d'Odile Duboc, y est en r\u00e9sidence. Pendant un an, elle travaille avec une centaine d'enfants. Elle d\u00e9veloppe avec eux une \u00e9criture singuli\u00e8re, s'inspirant de leurs origines: les danses orientale, gitane, africaine et indienne ainsi que le hip-hop, le break dance et le smurf, qu'elle m\u00eale \u00e0 la danse contemporaine. Cela faisait un dr\u00f4le de style, se souvient-elle. Le regard clair et p\u00e9tillant, elle r\u00e9sume C'\u00e9tait pour moi une n\u00e9cessit\u00e9 de me laisser envahir par toutes ces danses qui me ressemblaient. Aujourd'hui, on parle couramment du style Grenade, la fondatrice de la compagnie pr\u00e9cise qu'il est le fruit de pr\u00e8s de dix ans de travail. Mais le style Grenade c'est aussi ce que ces jeunes danseurs \u00e2g\u00e9s de 7 \u00e0 18 ans dans le Groupe et de 18 \u00e0 25 ans dans la Compagnie transmettent sur sc\u00e8ne: la fra\u00eecheur, la passion, la joie et l'enthousiasme. Une atmosph\u00e8re li\u00e9e aussi \u00e0 la personnalit\u00e9 de Josette Ba\u00efz.En plus de ses propres chor\u00e9graphies Josette Ba\u00efz collabore avec de nombreuses personnalit\u00e9s. En France, Gallotta, Preljokaj, Decoufl\u00e9, entre autres, perp\u00e9tuent le travail de transmission. Venus de l'\u00e9tranger, ils sont aussi quelques-uns \u00e0 se passionner pour cette jeune troupe: le Britanique Wayne McGregor, l'Isra\u00e9lien Hofesh Shechter ou encore l'Am\u00e9ricaine au style minimaliste Lucinda Childs. De la grenade sortiront mille enfants...et ces enfants n'ont pas fini de nous enchanter. Bient\u00f4t, ils monteront sur sc\u00e8ne avec la chor\u00e9graphie qu'ils pr\u00e9parent actuellement: Alice au pays des merveilles.\u00a0Avec:Josette Baiz, danseuse et chor\u00e9graphe, fondatrice du Groupe et de la Compagnie GrenadeSinath, danseuse de la Compagnie Grenade et professeur de danse du Groupe GrenadeMonique Brun, administratriceLes danseurs, Mathieu, Sarah, Roman, Romane P., Louis, Tony, Samuel, Rose, Jossilou, Lola R., Blanche, Marissa, Cl\u00e9mence et Gaspar\u00a0Un documentaire con\u00e7u par Sandrine Jorand, co-r\u00e9alis\u00e9e avec Jean-Philippe ZwahlenUne production in\u00e9dite du Labo (David Collin)", "durationSec": 3644, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317040", "imageURL": "http://www.rts.ch/4201309.image", "thematicThemes": ["enfant (\u00e2ge)", "danse (art chor\u00e9graphique)", "chor\u00e9graphie"], "alternativeTitle": ["20-21h: De la Grenade sortiront mille danseurs... / LABO_2016-02-07T20:03:45_sujet-1", "Le labo du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["De la grenade sortiront mille enfants, expression arabe reprise par la danseuse et chor\u00e9graphe Josette Ba\u00efz au moment de la cr\u00e9ation du Groupe Grenade en 1992.\n\nSandrine Jorand enqu\u00eate sur une aventure artistique et p\u00e9dagogique sans pareil, o\u00f9 les petits dansent comme des grands."], "variantIds": ["ece-7317040"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-13T13:44:08Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:03) [98%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:04) [83%] :\r\nEspace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [86%] :\r\nBonsoir, soyez les bienvenus dans le labo de la danse, de la musique, du rythme des gestes, des pas une \u00e9nigme, un \u00e9lan voil\u00e0 tous les ingr\u00e9dients de cette soir\u00e9e du labo avec, au programme ce soir un documentaire in\u00e9dit de son sur la danse et de choc Story ceux qui resteront dans le temps pour les petits comme pour les grands, voil\u00e0 qui ressemble \u00e0 un manifeste, c'est celui que d\u00e9fend depuis 1900 le groupe Grenade \u00e0 Aix-en-Provence et en t\u00eate de proue sa fondatrice, Josette, ma\u00efs, danseuse, chor\u00e9graphe, qui permet aux enfants de danser comme de vrais professionnels Sandrine Joron, qui s'est d\u00e9j\u00e0 int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la danse de la fait profiter dans le labo avec 2 chanteurs is dont vous entendrez la 1\u00e8re vers 22 heures mouvement hein Sandrine Jean donc vous voulez suivre cette aventure extraordinaire du groupe Grenade, un nom qui \u00e9voque le fruit plut\u00f4t que la guerre et ses 1000 particules objets fruits comme autant de danseurs qui viennent de ce creuset artistique et durable de la Grenade sortiront 1000 danseurs, un documentaire in\u00e9dit de Sandrine Jorand r\u00e9alis\u00e9 avec Jean-Philippe Salem. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [84%] :\r\nPublicit\u00e9 France Info parce Apocalypse frapp\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [81%] :\r\nQuand on monte sur sc\u00e8ne, en fait, en quelque sorte comme des artistes un peu, je pense qu'on va repr\u00e9senter des personnages pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [78%] :\r\nPoint, oui, c'est vrai que je me sens toujours habit\u00e9 quand je danse point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:00) [64%] :\r\nJe ressens vraiment parce que je ressens ce que Alice, elle est ressentie pourcent car si c'est \u00e7a que je elle veut jamais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:12) [79%] :\r\nQue les enfants peuvent donner autant que des adultes oui c'est donc toute parce qu'ils se sentent cr\u00e9ateur de leur mouvement, ils sont en train de comprendre ce qui est tendance, et du coup ils deviennent vraiment des artistes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:32) [87%] :\r\nIls sont environ 50 50 enfants jeunes danseurs dans le groupe Grenade, j'ai de 8 \u00e0 18 ans, l\u00e0 ils font une pause dans leur Studio, ce sont 3 grandes belles salles lumineuses dans un b\u00e2timent de plain-pied dans les quartiers sud d'Aix-en-Provence, il y a une 2 \u00e0 3 fois par semaine s'entra\u00eener au cours de danse contemporaine, classique, Hip-Hop et puis surtout il pr\u00e9pare les spectacles la Grenade, c'est un chor\u00e9graphique pour la jeunesse vers la cr\u00e9ation, un lieu unique en France, fond\u00e9e en 1992 par la danseuse et chor\u00e9graphe Josette balise 6 ans plus tard, elle cr\u00e9e la compagnie Grenade la compagnie professionnelle des 18 25 ans, l'histoire de Grenade d\u00e9butent dans les quartiers nord de Marseille. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:21) [88%] :\r\nLes les cultures \u00e9tait tellement diff\u00e9rente et et les enfants, venez tellement de tous les coins du monde, que \u00e7a nous a vraiment interpell\u00e9e, on avait l'impression d'avoir la plan\u00e8te enti\u00e8re dans un seul quartier dans une seule \u00e9cole et c'est \u00e7a qui a vraiment ma fa\u00e7on apr\u00e8s 2 d'entrevoir la danse parce que depuis ce moment -l\u00e0, j'ai travaill\u00e9 sur les cultures, Serge, je suis pas born\u00e9 \u00e0 la danse contemporaine, mais j'ai j'ai j'ai travaill\u00e9 \u00e0 petits-enfants les petits gar\u00e7ons qui faisait du Hip-Hop, les filles qui dit du du duel anciens m\u00eame qu'le la danse orientale les chansons Turf il y avait un m\u00e9lange absolument formidable, qui a fait que \u00e0 moment donn\u00e9 mon parcours, qui \u00e9tait quand m\u00eame typiquement contemporain s'est renvers\u00e9 pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:04) [69%] :\r\nEt, en \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:04:12) [87%] :\r\nComment \u00e7a s'est articul\u00e9e concr\u00e8tement dans la dans la danse, tous ces \u00e9l\u00e9ments \u00e0 ce moment -l\u00e0 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:17) [87%] :\r\nAlors \u00e7a c'est articuler de la mani\u00e8re suivante : c'est que moi, dans mes mon travail avec les enfants, je fais ce qu'on appelle des ateliers d'improvisation, en plus de la technique et de la composition, donc l'improvisation fait que on \u00e9change les dans ce qu'on a et du coup \u00e9videmment que quand moi je leur proposais de la danse contemporaine, c'\u00e9tait moi qui avait le dessus, j'ai envie de dire qu'il tenait les r\u00eanes, mais vers quoi quand ils me proposaient du Hip-Hop quand il proposait d'danse africaines ou orientales voir cambodgienne parce que j'avais beaucoup de d'Asiatiques, \u00e0 ce moment -l\u00e0, moi j'avais l'impression d'\u00eatre compl\u00e8tement n\u00e9ophyte, je devais tout r\u00e9apprendre, et c'est \u00e7a que j'ai appr\u00e9ci\u00e9, c'est que je repartais de 0 pour le r\u00e9inventer, au travers de ces enfants- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:01) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:02) [95%] :\r\nEt c'est quelque chose qui caract\u00e9rise toujours ce qu'on appelle le Style Grenade. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:07) [92%] :\r\nJ'ai eu la sensation que dans mon corps se m\u00e9langeait \u00e9norm\u00e9ment de cultures et c'est \u00e7a qui \u00e0 fermenter, on va dire le groupe Grenade parce que il y a un m\u00e9lange de de travail tr\u00e8s contemporain dans les dans le sol avec des \u00e9l\u00e9ments de Hip-Hop et plus particuli\u00e8rement de smurf il y a, il y a de la danse classique, quand m\u00eame, il y a vraiment toutes sortes d'ingr\u00e9dients mais qui se sont fondus, \u00e7a s'est fondues en une seule \u00e9nergie qui est maintenant la mienne, donc du coup, c'est ce que j'essaie de donner aux enfants, c'est c'est un Style qu'on a cr\u00e9\u00e9, on a mis 10 ans pour le cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:41) [94%] :\r\nQuels ont \u00e9t\u00e9 les \u00e9tapes de la cr\u00e9ation de ce Style si on peut les d\u00e9finir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:05:45) [86%] :\r\nEn r\u00e9alisant des spectacles d'une heure, il fallait se poser la question autrement, parce qu'il avait \u00e0 la fois le propos artistique devenait important et et en m\u00eame temps il y avait effectivement le Style \u00e0 l'\u00e9poque, on ne savait pas encore que, on avait un Style qu'on avait peut-\u00eatre m\u00eame pas encore on juxtapos\u00e9 beaucoup mais comme j'avais toujours les cours, je n'ai toujours les cours de contemporains, du coup, les choses se m\u00e9langeait se se m\u00e9tisser peu \u00e0 peu est -ce que \u00e7a qu'on appelait \u00e7a le m\u00e9tissage de Grenade. \r\nEt si peu \u00e0 peu le concert rendu compte au bout de bien 7 ans de travail acharn\u00e9 que on avait fondu les mat\u00e9riaux, les uns dans les autres, c'est \u00e7a qui s'est pass\u00e9, on ne l'a pas fait expr\u00e8s, c'est quelque chose qui est venu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:31) [97%] :\r\nProgressivement parce que, \u00e0 force de travailler ensemble, on a pu d\u00e9fricher un nouveau Style qui qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00eatre un Style que bon ben les gens aimaient bien parce que c'\u00e9tait assez nouveau finalement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:06:44) [73%] :\r\nMathieu \u00e0 il y a toujours l\u00e0, elle est en tourn\u00e9e non. \r\nCharles Pasqua je crois que c'\u00e9tait lui \u00e0 quelqu'un, il faut parce qu'il \u00e9tait temps quelqu'un allait ouvrir s'il vous pla\u00eet, point. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:01) [86%] :\r\nAh, c'est carr\u00e9ment \u00e0 cl\u00e9, ben il faut en passer de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:04) [76%] :\r\nAh oui, vous jetez vu, voil\u00e0 ce que c'est, c'est toi \u00c9lise du donc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:12) [86%] :\r\nQue ben je m'appelle synapses, c'est mon pr\u00e9nom, voil\u00e0, je suis dans la compagnie de Josette depuis que j'ai l'\u00e2ge de 9 ans, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une tr\u00e8s tr\u00e8s belle rencontre, pourquoi, parce que j'ai grandi dans un quartier nord de Marseille, l'un des pires on Audio clairement et donc du coup, elle s'est retrouv\u00e9e dans l'\u00e9cole de la Brichard et donc on a \u00e9t\u00e9 toute une communaut\u00e9 de Cambodgiens qui vivaient \u00e0 Marseille, dans ce quartier -l\u00e0, mais il y avait pas que nous, il y avait aussi Bombay, toutes origines quoi les Comoriens des Alg\u00e9riens, des Marocains, enfin voil\u00e0 des gitans, enfin, il y avait de tout, et franchement ce n'est pour moi une tr\u00e8s belle \u00e9poque parce que j'en ai gard\u00e9 que des bons souvenirs, c'\u00e9tait g\u00e9nial, et puis il y a eu la rencontre avec Josette, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le le coup de foudre, je savais pas que j'aimais, danser et, en fait, elle m'a elle m'a donn\u00e9 ce go\u00fbt \u00e0 la danse, Josette m'a demand\u00e9 si je voulais faire \u00e7a, mon m\u00e9tier tout \u00e7a et j'ai dit oui donc \u00e0 16 ans Alma embarqu\u00e9 dans sa compagnie, qui s'appelle la compagnie Grenade et depuis, j'y suis rest\u00e9 voil\u00e0 comment changer la danse votre fils, oui \u00e0 la leur, elle a chang\u00e9 ma vie parce que je pense que bah d\u00e9j\u00e0 je voudrais jamais connu, tout \u00e7a, peut-\u00eatre que j'aurais fait compl\u00e8tement autre chose, \u00e7a certainement m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:36) [75%] :\r\nQuand j'ai pas bien point pour dire non \u00e0, pourquoi pas, il a, il a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:08:51) [83%] :\r\nJe suis Monique Brun je m'occupe de l'administration du coup Grenade qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sentait pas d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait une sacr\u00e9e rencontrent quoi parce que c'\u00e9tait des enfants, il y a une \u00e9nergie folle et puis qui \u00e9tait investi naturellement, enfin, ils avaient un rapport \u00e0 la danse et musulmans vraiment naturel comme s'ils avaient fait \u00e7a, enfin oui je pense d'ailleurs qu'il le faisait depuis depuis tout petit, hein, et puis beaucoup n'\u00e9taient jamais sortis de la cit\u00e9 qui n'\u00e9taient jamais all\u00e9s dans le centre ville et et du coup, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s assoiff\u00e9s de conna\u00eetre autre chose \u00e0 la fin, il y avait pas envie de les laisser, on n'avait pas envie de les laisser par Josette \u00e9tait compl\u00e8tement investi mais j'\u00e9tais dans le m\u00eame \u00e9tat d'esprit quel surtout sur le fait de fallait absolument trouver un moyen de de p\u00e9renniser cette cet aventurier de il y en avait quelques-uns ou pour lesquelles c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la leur vie quoi qui se qui se jouer l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:55) [70%] :\r\nOui, voil\u00e0, ma m\u00e8re, point et savoureuse et on organise et l'jamais il n'a pas parl\u00e9 parce qu'il n'est pas la m\u00eame, c'est on nous savons tous \u00e0 poil. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:22) [84%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 quelque chose que vous int\u00e9resser tr\u00e8s rapidement de travailler avec des enfants, parce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:27) [84%] :\r\nToujours fait \u00e7a \u00e7a que j'ai commenc\u00e9, m\u00eame en travaillant avec des enfants, parce que moi j'ai commenc\u00e9 la danse tr\u00e8s tard, j'avais 21 ans, moi j'ai toujours dans ces pour moi, comme les enfants de quartiers chez moi mais en tout cas pas de cours n'est rien et apr\u00e8s, j'ai voulu rattraper le le retard et d\u00e8s que Odile Duboc, qui \u00e9tait ma mon prof m'a dit : il faut qu'il fasse une pi\u00e8ce avec les enfants, jeudi, c'\u00e9tait bien gentil, mais j'ai pas dans l'eau, donc j'ai mais ce que je vais faire comme pi\u00e8ce et et pas des la premi\u00e8re pi\u00e8ce, c'\u00e9tait incroyable, les gens applaudissaient \u00e0 tout rompre, \u00e7a je comprenais pas parce que on vous \u00eates tout enfin c'\u00e9tait vraiment ce qu'on sentait, il y avait bien vu pas technicit\u00e9 derri\u00e8re il y avait pas d'et pourtant \u00e7a marche, \u00e7a marche, donc j'ai commenc\u00e9 pratiquement, moi je ne savais presque pas danser que d\u00e9j\u00e0 je faisais dans ses les enfants, c'est un peu invers\u00e9 et, du coup, j'ai toujours fait \u00e7a parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame au bout du compte, avec eux, je me sens plus \u00e0 l'aise et puis son petit, plus je me sens \u00e0 l'aise, ce qui est curieux, parce que c'est un peu l'inverse souvent les chor\u00e9graphies sont besoin d'avoir des gens devant moi, non, moi non, moi je j'adore travailler avec les petits, moi \u00e7a me pla\u00eet j'ce qu'il a une innocence dans dans le travail, une esp\u00e8ce de fra\u00eecheur qu'on retrouve plus apr\u00e8s pourquoi \u00e7a se perd parce que, apr\u00e8s, on a des filtres manteau comme je dis \u00e7a souvent, c'est que, on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 l'Euro r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 qui on est, quand on est plus adulte \u00e0 quelle image on a h\u00e2te qu'est -ce qu'on va donner, etc, donc il y a pas une transmission imm\u00e9diate, il y a une transmission presque mental et intellectuel avec le l'adulte, alors que l'enfant il tente si \u00e7a passe, h\u00e9 bien si \u00e7a casse, il le dit, mais on sait o\u00f9 on en est, et il y a pas de de mais ce test de maturation mental tr\u00e8s longue avant l'acte, ils passent \u00e0 l'acte et \u00e7a \u00e7a moi c'est \u00e7a qui me pla\u00eet, apr\u00e8s je vous dis un par foyer, ce qui leur passe par un c\u00f4t\u00e9 filles, elles n'ont pas aim\u00e9 Alban Richard dire donc \u00e7a c'est c'est bien aussi, mais c'est vrai que on a forc\u00e9ment envie pas 25 ans \u00e0 \u00e0 10, hein, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:12:24) [78%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:25) [90%] :\r\n2011 Grenade \u00e0 20 ans pour Jos\u00e9 Dailly, c'est l'occasion d'ouvrir le r\u00e9pertoire des jeunes danseurs, elle fait alors appel \u00e0 des chor\u00e9graphes fran\u00e7ais de renom, tr\u00e8s simplement, Preljocaj Jean-Christophe Maillot Kelemenis d\u00e9couvrit Abou Lagraa et J\u00e9r\u00f4me Bel r\u00e9pondent \u00e0 l'invitation, les jeunes danseurs doivent s'adapter \u00e0 des esth\u00e9tiques diff\u00e9rentes et affirm\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9, les chor\u00e9graphes assiste \u00e0 une relecture de leur travail par les enfants, les 20 ans de Grenade un panorama \u00e9clectique de la danse contemporaine des ann\u00e9es 80 \u00e0 nos jours et le 1er \u00e0 collaborer avec le groupe Grenade, c'est Jean-Claude en 2003. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:08) [72%] :\r\nEt pas continuer ce que je disais oui je j'ai pas au milieu, il y a un peu peur. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:20) [87%] :\r\nOn a fait 3 g\u00e9n\u00e9rations d'abord o\u00f9 il y avait 3 s\u00e9ries de danseurs, des petits, des des adultes et des papys mamies qui faisaient la m\u00eame chose, on a fait un truc formidable avec lui, apr\u00e8s on a mont\u00e9 Ulysse 84 ans apr\u00e8s on a tourn\u00e9 ma maman qu'attendu 3 ans donc, oui, c'est une longue histoire, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui si on en est l\u00e0 c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui, parce que c'est lui le 1er qui m'a appel\u00e9 en disant je vous \u00eates, je te fais confiance, tu fais la partie des enfants, \u00e7a m'a lanc\u00e9 dans ce travail de chor\u00e9graphes avant j'aurais jamais os\u00e9 faire \u00e7a donc tr\u00e8s bien quoi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:13:49) [60%] :\r\nOui, nous aussi, je vous dirais qu'on puis a une famille qui n'a que je viens de d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:14:04) [83%] :\r\nAlors moi ce que j'ai fait en fait j'ai j'ai travaill\u00e9 une s\u00e9rie de pas de section avec mes danseurs, donc c'\u00e9tait la partie du milieu, la partie D des adultes, on va dire et -ce servi de matrice aux enfants et aux seigneurs, donc du coup sec vous \u00e9tait venu voir aussi la matrice avec les danseurs, et puis elle est le diable et \u00e7a ils peuvent le faire sans les enfants, \u00e7a ne peuvent pas le faire, \u00e7a c'est trop trop charnelle, on peut le d\u00e9tourner autrement et elle avait tout un lexique toutes un code que j'ai trouv\u00e9 extraordinaire pour que, justement, puisque c'est \u00e7a l'interpr\u00e9tation au fond de la vie, c'est : on a une chose de Racine et puis apr\u00e8s c'est chacun qui am\u00e8ne son dialecte sa fa\u00e7on son accent et donc elle m'a donn\u00e9 tout le pouvoir des enfants, en fait, donc elle a pu imaginer la chor\u00e9graphie alors on la reconnaissait, mais elle \u00e9tait faite par les enfants, ou en tout cas, quelqu'un qui avait une \u00e9criture de de l'enfance et j'ai fait pareil pour les seigneurs j'ai adapt\u00e9 parce ce que des sous qui pouvait pas faire, donc il est marqu\u00e9 \u00e0 peine mais on on voyait et ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant, du coup, c'est que les gens voyez \u00e0 la fois l'\u00e9criture de la danse, quand ils arrivent au Seigneur qui connaissait la chor\u00e9graphie, le spectateur connaissaient la chor\u00e9graphie, ce qui est rare, souvent on sait pas ce que c'est la crise la file \u00e9criture de la chor\u00e9graphie, parce qu'on voit les choses une fois et puis on voit l'\u00e9nergie, donc on se rend pas bien compte de la composition, la ville, voyez la composition. \r\nY voyez l'histoire de la danse aussi quand on commence, quand on fini est -ce que \u00e7a une fronti\u00e8re ou pas et aussi bizarre, mais \u00e7a j'avais pas. \r\nAutant per\u00e7u, c'est que les gens voyez aussi l'histoire de la vie quoi, de l'aube \u00e0 \u00e0 \u00e0 la fin comme \u00e7a 2 ans en une heure et demie et. \r\nParce qu'on est finalement avec nos corps, nos gestes qui commence et qui. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:16:08) [72%] :\r\nLe syst\u00e8me, c'est parce que la petite qui a 6 la suite, c'est donc une. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:16:25) [86%] :\r\nIl fait Ulysse en fait qui \u00e9tait tr\u00e8s important, oui, oui, oui, mais il y a, il fallait bien une base d'une part pour que \u00e7a tienne solidement et puis aussi pour que \u00e7a donne la direction donc Josette \u00e7a elle l'a compris, et du coup, quand j'ai vu des enfants, pour moi, c'\u00e9tait r\u00e9ussi, c'est-\u00e0-dire que je me dis tiens une chose, elle peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 et donc l'interpr\u00e9tation, c'est exactement comme un morceau de musique, on peut faire avec un grand orchestre, on peut faire simplement avec la voix avec la guitare, mais on reconna\u00eet l'air donc voil\u00e0, c'est \u00e7a pour moi, reconnaissez l'air d'Ulysse, donc c'\u00e9tait parfait. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:17:06) [82%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment, c'\u00e9tait mon 1er spectacle c'\u00e9tait si j'\u00e9tais CM2 6\u00e8me et elle a vraiment cette histoire pour commencer, c'est, c'\u00e9tait trop bien quoi, on avait les \u00e9quipes et qui est tout le temps, vraiment, on avait le regard de l'enfant, en fait, c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial Ulysse enfin comme peu spectacle que j'ai fait, j'ai tout \u00e7a dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:28) [79%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9, comment cette interpr\u00e9tation avec les enfants du du groupe qu'on attend. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:17:32) [87%] :\r\nAlors, elle \u00e9tait \u00e0 la fois tr\u00e8s disciplin\u00e9s sur qui on sentait qu'ils avaient bien appris des choses, donc \u00e7a c'est pour moi, c'est tr\u00e8s beau, d'avoir la clart\u00e9 et puis en m\u00eame temps, le petit grain de folie, ou parce que dans les pi\u00e8ces, il y a toujours une ouverture sur une forme d'improvisation pour justement laisser la place au pr\u00e9sent et donc du coup, ce qui aurait pu \u00eatre trop construit, trop disciplin\u00e9 pouvait avoir comme \u00e7a des des avanc\u00e9es un peu plus folles ouverte, beaucoup plus libre, donc, du coup, je trouve que le m\u00e9lange des 2, \u00e7a donne la la justesse de l'interpr\u00e9tation et les enfants sont encore plus facile avec \u00e7a, ce qu'ils, eux, ils aiment bien prendre, moi je trouve que c'est c'est \u00e9tonnant quand ils ont un truc qui sont s\u00e9rieux, ils veulent, ils veulent y arriver et et puis en m\u00eame temps, d\u00e8s qu'on leur donne la libert\u00e9, ils sont plus \u00e9nergisant une folie, on perd un peu, quand on est adulte, moi, c'est plus difficile d'arriver \u00e0 \u00e0 des structures et des danseurs qui ont une discipline trop grande, parce qu'ils ont un formatage donc dans ma compagnie comprennent \u00e7a au bout d'un moment, ils l'ont, il passe tr\u00e8s bien de d'un truc \u00e0 l'autre de la discipline \u00e0 la folie, mais quand et Jean en rendant la compagnie c'est c'est compliqu\u00e9 en fait parce que ceux qui sont trop dingue, il faut leur apprendre que il y a une chose \u00e0 respecter et ceux qui sont trop respectueux, il faut leur dire aussi qu'il faut qu'il se l\u00e2che de temps en temps, donc voil\u00e0 c'\u00e9tait \u00e9quilibre l\u00e0 que les enfants de Josette avait tr\u00e8s tr\u00e8s bien donc dans une liste est parfait parce que il y avait cette double identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:20) [80%] :\r\n2014, Josette Ba\u00efse monte guest et propose \u00e0 de grands noms de la danse de faire interpr\u00e9ter une de leurs pi\u00e8ces par les jeunes danseurs ainsi d'Am\u00e9ricaines minimaliste l'datcha l'Anglais Wayne McGregor, le Portugais Ortas et les Isra\u00e9liens ont fait chasser Taylor Emmanuel GATT viennent jusqu'\u00e0 Aix-en-Provence avec les jeunes artistes guest un spectacle \u00e9tonnant de grande qualit\u00e9 qui s'ouvre avec une chor\u00e9graphie d'Alban Richard je vais extravagance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:52) [63%] :\r\nParce que justement dans tout \u00e7a, alors oui, ce qui situe la mesure du 28 aussi \u00e0 priori oui en cours doit agir la non, ben on fait l'autruche suivent parce qu'on France sera possible excentricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:07) [83%] :\r\nC'est un gar\u00e7on en t-shirt et pantalon noir, se tiennent debout face \u00e0 nous, chacun sur une petite estrade environ un m\u00e8tre carr\u00e9, la musique rythm\u00e9e d\u00e9bute les mouvements d\u00e9sarticul\u00e9s s'amorce, visage d\u00e9form\u00e9 et grima\u00e7ant regard mena\u00e7ant, puis les gestes s'acc\u00e9l\u00e8re, les m\u00eames avec quelques variantes 100 cha\u00eenes pour enfants transform\u00e9s surprenant jeu fr\u00e9n\u00e9tique, jusqu'\u00e0 la transe, le spectacle finit 5 gar\u00e7ons se tiennent debout face \u00e0 nous, souriant, \u00e0 bout de souffle une chor\u00e9graphie d'Alban Richard, pour qui est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:41) [82%] :\r\nOn a fait une transcourant un graphique avec des des gestes qui permettent d'exprimer un peu la la col\u00e8re qu'on a \u00e0 la fois toute l'\u00e9nergie qu'on a et apr\u00e8s on va au sol, on se jette sur les spectateurs, pour crier leur faire peur, tout au long de cette sc\u00e8ne, on repr\u00e9sente des d\u00e9mons et \u00e0 la fin, c'est le point le plus fort, la transe le maximum et on fait on dernier cri, oui, oui, c'est de parler d'un d'un peu \u00e0 bout de souffle, fin, oui c'est tr\u00e8s physique pendant 10 minutes pour parce que ces choses la chor\u00e9graphie fait 10 minutes, voil\u00e0, c'est \u00e7a l'impuissance oui intense. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:21:18) [67%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:22) [72%] :\r\nEt pour la partie c'est vraiment p\u00e9n\u00e9trer les positions spectateurs parce qu'en fait, tout, tout, toute la semaine, c'est un, c'est toute une r\u00e9p\u00e9titif, on fait tout dans les m\u00eames positions, \u00e0 la suite, mais en vous quelque chose d\u00e9fend les les saccades vraiment d\u00e9fendu sans s'arr\u00eater, sans faire de pause n'rien fait assez sp\u00e9cial, oui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s Citrix lance une ces mati\u00e8res et on est comme du Nutella existe souvent dans du miel pour se d\u00e9placer dans du miel comme \u00e7a pour arriver \u00e0 la position, la toute premi\u00e8re la mine, il est comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire allez bien pli\u00e9 comme \u00e7a veut que le bras sur le c\u00f4t\u00e9, la seconde, jambes crois\u00e9es, bras en bras tendus, \u00e7a fait penser un peu une statue indienne donc pas plus s'en s\u00e9parer pour sauvegarder oui oui. \r\nOui, \u00e7a fait plut\u00f4t penser aux gargouilles moi je nage qui faisait effrayer les les personnes qui regardaient la cath\u00e9drale et c'\u00e9tait aussi pour garder, apparemment les gens des mauvais esprits. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:23) [77%] :\r\nVous en \u00eates inspir\u00e9 vraiment de \u00e7a d\u00e9cape. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:27) [87%] :\r\nSa part de vraiment de croquis de danse macabre apr\u00e8s donc des squelettes, donc d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la base le le th\u00e8me pour des enfants pourrait para\u00eetre un petit peu, voil\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'enfance, mais en fait, ils ont une fa\u00e7on qui fait que justement l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a pourrait devenir un peu bizarre, moi je trouve que, eux, pr\u00e9cis\u00e9ment, ils ont une fa\u00e7on d'emporter le l'histoire vers eux et vers quelque chose de plus quand m\u00eame plus enfantin, ce qui fait que, \u00e0 chaque fois qu'ils ont des des grimaces de morts hein, puisque c'est, c'est \u00e7a qui est g\u00eanant, c'est que c'est la mort, il travaille et travaillent \u00e0 bord que ceux qui travaillent la danse macabre, donc forc\u00e9ment c'est compl\u00e8tement antinomique avec l'enfance, donc c'est \u00e7a qui est g\u00eanant apr\u00e8s les mouvements Mumba\u00ef sont, ils sont tr\u00e8s puissants, parce que ils sont, ils sont vraiment dans 2 comme 2 dans l'argile, hein, c'est vraiment des des changements de posture et en plus sur 10 minutes c'est c'est du changement de posture, ils ont dit posture \u00e0 partir desquels Yvon ench\u00e2ss\u00e9s les 10 minutes sur des comptes qui sont compl\u00e8tement tarabiscot\u00e9 qui sont jamais les m\u00eames et ils vont monter \u00e7a en transe, donc c'est vrai que pour des enfants, \u00e7a parle pas de l'enfance et pourtant ce sont des enfants qui le font. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:31) [72%] :\r\nEt qu'est -ce qui sont, disent les enfants qu'est -ce qu'ils en rassemblant des pi\u00e8ces tr\u00e8s forte comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:23:35) [86%] :\r\nAlors par exemple allemand Richard \u00e7a n'a pas du tout, vous savez que les filles, il y avait un cas ceux de filiales d'en parler, celle -l\u00e0, il y en avait qu'il faisait mais la f\u00e9minit\u00e9 justement des petites filles faisaient que de devenir comme \u00e7a des esp\u00e8ces de monstres, hein, parce que c'est, c'est autant \u00e7a pla\u00eet aux gar\u00e7ons, mais beaucoup moins en fille, donc \u00e7a n'a pas bien fonctionn\u00e9 que les filles, par exemple, et alors que les gar\u00e7ons, ils adorent \u00e7a, ils adorent \u00e7a se se m\u00e9tamorphoser encore en gare, oui, parce que c'est, c'est le th\u00e8me des gargouilles aussi c'est \u00e7a leur parle compl\u00e8tement alors c'est dur ce qu'ils font, mais eux et bon apr\u00e8s les gar\u00e7ons qui font \u00e7a et sans sp\u00e9ciaux aussi c'est vraiment des d\u00e9g\u00e2ts qu'ont une Intelligence de mouvement comme j'ai rarement vu quand m\u00eame rarement c'est incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:17) [89%] :\r\nEt \u00e7a me motive \u00e9norm\u00e9ment parce que je sais que ce que je vais dire va \u00eatre compris imm\u00e9diatement et va \u00eatre m\u00eame c'est-\u00e0-dire que ils vont -ils lui peut faire encore mieux que ce que je pensais, m\u00eame si c'est moi qui l'avait chor\u00e9graphi\u00e9, donc du coup aussi, il ne provoque des \u00e9motions et des et des envies que qu'apr\u00e8s je, je peux vous \u00eates sur sc\u00e8ne compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:24:51) [61%] :\r\nLa police a d\u00e9couvre la for\u00eat, enfin, elle est un peu plus les cours, enfin elle tombe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:02) [66%] :\r\nJe vous l'ai j'ai et voil\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:07) [88%] :\r\nAlors concr\u00e8tement, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 par exemple sur la cr\u00e9ation, sur laquelle vous travaillez Ellison. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:11) [81%] :\r\nVoil\u00e0 Alice au d\u00e9part, les premi\u00e8res notes qu'est -ce que c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:19) [85%] :\r\nOui, j'avais \u00e9crit sur les Terres de la moiti\u00e9 je je parlais de la d\u00e9mesure d'Alice, de mettre en espace des mesures de l'infiniment petit \u00e0 l'infiniment grand, de la vitesse au ralenti de la hauteur, \u00e0 ce que ce que j'ai \u00e9crit l'horizon Thalys. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:37) [93%] :\r\nLes enfants, mettre en sc\u00e8ne un affolement de la mati\u00e8re du temps de l'espace en s'int\u00e9grant \u00e0 l'int\u00e9rieur d'images vid\u00e9o qui accentueront la perte de rep\u00e8res, il y a dans dans le livre de lune se Carole voyage initiatique commen\u00e7ant dans une sombre for\u00eat pour finir au plus profond de soi -m\u00eame des interrogations multiples de l'enfance \u00e0 la fois. \r\nC'est en fait par rapport \u00e0 cette petite fille moi ce qui m'int\u00e9resse, c'est l'aspect psychanalytique de l'affaire, \u00e0 savoir, \u00e7a m'int\u00e9resse pas de mettre en sc\u00e8ne des personnages d'Alice par exemple, pour moi, c'est l'\u00e9nergie d'Alice, c'est les questions qu'elle se pose, c'est le la la d\u00e9mesure qui qui s'inscrit dans son corps lui- m\u00eame, et \u00e7a c'est, c'est c'est c'est tr\u00e8s inqui\u00e9tant, moi je trouve que c'est un conte qui est extr\u00eamement inqui\u00e9tant parce que on on peut aller du du ne vient -elle se transforme m\u00eame par moments, c'est : on a l'impression de voir un avatar, c'est-\u00e0-dire c'est des choses des des \u00eatre humains qui se transforment, tellement qu'on ne sait plus qu'ils sont, ni de louer leur personnalit\u00e9 propre puisque elle- m\u00eame ne sait plus ce qu'elle est, c'est un voyage qui est quand m\u00eame tr\u00e8s effrayant \u00e0 moment donn\u00e9, dit -il, se noie dans un Torrent de larmes. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:27:04) [77%] :\r\nElle est tr\u00e8s joyeusement, m\u00eame temps l\u00e0- dessus passive, il faut vraiment qu'elle soit confiante parce que il y a des gens 1000 c'est pas ce qui s'est m\u00eame temps est un peu d\u00e9form\u00e9, parce que l\u00e0 c'est pas trop trop ouais, elle est aussi qu'est -ce qu'elle doit \u00e9voquer les violations. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:22) [86%] :\r\nDonc \u00e7a c'est, c'est \u00e0 la fois c'est tr\u00e8s po\u00e9tique et en m\u00eame temps je trouve que c'est qu'il y a une vision de l'enfance qui est tr\u00e8s particuli\u00e8re, alors dans les comptes, on retrouve \u00e7a, ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu bizarre angoissant de, de, de, de l'enfant, ce qui finalement \u00e0 se faire peur, a peur donc en fait apr\u00e8s, \u00e9videmment, c'est comme un un \u00e9norme cauchemar finalement mais en tout cas, il est pass\u00e9 par des \u00e9tapes qui sont extr\u00eamement inqui\u00e9tantes et initiatique. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:49) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:27:51) [79%] :\r\nElle est certes triste et d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e, elle en rencontre plein de 2 personnes pas sympathique et du coup elle un. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:28:04) [83%] :\r\nMerci, on est angoiss\u00e9, une fois les trop grandes, trop petites, on l'a, on l'a, on l'a fait, on la bouscule de tous les c\u00f4t\u00e9s, elle passe par plein de monde se retrouve sous terre, o\u00f9 elle se noie dans ses larmes, donc il y a plein de, plein d'\u00e9motion dans dans les services. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:22) [89%] :\r\nSouvent j'ai j'ai j'ai des choses qui me viennent dans la t\u00eate par exemple des extraits de films, des th\u00e8mes qui me plaisent beaucoup, je lui aussi des textes \u00e0 propos d'Alice, des textes qui sont plus psychanalytique, justement, et en fait je mets toutes mes id\u00e9es sur un papier, oui, il y a des par exemple les num\u00e9ros par exemple un chemin dans la for\u00eat la nuit perdue, enferm\u00e9s dans un espace. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:48) [82%] :\r\nUn rep\u00e9rable \u00e0 labyrinthe qu'est -ce qu'un oc\u00e9an rouge \u00e0 moment donn\u00e9 une folle curiosit\u00e9 une vigueur intr\u00e9pide, un esprit de d\u00e9cision Alice, l'enfant du r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:29:02) [64%] :\r\nOui nous attendaient pas. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:29:05) [83%] :\r\nOui, certainement aussi identifie carr\u00e9ment parce que c'est, c'est un monde o\u00f9 il y a quelques mois, c'est sans piti\u00e9 que enfin voil\u00e0 quoi, donc il faut nous aussi on a peur, on est angoiss\u00e9, c'est vrai que, \u00e0 certains moments, on a, on ressent ses \u00e9motions quant \u00e0 imaginons, elle devient trop grande ou trop petite, bah c'est vrai que certains \u00e7a remonte identifie \u00e0 l'adolescence o\u00f9 ont grandi trop vite ou vous naissez on est toute petite, donc c'est vrai que quelquefois on s'identifie, il faut \u00eatre vraiment dans le personnage, pour pouvoir r\u00e9ussir c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:29:35) [60%] :\r\nLa sant\u00e9 du manque de la vall\u00e9e du jusqu'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:40) [91%] :\r\nEt j'avais m\u00eame fait o\u00f9 il est, par contre, un compte rendu des choses qui m'int\u00e9ressait le plus. \r\nPar exemple, un fond d'inqui\u00e9tude au pays des r\u00eaves opposition cruelle du d\u00e9sir de stabilit\u00e9, de solidit\u00e9 et de permanence dans le r\u00eave d'aller c'est la discontinuit\u00e9 la soudainet\u00e9, sans transition des apparitions et des pr\u00e9sences non, elle est entour\u00e9e de la fluidit\u00e9 universel qui la gagne et qui manque de la dissoudre et de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir Alice trouve un millionnaire d'inversion qui atteignent le corps et l'esprit et il y en a comme \u00e7a une page, je trouve que c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:30:25) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:30:27) [63%] :\r\nOui, ben oui, bien \u00e9videmment, la sant\u00e9 du monde \u00e0 la carte judiciaire, et parmi ces tellement d\u00e9lirant oui je ne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:39) [92%] :\r\nEt apr\u00e8s, comme j'ai vraiment suffisamment d'informations \u00e0 ce moment -l\u00e0, je le mets dans l'ordre, dans un ordre qui me para\u00eet \u00eatre int\u00e9ressant par rapport \u00e0, on va dire : il y a la continuit\u00e9. \r\nDu roman et apr\u00e8s il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette continuit\u00e9, qu'est ce qui m'int\u00e9resse c'est qu'est -ce qui qu'est ce qui m'int\u00e9resse pas, donc, du coup, apr\u00e8s j'ai fait un Synopsis de 17 sc\u00e8ne pendant lesquelles Alice va passer de mon point de vue par les moments les plus importants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:22) [89%] :\r\nCe quoi mais l\u00e0, \u00e7a commence par la le\u00e7on d'histoire o\u00f9 o\u00f9 elle allait cens\u00e9e r\u00e9viser quelque chose et puis o\u00f9 elle s'endort parce que c'est quand m\u00eame un r\u00eave a au bout du compte, apr\u00e8s il y a une course dans la for\u00eat, je l'ai travaill\u00e9e de dos par rapport au au public une course effr\u00e9n\u00e9e ou la petite fille d\u00e9j\u00e0 et quand m\u00eame dans un \u00e9tat d'inqui\u00e9tude parce que qui n'est pas inquiet dans une for\u00eat sombre, voil\u00e0, il y a apr\u00e8s des couloirs qui se referme sur elle, il y a une chute verticale puisqu'elle, elle tombe vers le bas, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 r\u00e9aliser, donc on essaie de travailler sur le sol ensuite, il y a la chor\u00e9graphie des g\u00e2teaux, donc la les les filles, c'est elle qui viennent amener les g\u00e2teaux Alice qui \u00e9videmment en mange et qui se retrouvent beaucoup trop grande, donc \u00e7a veut dire des des projections, des ombres, des enfants sur le le cyclo, ensuite elle rencontre les m\u00e9chants de fleurs, donc l\u00e0 on va, on va se permettre une petite chose un peu amusante avec des enfants qui sont, qui ont un costume qui l'a rappel\u00e9 quand m\u00eame des, des, des fleurs un peu carnivore. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:32:23) [66%] :\r\nPourquoi alors quoi, on a donc pay\u00e9 au oui pourquoi vous oui c'est \u00e7a oui, \u00e7a, c'est pas \u00e7a qui c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:35) [86%] :\r\nDonc l'\u00e9l\u00e9ment, \u00e7a va \u00eatre comme toujours, les gar\u00e7ons, c'est eux qui vont amener Alice a chang\u00e9 d'\u00e9tat et \u00e0 changer de de sc\u00e8ne voil\u00e0 apr\u00e8s il un \u00e9norme banquet parce qu'elle arrive abandonne dans un banquet, \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse parce que cr\u00e9er une sorte de f\u00eate avec les enfants, c'est formidable, mais la reine rouge, l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre un des seuls personnages qui va exister qui arrive et qui met la fin \u00e0 la f\u00eate et qui les transforment en esclave et puis qui s'en prennent \u00e0 Alice, bien \u00e9videmment, comme d'habitude, puisque les tout le long du du, du spectacle, les tout le temps et qui l'am\u00e8ne au tribunal pour \u00eatre jug\u00e9 et c'est \u00e0 la fin de ce tribunal quand vraiment on se dit que \u00e7a va devenir terrible pour elle qu'elle se r\u00e9veille, voil\u00e0 en gros, hein, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s le Synopsis et apr\u00e8s \u00e7a peut d\u00e9river en fonction de beaucoup de choses en fonction de, de l'\u00e9tat d'esprit des enfants en fonction de ce qu'on peut trouver aussi en improvisation, comme c'est le cas, on a, il les enfants compos\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire je ne suis pas la seule \u00e0 faire des des mat\u00e9riaux, mais les enfants composent sont tr\u00e8s proches des comptes \u00e7a leur parle beaucoup plus que nous encore, il s'imagine dans et j'ai 2 assistantes cycliques ont commenc\u00e9 avec moi, il y a 25 ans qui composent avec moi parce que on est, on est pas, on s'entend vraiment bien toutes les 3 pour composer des mat\u00e9riaux pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:34:45) [82%] :\r\nIl est 7 heures je veux les yeux, je me l\u00e8ve il est 7 heures et demie, je suis en voiture, je regarde par la fen\u00eatre, il fait froid, son et je cartable avec nous, il est 8 heures je m'assois sur la j'\u00e9coute le cours il est midi c'est le repas, je parle avec Flavio Matisse Hugo pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:35:20) [86%] :\r\nIl est 17 heures, je suis dans le bus, je suis debout, je regarde par la fen\u00eatre, je me rends au Studio de danse, point, je suis dans les vestiaires, je ne change avec mes camarades de danse point je m'entra\u00eene, j'\u00e9coute le professeur, je me sens fatigu\u00e9, je m'applique les 21, l\u00e0 je suis dans la voiture, je regarde par la fen\u00eatre, j'ai mal aux jambes, j'ai faim, je veux rentrer chez moi ce dimanche, nous sommes \u00e0 Paris je d\u00e9pose ma valise \u00e0 l'h\u00f4tel, je me rends au th\u00e9\u00e2tre, les volontaires, je suis derri\u00e8re le rideau, un spectacle va commencer j'ai. \r\nLes projecteurs c'est mieux, le rideau se l\u00e8ve, je vois les spectateurs, j'ai donc je donne tout, point c'est fini, le public applaudit, je salue, \u00e0 l'\u00e9coute de mes camarades, je souris, je suis d\u00e9tendu. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:36:45) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:50) [90%] :\r\n2013, Rom\u00e9o et Juliette, voit le jour au Festival d'Aix-en-Provence Josette Ba\u00efse, chor\u00e9graphie ce drame en accentuant la violence, la passion et l'inconscience des adolescents une pi\u00e8ce classique remonter en 2015 avec une nouvelle distribution et produite encore dans de nombreux th\u00e9\u00e2tres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:11) [58%] :\r\nLe DVD sera plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:37:24) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, on en est \u00e0 la 3\u00e8me sc\u00e8ne en fait c'est l'enfance de Rom\u00e9o et Juliette, moi j'ai imagin\u00e9, qui avait l'enfance et que les les Rom\u00e9o, Juliette \u00e9tant enfant d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 se chamailler \u00e0 se \u00e0 se battre et en fait je je fais intervenir les plus petits, un certain nombre de fois pour soit pr\u00e9par\u00e9 ce qui va se passer apr\u00e8s, soit pour apaiser, soit pour annoncer un peu, c'est comme un peu, des petits, des petits ont des petits anges qui qui vont annoncer ce qui ce qui se passe apr\u00e8s, donc l\u00e0 il y a les petits et de suite apr\u00e8s, il y a les grands qui rentre et l\u00e0 o\u00f9 c'est la vraie bagarre entre les mont\u00e9es du et c'est pour \u00e7a qu'il y a m\u00eame des rouges et des bleus, c'est vraiment la la bagarre entre les les Montaigu et les Capulet, donc l\u00e0 il y a toute une s\u00e9rie de de bagarres et puis apr\u00e8s progressivement on va tomber sur, donc l\u00e0 c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:21) [94%] :\r\nA vraiment la 1\u00e8re rencontre quand ils ne savent pas encore ce qui va se passer quand c'est les vraiment le d\u00e9but d\u00e9but d\u00e9but d'ann\u00e9e moi qu'ils ressentent donc l\u00e0 c'est un duo par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:33) [78%] :\r\nOn est tous journ\u00e9e jette un moment et quand on fait des duos et, surtout, il y a des conseils Juliette que j'\u00e9tais interpr\u00e8te amoureuse, oui c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:44) [84%] :\r\nC'\u00e9tait de d'interpr\u00e9ter un personnage, portrait. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:38:47) [79%] :\r\nBen c'\u00e9tait pas facile photo pas on n'est pas mon personnel qui le feu, c'est le duo oui oui c'est c'est amusant de d\u00e9couvrir. \r\nDe nouvelles choses nouvelles s'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:01) [86%] :\r\nMais apr\u00e8s, c'est vrai que les Rom\u00e9o et les Juliette se sort sans cha\u00eene, c'est-\u00e0-dire je ne prends pas le m\u00eame et \u00e7a change la par exemple d'une distribution \u00e0 l'autre lui faisait le plus petit Rom\u00e9o \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant, c'est lui qui fait le final et qui fait le la mort de de Rom\u00e9o \u00e0 la fin en me servant de tous les les jeunes comme Rom\u00e9o et toutes les jeunes filles comme Juliette \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a un investissement qui qui est beaucoup, beaucoup plus grand, au niveau de l'\u00e9motion, il reste pas ext\u00e9rieur, on compte \u00e0 l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:39:30) [74%] :\r\nAlors voil\u00e0, les Pharaons num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:39:53) [79%] :\r\nOn repr\u00e9sente les petits Juliette et Rom\u00e9o qui, pour l'avenir, en fait, hier, dans l'ensemble, mais ils sont aussi, ils savent qu'ils sont pas la m\u00eame famille, \u00e7a c'est entre les 2, ils ne sont pas encore amoureux, c'est quand ils seront grands, la 3\u00e8me sc\u00e8ne mais l\u00e0 c'est plut\u00f4t la bagarre entre o\u00f9 on r\u00e9alise vraiment entre les Montaigu et les Capulet, c'est vraiment la guerre, voil\u00e0 elle tout ce qui \u00e7a ne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:40:17) [94%] :\r\nLa corrida est a r\u00e9ussi \u00e0 faire sortir la la col\u00e8re, la haine, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:40:22) [83%] :\r\nOui, on a eu beaucoup de temps pour s'entra\u00eener dans la nuit et puis surtout compter sur sc\u00e8ne qui sont tout de suite la dans la ligne qui monte, et \u00e7a donne le petit truc qui fait que. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:34) [88%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:40:35) [71%] :\r\nDonc ce que je ressens pas intitul\u00e9 j'ai tu\u00e9 dans le personnage, t'es vraiment m\u00eame sont tes amis en dehors, quand tu es sur sc\u00e8ne impact est apparu leur parler \u00e9tait tellement vite leur voil\u00e0 c'est vraiment sur sc\u00e8ne, on est dans le personnage. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:53) [71%] :\r\nAttention, pour 1000 tout le monde sait disponible et \u00e0 2, 3 et apr\u00e8s \u00e7a, d'aller de 2, 3, 4 et 5, c'est-\u00e0-dire il y a 2 ou 3 cas alors pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:10) [92%] :\r\nEt donc, apr\u00e8s, nous avons la fameuse danse des chevaliers. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:41:15) [94%] :\r\nDerri\u00e8re \u00e7a, voil\u00e0, on a 2 camps qui ont la m\u00eame col\u00e8re int\u00e9rieure qui ont la m\u00eame rage et c'est \u00e7a que j'ai voulu montrer, c'est vraiment cette rage qui, \u00e0 l'int\u00e9rieur du corps parce que souvent c'est des, des, des, des mouvements qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur de la cage thoracique. \r\nEt donc c'est de la confrontation, les rouges contre les Bleus, il y a, il y a beaucoup, beaucoup d'chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:40) [72%] :\r\nDrame Juliette. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:43) [83%] :\r\nDans vos chor\u00e9graphies ou m\u00eame de chor\u00e9graphes et qui vous travaillez, on entend souvent le la, finalement le cri. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:41:49) [94%] :\r\nMoi j'aime beaucoup parce que je trouve qu'on lit, on les ressent encore plus. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:41:56) [85%] :\r\nQue que quand il y a que le mouvement qui la contient quand la voix aussi, c'est, c'est vraiment quelque chose de tr\u00e8s fort, surtout qu'on s'attend pas \u00e0 voir \u00e7a d'un enfant maintenant parce qu'ils des cris, des hurlements c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:10) [80%] :\r\nParce qu'il y a, il y a 2 sortes de chor\u00e9graphes, j'ai envie d'Hirson synth\u00e9tiser, sch\u00e9matiser \u00e0 mort, c'est les chor\u00e9graphes, on va dire abstrait et cela souvent, il y a, il y a pas de forc\u00e9ment de travail 2 fois et les chor\u00e9graphes narratif dont je fais partie et qui, eux, comme Damien Jalet, par exemple, a besoin de raconter quelque chose, il y en a qui l'en a qui l'utilise pas c'est c'est vraiment par rapport \u00e0 la th\u00e9\u00e2tralit\u00e9 je pense. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:36) [82%] :\r\nQuels sont vos ma\u00eetres vous Josette Ba\u00efse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:39) [88%] :\r\nC'est tr\u00e8s chaque barbe parce que tr\u00e8s chaleureux pour moi sera la repr\u00e9sentation de l'ouverture du corps de l'ouverture de la de la libert\u00e9 du corps voil\u00e0 et \u00e7a, c'est pour moi, c'est le principal, c'est vraiment le c'est esp\u00e8ce de de vacuit\u00e9 qu'on peut mettre un int\u00e9rieur du corps pour faire tout ce qu'on veut, et \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s cher, donc je me sers, \u00e9videmment, l\u00e0, j'ai fait un hommage \u00e0 Trisha c'est pas pour rien parce que je me sers \u00e9videmment de ces pr\u00e9ceptes, par exemple, elle travaille dans la une obsession, une s\u00e9rie de d'improvisation en ligne qui se fait, moi je travaille tout le temps comme \u00e7a avec les enfants, elle travaille en m\u00eame temps avec une libert\u00e9 qui tient beaucoup d'humour aussi, par moments et et moi c'est c'est vraiment \u00e7a, mon ma\u00eetre pas, \u00e7a serait plut\u00f4t elle quand m\u00eame globalement. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:24) [89%] :\r\nOui, je d\u00e9veloppe mon bras, et l\u00e0 je vais donner un petit accent du coude comme si j'allais tomber. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:30) [78%] :\r\nEncore une fois, OK, je tourne le bassin. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:35) [83%] :\r\nEt, rapidement, je me retrouve de dos, maintenant c'est ma main qui va tirer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:43) [88%] :\r\nEt je repars avec un chalumeau de l'autre c\u00f4t\u00e9, avec la t\u00eate qui va se transformer en chameau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:43:51) [70%] :\r\nHier. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:43:52) [78%] :\r\nMaintenant, c'est fini avec eux comme situ\u00e9 faire un un poke du corps tout le corps, donc je bloque 2 fois, hop, hop, et ensuite tu va mouliner avec ton je le bowling avec mon buste d'avant en arri\u00e8re, j'isole relance cette partie du corps. \r\nIls sont vraiment habit\u00e9 par le personnage. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:52) [90%] :\r\nDonc des fois, ils se mettent \u00e0 pleurer sur sc\u00e8ne parce qu'ils sont tellement dans l'histoire et dans leur personnage et dans ce qu'ils ressentent au fond d'eux que \u00e7a se sent dans leur danse et \u00e7a c'est fort, pour un enfant de faire \u00e7a dans toutes les chor\u00e9graphies, on peut dire \u00e7a dans toutes les chor\u00e9graphies mais c'est vrai que dans Rom\u00e9o, Juliette. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:09) [84%] :\r\nVoil\u00e0 et \u00e7a, \u00e7a finit en drame quand m\u00eame, donc c'est vrai que la la jeune qui s'appelle o\u00f9 naquit donc, Rom\u00e9o, Juliette, Juliette, qui meurt \u00e0 la fin, allez l'\u00e9t\u00e9 transport\u00e9s habiter chez qu'elle faisait le le fant\u00f4me de Juliette moi je retrouve toute seule, perdue en fait c'est voil\u00e0 elle l\u00e2che tout la l\u00e2che tout, tout le spectacle d'une heure tout ce qui s'est pass\u00e9 pendant une heure de la en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:45:33) [81%] :\r\nOui mais voil\u00e0 c'est, et moi je sais que des fois, dans les coulisses, je regarde et j'ai envie de pleurer, pas vraiment, voire m\u00eame pour les d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:45:52) [57%] :\r\nDemain, 1000 francs oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:46:04) [66%] :\r\nWimbledon, alors voil\u00e0 ma dit -il point Philippe oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:15) [90%] :\r\nDe la Grenade sortiront 1000 enfants expression reprise par Josette Bailly au moment de la cr\u00e9ation de sa compagnie de jeunes danseurs effectivement de la Grenade sont sortis des dizaines d'enfants, des danseurs, tous plus talentueux les uns que les autres et n'ont pas fini de nous \u00e9tonner alors que les danseurs adultes perp\u00e9tue la transmission de la danse dans les \u00e9coles des quartiers Nord de Marseille et d'Aix-en-Provence, le groupe Grenade tourne sur toute la France, voire \u00e0 l'\u00e9tranger leur spectacle sont beaux, bouleversant et \u00e9tonnant et pourtant ce n'est que du bout des l\u00e8vres qui se disent artistes. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:46:52) [82%] :\r\nJe m'appelle Romane Hardin j'ai 16 ans et demi et j'essaie Grenade depuis le CM2 \u00e0 peu pr\u00e8s, j'avais dit son nom, faut vraiment suivre scolairement parce que loup\u00e9 une semaine parfois une fois par mois, c'est pas rien, surtout qu'on fait \u00e7a depuis longtemps, donc les profs sont pas mal au courant et de notre parcours \u00e0 la danse, et et voil\u00e0, sinon les tourn\u00e9es, c'est g\u00e9nial, on est, on a un bon rythme et c'est cool d'\u00eatre avec nous amis, voil\u00e0 donc les classes maintenant 1\u00e8re S je voil\u00e0, je veux pas forc\u00e9ment dans ce spectacle, du coup, du coup ben faut bien prenez une d\u00e9cision, c'est sur les \u00e9tudes sur la danse, parce que quand on commen\u00e7ait Dender classe importante, il faut quand m\u00eame si vraiment beaucoup, on ne peut pas se louper, c'\u00e9tait ce que dit envie de faire plus tard param\u00e9dical, kin\u00e9, toujours pour rester en contact avec le sport quand m\u00eame voil\u00e0 d'accord bien rester en contact avec l'expression artistique, o\u00f9 les sportifs mais c'est sont c'est toi m\u00eame artiste oui voil\u00e0 parce que, m\u00eame pour le corps, c'est, c'est c'est dur quand m\u00eame d'\u00eatre toute l'ann\u00e9e, toutes les semaines, tous les jours \u00e0 la au sport, c'est beaucoup d'entra\u00eenement et le corps, parfois il y a un peu plus quoi, mais \u00e7a me d'\u00eatre qui de suivre le parcours \u00e9tant sportif pourquoi pas. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:48:22) [77%] :\r\nLes joyeuset\u00e9s il est reparti, il va y avoir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:48:30) [92%] :\r\nC'est difficile. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:36) [94%] :\r\nPour vous, c'est quoi un artiste. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:48:37) [94%] :\r\nQuelqu'un qui partage ses id\u00e9es avec les personnes qui l'entourent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:48:44) [78%] :\r\nEt pourtant c'est pas un artiste. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:48:46) [84%] :\r\nBah pour moi merci, c'est pas vraiment quelqu'un qui va et supprimer ce qu'il ressent avec la parole, mais plut\u00f4t avec des gestes ou alors avec des sentiments qu'on peut voir \u00e0 travers le visage, les yeux, enfin les parties du corps et dans l'exemple, un artiste qui va pas forc\u00e9ment \u00eatre bon parce qu'il va, il va faire 14 pirouette, lui, va peut-\u00eatre aussi bonne parce qu'on va ressentir des choses qu'on va le voir, on va, on va voir, par exemple sur une sc\u00e8ne, triste et qu'il est triste tout \u00e0 l'heure qu'il est en des dynamiques et sur une sc\u00e8ne avec la musique qui peut-\u00eatre enfin bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:24) [75%] :\r\nEt pour, pourquoi c'est pas un artiste. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:49:26) [83%] :\r\nUn artiste c'est quelqu'un qui lib\u00e8re enfin quand on lui demande d'avoir une \u00e9motion particuli\u00e8re dans les sc\u00e8nes o\u00f9 ni bah faut faut. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:49:35) [77%] :\r\nPour r\u00e9ussir \u00e0 transmettre au public qui en sont vraiment les mots. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:40) [76%] :\r\nDonc, on essaye de de leur transmettre des toitures effondr\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:49:44) [83%] :\r\nUn artiste oui doit avoir beaucoup d'\u00e9motion quand ils quand ils dansent et puis toute son \u00e9nergie doit doit dans ses mouvements, c'est-\u00e0-dire que tous les mouvements qui doit faire son ta soupe \u00e0 fond et il mettent beaucoup de pr\u00e9sence d'\u00e9nergie, d'\u00e9motion, c'est vraiment incarn\u00e9 le personnage qui doit, qui doit avoir donc les \u00e9motions, c'est tr\u00e8s important que toute une artiste, une artiste, je n'ai pas jusque -l\u00e0 mais un enfant oui mais qui apprend beaucoup de choses \u00e0 Grenade et on va le devenir, on essaie de devenir un artiste donc, apr\u00e8s, quand on est sur sc\u00e8ne, forc\u00e9ment oui on devient l'artiste un petit. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:50:23) [61%] :\r\nAvec la CAN, artistes et sur ce cas prochain. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:50:28) [82%] :\r\nToujours pensent que c'est encore un peu jeune pour \u00eatre un artiste comme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:33) [82%] :\r\nFaut en \u00e2ge pour d'un artiste non mais j'ai encore beaucoup de travail, je pense parce que Paul j'ai pas trop comment dirais -je pas trop trop technique, on va dire, du coup, vous travaillez encore la technique pour importante, moi il y a tout qui important lui j'ai de grosses lacunes sur la sur la technique, mais sinon fait on peut dire qu'on est quand on monte sur sc\u00e8ne, en fait, en quelque sorte comme des artistes un peu parce qu'on va repr\u00e9senter des personnages pr\u00e9cis en fait. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:51:01) [93%] :\r\nEt donc, une fois sur sc\u00e8ne, oui, on est tous des artistes et m\u00eame si on est, on a encore beaucoup \u00e0 apprendre, on est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:51:10) [63%] :\r\nD\u00e8s sa propre tisseurs artistes oui apprenti oui alors Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:51:18) [88%] :\r\nJosette elle s'est inspir\u00e9e de celle, elle a voulu cr\u00e9er un groupe qui s'inspire d'enfants de de 2 motions de tout ce qui peut se passer dans la vie quotidienne, h\u00e9 oui ou en quelque sorte qui on des artistes avec Josette, des artistes, oui c'est Josette qui vont des artistes oui Josette elle veut vraiment montrer que les enfants peuvent donner autant que des adultes oui. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:51:46) [85%] :\r\nDu reste, quelque chose ouais, oui je suis d'accord avec ce que dit Roman m\u00eame peut-\u00eatre un peu plus parce que l\u00e0- bas la cr\u00e9ativit\u00e9 enfantine, ben, on se rend pas compte parfois de ce qu'. \r\nMais ce qu'on d\u00e9gage quand on est un enfant et alors qu'un adulte, mais il se rend compte, et il prend en compte de ce qu'on a ce qu'il d\u00e9gage alors qu'un enfant, \u00e7a prend pas forc\u00e9ment compte qu'qui d\u00e9gage donc sacril\u00e8ge dans une nouvelle, un nouveau Style, pas d'arm\u00e9e de Souza quoi donc \u00e0 mes d\u00e9sirs de Souza. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:16) [67%] :\r\nVers les enfants, c'est sous artiste. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:19) [68%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:52:21) [60%] :\r\n-y avoir mis \u00e0 mal, donc. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:23) [72%] :\r\nQu'est -ce que c'est un artiste pour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:26) [95%] :\r\nUn artiste pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:52:28) [80%] :\r\nAlors que pour moi, c'est quelqu'un qui puisse \u00eatre un Anglais et qui arrive \u00e0 faire tout ce qu'il va faire correctement. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:52:36) [65%] :\r\nDepuis l'et l'entreprise, donc oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:40) [87%] :\r\nEst -ce que ce sont des artistes, les enfants Grenade. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:44) [87%] :\r\nAh ben je dirais oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:47) [94%] :\r\nMonique par un administratrice du groupe et de la compagnie Grenade. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:52:51) [84%] :\r\nParce qu'il y a une expression artistique de fait quand ils sont sur sc\u00e8ne, ils se ils sont il y a quelque chose qui est transcend\u00e9 pour c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:03) [97%] :\r\nIl y a une une comment dire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:10) [56%] :\r\nEst ce qu'il faut toucher. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:12) [91%] :\r\nOui beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:14) [98%] :\r\nBeaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:53:20) [78%] :\r\nIl a, il y a des moments o\u00f9 \u00e7a s'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:25) [61%] :\r\nDe l'humour, o\u00f9 effectivement je je volais. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:53:30) [88%] :\r\nJ'ai le souvenir en fait de spectacle, j'ai les larmes aux yeux en fait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:32) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:38) [73%] :\r\nFranchement, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:41) [85%] :\r\nAlors, je l'aurais pos\u00e9e la question ne se voit pas artiste oui disent qu'ils ont beaucoup de choses \u00e0 apprendre o\u00f9 l\u00e0 n'emp\u00eache pas l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:53:49) [84%] :\r\nOn peut \u00eatre artiste qu'on va voir l\u00e0 sans savoir la technique initial, c'est : c'est une, c'est une d\u00e9marche \u00e0 mon avis, malgr\u00e9 tout quand m\u00eame tr\u00e8s au s\u00e9rieux, savoir oui oui bien s\u00fbr, donc c'est-\u00e0-dire que ben c'est aussi le rapport \u00e0 l'humilit\u00e9 qu'il aurait qu'il aurait aussi. \r\nProposer des femmes qui, apr\u00e8s un artiste est pas forc\u00e9ment la sensation d'\u00eatre artiste oui enfin c'est c'est pas, enfin, c'est des choses, alors l\u00e0 c'est vraiment une une interpr\u00e9tation personnelle entre ce que peut \u00eatre un artiste mais. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:27) [79%] :\r\nJe crois pas des capteurs triste. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:54:28) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:54:36) [84%] :\r\nQuand un enfant va sur sc\u00e8ne, il est plus le m\u00eame apr\u00e8s du coup son rapport \u00e0 la dans son rapport au alors justement l'art chor\u00e9graphique est compl\u00e8tement modifi\u00e9, c'est l\u00e0 la diff\u00e9rence et en \u00e7a que je dis qu'ils sont artistes une fois qui sont pass\u00e9s sur sc\u00e8ne oui sont quelque chose qui sont transcend\u00e9s, tout, tout, tout le monde le mouvement le le la musicalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:59) [78%] :\r\nTout \u00e7a, donc, et, et ils sont il s'oui ils sont artistes, peut-\u00eatre sans le savoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:07) [62%] :\r\nVoil\u00e0, donc j'ai ce comptage serait peut-\u00eatre un peu trop on on est tous dans les domaines plac\u00e9 \u00e0 2 tours, \u00e0 moi, j'ai comme \u00e7a aussi beaucoup Duracell. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:55:19) [64%] :\r\nEst tendu tendu \u00e9tendu sans plier devant voil\u00e0, l\u00e0 je suis d'accord c'est-\u00e0-dire n\u00e9s en bas allez les bras sera plus salubre oui AXA accents et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:37) [76%] :\r\nPour \u00e9couter cette \u00e9mission ou la t\u00e9l\u00e9charger une adresse RTS OCH barre oblique, le labo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:59:22) [84%] :\r\nR\u00e9alis\u00e9 avec la complicit\u00e9 de valait, c'\u00e9tait de la Grenade sortiront 1000 danseurs un documentaire sign\u00e9 Sandrine rends et tourn\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 d'Aix-en-Provence, dans les ateliers de la compagnie Grenade merci \u00e0 Josette Ba\u00efse dans ce ce chor\u00e9graphe, fondatrice du groupe \u00e9tait la compagnie Grenade, on a vu avec quel enthousiasme merci \u00e0 synapse danseuses de la compagnie et professeur de danse du groupe \u00e0 Monique administratrice et \u00e0 tous les danseurs par son prix, de jour et pour compl\u00e9ter cette \u00e9mission n'h\u00e9sitez pas \u00e0 visiter la page du labo vient vous rappeler, mais mieux vaut 2 fois qu'une RTS point CH Slash le labo, vous trouverez quelques photographies des spectacles de la compagnie Grenade notre page Facebook vous informe aussi des \u00e9missions futures du labo, on tourne une page, mais on ne se quitte pas rester dans la danse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:00:17) [60%] :\r\nEst Christ. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-11T09:32:43Z", "program": {"href": "/programs/7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "id": "7A634191-1539-4229-8EB1-C81BEF0AEC1B", "name": "Labo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zwahlen, Jean-Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brun, Monique", "role": "administratrice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baiz, Josette", "role": "danseuse et chor\u00e9graphe, fondatrice du Groupe et de la Compagnie Grenade", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jorand, Sandrine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Sinath, danseuse de la Compagnie Grenade, professeure de danse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A333A27-0A63-445B-973F-CD50444B649D", "internalArchiveId": "0A333A27-0A63-445B-973F-CD50444B649D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Culte transmis de l'\u00e9glise du Prieur\u00e9 Pully (1/3)", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "Culte en direct du Temple du Prieur\u00e9 \u00e0 Pully, avec David Freymond, pasteur, pour la pr\u00e9dication, Christiane Golay et R\u00e9jane Marti pour la liturgie. Avec la participation musicale de Anne-Claude Burnand-Maury \u00e0 l'orgue et Catherine Dutoit-Rouard, soprano. Lectures bibliques: Esa\u00efe, chapitre 6, versets 1 \u00e0 8; 1 Corinthiens, chapitre 15, versets 1 \u00e0 11; Eph\u00e9siens, chapitre 3, versets 17 \u00e0 19. Le coeur fondant de la foi, une madeleine de Proust \u00e0 partager. Dans un monde qui \u00e9clate et qui se cherche, l'ap\u00f4tre Paul nous pousse \u00e0 retrouver les fondamentaux de notre foi, le coeur de ce qui nous fait vivre. En empruntant ce chemin, nous oserons assumer ce que nous croyons et le proclamer sans peur au plus grand nombre!", "durationSec": 3420, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7316953", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423776.image", "thematicThemes": ["protestantisme", "culte (c\u00e9r\u00e9monie)"], "alternativeTitle": ["Culte du 07.02.2016", "\u00c9glise du Prieur\u00e9 Pully (1/3) / CUL_2016-02-07T10:03:00_culte", "Culte du 07.02.2016", "\u00c9glise du Prieur\u00e9 Pully (1/3) / CUL_2016-02-07T10:03:00_culte"], "alternativeSummary": ["Culte en direct du Temple du Prieur\u00e9 \u00e0 Pully, avec David Freymond, pasteur, pour la pr\u00e9dication, Christiane Golay et R\u00e9jane Marti pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de Anne-Claude Burnand-Maury \u00e0 l'orgue et Catherine Dutoit-Rouard, soprano.\n\nPr\u00e9sentation: Gabrielle Desarzens\n\nLectures bibliques: Esa\u00efe, chapitre 6, versets 1 \u00e0 8; 1 Corinthiens, chapitre 15, versets 1 \u00e0 11; Eph\u00e9siens, chapitre 3, versets 17 \u00e0 19\n\nLe coeur fondant de la foi, une madeleine de Proust \u00e0 partager\nDans un monde qui \u00e9clate et qui se cherche, l'ap\u00f4tre Paul nous pousse \u00e0 retrouver les fondamentaux de notre foi, le coeur de ce qui nous fait vivre. En empruntant ce chemin, nous oserons assumer ce que nous croyons et le proclamer sans peur au plus grand nombre!", "Culte en direct du Temple du Prieur\u00e9 \u00e0 Pully, avec David Freymond, pasteur, pour la pr\u00e9dication, Christiane Golay et R\u00e9jane Marti pour la liturgie.\n\nAvec la participation musicale de Anne-Claude Burnand-Maury \u00e0 l'orgue et Catherine Dutoit-Rouard, soprano.\n\nPr\u00e9sentation: Gabrielle Desarzens\n\nLectures bibliques: Esa\u00efe, chapitre 6, versets 1 \u00e0 8; 1 Corinthiens, chapitre 15, versets 1 \u00e0 11; Eph\u00e9siens, chapitre 3, versets 17 \u00e0 19\n\nLe coeur fondant de la foi, une madeleine de Proust \u00e0 partager\nDans un monde qui \u00e9clate et qui se cherche, l'ap\u00f4tre Paul nous pousse \u00e0 retrouver les fondamentaux de notre foi, le coeur de ce qui nous fait vivre. En empruntant ce chemin, nous oserons assumer ce que nous croyons et le proclamer sans peur au plus grand nombre!"], "variantIds": ["ece-7316954", "ece-7316953"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-17T09:01:57Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [69%] :\r\n\u00e0 court. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [71%] :\r\n\u00e0. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [84%] :\r\nPar le proph\u00e8te Amos peuple du Seigneur, pr\u00e9pare -toi \u00e0 rencontrer ton Dieu c'est lui qui forment les montagnes et le vent qui change la nuit au nord et marche sur les sommets du monde, c'est lui qui fait d\u00e9couvrir \u00e0 l'homme sa propre pens\u00e9e, son nom est le Seigneur le Dieu de tous et de tous, nous savons qu'aujourd'hui ce seigneur nous donne sa gr\u00e2ce. \r\nChacun sa vie bienvenue que nous soyons rassembl\u00e9s ici, dans ce temple du Prieur\u00e9 depuis o\u00f9 que vous soyez co\u00fbte derri\u00e8re votre poste de radio. \r\nBienvenue pour ce tour de culte, \u00e0 la suite du Christ qui nous invite \u00e0 sa rencontre et qui nous guident vers ce qui fait l'essentiel de notre vie. \r\nCe matin, nous nous posons la question. \r\nC'est essentiel est -il menac\u00e9 le coeur de la foi est -il toujours vivant. \r\nLa mort et la r\u00e9surrection du Christ ce socle de notre foi nous dira -t-il toujours debout. \r\nC'est avec ces questions que nous cheminons pour dont le temps de ce culte mais tout d'abord pour prier, nous nous le. \r\nNous voici devant toi, Dieu : notre p\u00e8re. \r\nRecueillis et pr\u00eat \u00e0 puiser au plus profond de nos coeurs, la paix et l'harmonie. \r\nNous croyons que tu nous les renouvelle toujours toi qui est \u00e0 la source de toute vie. \r\nAlors nous te le demandons. \r\nOuvre nos oreilles. \r\nGu\u00e9ri notre sommeil. \r\nNous chantons toi qui dispose, au 42 0 8 pages, 631 les 3 strophes de ce. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:05) [75%] :\r\nLe num\u00e9ro 421 du recueil, c'est quand il. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [88%] :\r\nCours de nos cultures au Prieur\u00e9 depuis nous accueillons r\u00e9guli\u00e8rement les enfants de tous \u00e2ges. \r\nPour leur offrir un moment qui est un moment rien qu'\u00e0 eux, g\u00e9n\u00e9ralement pour leur permettre de s'approprier le texte biblique principal du jour. \r\nUn petit bout du message qui a donn\u00e9 au cours de la pr\u00e9dication, aujourd'hui, une fois n'est pas coutume nous avons pr\u00e9par\u00e9 ce moment avec eux et je leur ai demand\u00e9 de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'avance \u00e0 la question de Dieu et de savoir qui Dieu et pour quelle image ils sont au fond quelle relation ils ont avec lui. \r\nQuelques-uns ont accept\u00e9 de jouer le jeu, j'aimerais leur dire merci. \r\nJe vais inviter les enfants \u00e0 se lever. \r\nEt je vais pas dresser \u00e0 eux on les interpelle ont par leur pr\u00e9nom et pour que les auditeurs qui n'ont pas l'image puisse un petit peu se les imaginer, j'ai aussi donner leur \u00e2ge Nicolas 13 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:32) [91%] :\r\nMoi, Dieu c'est le sauveur de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:36) [98%] :\r\nOui 11 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:39) [95%] :\r\nPour moi, Dieu c'est comme l'amour, on le voit pas mais on sait qu'il est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:45) [96%] :\r\n\u00c9milie 12 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:48) [88%] :\r\nPour moi Dieu regarde prot\u00e8ge et nous donne de la tension \u00e0 chacun et \u00e0 chaque instant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [81%] :\r\nL\u00e0 il y a 6 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:58) [74%] :\r\nOui, il faut un peu au printemps, l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:03) [65%] :\r\nMax quelques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:09) [69%] :\r\n\u00e9difi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [85%] :\r\nBenjamin, 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:16) [79%] :\r\nPour moi, Dieu c'est quelqu'un qui prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:20) [82%] :\r\nYsaline, 9 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:23) [87%] :\r\nDieu, pour moi, c'est quelqu'un qui m'aiment et qui me prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:28) [64%] :\r\nJean-Baptiste 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:30) [86%] :\r\nPour moi, Dieu, c'est celui qui veille sur moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:35) [95%] :\r\nMaintenant 8 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:37) [89%] :\r\nPour moi de jouer, c'est quelqu'un que j'aime dans mon coeur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:42) [75%] :\r\nCamille, 10 ans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:44) [92%] :\r\nPour moi, Dieu, c'est un ami tr\u00e8s pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:48) [87%] :\r\nEt enfin, Matias qui a 12 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:51) [85%] :\r\nDieu, pour moi, c'est notre protecteur notre cr\u00e9ateur, celui qui nous rend la joie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:59) [88%] :\r\nNous venons d'entendre les enfants, r\u00e9pondre \u00e0 la question qui a Dieu pour moi cette m\u00eame question s'adresse \u00e0 nous tous, que nous soyons rassembl\u00e9s ici, dans cette \u00e9glise du Prieur\u00e9 ou aussi que nous soyons derri\u00e8re notre poste de radio, c'est donc \u00e0 vous, que la question est pos\u00e9e, chers auditeurs d'Espace 2 qui est Dieu pour vous, quelle image en avez -vous comment se manifeste Dieu dans votre vie, comme l'a indiqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Gabriel de sa raison, merci de r\u00e9pondre par SMS au num\u00e9ro 0 77 408 ans de 7 8 ans 17 36, je r\u00e9p\u00e8te 0 77 408 37 8 37 36 des r\u00e9ponses concises nous aiderons \u00e0 donner tout \u00e0 l'heure pendant la pr\u00e9dication, un reflet de votre r\u00e9flexion, mais pour l'heure, nous chantons les cieux et la terre, au 41 17 les 4 strophes de 41 17 pages, 508 4. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:20) [95%] :\r\nLe num\u00e9ro 362 du recueil psaumes et cantiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:50) [87%] :\r\nNous prions. \r\nSeigneur, mon d\u00e9sir est de faire silence et d'autres attendent. \r\nFaire silence pour reconna\u00eetre parmi les voix multiples, celle qui est la tienne. \r\nFaire si l'on s'aimait merveilles et de ce que tu as une parole pour moi. \r\nApr\u00e8s chacune des 3 lectures publiques nous sont transfrontaliers mot donc les 2 autres of du 55 0 7 \u00e0 la page 899. \r\nGrain de bl\u00e9. \r\nLa 1\u00e8re lecture est tir\u00e9 du livre des alli\u00e9s chapitre 6 verset 1 \u00e0 lui. \r\nLa vocation des. \r\nJamais de mort du roi oui Ethias je vis le Seigneur, assis sur un tr\u00f4ne tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, \u00e7a tr\u00e8s rempli, c'est le top des c'\u00e9tait au-dessus de lui, ils avaient chacun cis\u00e8le 2 pour se couvrir le visage. \r\n2 pour se couvrir les pieds et 2 pour voler voler. \r\nIl se l'oreille \u00e0 l'autre, \u00e7a \u00e7a \u00e7a le Seigneur de l'univers sa gloire toute la terre. \r\nLes pivots des portes se Mirta \u00e0 la voix de celui qui criait. \r\nEt le temps peut se remplissaient de fumer. \r\nJe dis alors, malheur \u00e0 moi, je suis perturb\u00e9 car je suis un homme aux l\u00e8vres pur. \r\nJ'habite au milieu d'un peuple aux l\u00e8vres, la pure et mes yeux ont vu le roi le Seigneur de l'univers. \r\nL'homme et S\u00e9raphin voil\u00e0 vers moi toutes nos dans sa main une braise qu'il avait prises avec des pinces sur l'autel. \r\nIls m'ont touch\u00e9 \u00e0 la bouche : elle dit. \r\nD\u00e8s lors que ceux -ci a touch\u00e9 des l\u00e8vres la faute \u00e9tait donc emp\u00eacher \u00eatre. \r\nJ'entends dire, alors, la voix du Seigneur qui disait qu'il enverrait j'qui donc ira pour nous. \r\nEt j'ai dit. \r\nMe voici on voit moi. \r\nLa 2\u00e8me lecture est tir\u00e9e de la lettre de Paul fait sien, chapitre 3 vers 17 \u00e0 19. \r\nQue Dieu fasse habiter le Christ au coeur par la foi. \r\nEnracin\u00e9 est fond\u00e9 de l'amour, vous aurez ainsi la force de comprendre avec tous les \u00e7a ce qu'est la largeur, la longueur, la hauteur la profondeur et de conna\u00eetre l'amour du Christ qui surpasse toute connaissance afin que vous soyez combl\u00e9s jusqu'\u00e0 recevoir toute la pl\u00e9nitude de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:06) [88%] :\r\nNous lisons maintenant dans la 1\u00e8re \u00e9p\u00eetre de Paul aux Corinthiens au chapitre 15 \u00e0 11. \r\nJe vous rappelle, fr\u00e8re l'Evangile que je vous ai annonc\u00e9 que vous avez re\u00e7u auquel vous restez attach\u00e9s et par lequel vous serez sauv\u00e9s si vous le retenez telle que je voulais annoncer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:32) [86%] :\r\nAutrement vous auriez \u00e9crit enfin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:20:36) [94%] :\r\nJe vous ai transmis en 1er lieu ce que j'avais moi- m\u00eame re\u00e7u. \r\nChristian est mort pour nos p\u00e9ch\u00e9s selon les \u00e9critures. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 enseveli il est ressuscit\u00e9 le 3\u00e8me jour selon les \u00e9critures. \r\nIl est apparu assez face puis au 12. \r\nEnsuite, il est apparu \u00e0 plus de 100 son fr\u00e8re \u00e0 la fois la plupart sont encore vivants, quelques-uns sont morts. \r\nEnsuite, il est apparue \u00e0 Jacques puis \u00e0 tous les ap\u00f4tres. \r\nEn tout dernier lieu, il m'est aussi apparu \u00e0 moi l'avorton car je suis le plus petit des ap\u00f4tres, moi qui ne suis pas digne d'\u00eatre appel\u00e9 ap\u00f4tres parce que j'ai pers\u00e9cut\u00e9s, l'\u00c9glise de Dieu. \r\nMais ce que je suis, je le dois \u00e0 la gr\u00e2ce de Dieu et sa gr\u00e2ce \u00e0 mon \u00e9gard, n'a pas \u00e9t\u00e9 vaine, au contraire, j'ai travaill\u00e9 plus que tous n'ont pas moi mais la gr\u00e2ce de Dieu, qui est avec moi. \r\nQue ce soit moi, que ce soit eux, voil\u00e0 ce que nous proclamons et voil\u00e0 ce que vous avez cru. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:10) [95%] :\r\nC'est le souvenir d'un dessert d'enfance, un peu \u00e0 l'image d'une Madeleine de Proust, mais dont le go\u00fbt serait toujours rest\u00e9 en bouche. \r\nUn dessert qui y a couronn\u00e9 de nombreux repas de famille au restaurant moments privil\u00e9gi\u00e9s qui reste comme Bill p\u00e9pites de la m\u00e9moire du coeur et du. \r\nLe pic du bonheur \u00e9tait ce moment au total tondu ou le serveur c\u00e9r\u00e9monieusement la carte des glaces. \r\nLe choix \u00e9tait un peu moins \u00e9tendu qu'aujourd'hui il y avait l'in\u00e9vitable qu'\u00e0 Sainte-Anne le parfait bocal que seuls les adultes avaient le droit de flamber Laurent l'ind\u00e9tr\u00f4nable colonel que nous, les enfants n'osions pas \u00e0 l'instant convoit\u00e9. \r\nEt il y avait surtout ce fameux petit d\u00f4me granuleux par les morceaux croustillants contenus dans un chocolat qui le recouvrait enti\u00e8rement. \r\nCet igloo puisqu'il s'appelait ainsi avait la particularit\u00e9 de renfermer un coeur coulant de caramel. \r\nMais pour le gagner, il fallait casser la cro\u00fbte au chocolat, la glace \u00e0 la vanille et r\u00e9compense supr\u00eame go\u00fbter au Graal du coup oui. \r\nLe sommet du bonheur se trouvait dans le coeur du d\u00e9c\u00e8s. \r\nSon le coulis qu'il renfermait le dessert aurait perdu toute sa saveur et tout son art. \r\nL'Evangile que je vous ai annonc\u00e9 que vous avez re\u00e7u auquel vous restez attach\u00e9s et par lequel vous serez sauv\u00e9s si vous le retenir telle que je voulais annoncer. \r\nVous auriez cru au vin. \r\nDans sa lettre aux chr\u00e9tiens de Corinthe pointent du doigt le centre de la foi. \r\nLe coeur du message \u00e9vang\u00e9lique, il dessine ce coeur qui palpite et qui transmet la vie ce coeur qui donne du sens et du coup \u00e0 l'existence et, en m\u00eame temps qui structure la foi des croyants, \u00e0 l'image du coup il est d\u00e9licieux et irrempla\u00e7able de nos tribunaux. \r\nSi Paul prend la peine d'annoncer quelque chose que les chr\u00e9tiens d\u00e9j\u00e0 entendu si leur fait conna\u00eetre \u00e0 nouveau un message qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u et auxquels ils ont d\u00e9j\u00e0 cru. \r\nC'est qu'il sait qu'il s'adresse aux croyants d'une \u00e9glise tourment\u00e9e en effet depuis quelques temps, la communaut\u00e9, m\u00eame si elle forme un groupe toujours aussi spontan\u00e9s enthousiastes, cette communaut\u00e9 est divis\u00e9e, travers\u00e9 par toutes sortes de courants spirituels qui se heurtent les uns aux autres. \r\nAu final, c'est une \u00e9glise qui se retrouvent fragilis\u00e9s \u00e0 l'extr\u00eame dans ses convictions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:15) [91%] :\r\nEt c'est la compr\u00e9hension m\u00eame de l'Evangile qui se retrouve affaibli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:21) [89%] :\r\nC'est la confusion qui r\u00e8gne \u00e0 Corinthe pour Paul, il s'agit alors de mettre de l'ordre et pour cela il va repr\u00e9ciser terme apr\u00e8s terme le coeur du message \u00e9vang\u00e9lique, il lance alors un appel \u00e0 revenir aux bases de la foi \u00e0 retourner \u00e0 la source de ceux qui portent des croyants. \r\nChacun \u00e0 revenir au coeur de la foi, ce coeur vivant qui donne du sens, qui donne du go\u00fbt et qui structurent la foi et l'existence de ce qu'il croit. \r\nEt si Paul remet par \u00e9crit ce qu'il a d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'\u00e9crire, de dire, de proclamer, c'est qu'\u00e0 ses yeux, il y a un fondement qui ne peut on aucun cas, \u00eatre remis en question, un de la foi qui n'est absolument pas n\u00e9gociable \u00e9changeables ou remboursables ce coeur de la foi que nous redisons d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement dans nos confession de foi, c'est en particulier la mort et la r\u00e9surrection du Christ, c'est le coeur de ce qui fait de la voix, mouvement de \u00eatre tout entier et pas seulement quelques paroles \u00e9crites ou prononc\u00e9es une fois vivante une fois qui fait vivre, pour cela, il s'agit pour lui de tenir fermement dans l'Evangile qu'on pourrait traduire aussi par tenir le coup oui tenir debout dans les Vosges. \r\nJe suis convaincu que ce message de Paul n'en finit pas d'\u00eatre actuel il traverse, y si\u00e8cles pour nous rejoindre, ici, dans notre monde contemporain, ce monde qui se d\u00e9lite, o\u00f9 tant de gens, recherche de toutes sortes de directions du sens \u00e0 ce qu'ils font, chaque jour et \u00e0 ce qu'ils sont, ce monde oui nous arrive m\u00eame d'\u00eatre attaqu\u00e9 parce que nous sommes chr\u00e9tiens ou en tout cas d'\u00eatre point\u00e9e du doigt. \r\nLe message n'a pas pris une Ride, il reste le m\u00eame, il nous faut rester ferme sur les fondements de notre foi, il nous faut tenir le coup, tenir debout dans l'Evangile et ce n'est pas tout, l'autre actualit\u00e9 de cette lettre de possible, c'est de constater combien notre compr\u00e9hension de l'Evangile peut-\u00eatre confuse comme \u00e9tait celle des chr\u00e9tiens de Corinthe, il faut donc toujours repr\u00e9ciser les termes de la foi, revenir aux bases de l'Evangile et pour cela, Paul va repr\u00e9ciser chaque mot en pesant chaque terme le Christ est mort pour nos p\u00e9ch\u00e9s selon les \u00e9critures, il a \u00e9t\u00e9 aussi, oui il est ressuscit\u00e9 le 3\u00e8me jour selon les \u00e9critures. \r\nMais n'allons pas croire qu'aux yeux de Paul, la simple r\u00e9citation d'un credo ou l'adh\u00e9sion \u00e0 un texte aussi beau complet soit -il suffisant cette confession de foi doit s'adresser \u00e0 nos tra\u00eetres tout entier, pas seulement \u00e0 autre raison voix notre Intelligence jeune personnellement concern\u00e9 par la mort de J\u00e9sus, je confesse que ce sont mes erreurs mais incapacit\u00e9 mes manquements qu'il porte avec lui, jeune personnellement cette v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 chaque instant de ma vie. \r\nPaul rappelle que nous n'avons jamais fini d'approfondir ce qui fait notre ancrage spirituel dans l'Evangile nous avons toujours et encore besoin de saisir toute la port\u00e9e de ce coeur vivant de la foi pour continuer \u00e0 grandit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:54) [95%] :\r\nDans la gr\u00e2ce de notre Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:58) [86%] :\r\n\u00c9lodie autrement encore dans sa lettre aux effets l'amour du Christ d\u00e9passe jusqu'\u00e0 notre entendement, plongez -vous dans l'amour et soyez solidement construit sur cet amour, alors vous serez capable de comprendre avec tous les chr\u00e9tiens, la largeur, la longueur, la hauteur et la profondeur de l'amour du Christ vous conna\u00eetrez cet amour qui d\u00e9passe tout ce qu'on peut conna\u00eetre, vous recevrez toute la vie de Dieu et il habite. \r\nMais le doigt sur l'importance de la transmission. \r\nQue ce soit moi, que ce soit, voil\u00e0 ce que nous proclamons voil\u00e0 ce que vous avez cru que faisons -nous de cet appel \u00e0 ne pas garder pour nous seuls ce coeur du message qui nous tient debout ce message qui nous permet de tenir le coup, que faisons -nous de la paix de J\u00e9sus lui- m\u00eame \u00e0 \u00eatre le sel de la Terre \u00e0 \u00eatre la lumi\u00e8re du monde et au cette lumi\u00e8re sans peur et sans honte dans ce monde d\u00e9christianisation de plus en plus pluraliste, \u00e7a devient c'est vrai chaque jour plus difficile d'oser affirmer avec force et audace le message \u00e9vang\u00e9lique, c'est plus confortable pour nous de pr\u00e9senter une autre fois, sous des dehors, ouvert, tol\u00e9rant, plus facile \u00e0 entendre pour les autres, et certainement aussi. \r\nMais \u00e0 force d'\u00eatre tellement ouvert d'\u00eatre tellement tol\u00e9rant est -ce qu'on ne court pas le risque d'\u00e9dulcorer la force du message \u00e9vang\u00e9lique de leur contresigner mall\u00e9able qui finit. \r\nRegardez Paul, lui qui \u00e9tait parmi les plus grands pers\u00e9cuteur des chr\u00e9tiens de son \u00e9poque. \r\n\u00e0 quel point il s'est retourn\u00e9, comme il s'est enflamm\u00e9 et \u00e0 quel point la gr\u00e2ce la toucher, regardez -le comme \u00e7a l'a conduit \u00e0 aller de l'avant et porter haut et fort, c'\u00e9tait qui lui a rendu la vie et qui lui a permis de faire infiniment plus que tout ce qu'il aurait lui- m\u00eame imaginez, lui qui s'appelle lui- m\u00eame. \r\nLa gr\u00e2ce de Dieu, la mission route, elle lui a permis de r\u00e9aliser des exploits cette gr\u00e2ce de Dieu, il a proclam\u00e9 son la travestir son compromis aucun. \r\nCette gr\u00e2ce de Dieu est -ce qu'elle est morte aujourd'hui. \r\nLe coeur de la foi cette \u00eele. \r\nDieu a -t-il retir\u00e9 sa gr\u00e2ce de notre monde, sur l'amour est -il tari son Evangile a -t-il pas dit la bonne nouvelle de la r\u00e9surrection c'est elle. \r\nSouvenez -vous de ce que les enfants ont dit tout. \r\nLa force de leurs convictions, leurs t\u00e9moignages et puissant, elle leur t\u00e9moignage doit nous encourager \u00e0 continuer notre lutte et les auditeurs Anne excusez -moi les auditeurs \u00e0 leur tour, nous avons r\u00e9pondu, je voudrais leur dire merci Gabriel, pouvez -vous nous lire ses r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:46) [90%] :\r\nOui, tr\u00e8s volontiers, donc les auditeurs ont \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 se prononcer par SMS, je vais commencer par des des commentaires courts Dieu \u00e9gal les \u00e9tincelles, de la vie, le cr\u00e9ateur de tous les univers autre message, c'est lui qui tient la terre dans ses mains pour moi Dieu est un p\u00e8re qui m\u00eame inconditionnellement et qui me guide sur le chemin de la vie. \r\nDieu est celui qui m'\u00e9coutent toujours et \u00e0 qui je peux tout dire pour moi Dieu est lumi\u00e8re s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 partage Dieu est mon ami, mon confident donc et mon soutien, Dieu est le cr\u00e9ateur et mon sauveur personnel Dieu est comme un ami, parce qu'il est toujours pr\u00e9sent et sa vie viennent 7 ans et demi qui nous ces commentaires une force int\u00e9rieure qui g\u00e9n\u00e8re confiance et esp\u00e9rance et qui se manifeste au moment utile, c'\u00e9tait Rute Dieu et pour moi l'ami en qui j'ai confiance, mais aussi lui peut avoir confiance en moi. \r\nPour moi, Dieu c'est quelqu'un qui me prot\u00e8ge et qui est toujours l\u00e0, Julien, 10 ans. \r\nLa toute puissance de l'amour et de la tendresse, Micheline, Dieu est amour, il me soutient dans les \u00e9preuves, Josette de monter des r\u00e9ponses plus longue pour moi, c'est celui qui me soutient toujours dans toutes les \u00e9preuves, il se manifeste au travers de mes rencontres avec les gens, et aussi dans les voyages, et c'est Christine depuis Marrakech qui nous envoyer ce message. \r\nPour moi, Dieu est avec nous, chaque jour, il nous aime d'un amour qui d\u00e9passe tout ce que nous pouvons comprendre et nous donne \u00e7a paie, ils n'ont pas pardonn\u00e9 si nous nous confions on lui. \r\nLe Dieu de l'univers est amour, il aime chacune de ses cr\u00e9atures et nous accepte tels que nous sommes, il n'attend pas que nous soyons parfait pour nous t\u00e9moigner son amour. \r\nVoil\u00e0 David quels ont \u00e9t\u00e9 les commentaires, je ne les ai pas tous vus parce que nous manquons de temps mais vraiment la question, a inspir\u00e9 beaucoup les auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:59) [87%] :\r\nMerci Gabriel et merci encore aux auditeurs d'avoir jou\u00e9 le jeu de cet \u00e9change, alors vous l'avez entendu bonne nouvelle pour nous, aujourd'hui, le message de l'Evangile br\u00fble encore sur la Terre, aujourd'hui encore, il transforme des vies et labours des coeurs il redonne du sens, mais pour qu'un message soit transmis, il faut des messagers alors comme Paul comme les enfants de notre paroisse comme les auditeurs qui nous ont r\u00e9pondu, nous sommes appel\u00e9s \u00e0 laisser la gr\u00e2ce de Dieu, agir nous pour qu'elle ne soit pas vaine, mais qu'elles produisent du fond, oui, le coeur de la foi que nous avons re\u00e7u cette c'est cette vie du Christ : 7 morts et cette r\u00e9surrection du Christ qui viennent transformer notre propre fille cette vie du Christ qui vient \u00e9branler nos la chienne au compromis cette vie du Christ qui vient renverser nos comportements pour allumer la foi sur la Terre, cette vie du Christ qui fait \u00e9clater toutes les forces de mort oh non et autour de nous. \r\nSi nous r\u00e9pondons oui, alors nous pouvons entamer mercredi ce temps de car\u00eame notre mont\u00e9e vers P\u00e2ques avec confiance et dans la paix solide dans la foi et nous tiendrons debout jusqu'au jour de la victoire. \r\nEnsemble nous confessons maintenant notre foi au 64 73 euros recueil all\u00e9luia \u00e0 la page mais ils sont. \r\nEt nous nous levons pour dire tous ensemble : ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:59) [81%] :\r\nNous croyons sans Dieu le p\u00e8re, qui a cr\u00e9\u00e9 le monde entier qui r\u00e9unira toutes choses et tous les hommes vivent ensemble comme des fr\u00e8res ou d'une m\u00eame famille, nous croyons aujourd'hui Dieu le fils qui s'est fait homme, qui est mort et qui est ressuscit\u00e9 emploi r\u00e9conciliation le monde avec Dieu renversant tous les qui sait pas les hommes, toutes les barri\u00e8res de religion de classes de races et de cultures afin de cr\u00e9er une humanit\u00e9 il est unique, c'est lui qui a autorit\u00e9 sur tout, il appelle \u00e7a comme et la soci\u00e9t\u00e9, l'\u00e9glise, elle est \u00e0 la r\u00e9conciliation actualit\u00e9s \u00e0 la justice et \u00e0 la libert\u00e9, nous croyons contentieux l'esprit qui est la promesse du royaume de Dieu qui vient, qui nous donne le pouvoir d'annoncer le jugement de Dieu et son b\u00e2ton pour les autres, \u00e9limination d\u00e8s, c'est-\u00e0-dire tous les hommes de l'unit\u00e9 pour la justice et la paix, et l\u00e0 c'est le monde entier \u00e0 reconna\u00eetre, ici et maintenant, le respect de Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:45) [85%] :\r\nJ'allais Cristiano conduisent maintenant pour la pri\u00e8re d'intercession apr\u00e8s avoir pri\u00e9 nous trop spontan\u00e9ment au 44 13 les 3 strophes mon Dieu partagent lumi\u00e8re \u00e0 la page 660. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:15) [98%] :\r\nNous prions. \r\nSeigneur Dieu, il ne faudrait pas que notre pri\u00e8re d'intercession soit une mani\u00e8re de rester en retrait te laissons le soin de faire tout le travail. \r\nDonnez -nous le courage de prendre position au nom de notre foi de ne pas mettre sous le boisseau notre attachement Christophe, m\u00eame si cela doit nous amener ironie ou rejet. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:48) [94%] :\r\nDonnez -nous le courage d'ouvrir une ont lieu sur les injustices qui viennent de l'argent du pouvoir ou de la lenteur des administrations. \r\nAidez -nous \u00e0 les r\u00e9soudre avec nos moyens, au nom de notre foi, m\u00eame si cela doit amener la perte de notre tranquillit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:15) [89%] :\r\nDonnez -nous le courage de participer activement \u00e0 notre communaut\u00e9 paroissiale afin qu'elle devienne le lieu o\u00f9 notre vie, il se trouve \u00e9clair\u00e9e par notre foi. \r\nNe nous laissons pas en repos seigneur donc notre foi n'imprime pas son exigence sur l'\u00e9ventail de toute notre vie. \r\nNotons prions aidez -nous \u00e0 \u00eatre des croyants dans la pratique de chaque jour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:47) [76%] :\r\nQuand la joie des comme moment c'est frites sur la route. \r\nQuand le courage nous manque pour d\u00e9marche nouvelle Seigneur Dieu, fais nous esp\u00e9rer est aller aussi loin qu'on Trenton amour. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:10) [86%] :\r\n\u00e9largit l'espace de nos vies pourraient \u00eatre des t\u00e9moins. \r\n\u00e9largi notre pri\u00e8re aux dimensions du monde. \r\nNous te demandons d'avoir un coeur assez d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9s de lui- m\u00eame pour que beaucoup puissent y trouver une place. \r\nEt tous ensemble nous te disons maintenant la pri\u00e8re de tes enfants. \r\nNotre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:36) [82%] :\r\nIl y a des dossiers que dans 60 que ton r\u00e8gne Vienne et. \r\nComme l'Oise. \r\nOui, oui, bah, car c'est \u00e0 toi qu'appartiennent l', la puissance et la gloire au aussi, j'ai ce d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:16) [75%] :\r\nEt le de s\u00e9jour qui a r\u00e9colt\u00e9 dans le Champ. \r\nEt destin\u00e9 \u00e0 la paroisse depuis d'avance, merci pour votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. \r\nEn acceptant ces biens Seigneur accepte nos nous-m\u00eames \u00e0 ton service en communion avec le Christ. \r\nEt maintenant, en communion avec toutes celles et tous ceux qui ne sont pas pr\u00e9sents physiquement dans ce temple mais pr\u00e9sente dans nos coeurs ou par la magie des ondes nous recevons la b\u00e9n\u00e9diction de Dieu et avant de recevoir la b\u00e9n\u00e9diction nous sentons encore que la gr\u00e2ce de Dieu soit sur toi, Soissons de lui tenter un passage 1000 \u00e7a. \r\nQue la gr\u00e2ce de Dieu soit sur toi, auditeur derri\u00e8re ton poste de radio paroissiens soeur fr\u00e8re que la gr\u00e2ce de Dieu soit sur toi pour acheter, il y a march\u00e9 dans les voies du Christ, lui qui te dire va avance mais pas peur : je serais avec toi soit t\u00e9moin et messager va en paix dans la joie dans la mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:31) [55%] :\r\nOui et. \r\nOui, oui Monique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:53:56) [66%] :\r\nMuriel a vu point voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:54:21) [94%] :\r\nOui, il y est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:30) [69%] :\r\nEt. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:12) [87%] :\r\nIl est temps pour nous de prendre cong\u00e9 des paroissiens r\u00e9unis ici \u00e0 Pully, \u00e0 l'\u00e9glise du Prieur\u00e9, c'est le Pasteur David Fr\u00e9mont qui a pr\u00e9sid\u00e9 ce culte les lectures, des pri\u00e8res \u00e9taient confi\u00e9 \u00e0 Christiane et R\u00e9jane Marty et cette Anne-Claude Burnand Mori, qui avait alors nous \u00e9tions accompagn\u00e9 de la voix de la soprano Catherine Dutoit merci \u00e0 toutes celles et ceux qui ont particip\u00e9 \u00e0 ce culte par SMS si moment radiodiffus\u00e9e vous \u00e9tait propos\u00e9, avec la complicit\u00e9 de Sabine Petermann productrice nous remercions Olivier Favereau et pour les neurones, qui nous ont assist\u00e9 pour sa pr\u00e9paration, vous pouvez relire la pr\u00e9dication du jour, pour cela, il vous suffit de nous contacter nous voulons verront notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone le 0 58 et 236 66 22 0 58 236 66 22 pour commander commander un enregistrement du culte, vous pouvez \u00e9galement nous joindre par internet via l'adresse 3 fois W point Point CH un site sur lequel vous retrouverez les SMS de ce matin, dimanche prochain, nous serons \u00e0 nouveau ici \u00e0 l'\u00e9glise du Prieur\u00e9, puis pour un 2\u00e8me culte radiodiffus\u00e9 au programme des \u00e9missions de RTS religion, nous vous proposons ce soir dans autres fr\u00e9quences notamment \u00e0 dossier sur les mutilations g\u00e9nitales f\u00e9minines haute fr\u00e9quence, ce soir \u00e0 19 heures sur RTS La 1\u00e8re d\u00e8s lundi, demain \u00e0 16 heures 30 \u00e0 sur Espace 2 nouveaux, proposant donc vue d'esprit de d\u00e9couvrir quelles ont \u00e9t\u00e9 les rebelles et religieux, Guy 19\u00e8me si\u00e8cle en Suisse St\u00e9phane Tornare Marc Rochot Gabriel de Sargent vous souhaite une tr\u00e8s belle suite de dimanche, vous \u00e9coutez Espace 2 il est 11 heures dans quelques. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T10:13:05Z", "program": {"href": "/programs/31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "id": "31972F4D-AEEE-4600-B1C4-3B5B98B936B4", "name": "Culte"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Petermann, Sabine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Freymond, David", "role": "pasteur", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF3FDAF9-9CEC-43B9-ABCC-29ABEB372D54", "internalArchiveId": "FF3FDAF9-9CEC-43B9-ABCC-29ABEB372D54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Moret r\u00e9agit \u00e0 l'annonce de candidature de Petra G\u00f6ssi", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "CATINFO_FEV2016 * * Isabelle Moret r\u00e9agit \u00e0 l'annonce de candidature de Petra G\u00f6ssi (Dialogue Alexandra Richard) 18h Petra G\u00f6ssi en bonne voie pour pr\u00e9sider le PLR\r\nChristian Wasserfallen renonce \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR...\r\nLe conseiller national bernois \u00e9tait le favori pour succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller qui s'en va au printemps...\r\nIl a annonc\u00e9 ce matin sur twitter qu'il pr\u00e9f\u00e9rait se concentrer sur ses fonctions actuelles...\r\nCe retrait ouvre la porte \u00e0 Petra G\u00f6ssi... La conseill\u00e8re nationale schwytzoise, pressentie depuis quelques temps, s'est d\u00e9clar\u00e9e candidate hier...\r\nC'est donc une femme qui pourrait pr\u00e9sider le PLR, Alexandra Richard...\r\nOui et ce serait une exception... Les partis gouvernementaux sont tous dirig\u00e9s par des hommes et aucune candidate ne se profile pour l'instant, parmi les partis de droite qui renouvellent leur pr\u00e9sidence au printemps. Petra G\u00f6ssi est la premi\u00e8re. M\u00eame si elle-m\u00eame n'insiste pas sur cette particularit\u00e9 de son profil. \"Peu importe, homme ou femme, ce sont les comp\u00e9tences qui comptent\". Voil\u00e0 ce qu'elle dit. \r\n- Elle n'est donc pas tr\u00e8s engag\u00e9e pour les femmes ?\r\nNon et elle se distancie beaucoup des femmes PLR suisses - elle n'est pas membre jusqu'ici. Conseill\u00e8re nationale, 40 ans, sans enfant... Petra G\u00f6ssi n'est pas engag\u00e9e non plus sur les th\u00e8mes f\u00e9ministes. Au contraire. Elle est oppos\u00e9e aux quotas, par exemple. Dans le fonds, elle ne fait pas une politique plus f\u00e9ministe que les hommes du PLR. Elle se situe d'ailleurs clairement \u00e0 l'aile droite du parti. Le dossier sur lequel elle s'est d\u00e9marqu\u00e9e, c'est son combat sur la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re et la contribution de Schwyz, son canton.\r\nUne repr\u00e9sentante de la Suisse centrale - elle en a bien besoin. Mais tr\u00e8s al\u00e9manique... Petra G\u00f6ssi ne parle pas du tout fran\u00e7ais, contrairement au Bernois Christian Wasserfallen.\r\n- Le Bernois qui a, lui, d\u00e9cid\u00e9 de renoncer, Alexandra. Pour quelles raisons ?\r\nAujourd'hui, il explique que c'est surtout l'ampleur de la t\u00e2che qui l'a dissuad\u00e9. \"Pr\u00e9sident, c'est un travail \u00e0 130%\", dit-il. Et ce n'est pas conciliable avec sa situation actuelle et ses autres engagements. A 35 ans, il a d'autres projets. Mais il continuerait volontiers \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du PLR.\r\nMais surtout, et Christian Wasserfallen nous le disait il y a quelques jours encore: il est bien tent\u00e9 aussi par le gouvernement bernois. Faire les deux n'\u00e9tait pas possible. Il a fait son choix... avant le 29 f\u00e9vrier, d\u00e9lai pour s'annoncer. Ce qui laisse tr\u00e8s peu de temps \u00e0 d'autres \u00e9ventuels candidats pour \u00e9merger.\r\n(SLV : Isabelle Moret) 18h SLV Moret\r\nDIRECT TEL AU ** 36\r\nIsabelle Moret, bonsoir... Vous \u00eates vice-pr\u00e9sidente du PLR\r\n- La voie semble toute trac\u00e9e pour Petra G\u00f6ssi. Une Al\u00e9manique qui ne parle pas du tout fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate d'un parti gouvernemental... C'est peu inqui\u00e9tant pour les Romands ?!\r\n- Pourquoi pas un Romand \u00e0 la pr\u00e9sidence ?\r\n(Il \u00e9tait clair apr\u00e8s la nomination d'un latin comme chef de groupe au parlement (Ignazio Cassis) que la pr\u00e9sidence devait revenir \u00e0 un Al\u00e9manique)\r\n- Comment garantir une repr\u00e9sentativit\u00e9 des Romands ? Via la vice-pr\u00e9sidence?\r\n- Vous-m\u00eame, vous avez eu une grande latitude, sous Philipp M\u00fcller, pour repr\u00e9senter le parti en Suisse romande, c'est le mod\u00e8le qu'il faut reconduire ?\r\n- C'est un appel au - \u00e0 la - future pr\u00e9sident(e) ? \r\n- Vous souhaitiez vous repr\u00e9senter; mais les statuts sont clairs: vous ne pouvez pas... Contrari\u00e9e, d\u00e9\u00e7ue ?\r\n(l'avis de droit \u00e9tait clair: 8 ans max et l'ann\u00e9e qu'elle a fait sous l'\u00e9tiquette radicale compte aussi)\r\n- Les candidats ne se pr\u00e9cipitent pas pour la pr\u00e9sidence... Est-ce qu'il faudrait revoir ces statuts ?", "durationSec": 317, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7457789", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Moret r\u00e9agit \u00e0 l'annonce de candidature de Petra G\u00f6ssi / FOR_2016-02-07T18:02:00_developpement-2", "Forum du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["La voie semble toute trac\u00e9e pour Petra G\u00f6ssi. La conseill\u00e8re nationale schwytzoise devrait succ\u00e9der \u00e0 Philipp M\u00fcller \u00e0 la t\u00eate du PLR. Pourtant, une Al\u00e9manique qui ne parle pas du tout fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate d'un parti gouvernemental pourrait inqui\u00e9ter les Romands. L'interview d'Isabelle Moret, vice-pr\u00e9sidente du PLR."], "variantIds": ["ece-7457789"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:05:43Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAndr\u00e9a, Richard est avec nous, Isabelle Moret, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sidente du PLR, la voie semble toute trac\u00e9e : un pour P\u00e9tra G\u00f6ssi, une Al\u00e9manique qui ne parle pas du tout fran\u00e7ais \u00e0 la t\u00eate d'un parti gouvernemental est -ce que ce n'est pas un peu inqui\u00e9tant tout de m\u00eame, pour nous les Romands. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:17) [84%] :\r\nAlors \u00e9coutez, P\u00e9tra G\u00f6ssi par le mieux le fran\u00e7ais que Toni Brunner, l'actuel pr\u00e9sident de de d'UDC suisse et puis elle a quand m\u00eame des d\u00e9tenus bonne compr\u00e9hension du fran\u00e7ais, je pense qu'elle pourra effectivement am\u00e9liorer \u00e7a me para\u00eet n\u00e9cessaire quand m\u00eame de s'am\u00e9liorer, je le redis, soulign\u00e9 quant \u00e0 Canal, elle parle et comprend l'Italien aussi qui est aussi quelque chose d'int\u00e9ressant lorsqu'on veut \u00eatre pr\u00e9sident d'un parti suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [93%] :\r\nAlors pourquoi pas un Romand \u00e0 la \u00e0 la t\u00eate de ce parti. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:43) [84%] :\r\nAlors nous les les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux latins, nous avons vraiment beaucoup insist\u00e9 pour obtenir un pr\u00e9sident du groupe qui soit et nous l'avons tenu, c'est une Iachtchouk pour nous c'\u00e9tait important d'avoir ce pr\u00e9sident du groupe et alors \u00e0 ce moment si on veut \u00e9quilibrer les choses, du moment qu'on a un pr\u00e9sident de groupe latent c'est bien d'avoir un pr\u00e9sident du parti unique suisse qui soient suisses allemands et puis on a aussi eu qu'ensuite romande le syst\u00e8me qu'on a mis en place fonctionne bien c'est-\u00e0-dire avec un pr\u00e9sident suisse allemand de vice- pr\u00e9sident Romand, \u00e7a a tr\u00e8s bien march\u00e9, je crois qu'avec Christian L\u00fcscher au form\u00e9 \u00e0 Hambourg, qui n'est pas dans la aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, h\u00e9 bien le le PLR commande le 1er parti de la donc c'est vraiment Suisse allemande que nous devons progresser et pour \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet vraiment important d'avoir un pr\u00e9sident du parti qui soit suisses allemands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:32) [96%] :\r\nEt donc, pour garantir une repr\u00e9sentativit\u00e9 des Romands \u00e0 la direction du parti, vous pensez que il faut reconduire cette formule de la vice- pr\u00e9sidence romande. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:41) [84%] :\r\nOui, \u00e7a me para\u00eet une tr\u00e8s bonne chose, nous avions m\u00eame une 3\u00e8me, vice- pr\u00e9sident Tessinoise avec Carla, donc sur 5 vice- pr\u00e9sidents, je trouverai bien du moment qu'on a un pr\u00e9sident ou une pr\u00e9sidente suisse allemand d'avoir 3 latin dont dont de relancer quelque chose qui a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 et j'ai, j'esp\u00e8re que nous pourrons obtenir leur des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'avoir leurs 3 repr\u00e9sentants l'\u00e0 la vice- pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [95%] :\r\nQuand vous dites \u00e7a a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9, \u00e7a veut dire quoi, qu'il y a eu une en quelque sorte une division du travail, vous \u00e9tiez en quelque sorte avec avec vos votre coll\u00e8gue Christian L\u00fcscher les repr\u00e9sentants du du parti en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:16) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait \u00e7a veut dire qu'on d\u00e9fend la sensibilit\u00e9 romande \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e et de de la direction du parti mais \u00e7a veut dire aussi repr\u00e9senter le dans le Business diverses sections cantonales, aller \u00e0 la rencontre des des militants dans les sections dans les, dans les communes l'appui au canton qui a fait, et \u00e7a je pense que c'est tr\u00e8s important d'avoir les 2 \u00e0 la fois question Philippe et remonte dans la direction et puis \u00e0 partir du parti puisse aller \u00e0 la rencontre des militants sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [92%] :\r\nOui, d'autant plus que le terrain sera \u00e2prement combattu par l'UDC qui veut justement qui, qui estime qu'il a, qu'elle a une marge de progression en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:52) [83%] :\r\nUn fait clair que nous en Suisse romande, on va continuer \u00e0 engager pour rester le 1er parti en titre notamment des \u00e9lections importantes quand m\u00eame bien, il y a les les actions de plan communal, par exemple, le 28 f\u00e9vrier dans le contournement mais au mois de juin, c'est sur le chapelle qui a les \u00e9lections communales, nous allons vraiment qui est -ce que qui de pr\u00e8s afin de nous renforcer ce sont, au niveau communal, au niveau cantonal, mais aussi l'donc \u00e0 Toulon, les prochaines f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [91%] :\r\nIsabelle Moret personnellement vous souhaitiez vous repr\u00e9senter, mais les statuts sont clairs, hein, vous ne pouvez pas souhaite contrari\u00e9e d\u00e9\u00e7ue. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:24) [85%] :\r\nAlors moi j'ai toujours dit que j'ai eu beaucoup de plaisir dans le cas de spots de 2 vice- pr\u00e9sidents, je crois que je, je, je, avec Christian L\u00fcscher auront fonctionnait bien en travaillant qu'on \u00e9tait tr\u00e8s compl\u00e9mentaire, si l'\u00c9tat cubain des permis de de repr\u00e9senter j'aurais r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la question, mais effectivement il y a un d\u00e9lai qui est fix\u00e9, je pense que \u00e7a fait bien, \u00e7a permet un renouvellement \u00e0 la direction du parti afin de de pr\u00e9voir un changement de g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [88%] :\r\nLes candidats ne se pr\u00e9cipitent pas un pour la pr\u00e9sidence du parti, est ce qu'il faudrait changer les statuts. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:56) [85%] :\r\nNon, je pense que c'est pas comme \u00e7a qu'il faut voir les choses, la pr\u00e9sidente a quelque chose qui est vraiment \u00e0 un engagement qui est lourd, parce que c'est beaucoup de de travail au sein du parti dans la direction du Parti des des r\u00e9flexions plus strat\u00e9gique \u00e9videmment, mais c'est aussi beaucoup de repr\u00e9sentations dans les sections, c'est-\u00e0-dire tous les soirs et le week- end, il faut \u00eatre disponible pour se rendre dans toute la Suisse, pas seulement en Suisse romande, par exemple, comme, comme je l'\u00e9tais en tant que vice- pr\u00e9sidente mais vraiment dans dans dans toute la Suisse, donc pas dans l'engagement qui est fort et il faut avoir la disponibilit\u00e9 pour le faire, donc tout le monde ne peut pas forc\u00e9ment aussi parce que ce que certains ont certains gouvernements professionnels, d'autres des engagements au lieu engagements familiaux, donc ce qui fait qu'il fait qu'on f\u00eate les diff\u00e9rents int\u00e9ress\u00e9s disent dans un 1er temps qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 la question, font le tour des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux font le tour des sections cantonales pour savoir s'ils vont du soutien et, \u00e0 la fois il y en a vraisemblablement plus qu'un an qu'il sera candidat comme maintenant, P\u00e9tra G\u00f6ssi est candidate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [94%] :\r\nVous la connaissez, P\u00e9tra G\u00f6ssi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:56) [83%] :\r\nAlors, P\u00e9tra G\u00f6ssi tunnel une excellente nationale qui est quelqu'un qui est juste, intelligent, enfin, elle a beaucoup de marge de progression, je pense que la fonction permettra de la r\u00e9v\u00e9ler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [86%] :\r\nTr\u00e8s bien, on verra \u00e7a, \u00e9videmment, dans les prochaines semaines, merci beaucoup, Isabelle Moret, vice- pr\u00e9sidente sortante, on va dire du PLR je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, on a une famille, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T17:12:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "CN PLR VD, Vice-pdte PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AA3173B-B4E0-4AEB-8102-73B66E44D3CF", "internalArchiveId": "7AA3173B-B4E0-4AEB-8102-73B66E44D3CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le proc\u00e8s de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac s'ouvrira lundi", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, ancien ministre fran\u00e7ais du Budget devant l'Assembl\u00e9e nationale en d\u00e9cembre 2012\r\n* * Le proc\u00e8s de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac s'ouvrira lundi 18h France : ouverture du proc\u00e8s Cahuzac\r\n  SON\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cahuzac... l'ancien ministre fran\u00e7ais du Budget... devant l'Assembl\u00e9e nationale... C'\u00e9tait en d\u00e9cembre 2012...\r\nIl r\u00e9pondait \u00e0 la question d'un d\u00e9put\u00e9 de l'opposition sur l'existence ou non d'un compte dissimul\u00e9 en Suisse, et sur son transfert \u00e0 Singapour...\r\nQuatre mois plus tard, l'homme \u00e0 l'origine du plus retentissant scandale du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande avouera avoir menti aux d\u00e9put\u00e9s...\r\nEt le voil\u00e0, trois ans plus tard, devant la justice qu'il r\u00e9clamait alors... Son proc\u00e8s pour fraude fiscale s'ouvre demain...\r\n***\r\nMathieu Delahousse, bonsoir... Vous \u00eates chef du service investigation de l'hebdomadaire L'Obs... Vous venez de , aux \u00e9ditions Flammarion, \"Code Birdie. Dans les secrets de l'enqu\u00eate Cahuzac\".\r\n- Un mot d'abord du titre... Pourquoi \"Code Birdie\" ?\r\nembl\u00e9matique d'une forme de schizophronie du personnage... usurpation d'identit\u00e9\r\n- Et ce terme n'est pas anodin...\r\nBirdie est un terme de golf qui veut dire un coup d'avance... Il pensait avoir toujours un coup d'avance, y compris transfert de compte \u00e0 Singapour.\r\n- Alors on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 pas mal de choses sur cette affaire Cahuzac... Quel \u00e9clairage apportez-vopus dans votre livre ?\r\n- Il y a une toile de fond permanente qui a \u00e9t\u00e9 quelque peu occult\u00e9e par le volet politique : c'est l'aspect conjugal de l'affaire...\r\n- Au fond, s'agit-il d'une \u00e9vasion fiscale ou d'une \u00e9vasion conjugale ?\r\n- Quelles sont les zones d'ombre que le proc\u00e8s pourrait contribuer \u00e0 \u00e9claircir ?... L'origine des fonds ?\r\n- Pensez-vous que le proc\u00e8s pourrait lever le voile sur LA question qui taraude la classe politique depuis plus de 3 ans : qui, dans les hautes sph\u00e8res de l'Etat, savait quoi sur cette affaire, et depuis quand ?\r\n- Que devient J\u00e9r\u00f4me Cahuzac ?\r\n- Donc \u00e0 la question du juge : profession ? J\u00e9r\u00f4me Cahuzac devrait r\u00e9pondre : retrait\u00e9 ?", "durationSec": 487, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7457791", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le proc\u00e8s de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac s'ouvrira lundi / FOR_2016-02-07T18:04:00_developpement-3", "Forum du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le proc\u00e8s pour fraude fiscale de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, l'ancien ministre fran\u00e7ais du Budget s'ouvre demain. L'interview de Mathieu Delahousse, chef du service investigation de l'hebdomadaire L'Obs auteur de \"Code Birdie. Dans les secrets de l'enqu\u00eate Cahuzac\", \u00e9ditions Flammarion."], "variantIds": ["ece-7457791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T23:12:53Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nJe n'ai pas Monsieur le d\u00e9put\u00e9, je n'ai jamais eu de compte \u00e0 l'\u00e9tranger, ni maintenant, ni avant, je d\u00e9mens donc ces accusations et j'ai saisi la justice d'une plainte en diffamation car \u00e7a n'est que devant la justice, h\u00e9las, que les accusateurs doivent prouver la r\u00e9alit\u00e9 les all\u00e9gations qu'ils avancent et c'est donc devant la justice, je m'expliquerai devant ses contradicteurs, en attendant de des \u00e9l\u00e9ments probants qui \u00e0 ce jour pour manifestement d\u00e9faut merci, Monsieur le d\u00e9put\u00e9, d'avoir permis de dire avant la pr\u00e9sentation nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [96%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Cahuzac, l'ancien ministre fran\u00e7ais du Budget, devant l'Assembl\u00e9e nationale, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre 2012, il r\u00e9pondait \u00e0 la question d'un d\u00e9put\u00e9 de l'opposition sur l'existence ou non d'un compte dissimul\u00e9 en Suisse et sur son transfert \u00e0 Singapour, 4 mois plus tard, on s'en souvient, l'homme \u00e0 l'origine du plus retentissant scandale du quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande, a avou\u00e9 avoir menti aux d\u00e9put\u00e9s et le voil\u00e0 3 ans plus tard devant la justice qu'il r\u00e9clamait alors son proc\u00e8s pour fraude fiscale s'ouvre demain, Mathieu Delahousse, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates chef du service investigation de l'hebdomadaire L'Obs, vous venez de publier aux \u00e9ditions Flammarion Code Berdy : dans les secrets de l'enqu\u00eate Cahuzac alors un mot d'abord du titre pourquoi Code birdie. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:19) [86%] :\r\n\u00e9coutez Berebi, c'\u00e9tait le nom de code que J\u00e9r\u00f4me Cahuzac avait choisi pour le nom de son compte en Suisse quand il ouvre en 1992 c'est assez cocasse, il faut signaler que la justice fran\u00e7aise a eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es beaucoup \u00e0 faire face dans ces dossiers \u00e0 des noms de compte donner \u00e0 des \u00e0 des comptes par des Fran\u00e7ais qui souhaitaient dissimuler, on les avait vu dans les affaires Elf, de fa\u00e7on tr\u00e8s ancienne \u00e9videmment dans le grand scandale bless\u00e9s priv\u00e9s, banques ou d'\u00e9tat de 2 Fran\u00e7ais avaient dissimul\u00e9 leurs avoirs et J\u00e9r\u00f4me Cahuzac lui avait donc choisi Berdy qui est un terme de golf, ce qui veut dire avoir un coup d'avance, ce qui est peut-\u00eatre un qualificatif qui \u00e9taient impliqu\u00e9s \u00e0 lui- m\u00eame et par ailleurs, un coup d'avance dans la dissimulation quant en 92, il ouvre ce continent coup d'avance sur le Fisc fran\u00e7ais contre le transfert \u00e0 Singapour en 2009 sans doute pensait -il avoir encore un coup d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [87%] :\r\nAlors, on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 pas mal de choses sur cette affaire, pas tout \u00e9videmment les pas mal de choses sur cette affaire, Cahuzac au fond quel \u00e9clairage \u00e0 part apportez -vous dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:24) [89%] :\r\nMoi ce qui m'a frapp\u00e9 ces 2 \u00e9clairage nouveau que j'ai voulu apporter, c'est-\u00e0-dire l'oeil de la justice et, ensuite, l'oeil du reportage de l'exploration familial que j'ai tent\u00e9 de faire sur le 1er point c'est l'avis de la justice, parce que cette affaire a beaucoup secou\u00e9 tout le monde ici pourquoi, parce qu'elle est n\u00e9e par les m\u00e9dias et que la justice a ensuite r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 beaucoup d'affaires notamment dans dans ce domaine -l\u00e0 \u00e9tait auparavant d\u00e9clar\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par la justice et la presse suivez ce que faisaient les donc c'est le contraire qui s'est produit et puis moi j'avoue que je suis all\u00e9 comme tous les journalistes en 2012, 2013 sur les d\u00e9tails de cette affaire, j'ai rencontr\u00e9 les t\u00e9moins comme beaucoup de monde \u00e0 ce moment -l\u00e0 et le fait de les revoir, durant les 2 ann\u00e9es qui se sont pass\u00e9es pour pour ce livre a \u00e9t\u00e9 assez frappant parce qu'on s'aper\u00e7oit de 2 choses, c'est que d'une part, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac, il n'est pas forc\u00e9ment une esp\u00e8ce d'ing\u00e9nieurs extraordinaire de la fraude fiscale, ni \u00e0 un diable de la fraude fiscale, comme on a pu le voir mais un personnage ordinaire qui, au milieu des ann\u00e9es fric les dans les ann\u00e9es 90 en France, d\u00e9cide de mettre de l'argent de c\u00f4t\u00e9 et d'ouvrir un compte en Suisse, ce qui \u00e9tait beaucoup plus admissibles dans les yeux de l'opinion publique \u00e0 ce moment -l\u00e0 et que c'est un couple avec une profession lib\u00e9rale qui se que Madame sera poursuivi aussi qui \u00e9voluent dans cet univers assez curieux ou comment on construit sa carri\u00e8re et on va en politique sans se rendent compte que le monde a chang\u00e9, et moi ce qui me frappe beaucoup face \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Cahuzac que j'avais pu rencontrer plusieurs fois lors de de cette enqu\u00eate, c'est que c'est quelqu'un qui n'a pas compris ce qui lui arrive est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d'une violence personnelle terrible et \u00e7a je je je je je voulais et j'essaie de faire partager dans la vie comme on dit, et par ailleurs je pense que \u00e7a fait partie d'une g\u00e9n\u00e9ration d'hommes d'une g\u00e9n\u00e9ration, il y a des gens qui n'ont pas compris que le monde avait chang\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [97%] :\r\nIl y a une toile de fond permanente inqui\u00e9ter quelque peu occult\u00e9e par le volet politique de l'affaire, c'est l'aspect conjugal au fond est -ce qu'il s'agit plus d'une \u00e9vasion conjugale que d'une \u00e9vasion fiscale. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:31) [88%] :\r\nC'est un et c'est une nouveaut\u00e9 r\u00e9elle qui appara\u00eet quand on regarde le dossier pr\u00e8s parce qu'en fait les dates co\u00efncident avec plusieurs choses et notamment avec cette hypoth\u00e8se de l'\u00e9vasion conjugale \u00e0 l'h\u00f4tel de \u00e9vasion fiscale qui a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e par l'un des t\u00e9moins de devant les policiers \u00e0 bord puisque il trouve que la loi suisse permet de lever le secret bancaire en cas de divorce, ce qui est normal, c'est ce qui permet au conjoint et d'avoir une une v\u00e9ritable, une v\u00e9ritable vue sur ce que poss\u00e8de la la l'autre conjoint on une s\u00e9paration et effectivement, quand en 2009 J\u00e9r\u00f4me Cahuzac place son argent ailleurs, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Singapour, il est pas forc\u00e9ment dans une posture politique qui va changer, c'est donc qu'il n'est pas sur le point d'arriv\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances est quasiment hasard politique qui va tout faire, tout \u00e7a va se produire une ann\u00e9e plus tard, en revanche, sa vie priv\u00e9e est en grande difficult\u00e9 et on peut estimer que, ils sont tous les 2 en train d'observer quelles sont les avoirs de l'autre, savoir comment tout \u00e7a se avec partag\u00e9, c'est de l'envoyer \u00e0 Singapour, peut-\u00eatre une s\u00e9curit\u00e9 c'est une hypoth\u00e8se qui est nouvelle, donc il m\u00e9rite d'\u00eatre examin\u00e9e, moi personnellement, elle ne me s\u00e9duit qu'\u00e0 moiti\u00e9, je pense que les jeunes \u00e9vasion conjugale \u00e9tat est un peu un rideau de fum\u00e9e, c'est un couple de fraudeurs, ils ont fond\u00e9 ensemble, ensuite quand ils se sont s\u00e9par\u00e9s, il a fallu \u00e9videmment r\u00e9gler la s\u00e9paration comme celle -ci, avec d'autres biens meubles mais l'argument ne para\u00eet pas faire mouche au point de d\u00e9clencher de nouvelles investigations ou de d\u00e9truire le dossier judiciaire actuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [93%] :\r\nUn mot du proc\u00e8s est -ce qu'il pourrait lever le voile sur la question qui taraude la classe politique depuis plus de 3 ans, c'est-\u00e0-dire qui dans les routes sph\u00e8res de l'\u00c9tat savait quoi sur cette affaire depuis quand. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:16) [83%] :\r\nMais finalement, on le sait assez, assez bien, mais il reste toujours une zone non parce qu'que on n'arrive pas et ce concert qui est bien c'est que tr\u00e8s vite bel ensemble de du minist\u00e8re des Finances et l'\u00c9lys\u00e9e et Matignon \u00e9tait au courant des r\u00e9v\u00e9lations, mais il y a pas et absolue et \u00e7a le le le petit sonore qui est pass\u00e9 tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s les tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur, J\u00e9r\u00f4me Cahuzac \u00e9tait extr\u00eamement convaincant sur son innocence, donc tout le monde prend \u00e7a en pleine installation soi-disant que les arguments de J\u00e9r\u00f4me Cahuzac sont r\u00e9els, on sait qu'il y a eu des \u00e9changes avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s d\u00e8s 2013 par un autre livre qui \u00e9tait celui de ma consoeur Charlotte Chaffanjon il y a eu un contact entre Pierre Moscovici J\u00e9r\u00f4me Cahuzac et Fran\u00e7ois Hollande tr\u00e8s vite au moment des demandes d'entraide administrative et demande d'entraide judiciaire, ce qui est extraordinaire, finalement et sa seule J\u00e9r\u00f4me Cahuzac pour elle, a racont\u00e9 comment il a r\u00e9ussi \u00e0 faire croire pendant aussi longtemps aux hommes qui l'avait nomm\u00e9 ministre du Budget, qu'il n'\u00e9tait pas coupable de quoi que ce soit et \u00e7a, c'est les sc\u00e8nes dans lesquelles il a remport\u00e9 sa conviction reste vraiment dans les dans les secrets d'\u00c9tat, ceux qui se sont fait confiance en amiti\u00e9 et ceux qui se sont fait confiance parce qu'il n'y avait pas d'\u00e9l\u00e9ment pour le prouver que Mediapart qui \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 d'\u00eatre manipul\u00e9 par quoi que ce soit la certitude aujourd'hui et \u00e7a a balay\u00e9 un petit peu toutes les l'\u00e9tendue bonne question d'\u00e9lecteurs est tr\u00e8s pertinent, parce que taraude tout le monde, mais c'est vrai que Mediapart sortie les choses en main en 2012, qui ont \u00e9t\u00e9 totalement confirm\u00e9e par l'enqu\u00eate bonjour lui par les juges, mais cette culture du tout sur Mediapart mais uniquement sur la enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Mathieu Delahousse, vous vous \u00eates, je le rappelle l'auteur, aux \u00e9ditions Flammarion, 2 cas de Berdy dans les secrets de l'enqu\u00eate Cahuzac, bonne soir\u00e9e, merci \u00e0 vous et on se rend. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T17:21:51Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8A935EAC-71F6-4DAA-9E69-05EC84C6A761", "internalArchiveId": "8A935EAC-71F6-4DAA-9E69-05EC84C6A761", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Allemagne propose des cours d'orientation pour les \u00e9trangers", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Malika, Tunisienne musulmane;Peter Bergmann, enseignant;Kersten Luttocsh dirige une \u00e9cole asn le uartier de Wedding \u00e0 Berlin\r\n* * L'Allemagne propose des cours d'orientation pour les \u00e9trangers En Allemagne, les incidents de Cologne, o\u00f9 des centaines de femmes se sont fait agresser 31 d\u00e9cembre, a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s. Depuis 2005, les \u00e9trangers voulant travailler dans le pays doivent suivre des cours de langue allemande et des cours dits d'orientation... Ils y apprennent les valeurs de l'Allemagne. \r\nDelphine nerbollier est all\u00e9e assister \u00e0 un de ces cours d'orientation, dans le quartier de Wedding \u00e0 Berlin. \r\n((Ils viennent du Benin, du Honduras, du Liban mais aussi de Bulgarie et de Tunisie... une douzaine d'adultes suivent avec attention le cours de Peter bergmann... durant dix jours, \u00e0 raison de 6 heures par jour, ils se penchent sur les valeurs allemandes. Cela passe notamment par un enseignement basic de l'histoire du pays... ce jour l\u00e0, les questions fusent autour du genocide des juifs et de l'Etat d'Israel... \r\nmalika est tunisienne. Cette musulamne de 42 ans trouve ce cours tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\nSon\r\nl'enseignant, Peter Bergmann laisse beaucoup d\u00e9battre les participants.. le but est de les impliquer et de leurs donner des cl\u00e9s pour conprendre l'Allemagne \r\nSon \r\nla question de l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes est aussi abord\u00e9e dans ce cours.... Apr\u00e8s les incidents de Cologne le soir de la saint sylvestre, cette question est devenue centrale en Allemagne. Mais ces cours de 60 heures aident-ils vraiment les nouveaux arrivants \u00e0 s'int\u00e9grer ? Kersten Luttocsh dirige l'\u00e9tablissement et se montre sceptique... \r\nSon\r\nces cours d'int\u00e9gration sont en th\u00e9orie accessibles aux \u00e9trangers avec un titre de s\u00e9jour d'un an minimum. Mais face au nombre croissant de migrants, les \u00e9coles manquent de place, de moyens et surtout d'enseignants. \r\nDN. pour RTS info, Berlin. \r\n__________________\r\nTraduction son 2 Peter Bergmann :\r\nce que l'on essaie de faire, c'est de leur donner des bases sur ce qu'est une dictature, ce qu'est une democratie. Ensuite on essaie de comparer avec des comportements qui existent dans leurs pays d'origine. Tout cela, pour stimuler leur int\u00e9r\u00eat sur comment se vit la politique ici. \r\nTraduction son 3 Kersten Luttosch : \r\nCes cours ne sont pas une solution mais ils sont indispensables.\r\n))", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7457763", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Allemagne propose des cours d'orientation pour les \u00e9trangers / 12H30_2016-02-07T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["En Allemagne, les incidents de Cologne ont relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s. Depuis 2005, les \u00e9trangers voulant travailler dans le pays doivent suivre des cours de langue allemande et des cours dits d'orientation."], "variantIds": ["ece-7457763"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-20T16:50:31Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Allemagne, les incidents de Cologne, o\u00f9 des centaines de femmes se sont fait agresser le 31 d\u00e9cembre a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur l'int\u00e9gration des r\u00e9fugi\u00e9s depuis 2005, les \u00e9trangers voulant travailler dans le pays doivent suivre des cours de langue allemande et des cours dits d'orientation il y apprennent les valeurs de l'Allemagne, Delphine nerbollier, est all\u00e9e assister \u00e0 un de ces cours d'orientation dans le quartier devait d\u00eener \u00e0 Berlin, ils viennent du B\u00e9nin, du Honduras, du Liban, mais aussi de Tunisie, une douzaine d'adultes suivent avec attention le cours de Peter Bergmann durant 10 jours, \u00e0 raison de 6 heures par jour, il se penche sur les valeurs allemandes, cela passe notamment par un enseignement basic et de l'histoire du pays, ce jour- l\u00e0, les questions fusent autour du g\u00e9nocide des juifs et de l'\u00e9tat d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [60%] :\r\nIl est, il l'homme Mali. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:51) [69%] :\r\nCar il est tunisienne, c'est l'usure \u00e9mane de 42 100 se cours tr\u00e8s int\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [78%] :\r\nVous \u00eates compromis avec ce qui s'est pass\u00e9, tu peux m\u00eame comprendre pourquoi les personnes ma foi sont agressives bien se hissant contre nous-m\u00eames, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [96%] :\r\nL'enseignante Bergmann laisse beaucoup d\u00e9battre les participants, le but est de les impliquer et de leur donner des cl\u00e9s pour comprendre l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [82%] :\r\nLa su\u00e9doise o\u00f9 vraiment mais \u00e0 ce de compte puisque l'on essaye de faire c'est de leur donner des bases sur ce qu'est une dictature, ce qui a une d\u00e9mocratie m\u00eame faisons tout s'ensuite, on essaie de comparer avec des comportements qui existent dans leur pays d'origine, tout \u00e7a pour stimuler leur int\u00e9r\u00eat sur, comment se vit la politique il y a les pieds politique qui a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [92%] :\r\nLa question de l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes est aussi abord\u00e9e dans ce cours apr\u00e8s les incidents de Cologne, le soir de la Saint-Sylvestre, cette question est devenue centrale en Allemagne mais ces cours de 60 heures aide -t-il vraiment les nouveaux arrivants \u00e0 s'int\u00e9grer Kersten Luttocsh dirige l'\u00e9tablissement et se montrent sceptiques, ce n'\u00e9tait ces cours ne sont pas une solution, mais ils sont indispensables, surtout ces cours d'int\u00e9gration sont en th\u00e9orie accessibles aux \u00e9trangers, avec un titre de s\u00e9jour d'un an minimum, mais face au nombre croissant de migrants, les \u00e9coles manquent de place, de moyens et surtout d'enseignants Delphine nerbollier pour RTS info Berlin grand. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T11:45:35Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nerbollier, Delphine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4AECE19D-407B-4A37-93E1-CCC4562418F9", "internalArchiveId": "4AECE19D-407B-4A37-93E1-CCC4562418F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "USA: le d\u00e9collage difficile de la campagne d'Hillary Clinton", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "* * USA: le d\u00e9collage difficile de la campagne d'Hillary Clinton 18h Etats-Unis : le difficile d\u00e9collage d'Hillary Clinton\r\nOn se rend aux Etats-Unis \u00e0 pr\u00e9sent pour \u00e9voquer les primaires qui doivent d\u00e9signer les candidats \u00e0 la Maison Blanche...\r\nEt plus particuli\u00e8rement la campagne de Hillary Clinton... L'ancienne premi\u00e8re dame et ex-secr\u00e9taire d'Etat partait favori dans le camp d\u00e9mocrate... Mais la voil\u00e0 talonn\u00e9e par Bermie Sanders... qui se d\u00e9clare d\u00e9mocrate socialiste...\r\nBoris Vejdovksy, bonsoir... Vous \u00eates ma\u00eetre d'enseignement et de recherche en litt\u00e9rature et culture am\u00e9ricaines \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne... Vous \u00eates actuellement en Californie... Merci d'\u00eatre en direct dans ce Forum...\r\n- Hillary Clinton l'a emport\u00e9 de justesse la semaine derni\u00e8re dans l'Iowa face \u00e0 Bernie Sanders... Elle pourrait \u00eatre battue cette semaine dans le New Hampshire si l'on en croit les sondages... Dans l'Iowa, ce sont surtout les jeunes qui ont vot\u00e9 pour Bernie Sanders... Comment ce s\u00e9nateur de 74 ans parvient-il \u00e0 faire r\u00eaver les jeunes ?\r\n- Aux Etats-Unis, la nouveaut\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9e comme moralement bien... me disiez-vous... Et la nouveaut\u00e9, c'est Bernie Sanders, qui est un homme, un s\u00e9nateur du Vermont, 74 ans, qui l'incarne ?\r\n- Un d\u00e9bat s'est tenu avant-hier entre Clinton et Sanders... D\u00e9bat incisif... Comment les deux candidats ont-ils r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9marquer l'un de l'autre ?\r\n- Cette longue proc\u00e9dure des primaires, o\u00f9 ont \u00e9merg\u00e9 des outsiders atypiques, ne risque-t-elle pas de cr\u00e9er des d\u00e9g\u00e2ts dans le deux camps ?\r\n- Ind\u00e9pendamment de Bernie Sanders, qu'est-ce qui plombe la candidature de Hillary Clinton ?\r\n- Ce qui est frappant, c'est que les candidats favoris, aussi bien chez les d\u00e9mocrates que chez les R\u00e9publicains, avaient besoin d'outsiders pour lancer leur campagne... Mais voil\u00e0 que ces outsiders deviennent des boulets !\r\n- Bernie Sanders a-t-il une chance de l'emporter en d\u00e9finitive face \u00e0 Hillary Clinton ?", "durationSec": 281, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7457786", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["USA: le d\u00e9collage difficile de la campagne d'Hillary Clinton / FOR_2016-02-07T18:06:00_developpement-4", "Forum du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["Aux Etats-Unis, Hillary Clinton partait favorite dans le camp des d\u00e9mocrates, mais Bernie Sanders semble la talonner. L'interview de Boris Vejdovsky, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche en litt\u00e9rature et culture am\u00e9ricaines \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7457786"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T23:07:24Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on se rend aux \u00c9tats-Unis \u00e0 pr\u00e9sent pour \u00e9voquer les primaires qui doivent d\u00e9signer les candidats \u00e0 la Maison Blanche, et plus particuli\u00e8rement la campagne de Hillary Clinton, l'ancienne premi\u00e8re dame et ex- secr\u00e9taire d'\u00c9tat, partait favori dans le camp d\u00e9mocrate mais la voil\u00e0 talonn\u00e9e par Bernie Sanders, qui se d\u00e9clare d\u00e9mocrate socialiste pose Vichnievsky bonsoir, bonsoir, vous \u00eates ma\u00eetre d'enseignement et de recherche en litt\u00e9rature et culture am\u00e9ricaines \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, alors vous \u00eates actuellement en Californie, merci d'\u00eatre en Direct dans ce Forum alors Hillary Clinton l'emporter de justesse la semaine derni\u00e8re dans l'Iowa face \u00e0 Bernie Sanders, elle pourrait \u00eatre battue dans quelques jours, dans le New Brahms, si l'on en croit les sondages dans l'Iowa, ce sont surtout les jeunes qui ont vot\u00e9 massivement pour Bernie Sanders, comment ce s\u00e9nateur de 74 ans, parvient -il \u00e0 faire r\u00eaver les jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [86%] :\r\nIls repr\u00e9sentent des id\u00e9es plus radical que ne les ont pr\u00e9sent\u00e9 les la les politiciens am\u00e9ricains jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il repr\u00e9sente un renouveau dans la politique am\u00e9ricaine, m\u00eame si les les r\u00e9publicaine, les r\u00e9publicains aime rappeler son \u00e2ge sans cesse, il est un personnage nouveau il est un personnage atypique, il est aussi quelqu'un qui propose de changer la mani\u00e8re dont l'establishment am\u00e9ricain fonctionne \u00e7a naturellement, \u00e7a pla\u00eet beaucoup \u00e0 une jeunesse qui a l'impression que les \u00e9lections passent et que rien ne change, on d\u00e9finitive oui, donc il a, il incarne ce ce cette possibilit\u00e9 de renouveau de la de la classe am\u00e9ricaine il il incarne aussi un discours nouveau quand il parle de d'\u00e9conomie quand il parle de d'\u00e9conomie voire corrompu, c'est quelque chose qui est ressenti par la population, surtout jeunes et qui donne beaucoup de frustration aux gens et les gens m\u00eame pas qu'il y a un changement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [84%] :\r\nOui, alors, un d\u00e9bat s'est tenue avant hier entre Clinton et Sanders d\u00e9bat assez incisif, hein : comment les 2 candidats ont -ils r\u00e9ussi \u00e0 se d\u00e9marquer l'un de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [88%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez difficile pour l'un comme pour l'autre, parce qu'on d\u00e9finitive, il y a beaucoup de choses sur lesquelles ils sont d'accord, ils aimeraient tous les 2, obtenir l'investiture avec dans un cas, c'est un de ceux qui dit : \u00e9coutez, il n'y a que moi qui propose un r\u00eave v\u00e9ritable changement qui v\u00e9ritablement Rennes veut donner un coup de pied dans la fourmili\u00e8re et qu'elle avait Clinton qui elles se prennent de l'autre c\u00f4t\u00e9 en disant il n'y a que moi qui connais suffisamment les dossiers qui conna\u00eet les institutions am\u00e9ricaines, j'ai l'exp\u00e9rience est ce que vous proposez, s\u00e9nateur Sanders, \u00e7a n'a aucune chance de passer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [76%] :\r\nC'est plut\u00f4t bien quoi, vous \u00eates plut\u00f4t oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [91%] :\r\nExactement, exactement, il y a c'est c'est exactement cela, c'est c'est l'utopie contre la Real politique anglaise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [90%] :\r\nAlors ce qui est frappant un Boris de ski, c'est que les candidats favoris, aussi bien d'ailleurs, chez les d\u00e9mocrates que chez les r\u00e9publicains avaient besoin d'outsiders pour lancer leur campagne, mais voil\u00e0 que ces outsiders deviennent des boulets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [85%] :\r\nAbsolument, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est cette dans le camp d\u00e9mocrate et alors il y avait vraiment besoin de quelqu'un, parce que, autrement dit c'\u00e9tait presque trop facile en quelque sorte, \u00e9pilogue serait vraiment apparue comme la candidate de l'establishment, elle serait vraiment apparu comme un pur produit du de ce qu'on appelle ici le d\u00e9part, les textes de, de, de Washington et \u00e7a, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 vraiment d\u00e9sastreux, donc elle avait vraiment besoin de quelqu'un qui la pousse un petit peu plus \u00e0 gauche, elle a aussi besoin de quelqu'un pour dire des choses qu'elle ne peut pas dire elle, elle ne peut pas parler de, de, d'\u00e9conomie d'\u00e9conomie corrompus, elles peuvent avoir un discours radical cela bon comme de fa\u00e7on \u00e0 ce que disent les \u00e9lecteurs l'entendent, mais pas de sa bouche, \u00e0 droite, c'est un petit peu la m\u00eame chose, on a 30 qui dit des choses absolument \u00e9pouvantables et je ne suis pas du tout en train de comparer les les 2 campagne qui dit des choses absolument \u00e9pouvantables et les autres candidats qui peuvent se contenter de faire campagne en disant je ne suis pas dans notre et alors ce qui est surprenant, c'est que, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, on va chez les uns comme verra comme chez les r\u00e9publicains, ces candidats qui \u00e9taient l\u00e0, alibi, c'est s\u00e9rieux, certains amis piti\u00e9 et faire valoir de v\u00e9ritables repr\u00e9sentants ont enfl\u00e9 dans les sondages, a -t-elle droit que aujourd'hui avec, avec dans les fins de journ\u00e9e bien du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate et on aime bien emprunter c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain avec qui risque de faire aussi un grand score dans le 9\u00e8me jeu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [89%] :\r\nMerci beaucoup Boris Vichnievsky d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous en Direct de Californie via Sky Josse je vous \u00eates une bonne soir\u00e9e et une bonne journ\u00e9e plut\u00f4t en l'occurrence une bonne journ\u00e9e, merci, merci, au revoir le conseil de ses. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T17:25:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vejdovsky, Boris", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF61415D-9AF0-4BA4-A784-CCD27D7EA382", "internalArchiveId": "AF61415D-9AF0-4BA4-A784-CCD27D7EA382", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande interview politique du dimanche", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Daniel Br\u00e9laz, syndic vert de Lausanne\r\n* * La grande interview politique du dimanche 18h La grande interview du dimanche\r\n18hXX, c'est l'heure de retrouver notre grande interview du dimanche... dont l'invit\u00e9, ce soir, est Daniel Br\u00e9laz...\r\nLe syndic vert de Lausanne ne se repr\u00e9sente pas aux prochaines \u00e9lections communales, le 28 f\u00e9vrier...\r\nIl s'appr\u00eate \u00e0 quitter l'ex\u00e9cutif de la capitale olympique apr\u00e8s plus de 26 ans...\r\nJulien Magnollay lui a d'abord demand\u00e9 comment il vivait sa fin de r\u00e8gne...\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait Daniel Br\u00e9laz au micro de Julien Magnollay. Daniel Br\u00e9laz qui quittera officiellement ses fonctions le 30 juin prochain.", "durationSec": 886, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7457784", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La grande interview politique du dimanche / FOR_2016-02-07T18:16:00_developpement-9", "Forum du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["Julien Magnollay re\u00e7oit Daniel Br\u00e9laz, syndic vert de la ville de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7457784"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T23:34:36Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n18 heures 44 c'est l'heure de retrouver notre grande interview du dimanche, dont l'invit\u00e9 ce soir est Daniel Br\u00e9laz, le syndic Vert de Lausanne ne se repr\u00e9sente pas aux prochaines \u00e9lections communales, le 28 f\u00e9vrier il s'appr\u00eate \u00e0 quitter l'ex\u00e9cutif de la capitale olympique apr\u00e8s plus de 26 ans, Julien Magnollay, lui a d'abord demand\u00e9 comment il vivait sa fin de r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [84%] :\r\nD'abord c'est pas r\u00e8gne suite \u00e9lu d\u00e9mocratiquement, m\u00eame si certains ont voulu comparer au soleil, historiquement et puis pour le reste, vis \u00e7a tr\u00e8s bien, si je regarde r\u00e9trospectivement il y a beaucoup de succ\u00e8s et, peut-\u00eatre, on a 2 \u00e9checs mais c'est normal, sur 26 \u00e0 la carri\u00e8re et puis il y a effectivement le temps de finir au maximum les projets d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9s de travailler jusqu'au dernier jour, au-del\u00e0 de la Villette pour essayer d'organiser le mieux possible son futur et puis apr\u00e8s c'est d'autres qui vont \u00eatre choisis bient\u00f4t par le pape. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [96%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu en Automne 1989 en gros, 3 jours apr\u00e8s la chute du mur de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [80%] :\r\nC'\u00e9tait elle, lui, \u00e0 la m\u00eame si pas laisser 3 jours apr\u00e8s la chute du mur de Berlin et \u00e7a fait chuter l'empire radical lausannois depuis aussi, mais \u00e7a c'est une anecdote. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [87%] :\r\nMais franchement, est -ce que \u00e7a vous donne pas le vertige est -ce que c'\u00e9tait pas trop long, Daniel Br\u00e9laz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [81%] :\r\nAlors moi j'ai pas estim\u00e9 que c'\u00e9tait trop long, d'ailleurs, si je me tais, d\u00e9courag\u00e9, j'aurais \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 avant, je crois que c'est clair que 2001, la question a \u00e9t\u00e9 ouverte et qui a eu l'action la syndic si j'avais pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lu syndic, c'est-\u00e0-dire une esp\u00e8ce de 2\u00e8me vie \u00e0 la municipalit\u00e9, il est probable que je resterais pas rester aussi longtemps qu'il aurait, par exemple, si j'avais encore \u00e9t\u00e9 \u00e0 municipalit\u00e9 que conseiller national il y a 4 ans et puis c'est pas exclu non plus compl\u00e8tement, c'est tr\u00e8s dur \u00e0 faire l'histoire, que si j'\u00e9tais pas le syndic au 1er janvier 2002, j'aurais envisag\u00e9 une candidature au Conseil d'\u00c9tat quand Philippe Bi\u00e9ler est ce que j'aurais \u00e9t\u00e9 ou non choisi par mon parti a c'\u00e9tait pas ce noceur c'est un regret bien au lieu de conc\u00e9dait ah non pas du tout, pas mal de gens disent y compris dans les campagnes vaudoise, chez les syndics Vaudois, qu'il pr\u00e9f\u00e8re encore \u00eatre syndic de Lausanne plus conseiller d'\u00c9tat, l'\u00e9t\u00e9, ce que l'\u00c9tat, il est beaucoup plus r\u00e9glement\u00e9, pouvoir d'initiative du magistrat un peu plus faible, c'est plus coll\u00e9gial, il y a toutes sortes de r\u00e8gles, mais \u00e0 part \u00e7a, et pas mal de gens disent que le sadique, Lausanne, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, un esp\u00e8ce de 8\u00e8me conc\u00e9dait a \u00e7a \u00e7a quand la respecter ses propos mais occurrence lorsque la question aurait pu \u00eatre ouverte qui \u00e9tait syndic depuis quelques mois, et pour moi c'\u00e9tait inimaginable de changer de cap apr\u00e8s l'\u00e9lectorat, c'est une \u00e9lection ouverte, c'est-\u00e0-dire une autre explicite pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 62 pourcent,, pour moi, la question n'avait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [85%] :\r\n\u00e7a fait plus d'un quart de si\u00e8cle, que la ville de Lausanne et dirig\u00e9e par la gauche est -ce que c'est sans finalement une telle long\u00e9vit\u00e9, ce qui ferait pas une davantage d'alternance que soit de droite ou de gauche, mais d'avoir un pouvoir qui se maintient, on, on place aussi longtemps est -ce que c'est \u00e7a, \u00e0 votre sens, Daniel Br\u00e9laz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [86%] :\r\n\u00e9coutez, c'est une bonne question \u00e0 poser au niveau du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, puisque les radicaux sont dans la majorit\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis 1848 pouvait provenir et et donc autant de ils sont tr\u00e8s frustr\u00e9s d'avoir perdu la majorit\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat, la derni\u00e8re fois il y avait 12 ans il y a 10 c'est d\u00e9licat et puis tout le reste \u00e0 l'histoire du 30 ans \u00e9tait majoritaire, donc, je crois, quelque part, la question se pose beaucoup plus ailleurs, ce qui concerne Lausanne, c'est le peuple qui d\u00e9cide la chose mais l'alternance c'est pas mal aussi par rapport \u00e0 d'autres autorit\u00e9s si tous les autorit\u00e9s du pays sont du m\u00eame parti ou d'un m\u00eame groupe de partis, \u00e7a pose plus de probl\u00e8mes que le fait qu'\u00e0 Lausanne depuis 26 ans, la majorit\u00e9 soit rouge, rose, ouverte Ariane malsain, l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a devient malsain C\u00e9cile pouvoir qu'ils soient de droite ou de gauche, mais prise de mani\u00e8re syst\u00e9matique les options d'une forte minorit\u00e9 et \u00e7a on l'a jamais fait et en plus en Suisse risque est limit\u00e9 par la d\u00e9mocratie directe, s'ils peuvent corriger \u00e7a lui a donn\u00e9 une baffe \u00e0 ce qu'il ferait preuve de trop d'arrogance, ce point de vue l\u00e0 ou simplement parce qu'il y est pas d'accord avec l'un de leurs projets, et il y a une particularit\u00e9 que personne d'autre n'a apporte quelques \u00e9tats am\u00e9ricains, c'est celle de l'initiative de r\u00e9f\u00e9rendum en Suisse, on vous donne pas le pouvoir, on vous pr\u00eate le peuple reprendra l'importe quel moment par l'initiative aurait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [88%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e9lu Vert dans un Parlement national, c'\u00e9tait en 1979 \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une les Verts c'\u00e9tait pas les \u00e9cologistes, c'\u00e9tait une nouvelle forme compl\u00e8tement alternative aujourd'hui est -ce que \u00e7a vous fait pas bizarre d'\u00eatre vraiment dans le syst\u00e8me \u00e0 \u00e0 un apparatchik par rapport \u00e0 l'\u00e9poque sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [87%] :\r\nPas un apparatchik sa d\u00e9finition pr\u00e9cise en apparatchik et celui de Philippe \u00e0 cette d\u00e9finition, mais disons que je suis dans le pouvoir, c'est une \u00e9vidence au moins communales, ce changement de cap s'est pass\u00e9 en 1908 heures place dans les ann\u00e9es 80, j'ai particip\u00e9, avec mes amis, \u00e0 9 r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 Lausanne, au total, on a gagn\u00e9 7 ans a perdu 2 points, mais sur le fond, c'est \u00e9vident que c'est un autre monde que celui de l'ex\u00e9cutif, mais en 1979 commencer ma carri\u00e8re, c'\u00e9tait pour changer les orientations de la soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait pas pour la d\u00e9truire, est pour le principe d'\u00eatre le 2\u00e8me le proph\u00e8te sur la montagne qui lisait les seuls \u00e0 avoir raison, alors tous les autres et des imb\u00e9ciles, \u00e7a c'est Jamie, tu es mon genre, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 l'aile r\u00e9aliste et en pouvant entrer devant l'ex\u00e9cutif j'ai effectivement eu l'occasion de pousser dans le sens que souhaitait un certain nombre de projets et pour d'autres, de trouver des compromis vire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:15) [93%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez de votre probable successeur, le socialiste Gr\u00e9goire Junod. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [86%] :\r\n\u00e9coutez, comme j'ai d\u00e9j\u00e0 dit se m\u00eale pas de dire au peuple qui est mon successeur, le peuple assez long pour choisir tout seul si Gr\u00e9goire Junod devient syndic, c'est quelqu'un qui a de tr\u00e8s grandes qualit\u00e9s intellectuelles, il est capable de comprendre tous les dossiers, il faut juste qu'il se donne chaque fois le temps de les comprendre \u00e0 fond et pas c'est un petit risque, il a montr\u00e9 au d\u00e9but de l\u00e9gislature, de ceux qui avaient une opinion trop rapide, surtout, mais pour le reste, il a toutes les qualit\u00e9s intellectuelles pour r\u00e9ussir et puis j'ai pas de raison a priori de croire que mon successeur, que ce soit lui ou un autre fasse l'erreur de sectarisme et la municipalit\u00e9 et les d\u00e9bats jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a fait des risques importants pour les proches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [88%] :\r\nComment est -ce qu'ils ont \u00e9volu\u00e9, les \u00e9colos, comme on dit, ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es, ils ont bien \u00e9volu\u00e9 au mal \u00e9volu\u00e9, Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [82%] :\r\nDe leur point de vue, bien \u00e9videmment, et du v\u00f4tre g\u00e9nial presque identique, donc les Verts r\u00e9sidents recontr\u00e9 pas hein les tout premiers, c'\u00e9tait des gens qui \u00e9taient essentiellement issus de l'universit\u00e9, l'\u00c9cole polytechnique, c'\u00e9tait pas hyper d\u00e9mocratique, c'est-\u00e0-dire des gens qui avaient des grandes inqui\u00e9tudes sur le nucl\u00e9aire, sur les pollutions g\u00e9n\u00e9ral sur le risque que l'humanit\u00e9 risquait de se d\u00e9truire, c'est un peu comme \u00e7a qu'est n\u00e9 le mouvement, plus un certain nombre de contestations de sur- d\u00e9veloppement de type autoroutier, la paire Odette et un certain nombre de choses comme \u00e7a, les Verts de ni gauche ni droite, ils \u00e9taient claires, sur des objectifs dans les ann\u00e9es 80 sont apparus des Verts dit de gauche, ah \u00e7a Steve socialise vers dent\u00e9e ici notamment Catherine Monet tr\u00e8s creux dans quelques piliers des Verts actuel ni gauche past\u00e8que Rio factuel disait \u00e7a parce qu'une tr\u00e8s pas \u00e0 la int\u00e9rieur puis ex\u00e9cut\u00e9s rouges \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais \u00e7a c'est le folklore, mais enfin, pour le reste, effectivement, sacr\u00e9 2 ailes et puis \u00e7a a cr\u00e9\u00e9 des histoires tr\u00e8s diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre, ces probl\u00e8mes de 2\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, ce sera en r\u00e9solu par les fusions de la fin des ann\u00e9es dans la l'arriv\u00e9e des Verts suisses puis la fusion du Verbeau doit et d'ASP, enfin toutes ces choses -l\u00e0 qui ont fait qu'il existe plus gros groupe de verre avec des sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes, et les grandes nouveaut\u00e9s sec maintenant les joueurs progr\u00e8s technologiques rendent possible la soci\u00e9t\u00e9 verte, on peut avoir cette th\u00e9oriquement ce qui a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 \u00e0 Paris, maintenant il faudra voir ce qui se passe en pratique, il est possible de vivre avec une soci\u00e9t\u00e9 ou d'ici 2050, la quasi- totalit\u00e9 de l'\u00e9nergie renouvelable, solaire, il y a hydraulique voir je termine, \u00e7a se d\u00e9veloppe, o\u00f9 il est pass\u00e9 ou les transports peuvent \u00e9voluer aussi vers des transports propres prix v\u00e9hicules priv\u00e9s o\u00f9 \u00e7a avec le Rassoul automatique, on va avoir des transports publics et priv\u00e9s qui se ressemblent de plus en plus mais o\u00f9 en ville, bien s\u00fbr, faudrait transports public lourd parce qu'on embouteillage \u00e9lectrique reste en embouteillage enfin toutes ces choses -l\u00e0 qui sont de bonnes nouvelles pour se dire et faire une soci\u00e9t\u00e9 durable, la question \u00e9tait ce qu'on le fait assez 8 pourraient y a \u00e9vit\u00e9 la catastrophe climatique et puis les Verts dans cette optique, bien s\u00fbr, il y a tous les nouveaux d\u00e9fis de la soci\u00e9t\u00e9 et \u00e7a implique aussi p\u00e2le nouvelle r\u00e9flexion alors aujourd'hui, les Verts sont beaucoup plus pragmatiques qu'avant, ils ont pas de filiation historique sur certaines choses qui sont clairement proche de la gauche sur un certain nombre de valeurs, il reste que m\u00eame il y a m\u00eame certaines valeurs, notamment les valeurs budg\u00e9taire des Budgets \u00e9quilibr\u00e9s ou et sont plus exigeants que les socialistes, mais depuis l'arriv\u00e9e de madame Germon c'est probablement moins vrai qu'avant \u00e0 Lausanne, voil\u00e0 ce qui ce que sont les Verts aujourd'hui des gens qui, comme tous les partis doivent s'adapter tr\u00e8s vite \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, ce qui est s\u00fbr, c'est que les Verts veulent pas, ils sont pr\u00eats \u00e0 \u00e7a mondialis\u00e9 a globalis\u00e9 mais ils veulent pas juste, qui est que des d\u00e9g\u00e2ts au profit des multinationales, ce qui est diff\u00e9rent, stress aussi tr\u00e8s fortement de la droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:49) [87%] :\r\nDaniel Br\u00e9laz, vous vous appr\u00eatez \u00e0 quitter le monde \u00e0 qui vous a le plus fait conna\u00eetre donc les syndicats tirent de la ville de Lausanne est -ce que qu'est -ce que vous avez que les gens retiennent de vous critiquez, quelle est l'image que voudrait que les gens retiennent de vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [85%] :\r\nMoi j'aimerais bien que ceux qui s'int\u00e9ressent de plus pr\u00e8s \u00e0 la police de laJ.A. l'histoire retiennent bien s\u00fbr les principaux points de mon action pour ma ville, \u00e0 savoir une ville qui est pass\u00e9 d'une belle paysanne qui avait plus ou moins bien fait ses humanit\u00e9s, une ville qui se d\u00e9veloppe de mani\u00e8re harmonieuse compatible avec les principes du d\u00e9veloppement durable, pour l'essentiel avec une vision d'avenir, il s'agit encore de compl\u00e9ter concr\u00e9tiser quartier \u00e9cologique est LA la Soci\u00e9t\u00e9 du Tour nous qui arrivera dans quelques d\u00e9cennies, si tout va bien et puis tirs de moi l'image que j'ai \u00e9t\u00e9 un des principaux initiateurs de cette mutation pour le reste, chacun en fait ce qu'il veut et puis comme j'ai pas un \u00e9go surdimensionn\u00e9 contrairement \u00e0 certains autres politiciens, si les gens de leur aucune image de moi, je me dis serait pas la seule chose qui compte pour moi, ce qu'\u00e0 mon dernier jour ceci je me regarde dans un miroir, je n'ai pas honte de mon action par rapport mais Prince. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:07) [89%] :\r\nDaniel Br\u00e9laz est -ce que vous arrivez \u00e0 imaginer votre vie sans politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [81%] :\r\nPas encore ce que j'ai Bizet manifestement \u00e0 pallier d\u00e9sintoxication comme disent certains par rapport au travail pass\u00e9 lui territoire \u00e0 40 heures \u00e0 peu pr\u00e8s avec le Conseil national et puis c'est clair aussi que je vais pas comme Jacques Neirynck s'de rester au Parlement, ce qui a eu 35 5, donc \u00e7a c'est absolument clair qui, avant la 2\u00e8me par heading intoxication que l'on peut toujours 2019 dire \u00e7a suffit \u00e0 des des pr\u00e9s\u00e9lections nationales pour, c'est avoir une situation o\u00f9 ma sant\u00e9 suit pas et puis j'ai pas d'autre choix, je crois qu'on n'est pas pr\u00e9mices aujourd'hui mais on ne sait jamais ce qui peut arriver l'admettant que tout aille bien, il est clair qu'\u00e0 8 heures en temps, ce serait plus actif dans la politique, sinon pour, donc \u00e7a a pas Alzheimer serait pas au au suivant un certain nombre de grands dossiers, j'ai m\u00eame trouv\u00e9 des activit\u00e9s plus promenade plus personnage et plus de Monte d\u00e9sesp\u00e8re pas trop, mais disons c'est quand il y a ceux qui voulaient, sur ce qui me passionne, notamment toute l'\u00e9volution, \u00e9nergie et transport de la soci\u00e9t\u00e9 concernant les capacit\u00e9s intellectuelles, je ferai s\u00fbrement tr\u00e8s nettement depuis en temps en temps, sur certaines choses, pour peu que \u00e7a int\u00e9resse encore quelqu'un, mais rien n'est pas encore l\u00e0, je peux imaginer une vie avec moins de politique, je ne peux pas imaginer tordu suis conscient et que mon cerveau fonctionne d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e de la chose publique, de l'avenir de cette ville et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:49) [74%] :\r\nEst -ce que vous avez toujours regard\u00e9 votre cravate achat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:52) [81%] :\r\nPour pas parce qu'il a arr\u00eat\u00e9 la production et que je suis presque en fin de stock je pourrais \u00e9ventuellement avoir d'autres cravate \u00e7a \u00e0 terme d'ici maximum une 2 ann\u00e9es, il me reste 3 sa Suisse quand m\u00eame, je vous rappelle que sur toute la p\u00e9riode, je me disais : 50 \u00e7a bon j'aimerais donner une dizaine, je ne peux vous voulez y compris une amus\u00e9 mais pour le reste, cette cravate ben t\u00f4t ou tard dispara\u00eetre, sinon les archives parce que ils ont arr\u00eat\u00e9 de la produire et puis je vais quand m\u00eame pas faire une production sp\u00e9ciale pour moi tout seul, mais ce pourrait imaginer d'autres cravate \u00e7a autre cravates originales, pendant longtemps, jamais le temps de salaire, vous savez, \u00e7a existe toujours, et puis c'est aussi l'historiquement le pont d'\u00e7a \u00e7a Porvenir, apr\u00e8s on verra bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:43) [81%] :\r\nVoil\u00e0 Daniel pr\u00e9lats au micro de Julien Magnollay on passe \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T18:03:15Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-68DBAA92-1EAF-48A5-8E58-39281F5BD111", "internalArchiveId": "68DBAA92-1EAF-48A5-8E58-39281F5BD111", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le nombre de naturalisation varie entre la Suisse romande et la Suisse allemande", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "CATINFO_FEV2016 Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9line Maye, cheffe du service de la coh\u00e9sion multiculturelle \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n* * Le nombre de naturalisation varie entre la Suisse romande et la Suisse allemande En Suisse, Christian Wasserfallen vient de l'annoncer: il ne sera pas candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR. Le Bernois \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme le favori pour reprendre la place de PHilipp Muller. Il soutient sa coll\u00e8gue schwitzoise Petra G\u00f6ssi, qui a confirm\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour le poste hier soir. \r\nSelon le Blick, les \u00e9trangers se naturaliseraient moins depuis une dizaine d'ann\u00e9es. La faute notamment aux contraintes en mati\u00e8re de test de langues. C\u00e9line Maye, cheffe du service de la coh\u00e9sion multiculturelle \u00e0 Neuch\u00e2tel, constate une tendance inverse en Suisse romande. Elle r\u00e9pond \u00e0 Laetitia Guinand", "durationSec": 81, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7457776", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le nombre de naturalisation varie entre la Suisse romande et la Suisse allemande  / 12H30_2016-02-07T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["Selon le Blick, les \u00e9trangers se naturaliseraient moins depuis une dizaine d'ann\u00e9es. La faute notamment aux contraintes en mati\u00e8re de test de langues. L'interview de C\u00e9line Maye, cheffe du service de la coh\u00e9sion multiculturelle \u00e0 Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-7457776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:05:43Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSelon le Blick, les \u00e9trangers ne ne ne se naturel merci pardon naturalise aurait moins depuis une dizaine d'ann\u00e9es, la faute notamment aux contraintes en mati\u00e8re de test de langues C\u00e9line Maye, chef du service de la coh\u00e9sion multiculturelle \u00e0 Neuch\u00e2tel, constate une tendance inverse en Suisse romande, elle r\u00e9pond \u00e0 Laetitia Guinand. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:18) [86%] :\r\nC'est vrai que c'est un peu surprise par cette conclusion \u00e0 laquelle le journal en prenant seulement 2 ann\u00e9es en comparaison parce que les taux de naturalisation baissent constamment si vous regardez les dans les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, par exemple, il y a vraiment des grands mouvements au niveau suisse puis pr\u00e8s ces 2 ann\u00e9es l\u00e0 si je regarde les m\u00eames ann\u00e9es 2006 et 2014, le canton de Neuch\u00e2tel, h\u00e9 bien on a pratiquement 1 4 dossiers pr\u00e8s le m\u00eame nombre de naturalisation de miser sur 2014 donc c'est pas quelque chose que je constate. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [93%] :\r\nDonc la r\u00e9alit\u00e9 d\u00e9crite par le Blick dans l'article aujourd'hui c'est, c'est une r\u00e9alit\u00e9 quand on constate qu'en Suisse romande, aujourd'hui, c'est relativement facile, vous dites de se naturaliser en Suisse romande, mais \u00e7a sera beaucoup moins d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine avec la l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:01) [88%] :\r\nJe dirais pas que c'est facile de se mat\u00e9rialiser, hein, il faut remplir de nombreux crit\u00e8res, y compris en Suisse romande dans certains cantons il faut aussi faire test tests de connaissance qui sont assez difficiles et puis apr\u00e8s tout une multitude de crit\u00e8res donc c'est pas facile maintenant mais \u00e7a sera bien plus difficile d\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi sur les naturalisation ou plut\u00f4t en 2017. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [78%] :\r\nBonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T11:44:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37420E80-F608-4F47-9794-149BC333D544", "internalArchiveId": "37420E80-F608-4F47-9794-149BC333D544", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lisbonne", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Couto, Dejanirah;Dussez, Johanne\r\nContributeurs hors th\u00e9saurus : Dussez, Johanne\r\n* * Lisbonne a le vent en poupe! C'est le r\u00e9sultat de plusieurs classements qui mettent en t\u00eate la capitale portugaise comme destination de plus en plus pris\u00e9e par les touristes.\r\nLa ville compte de nombreux monuments et lieux mythiques: la Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio, le pont du 25 avril, le Christ Roi, l'Elevador de Santa Justa, le quartier de l'Affama ou encore celui de Bel\u00e9m.\r\nVisite avec Dejanirah Couto, historienne et auteur du livre \" histoire de Lisbonne \" \u00e9ditions Fayard.\r\nUn article sur Lisbonne avec notre invit\u00e9e Dejanirah Couto:\r\n<http://www.thelisbonomist.com/lisbonne-la-populaire/>\r\nFilm sur le tremblement de terre de 1755:\r\n<http://www.dailymotion.com/video/x153ydi_tremblement-terre-a-lisbonne-en-1755_tech>\r\nUn documentaire sur le Portugal:\r\n<https://www.youtube.com/watch?v=vJxtjtUiT0w>\r\nLisbonne sur les pas de Pessoa, un article sur le site Les Echos:\r\n<http://www.lesechos.fr/14/01/2005/LesEchos/19329-535-ECH_lisbonne--dans-les-pas-de-pessoa.htm>", "durationSec": 3392, "genres": ["Documentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7439009", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197842.image", "alternativeTitle": ["Monumental du 07.02.2016", "Lisbonne / MON_2016-02-07T13:03:45_monumental", "Monumental du 07.02.2016", "Lisbonne / MON_2016-02-07T13:03:45_monumental"], "alternativeSummary": ["Lisbonne a le vent en poupe! C\u2019est le r\u00e9sultat de plusieurs classements qui mettent en t\u00eate la capitale portugaise comme destination de plus en plus pris\u00e9e par les touristes. La ville compte de nombreux monuments et lieux mythiques: la Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio, le pont du 25 avril, le Christ Roi, l'Elevador de Santa Justa, le quartier de l\u2019Alfama ou encore celui de Bel\u00e9m.\nVisite avec Dejanirah Couto, historienne et auteur du livre \"Histoire de Lisbonne\", aux \u00e9ditions Fayard.", "Lisbonne a le vent en poupe! C\u2019est le r\u00e9sultat de plusieurs classements qui mettent en t\u00eate la capitale portugaise comme destination de plus en plus pris\u00e9e par les touristes. La ville compte de nombreux monuments et lieux mythiques: la Pra\u00e7a do Com\u00e9rcio, le pont du 25 avril, le Christ Roi, l'Elevador de Santa Justa, le quartier de l\u2019Alfama ou encore celui de Bel\u00e9m.\nVisite avec Dejanirah Couto, historienne et auteur du livre \"Histoire de Lisbonne\", aux \u00e9ditions Fayard."], "variantIds": ["ece-7439010", "ece-7439009"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-16T14:51:57Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:00) [72%] :\r\nCh. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [68%] :\r\nBien de pour arriver \u00e0 Lisbonne connues montant. \r\nJohanne Dussez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:15) [95%] :\r\nR\u00e9alisation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [85%] :\r\nLisbonne est sans aucun doute la capitale europ\u00e9enne qui respire le plus le vent du large peut -on pour la ville aux 7 collines \u00e9tire ses flancs, sur les bords du Tage et ressemble \u00e0 un labyrinthe multicolores compos\u00e9 de toits roses et de fa\u00e7ades ocre jaune. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:00:41) [85%] :\r\nExtrait du documentaire \u00e9chapp\u00e9 belle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:46) [83%] :\r\nMon nom est Dejanirah Couto, je suis professeur \u00e0 l'\u00c9cole pratique routes ses tutelles, section des sciences historiques et philologie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:57) [92%] :\r\nVous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Lisbonne. \r\nOui, c'est ma philosophie vous y retournez souvent. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:03) [85%] :\r\nUn mot autant que j'aurais souhait\u00e9 pouvoir partir pour souvent mais disons donc \u00e0 3 fois par an, oui, et surtout au mois de juin qui est moi privil\u00e9gi\u00e9 pour visiter Lisbonne, c'est pourquoi c'est une question qui a \u00e0 voir avec la botanique, assez peu connu, dans les rues de Lisbonne et dans les jardins de Lisbonne, on trouve un petit peu d'arbre, les Jacques Aranda qui ont \u00e9t\u00e9 import\u00e9s du pr\u00e9sident et dans la 1\u00e8re moiti\u00e9 du mois de juin, tous ces arbres fleurissent magnifique viol\u00e9e et donc le contraste entre ces couleurs violet fonc\u00e9 puis les fa\u00e7ades plut\u00f4t blanche de l'avis de Lisbonne, h\u00e9 bien c'est en contraste saisissant et donc c'est vraiment mon \u00e9poque favori pour me rendre \u00e0 Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:55) [80%] :\r\nPour quiconque ne conna\u00eet pas encore, Lisbonne et d'abord frapp\u00e9 par la beaut\u00e9 incomparable du bassin du Tage par les vues sublimes que l'on a des 7 collines par ses jardins et ses \u00e9difices ces rues anciennes et ces grandes art\u00e8res modernes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:13) [81%] :\r\nOh, Fernando Pessoa. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:15) [91%] :\r\nLisbonne est une ville aujourd'hui tr\u00e8s pris\u00e9e par les touristes, selon vous, pourquoi ce ensemble de. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:02:22) [89%] :\r\nChose moi je pense que, bien \u00e9videmment, il y a sa situation g\u00e9ographique, le fait, bon, c'est une ville qui se d\u00e9ploie sur une sorte amphith\u00e9\u00e2tre Colin comme Rome, c'est une ville tr\u00e8s humaine \u00e0 \u00e9chelle humaine, il y a pas de enfin, il y a quelques grands b\u00e2timents mais tout compte fait, ce n'est pas vraiment d\u00e9rangeant et puis c'est une ville tr\u00e8s tranquille, je ne dirais pas o\u00f9 le temps s'arr\u00eate, mais le rythme de vie est tr\u00e8s, tr\u00e8s calme, et donc je pense que \u00e7a pla\u00eet beaucoup aux touristes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:59) [88%] :\r\nEt puis, dans l'imaginaire, h\u00e9 bien, Lisbonne, c'est une sorte de Far puisque, bon, \u00e7a suscite beaucoup d'imaginaire, dans la mesure o\u00f9 elle est plant\u00e9e au bord de la mer et devant cette ville, h\u00e9 bien il n'y a plus rien, il y a l\u00e0 le grand Atlantique et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'Am\u00e9rique, donc c'est tout de m\u00eame pour les grandes capitales une situation g\u00e9ographique assez particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:03:24) [90%] :\r\nLe Taj qui baigne la ville de Lisbonne est l'un des plus grands fleuves d'Europe qui ouvre sur l'Atlantique, c'est sans doute pas un hasard si la capitale du pays fut b\u00e2tie dans son estuaire. \r\nCe peuple maritime et conqu\u00e9rant, mais tr\u00e8s vite conscience d'un ailleurs lointain et prometteur \u00e0 explorer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:41) [93%] :\r\nExtrait du documentaire Portugal le tr\u00e9sorier payeur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:47) [80%] :\r\nDepuis toujours, cette ville de Lisbonne et vient avant tout sous le signe du commerce, c'est son site portuaire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:53) [86%] :\r\nQui est pour beaucoup : ah oui, certainement, en fait, bon, c'est peut-\u00eatre un lieu de commerce d\u00e9j\u00e0 pendant la p\u00e9riode romaine donc au 2\u00e8me 3\u00e8me si\u00e8cle d'ailleurs 2 premiers peuplade qui se sont install\u00e9s sur les bords du Tage, h\u00e9 bien c'\u00e9tait des commer\u00e7ants, donc \u00e7a \u00e9t\u00e9 un port et je pense qu'effectivement, dans toute son histoire, c'est surtout le commerce, le commerce \u00e0 mort distance mais le commerce europ\u00e9en aussi qui l'ont, d'une certaine fa\u00e7on, lui donner sa singularit\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:33) [85%] :\r\nLe 8 juillet 1497 une flotte de 4 vaisseaux quitte le port de Lisbonne \u00e0 sa t\u00eate, Vasco de Gama, bon, le 8 novembre elle double Cap de Bonne-Esp\u00e9rance et commence \u00e0 l'entre mont\u00e9 le long des c\u00f4tes d'Afrique, le 18 mai 1498 apr\u00e8s 6 mois de navigation au travers de l'oc\u00e9an Indien en vue Vasco-de-Gama vient d'ouvrir la route des. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:59) [69%] :\r\nSa r\u00e9putation et l\u00e0 nous aussi \u00e0 ces grands explorateurs. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:05:04) [96%] :\r\nAh oui, il y a toute une s\u00e9rie de grands explorateurs, je crois que le plus extraordinaire, c'est une vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:11) [83%] :\r\nTellement vache parce que bon, sa flotte qui est parti m\u00eame de \u00e0 la fin du XVe est parti de Lisbonne loin tout cas de qui \u00e9tait il y a toujours un faubourg de Lisbonne et puis il y a eu aussi des explorateurs Afrique afin de l'Afrique au 19\u00e8me si\u00e8cle, des gens tout \u00e0 fait remarquable qui, \u00e0 Lisbonne, donc c'est une ville qui a toujours encourag\u00e9 au voyage et qui a eu donc des explorateurs, de quoi se moque Raph d\u00e9marrent toutes sortes de navigateurs et \u00e7a ce n'est pas parti vraiment non seulement de la l\u00e9gende, mais de l'histoire de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [84%] :\r\nVasco-de-Gama repose au monast\u00e8re de Geronimo s'. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:06:04) [91%] :\r\n\u00e0 Lisbonne dans le quartier de B\u00e9lem, un tombeau de Prince, pour le plus c\u00e9l\u00e8bre des navigateurs portugais. \r\nC'est depuis les quais de B\u00e9lem baign\u00e9e par les eaux du Tage qu'il part, il y a plus de 5 si\u00e8cles pour son voyage historique \u00e0 la recherche de la route des Indes, plus que l'or et les voire de l'Afrique, la soie ou les porcelaines de la Chine ce que recherche Vasco-de-Gama, ce sont les \u00e9pices et plus particuli\u00e8rement le pouvoir. \r\nEn d\u00e9couvrant la route qui conduit aux rivages du Malabar cette province situ\u00e9e au sud- ouest de l'Inde Vasco-de-Gama va faire la fortune du Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:45) [75%] :\r\nSur la 1\u00e8re oui Monumenta qui s'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:06:51) [51%] :\r\nVous avez un compte ce ch\u00e8que sadristes tu refuses. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:06:56) [79%] :\r\nQuoi, pourquoi pas super, bravo, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:07:04) [50%] :\r\nC'est un coup Tremblay avait s\u00e9rie de souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:07:09) [68%] :\r\nPour une fois, bon comme a fait baisser si elle court \u00e0 travers Internet, poursuit d'autres chez nous leur b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:07:28) [67%] :\r\nEt commence \u00e0 venir m\u00eame dit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:07:31) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:07:40) [78%] :\r\nPoint et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:07:46) [71%] :\r\nPoint de vue. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:07:56) [68%] :\r\nSinon, il y a qu'un auteur, il faut que les moutons qui ne compte donc situ\u00e9 quoi dire quand m\u00eame pas combien les choses qui est ce qu'ils s'organisent, ce qui laissait et sont et voil\u00e0, il y a eu chaud, c'est un mot pour \u00eatre vert\u00e8bres, quoi, c'est on a beau o\u00f9 et quand on on surfeurs pernicieuse Valentine point et en 3 points. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:08:43) [96%] :\r\nJournaliste au Point com Point. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:08:51) [83%] :\r\nPoint m\u00eame tr\u00e8s longtemps allez point beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:09:03) [64%] :\r\nMais du des, ce qui peut seulement c'est pas moi. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:09:08) [64%] :\r\nComme point auquel nous dire pourquoi point le m\u00eame si l'et suffixe, c'est-\u00e0-dire la sport comme point peut-\u00eatre pourquoi d'ailleurs pourquoi Poissy bon pourquoi je laisse passer pour la Corse, il pourra pas point et comme nous sommes le policier pour anticiper de \u00e9videmment point que l'amour aura travers\u00e9 poursuivons poids aussi lourds pas poids et comme on ne sait trop sur le tournage et point il renoncerait \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:08) [78%] :\r\nAujourd'hui monumental Keystone avec Dejanirah Couto, historienne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:13) [85%] :\r\nLisbonne, le 1er novembre 1755 jour de la Toussaint, les rues sont termin\u00e9es et les \u00e9glises remplies de fid\u00e8les. \r\nQuand soudain, au sud- ouest du Portugal un s\u00e9isme secoue la terre. \r\nDes dizaines de milliers de personnes vont y perdre la vie. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:41) [95%] :\r\nLisbonne va \u00eatre victime d'un tremblement de terre terribles nous sommes alors en 1755. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:51) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a aussi \u00e7a a aid\u00e9 \u00e0 construire l'imaginaire de Lisbonne, d'abord c'est une ville l\u00e0 ce qui se trouve sur une plaque de contact entre l'Afrique et l'Europe, donc elle est susceptible de souffrir afin de s\u00e9isme, tremblement de terre, c'est la ville basse qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, toute la partie de la ville qui occupaient les collines n'a pas vraiment \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la fois extr\u00eamement violents est extr\u00eamement circonscrit, du point de vue de la sa surface, ce qui a probablement augment\u00e9 aussi sa violence et puis la derni\u00e8re question li\u00e9e \u00e0 ce qu'on entend vraiment c'est que il avait termin\u00e9 \u00e0 la reconstruction de la ville et cette reconstruction a \u00e9t\u00e9 un Europe occidentale \u00e7a de la 1\u00e8re de ville moderne reconstruite par des architectes, selon lui, les mod\u00e8re les plus si novateur, disons, exemple d'une architecture tr\u00e8s rationnel \u00e0 la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:06) [86%] :\r\nPlus de vitesse que Londres que Paris plong\u00e9 dans les d\u00e9lices. \r\nLisbonne est ab\u00eem\u00e9e et l'on danse \u00e0 Paris tranquille spectateurs intr\u00e9pide z'esprit. \r\nDavos fr\u00e8re mourant, contemplant les naufrages, vous recherchez paie les causes des orages. \r\nMais 10 heures et demie quand vous sentez les co\u00fbts devenus plus humains, vous pleurez comme nous. \r\nCroyez -moi, quand la terre entrouvre ses ab\u00eemes, la plainte est innocent. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:45) [83%] :\r\nReuter le po\u00e8me sur le d\u00e9sastre de Lisbonne 1750. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:55) [97%] :\r\nIl y a eu beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts lors de ce tremblement de terre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:12:58) [86%] :\r\nOui, tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit d'ailleurs un des probl\u00e8mes de la reconstruction de Lisbonne a \u00e9t\u00e9 le probl\u00e8me des moyens qu'on soit \u00e0 la reconstruction, il faut dire qu'il y a un 1823 1822 4 les voyageurs anglais et fran\u00e7ais qui pass\u00e8rent \u00e0 Lisbonne furent impressionn\u00e9s encore par la continuit\u00e9 de ruines s'des ruines romantiques, il y avait des traces partout et donc que, elle a \u00e9t\u00e9 aussi enti\u00e8rement d\u00e9truite \u00e0 raison des aisance dit comme le s\u00e9isme a eu lieu le 1er novembre 1755 \u00e0 l'heure o\u00f9 les \u00e9glises \u00e9taient pleines, bon, il s'agissait de l'office du matin, h\u00e9 bien les grandes cath\u00e9drales les grandes \u00e9glises ont \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9es mais aussi beaucoup de parler et beaucoup de demeures raison des bougies qui ont plac\u00e9 dans ces \u00e9difices, c'est \u00e7a la raison pour laquelle la ville a \u00e9t\u00e9 vraiment enti\u00e8rement d\u00e9truite, enfin en tout cas, cette partie de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:05) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:08) [96%] :\r\nLes travaux pour reconstruire cette ville de Lisbonne, en tout cas la partie basse, \u00e7a va \u00eatre des travaux de grande ampleur. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:14:13) [86%] :\r\nDe grande ampleur, il faut dire que c'est une curiosit\u00e9 \u00e9galement, mais c'est un fait historique Le Marquis de combat qui a \u00e9t\u00e9 le reconstructeurs de Lisbonne, qui est une figure absolument extraordinaire, il a \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 faire appel \u00e0 l'aide europ\u00e9enne pour aider \u00e0 reconstruire de la ville, toute une s\u00e9rie de pays europ\u00e9ens ont contribu\u00e9, dans la mesure de leurs moyens, soit en voyant des vivres, soit de l'argent pour aider \u00e0 la reconstruction de la ville, alors il a fallu \u00e9videmment mettre de l'ordre parce que il y a eu une forte de l'encan ce qui s'est abattue vraiment sur la ville, bon les champs \u00e9taient tu\u00e9 piller, ran\u00e7onner, donc il a, il a fallu faire venir l'arm\u00e9e qui a camp\u00e9 dans la ville et \u00e7a a donn\u00e9 un certain nombre de quartiers de Lisbonne et donc bien les travaux ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s loin parce que il fallait les financer et ce n'est, \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vident de la reconstruire de fond dans comble donc entre 1756 et les ann\u00e9es disons en 1830 h\u00e9 bien, la ville a \u00e9t\u00e9 toujours en reconstruction et sans que les travaux s'arr\u00eatent, \u00e7a donne un peu unit\u00e9 dans l'ampleur de cette reconstruction. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:46) [84%] :\r\nParce que l'on va reconstruire diff\u00e9remment de ce Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:15:50) [84%] :\r\nAh oui, oui, tout \u00e0 fait alors Lisbonne a \u00e9t\u00e9 la plus meilleure ville moderne dans ce sens o\u00f9 les immeubles ont \u00e9t\u00e9 construits \u00e0 la cha\u00eene, c'est-\u00e0-dire n'a cess\u00e9 d'individualiser les modernes, par exemple, les c\u00e9ramiques, les au-del\u00e0 et je ce qui couvrent les fa\u00e7ades ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s une s\u00e9rie, toute une s\u00e9rie de pi\u00e8ces de porte- fen\u00eatre de pi\u00e8ces port\u00e9es cuisine ont \u00e9t\u00e9 fabriqu\u00e9s s\u00e9rie et puis vraiment c'\u00e9tait le NEC plus ultra de l'\u00e9poque, Lisbonne a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re ville europ\u00e9enne \u00e0 avoir un r\u00e9seau de tout \u00e0 l'\u00e9gout parfaitement modernes donc otages mais qui a fait grand port pression \u00e0 l'\u00e9poque il fallait dans ce moderne tout \u00e0 fait rationnel \u00e0 voir aussi des conditions d'hygi\u00e8ne du point de vue de la planification urbaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:46) [90%] :\r\nNous allons \u00e0 pr\u00e9sent prier le touriste de nous suivre. \r\nNous lui serviront de 6 et sillonneront la capitale en sa compagnie, veillant \u00e0 lui signaler les monuments, les jardins publics, les \u00e9difices les plus remarquables, les mus\u00e9es, bref tout ce qui vaut la peine d'\u00eatre vu dans cette cit\u00e9 merveilleuse qu'Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:23) [95%] :\r\nQuand on se trouve \u00e0 Lisbonne et que l'on se prom\u00e8ne dans ce quartier de la ville basse, on trouve la place \u00e0 des commerciaux, c'est la place vraiment la s'imposant de Lisbonne, on est l\u00e0 face \u00e0 la mer. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:17:38) [96%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors c'est une place historique par excellence, d'abord parce que elle. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:17:44) [82%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 au moyen- \u00e2ge, le palais royal s'y trouver, donc il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit, m\u00eame avant le le grand s\u00e9isme de 1755 ensuite \u00e0 l'a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent enrichi pendant la r\u00e9union des 2 couronnes donc entre 1580 et 1640 par le, surtout par Philippe de. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:18:09) [88%] :\r\nD'Espagne et du Portugal qui, et puis les premiers du Portugal, c'est le cas par exemple de l'un des \u00e9difices encore tr\u00e8s, tr\u00e8s impressionnant, \u00e0 l'angle ouest de la place qui est le grand bastion \u00e9difi\u00e9 par l'architecte Philippe Tennessee qui a \u00e9t\u00e9 dit -on construite gr\u00e2ce \u00e0 la perle fait aupr\u00e8s je marchand de Lisbonne apr\u00e8s le le proc\u00e8s d\u00e8s 1755 c'est vraiment la la le monument par excellence de Lisbonne, puis il y a aussi un c\u00f4t\u00e9 disons un peu moins gai dans histoire de la place, c'est que, surtout dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du 17\u00e8me si\u00e8cle, cette place a servi malheureusement 11 au total fait c'est-\u00e0-dire aux ex\u00e9cutions des nouveaux chr\u00e9tiens et qui \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9 comme h\u00e9r\u00e9tique par l'inquisition et l\u00e0 on a aussi quelques repr\u00e9sentations de l'\u00e9poque qui nous donne une id\u00e9e des proportions des \u00e9difices de la place voil\u00e0 donc c'est encore un haut lieu de la ville et du point de vue topographique, \u00e7a se voit tr\u00e8s bien quand on prend l'avion, c'est une sorte de porte d'entr\u00e9e pour mieux conna\u00eetre Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:33) [93%] :\r\nSur cette place, on peut voir un Arc-de-Triomphe. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:19:36) [89%] :\r\nOui alors cet arc de triomphe qui suscitent quelques controverses esth\u00e9tiques puisque il date de 1875 c'est d\u00e9j\u00e0 une autre p\u00e9riode de l'architecture enfin et de la ville, il est surtout remarquable parce que il est d\u00fb \u00e0 l'architecte fran\u00e7ais qui s'appelait Calmels dont on ne sait pas vraiment beaucoup, beaucoup d'chose mais l'int\u00e9r\u00eat c'est que d\u00e9j\u00e0 1875 il r\u00e9unit les grands personnages de l'histoire du Portugal contournable, c'est-\u00e0-dire nulle, on avait esp\u00e9r\u00e9 l'acquis au 14\u00e8me si\u00e8cle, disons \u00e0 sauver le porte. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:20:18) [76%] :\r\nTu des arm\u00e9es du roi d'Espagne. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:20:22) [75%] :\r\nDe roi de Castille plus pr\u00e9cis\u00e9ment Viry Atos qui est une figure mythique de la r\u00e9sistance aux Romains le marquis de pont Baodong. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:20:33) [61%] :\r\nQue les reconstructeurs Debussy bonne apr\u00e8s la croix. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:20:37) [83%] :\r\nS\u00e9isme de 1755 et Vasco-de-Gama et donc c'est 4 personnages son mentor de de repr\u00e9sentations assez pittoresque d'aide au grand fleuve, le Tage et le Doro et donc l'ensemble peut-\u00eatre un peu lourd mais c'est aussi une 2\u00e8me porte donc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:58) [96%] :\r\nPr\u00e8s de la ville de Lisbonne et \u00e7a lui donne effectivement un tout \u00e0 fait particulier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:09) [91%] :\r\nSur cette place, on trouve aussi la statue de Joseph 1er. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:12) [87%] :\r\nAh oui, alors celle -l\u00e0, elle est aussi tr\u00e8s controvers\u00e9 parce que les proportions ne sont pas extraordinaires fermement les Lisbo\u00e8tes consid\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:21:23) [81%] :\r\nComme assez laide, donc il n'y a pas de de estime par. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:27) [90%] :\r\nS\u00e9culi\u00e8re pour cette statue, c'est d'autant plus \u00e9trange que l'architecte a \u00e9t\u00e9 Machado de Castro qui \u00e9tait quelqu'un qui a non, dans l'histoire de la sculpture Euro Portugal il y a notamment un tr\u00e8s beau Mus\u00e9e de sculpture \u00e0 son nom dans la ville de bras et l'int\u00e9r\u00eat, c'est aussi parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re statue en bronze \u00e0 Lisbonne, \u00e7a a mobilis\u00e9 des frais extraordinairement important dans la capitale, \u00e7a a donn\u00e9 en France, la couronne roi avait demand\u00e9 lors de l'inauguration de la statue qui des joutes po\u00e9tiques sur la place sur la statue sur le royaume, donc elle a un rapport particulier avoir l\u00e0 aussi avec la la vie de la ville, m\u00eame si, effectivement, c'est pas la plus belle statue de Lisbonne, loin de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:31) [84%] :\r\nPoupe monumental, groupe 14000 voitures par jour franchissent le pont du 25 avril <http termin\u00e9 en 1966 toujours, un des plus longs d'Europe surplombant le Tage et le faubourg verdoyant de il est surveill\u00e9 par une version r\u00e9duite du Christ de Rio, mais est plus long que le Golden Gate de San Francisco. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:59) [97%] :\r\nDepuis la place, on a une vue sur le pont du 25 avril alors l\u00e0 quand on le regarde ce pont, on a un tout petit peu le sentiment d'\u00eatre \u00e0 San Francisco. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:23:07) [81%] :\r\nFolie Point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:10) [86%] :\r\nMais je dirais que ce n'est pas seulement San-Francisco il y a un pont \u00e0 Istanbul sur le Bosphore, qui est plac\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s dans les m\u00eames ils ont dans le m\u00eame cadre, donc le soir disons absent Francisco Lisbonne \u00e0 Istanbul, on peut le retrouver, certain nombre de ressemblances ce pont, donc il a \u00e9t\u00e9 construit par les Am\u00e9ricains, c'est pour \u00e7a qu'il ressemble aussi beaucoup au pont de San Francisco, mais la raison de cette cr\u00e9ation afin de la construction de ce pont, c'est parce que ces architectes am\u00e9ricain avait une grande exp\u00e9rience dans des zones sismiques, comme il y a justement, il y a une faille qui passent dans le centre de Lisbonne qui plonge ensuite quelque part dans l'otage h\u00e9 bien on voulait \u00eatre s\u00fbr que le pourront soit construit au aux normes de celui de San Francisco, c'est pour \u00e7a donc il on a fait \u00e0 terre la n\u00f4tre prises am\u00e9ricaine et d'o\u00f9 la ressemblance aussi avec San Francisco. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:30) [79%] :\r\nSurplombant ce pont, il y a le Christeroi alors l\u00e0 pour le coup, on est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:34) [90%] :\r\nOui, alors c'est une histoire amusante, comment dire, il y a eu ne peuvent rivalit\u00e9 par rapport au au Br\u00e9sil et donc cette id\u00e9e aussi des ann\u00e9es 60 \u00e9tait de faire rivaliser quelque part Lisbonne avec brio, sous pr\u00e9texte d'avoir une protection protection divine sur la ville, parce que, depuis le grand tranquillement de terre, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi toujours il l'obsession des gouvernants, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la protection de sa vie de cette ville, qu'on sentait tr\u00e8s vuln\u00e9rables, donc du coup on a essay\u00e9 de prot\u00e9ger Lisbonne \u00e9videmment qu'on n'avait pas le m\u00eame paysage ni les Sherlock br\u00e9silienne, donc on a construit un tout petit Christeroi mais qui ressemble effectivement \u00e0 celui de Rio de Janeiro. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:38) [99%] :\r\nSur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:02) [66%] :\r\nIl y a mani\u00e8re r\u00e9gresse ici et de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:13) [85%] :\r\nMonumental, l'escale du jour, Lisbonne, la capitale du Portugal est situ\u00e9e au sud- ouest de l'Europe l'embouchure du Forman immense port naturel sur l'Atlantique, la perle du Taj, comme on l'appelait, est une ville europ\u00e9enne comme les autres, mais la trag\u00e9die qui l'a frapp\u00e9 il y a 250 ans a laiss\u00e9 des cicatrices profondes d\u00e9truisant presque tous les \u00e9difices du moyen- \u00e2ge moi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:40) [85%] :\r\nDans le quartier de la ville basse en toujours \u00e0 Lisbonne il y a les les vapeurs de Santa juste un ascenseur en fer forg\u00e9, c'est sublime, alors c'est pas un petit ascenseur c'est dans une tour, quelle est l'histoire de cet ascenseur. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:28:54) [91%] :\r\nEt il y a eu beaucoup de l\u00e9gendes autour de cette instance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:56) [82%] :\r\nD\u00e9janire Couto, auteur du livre l'histoire de Lisbonne, \u00e9ditions Fayard. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:01) [86%] :\r\nOn a pr\u00e9tendu tr\u00e8s, tr\u00e8s longtemps, qu'il avait \u00e9t\u00e9 construit en tout cas que les plants \u00e9taient ceux de l'architecte de l'atelier les femmes, bon, on le sait, \u00e7a n'a pas de rapport Direct avec Eiffel, si ce n'est que sur le plan de, disons, de l'innovation, du fait que, au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 on trouve toute une architecture du fer qui est vraiment tr\u00e8s pr\u00e9sent importantes dans la ville qui est beaucoup moins connu mais qui m\u00e9ritent des visiteurs et donc Sougou pour l'architecture, \u00e0 la mani\u00e8re des femmes a donn\u00e9 parmi d'autres travaux importants cet ascenseur qui a donc \u00e9t\u00e9 construit par l'architecte dans la famille c'\u00e9tait un couple fran\u00e7ais \u00e9tabli au Portugal Raoul Mesnier de Ronsard, qui est n\u00e9 \u00e0 Porto et avec l'aide, enfin c'\u00e9tait toute collaboration avec un architecte portugais Jacinto et donc les travaux ont dur\u00e9 de 1902 \u00e0 1907 alors l'emplacement ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discut\u00e9e parce que c'est une des collines de Lisbonne, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 atteintes lors du tremblement de terre du 18\u00e8me mais bon, les travaux ont \u00e9t\u00e9 difficiles, h\u00e9 bien on a craint pendant un certain temps que un autre s\u00e9isme les d\u00e9truisent, heureusement \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 le cas, et donc c'est un chef-d'oeuvre, effectivement, mais Alex on pleure d'autres travaux en fer forg\u00e9, je pense par exemple \u00e0 aux d'\u00e9difice qui abrite aujourd'hui le mus\u00e9e de les cl\u00e9s pr\u00e9cit\u00e9, au bord du Tage qui est tout \u00e0 fait remarquable et qui est aussi un exemple tr\u00e8s beau de cette architecture de fer forg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:31:03) [88%] :\r\nVous parliez de FNE, par rapport \u00e0 la construction de cet ascenseur en fer forg\u00e9, certains guides touristiques disons encore que c'\u00e9tait celle qui est \u00e0 l'origine de cet ascenseur donc on on le redit, c'est une erreur. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:31:12) [87%] :\r\nOn aurait dit c'est une erreur, mais vous savez, \u00e0 partir d'un certain moment dans l'histoire de la ville, les mythes font partie de l'histoire de la ville, il y a pas de ville qui n'est pas assez miteux, parfois tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 mais curieusement ce les touristes ont m\u00eame ont cr\u00e9\u00e9 s'est mis dans l'histoire de la ville parce que bon c'est attrayant c'est et puis on les retrouve dans les guides y \u00e0 partir de l\u00e0, bon c'est difficilement contr\u00f4lable, \u00e7a reste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:48) [90%] :\r\nLe 28, plus qu'un tramway, c'est un mythe depuis pr\u00e8s d'un si\u00e8cle, c'est infatigable grimpeur sillonnent les rues elles \u00e9troites du quartier de la femme avant de poursuivre sa route dans la capitale. \r\nSeule concession \u00e0 la modernit\u00e9 un poin\u00e7onneur automatique de tickets. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:05) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:32:09) [85%] :\r\nExtrait du documentaire Portugal le Tr\u00e9sor hiver. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:18) [93%] :\r\nAutre incontournable de Lisbonne, c'est le tramway num\u00e9ro 28, alors \u00e7a, faut le dire, c'est quand m\u00eame un peu la Star de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:32:25) [86%] :\r\nC'est une Star, un peu surfaite, puisque bon, dans mon enfance, toute la ville \u00e9tait, on pourrait parcourir toute la ville, un tramway la tramway date 1901 ils ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es par un certain nombre d'autres v\u00e9hicules parce que c'est une ville tr\u00e8s difficile sur le plan topographique, il y a des rues pentues pour la des crasses adage et donc m\u00eame si c'est pas la ville la plus pentue de la plan\u00e8te Amona vice et la ville de Minas Gerais elles au Br\u00e9sil architecture portugaise du 18\u00e8me si\u00e8cle, mais tout de m\u00eame, il faut monter, il faut descendre ailleurs ce qui fait l'int\u00e9r\u00eat et la beaut\u00e9 de la ville, alors monter, descendre en bicyclette ou m\u00eame avec des attelages \u00e7a a fonctionn\u00e9, mais finalement c'est le tramway qui s'est impos\u00e9 par rapport \u00e0 cette topographie, h\u00e9las, pour la plupart des lignes ont disparu \u00e0 la faveur de la construction du m\u00e9tro par exemple \u00e0 partir des ann\u00e9es 60 mais d'ailleurs des ann\u00e9es 50 et m\u00eame 60 il y avait beaucoup de lignes de tramway, donc le 28 n'\u00e9tait absolument propre, d'ailleurs, on peut encore aujourd'hui aller \u00e0 Beloeil, dans les femmes pour 2 10 bonnes un tramway et c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, il y a eu une sorte de r\u00e9cup\u00e9ration touristique de cette ligne parce que, \u00e9videmment, et a travers\u00e9 les quartiers historiques et parce que \u00e7a permettait aussi d'approcher la colline du ch\u00e2teau qui est parfois p\u00e9nible \u00e0 grimper d'utilisant un autre moyen de locomotion. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:09) [84%] :\r\nDonc voil\u00e0, la fortune de 28 et du je crois \u00e0 \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:16) [83%] :\r\nC'est monumental sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:22) [82%] :\r\nL'Alfama \u00e0 conserver ses vol\u00e9es d'escaliers cul-de-sac tortueux ces murs d\u00e9lav\u00e9s et son esprit populaire, c'est le seul quartier \u00e0 avoir r\u00e9sist\u00e9 au tremblement de terre de 1755 \u00e0 tout casser et matrone imposante gamin espi\u00e8gle, artisans, voil\u00e0 le vrai peuple haut en couleur de la Lisbonne s\u00e9culaire, ah, enfin des caisses. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:46) [91%] :\r\nLe tram 28 de Lisbonne, vous venez de l'\u00e9voquer, nous conduit dans le quartier de l'Alfama c'est un quartier aux allures de M\u00e9dina, c'est le plus ancien quartier de Lisbonne, c'est assez populaire comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:56) [84%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait : on vous avez parl\u00e9 de M\u00e9dina effectivement la communaut\u00e9 musulmane et ici je ferais un petit apart\u00e9 parce que Lisbonne au moment de sa conqu\u00eate \u00e0 1147 \u00e9t\u00e9 peupl\u00e9 par une communaut\u00e9 dont on parle pas assez, qui, historiquement, dans l'histoire de la ville et dans l'histoire de la culture portugaise extr\u00eamement importante qui \u00e9tait la communaut\u00e9 Mozart arabe, c'est-\u00e0-dire de ce dont d'un espace priv\u00e9 la religion \u00e9tait chr\u00e9tienne et dans d'espaces publics, il pratiquait s'\u00e9tait de culture musulmane, donc qui s'habiller, ils s'\u00e9crivaient \u00e0 la rave ici, mais dans l'espace priv\u00e9, ils \u00e9taient chr\u00e9tiens alors cette communaut\u00e9 \u00e9tait extr\u00eamement importante, \u00e0 20 heures hier de Lisbonne et elles voil\u00e0 avec des musulmans, et puis aussi avec des sommes, des vid\u00e9os, enfin une communaut\u00e9 de convertis \u00e0 l'Islam, donc des chr\u00e9tiens convertis \u00e0 l'Islam, donc ce quartier qui a d'ailleurs d\u00e9crit dans plusieurs sources arabes et un peu le coeur de la ville, puisque voil\u00e0 jusqu'\u00e0 1147 la ville a \u00e9t\u00e9 une ville musulmane, enfin, une ville de culture Monsieur une manne ensuite apr\u00e8s la conqu\u00eate, bien \u00e9videmment, elle a \u00e9t\u00e9 chr\u00e9tienne mais il y a eu des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res aussi qui petit \u00e0 petit s'y sont \u00e9tablis, donc Alfama est vraiment le corps de Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:39) [78%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:36:41) [89%] :\r\nC'est l\u00e0 qu'on peut voir le ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val, un superbe point de vue sur Lisbonne mais j'ai envie, dire qu'il faut pas h\u00e9siter finalement \u00e0 se perdre et se balader dans les ruelles si \u00e9troites du quartier de l'Alfama. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:51) [86%] :\r\nOui, je crois que c'est ce qui fait le grand charme, c'est que ces petites ce quartier a gard\u00e9 ses caract\u00e9ristiques, bon il a \u00e9t\u00e9 un peu m\u00e9lang\u00e9 parce qu'\u00e9videmment \u00e7a se Jean Trifi un peu petit \u00e0 petit, bon il y a certains monuments, je ne peux plus parce qu'il n'existe plus, c'est le quart de la grande synagogue de Lisbonne, qui est aujourd'hui, disons, une de ces petites rival occupaient l'espace d'une des Desruelles, mais je crois que par ses caract\u00e9ristiques, comment dire, la visite \u00e0 pied de la ville s'opposent particuli\u00e8rement dans ce quartier. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:37:39) [91%] :\r\nEt aussi pour une derni\u00e8re raison qu'il faut donc il faut en parler c'est que pour les trouve dans cet amas de petites maisons. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:50) [90%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement de 2 \u00e9tages d'un \u00e9tage, on trouve encore trace de de maison du 16\u00e8me si\u00e8cle, donc de l'\u00e9poque des d\u00e9couvertes, donc de l'\u00e9poque, Manuel in, elles ne sont pas forc\u00e9ment dans les guides, mais je crois que c'est int\u00e9ressant aussi pour ceux qui visitent Lisbonne de faire un peu de recherche, elles sont facilement on on peut les retrouver donc vous voyez, il y a aussi un voyage dans le temps dans la Lisbonne historique qui est facilit\u00e9e par les promenades \u00e0 pied dans ce quartier, donc il faut vraiment se perdre France quartier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:34) [88%] :\r\nDepuis que les derni\u00e8res pluies ont \u00e9migr\u00e9 vers le sud et qui n'est rest\u00e9 que le vent qui les avait balay\u00e9, on a vu revenir sur les collines de la ville, la gaiet\u00e9 d'un beau soleil, les surgiront fen\u00eatre des quantit\u00e9s de l'ange blond qui dansaient suspendus \u00e0 des cordes par des b\u00e2tons pos\u00e9e perpendiculairement tout des fa\u00e7ades de toutes les couleurs. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:05) [90%] :\r\nFernando Pessoa, le livre de l'intranquillit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:19) [88%] :\r\n\u00e0 Lisbonne, et on n'a pas encore dit il y a \u00e9norm\u00e9ment de pav\u00e9s, comment \u00e7a s'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:24) [73%] :\r\nAlors ce par compte, \u00e7a date 1842 on a une documentation dans le. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:30) [91%] :\r\nMairie et de Lisbonne qui nous permet d'aller au-del\u00e0 de la l\u00e9gende, donc on sait tr\u00e8s bien ce qui s'est pass\u00e9 en 1842 donc il y avait encore de travaux apr\u00e8s le prochain s\u00e9isme \u00e0 compl\u00e9ter. \r\nEt donc, le gouverneur du ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val du ch\u00e2teau de Georges ne sachant pas quoi faire des prisonniers qui se trouvaient dans les cachots de la ville a d\u00e9cid\u00e9 de les forcer \u00e0 faire du travail social, pour ainsi dire, et donc, il les a mis \u00e0 tapisser les trottoirs de la ville avec ses petits pav\u00e9s calcaire blanc et avec des motifs \u00e0 Bazas parce que il faut savoir que Lisbonne est situ\u00e9 sur un volcan \u00e9teint avec des coul\u00e9es de nappes de basaltique et donc le basalte et une des pierres de Lisbonne avec le calcaire des faubourgs, donc il a eu cette id\u00e9e, c'est la plage de Rocio qui a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re \u00e0 \u00eatre jouer de cette mani\u00e8re et on croit que les prisonniers, on peut donner du son et meilleur oui un peu de libert\u00e9, on imaginait des petits motifs, des vagues du Tage pour d\u00e9corer ses pav\u00e9s \u00e7a a beaucoup plus imm\u00e9diatement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 suivie partout et \u00e7a reste une des marques de l'urbanisation non seulement lisbo\u00e8te n'est portugaise et imp\u00e9rial puisque du Br\u00e9sil \u00e0 Macao, un passant par l'essentiel colonie indienne comme Goa par exemple L Afrique \u00e9galement, et bien on continue de couvrir les trottoirs et les espaces, les places de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:24) [87%] :\r\nAvec ces types de pav\u00e9s, donc c'est \u00e0 la fois r\u00e9cent 19\u00e8me si\u00e8cle et puis c'est devenu disons une image de marque de la future portugaise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:37) [82%] :\r\nSur la 1\u00e8re monumental, autre quartier tr\u00e8s connu de Lisbonne, c'est celui de B\u00e9lem, c'est d'ici que partaient les navigateurs, explorateurs et d'ailleurs, un monument rend hommage \u00e0 ces navigateurs, c'est le monument des d\u00e9couvertes, il faut le dire, il assez sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:41:54) [91%] :\r\nOui, il est assez sp\u00e9ciale, parce que l\u00e0 aussi il s'agit de l'architecture du r\u00e9gime, donc monuments. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:42:02) [86%] :\r\nPaludisme qui allait avec les conceptions politiques du salazariste, d'ailleurs il a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 en 1960 pour.. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:42:11) [85%] :\r\nComm\u00e9morer le sens 100\u00e8me anniversaire de la mort de l'enfant dans \u00c9ric donc d'Henri Menadi 4 heures il repr\u00e9sente, or il a \u00e0 la proue Tom bateau par toutes les grandes figures des d\u00e9couvertes de la fin du 15\u00e8me et du 16\u00e8me si\u00e8cle, il y a un espace autour du monument, avec une rose des vents alors du au nord du monument cette rose des vents est compl\u00e9t\u00e9 par une carte avec les possessions imp\u00e9riales \u00e0 travers la plan\u00e8te donc, c'est un endroit qui, esth\u00e9tiquement, rel\u00e8ve de cette esth\u00e9tique des ann\u00e9es 60, tr\u00e8s li\u00e9 au r\u00e9gime, mais qui est devenu un homme droit embl\u00e9matique parce que \u00e7a se situe au bord du Tage Yunnan petit peu ce sentiment de vent du large quand on et puis se trouve \u00e0 proximit\u00e9 de la tour de Belley, \u00e9videmment, c'est une raison pour laquelle il est tr\u00e8s visit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:43:21) [72%] :\r\nLa tour de B\u00e9lem, c'est monuments embl\u00e9matiques de ces quartiers, quelle est son histoire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:25) [96%] :\r\nAlors c'est tr\u00e8s curieux parce que on a pr\u00e9tendu, pendant longtemps, qu'il s'agissait d'un monument militaire donc. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:35) [84%] :\r\nC'est une offre des fr\u00e8res de la route, que 114 79, donc disons d'une p\u00e9riode tr\u00e8s faste des d\u00e9couvertes tr\u00e8s enfonc\u00e9es par une architecture portugaise qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e au Maroc, donc il a des similitudes avec est -ce architecture militaire de Fortress portugaise b\u00e2ties le long de la c\u00f4te marocaine bon Al-Jadida, c'est-\u00e0-dire Mazagan etc, cette fille en fait, il faisait partie d'un dispositif de d\u00e9fense, il y a eu une sorte de triangle de forteresses dans chaque marche disons rive droite et rive gauche du Tage, tr\u00e8s rapidement, il est devenu plut\u00f4t un monument de prestige avec une lourde j'y a italienne comme on voit dans les palais de Venise, donc destin\u00e9 plut\u00f4t \u00e0 des manifestations de. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:44:35) [88%] :\r\nPrestige, par exemple, pour assister \u00e0 la mont\u00e9e au \u00e0 la descente des cort\u00e8ges d\u00e9barquent lors des grandes manifestations de la cour dans le Tage et puis c'est un m\u00e9lange de l'architecture m\u00e9di\u00e9vale militaire au niveau de la tour et puis dans l'architecture Renaissance au niveau de la structure l\u00e0 o\u00f9 on trouve les canonni\u00e8res alors la derni\u00e8re chose qu'on peut dire de lui c'est que il a remplac\u00e9 un bateau, un vaisseau dont on ne sait pas grand- chose qui mouillait au milieu du Tage et \u00e7a faisait partie du syst\u00e8me de fermeture du Tage, ce bateau \u00e9tait un par des jeunes en enfer \u00e0 l'une et l'autre rive, et bon, c'est peut-\u00eatre un dispositif assez s'improviser et donc \u00e0 partir d'un certain moment au 16\u00e8me si\u00e8cle qu'on Lisbonne est devenu un grand port, on s'est rendu compte que cette marque au milieu du Tage n'avait plus raison d'\u00eatre et donc on a b\u00e2ti ce dispositif Detroit 3 forteresse dont la tour pour contr\u00f4ler disant l'entr\u00e9e dans la mais finalement du point de vue militaire et elle n'a jamais rendu de 2 crans service donc c'est surtout un monument prestigieux, un embl\u00e8me de Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:04) [86%] :\r\nMais le plus majestueux Abel c'est le monast\u00e8re d'ailleurs imite de l'ordre de Saint-J\u00e9r\u00f4me, fleuron de l'art Manuela cette particularit\u00e9 portugaise du gothique finissant une surabondance d\u00e9coratif de motifs marins et de citations de la Renaissance italienne. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:21) [88%] :\r\nExtrait du documentaire de Jean-Philippe Perron et Lisbonne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:34) [87%] :\r\nIl n'y a pas que la tour de B\u00e9lem \u00e0 voir dans ce quartier, il y a aussi le monast\u00e8re, c'est un lieu tr\u00e8s visit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:46:39) [85%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi, la l\u00e9gende c'est difficile, il y a une sorte de l\u00e9gende qui veut que le monast\u00e8re \u00e9t\u00e9 construit pour remercier n'est -ce pas le retour de f\u00e2cheux que de quand m\u00eame, h\u00e9 bien, c'est totalement faux, les plans topographiques etc, tout cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en 1496 avant le d\u00e9part de Fachoda quand m\u00eame pour son grand voyageur c'\u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 quoi le roi d'hormones ouvert l'a fait de au mariage de prestige avec les filles des rois catholiques Ferdinand et Isabelle et il avait des pr\u00e9tentions lui- m\u00eame \u00e0 une couronne ib\u00e9rique qui aurait r\u00e9uni les 2 couronnes de la Castille et celle du Portugal donc son id\u00e9e, c'\u00e9tait de faire du monast\u00e8re en Panth\u00e9on national qui abriterait donc sa d\u00e9pouille, celle de sa femme et puis des membres de la maison royale, finalement il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u avec propos tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, les travaux ont d\u00fb aurait longtemps jusqu'au r\u00e8gne de Don Sebastian 1572, donc c'\u00e9tait plut\u00f4t un probl\u00e8me de ib\u00e9rique un projet royal de Panth\u00e9on par directement \u00e0 vaches que d'un gamin ni aux d\u00e9couvertes, mais je crois que il a \u00e9t\u00e9 li\u00e9 indirectement comme \u00e7a par les gens, tout simplement parce qu'il a \u00e9t\u00e9, \u00e0 Berlin, qui a \u00e9t\u00e9 effectivement lieu de d\u00e9part des Caravelle, des diff\u00e9rentes s'exp\u00e9dition de cette p\u00e9riode et \u00e7a f\u00e2che quand m\u00eame particulier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:31) [86%] :\r\n\u00e0 Lisbonne, certaines r\u00e9putation traverse les si\u00e8cles sans concession sur la 1\u00e8re celle des pastiches de la p\u00e2tisserie de B\u00e9lem, par exemple, un succ\u00e8s que rien ne d\u00e9ment depuis 1936. \r\nAujourd'hui encore, on traverse la ville pour venir savourer avec bonheur ces petits flans \u00e0 la cr\u00e8me sur p\u00e2te feuillet\u00e9e g\u00e9n\u00e9reusement saupoudr\u00e9 de cannelle et de sucre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:59) [86%] :\r\nLes touristes mais pas que l'qui se rendent dans ce quartier de B\u00e9lem, ne manque pas de de faire un tour chez le p\u00e2tissier le plus fameux du coin alors tout \u00e7a pour acheter une sorte de flan p\u00e2tissier, je ne sais pas tr\u00e8s bien dire en portugais, je voulais vous dire le nom de naus\u00e9es, oui il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:49:14) [68%] :\r\nL'Plurial vache t\u00e4glich de Berlin, qui est le faubourg. \r\nCette tr\u00e8s en double o\u00f9 il fallait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:22) [84%] :\r\nEt c'est tr\u00e8s bon et tout le monde se rendront dans dans cet endroit, il y a des queues incroyables pour entrer, non c'est pas du Sri. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:49:27) [84%] :\r\nOui, les Lisbo\u00e8tesM. \u00e9norm\u00e9ment les p\u00e2tisseries, le sucre, tout ce qui dessert l'habitude dans la vie, 10 effectivement de prendre son caf\u00e9 plusieurs fois dans la journ\u00e9e, mais attention, ce n'est pas un caf\u00e9 sans g\u00e2teau c'est g\u00e9n\u00e9ralement un caf\u00e9 avec un petit g\u00e2teau et donc ces petits g\u00e2teaux qui sont assez surpris tout de m\u00eame, sont devenus tr\u00e8s, tr\u00e8s populaire dans la ville depuis le 19\u00e8me si\u00e8cle il y a un secret de fabrication et sont vraiment excellents et peu \u00e0 peu et sans rentrer dans les circuits touristiques, mais \u00e9videmment, les vrais, ceux de grande qualit\u00e9, sont toujours propri\u00e9t\u00e9 de cette maison, donc c'est une sorte de les rimes nage de dimanche sur tourn\u00e9e vers Ford fait fait tr\u00e8s froid pour les Lisbo\u00e8tes h\u00e2tivement froid c'est d'aller \u00e0 Bonneuil et prendre son caf\u00e9 avec son son petit d'acheter un donc c'est un rituel, disons de la vie lisbo\u00e8te auquel s'associent maintenant les touristes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:41) [99%] :\r\nEt je crois que \u00e7a fait plaisir \u00e0 tout le monde finalement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:46) [90%] :\r\nNous n'avons pas fait le tour de l'ensemble des quartiers d'\u00e9lus avoir \u00e0 Lisbonne, mais quels sont ceux que que vous voudriez nous nous parler. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:52) [88%] :\r\nBien s\u00fbr, inf\u00e2me, c'est mon quartier favori il y a aussi locaux il y a quelque chose que je recommanderais plus que les quartiers, c'est faire le tour des belv\u00e9d\u00e8res, des 7 collines de Lisbonne, qui sont tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 l'architecture de chaque colline qui ont une disons un emplacement tr\u00e8s particulier par rapport \u00e0 l'urbanisme de chaque colline, m\u00eame si j'aime beaucoup r\u00e2lent, effectivement, je crois que ce qui me pla\u00eet encore aujourd'hui, c'est disons me promener dans les diff\u00e9rents Belv\u00e9d\u00e8re et avoir cette perspective qui se d\u00e9ploiera peut monter \u00e0 89 il th\u00e9\u00e2tre qui constitue l'une des d\u00e9couvertes et des plus beaux disons de ce qui a de plus beau effectivement dans la ville, donc c'est \u00e7a que j'aime faire et c'est aussi quelque part, ce que je ce que je conseillerais avec une visite au mois de juin effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:53) [85%] :\r\nEt vous nous conseillez donc de d\u00e9couvrir Lisbonne au plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:56) [88%] :\r\nC'\u00e9tait pas peut-\u00eatre pas un hiver parce que, comme toute ville Atlantique et surtout au gr\u00e9 du vent et, enfin, il y a beaucoup de vent, oui les Romands leur r\u00e9gime l'envers enregistr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 disons que c'\u00e9tait la ville aux 4 vents, mais surtout il pleut beaucoup, donc je pense qu'il faut y aller, au printemps, il y a n'\u00e9tait \u00e9galement \u00e0 d\u00e9couvrir aussi en lecture avec l'\u00e9crivain Fernando Pessoa ah oui absolument, alors \u00e7a c'est aussi presque comme c'est le petit livre le petit guide qui s'appelle Lisbonne qui a d'ailleurs traduit en Livre de poche parodie c'est c'\u00e9tait pour Formindep, une fois qu'il est revenu dans sa ville apr\u00e8s son s\u00e9jour seul en France, Anne, Afrique du Sud, il n'a plus quitt\u00e9 Lisbonne et comme il disait, Lisbonne, c'est ma patrie, donc pendant toute sa vie n'a pas quitt\u00e9 Lisbonne, il a fait d'autres petits voyages en province tr\u00e8s rapide et il a toute Nikitine rr qui d'ailleurs maintenant est devenu un titulaire touristique mais on peut le faire en solo bien \u00e9videmment il a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 au moins une douzaine de fois dans la ville, donc on peut suivre la trace de peu son \u00e0 travers les diff\u00e9rents quartiers de Lisbonne n'ayant \u00e0 la main son guide de Lisbonne tr\u00e8s pr\u00e9cis, tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que c'est \u00e0 la fois tr\u00e8s neutre et on y retrouve encore la personnalit\u00e9, une des personnalit\u00e9s de Pessoa dans la s\u00e9lection de lieux vou\u00e9s \u00e0 la vision qu'il a de la ville elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:53:42) [66%] :\r\nPerplexe parce que probl\u00e8me de. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:53:46) [87%] :\r\nChristelle, 15 points. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:53:49) [88%] :\r\nAujourd'hui dans Monumenta nous vous proposions une balade \u00e0 Lisbonne avec d\u00e9j\u00e0 n'ira Couto, historienne et auteur du livre, histoire de Lisbonne, \u00e9ditions Fayard. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:53:59) [61%] :\r\nChez les r\u00e9publicains, un adolescent autrefois savoir pourquoi, pour des baigneurs containers Bertrand et m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:54:09) [64%] :\r\nD'quand la famille consistera en tout cas ici d'. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:54:17) [70%] :\r\nChamb\u00e9ry, c'est-\u00e0-dire on prend donc ce mardi, moi j'ai toujours dans la douleur ou c'est-\u00e0-dire qu'il avait donc bien des si\u00e8cles qui sont malades oublient que. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:54:28) [72%] :\r\nDe plus, quand on est comme \u00e7a va continuer de solution plastiques de y compris, je crois que d'\u00eatre d'aucun c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS31 (00:54:45) [56%] :\r\nLa cavale, c'est la a commenc\u00e9 sa tourn\u00e9e plus qui pas que la est sorti plusieurs. \r\nJ'ai petits quoi donner publiquement beaucoup beaucoup beaucoup \u00e7a, \u00e7a existe, j'ai beaucoup et si beaucoup et. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:55:11) [70%] :\r\n\u00e7a de comme une confiture dans les poubelles de supporters connaissent pas de que voil\u00e0, c'est une comp\u00e9tition nous p\u00e9nibilit\u00e9 de beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:56:07) [61%] :\r\nC'est pas \u00e7a nous arrive de ce qu'il appelle 4 pr\u00e9voit d'd\u00e9faitiste h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:56:15) [81%] :\r\nMonumental avec le Lat\u00e9nium et son Exposition derri\u00e8re la Grande Muraille lacanien Point CH Marc Fauchon Yves Rollin, St\u00e9phanie Coudray Dany sur l'ann\u00e9e, Johanne Dussez vous souhaite une bonne journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 14 heures. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:56:29) [74%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric point. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T13:12:40Z", "program": {"href": "/programs/FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "id": "FC833426-30C2-410A-8082-456639C6C94C", "name": "Monumental"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dussez, Johanne", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D3EA4E4-FBE1-4F78-A2DF-FBF9476797CE", "internalArchiveId": "8D3EA4E4-FBE1-4F78-A2DF-FBF9476797CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Zem Roschdy, r\u00e9alisateur, \u00e0 propos du film : \"Chocolat\"", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "En s'inspirant de \"Chocolat, clown n\u00e8gre: l'histoire oubli\u00e9e du premier artiste noir de la sc\u00e8ne fran\u00e7aise\" de G\u00e9rard Noiriel, publi\u00e9 chez Bayard en 2012, Roschdy Zem a trouv\u00e9 une mati\u00e8re id\u00e9ale, lui qui aime raconter depuis son premier film en tant que r\u00e9alisateur, la diff\u00e9rence, le regard d'autrui sur ceux et celles qui ne sont \u00e0 priori pas comme les autres.\r\nA suivre, l'entretien men\u00e9 par le Professeur Y avec le cin\u00e9aste sur ce biopic fort \u00e9mouvant.\r\n--- plus value ---\r\nAvec Chocolat, Roschdy Zem nous trimballe dans la France des ann\u00e9es folles. En fait, Chocolat, n\u00e9 d'une famille africaine r\u00e9duite en esclavage \u00e0 Cuba, est vendu \u00e0 8 ans. Vivant de petits boulots, le minot rencontre George Footit, un coup de pouce du destin qui sera d\u00e9terminant. Ce clown blanc connu et exp\u00e9riment\u00e9 va lui proposer de cr\u00e9er un duo in\u00e9dit, le blanc tyrannique et l'auguste souffre-douleur noir. Le public sera rapidement conquis. Mais avec les ann\u00e9es, Chocolat va retomber dans l'anonymat, d'o\u00f9 l'expression populaire bien connue: \u00eatre chocolat!", "durationSec": 903, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7438795", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423806.image", "alternativeTitle": ["Chocolat / BRA_2016-02-07T11:06:00_chocolat", "Brazil du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["En s\u02b9inspirant de \"Chocolat, clown n\u00e8gre: l'histoire oubli\u00e9e du premier artiste noir de la sc\u00e8ne fran\u00e7aise\" de G\u00e9rard Noiriel, publi\u00e9 chez Bayard en 2012, Roschdy Zem a trouv\u00e9 une mati\u00e8re id\u00e9ale, lui qui aime raconter depuis son premier film en tant que r\u00e9alisateur, la diff\u00e9rence, le regard d\u02b9autrui sur ceux et celles qui ne sont \u00e0 priori pas comme les autres.\n\nA suivre, l\u02b9entretien men\u00e9 par le Professeur Y avec le cin\u00e9aste sur ce biopic fort \u00e9mouvant."], "variantIds": ["ece-7438795"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-22T17:26:25Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [67%] :\r\nIl est pas l\u00e0, non, madame, monsieur plac\u00e9 grand Casablanca \u00e0 cherche quelqu'un comme toi quelqu'un pour nous les mon num\u00e9ro sur ce n\u00e8gre cherchant un clown pour l'assister pour \u00e9viter l'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [85%] :\r\nLe Chocolat la nouvelle r\u00e9alisation de Roschdy Zem avec Omar Sy et James Thierr\u00e9e Chocolat noir, de son vrai nom, Rafa\u00ebl Padilla, n\u00e9 \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 Cuba, il meurt le 4 novembre 1917 \u00e0 Bordeaux Star exotique et le terme Star n'est pas galvaud\u00e9 exotique, non plus, il va enthousiasmer son monde, devenir le 1er artiste noir vedette avant de sombrer dans l'oubli, finalement, c'est \u00e0 partir de 2010, que les livres et autres ouvrages artistique vous l'exhumer parmi ceux -l\u00e0, le 4\u00e8me, long m\u00e9trage de Roschdy Zem, intitul\u00e9 justement Chocolat est sorti cette semaine au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [55%] :\r\n\u00e7a prendra combien de sa confiance Queen blanc, je fais confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [89%] :\r\nEn s'inspirant de Chocolat clown n\u00e8gre l'histoire oubli\u00e9e du 1er artiste noir de la sc\u00e8ne fran\u00e7aise de G\u00e9rard Noiriel, publi\u00e9 chez Bayard en 2012, Roschdy Zem a trouv\u00e9 une mati\u00e8re id\u00e9ale pour raconter ce qu'il raconte depuis son 1er film en tant que r\u00e9alisateur, la diff\u00e9rence, le regard d'autrui sur celles et ceux qui sont a priori pas comme les autres avec Chocolat il nous trimballe dans la France des ann\u00e9es folles en effet Chocolat est n\u00e9e en fait d'une famille africaine r\u00e9duite en esclavage \u00e0 Cuba, il est vendu \u00e0 l'\u00e2ge de 8 ans vivant de petits boulots rencontre George Footix, un coup de pouce du destin qui sera d\u00e9terminant, ce clown blanc connu et exp\u00e9riment\u00e9 va lui proposer de cr\u00e9er un duo in\u00e9dit, le blanc tyrannique et l'Auguste noir souffre-douleur, le public sera rapidement conquis Chocolat, un biopic \u00e0 la mise en sc\u00e8ne hyper un film parfait pour r\u00e9viser, Roschdy Zem apporte un soin particulier aux costumes, aux d\u00e9cors, il rend hommage aussi au cirque laisse \u00e9galement \u00e0 James Thierr\u00e9e le soin d'imaginer quelque partie de spectacle, le petit-fils de Charlie Chaplin devient un partenaire id\u00e9al pour faire briller une fois de plus, Omar Sy, le seul capable d'endosser un r\u00f4le pareil dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais aujourd'hui, il faut savoir Roschdy Zem \u00e9tait en Suisse d\u00e9but janvier, le profit grec l'a h\u00e9 bien demandez ce qui l'avait convaincu de se lancer dans ce projet, sachant que ce sc\u00e9nario cette id\u00e9e de film n'est pas venu de lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [86%] :\r\nAbsolument, c'est une id\u00e9e qui m'a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par \u00c9ric et Nicolas, et m'avait, ils sont venus me voir avec d\u00e9j\u00e0 le choix d'Omar Sy, qui avait donn\u00e9 un accord de principe effectivement \u00e0 sc\u00e9nario premi\u00e8res versions de s\u00e9rieux en tout cas sur lequel on a encore travaill\u00e9 une bonne ann\u00e9e, mais qui avait quand m\u00eame le m\u00e9rite de raconter le parcours de de Rapha\u00ebl Padilla est ce qui m'a s\u00e9duit, ben c'est ce parcours, c'est toujours ces destins extraordinaires d'un jeune esclave cubain qui se retrouve \u00eatre la figure la plus populaire de de la sc\u00e8ne parisienne d\u00e9but du si\u00e8cle dernier et surtout de faire essayer de, de, de savoir et de chercher en quoi comme il est dans le film, ce personnage a ouvert des br\u00e8ches et qui correspondent \u00e0 au spectacle qu'on peut voir aujourd'hui, donc j'\u00e9tais d'abord flatt\u00e9s qu'on propose \u00e7a, excit\u00e9 mais curieux surtout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [84%] :\r\nEst -ce que c'est une nouvelle dimension dans votre carri\u00e8re de r\u00e9alisateur, j'ai un peu l'impression que \u00e7a en gros projets en gros budget de grosses responsabilit\u00e9s de grosses attentes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:13) [83%] :\r\nMais vous savez, quand on dit grands projets, on pense forc\u00e9ment \u00e0 l'aspect \u00e9conomique, mais la difficult\u00e9 de faire un film, elle est aussi compliqu\u00e9e pour un petit projet toujours en termes \u00e9conomiques, avec un gros c'est-\u00e0-dire que l'attente et le r\u00e9sultat son doivent \u00eatre les m\u00eames \u00e0 savoir r\u00e9aliser un film qui puisse plaire qui respire l'authenticit\u00e9 et qui surtout transporte au moins de t\u00e9l\u00e9spectateurs donc on \u00e7a si vous voulez la probl\u00e9matique reste la m\u00eame, ensuite le fait que ce soit un film avec une logistique les importantes finalement c'\u00e9tait pas vraiment un probl\u00e8me, moi j'avais des acteurs, vous avez envie de les emmener, c'est qu'incarnait ils \u00e9taient impliqu\u00e9s et c'est la sujet concentr\u00e9 longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:07) [85%] :\r\nSur la 3 dans le Brasil, on parle de Chocolat, ce matin, le nouveau long m\u00e9trage r\u00e9alis\u00e9 par Roschdy Zem avec, entre autres, Omar Sy et James Thierr\u00e9e, ils forment toute leur duo de clowns dans ce biopic consacr\u00e9 au 1er artiste noir en France de la belle \u00e9poque et avoir rencontr\u00e9 le succ\u00e8s avant de tomber aux oubliettes \u00e0 ce propos, et parce que tout le monde focalise sur Bercy, Roschdy Zem rend hommage ici \u00e0 son partenaire James Thierr\u00e9e au micro du profil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [88%] :\r\nOui c'est un, c'est un acteur qui qui flirte avec le g\u00e9nie d'abord avant m\u00eame ce film dans le dialogue, de par ses spectacles mais qui s'est totalement impr\u00e9gn\u00e9 du personnage de Footix, et je crois m\u00eame, il est tomb\u00e9 amoureux de ce personnage, elle est venue apporter sa contribution artistique puisque c'est lui- m\u00eame qui a chor\u00e9graphi\u00e9 les les num\u00e9ros qu'on qu'on voit dans le film et je vais donner les cl\u00e9s de. \r\nLe travail effectu\u00e9 pour. \r\nPour pouvoir trouver ces ces, ces num\u00e9ros qui allait devenir ceux de foot des Chocolat et il l'a fait d'une fa\u00e7on tout \u00e0 fait admirable en mars totalement pr\u00eat\u00e9 au jeu puisqu'ils ont travaill\u00e9 ensemble pendant plusieurs semaines dans une salle \u00e0 2 et pendant plusieurs heures, ce qui m'int\u00e9ressait au-del\u00e0 de de la conception des num\u00e9ros, c'\u00e9tait surtout de voir ces 2 personnages qui devenaient amis rivaux m\u00eame parfois et je voyais surtout le couple se dessiner mon \u00e9quipe qui commen\u00e7ait \u00e0 ressembler de plus en plus Chocolat et \u00e7a c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu au programme mais c'est ce que j'ai pu constater dans l'\u00e9volution de leur travail. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:39) [64%] :\r\nAlors, c'est aussi la porte quoi tu fais pas de situation alors Laurent Blanc \u00e0 apprennent quel bazar comme \u00e7a \u00e0 la main ou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [74%] :\r\nBon, on cr\u00e9e avec balles et le spectacle confirme : il y a un film dans les films mais il y avait des indications puisque les fr\u00e8res Lumi\u00e8re les avait film\u00e9 un peu les voir fautif et Chocolat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [84%] :\r\nAbsolument, n'a pu retrouver dans les archives, les fr\u00e8res, il y a enfin au centre Lumi\u00e8re \u00e0 Lyon 5 films de de foot il Chocolat 5 petits cette milice ketch si vous voulez, quand on a plus inspir\u00e9 par la suite, alors \u00e9videmment c'est c'est on est au d\u00e9but du si\u00e8cle dernier, donc c'est les num\u00e9ros tr\u00e8s acad\u00e9mique et qui ont, qui sont un peu poussi\u00e9reuse, mais \u00e7a a \u00e9t\u00e9, c'est le travail que j'ai confi\u00e9 \u00e0 James et je je lui demander de s'inspirer de ce num\u00e9ro et de l'et moderniser, de les renouveler et surtout d'y mettre un peu plus de de folie mais on voil\u00e0 quand m\u00eame les pr\u00e9mices du duo comique et on surtout on constate \u00e0 quel point ce duo a pu influencer tous les comiques, on a pu voir par la suite, \u00e0 commencer par Chaplin jusqu'\u00e0 aujourd'hui, ben pourquoi pas Omar et Fred. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:47) [90%] :\r\nChaplin, c'est vrai, c'est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 James Thierr\u00e9e, \u00e0 vous aussi, vous \u00e9tiez dans la ran\u00e7on de la gloire, ici \u00e0 Vevey, c'est un univers qui vous pla\u00eet, Chaplin, l\u00e0 on part un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:56) [86%] :\r\nVous \u00eates marxiste, c'est c'est fou, parce que c'est un personnage qui m'a hant\u00e9 qui me hante, pardon depuis 2 3 ans, mais c'est parce que le fruit du hasard puisque la ran\u00e7on de la gloire est un film de Xavier Beauvois inspir\u00e9 de de ces 2 personnages qui le cercueil de Chaplin et il se trouve que dans le m\u00eame temps, je suis contact\u00e9 par ces de producteurs qui ne m\u00eame pas plus ce film pour pour pour profiter de de de faire Chocolat et l'acteur qui me vient assez rapidement \u00e0 l'esprit, c'est James Thierr\u00e9e, qui est le petit fils de Chaplin, donc, \u00e9coutez, je sais pas si la boucle est boucl\u00e9e, mais si, en tout cas dans l'avenir, ma carri\u00e8re doit c\u00f4toyer celle de Chaplin, elle sera toujours la bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:39) [81%] :\r\nDans ce Brazil Roschdy Zem \u00e9tant d'entretien, le profit grec l'a rencontr\u00e9 au d\u00e9but du mois dernier, lors de sa tourn\u00e9e promo pour le film de Chocolat, qu'il a r\u00e9alis\u00e9 un biopic sur le 1er artiste noir avoir eu du succ\u00e8s en France Chocolat et regarder de plus pr\u00e8s, c'est presque de fil mondains, avec une partie qui se d\u00e9roule \u00e0 la campagne et une autre dans la Ville Lumi\u00e8re, \u00e0 Paris, autant dire que pour un cin\u00e9aste, cela repr\u00e9sente presque de tournage diff\u00e9rents comme l'affaire marqu\u00e9e Y a Roschdy Zem \u00e7a rien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:01) [87%] :\r\nSi oui, absolument, c'est-\u00e0-dire que la apr\u00e8s partie on avait plant\u00e9 un d\u00e9cor dans l'exc\u00e8s inverse, \u00e0 savoir dans la campagne, dans le nord de Paris, bonjour monsieur et on dire on y a pass\u00e9 plusieurs semaines et effectivement sur on a quitt\u00e9 ce d\u00e9cor avec beaucoup de tristesse parce qu'on on \u00e9tait comme des forains, l\u00e0 on on vivait tout cela et il y a une facilit\u00e9 de de travail \u00e9videmment puisqu'il y avait pas transports et qui ont \u00e9t\u00e9 entre guillemets chez nous et ensuite effectivement, il y a, il y a la partie parisienne et tout est plus compliqu\u00e9 \u00e0 Paris et tout est plus compliqu\u00e9 pour les personnes \u00e2g\u00e9es, Paris c'est la ville lumi\u00e8re, c'est la ville de toutes les libert\u00e9s et surtout en 1900 et c'est la ville o\u00f9 on peut monter tr\u00e8s haut et se br\u00fbler les ailes et j'aime bien cet aspect l\u00e0 dans dans un parcours comme celui de de Rapha\u00ebl Padilla parce que il est quasi in\u00e9luctable et j'aime qu'on ne quand on ne peut pas faire avec son destin, c'est quelque chose de de quasi mystique et et oui j'aime, dit -il, en tout cas l'id\u00e9e d'essayer de raconter \u00e7a \u00e0 travers un r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:12) [90%] :\r\nC'est vrai qu'on a vu pas mal de de films concernant des biopic comme on les appelle, sur la mont\u00e9e d'un personnage la mont\u00e9e, parfois d'un humoriste un ou 2 comiques o\u00f9 on a la valse des pantins, un film avec quelqu'un qui arrive jusqu'au d\u00e9clin, c'\u00e9tait int\u00e9ressant de le de le creuser, on avait beaucoup de de l'D\u00e9l\u00e9mont parce que on voit un petit peu, on lit les sources sont faibles, finalement, il y a un livre \u00e9crit par lui- m\u00eame, un livre \u00e9crit sur lui un spectacle aussi qui a \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:37) [85%] :\r\nAlors les d\u00e9c\u00e8s, ce qu'on a \u00e0 ce jour, m\u00eame si G\u00e9rard Noiriel, historien qui a \u00e9crit le 1er livre sur Chocolat continue ses recherches et ce sont ce qu'on a, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la num\u00e9risation de la biotech nationale \u00e0 Paris, ces articles de presse de l'\u00e9poque et comme il \u00e9tait tr\u00e8s populaire, il y avait r\u00e9guli\u00e8rement des articles \u00e0 travers ces articles, on essaye de deviner son parcours, mais forc\u00e9ment il y a une partie tr\u00e8s romanc\u00e9e, notamment le 1er cirque parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 vous dites Chocolat, se sont rencontr\u00e9s \u00e0 Paris mais comme dirait Alexandre Dumas on peut violer l'Histoire, pourvu qu'on lui fasse de vos enfants, hein, c'est bien \u00e7a, donc fort de cette situation, on s'est permis pas mal de libert\u00e9 qui sont nos forces, je crois, or ici et qui viennent apporter un peu de g\u00eane \u00e9toff\u00e9 en tout cas un peu plus ce personnage, mais ce qui est important, c'est que ce qui est av\u00e9r\u00e9, en tout cas est d\u00e9j\u00e0 suffisamment fort, \u00e0 savoir le succ\u00e8s populaire de ces 2 clowns sa liaison avec Marie, femme blanche en 1900, une femme blanche qui aime un un noir, c'est, c'est c'est un acte politique, \u00e0 l'\u00e9poque, fort qui, qui vous condamne \u00e0 l'ostracisme, donc \u00e7a c'est aussi, je dirais presque cette liaison m\u00e9riterait presque un film \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:55) [86%] :\r\nNous sommes sur le Brazil, aujourd'hui on passe du temps avec Roschdy Zem, r\u00e9alisateur de chocolat, un film d'\u00e9poque qui parle \u00e9videmment de racisme Chocolat pour passer pour un clown noir sympa aux yeux du public, il a beau \u00eatre le 1er n\u00e8gre 17 on a c\u00e9d\u00e9, d'avoir du succ\u00e8s, il n'en demeure pas moins victime de racisme, Roschdy Zem, pour prolonger cette r\u00e9flexion lanc\u00e9e par Y. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:13) [84%] :\r\nMais ce qu'il faut bien comprendre, c'est qu'\u00e0 l'\u00e9poque, le spectacle qui \u00e9tait propos\u00e9 par d'Chocolat, qui est une satire de la soci\u00e9t\u00e9 petite imitait les les les la la bourgeoisie de l'\u00e9poque qui \u00e9tait bourgeoisie industrielle et l'aristocratie qui qui est ce qu'il en restait, du moins en tout cas telle qu'on la voit chez chez Maupassant et et et et Chocolat, l'employ\u00e9 alors le meilleur comme des ann\u00e9es pop mais chaque employ\u00e9 se retrouver dans dans ce dessin et cette satire a fini avec le temps, pas parce d'abord il y a eu l'affaire Dreyfuss, il y a eu beaucoup d'impact sur leur num\u00e9ro puisque le les commentaires en tout cas les les articles de presse de l'\u00e9poque ont fini par changer et \u00e0 d\u00e9crire ces num\u00e9ros comme humiliante, c'\u00e9tait en quelque sorte, mais il y avait une forme d'ambivalence au d\u00e9part et, si vous voulez cette prise de conscience les a conduit \u00e0 leur perte, donc il y a quelque chose d'assez cynique dans c'est-\u00e0-dire que le fait de r\u00e9aliser, je dirais, le vrai th\u00e8me d'un num\u00e9ro. \r\nBen finalement c'est c'est \u00e7a, \u00e7a peut finir par nuire et ans en y comprenant, pour finalement pas grand chose, \u00e7a peut les emmener tr\u00e8s haut, donc ce qui est de savoir quelle est la meilleure position finalement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:33) [52%] :\r\nA pas encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:36) [82%] :\r\nPas convaincu un autre aspect int\u00e9ressant, c'est que selon selon le film et les sources ben Chocolat \u00e9t\u00e9 au fond l'inventeur des clowns dans les h\u00f4pitaux, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:46) [90%] :\r\nAbsolument, \u00e7a aussi c'est un c'est des faits av\u00e9r\u00e9s, c'est-\u00e0-dire que c'est la 1\u00e8re c'est l\u00e0 le 1er artiste qui \u00e9tait dans les h\u00f4pitaux pour enfants et qui a commenc\u00e9 \u00e0 faire des num\u00e9ros pour eux dans ce contexte -l\u00e0, et c'est assez dr\u00f4le de constater qu'aujourd'hui, Omar Sy et a continu\u00e9 \u00e0 laquelle faire perdurer cette cette d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:11) [83%] :\r\nPour revenir sur le tournage, donc les 2 acteurs font connaissance, voil\u00e0 un petit peu \u00e9videmment et connaissait sc\u00e9nario ils savent dans quoi ils sont bien, je vous l'avez dit, il y a plusieurs mois, plusieurs semaines de r\u00e9p\u00e9tition \u00e7a tournage assez physique aussi pour les acteurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:26) [86%] :\r\nTr\u00e8s physique en j'ai eu la chance d'avoir ces 2 acteurs parce que. \r\nJ'aime, c'est tr\u00e8s physique, quand on voit ces spectacles sur sc\u00e8ne, on s'aper\u00e7oit \u00e0 quel point une pr\u00e9paration physique est -elle n\u00e9cessaire et Omar ben, il se trouve que je ne sais pas si c'est le succ\u00e8s si c'est son exil aux \u00c9tats-Unis mais c'est fabriquer encore et \u00e7a nous a \u00e9t\u00e9 tout ce qui est n\u00e9cessaire, parce qu'effectivement c'est, c'est c'est d'abord faire le clown et ce pendant plusieurs jours sur sur le plateau pour les besoins du film je, je, tr\u00e8s \u00e9puisant, c'est tr\u00e8s dangereux aussi parce que le simple fait de sanctions, mais le plus le film en p\u00e9ril, voil\u00e0, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 relever ce d\u00e9fi, je dois dire que j'\u00e9tais souvent impressionn\u00e9 non pas par leur physique, mais par leur par leur endurance parce que moi- m\u00eame j'\u00e9tais fatigu\u00e9, il a de les filmer et et c'est c'est toujours int\u00e9ressant lorsque ce sont les acteurs qui tirent aussi le metteur en sc\u00e8ne vers le haut et et j'en d\u00e9cembre souvent eu besoin et et la merci encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:34) [88%] :\r\nRoschdy Zem, interrog\u00e9 par le profit \u00e0 propos de son 4\u00e8me long m\u00e9trage Chocolat avec Omar Sy, James Thierr\u00e9e, Olivier Gourmet, les fr\u00e8res Podalyd\u00e8s et j'en passe, Chocolat visible au cin\u00e9ma depuis mercredi quant \u00e0 Roschdy Zem, on le retrouvera dans la 2\u00e8me heure du brasier pour la suite de cette interview consacr\u00e9e aux 3 pr\u00e9c\u00e9dents longs m\u00e9trages qui l'a r\u00e9alis\u00e9, mod\u00e8le soit Omar m'a tuer des polypes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:00) [73%] :\r\nIl y a de la folie durant monsieur parlez vous attend. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-05T14:17:32Z", "program": {"href": "/programs/AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "id": "AA9FACD6-E05B-4459-90A7-92F2BBB70767", "name": "Brazil"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demay, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Congiusti, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zem, Roschdy", "role": "R\u00e9alisateur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-32BC5A81-BC1C-425A-BE75-4AB95C0EEADB", "internalArchiveId": "32BC5A81-BC1C-425A-BE75-4AB95C0EEADB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Possessions et exorcismes", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "En r\u00e9sonance avec la repr\u00e9sentation de l'op\u00e9ra \"Alcina\" au nouvel Op\u00e9ra des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9vocation et \u00e9tat des lieux de quelques traditions musicales li\u00e9es aux ph\u00e9nom\u00e8nes de possession, \u00e0 la transe et/ou \u00e0 l'exorcisme: la tarentelle du sud de l'Italie, la lila des gnawas du Maroc, le culte des vaudoun au B\u00e9nin, la santeria \u00e0 Cuba... Entretien avec l'anthropologue Salvatore Bevilacqua, sp\u00e9cialiste de la tarentelle. Depuis la nuit des temps, dans toutes les parties du monde et dans la plupart des cultures traditionnelles, la musique et la danse ont fait partie des rituels mystiques et de la relation que les humains ont entretenus avec les forces de la nature qui les entouraient. Ce qu'on sait moins aujourd'hui, c'est leur possible r\u00f4le th\u00e9rapeutique, soit qu'on estimait que tel ou tel esprit avait pris possession d'un \u00eatre humain, soit qu'il avait \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9 par la morsure d'un animal venimeux. Les Pouilles, au sud de l'Italie, le Maroc, le sud du B\u00e9nin et certains anciens lieux de traite n\u00e9gri\u00e8re, \u00e0 Cuba, Ha\u00efti ou au Br\u00e9sil, ont en commun d'avoir connu - ou de conna\u00eetre encore - des traditions musicales destin\u00e9es \u00e0 nourrir une alliance avec les g\u00e9nies, lorsqu'ils troublent le comportement de certains \u00eatres. De la Tarentelle \u00e0 la Santeria, en passant par la musique des Gnawas et Celte du culte des vaudous, petit voyage sur le th\u00e8me de la possession et de l'adorcisme...", "durationSec": 5380, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317022", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785467.image", "thematicThemes": ["transe (pratique religieuse)", "musique ethnique et folklorique"], "alternativeTitle": ["L'\u00e9coute des mondes du 07.02.2016", "L'\u00e9coute des mondes du 07.02.2016", "Possessions et exorcismes / ECM_2016-02-07T13:30:45_l-ecoute-des-mondes", "Possessions et exorcismes / ECM_2016-02-07T13:30:45_l-ecoute-des-mondes"], "alternativeSummary": ["En r\u00e9sonance avec la repr\u00e9sentation de l'op\u00e9ra \"Alcina\" au nouvel Op\u00e9ra des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9vocation et \u00e9tat des lieux de quelques traditions musicales li\u00e9es aux ph\u00e9nom\u00e8nes de possession, \u00e0 la transe et/ou \u00e0 l'exorcisme: la tarentelle du sud de l'Italie, la lila des gnawas du Maroc, le culte des vaudoun au B\u00e9nin, la santeria \u00e0 Cuba... Entretien avec l'anthropologue Salvatore Bevilacqua, sp\u00e9cialiste de la tarentelle.", "En r\u00e9sonance avec la repr\u00e9sentation de l'op\u00e9ra \"Alcina\" au nouvel Op\u00e9ra des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9vocation et \u00e9tat des lieux de quelques traditions musicales li\u00e9es aux ph\u00e9nom\u00e8nes de possession, \u00e0 la transe et/ou \u00e0 l'exorcisme: la tarentelle du sud de l'Italie, la lila des gnawas du Maroc, le culte des vaudoun au B\u00e9nin, la santeria \u00e0 Cuba... Entretien avec l'anthropologue Salvatore Bevilacqua, sp\u00e9cialiste de la tarentelle."], "variantIds": ["ece-7317023", "ece-7317022"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-31T14:29:40Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [89%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 l'\u00e9coute des mondes en r\u00e9sonance sympathique aujourd'hui avec le d\u00e9m\u00e9nagement du Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve au tout nouvelles Op\u00e9ra des nations mais surtout en r\u00e9sonance avec le th\u00e8me de la pi\u00e8ce qui sera pr\u00e9sent\u00e9e en 1\u00e8re dans une semaine, le 15 f\u00e9vrier un op\u00e9ra de Haendel Alcina o\u00f9 il est question de sorcellerie et de transformation de l'\u00eatre humain en animaux Alcina, il en sera largement question tout \u00e0 l'heure sur Espace 2 \u00e0 partir de 15 heures quant \u00e0 nous, je vous propose d'en profiter pour \u00e9voquer ensemble quelques traditions musicales auxquelles soit la possession soit la transe, soit les mythes de transformation animale sont intimement et indissociablement li\u00e9s, on parlera tout d'abord de la tarentelle au sud de l'Italie et sur ce qu'elle est devenue aujourd'hui et puis nous traverseront la M\u00e9diterran\u00e9e pour nous int\u00e9resser Okinawa du Maroc au musique des chasseurs bambara du Mali et \u00e0 celles qui accompagne le culte des vaudous ne au B\u00e9nin et puis de la nouvelle travers\u00e9e l'\u00e0 travers l'Atlantique cette fois termineront du c\u00f4t\u00e9 de Cuba avec quelques accents de Santeria les culte syncr\u00e9tique dessins et des Orres tr\u00e8s beau voyage en perspective, mais avant de nous y lancer, on va \u00e9voquer quelques nouveaut\u00e9s discographiques et quelques parutions r\u00e9centes, tout en restant bien s\u00fbr dans le th\u00e8me de la sorcellerie et de la transe 37, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le titre de cette composition du guitariste fran\u00e7ais et cette bague et de son tout nouveau disque \u00e9ponyme sortie officielle cette semaine le 10 f\u00e9vrier Michel Seba des nouveaux talents europ\u00e9ens de cette mani\u00e8re bien particuli\u00e8re de jouer de la guitare, qu'on appelle le film Gastal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [83%] :\r\nLa guitare de et ses bagues non qui monte dans le monde des guitaristes et surtout dans celui des aficionados, ceux de ce genre de jeu, le film \u00e0 elle une \u00e9tiquette finalement pas si pr\u00e9cise que \u00e7a puisque \u00e7a d\u00e9signe tout simplement le fait de jouer de la guitare \u00e0 cordes m\u00e9talliques sans Mediator en utilisant tous les doigts de la main droite, c'est un nouveau disque de chats et ses baguettes, \u00e7a sort cette semaine, \u00e7a s'intitule transe et \u00e7a tombe bien puisque c'est de \u00e7a qu'on parle aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9coute des mondes de transe de possession de sorcellerie, la sorcellerie avec tous ces aspects effrayants mais aussi sa face plus attachante quand on y reconna\u00eet en fait les personnes que leur comportement, leurs Liens privil\u00e9gi\u00e9s \u00e0 la nature ou parfois simplement leur \u00e2ge ont fait que la soci\u00e9t\u00e9 des hommes les a rejet\u00e9 ces m\u00eames sorci\u00e8re d'ailleurs \u00e0 qui s'adresse la chanteuse grecque Ang\u00e9lique en Athos dans cette chanson extraite de son dernier disque publi\u00e9 \u00e0 la fin du mois d'octobre dernier, oh mes soeurs sorci\u00e8res ditelle mais vieille compagne les enfants et les hommes ont d\u00e9sert\u00e9 vos maisons, vos charmes se sont \u00e9vanouis vos cheveux ont blanchi les jasmins se sont fan\u00e9es votre feu s'est \u00e9teint au mes soeurs sorci\u00e8re avec cette rides profondes entre vos sources il commun si on accabl\u00e9 le si on de la douleur au et soeurs sorci\u00e8re mais pauvre servante orpheline \u00e0 pr\u00e9sent vous comptez les chagrins les heures et les jours mes soeurs sorci\u00e8re m\u00e9faits oublier prenez des filaments de lune dor\u00e9s et argent\u00e9s brod\u00e9s des \u00e9toiles brillantes des gouttes de ros\u00e9e, des r\u00eaves et des espoirs sur nos ailes froiss\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS33 (00:07:54) [96%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:19) [74%] :\r\nBonjour \u00e0 si vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:23) [64%] :\r\nMoi initial ce voyeurisme H\u00e9l\u00e8ne \u00e0 Sarajevo, vous bien s\u00fbr au pavillon acquis au pouvoir n'est pas forc\u00e9ment il y a parce qu'Ast\u00e9rix sur c'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:49) [71%] :\r\nVoil\u00e0, alors c'est quoi nettoyage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:54) [57%] :\r\nSuivez \u00e7a uniquement dit parce on. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:59) [57%] :\r\nImp\u00e9rialiste moi savait s'ont \u00e9t\u00e9 va Ferrari et une grave arrive agressive aujourd'hui c'est et puis, pourquoi aurions et sur Sarajevo et donc. \r\nIl se passe observation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:28) [50%] :\r\nMon\u00e9taire de et moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:32) [63%] :\r\nEt sur ce qui a 10 au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:28) [59%] :\r\nAu cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:32) [69%] :\r\nPlus souvent \u00e0 la mode d'un arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:37) [69%] :\r\nPlus faire face, il y a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:42) [59%] :\r\nMais restaurant s'Farrelly. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:52) [58%] :\r\nOui, mais il est bien vrai qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:33) [84%] :\r\nMes soeurs sorci\u00e8re la voix et la guitare d'Ang\u00e9lique Ionatos sur un texte et une musique qu'elle a elle- m\u00eame \u00e9crit, c'est extrait de son dernier disque intitul\u00e9 reste la lumi\u00e8re et comme \u00e0 chaque fois, ce sens aigu du drame et de la po\u00e9sie, en r\u00e9sonance douloureuse \u00e9videmment avec la grave crise que traverse son pays natal, la Gr\u00e8ce trag\u00e9die douleur mais espoir aussi, comme dans ce po\u00e8me de son compatriote Dimitri, ce matin, il y a ce dont est tir\u00e9 le titre du disque et si l'arbre br\u00fble reste la cendre et la lumi\u00e8re dans le d\u00e9sert, les cactus prennent racine et puis ce sentiment d'urgence parce que la situation est grave et parce qu'il semble bien que les Capitaine du navire ont perdu la boussole et ne savent plus o\u00f9 ils vont, c'est-\u00e0-dire le sens de cette autre chanson d'Ang\u00e9lique Ionatos s'le bateau ou sur un po\u00e8me de DCS \u00e9litiste, un bateau sort des montagnes et commence \u00e0 manoeuvrer \u00e0 b\u00e2bord et \u00e0 tribord, il jette son ancre sur les pin\u00e8des \u00e9changent leurs frais, des 2 c\u00f4t\u00e9s, il est fait de pierres noires et de r\u00eaves sont mous cet innocent mais relisez son matelot il voyage depuis la nuit des temps d'\u00e9change des soupirs et des tourments, mon Dieu, j'ai dit et m'en \u00e9tonne \u00e0 -t-elle bateau fou et nous \u00e0 bord depuis tant d'ann\u00e9es, moins Dieu comment avons -nous fait pour ne pas sombrer, nous avons chang\u00e9 1000 Capitaine traverser 1000 temp\u00eate peut-\u00eatre devant nous, ne survit au soleil notre \u00e9ternel vigie mais n'avons pas de pain, \u00e7a fait tellement d'ann\u00e9es qu'on nous assaille m\u00eame pas le temps de respirer et \u00c9douard aux puissants pour eux il n'y a un Itouane n\u00eemois gloire aux puissants pour eux pas de race. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:44) [60%] :\r\nSemaine au pianiste ou n'a pas ici, j'\u00e9tais chez moi, nouvel esprit vers moi, puis \u00e0 19 ao\u00fbt \u00e0 r\u00e9aliser jusqu'au. \r\nMais enfin, qui a pes\u00e9. \r\nEt n'a pas pris qui donc promis. \r\nQui restera fort l'Afrique Sport mais l'Europe, on n'a pas d'autres manifestants, les tous Pal\u00e9o aussi j'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:30) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:35) [68%] :\r\nJ'pas \u00e7a c'est tonique. \r\nL \u00e0 respecter, qui est bien meilleure au Japon, en pointe sur internet leur vote pour les tr\u00e8s bonjour non. \r\nAlors heureusement ce maxi David Beaulieu \u00e0 \u00e7a. \r\nOui, ce capital est -ce que \u00e7a. \r\nTa sur Paris, a dit \u00e7a. \r\nEt quand m\u00eame instant on a capella, \u00e7a me qui est pour l'instant qu'\u00e0 Paris les. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:37) [84%] :\r\nPoint pour le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:41) [83%] :\r\nDoroth\u00e9e pour mais il y a autour de lui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:20) [55%] :\r\n\u00e9coutez ce que j'avais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:29) [56%] :\r\nComme monsieur pour nous aujourd'hui, moi je \u00e0 chapelle des pays. \r\nJ'ai j'ai on n'est pas une stimulation qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:52) [60%] :\r\nJe ne vous le navire \u00e9tait hier tout \u00e7a, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:09) [90%] :\r\nLe bateau fou po\u00e8me d'\u00e9lite sur une musique qui en interpr\u00e9t\u00e9e par elle- m\u00eame dans son dernier disque reste la lumi\u00e8re publi\u00e9 il y a un peu plus de 3 mois, l'\u00e9vocation du bateau fou, \u00e7a nous renvoie bien s\u00fbr Bateau ivre, d'Arthur un beau mais aussi \u00e0 et un sur les lyc\u00e9es et dans la port\u00e9e symbolique semble malheureusement plus actuel que jamais et avec l'Odyss\u00e9e, on pense bien s\u00fbr \u00e0 l'aller puiser de de sa rencontre avec Circ\u00e9 la magicienne enchanteresse et sorci\u00e8res tout \u00e0 la fois quant Ulysse et ses compagnons \u00e0 bord de son \u00eele 22 d'entre eux se laisse attirer par une voix m\u00e9lodieuse, ils font la rencontre de Circ\u00e9 qui leur fait boire un breuvage de sa composition qui lui permet ensuite de les transformer en port et l\u00e0 on touche \u00e9videmment le m\u00eame fond mythique qui a inspir\u00e9 le personnage d'Alcina la sorci\u00e8re de l'op\u00e9ra de Haendel qu'on \u00e9voquera souvent aujourd'hui sur Espace 2, tout \u00e7a, \u00e7a se passe sur des \u00eeles de la M\u00e9diterran\u00e9e et quant \u00e0 nous, de la Gr\u00e8ce, \u00e7a nous emm\u00e8ne assez naturellement vers le sud de l'Italie dans le talon de la botte TNT voici dans la r\u00e9gion des Pouilles, c'est l\u00e0 que jusqu'\u00e0 un pass\u00e9 assez proches ont pratiqu\u00e9 traditionnellement une musique th\u00e9rapeutique sur un rythme qui a lui- m\u00eame donn\u00e9 son nom \u00e0 une danse, c'est bien s\u00fbr la tarentelle. \r\nClaude Chirac Galeazzi la tarentelle port\u00e9s par la guitare l\u00e0- bas TNT de Christine plupart c'est extrait de la tarentelle Antidote homme et publi\u00e9 en 2002 par l'Arpeggiata l'ensemble dirig\u00e9 par Christine plus alors qui dit tarentelle dit Tarente isme un mal du corps, mais surtout de l'esprit, une sorte de langueur puis d'\u00c9tat convulsif un malaise tr\u00e8s r\u00e9pandue jusqu'\u00e0 n'y a pas si longtemps, dans le sud de l'Italie, et en particulier dans la r\u00e9gion des Pouilles, l'ancienne a pu lire le mal serait \u00e0 la morsure d'une araign\u00e9e la tarentule alors cet empoisonnement aurait le nom exiger une cure musicale rituels sp\u00e9cifiques, c'\u00e9tait justement la tarentelle en tout cas dans la tradition populaire du Salen le motard argentin d\u00e9sign\u00e9 tout un bestiaire d'animaux redouter les araign\u00e9es et les scorpions, les serpents, bref toutes ces sales b\u00eates qui attaqu\u00e9 fr\u00e9quemment les femmes lorsqu'elles travaillaient dans les champs, les victimes porter le nom de Tarantolla \u00e9taient 44 ou encore et \u00e7a aussi, c'est d\u00e9signer un rythme et une danse mais pendant ces 3 derni\u00e8res d\u00e9cennies dans les Pouilles, comme partout ailleurs en Europe, la soci\u00e9t\u00e9 s'est transform\u00e9e, les parents tisme a d'abord disparu, puis il est devenu un Patrimoine culturel propre \u00e0 toute la r\u00e9gion des Pouilles et plus particuli\u00e8rement Salen t\u00f4t donc d'un ph\u00e9nom\u00e8ne redout\u00e9 comme un fl\u00e9au par la soci\u00e9t\u00e9 paysanne, on a fait quelque chose de positif de musicalement, un des groupes phares de cette transformation depuis sa cr\u00e9ation en 1975 par Daniel Durandet, c'est l'ensemble cantonnier Salem. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:17) [69%] :\r\nL'\u00e9coute des mondes, esp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:44) [64%] :\r\nLe dernier Turquie aussi la m\u00e9lodie, alors j'ai aussi le mot au sein de l'Ouest, beaucoup de travers les. \r\nDonc, j'attends avec une donc, et donc c'est tr\u00e8s bien, donc, oui, j'ai pass\u00e9 et si et l\u00e0 j'ai assez encore le Team. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:15) [88%] :\r\nLe cantonnier elle Salem Tino, un des groupes historiques et du renouveau de la tarentelle et de son changement de statut d'une musique th\u00e9rapeutique pour soigner un syndrome en partie culturelle et qui a disparu le tar, Anthisnes en quelque chose de positif et d'assumer un Patrimoine culturel pour toute la r\u00e9gion des Pouilles et en particulier pour le Salento pour nous parler de ce glissement de quelque chose de craint quelque chose de positif, je vous propose de rencontrer un connaisseur de cette question du Tarente isme il s'appelle la Salvatore Bevilacqua, quoi, il a pass\u00e9 son doctorat en sciences sociales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne en r\u00e9digeant notamment une th\u00e8se intitul\u00e9e Les m\u00e9tamorphoses du Tarente isme, avec en sous- titre la patrimonialis\u00e9 ation du mal \u00e0 pu lien depuis 2013 Salvatore Bevilacqua quoi et charg\u00e9 de cours \u00e0 la Haute \u00e9cole de travail social et de la sant\u00e9 \u00e0 Lausanne et puis avant \u00e7a depuis janvier 2012, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 charg\u00e9 de cours \u00e0 la facult\u00e9 de biologie et de m\u00e9decine de l'Universit\u00e9 de Lausanne, mais pour ma part, c'est dans le cadre de l'association Hamda je l'avais rencontr\u00e9 c'est en mars 2012, on c\u00e9l\u00e9brait le 25\u00e8me anniversaire de l'\u00e2me d'et Salvatore Bevilacqua quoi un vrai l\u00e0 comme conseiller artistique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:34) [82%] :\r\nDonc \u00e7a c'est pointu, \u00e7a c'est \u00e7a c'est \u00e7a oui point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:44) [86%] :\r\nOn ne part jamais comme \u00e7a au hasard, personne n'y a aucun anthropologue aucun ethnologue qui fait un terrain sans une pr\u00e9disposition la mienne, c'est avant tout des origines culturelles, c'est-\u00e0-dire n\u00e9s de parents sont originaires des Pouilles des histoires familiales li\u00e9es au possession li\u00e9s au au sort et ou gu\u00e9rison ces choses, ce qui ce v\u00e9hicule comme \u00e7a de grands- parents petits-enfants de m\u00e8re en fils et de m\u00e8re en fille qui, lorsqu'on est petit s\u00e9diments tout comme \u00e7a dans dans la m\u00e9moire et tout \u00e0 coup, on sait pas vraiment pourquoi, moi, je le sais je crois ressurgissent et puis on se dit : bah voil\u00e0 c'est peut-\u00eatre l'occasion maintenant que \u00e7a me trotte dans la t\u00eate, d'aller au fond des choses, de partir en voyage, pas seulement en vacances, mais vraiment, on voyage avec tout ce que cela implique comme comme initiation le voyage comme initiation et comme d\u00e9couverte de l'autre et qui correspond, dans ce cas l\u00e0 aussi une d\u00e9couverte de soi un retour un petit peu aux sources comme on dit, donc d'introspection qui arrive \u00e0 une certaine \u00e9tape de ma vie \u00e9tait devenue importante je suis Docteur en sciences sociales pas m\u00e9decin, m\u00eame si les objets d'int\u00e9r\u00eat sont les les th\u00e9rapies notamment les th\u00e9rapies populaire, donc l'histoire de la m\u00e9decine, comment ce que j'ai, je suis entr\u00e9 dans la famille Hamda travaille bien, c'est une rencontre avant tout avec par la que j'ai abord\u00e9 au tout d\u00e9but de mon travail de th\u00e8se, c'\u00e9tait le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 je crois, c'est avant mon mon d\u00e9part pour l'Italie du Sud pour mon terrain et je l'avais contact\u00e9 comme \u00e7a par int\u00e9r\u00eat simplement apr\u00e8s quelques ann\u00e9es de travail, on s'est perdu de vue, je dirais que c'\u00e9tait qu'une parenth\u00e8se puisque en rentrant avec mon dossier mon travail sous le bras, et surtout une exp\u00e9rience \u00e0 la fois musicales d'\u00e9change incroyablement riche, je me suis dit que \u00e0 travers Hamda pas l\u00e0, on aurait pu valoriser finalement cette d\u00e9couverte de musiciens de de r\u00e9pertoire, notamment de la musique Gr\u00e9co entine du r\u00e9pertoire gris comme on l'appelle les pistes, ce qui n'est pas seulement les pistes et donc les tarentelle abattra me semble \u00eatre la sc\u00e8ne la reine la plus la plus adapt\u00e9e pour faire conna\u00eetre au public ce r\u00e9pertoire cette histoire ces sonorit\u00e9s d'autant plus que dans les artistes, les groupes promue par un battra il n'y avait pas \u00e0 l'\u00e9poque, 2 repr\u00e9sentants de cette r\u00e9gion d'Italie voil\u00e0, c'\u00e9tait aussi une mani\u00e8re de d'enrichir d'\u00e9largir ce on va dire les territoires explorer les territoires musicaux par les date. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:38) [56%] :\r\nPour en famille pour \u00e0 avoir dit oui on fait non, bon, \u00e7a se fait pas beaucoup inspir\u00e9, oui celle que vous aviez dit repose donc vous pour lui pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:01) [56%] :\r\nBen dis donc sur diff\u00e9rents caserne or ouvrirait c'est hyper bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 10 jours pas mal sournois bien bon ne support tout \u00e0 fait en fait encore et encore passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:47) [86%] :\r\nSemble d\u00e9tenir un ambassadeur du r\u00e9pertoire gr\u00e9co- entend dans le sud de l'Italie, la r\u00e9gion des Pouilles, c'est un des groupes que vous aviez invit\u00e9 Salvatore Bevilacqua quoi vous aviez contribu\u00e9 \u00e0 invit\u00e9 pour la c\u00e9l\u00e9bration des 25 ans, de l'association, \u00e0 me battre, en mars 2012 \u00e0 l'octogonale depuis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:10) [89%] :\r\nAujourd'hui il semble que ce qu'il y a encore quelque temps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 comme une tare est devenu un symbole d'identit\u00e9 culturelle, on revendique l'identit\u00e9 du sud de l'Italie, on n'a plus peur de parler de la tarentelle, on n'a plus peur de de ces choses -l\u00e0 quand est -ce que \u00e7a a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:28) [87%] :\r\nAlors effectivement le le le tard antisyst\u00e8me donc l\u00e0 \u00e7a son aspect, on va dire pathologique, c'est-\u00e0-dire les effets suppos\u00e9s de la piq\u00fbre du poison de la tarentule ou du serpent qui \u00e9tait cens\u00e9e rendre fou plut\u00f4t folle que c'\u00e9tait essentiellement une maladie qui affecte les femmes est devenue je dirais depuis peut-\u00eatre une vingtaine d'ann\u00e9es un embl\u00e8me, mais \u00e9videmment, s'il a pu se transformer en quelque chose, on va dire d'esth\u00e9tique et de de valoriser, c'est que toute ce qui faisait partie de ce qu'on n'appelle la part maudite a disparu et donc a pu \u00eatre quelque part \u00e9vacu\u00e9 puisque ce qui faisait d\u00e9sirer le terreau de la maladie, la pauvret\u00e9, la stigmatisation, la mis\u00e8re, etc, heureusement, il faut le dire, a disparu, mais d'autre part, plus de terre je dirai du mal, donc plus de th\u00e9rapie \u00e0 au sens 1er du terme, ce qui est rest\u00e9, par contre, c'est la musique, en tout cas une forme de musique parce la musique comme vous le savez, elle se transforme, elle \u00e9volue en fonction des, des, de l'environnement des contextes des \u00e9changes, ce qui est pour moi en tant que sociologue, un ph\u00e9nom\u00e8ne extr\u00eamement int\u00e9ressant rencontre encore des personnes \u00e2g\u00e9es et pas seulement en Italie du Sud, il suffit d'aller interviewer des des personnes de la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration de cette r\u00e9gion Italie en Suisse, comme je l'ai fait pour constater que le fait simplement d'\u00e9voquer la tarentelle animal mythique, c'est encore une forme de, de, de, de, je dirais de de de stressant ont cr\u00e9\u00e9 une forme de stress chez chez ces personnes au contraire chez les jeunes, il y a une forme de d\u00e9votion de nouvelles d\u00e9votion envers c'\u00e9tait c'\u00e9tait esp\u00e8ce d'animal qui est d'une tot\u00e9mique qu'on retrouve d'ailleurs marchandiser \u00e0 tort et \u00e0 travers aussi, hein, c'est tout le ph\u00e9nom\u00e8ne les \u00e0 c\u00f4t\u00e9 un petit peu la commercialisation des des traditions mais qui dit : si on s'int\u00e9resse la plus profonde, aux passions chez les jeunes, en tout cas les, les, les derni\u00e8res g\u00e9n\u00e9rations autour de la tarentelle se traduit par le non seulement un go\u00fbt musical comprend Modin parce que les musiques du monde, sont \u00e0 la mode mais c'est tout un travail, le travail qui va avec, de recherche un petit peu d'une g\u00e9n\u00e9alogie vrai ou imagin\u00e9 d'apprendre \u00e0 construction m\u00eame le tambour sur cadre d'aller faire un esp\u00e8ce de de voyage initiatique pour remarcher dans les traces dans les pas du grand ethnologues, historiens, ErnestoD. Martinon, toutes ces choses -l\u00e0 qui sont un peu invisible, quelque part, mais qui participe aussi de, de, de tout un travail de de Patrimoine \u00e0 Sion comme on dit, mais pour soit beaucoup plus subjectif, et pas seulement donc visible sur le plan des politiques culturelles locales, moi en tant que que que sociologues, anthropologues, c'est la dimension vivante de de cette tradition qui qui m'int\u00e9resse au plus haut point, sans n\u00e9gliger tout ce qu'elle a eu comme impact au niveau de l'imaginaire des g\u00e9n\u00e9rations plus anciennes des, des, des personnes \u00e2g\u00e9es, maintenant il est clair que l'on joue beaucoup avec des mythes, mais il est vrai que lorsqu'on parle de tradition, on a tendance \u00e0 aussi \u00e0 oublier qu'il s'agit de ph\u00e9nom\u00e8nes extr\u00eamement plastique mall\u00e9able et c'est ce qui fait tout leur int\u00e9r\u00eat, donc aussi on on joue sur sur les militaires, les les identit\u00e9s et on s'amuse avec \u00e7a, tant mieux, par exemple, ces \u00e9pith\u00e8tes de portes d'Orion en tout cas au 19\u00e8me si\u00e8cle ont donn\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9gion des Pouilles, c'est la r\u00e9gion la plus orientale Italie donc \u00e7a \u00e7a permet des jeux incroyables au niveau des, des, des connexions avec la musique plus orientale et ces choses -l\u00e0, on finit par construire aussi des \u00e9pith\u00e8tes des imaginaires g\u00e9ographique sur lesquels, finalement, on peut aussi construire quelque chose en gardant le recul n\u00e9cessaire, bien s\u00fbr, la distance, construire des nouvelles musiques, des nouveaux rapports \u00e0 \u00e0 l'autre, \u00e0 celui de l'autre rive, celui, celle qui qui vide sur l'autre c\u00f4t\u00e9 de de la m\u00e8re, moi, ose s\u00e9mites ils sont bienvenus dans la mesure o\u00f9 on les utilise de mani\u00e8re positive et de rencontres. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:47) [92%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:26) [65%] :\r\nDe suite, n'\u00e9tait pas d'abord un petit h\u00f4pital qui et, donc, et donc au trait\u00e9 et \u00e0 de gibier de positiver : c'est apr\u00e8s. \r\nC'est le m\u00eame ce que l'on ne peut m\u00eame heure de Paris tib\u00e9riste parce qu'il \u00e9tait peu dissip\u00e9e ce matin pour savoir o\u00f9 pour toute l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:20) [72%] :\r\nIl est d'ici et la simplicit\u00e9, et c'est bien, c'est bien, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:37) [66%] :\r\nMais ce qui est compatible, c'est-\u00e0-dire ceux qui survivent et c'est tr\u00e8s jeudi 27 c'est \u00e7a et pourtant \u00e7a c'est parce que elle a pris beaucoup de patients qui facilite et beaucoup, histoire de sensibilit\u00e9 pourquoi pr\u00e9cipiter pour passer les tests et voir de partis politiques qui seront plus compl\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:45:02) [71%] :\r\nDe m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:21) [90%] :\r\nL'\u00e9coute des mondes Vincent Zanetti Salvatore Bevilacqua quoi vous \u00e9voquiez tout \u00e0 l'heure o\u00f9 la r\u00e9appropriation de la tarentelle comme symbole culturel maintenant pour le sud de l'Italie, il y a un festival de la tarentelle est -ce qu'on on sent une tradition continue se se perp\u00e9tue en tant que culture musicale, quel est l'\u00e9tat des lieux dans le le sud de l'Italie, au-del\u00e0 du c\u00f4t\u00e9 touristique du c\u00f4t\u00e9 symbolique -ce que quelque chose se fait autour de de cette culture populaire traditionnel passe dans le reste de l'Italie, c'est pas vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:57) [89%] :\r\nAlors oui, c'est une vaste une vaste question, la force du mythe L \u00e0, le festival nantais de l'Atalanta le d\u00e9montre les n\u00e9ant en 1998, je dirais que la tradition ne se perp\u00e9tue pas puisque si on parle de tradition, en tout cas en ce qui concerne le tard Anthisnes et \u00e7a musicoth\u00e9rapie il y a une scission qui s'est op\u00e9r\u00e9e, donc il n'y a plus de Tarantini s'me donc ce qu'il reste, ce n'est plus une tarentelle th\u00e9rapeutique, c'est une tarentelle de fait une tarentelle h\u00e9doniste, ludique, ce qui ne veut pas dire que \u00e7a ne se transmet pas il y a certains vous allez qui se transmettent qui continue \u00e0 se transmettre et comme dans toute forme de transmission, il y a, je dirais les puristes et les innovateurs et \u00e7a, on le retrouve partout, donc on n'importe quel contexte dans le sud de l'Italie, vous pourriez \u00e9galement, ce qui cr\u00e9e pas mal de controverses au niveau identitaire, c'est un bouillonnement aussi de, de, de, de questionnements et de d\u00e9bats autour de cela, ce qui est int\u00e9ressant, c'est pas tellement les les conflits \u00e0 mon \u00e0 mon avis, m\u00eame s'ils sont r\u00e9v\u00e9lateurs, je dirais d'une d'une identit\u00e9 an en construction qui est toujours en train de, d'essayer de se d\u00e9finir par rapport \u00e0 un qui domine toujours par rapport \u00e0 l'insu de, comme dirait l'autre rive de la m\u00e9diter arrive sud de que l'on red\u00e9couvre donc dont on red\u00e9couvre la proximit\u00e9, l'arriv\u00e9e massive des r\u00e9fugi\u00e9s albanais dans les ann\u00e9es 90 ce grand flux suite \u00e0 l'effondrement du rideau de fer qui a quelque part aussi ouvert un peu les yeux de la population locale sur la proximit\u00e9, 2 mondes diff\u00e9rents, mais \u00e0 quelques encablures, dire on va les montagnes d'Albanie et depuis les c\u00f4tes des Pouilles et aujourd'hui c'est l'afflux depuis l'Afrique du Nord, exactement, donc cette question l\u00e0, m\u00eame si elle s'est traduite au d\u00e9but par une forme de solidarit\u00e9 qu'on avait vu pratiquement nulle part ailleurs, hein les les familles accueillait chacun dans leur foyer, un Albanais un jeune Albanais pour lui donner \u00e0 manger le scolariser etc, \u00e7a \u00e7a quand m\u00eame passablement chang\u00e9, il faut le dire, et je pense que l'\u00e9go\u00efsme, l'individualisme est en train de gagner malheureusement aussi une culture qui se d\u00e9fini encore par l'hospitalit\u00e9 c'est sacr\u00e9, surtout dans le Salen tant l'accueil de l'autre est vraiment une valeur, une valeur auquel les personnes m\u00eame si, sous la pression, un petit peu aussi de g\u00e9rer, de, de, de mythe biais\u00e9 sur la la dangerosit\u00e9 de l'autre, \u00e7a s'\u00e9mousser \u00e9galement la musique en revanche et toute cette histoire, dont le sud de l'Italie, le les Pouilles en particulier sont riches peuvent \u00eatre un levier extraordinaire pour se rapproprier aussi, pas seulement des aspects je dirais musicaux, ou patrimoniaux, au sens au sens mus\u00e9al du terme mais des valeurs qui ont constitu\u00e9 aussi en tout cas d\u00e8s la richesse de de la la la pluralit\u00e9 culturelle qui a construit ce qu'est aujourd'hui cette terre cette terre et ce territoire au niveau linguistique au niveau architectural culinaire, etc, la tradition pour moi et je pense pour beaucoup de de jeunes en tout cas de jeunes que j'ai rencontr\u00e9 ce qu'qui faut faut \u00e9videmment pas g\u00e9n\u00e9raliser, elle repose sur, non pas sur une reproduction \u00e0 l'identique, c'est ce grand et un peu des jeunes intellectuels, on va dire entre guillemets en tout cas qui s'int\u00e9resse, qui font une d\u00e9marche d'ethnologue, quelque part, hein, m\u00eame s'ils ont pas forc\u00e9ment pas n\u00e9cessairement une formation universitaire, mais qui en c\u00f4toyant des nouvelles d'autres r\u00e9alit\u00e9s musicales, notamment en se confrontant \u00e0 la diversit\u00e9 acqui\u00e8rent aussi cette valeur de la tradition en tant qu'espace de rencontres, d'\u00e9changes de compr\u00e9hension personnellement pour moi, la chance de cette r\u00e9gion qu'on qualifie souvent de laboratoire culturel en Italie, elle repose sur le d\u00e9fi que beaucoup de personnes pose et se pose comme l'id\u00e9e ou le projet de devenir une sorte de r\u00e9gion un peu phare de l'accueil de l'autre et de j'aime pas ce mot mais je veux dire quand m\u00eame de l'int\u00e9gration de la diversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:50:30) [59%] :\r\nBonjour Salom\u00e9 frapp\u00e9 au voil\u00e0 et puis au ballon Bamako \u00e7a \u00e7a \u00e7a Obama alors c'est pas et pays alors c'est \u00e7a, \u00e7a fait faire \u00e7a. \r\nPourquoi \u00e7a nous avons on n'a pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 son pays, sa vie n'est pas \u00e0 Pointe-Noire, c'est pas \u00e7a, c'est \u00e7a fait c'est-\u00e0-dire et puis oui c'est \u00e7a et \u00e7a, c'est fait, oui Philippe Paris personnel \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:51:24) [72%] :\r\nPoint de comparaison parce que \u00e7a fait 5 jours point parce que \u00e7a aussi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:51:34) [84%] :\r\nEt c'est vrai. \r\nSi on sait qu'il y a il y \u00e7a c'est \u00e7a, c'est \u00e7a : \u00e7a c'est comme \u00e7a, \u00e7a se. \r\nC'est, et c'est pour faire \u00e9chec comme \u00e7a et puis j'ai pas, c'est-\u00e0-dire pas seulement bonjour Philippe \u00e0 c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0 c'est \u00e7a parce que j'ai pass\u00e9 un point c'est-\u00e0-dire pertinentes pour l'enfant \u00e7a point \u00e7a \u00e7a c'est et il y avait et donc et c'est et c'est fait \u00e7a, point de VIP c'est montants et \u00e7a c'est tr\u00e8s souvent et permet comme \u00e7a, pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:23) [62%] :\r\nLa et ce n'est pas le t\u00eate-\u00e0-t\u00eate direction de Paris partout, c'est-\u00e0-dire pas \u00e7a et celle du dans sa vie au pays. \r\nOui, \u00e9coutez tous et d'pas de quoi parce que, petit \u00e0 c'est une soci\u00e9t\u00e9 donc d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 par rapport \u00e0 l'eau, \u00e0 quoi bon maintenant, faut que j'ai r\u00e9ellement abord\u00e9 au. \r\nEt quand m\u00eame si vous appartient, dans les transports : la carte d'entr\u00e9e pour la France pour la Tabaski aurait. \r\nEt certains \u00e9voquent m\u00eame je croyais pas et Celte et des taux d'int\u00e9r\u00eat, c'est \u00e7a, la perspective de voir la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:59) [86%] :\r\nIl incarne Saunier les Grecs Nico Salem Tino, groupe phare depuis d\u00e9j\u00e0 plus de 30 ans du renouveau de la tarentelle dans la r\u00e9gion des Pouilles, tout au sud de l'Italie et Auchan qui n'appartient plus au groupe aujourd'hui mais qui a collabor\u00e9 pendant plusieurs ann\u00e9es et qui conna\u00eet bien cette r\u00e9gion s'\u00e9tait \u00e0 Mazzotti alors apr\u00e8s le t\u00e9moignage de Salvatore Bevilacqua, quoi qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, Salvatore qui \u00e9voquer pour nous, la transformation de la tarentelle d'une musique th\u00e9rapeutique plus ou moins magique, un Patrimoine culturel mais qui ne parler du point de vue du scientifique, j'avais besoin d'entendre l'avis d'un de ses musiciens qui ont v\u00e9cu ce renouveau Amalia Mazzotti qui vient de cette terre o\u00f9 la tarentelle est une vieille tradition, j'ai donc demand\u00e9 si les gens croyaient encore Anthisnes et sinon, qu'est ce que recherchent les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations dans cette musique. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:50) [79%] :\r\nEt il y a plus le terrain disent non parce que est avec de socialisation le le le M\u00e9dicis, les M\u00e9dicis a recommand\u00e9 et il existe plus haut cette croyance de la Pictures de le de leur ann\u00e9e mais tout le monde, il a ses probl\u00e8mes en fait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:05) [90%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on est toujours dans une vie avec des barri\u00e8res et le besoin \u00e0 moment donn\u00e9 d'exploser les barri\u00e8res, donc en fait quelque part votre projet artistique, c'est cette mani\u00e8re de d'amplifier les sentiments pour reprendre vos mots Manzato c'est un peu cette cette culture- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:57:24) [85%] :\r\nOui, oui, oui c'est \u00e7a, moi, quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 jouer, c'est la piste et pour moi c'est c'est vraiment de la transe, c'est vraiment qu'il y a un certain moment, tu comprends et tu peux danser, jouer pendant une heure et j'ai essay\u00e9 \u00e7a, j'ai senti \u00e7a entre moi je, je, je l'ai est -ce que l'immunit\u00e9, j'ai eu la la chance de exp\u00e9riment\u00e9 \u00e7a donc je sais qu'est, est-ce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:51) [88%] :\r\nEt \u00e7a, c'est une tendance aujourd'hui cette conscience qu'on peut entrer en transe par la musique et que \u00e7a permet de sortir les \u00e9motions, c'est quelque chose qui est partag\u00e9 culturellement Al-Salem donc. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:58:00) [87%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, pas dans le grand faite, mais il y a beaucoup, des petits, des petits Sound roi, o\u00f9 on se rencontre pour pour faire \u00e7a pour jouer, pour entrer dans la trace et partager des \u00e9motions, des choses oui et c'est tr\u00e8s important pour nous, l'hiver sur Turbo, on s'est rencontr\u00e9s en fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:22) [88%] :\r\nC'est quelque chose d'important cet aspect de recherche des choses anciennes pour les revivre et les les rendent contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:58:30) [81%] :\r\nOui, oui, et pour moi c'\u00e9tait inesp\u00e9r\u00e9 un soeur fondamentale et \u00e0 un certain moment, j'ai senti aussi l'exigence de aller ailleurs, deuxi\u00e8mement la tradition ne et de d\u00e9couvrir ce qui dans les autres traditions mais il a aussi la m\u00eame \u00e9motion et donc pour comprendre que, on est tous vraiment faire qui on est tous les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:53) [74%] :\r\nOn est \u00eatres humains d'abord en a assez d\u00e9nominateur commun. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:58:56) [89%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:58:58) [58%] :\r\nDonc vous pouvez pas de donc, donc de la demande 22 22. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:59:03) [57%] :\r\nJ'ai fait le film toutes le nouveaut\u00e9s de avec facilit\u00e9 le vous esp\u00e9rez peut n'des publics. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:59:08) [58%] :\r\nC'est bon, c'est un peu d'inf\u00e9riorit\u00e9, c'est-\u00e0-dire toutes les femelles Toulouse faire point. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:59:14) [63%] :\r\nLa tradition fait plainte qu'on retrouve beaucoup de jeunes ceci la fonction savoir pourquoi, d'avoir, par exemple, je ne savais m\u00eame je suis toujours l\u00e0 : pas d'\u00c9tat r\u00e9v\u00e8le peut-\u00eatre peu l'app\u00e9tit pour la justice et donc il a bien fait, c'est preuves. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:59:29) [63%] :\r\nOui tout savoir, tout \u00e7a, c'est tout \u00e0 fait, donc de fa\u00e7on simple, donc on peut peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:59:35) [59%] :\r\nCe qu'il voulait comme avocate appliqu\u00e9e parce qu'elle avait \u00e0 partir attendez -vous vraiment la \u00e7a peut m\u00eame 5 balles de la des syst\u00e8mes m\u00eame admirer les vrais capital a sa petite id\u00e9e : une vous- m\u00eame, donc voil\u00e0, moi c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:59:50) [65%] :\r\nVoil\u00e0, merci, bonjour, voil\u00e0, on n'est pas se sont arriv\u00e9s ce contre quoi, \u00e7a, c'est un peu plus un site pour autant point de 2 points, donc \u00e0 point, c'est vrai que vous que vous. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:00:02) [65%] :\r\nEt si, comment \u00e7a va, je peux pas vous parce que vous \u00eates en Direct de la mani\u00e8re dont vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:00:08) [62%] :\r\nCombien la crise est pas on peut pas alors que \u00e7a va, \u00e7a va impliquer tous les maintenant la avant ai pas peur pour qui raconte une attaque tout alors que si j'ai pas dit \u00e0 moi de faire la f\u00eate tout \u00e0 l'aube \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, la victime, elle a bien pass\u00e9 les. \r\nEt si, de la fin des vacances de a presque Marie \u00e0 d\u00e9terminer la peine de Magdalena parce que maintenant on va faire un petit peu plus un pas la marine rappelle donc nous avec ce qui est totalement \u00e0 la voil\u00e0 de il faudrait donc ici m\u00eame dire pourquoi devant la base voir tout \u00e7a. \r\nVous pouvez au point o\u00f9 nous. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:00:51) [69%] :\r\nDonc tout \u00e7a fait un petit peu, donc c'est un peu petit peu de la fin d'une pour vous, on a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quipe qui avait permettrait d'agriculture avec quoi donc pas myst\u00e8re pour moi, c'est-\u00e0-dire des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat donne peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:01:04) [68%] :\r\nIl la, vous pouvez toujours \u00e9tudier, fonder le t\u00e9l\u00e9phone portable plus pas d'avoir pas davantage la vague de bonnes ventes \u00e7a va toujours pas davantage, je n'ai pas compris mais quand m\u00eame capital afin d'all\u00e9ger de Madame Voynet avait \u00e0 la Goutte d'Teledata aurait quitt\u00e9 il y a peu, il faut tout. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:01:27) [56%] :\r\nAlors pourquoi pas dans le pouvoir et donc dans la loi et puis j'ai pas pourquoi pas donc de de. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:01:34) [54%] :\r\nLe qui vous voulez -vous T\u00e9l public l'math\u00e9matiques et avec m\u00eames commis comme elle avait vot\u00e9 m\u00eame attaque attendait pas tarder et des partenaires vot\u00e9 d\u00e9but va baisser, c'est l'occasion de les r\u00e9v\u00e9ler. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:01:47) [81%] :\r\nJ'ai eu un d\u00e9lire alors qu'ici m\u00eame \u00e0 Millau. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:01:57) [62%] :\r\nSi C\u00e9line la des vols conna\u00eet pas dans le bon, voil\u00e0 ce qui est la peine et pour permettre des pourquoi ne vous donc \u00e7a va noter tout de m\u00eame pour le, pour le PDG \u00e0 la coupure \u00e0 l'eau pour le v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:02:28) [55%] :\r\nDominique Perben : les groupes techniques, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates en Am\u00e9rique et puis la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, quant \u00e0 l'des leaders syndicaux habitants va \u00e9videmment d'\u00e9viter la m\u00e9thode des villes Italie d\u00e9but toute la donc avec lui comme des la d'arriver d'qui permet d'\u00e9viter d'aller de viol \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:02:45) [65%] :\r\nLa minist\u00e9rielle a bien parl\u00e9, esp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:02:49) [89%] :\r\nL'\u00e9coute des mondes, la voix de Manille a Mazzotti et le violoncelle de revenir, c'est extrait de leur tr\u00e8s beau au ou est -ce qu'on vient d'entendre, c'est leur version de la tarentelle avec le violoncelle \u00e0 la place du Tamburello, on l'a compris, le Torrent tisme \u00e7a a disparu, et dans les Pouilles, au sud de l'Italie aussi ce mal faisait des ravages, les gens ne croient plus \u00e0 la piq\u00fbre de l'araign\u00e9e, la tarentelle aujourd'hui c'est devenu une danse profane et c'est surtout l'embl\u00e8me culturel identitaire de la r\u00e9gion alors que nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9voquer aujourd'hui plusieurs musiques traditionnelles li\u00e9es \u00e0 la possession \u00e0 la transe et pourquoi pas \u00e0 la th\u00e9rapie par la musique, je vous propose de traverser la M\u00e9diterran\u00e9e et nous d\u00e9placer jusqu'au Maroc, dans la plus grande partie du pays mais aussi dans l'ouest alg\u00e9rien, lorsque quelqu'un est malade ou perturb\u00e9s psychologiquement et que les m\u00e9decins ne savent pas comment le soigner lorsqu'on arrive \u00e0 aucun r\u00e9sultat par les moyens conventionnels alors en dernier recours, on se tourne vers la confr\u00e9rie des qui eux sont les descendants des esclaves import\u00e9s d'Afrique de l'Ouest subsaharienne depuis le 15\u00e8me si\u00e8cle, ils en ont h\u00e9rit\u00e9 des rituels qui leur permettent de dialoguer avec l'invisible et de s'allier au g\u00e9nie pour cela les ou entreprennent un long voyage nocturne, qu'on appelle la lila c'est une c\u00e9r\u00e9monie dont les \u00e9tapes sont ponctu\u00e9es par le sang et par le sucre par le rire, par l'extase par les couleurs, et par les parfums, par le jeu et par le drame par la danse et la fureur, tout cela, port\u00e9 par un v\u00e9hicule puissant, je veux bien s\u00fbr parler de la musique pour rythmer le rituel qui est un vrai culte de possession, il faut beaucoup d'exp\u00e9rience et dont on reconnu par tous le Maalem, le ma\u00eetre des musiciens dirige la c\u00e9r\u00e9monie avec un but grave le, jusqu'aux gaines il doit conna\u00eetre d\u00e9sert et les devises musicales de tous les g\u00e9nies qui seront successivement invoqu\u00e9 ou qui pourront s'exprimer au cours de la lila c'est dire que sans savoir va bien au-del\u00e0 de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS23 (01:04:59) [70%] :\r\nPointe-\u00e0-Pitre, il \u00e9tait point\u00e9 en on vient d'identit\u00e9 pour tout entendu dans certains points donc donc pour discuter de complicit\u00e9 complot tout tout tout, certains d'importantes aucune proposition, possibilit\u00e9 d'aujourd'hui pour. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:05:28) [70%] :\r\n\u00e7a marche du Patrimoine point. \r\nPour pour que cette p\u00e9riode est point\u00e9 par un internaute et peut-\u00eatre non point. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:05:53) [58%] :\r\nPoint avant tout je allez peut-\u00eatre entendre demander l'abrogation d'inviter hein, voil\u00e0 donc de \u00e0 la de France avant d'une. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:06:06) [83%] :\r\nIl y a un peu plus qui, moi, \u00e7a fait un peu de prosp\u00e9rit\u00e9. \r\nSi on a toujours travaill\u00e9 moi- m\u00eame pour nous. \r\nAlors et nourrir de aujourd'hui beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:06:28) [95%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:06:36) [65%] :\r\nAbou je voulais \u00e0 Paris, on \u00e9tait j'adore \u00e0 partir de c'est. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:06:52) [69%] :\r\nMadame, bonsoir, donc du travail. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:07:05) [62%] :\r\nOui \u00e0 la politique, certains et la demande la nationalit\u00e9 \u00e7a puisse avoir une vraie politique je nous regarde, a il a coul\u00e9, peut avoir une vraie com\u00e9die alors comme pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:07:25) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:07:27) [61%] :\r\nD'autant plus que tout de donc tout donc toute de point plut\u00f4t content donc de dans le temps, battre contre et puis donc certainement tout tout de tout, donc dans toute petite pointe de tout petits de pub toujours peut-\u00eatre de toute beaut\u00e9 peut-\u00eatre une toute petite halte de pointe de vitesse donc donc peut-\u00eatre pas Pointe-\u00e0-Pitre toutes attendu. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:08:08) [77%] :\r\nVoil\u00e0, alors donc il y a les. \r\nC'est un petit groupe d'un point, \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 l'altitude David la lutte qu'il y avait pas de. \r\nPourquoi local devant la gravit\u00e9 de mettre d'donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu trop d'un peu importe et \u00e0 l'de ici. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:08:56) [66%] :\r\nEt peut-\u00eatre pas tout au point com certaines points c'est-\u00e0-dire, c'est-\u00e0-dire de comp\u00e9tences telles qu'occupe pas de quoi occuper de pointe un but important de l'Internet. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:09:13) [66%] :\r\nIl flambe Publicis suspendrait Patrick dispose de tr\u00e8s de donc c'\u00e9tait important, c'est-\u00e0-dire \u00e7a l'a peut-\u00eatre emport\u00e9 donc une perspective particuli\u00e8re port\u00e9e par cette de certains, pardon, pardon, pointant discutable tout pour pr\u00e9senter le documentaire pour pour beaucoup d'implanter de Toulon qui compl\u00e8te de monter donc activit\u00e9 un consultant parce que le p\u00e8re de Patrick, on ne sait pas, peut -elle tout pointe donc, suite de l'article pour participer \u00e0 participer pour partie par des programmes, donc c'est-\u00e0-dire que pendant 30 ans, donc fait comme \u00e7a, qui peut dire, c'est beaucoup d'point \u00e0 comprendre ce qu'on balance la participation dans \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:05) [88%] :\r\nBangolo l'invocation aux esprits noir associ\u00e9 aux chasseurs de la for\u00eat, les anc\u00eatre mythique des kin\u00e9s, roi du Maroc une interpr\u00e9tation particuli\u00e8rement belle d'ailleurs \u00e0 l'instant, anim\u00e9e par plusieurs malades m\u00eame plusieurs m\u00e8tres de renom Amida Boussou Hassan Boussou Hamid Abdelkader Amn\u00e9ville la famille Shane tous r\u00e9unis pour cet enregistrement par le musicien et producteur Loy Ehrlich, une des t\u00eates du fameux festival d'Essaouira, au lieu de la tradition, mais oui, sur la c\u00f4te Atlantique du Maroc, \u00e7a nous prendrait trop de temps pour d\u00e9crire ici tout le long, rituels de la lila la nuit c\u00e9r\u00e9moniel des Nawa disons simplement pour faire court, qu'\u00e0 chacun des diff\u00e9rents moments de la nuit correspond une couleur, un parfum et d\u00e9signe bien pr\u00e9cis destin\u00e9 \u00e0 appeler une famille diff\u00e9rente de jeans d'esprit dont certains ont peut-\u00eatre pris possession de l'une ou l'autre des personnes qu'on va soigner lorsqu'un des participants entrent en transe, c'est la plupart du temps parce que l'esprit qui l'habite, s'est r\u00e9veill\u00e9 intervient alors une m\u00e9dium toujours une femme qui va le reconna\u00eetre et assister la transe \u00e0 partir de l\u00e0, il n'y a jamais exorcismes plut\u00f4t ce qu'on appelle adore 6 noeuds, il ne s'agit pas d'expulser l'esprit possesseurs, mais plut\u00f4t d'\u00e9tablir une alliance avec lui afin de permettre aux poss\u00e9der d'\u00eatre en accord avec lui- m\u00eame pour tout le reste de sa vie dans le cas du Nawa ce type de croyances et de pratiques directement le lien avec leurs origines subsaharienne d'ailleurs bien des invocations sont chant\u00e9s en bambara, qui \u00e9tait une des langues principales du Mali et quand comme tout \u00e0 l'heure, on appelle les esprits noir de la for\u00eat, c'est qu'on se r\u00e9f\u00e8re directement au monde des chasseurs d'Afrique de l'Ouest en pays bambara notamment, on retrouve une musique tr\u00e8s proche de celle des Gnaoua une tradition tr\u00e8s ancienne, il y a la confr\u00e9rie des chasseurs, ce qu'on appelle les dos en somme, eux, forment la plus ancienne confr\u00e9rie animistes d'Afrique de l'Ouest et Sib\u00e9rie Samak et que vous allez entendre et d'un de leurs chantres les plus fameux. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:12:30) [51%] :\r\nDonc d'donc \u00e0 la pointe toute cas plus d'application de d'est ben pas non compl\u00e9mentaires pour donc vraiment anglaise. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:12:47) [58%] :\r\nOn a un bonne culte tout le probl\u00e8me avec les qui \u00e9crivent merci Genevi\u00e8ve cibistes. \r\nAvait entendu c'est l\u00e9gitime et qui lui a pendant 2, 3 Castellane dire et cette universit\u00e9 et si vous nous dites que parfois certains parents qui aujourd'hui prouve dans la langue bien et c'est sur les institutrices, je ne trouve, voil\u00e0, voil\u00e0, elle a litt\u00e9ralement peut faire polonaise et am\u00e9ricaine qui se de sensibilisation que vous dire moi pour \u00e7a, voil\u00e0, voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire d'un sit-in de d'\u00e9l\u00e9ments alors depuis la Bosnie qu'elle. \r\n\u00e7a, voil\u00e0 en quelques mots, l'on appelle les gendarmes d'autant, alors la, et ceci pour protester d'alors a mais la voil\u00e0 donc cette la j'. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:14:51) [67%] :\r\nEt puis, il est un manque d'esprit d'aller combattre une certaine de la RCA, je savais que \u00e7a, \u00e7a c'est la conqu\u00eate Serrault. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:15:16) [68%] :\r\nEt qui \u00e0 caract\u00e9ris\u00e9 l'erreur de meeting, les prix de l'. \r\nPour la avoir qui vous souhaitez. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:15:30) [55%] :\r\nTout a de danger de la vie de perspectives merci il est taille. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:15:37) [61%] :\r\nDu Rwanda, mais qu'elle ne l'pour l'heure, le bateau, la partie de Ramallah, le vocable volontaire d'il a entendu et surtout nature la vraie les nourrissons parce que l'\u00e9quipe et le retour d'l\u00e0, vous avez d\u00e9j\u00e0 \u00e9galement cette id\u00e9e de d'une perspective que maintenant, alors vous avez voulu merci il s'nous le dire \u00e0 \u00e0 Madrid, oui, c'est bien \u00e7a, Philippe, je dis de qualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire la p\u00e9riode imposer l'anglais, pas mal occup\u00e9 roul\u00e9 toute la presse. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:16:11) [63%] :\r\nIl a, et donc. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:16:17) [74%] :\r\nJean-Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:16:17) [61%] :\r\nVictime d'affil\u00e9e \u00e0 sa participation au cancer et derri\u00e8re, comme pour dire comme \u00e7a, invitation au cr\u00e9atrice de un trait\u00e9 qu'elles vont bien, et c'est ce qui est \u00c9lys\u00e9e qui jamais faire la fabrication d'un film politico- j'ai fait le passage, envie de faire, c'est \u00e7a, c'est pas tout \u00e0 fait une partie de Madame tomba portugaise. \r\n\r\nLocuteur FS30 (01:16:39) [51%] :\r\nCarlos la de Marseille continuent pour. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:16:44) [58%] :\r\nDu marketing qui, pas du \u00e0 l'accepter, il est vite pas donc nous voil\u00e0 un train, il \u00e9tait probablement Madeleine mardi avait bon enfin diaporama pourquoi donc valid\u00e9 et donc il pas mais tout une oui voil\u00e0, voil\u00e0, c'est ind\u00e9niable, c'est pas de la m\u00eame et avait alors il le avait d\u00e9j\u00e0, donc il a sa la mort alors qu'il est un bon de ce retournement, le roi de la la s\u00e9gr\u00e9gation qui quitte pour les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, la pieuvre tout 9. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:17:20) [67%] :\r\nAh la la secr\u00e9taire d'\u00c9tat et madame, qui sont d'affaires puisque sa sp\u00e9cialit\u00e9, qui donc cette perc\u00e9e test d'intellectuels d'satellite. \r\nC'est pas \u00e9vident, c'est en fait certains pays la il se trouve, d'\u00eatre et c'est vrai que \u00e7a c'est vrai 5, il est pass\u00e9 le service. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:17:56) [58%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a la phrase d'acc\u00e9l\u00e9rer que ce nouveau d\u00e9fi il y la t\u00e9l\u00e9 est donc alors alors alors, donc moi je voudrais donc d'grande voil\u00e0 oui de natation la sinon il y a pu avoir le il tout. \r\n\r\nLocuteur FS28 (01:18:16) [71%] :\r\nIl a juste dit didactique \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9 et de justice et qui de litt\u00e9raire, il a, vous venez de mais la p\u00e9riph\u00e9rie qui \u00e0 l'appartement, un public \u00e0 l'importance Dominique il d'une telle prime pour satisfaire. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:18:58) [66%] :\r\nPoids tr\u00e8s bien pour l'autoroute de petites industries, si les raisons de votre nationalisme trouve le au d\u00e9veloppement de son comptable explicite l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:19:14) [59%] :\r\nOn va aller \u00e0 Hollande pourquoi cette histoire comptabilit\u00e9 tr\u00e8s vari\u00e9s, de passer, il faut savoir qu'elle nous a surtout dit qui a 2 et il y a une devrait baisser, surtout des aventures car de folie et voil\u00e0, donc beaucoup d'attention donc sortir universitaire c'est d'activit\u00e9 premi\u00e8rement \u00e0 poil qu'un devoir d'Aragon sur beaucoup de personnes sont surtout pers\u00e9cutrice, c'est ce qui sid\u00e8re quoi alors pas. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:20:02) [65%] :\r\nEt bien Madame c'est la vie du temps r\u00e9el aujourd'hui. \r\nAh, il a posteriori. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:20:21) [74%] :\r\nL'\u00e9coute des mandats esp\u00e8ces de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:20:24) [87%] :\r\nL'art du don les griots de la confr\u00e9rie des chasseurs, c'est lui qui enchante en tout cas les hymnes, les mythes, les chants rituels en s'accompagnant d'une grosse harpe luth \u00e0 6 cordes avec une caisse de r\u00e9sonance en calebasse et une table en peau de biche on appelle cet instrument dont soit n'Goni litt\u00e9ralement le lutte des chasseurs et Sib\u00e9rie Samak et qu'on vient d'entendre, on est un ma\u00eetre virtuose en plus d'\u00eatre musicien, il est \u00e9galement c'est-\u00e0-dire f\u00e9ticheurs et une partie de son activit\u00e9 consiste \u00e0 travailler avec les esprits de la brousse en Afrique de l'Ouest, il existe une multitude de d\u00e9clinaisons diff\u00e9rentes de l'animisme et autant de v\u00e9ritables civilisation traditionnelle avec des syst\u00e8mes et des cosmogonies parfois tr\u00e8s contrast\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral, elles vivent pourtant en parfaite harmonie, on n'a pas ici la pr\u00e9tention de d\u00e9tenir la seule v\u00e9rit\u00e9 chacun cherche plut\u00f4t \u00e0 s'accommoder avec le monde des esprits en fonction de son propre h\u00e9ritage culturel apr\u00e8s il arrive parfois qu'on ait affaire \u00e0 devrait religion avec un clerg\u00e9 devrait centre d'initiation et de transmission de savoir, c'est notamment le cas dans le sud du B\u00e9nin, le pays des vaudous mal. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:21:42) [65%] :\r\nPoint\u00e9s, donc au niveau poids qu'carburant Christophe et Julie ont \u00e9t\u00e9 demain une bonne personne et donc il pourquoi parce qu'on bon ben puisque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:21:56) [86%] :\r\nDans le sud du B\u00e9nin, toute la vie quotidienne, toute la perception du monde environnant et soient soit directement influenc\u00e9 par le culte des vaudous ne les divinit\u00e9s qui constituent le Panth\u00e9on de la religion traditionnelle, ils sont nombreuses si vous donnent il la repr\u00e9sente les forces de la nature, parfois aussi des maladies comme la variole, ils portent des noms diff\u00e9rents, selon qu'on soit font o\u00f9 nous o\u00f9 il Yorouba et lorsqu'on est \u00e9lev\u00e9 dans la religion traditionnelle en principe les devants vont d\u00e9cider d\u00e8s son plus jeune \u00e2ge \u00e0 quel vaudous ne chaque enfant, et plus sp\u00e9cifiquement lors des c\u00e9r\u00e9monies, on appelle le vodoun \u00e0 l'aide d'instruments de rythme et de bien pr\u00e9cis, il prend alors possession d'un des initi\u00e9s et danse \u00e0 travers son corps, ce que vous allez entendre a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 dans une modeste maison familiale \u00e0 plages tout \u00e0 l'ouest de Cotonou, on appelle ici un vodoun appel\u00e9 Gabalda. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:22:56) [71%] :\r\nNous allons -y venir dans la po\u00eale, ben c'est. \r\nEt pas. \r\n\u00e7a. \r\nPour elle, point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:25:30) [85%] :\r\nAvec, pour la danse du vodoun Gabalda tout pr\u00e8s de Cotonou, dans le sud du B\u00e9nin, une r\u00e9gion d'o\u00f9 sont partis bien contre leur gr\u00e9 d'ailleurs, des centaines de milliers d'esclaves exporter de fa\u00e7on tout \u00e0 fait inhumaines vers les 2 Am\u00e9ricains sur les Terres o\u00f9 on les a vendues, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique, ils ont parfois superp\u00e9trolier ce culte des esprits forts de la nature, avec leurs attributs leurs pouvoirs particuliers, mais aussi avec pour chacun de ses propres rythmes ses propres champs et ses propres pri\u00e8res en Ha\u00efti, c'est devenu le vaudous au Br\u00e9sil, du c\u00f4t\u00e9 de Bailly A on parlera de candombl\u00e9 et \u00e0 Cuba de la Santeria le culte des oreilles Orica alors pour terminer notre voyage \u00e0 travers ces quelques musique de culte de possession, voici un Canto \u00e0 Chango, le Dieu de la musique et des tambours, mais aussi celui du tonnerre de la foudre et de la guerre, il est rythm\u00e9e par les tambours Bata ici ceux du groupe afro- am\u00e9ricains, conduits par Cros stopper la. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:26:37) [79%] :\r\nBonsoir \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:26:41) [94%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS32 (01:26:48) [67%] :\r\nOui, alors bon, oui, pas bon oui bravo si \u00e7a n'est pas oubli\u00e9 d'origine, au cas o\u00f9 cette double et on a beaucoup rigol\u00e9 oh \u00e7a va, et oui, pas d'aurait pris toutes pompes oui ben c'est \u00e7a ou pas oui ben rien, il part d'une cour et \u00e7a nous fait donc un peu et donc nous Lahib regroup\u00e9s au sein de et oui c'est bon \u00e7a, donc et beaucoup c'est \u00e7a donc ben oui oui bonsoir et pourquoi il est pas ouvrir pourquoi il n'avait donc pas les doubles airbags. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:27:45) [62%] :\r\nPourquoi pas, pourquoi ce n'est pas une boutade, coiff\u00e9 d'un peu pueblo pourquoi d'abord d'une double peut-\u00eatre, oui, pourquoi pas, pourquoi il y point produits et vous partez donc il y a encore des et pointe les oui, point de passage et le th\u00e8me \u00e7a oui, oui, bon, b\u00e9, ce n'\u00e9tait plus forte baisse, tout \u00e7a, c'est devenu, il souhaite garder les oui il n'y pas de bon, plus d'une, c'est plus libre donc point\u00e9 donc beaucoup, il fait le 12 plus le coup Bakouba point d'chambard\u00e9 le probl\u00e8me, donc pour cela suite pour de jeunes de culte point d'ajouter au bord principal de savoir la base donn\u00e9es. \r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:29:09) [84%] :\r\nAvec cet hymne \u00e0 la Chango du tonnerre mais ceci divinit\u00e9s de la musique dans le Panth\u00e9on de la Santeria cubaine, nous sommes arriv\u00e9s au terme de cette \u00e9dition de de monde production mena\u00e7ante, un petit retrouvez sur sa page internet RTS quoi Ch barres obliques monde dimanche prochain, nous serons en compagnie du guitariste Titi Robin, son complice M\u00e9dina mais la retour au monde du classique de Haendel et de son op\u00e9ra Alcina espace 2 il est 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T14:12:03Z", "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bevilacqua, Salvatore", "role": "sociologue,", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7FE21CE-DEB9-4A37-8CB3-FE3CDF076FC1", "internalArchiveId": "A7FE21CE-DEB9-4A37-8CB3-FE3CDF076FC1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Condamnations quasi unanimes suite au tir de la fus\u00e9e nord-cor\u00e9enne : Interview de Fran\u00e7ois Godement, directeur du programme Asie du Conseil europ\u00e9en des relations internationales et auteur de \"G\u00e9opolitique de l\u2019Asie\" (Ed. Sedes, 2007)", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU est r\u00e9uni en urgence suite au tir de fus\u00e9e de la Cor\u00e9e du Nord. Selon Pyongyang, il s'agissait de mettre en orbite un satellite. ", "durationSec": 220, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7457781", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Cor\u00e9e du Nord", "Pyongyang"], "thematicThemes": ["missile", "satellite d'observation", "relations internationales", "fus\u00e9e"], "thematicPersons": ["ONU"], "alternativeTitle": ["Condamnations quasi unanimes suite au tir de la fus\u00e9e nord-cor\u00e9enne  / FOR_2016-02-07T18:08:00_developpement-5", "Forum du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU est r\u00e9uni en urgence suite au tir de fus\u00e9e de la Cor\u00e9e du Nord. Selon Pyongyang, il s'agissait de mettre en orbite un satellite. Les condamnations sont quasi unanimes suite \u00e0 ce tir. L'interview de Fran\u00e7ois Godement, directeur du programme Asie du Conseil europ\u00e9en des relations internationales et auteur de \"G\u00e9opolitique de l\u2019Asie\"."], "variantIds": ["ece-7457781"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:21:10Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU est actuellement r\u00e9uni en urgence suite au Tir de fus\u00e9e cette nuit de la Cor\u00e9e du Nord, selon Pyongyang, il s'agissait de mettre en orbite un satellite c'est un Tir de missile d\u00e9guis\u00e9 d\u00e9noncent plusieurs grandes puissances, dont les \u00c9tats-Unis, les condamnations sont d'ailleurs quasi unanimes, suite \u00e0 ce Tir m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la Russie, de la Chine Fran\u00e7ois Godement, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:20) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [95%] :\r\nLe directeur du programme Asie du Conseil europ\u00e9en des relations internationales, auteur de g\u00e9opolitique de l'Asie, alors le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui a, qui a trouv\u00e9 un consensus hein pour condamner la Cor\u00e9e du Nord, comme \u00e0 chaque Tir ou essai nucl\u00e9aire la condamnation, la condamnation est quasi unanime, mais il n'emp\u00eache nullement le r\u00e9gime nord- cor\u00e9en de r\u00e9cidiver au fond \u00e0 quoi Servent ces condamnations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [86%] :\r\n\u00e0 pas grand chose dans la mesure o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 pris un certain nombre de sanction le r\u00e9gime est indiscutablement isoler \u00e9conomiquement, ce qui contribue aussi \u00e0 sa stabilit\u00e9 par parenth\u00e8ses puisque c'est bien s\u00fbr la r\u00e9forme provoquerait un appel d'air, oui \u00e0 une transformation profonde, la seule ouverture qui a de la Chine et du commerce, que la Chine r\u00e9alise malgr\u00e9 les sanctions ou imposer des sanctions sur or le fait que la Chine aujourd'hui condamnent tout comme la Russie, ne veut pas dire que la Chine va forc\u00e9ment approuv\u00e9 des sanctions tr\u00e8s grand succ\u00e8s qui, cette fois -ci, pratiquement reviendrait \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e9tablir un boycott complet \u00e0 vide sanitaire autour du r\u00e9gime nord- cor\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [92%] :\r\nOui, alors, au fond, la, la Cor\u00e9e du Nord tire une fus\u00e9e pour mettre un satellite en orbite, on a envie de dire et alors pourquoi faut -il craindre une telle op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [85%] :\r\nNon c'est elle progresse \u00e0 petits pas mais avec beaucoup de d\u00e9termination vers l'acquisition d'une dissuasion nucl\u00e9aire utilisable le 6 janvier elle a fait ce qu'elle appelle, elle, synth\u00e8se de bombe H \u00e7a n'avait certainement pas le roman d'une bombe H mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre la mort d'une bombe H pour la bombe H, c'est ce qui pouvait \u00eatre miniaturis\u00e9 mis \u00e0 bord magnitude, alors que jusqu'ici, si vous voulez la la bombe A que d\u00e9tiennent les nord- cor\u00e9ens, elle peut \u00eatre mise \u00e0 bord d'un camion ou \u00e0 bord d'un bombardier lourd et l\u00e2ch\u00e9 par une soulte, ce qui est pas tr\u00e8s, pas tr\u00e8s efficace par les candidats courtisent la c'est un missile, il a r\u00e9ussi \u00e0 lancer un satellite, c'est la 2\u00e8me fois ce qui est quand m\u00eame une forme de succ\u00e8s, alors il y a loin de lancer un missile \u00e0 pouvoir ensuite faire en sorte que ce missile reviennent sur terre \u00e0 un endroit pr\u00e9cis avec une charge, on n'est pas encore mais il faut reconna\u00eetre de la suite dans les id\u00e9es au nord- cor\u00e9en malgr\u00e9 la folie qu'on leur pr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [93%] :\r\nAlors on, on l'a dit \u00e0 chaque Tir ou essai nucl\u00e9aire le que la Cor\u00e9e du Nord s'attire les foudres de la communaut\u00e9 internationale, au fond, c'est pas est -ce que ce n'est pas peine perdue que de que de s'attaquer \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord puisque le r\u00e9gime consid\u00e8re que les armes de destruction massive sont un des \u00e9l\u00e9ments cruciaux de sa survie. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:46) [88%] :\r\nJe crois qu'on a un probl\u00e8me dans la mesure o\u00f9 on a eu le cas iranien, en particulier quand m\u00eame se souvenir que, depuis que l'Iran a sign\u00e9 un accord sur le nucl\u00e9aire avec la donc mieux qu'internationales, il a lui aussi proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un Tir de missile qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 en contravention pr\u00e8s de l'accord, qui n'a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 des sanctions, les nord- cor\u00e9ens sont \u00e0 la fois des strat\u00e8ges et des opportunistes qui s'appuie sur les pr\u00e9c\u00e9dents, il s'appuie sur les c'est puissant, doutes sur le fait que les Am\u00e9ricains, les Europ\u00e9ens et m\u00eame les Russes sont tr\u00e8s occup\u00e9s au Proche-Orient et il avance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [99%] :\r\nEt ils vont continuer \u00e0 avancer encore. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:22) [84%] :\r\nTr\u00e8s vraisemblablement, je ne vois qui ne de l'Int\u00e9rieur, si vous voulez une aggravation de la situation et ce qu'on peut constater depuis quelques une journ\u00e9e est arriv\u00e9 au pouvoir, c'est que \u00e7a a d\u00e9\u00e7u tous les espoirs d'un affaiblissement r\u00e9gie faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [90%] :\r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois Godement, pour votre \u00e9clairage bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:39) [78%] :\r\nOn ne fait rien. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T17:33:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Godement, Fran\u00e7ois", "role": "directeur du programme Asie du Conseil europ\u00e9en des relations internationales et auteur de \"G\u00e9opolitique de l\u2019Asie\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E5219C6-7D9A-4F14-A5F8-E75AFF6E4A3F", "internalArchiveId": "3E5219C6-7D9A-4F14-A5F8-E75AFF6E4A3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quai No 1 (3/3)", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "* * A la gare de Vallorbe, tout proche du Centre f\u00e9d\u00e9ral d'enregistrement et de proc\u00e9dure, une association d'accueil pour migrants a pris ses quartiers il y a 15 ans. La structure s'appuie sur des b\u00e9n\u00e9voles. L'une d'elles, Yvette Bourgeois, nous restitue quelques anecdotes.\r\nInstall\u00e9e \u00e0 ses d\u00e9buts dans les locaux de la gare voyageur, l'Association pour l'accueil des requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Vallorbe oecum\u00e9nique et humanitaire (Aravoh) a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 en 2011 dans des portakabins situ\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des trains marchandises.\r\n--- plus value ---\r\nD'une quinzaine de b\u00e9n\u00e9voles \u00e0 ses d\u00e9buts, l'association en compte d\u00e9sormais une centaine, qui se r\u00e9partissent aujourd'hui sur trois sites.Il y a toujours du personnel ARAVOH sur le quai num\u00e9ro un de la gare de Vallorbe, mais aussi une permanence assur\u00e9e par des b\u00e9n\u00e9voles chaque matin \u00e0 celle du chef-lieu vaudois pour aider les demandeurs d'asile \u00e0 prendre la bonne correspondance pour leur lieu d'attribution.Des b\u00e9n\u00e9voles d'ARAVOH ont mont\u00e9 un spectacle pour les 15 ans de la structure, avec l'aide et la direction du metteur en sc\u00e8ne Cyril Maillefer. Son titre: Quai No un.", "durationSec": 226, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7439029", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380931.image", "alternativeTitle": ["Quai No 1 (3/3)  / HFR_2016-02-07T19:03:45_sequence-3", "Hautes fr\u00e9quences du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["A la gare de Vallorbe, tout proche du Centre f\u00e9d\u00e9ral d\u2019enregistrement et de proc\u00e9dure, une association d\u2019accueil pour migrants a pris ses quartiers il y a 15 ans. La structure s\u2019appuie sur des b\u00e9n\u00e9voles. L\u2019une d\u2019elles, Yvette Bourgeois, nous restitue quelques anecdotes.\n\nInstall\u00e9e \u00e0 ses d\u00e9buts dans les locaux de la gare voyageur, l\u2019Association pour l\u2019accueil des requ\u00e9rants d\u2019asile \u00e0 Vallorbe \u0153cum\u00e9nique et humanitaire (Aravoh) a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 en 2011 dans des portakabins situ\u00e9s du c\u00f4t\u00e9 des trains marchandises."], "variantIds": ["ece-7439029"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:50:05Z", "speechToTexts": ["23.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nOn \u00e9voque le th\u00e8me de la migration dans une s\u00e9rie de chroniques qui nous est propos\u00e9 par Yvette Bourgeois, une b\u00e9n\u00e9vole qui fait partie des membres fondateurs de l'association aupr\u00e8s des requ\u00e9rants d'asile \u00e0 Vallorbe association oecum\u00e9nique et humanitaire, une association qui f\u00eate son 15\u00e8me anniversaire qui a mis sur pied un spectacle th\u00e9\u00e2tral intitul\u00e9 Quai num\u00e9ro 1 qu'on peut voir au Th\u00e9\u00e2tre du vide Poche \u00e0 Lausanne les 12 13 et 14 f\u00e9vrier et ce soir, elle nous propose un r\u00e9cit personnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [95%] :\r\nC'est d\u00e9but janvier, il y a du brouillard et le froid qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [75%] :\r\nC'est un match sympa trop encombr\u00e9s dans les rues du monde, peu de monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [85%] :\r\nDans un point assis, prostr\u00e9, le front dans les mains un adolescent africain je m'approche, je pose ma main sur l'\u00e9paule du jeune homme lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [89%] :\r\nIl d\u00e9gage son visage l\u00e8ve la t\u00eate, elle me regarde. \r\nOn partage des bribes d'anglais comme des outils pour parler de son d\u00e9sarroi. \r\nPour raconter le massacre de son p\u00e8re et de sa m\u00e8re devant ses yeux, de son fr\u00e8re a\u00een\u00e9 disparu depuis qui l'a forc\u00e9 \u00e0 fuir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [80%] :\r\nElle a sauv\u00e9 la vie, maintenant il est celle d'ici, racines et sans ressources, sans avenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [91%] :\r\nC'est ce qu'il me dit et je crois en tout cas, c'est ce que je comprends. \r\nJe pense qu'il est si jeune, presque un enfant encore, tout \u00e0 coup, cet adolescent se ressaisit, elle se redresse. \r\nIl m'a fait comprendre qu'il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s peu \u00e0 l'\u00e9cole mais qui s'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [88%] :\r\nUne feuille en crayon, elle se met \u00e0 croquer l'ouest avec rapidit\u00e9 avec application. \r\nIl son esquisse dans un sourire. \r\nJ'd\u00e9couvre l'image d'une vraie petite grand- m\u00e8re au point de caf\u00e9 alarmant. \r\n\u00e7a m'amuse. \r\nC'est comme une bouff\u00e9e d'air frais d'une respiration bienvenue quand m\u00eame 16 ans apr\u00e8s la sc\u00e8ne. \r\n\u00e7a me fait penser \u00e0 une autre histoire. \r\nL'autre jour une fillette africaine g\u00e9nevois a \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 chez des amis qui font en famille d'accueil ici \u00e0 Ballaigues, tout pr\u00e8s de Vallorbe. \r\nC'est comme \u00e7a que \u00e7a se passe quand des mineurs non accompagn\u00e9s arrivent dans le centre d'enregistrement, on ne peut pas les il en l'occurrence le conflit d'accueil \u00e0 l'enfant n'arrivait \u00e0 communiquer dans son aucune langue commune, la petite a alors trac\u00e9 sur une grande feuille de papier, de lutte et puis la mer autour et des poissons, elle a ainsi partager un peu de l'essentiel de sa vie, de ce qu'avait \u00e9t\u00e9 sa vie jusque -l\u00e0 en faisant comprendre qu'elle avait habit\u00e9 sur une \u00eele, ce partage a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u comme un cadeau par ses amis chez qui elle a dormi pour la 1\u00e8re fois dans une maison du. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [63%] :\r\nChronique d'Yvette Bourgeois pr\u00e9parer qu'\u00e0 Paris qu'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T19:14:45Z", "program": {"href": "/programs/4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "id": "4A637D84-33A1-4FD2-BE73-950FAC51A9E8", "name": "Hautes fr\u00e9quences"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE79ACBD-E86C-4BE0-90E9-3D88A1C51009", "internalArchiveId": "AE79ACBD-E86C-4BE0-90E9-3D88A1C51009", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 (14/42)", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "Des \"mont\u00e9es\" et des profondeurs \u00e0 la fois, le psaume 130 (\"De profundis\") a \u00e9t\u00e9 abondamment mis en musique \u00e0 toutes les \u00e9poques.Des 8 versions de Charpentier aux compositeurs du XXIe si\u00e8cle, la Psalt\u00e9rophilie en d\u00e9monte la m\u00e9canique musicale.", "durationSec": 3270, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7317074", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423782.image", "thematicThemes": ["musique religieuse", "musique vocale", "psaume"], "alternativeTitle": ["Psalt\u00e9rophilie: Ps. 130 / INI_2016-02-07T06:04:00_psalterophilie", "Initiales du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["Out of the deep\nDu fonds de ma pens\u00e9e"], "variantIds": ["ece-7317074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-05-03T06:27:53Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [87%] :\r\nS'halt\u00e9rophilie qui rebonjour si vous nous rejoignez pour la musique du psautier ce 7 f\u00e9vrier bienvenue \u00e0 vous, il est 7 heures et 7 minutes initialement. \r\nDavid Mistry musique anglaise et francophone aujourd'hui alors que le psaume 130 est g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9sign\u00e9, c'est ce que je fais depuis de longues semaines par son d\u00e9but l'atteinte des profundis en anglais officiel, c'est-\u00e0-dire dans la traduction de la King James barbouze c'est \u00e0 haute voix off de Dieppe, un vrai gros tituber au r\u00f4le de l'audit Marivaux est -ce le d\u00e9but notamment de ce psaume de William Byrd, l'un des plus grands puissent compositeur anglais entre 1600 et 1620 la composition de ce Champ pour l'office du soir, le coeur de l'abbaye de Westminster, j'ai par James O'Donnell le psaume 132 buts William. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:59) [61%] :\r\nPoint oui oui, oh. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [62%] :\r\nAlors nous disent bon, on comprend. \r\nPoint et \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:49) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [74%] :\r\nAlors c'est super policier et voil\u00e0, voil\u00e0, l'amateur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [77%] :\r\nJe sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [88%] :\r\nL'point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:20) [99%] :\r\nPoint. \r\nOn pas pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [82%] :\r\nMusique de William Byrd pour le service du soir cette page de d'orgue qui \u00e9tait aussi valable pour le tous les claviers s'appelle ses formats et les d\u00e9neigeuses de ce fameux livre de 1591 destin\u00e9 \u00e0 l'aider \u00c9lisabeth. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:01) [82%] :\r\nMais quand m\u00eame, veuve Naville une fantaisie donc jou\u00e9 par la date communiqu\u00e9e l'organiste de Westminster, donc le l'organiste officiel de la famille royale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:11) [81%] :\r\nQue dire je crois qu'il a jou\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rents mariages royaux et c'\u00e9tait juste avant le coeur de cette abbaye de Westminster qui est interpr\u00e9t\u00e9 la hauteur de bip-bip du m\u00eame William Byrd, en tout cas je vous le pr\u00e9senter comme \u00e7a et puis j'ai appris pendant que pendant cette \u00e9coute que c'\u00e9tait vrai parfois \u00e0 Orlando Guy contemporain de la g\u00e9n\u00e9ration suivante de William Byrd, autre grand musicien du tournoi : \u00c9lisabeth de la musique anglaise, parfois on dit m\u00eame que cette page qui est dans la plupart des sources qui sont peu nombreuses est anonyme serait ni de l'homme de Guibon, c'est en tout cas, nous l'aurons appr\u00e9ci\u00e9 en tant que cette belle mise en musique du psaume \u00e0 5 voix des profondeurs je crie vers toi des versions anglaise en voici encore plusieurs notamment, la superbe interpr\u00e9tation deviendrait parcelle tout ce qu'il a fait pour les services de la chapelle royale \u00e9galement de Purcell et touch\u00e9 au coin du g\u00e9nie comme cette version \u00e0 3 voies, qui porte le num\u00e9ro 45 dans son catalogue \u00e0 de Dieppe \u00e0 la r\u00e9colte les m\u00eames paroles donc officiel de la traduction qu'Duroy James dans l'interpr\u00e9tation du King scandent sorte King les solistes et je vous disais, ils sont 3, c'est la voix de gar\u00e7ons de Mark Kennedy, celle de Chastanier c'\u00e9tait et c'est demain Claude Georges basse. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:58) [72%] :\r\nBonjour et vous aimez. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:14:19) [87%] :\r\nPoint bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:14:29) [95%] :\r\nOn va voir. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:14:34) [63%] :\r\nOn mettra une rue scandalise. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:14:42) [81%] :\r\nVal\u00e9rie Expert oui c'est \u00e7a, c'est la et face \u00e0 l'\u00e9chec et. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:16) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:15:21) [61%] :\r\nOui, paranormal et pour la droite. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:15:29) [81%] :\r\nParce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:45) [84%] :\r\nEh oui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:15:56) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:16:02) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:16:04) [55%] :\r\nIl est pas derri\u00e8re, qu'on va voir s'sont pas. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:16:14) [65%] :\r\nPoint m\u00eame voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:16:26) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:16:29) [76%] :\r\nPoint et quand il y a 15 points. \r\nEt l'c'est l'. \r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:08) [75%] :\r\nJe ne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:13) [70%] :\r\nEt dans le Poitou, Alsace, on n'a pas jusqu'dispara\u00eetre la. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:17:27) [61%] :\r\nEt nous, point sur la vie et juste, parce qu'ici. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:17:40) [92%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:43) [64%] :\r\nTout, et pour nous. \r\n\r\nLocuteur FT15 (00:17:46) [79%] :\r\nFran\u00e7ais Philippe point. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:52) [65%] :\r\nIl pointe un risque. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:18:01) [82%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:18:05) [81%] :\r\nL'on va dans la m\u00eame voie Express rive point ici et puis j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:15) [82%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:18:21) [70%] :\r\n\u00e0 point c'est comme \u00e7a et puis si vous \u00eates ici : c'est un et c'est du monde et oui c'est \u00e7a, c'est et c'est vrai point parce que vous. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:19:10) [65%] :\r\nOn et il y tout. \r\nOui, point \u00e0 point ce est -ce point. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:19:29) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:36) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:19:39) [88%] :\r\nOui l'. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:19:53) [80%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:20:02) [66%] :\r\nVoil\u00e0, point \u00e0 la il y a 6 pour rouler rouler et c'est l'espace, voil\u00e0, c'est \u00e7a aussi, et voil\u00e0, c'est limite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:28) [81%] :\r\nJe suis toujours frapp\u00e9 en \u00e9coutant la musique de Purcell de son expressivit\u00e9 de de son art si \u00e9vident de retranscrire les paroles dans le cas de ce psaume p\u00e9nitentiaire l'autographe de Dieppe des profundis des profondeurs je crie vers toi, c'\u00e9tait aussi frappant avec les 3 voix des chanteurs solistes Marks and edit soprano chasse Daniel Steiner et Georges c'est le King scandent sorte m\u00eame si belle ma\u00eetrise anglaise par Roberts King dans le justement int\u00e9grale deM. une jeune soeur de 16 2\u00e8me volet Purcell qui date d\u00e9j\u00e0 d'une vingtaine d'ann\u00e9es je crois Charkaoui 90 3 et 94 pour cet cet enregistrement dont nous extrayant donc non. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:09) [84%] :\r\nPsaume du jour psaume p\u00e9nitentiaire, je le disais, il fait partie de cette s\u00e9rie de 6 qui sont mis \u00e0 part, souvent dans l'histoire de la musique liturgie aussi bien catholique qu'Anglicane le psaume 6 le 32\u00e8me 38\u00e8me 51\u00e8me 100 2\u00e8me notre 100 30\u00e8me et puis aussi le 143 qu'on l'abordera dans quelques ann\u00e9es peut-\u00eatre, donc on l'a d\u00e9j\u00e0 vu peu \u00e0 plusieurs reprises, qui est cit\u00e9 dans des offices. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:33) [75%] :\r\n2 des fins aussi, c'est le cas dans le Requiem de John rather o\u00f9 il porte o\u00f9 il arrive en 2\u00e8me position apr\u00e8s le 1er Champ du Requiem Eterna m'\u00e0 autre prof de Dieppe, donc en anglais dans la musique de ce compositeur ou bien vivant, John Requa qui est n\u00e9 en 1945 qui a dirig\u00e9 cette oeuvre son Requiem qui est une des ses Oeuvres fameuses mais si j'ai choisi la version de Steven Lleyton dans la t\u00eate, l'excellent ensemble polyphonie des chanteurs qu'accompagner le Sinfonietta de bonheur et puis un soliste au violoncelle, on a d\u00e9j\u00e0 entendu avec Purcell continue, o\u00f9 il y avait une basse de violon comme nous dit le livret du disque que ouf grave qui, ici, avec les 2 th\u00e9orbe et de chambres, la seule partie instrumentale UPSOM ici, donc, le violoncelle est -ce timbre sombre pour accompagner les profondeurs du psaume out of 2 types de John dans la terre et ce violoncelliste son nom puisqu'il est sur ma pochette la m\u00eame dit de la citoyennet\u00e9, y a pas de. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:09) [68%] :\r\n\u00e0 poil, oui, aujourd'hui, il cherche \u00e0 l'oublier. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:24:19) [76%] :\r\nPoint-Virgule \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:24:27) [52%] :\r\nOr c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:25:14) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:26:03) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:26:14) [59%] :\r\nPour monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:03) [84%] :\r\nJe parlais d'expressivit\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 propos de parce que c'est aussi le cas de cette belle page de notre psaume 130 extrait du Requiem de John 20 musique intemporelle du compositeur anglais ici servi par Polyphony le Sinfonietta de bandes minces St\u00e9phane Lleyton \u00e0 leur t\u00eate et le violoncelliste solo la haine nous dit on aura encore quelques musiciens anglais autour de notre psaumes des profundis \u00e0 la fin de service, halt\u00e9rophilie, je vous propose un une escale en France et en France, je ne vois et si j'ose dire, puisque c'est le psautier de Calvin qui a beaucoup inspir\u00e9 les musiciens des 16\u00e8me et 17\u00e8me si\u00e8cle musiciens francophones, on va \u00e9couter donc la traduction de Cl\u00e9ment Marot, juste apr\u00e8s, du fond de ma pens\u00e9e, avec Claude Le jeune notamment un des compositeurs importants de la Am\u00e9rique d'or tout \u00e0 l'heure mais au tournant des 16\u00e8me 17\u00e8me si\u00e8cles, le jeune qui donc a mis en musique la traduction du psautier de Gen\u00e8ve mais aussi une autre version, celle de Baillif de ce ces fameux mesur\u00e9s \u00e0 l'antique, on essaye et alors c'est une c'est un courant litt\u00e9raire important de retrouver les rythmes des langues anciennes \u00e0 travers la traduction biblique, ce qui donne des contraintes tr\u00e8s importantes pour versifi\u00e9e Cepsum avec un rythme d\u00e9j\u00e0 compris pratiquement dans la d\u00e9clamation sur la musique vers toi, seigneur doux demain malheur mais j'ai pouss\u00e9 hors du profond du coeur, voici donc cette version chant\u00e9e par Claudine Ansermet avec le luxe de Paolo qui sont mesur\u00e9s \u00e0 l'antique et pr\u00e9luder par une fantaisie de femme d'honneur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:32) [71%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:33:04) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:22) [64%] :\r\nLulu oui bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:33:59) [61%] :\r\nOn va \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:27) [77%] :\r\nVoil\u00e0 pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:57) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:37:12) [76%] :\r\nPas France. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:37:16) [95%] :\r\nEt l'Euro. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:37:29) [89%] :\r\nBien s\u00fbr point. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:37:49) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:37:54) [63%] :\r\nEt c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:37:57) [75%] :\r\nAu revoir. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:38:07) [66%] :\r\n\u00e0 point c'est. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:38:33) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:38:40) [73%] :\r\nRFI point. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:38:43) [85%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:38:53) [85%] :\r\nPoint si vous point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:06) [82%] :\r\nL'ensemble Cl\u00e9ment Janequin et la musique de Claude, le jeune avec tout \u00e0 l'heure un interlude au de Nicolas Vall\u00e9e sur le Lutz \u00e9tait ici du fond de ma pens\u00e9e, d'apr\u00e8s le psautier de Calvin, l'\u00e9laboration d'un club de jeunes de cette traduction officielle genevoise du psaume 130 on entendait par le m\u00eame compositeur que le g\u00e8ne dans une version mesur\u00e9s \u00e0 l'antique, avec des verres tr\u00e8s rythm\u00e9 la voix de Claudine Ansermet avec le luxe de parle OK Reach, nous continuerons notre s'halt\u00e9rophilie en revenant du c\u00f4t\u00e9 de Londres \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Paul. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:01) [82%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:40:04) [67%] :\r\n\u00e7a. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:41:47) [99%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:41:58) [72%] :\r\nBon il y pointe juste savoir si nous nous l'aussi. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:42:34) [74%] :\r\nPoint voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 pour condamner le gouvernement nous les mat\u00e9riaux point. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:42:46) [84%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:50) [87%] :\r\nLa cath\u00e9drale Saint-Paul de Londres avec sa belle r\u00e9sonance dans cet enregistrement int\u00e9gral de du Livre des psaumes dans la psalmodi\u00e9 anglicane traditionnel que l'on chante donc \u00e0 Londres avec sentiment psautier donc complet des harmonisation des diff\u00e9rents compositeurs qui \u00e9taient en g\u00e9n\u00e9ral li\u00e9es \u00e0 la maison, c'est-\u00e0-dire que, \u00e0 l'instant, nous entendions celle de Charles Mac. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:11) [84%] :\r\nPersonne, qui \u00e9tait, comme son nom le laisse deviner, natif d'Edimbourg, fils de l'architecte municipal et qui a fait sa carri\u00e8re depuis l'\u00e2ge de 9 ans dans les choristes de Saint-Paul pour mourir assez pr\u00e9matur\u00e9ment en 1927 et on va parler d'autres grands organiste et ma\u00eetre de choeur de Saint-Paul \u00e0 part John Scott qu'on entendait si la ma\u00eetrise du lieu, et avec l'organiste et Williams pour accompagner ce psaume 130 avant de retourner \u00e0 notre \u00e0 hauteur de Dieppe, je voudrais vous pr\u00e9senter John tant qu'il ne s'un compositeur tr\u00e8s oubli\u00e9 sa musique est pratiquement enti\u00e8rement perdu entre cas aucune trace dans les enregistrements qui sont ma disposition et m\u00eame Internet nous le site parfois par erreur \u00e0 la place de son fr\u00e8re Tomasz tomates qui ne s'le c\u00e9l\u00e8bre compositeur, l'un des h\u00e9ritiers de Bird qu'on a entendu au d\u00e9but de cette s'halt\u00e9rophilie h\u00e9 bien John et son fr\u00e8re cadet, qui est mort en 1638 organiste \u00e0 Cambridge, ce coll\u00e8ge et puis \u00e0 Saint-Paul, c'est en 1622 que Thomas c'est lui rend un hommage appuy\u00e9 dans la pr\u00e9face de sa collection de Madrigal, on nous dit que les 2 demi- fr\u00e8res ont eu une relation soutenu et intime Johnson qui ne s'en tout cas est appr\u00e9ci\u00e9, non seulement de la famille, mais des grands musiciens de son \u00e9poque, comme on l'entendra tout \u00e0 l'heure avec une note de pour une autre fun\u00e8bre \u00e0 la ce semence, on veut entre Miossec dur \u00e0 William longe d'abord Tomasz Tompkins dans ce recueil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:41) [74%] :\r\nPr\u00e9fac\u00e9 en l'honneur de son fr\u00e8re dans une page, qui n'est pas directement sale mais tr\u00e8s proche, puisqu'il s'agit de ce Madrigal \u00e0 5 voix Wayne David d'Absalon nouveau Sandrine parce que David appris qu'Absalon avaient \u00e9t\u00e9 ex\u00e9cut\u00e9s c'est donc tir\u00e9e du Livre des rois pour cette histoire tragique qui aurait aussi inspir\u00e9 des pages du psaume David je propose d'interpr\u00e9tation du DLR qu'on ne sorte Thomas homme qui ne s'ou de absolument Wesley. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:45:17) [72%] :\r\nCommentaire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:45:23) [74%] :\r\n\u00e7a, c'est, c'est c'est l'si dans. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:45:42) [73%] :\r\nTout ce qui est et tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:45:50) [94%] :\r\nAh oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:45:55) [57%] :\r\nPoint de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:46:04) [81%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, RFI point. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:46:14) [56%] :\r\nEt ce qui s'y passe, si si oui est -ce qu'est -ce. \r\n\r\nLocuteur FT30 (00:46:35) [63%] :\r\n\u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FT31 (00:46:42) [72%] :\r\nOui oui c'si \u00e7a mord. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:46:51) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:46:57) [86%] :\r\nL'et s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:47:04) [99%] :\r\nDennis. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:47:07) [67%] :\r\nVoil\u00e0 l'pointS.. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:47:17) [74%] :\r\nL\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:47:19) [82%] :\r\nC'est absurde point. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:47:24) [56%] :\r\nSi, jusqu'ici, celle -ci c'est. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:47:31) [80%] :\r\nOui, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:47:35) [66%] :\r\nC'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:47:38) [85%] :\r\n\u00e0 l'aise oui oui oui. \r\nSuite \u00e0 l'hygi\u00e9nisme l'. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:47:59) [71%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:48:07) [65%] :\r\nEt sa d\u00e9cision l'averse parce qu'-ce. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:48:20) [71%] :\r\nOui et bien demain. \r\n\r\nLocuteur FT32 (00:48:25) [79%] :\r\nAu moment, c'est \u00e0 Ramallah poitevine de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:48:42) [66%] :\r\nC'est une r\u00e9alit\u00e9, oui. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:48:46) [78%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'il y a 30 ans, donc on quand m\u00eame bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:48:58) [88%] :\r\nJ'c'est \u00e7a qui est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:49:07) [71%] :\r\nMichel Serres et jusqu'\u00e0 sa place, service c'est Alex je ne c'est Gnosis et et \u00e0 c'est \u00e0 ce point. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:49:48) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:00) [76%] :\r\nCette page pr\u00e9sent\u00e9e comme un madrigal par le d\u00e9linquant de sortir des centaines \u00e0 l'audience de Thomas 7 ans Kingsey non pas de jaune, mais on parlait tout \u00e0 l'heure du demi- fr\u00e8re de Thomas Stamm, ceux qui ne sont malheureusement parce que la musique a \u00e9t\u00e9 perdue, on a un hommage tr\u00e8s appuy\u00e9, outre la pr\u00e9face de ses champs et madrigaux de Tomasz dans un hymne fun\u00e8bre de William, avec qui nous allons refermer ce parti psalmodie que de notre \u00e9mission d'abord le le 1er verset de notre absence au Maroc de Dieppe des profundis \u00e0 en off de Dieppe dans cette traduction libre qu'utilise William, ici, c'est une tr\u00e8s br\u00e8ve version que nous interpr\u00e8te printanier voulez le camp de certains, les 3 voies de Joseph Cornwell de King et \u00e7a ne m\u00eame plainte et l'ordre dans la nouvelle salle William. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:50) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:50:56) [86%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:51:01) [91%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:51:03) [65%] :\r\nSa poigne. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:51:18) [55%] :\r\nDonc, et bien. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:51:28) [66%] :\r\n\u00e0 qui j'ai fait et une r\u00e9sistance \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT36 (00:51:44) [65%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT37 (00:51:56) [74%] :\r\nPoint et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT35 (00:52:05) [66%] :\r\nVous vous dites : Franck. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:52:14) [75%] :\r\nOui, il y a dans la nuit. \r\nDe qui non. \r\n\r\nLocuteur MT39 (00:52:33) [76%] :\r\nOui, j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MT38 (00:52:41) [67%] :\r\nEt c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT40 (00:52:53) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:52:57) [89%] :\r\nRFI voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:53:00) [66%] :\r\nVoil\u00e0 et si. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:53:07) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT39 (00:53:11) [78%] :\r\nAu point RFI si si si. \r\n\r\nLocuteur MT35 (00:53:46) [61%] :\r\nPoint ils se \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT42 (00:54:01) [83%] :\r\nSi l'\u00c9lys\u00e9e et. \r\n\r\nLocuteur MS40 (00:54:15) [64%] :\r\nMadame, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS43 (00:54:21) [88%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-05T19:39:27Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9689F47-1E07-40D4-99A7-B7FFB624F28B", "internalArchiveId": "D9689F47-1E07-40D4-99A7-B7FFB624F28B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Reportage d\u00e9couverte: l'EMS de Cottier-Boys", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "durationSec": 615, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7439019", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Reportage d\u00e9couverte: l\u2019EMS de Cottier-Boys / MJA_2016-02-07T06:03:45_sujet-1", "Monsieur Jardinier du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["Ici tout le personnel s\u2019entend pour affirmer que la compagnie des animaux am\u00e8ne des moments de joies, de bonheur et d\u2019apaisement aux r\u00e9sidents. La chienne Labrador Alix dit Boubou a m\u00eame gu\u00e9rit une employ\u00e9e de sa peur des chiens. Mais qu\u2019en pensent les r\u00e9sidents? Des adultes avec une existence derri\u00e8re eux et surtout une vie accompagn\u00e9e d\u2019animaux de compagnies qu\u2019ils ont parfois d\u00fb laisser avec leurs meubles, leurs maisons et leurs terrains. \n\nLa directrice Patricia Fayard am\u00e8ne sa chienne Boubou tous les jours \u00e0 l\u2019EMS pour le bien \u00eatre des r\u00e9sidents. Quant au chat L\u00e9on, il n\u2019a pas voulu parler dans le micro et a laiss\u00e9 sa place \u00e0 un confr\u00e8re qui rend visite \u00e0 sa ma\u00eetresse plusieurs fois par semaine gr\u00e2ce aux transports de la voisine! Ici chiens et chats font bon m\u00e9nage et les animaux sont les bienvenus \u00e0 condition que le tout soit bien g\u00e9r\u00e9 et que les conditions d\u2019hygi\u00e8ne soient respect\u00e9es. Un reportage d\u2019isabelle Gendre."], "variantIds": ["ece-7439019"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T16:25:54Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:06) [73%] :\r\nBonjour point bonjour je cherche Madame Patricia Fire, la directrice de DMS oui tout \u00e0 fait raison vous accompagner volontiers les 3 sur les mois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [69%] :\r\nLaure pas, pas du tout accompli bonjour, nous c'est le nouvel assistant de direction sans direction tr\u00e8s bien pourquoi. \r\nBonjour madame Patricia, enfin il y a pour enchant\u00e9 de vous voir dans la maison, donc nous envier petit or ni dans le Nord Vaudois oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:51) [86%] :\r\nNous entend, je crois que l'assistante direction m'a d\u00e9j\u00e0 emmen\u00e9 dans votre bureau avec le technicien oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:59) [84%] :\r\nOn a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'acc\u00e8s Boubou Alix boubous qui est le chien de la maison qui est mon chien personnel mais qui depuis 10 ans vient avec moi tous les jours \u00e0 l'EMS passer ses journ\u00e9es de travail avec moi et l'ensemble du personnel, elle va souvent vers les r\u00e9sidents, alors elle va vers les r\u00e9sidents, un petit peu moins maintenant, parce qu'elle a 11 ans donc pour un labrador, \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre \u00e2g\u00e9, donc il faut monter, descendre les escaliers, \u00e7a tient p\u00e9nible qu'elle a de l'arthrose mais pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es et c'est sa belle jeunesse oui, elle a pass\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de temps avec les r\u00e9sidents, puisqu'elle \u00e9tait, elle, animatrice et qu'elles participaient aux animations avec les r\u00e9sidents \u00e0 faire de la gymnastique avec les ballons avec pas mal de choses dans les jardins aussi accompagner les iris dans les jardins, mais l'occupation principale, c'est les accompagner au repas, parce que c'est un labrador, comme tout le rapport cet indice de moi sur pattes oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [86%] :\r\nDites -moi, Patricia mais vous autorisez les animaux dans votre et Metz. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [85%] :\r\nBien s\u00fbr, et c'est incontournable, l'animal pour moi fait partie de la vie, donc de du bassin jeu au grand \u00e2ge, donc il serait pour moi inconcevable d'avoir une maison puisqu'on appelle notre EMS maison sans animaux, donc il n'y a pas qu'un seul chien o\u00f9 il y a aussi d'autres animaux, des chiens et puis des animaux qui viennent avec les familles des r\u00e9sidents ou des intervenants, donc oui il y a pas mal de passage d'animaux dans la maison, on a 2 chats qui se sont install\u00e9s dans la maison de m\u00eame donc on apprivois\u00e9es, petit \u00e0 petit parce que c'est d\u00e9j\u00e0 de faire de la ferme d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui ont \u00e0 peu pr\u00e8s entre 8 et 10 ans aussi et un c'est appropri\u00e9 le r\u00f4le donc il est install\u00e9 dans le roman, il s'est m\u00eame appropri\u00e9 une chambre avec une r\u00e9sidente et puis vivants sont n'a pas la chance et un autre chat qui s'est appropri\u00e9 la villa du personnel, donc les bureaux administratifs et qui est l\u00e0 aussi tous les jours, donc chacun son territoire et ne partagent pas leur territoire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [71%] :\r\nParce qu'il a beaucoup oui sont all\u00e9chants, on avoue. \r\nVoil\u00e0 bien conduire directement au salon, avec les risques. \r\nMaintenant, notre animatrice qui va peut-\u00eatre va vous conduira \u00e0 la r\u00e9sidence de l'H\u00e9rault, appr\u00e9cie les locaux, ce qu'il \u00e9tait parti tout \u00e0 l'heure mais non j'dans la chambre, conduire dans la chambre, qui s'est attribu\u00e9 depuis un certain nombre d'ann\u00e9es avec une r\u00e9sidence qui doit dans la chanson si je pense oui bonjour moi non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:25) [90%] :\r\nBonjour madame, alors je vais vous conduire \u00e0 la Chambre de L\u00e9on. \r\nOn va peut-\u00eatre aller voir il y a une visite qui est venu avec le chat de Madame cat\u00e9gorie qui se font face, point bonjour mesdames, alors voici Madame des guerriers et puis son ami qui vient accompagn\u00e9 du chat de madame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:11) [78%] :\r\nBonjour, c'est le chat, que vous aviez chez vous, qui vient vous dire : bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:15) [77%] :\r\nPour oui je vais assurance c'est pas toujours monsieur quand m\u00eame, surtout quand il est loin, Michel Brunet il y a un penseur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:24) [85%] :\r\nCombien de fois par semaine votre chat vient vous dire bonjour oui parce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:28) [72%] :\r\nCommen\u00e7ons par semaine en tous les cas, oui, une fois par semaine ce qui nous sommes, il a quel \u00e2ge oui les vieux Faizant, c'est un petit peu si on semble j'ai bien dit je n'ai jamais Benjamin Jacquard je peux r\u00e8gle j'avais vu, selon elle, on s'attend \u00e0 ce que l'on met 20 oui avec la vie familiale, bienvenue \u00e0 l'action bien donc il y a l\u00e0 de groupuscules tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:58) [83%] :\r\nCom bien de temps va durer la visite cet apr\u00e8s- midi ou pas quant \u00e0 Copenhague sera pratiqu\u00e9e, on va vous laisser alors merci, madame, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:36) [80%] :\r\nMadame Devaux est -ce que vous voulez -vous nous parler de la visite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [83%] :\r\nBonjour, bonjour, quelles sont les animaux qui vient nous dire bonjour qu'on apprend qu'elle s'appelle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:50) [69%] :\r\nQuoi ann\u00e9e \u00e9tait bon ou non plus et puis il y avait le \u00e7a, vous avez eu des animaux enfants peuvent autrement oui alors beaucoup, beaucoup de pluie par an, je pr\u00e9cise que celui \u00e0 l'voil\u00e0 3 ans que j'en ai plus reportage les et moi un an la carte de la dame dit voil\u00e0 Beaubourg y a il y a eu sans biscuits, ce matin, mercredi, hein, alors bonjour, je viens d'or il y arrive et puis moi j'ai pas vu ce qu'ils faisait ici un suppl\u00e9ment alors celui d'un vol Beaubourg, tentent ambigu\u00eft\u00e9 pas entendu mais puisse \u00e7a \u00e7a maintenant la la la la belle pour rentrer, mais voulait parler alors est pourquoi parce qu'il avait, il y avait pris les clefs pour leur montrer, il avait tant il y avait l'\u00e9quipe un jour, elle ne lui a fait, soit au m\u00eame folklore comme Michel, ce qui est joli, alors quant \u00e0 elle pris c'est est rentr\u00e9 oui c'est en moi les h\u00e9 b\u00e9 et j'aime beaucoup les sal\u00e9siens, mais surtout les chevaux, mais il y a bien des ann\u00e9es, je peux bien en profiter. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [71%] :\r\nEt si vous avez des beaux rempla\u00e7ante si vous gardez les chevaux dans votre coeur, oui, ah oui, et alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [98%] :\r\nQu'est -ce que vous comptez faire apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:46) [85%] :\r\nAlors voil\u00e0 : ben Beaubourg aura aussi une fin, il faut -il penser que ce malheureux pour moi, pour tout le monde bien s\u00fbr, donc il est important qu'il est encore une continuit\u00e9 dans l'EMS n'\u00e9tait pas juste une excuse parce que c'\u00e9tait mon cher, c'\u00e9tait mon chien, bien s\u00fbr, mais c'est aussi un quelqu'un mais EMS ce qui appartient \u00e0 la vie de l'EMS, donc on a projet\u00e9 d'adopter un chien, donc on a d'autres projets, un projet qui est adopt\u00e9 un chien qui viendrait de le copain, donc si un chien adapt\u00e9 pour les personnes avec handicap qui pourrait dans notre EMS, aider les personnes \u00e2g\u00e9es pour ramasser des objets, on a une 2\u00e8me projet pour le compenser \u00e7a serait d'adopter un v\u00e9t\u00e9ran, donc voil\u00e0, il y a 2, 3 possibilit\u00e9s actuelles aussi, donc l\u00e0 c'est un chien plus \u00e2g\u00e9, bien s\u00fbr, mais o\u00f9 on n'a pas cette cette probl\u00e9matique de l'\u00e9ducation du jeune chien et de devoir sortir le jeune chien enfin voil\u00e0 un v\u00e9t\u00e9ran se poser, content d'\u00eatre tranquille dans un endroit et pouvoir se faire c\u00e2liner parler les r\u00e9sidents, donc voil\u00e0, tout est \u00e0 l'\u00e9tude et on va voir d'ici la fin de l'ann\u00e9e, quelle solution choisir mais l'OMS ne restera pas sans animal. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-05T14:00:36Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Isabelle", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00F46392-80D7-458A-B4F7-1780E30D239F", "internalArchiveId": "00F46392-80D7-458A-B4F7-1780E30D239F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Monsieur Jardinier - 1", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 07:58:00-07:58:35 / Infotrafic: 08:59:10-08:59:38 / * \r\nP1 Reportage d\u00e9couverte: l'EMS de Cottier-Boys\r\nIci tout le personnel s'entend pour affirmer que la compagnie des animaux am\u00e8ne des moments de joies, de bonheur et d'apaisement aux r\u00e9sidents. La chienne Labrador Alix dit Boubou a m\u00eame gu\u00e9rit une employ\u00e9e de sa peur des chiens. Mais qu'en pensent les r\u00e9sidents? Des adultes avec une existence derri\u00e8re eux et surtout une vie accompagn\u00e9e d'animaux de compagnies qu'ils ont parfois d\u00fb laisser avec leurs meubles, leurs maisons et leurs terrains. \r\nLa directrice Patricia Fayard am\u00e8ne sa chienne Boubou tous les jours \u00e0 l'EMS pour le bien \u00eatre des r\u00e9sidents. Quant au chat L\u00e9on, il n'a pas voulu parler dans le micro et a laiss\u00e9 sa place \u00e0 un confr\u00e8re qui rend visite \u00e0 sa ma\u00eetresse plusieurs fois par semaine gr\u00e2ce aux transports de la voisine! Ici chiens et chats font bon m\u00e9nage et les animaux sont les bienvenus \u00e0 condition que le tout soit bien g\u00e9r\u00e9 et que les conditions d'hygi\u00e8ne soient respect\u00e9es. Un reportage d'isabelle Gendre.\r\nP3 La chronique de Daniel Cherix: le poly\u00e9thyl\u00e8nophage\r\nCela peut se passer dans nos cuisines..! En effet, un \"poly\u00e9thyl\u00e8nophage\" est un insecte qui mange du plastic. Il s'agit de la petite teigne de la farine. Elle s'installe partout et elle arrive m\u00eame \u00e0 percer des emballages en plastics! Comment fait-elle? \r\nElle a, dans son syst\u00e8me digestif, deux bact\u00e9ries qui dig\u00e8rent les plastics. La chenille de cet insecte peut rester sans manger pendant plusieurs semaines et quand elle se r\u00e9veille, elle mange le plastic pour atteindre de nouvelles provisions!\r\nP2 La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature\r\nVous n'entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. En jeu chaque semaine: 3 nouvelles brochures \"Les nichoirs, une aide \u00e0 la nidification\".\r\n--- plus value ---\r\nR\u00e9ponse du concours\u00a0: Autour des PalombesExplications\u00a0: 11 chapitre d'une petite s\u00e9rie intitul\u00e9e Les animaux actifs en hiver.Un \u00e9pervier n'est pas un terme g\u00e9n\u00e9rique pour parler de tous les rapaces. L'autour est un peu le grand cousin de l'\u00e9pervier.La silhouette de l'autour\u00a0est faite pour voler dans les for\u00eats, endroit o\u00f9 il nidifie. En effet sa longue queue lui permet de virer de bord tr\u00e8s rapidement; il est donc tr\u00e8s agile pour se faufiler dans les sous-bois. C'est tr\u00e8s difficile de l'observer, mais en hiver, si l'on s'approche des endroits o\u00f9 il a beaucoup d'oiseaux d'eau, on peut l'apercevoir. Il chasse merles, geais, mouettes, canards, poules. Le m\u00e2le de l'autour est plus petit que la femelle: cela permet de chasser diff\u00e9rentes proiesOn compte env. 1500 couples d'autours en Suisse, la population est stable. Si les rapaces vous int\u00e9ressent, ne manquez pas le magnifique film de Vincent Chabloz sur le faucon p\u00e8lerin La Sentinelle.", "durationSec": 3375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7439021", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["Monsieur Jardinier du 07.02.2016", "Monsieur Jardinier du 07.02.2016", "Sujet 4 / MJA_2016-02-07T06:13:45_sujet-4", "Sujet 5 / MJA_2016-02-07T06:23:45_sujet-5", "Sujet 10 / MJA_2016-02-07T07:13:45_sujet-10", "Sujet 7 / MJA_2016-02-07T06:43:45_sujet-7", "Sujet 9 / MJA_2016-02-07T07:03:45_sujet-9", "Sujet 6 / MJA_2016-02-07T06:33:45_sujet-6", "Sujet 8 / MJA_2016-02-07T06:53:45_sujet-8", "Monsieur Jardinier / MJA_2016-02-07T06:03:45_monsieur-jardinier", "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature   / MJA_2016-02-07T06:08:45_sujet-2", "Reportage d\u00e9couverte: l\u2019EMS de Cottier-Boys / MJA_2016-02-07T06:03:45_sujet-1", "La chronique de Daniel Cherix: le poly\u00e9thyl\u00e8nophage / MJA_2016-02-07T06:08:45_sujet-3", "Monsieur Jardinier / MJA_2016-02-07T06:03:45_monsieur-jardinier"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. En jeu chaque semaine: 3 nouvelles brochures \"Les nichoirs, une aide \u00e0 la nidification\".", "Ici tout le personnel s\u2019entend pour affirmer que la compagnie des animaux am\u00e8ne des moments de joies, de bonheur et d\u2019apaisement aux r\u00e9sidents. La chienne Labrador Alix dit Boubou a m\u00eame gu\u00e9rit une employ\u00e9e de sa peur des chiens. Mais qu\u2019en pensent les r\u00e9sidents? Des adultes avec une existence derri\u00e8re eux et surtout une vie accompagn\u00e9e d\u2019animaux de compagnies qu\u2019ils ont parfois d\u00fb laisser avec leurs meubles, leurs maisons et leurs terrains. \n\nLa directrice Patricia Fayard am\u00e8ne sa chienne Boubou tous les jours \u00e0 l\u2019EMS pour le bien \u00eatre des r\u00e9sidents. Quant au chat L\u00e9on, il n\u2019a pas voulu parler dans le micro et a laiss\u00e9 sa place \u00e0 un confr\u00e8re qui rend visite \u00e0 sa ma\u00eetresse plusieurs fois par semaine gr\u00e2ce aux transports de la voisine! Ici chiens et chats font bon m\u00e9nage et les animaux sont les bienvenus \u00e0 condition que le tout soit bien g\u00e9r\u00e9 et que les conditions d\u2019hygi\u00e8ne soient respect\u00e9es. Un reportage d\u2019isabelle Gendre.", "Cela peut se passer dans nos cuisines\u2026.! En effet, un \"poly\u00e9thyl\u00e8nophage\" est un insecte qui mange du plastic. Il s\u2019agit de la petite teigne de la farine. Elle s\u2019installe partout et elle arrive m\u00eame \u00e0 percer des emballages en plastics! Comment fait-elle? \n\nElle a, dans son syst\u00e8me digestif, deux bact\u00e9ries qui dig\u00e8rent les plastics. La chenille de cet insecte peut rester sans manger pendant plusieurs semaines et quand elle se r\u00e9veille, elle mange le plastic pour atteindre de nouvelles provisions!"], "variantIds": ["ece-7439026", "ece-7439021"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T16:25:55Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [83%] :\r\nPour les v\u00e9t\u00e9rinaires Isabelle gendre et Paolo formera pour les jardiniers et c'est Dominique Stalder, qui \u00e9tait \u00e0 la technique, il y a rien de notre assistante, messieurs, mesdames, messieurs Pierre bonjour, je pense \u00e0 ma droite : Isabelle gendre, comment allez- vous, Isabelle, \u00e7a va bien oui moi du Qu\u00e9bec, \u00e7a va bien, \u00e7a va bien, vous \u00eates remise de ce magnifique reportage que vous allez nous proposer tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [90%] :\r\nOui, c'\u00e9tait vraiment \u00e9mouvant d'avoir vu que ces personnes passagers ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9s toute leur vie d'animaux, que ce soit des chiens et des chats, des chevaux et d'abandonner et de laisser derri\u00e8re soi sa maison ces terrains, c'est bien, mais quand m\u00eame, il reste un petit bonheur, un petit paradis certains animaux vont leur dire bonjour \u00e0 l'IMS. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:45) [94%] :\r\nCe sera aux alentours de 7 heures 20 puisque notre th\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral, c'est une seule sant\u00e9 la sant\u00e9 de l'eau, de l'air de la paire des insectes, des animaux, des plantes et de l'humain, on a propos\u00e9, on va vous proposer enfin Isabelle va vous proposer cette visite dans un Herm\u00e8s qui acceptent ce qui est de plus en plus le cas des animaux merci Isabelle Paolo, on est dans la taille forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [90%] :\r\nOui oui bonjour Christine bien s\u00fbr et c'est cette ann\u00e9e, c'est un peu particulier parce que c'est vrai qu'il y a pas eu de coup d'arr\u00eat pour les paysagistes par exemple vous je travaille. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [86%] :\r\nOui, je l'ai pas les doigts en payant alors \u00e7a, \u00e7a c'est une police. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [87%] :\r\nC'est une chance, mais c'est vrai qu'on a aussi parfois ces ces journ\u00e9es un peu pluvieuses o\u00f9 il faut toujours faire un peu attention, on attend toujours que les les les armes ce qui se passe, voil\u00e0 s\u00e8che apr\u00e8s la pluie pour \u00e9viter des glissades, qui pourrait \u00eatre un peu dangereuse, notamment il y a toujours, m\u00eame si dans les grandes villes maintenant partout en Suisse, on utilise et on esp\u00e8re aussi chez tous les, les, les entreprises priv\u00e9es, on utilise des harnais, des casques, des cas des langes des, des, des grands corps de on peut s'assurer sur la route, ce qui n'\u00e9tait pas le cas il y a une quinzaine d'ann\u00e9es en arri\u00e8re, il y a toujours ce moment un peu difficilement o\u00f9 vous quittez l'\u00e9chelle pour rentrer dans le lard et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ben vous \u00eates pas si vous \u00eates pas attach\u00e9, vous \u00eates en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 100 pourcent c'est c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il pourrait y avoir l'accident apr\u00e8s du moment que vous rentrez dans l'aux attach\u00e9s avec une longe c\u00e2bl\u00e9 par exemple ou une corde, alors l\u00e0 c'est vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 plus en s\u00e9curit\u00e9 dans lequel toujours ce petit moment, donc il faut faire attention qu'un vous quitter l'\u00e9chelle pour entrer dans l'arbre o\u00f9 il faudrait toujours, je sais que c'est des fois c'est pas toujours possible, mais sa t\u00e2che avant de quitter le ciel s'attacher \u00e0 un arbre, un brin un grosse branche pour se s\u00e9curiser, voil\u00e0, mais en tout cas, on est en plein dans la taille des grandes Zardah d'aller nettoyage n'encore il y avait vraiment pas eu de coup d'arr\u00eat, comme on a des ann\u00e9es o\u00f9 vous avez 20, 30 centim\u00e8tres de neige au mois de janvier, et puis \u00e7a \u00e7a g\u00e8le les salaires sur 3 4 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [85%] :\r\nMais alors -ce que du coup vous observez plus d'animaux, on a des questions pour les v\u00e9t\u00e9rinaires de torture qui n'hiberne plus de d'oiseaux plus vite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:00) [86%] :\r\nAlors, pas particuli\u00e8rement, je n'ai raison les bonjour les oiseaux, on les voit pas parce qu'ils sont, ils sont bien cach\u00e9s dans la nature et assez \u00e0 se nourrir c'est justement les oiseaux en milieu urbain, on les on peut les observer, on aime bien quand \u00e7a g\u00e8le et qui, \u00e0 la neige parce qu'elle en on leur donne un petit peu de nourriture en plus bien les observer, \u00e0 des endroits bien pr\u00e9cis o\u00f9 ils ont l'habitude de s'y rendre, mais en ce moment, alors la terre n'est pas gel\u00e9e, il y a encore toute l'ann\u00e9e, nourriture, donc il y a un par exemple qui avait beaucoup de vers de terre, quand il y a eu la plus la semaine pass\u00e9e, qui sur la route comme \u00e7a qui se d\u00e9pla\u00e7ait parce que ils sont encore en surface, il y a pas eu il y a pas eu cet arr\u00eat de de de v\u00e9g\u00e9tation de vie qu'on a g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 la mauvaise saison, donc pour toutes, toutes, toutes sortes d'oiseaux il y a, il y a pas ce souci de de se nourrir c'est cet hiver pour le moment en tout cas on verra la suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [76%] :\r\nOui encore f\u00e9vrier vous me direz exactement par le soleil commenc\u00e8rent merci Paolo Elvira bonjour Elvira ce m\u00e9decin oui bonjour, comment \u00e7a se passe chez vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:02) [86%] :\r\nMais \u00e7a va bien, oui, tr\u00e8s bien, c'est la oui il y a au cabinet c'est c'est vrai quand on a eu un un Automne et un hiver assez charg\u00e9 par rapport aux autres ann\u00e9es, qui sait pas je sais pas pourquoi \u00e0 la saison par exemple non c'est c'est comme \u00e7a, je sais pas, alors qu'on a \u00e0 nouveau des nouveaux cabinets qui sont install\u00e9s a toujours autant de boulot alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [87%] :\r\n\u00e0 la t\u00eate, les animaux qui qui vieillissent un petit peu plus parce qu'on sait que vous \u00eates un peu sp\u00e9cialis\u00e9s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:28) [91%] :\r\nOui, oui, mais bon c'est c'est celle d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:33) [88%] :\r\nDonc voil\u00e0 quoi, OK, d'accord, Lionel, vous aussi, c'est tr\u00e8s charg\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:37) [82%] :\r\nIl y a m\u00eame normalement charg\u00e9e id\u00e9alement, d'accord, peut-\u00eatre une petite diff\u00e9rence avec la les les hommes, c'est que souvent en hiver, on voit moins d'chats avec des abc\u00e8s puisqu'il reste plus de dents, il bouge un peu moins de ces terrains et puis c'est vrai que cette ann\u00e9e, j'ai pas vu de baisse de consultation pour des abc\u00e8s puis pour rebondir un petit peu ce ce ce qu'ils avaient l'disait en d\u00e9but sur le d\u00e8s le sujet puisqu'on n'est pas le reportage mais sur le bonheur d'avoir des contacts avec des animaux, c'est vrai que, des fois je me pose la question, je me d\u00e9battait hein qu'est -ce que je ferai si je faisais pas la pratique aussi, j'\u00e9tais -je m'orienter diff\u00e9remment, je me dis mais le le contact avec les animaux manquerait trop, je pense que, une fois qu'on a fait \u00e7a pendant des ann\u00e9es, on a eu ce contact permanent avec des animaux, je pourrai plus me passer de \u00e7a, je pense aussi pour \u00e7a, ind\u00e9pendamment des diff\u00e9rentes choses que j'ai fait, c'\u00e9tait que ce soit \u00e0 l'a\u00e9roport, etc pour \u00e7a que je reviens toujours et c'est ce qu'on aussi avec les gens un puis \u00e7a je rends hommage, une stagiaire qui va poser cette question justement qu'est -ce qui vous a fait choisir v\u00e9t\u00e9rinaire oui, Sven et puis au apr\u00e8s la d\u00e9mission avec je pourrais pas arr\u00eat\u00e9e non plus loin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:40) [86%] :\r\nMais au fond c'est vrai au d\u00e9part, maintenant vous dites depuis le temps que je le fais, je pourrais pas arr\u00eater mais au d\u00e9part il y avait d\u00e9j\u00e0 ce besoin du contact, alors que vous \u00eates lanc\u00e9 dans ce moi solide. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:50) [86%] :\r\nPrincipalement le l'amour des animaux qu'on a quand on est enfant, etc, au d\u00e9part, c'\u00e9tait beaucoup plus \u00e7a que que l'aspect scientifique au moins l'int\u00e9r\u00eat pour la science, la m\u00e9decine etc est venue apr\u00e8s, mais principalement c'est \u00e7a, c'est ce besoin du contact des animaux que des animaux et puis je pense qu'apr\u00e8s s'enraciner, on ne peut pas s'ensemble des bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [79%] :\r\nMais vous auriez pu c'est pas moi, allez vous occuper des l\u00e9muriens \u00e0 Madagascar, je n'importe quoi mais parce que ce qui ce qui m'a toujours fait r\u00eaver, un mot qui, \u00e0 l'origine je bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [84%] :\r\nCoup de de de choses mais aussi tout ce qui \u00e9tait de la faune marine etc, mais finalement, voil\u00e0 les compagnons \u00e0 4 pattes, on a l'habitude de vivre avec un chien, on s'y fait et puis on les d\u00e9couvre et puis je crois que c'est \u00e7a, c'est pas quelque chose qu'on peut quantifier, c'est pas quelque chose qu'on peut d\u00e9crire plus avant, mais les contacts qu'on a, chaque jour il est extrait avec l'animal reste le toucher le voir etc, m\u00eame si \u00e7a semble juste le toucher le palper pour certains ont fait une piq\u00fbre, il nous apporte beaucoup plus que \u00e7a, derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:48) [84%] :\r\nOui, oui, oui, au fond vous Elvira Elvira, pourquoi vous avez choisi la m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:55) [84%] :\r\nParce que c'est une \u00e9vidence depuis avant que je parle \u00e0 un oui animaux oui compl\u00e8tement d\u00e9j\u00e0 dans le ventre de ma m\u00e8re Paretti que j'avais des relations avec le chat qui bougeait je bougeais quand elle est le chat de ma maman \u00e9tait sur sur sur ses genoux, c'est, c'est c'est et d'ailleurs je crois que j'ai pas une photo de moi enfant sans un animal avec moi, enfin c'est c'est c'est c'est si il y a pas voil\u00e0, quand j'\u00e9tais petit, il fallait que le mot que je dise le plus au monde, c'\u00e9tait v\u00e9t\u00e9rinaire donc dans t\u00eate v\u00e9t\u00e9rinaires v\u00e9t\u00e9rinaire de taxation que ceux qui ont oubli\u00e9 le nom, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait presque un peu plus qu'un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:30) [84%] :\r\nVous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 choisir, oui, oui \u00e0 peu et vous nous parlerez tout \u00e0 l'heure aux alentours de 7 d\u00e9but d\u00e9but de la 2\u00e8me heure vers 7 heures 10 en gros d'une exp\u00e9rience avec les dauphins, parce que l\u00e0 aussi c'est un contact avec l'animal sauvage \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:45) [81%] :\r\nOui alors tout \u00e0 fait bon aussi tr\u00e8s tr\u00e8s passionn\u00e9 par la faune sauvage depuis toujours un suffrage demain, vraiment, on va parler surtout des mammif\u00e8res mais je suis tr\u00e8s proche de l'ensemble de des mammif\u00e8res et notamment de la faune sauvage est les dauphins, c'est des \u00eatre exceptionnel, et j'ai pu les approcher enfin peut-\u00eatre quand, justement, \u00e7a sera un convoi comprenant pas aller voir, d'ailleurs \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:07) [98%] :\r\nEt puis si Montr\u00e9al bonjour Simon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [88%] :\r\nOui, bonjour, alors je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant, commente d\u00e9but toujours parce que \u00e7a me met assez en \u00e9vidence le Net l'ambigu\u00eft\u00e9 de notre rapport \u00e0 \u00e9clats mal qu'on a d'un c\u00f4t\u00e9, o\u00f9 chacun d'entre nous, on peut parler d'une exp\u00e9rience touchante avec un animal et de l'autre c\u00f4t\u00e9, si on regarde son \u00e9tat ou son son statut l\u00e9gal et son statut \u00e9conomique ou au fait on ne d\u00e9pensera pas d'Argentan qui apprendre venu pour l'argent qu'on d\u00e9pense Aragon \u00e0 la maladie, par rapport \u00e0 l'animal, que ce soit pour les, pour les maladies infectieuses on on a on on en Angleterre par exemple, on on abat des bovins pour une raison de de d'\u00e9liminer la tuberculose bovine qui ont fait et penser comme lui par non pas un danger pour pour l'humain m\u00eame que en Pastori dans l'ann\u00e9e, il y a aucune, aucun danger pour celui qui consomme le lait dans la part de de la tuberculose bovine, donc on a, on a des des des strat\u00e9gies politiques qui ont fait ne respecte l'animal tr\u00e8s peu et, d'autre c\u00f4t\u00e9 on a tous des exp\u00e9riences et peut-\u00eatre aussi quelque chose particulier \u00e0 notre \u00e0 notre culture et \u00e0 notre g\u00e9n\u00e9ration, parce que plus les gens sont sont distants de l'environnement ou de la nature, moins ils ont ce genre d'exp\u00e9rience \u00e0 apporter et des gens qui n'ont, qui ont v\u00e9cu en envie tout le temps, ils sont, il y a des gens de notre \u00e2ge qui ont tout \u00e0 fait, jamais vu d'animal Yvan jamais v\u00e9cu le bonheur d'en avoir un et puis \u00e7a va se r\u00e9fl\u00e9chir se r\u00e9percuter finalement dans la dans notre mani\u00e8re de traiter la nature environnement et on va en parler je pense encore un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:59) [89%] :\r\nEh ben c'est exactement ce dont on va parler jusqu'\u00e0 9 heures puisque nous avons un fil rouge gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9sence de Simon, qui travaille l\u00e0- dedans un fil rouge intitul\u00e9 One en 9 une sant\u00e9 ou une seule sant\u00e9 seulement d'une seule plan\u00e8te une seule sant\u00e9 quel est l'quels sont les Liens entre l'eau, l'air, la terre, les insectes, les plantes, les animaux et l'humain va ce sujet, je vous l'avais dit nous y reviendrons par quelques touches chaque demi- heure pas plus tard que dans 3 minutes juste apr\u00e8s le 1er disque qui est, je ne te dirais pas au contraire de ce que nous allons vous dire le temps de vous rappeler que Simon va rester au micro et les jardiniers j'ai v\u00e9t\u00e9rinaires vont retourner au t\u00e9l\u00e9phone, donc si vous voulez nous appeler, c'est le moment au 021 318 18 28 \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:52) [67%] :\r\nJ'aime dire pas l'absence de cette moiti\u00e9 de moi point qui est morte et puis \u00e9crivain, c'est un point tout autour d'un grand sans joie, point de jeunes tandis ailleurs et tout. \r\nIl lui est loin d'un poignard dans le cas, et l\u00e0, la femme qui se retire. \r\nEt je la donc diagonales point \u00e0 plat montant on trouve en rollers. \r\nLe de tout comment je pas Pinatel dirait pas non plus. \r\nJ'ai l'c'est-\u00e0-dire. \r\nQui gravit\u00e9 qui \u00e9treint point et qui va voir aboutir. \r\nJ'aime ternirait Paloise. \r\n\u00e7a n'arrivera pas, surtout pas point donc, apr\u00e8s, de divers de Chinon telle diretta jamais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:13) [90%] :\r\nClarika je ne te dirais pas c'est la 1\u00e8re partition apr\u00e8s la 1\u00e8re chanson qu'a choisi pour nous Dominique Stalder Dominique, Dominique et la technique, Nathalie Chabanne Berg voulait dire il est 6 heures 18 bonjour si vous nous rejoignez maintenant nous, vous \u00eates bien \u00e0 l'\u00e9coute du Journal du dimanche, monsieur Jardinier et Monsieur, v\u00e9t\u00e9rinaire nous allons aborder comme fil rouge, je vous le disais juste avant le disque One Ralph une sant\u00e9 le flux sans pr\u00e9c\u00e9dent de marchandises et de personnes, il faut dire que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a vu un accroissement des risques de pand\u00e9mie de grippe aviaire en 97 en 2003 d'\u00e9pid\u00e9mie du syndrome respiratoire s\u00e9v\u00e8re aigu de l'Ebola du chikungunya bah tout r\u00e9cemment 2 IKEA \u00e7a c'est quelques exemples : le fait que 70 pourcent des des maladies humaines connus sont d'origine animal domestique ou sauvage, le fait que le qui et des changements climatiques, les cons\u00e9quences avec comme la s\u00e9cheresse, les inondations, les temp\u00eates l'effet que cela a directement sur la sant\u00e9 des personnes aussi de mani\u00e8re indirecte, sur notre vie, par le biais des produits que nous importons de ces pays, les maladies dont nous souffrons le plus souvent en Suisse, ce sont des maladies cardiovasculaires, des allergies ou du diab\u00e8te, qui sont aussi influenc\u00e9es par le milieu dans lequel on vit ou la nourriture que nous mangeons, tout cela montre bien \u00e0 quel point il faut une appr\u00e9ciation int\u00e9gr\u00e9 de la sant\u00e9 humaine, animale et environnementale et que c'est urgent afin de surmonter les limites des approches conventionnelles, il y a une approche qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nomm\u00e9es One Ralph en anglais une sant\u00e9 et qui vise justement \u00e0 renforcer les Liens entre la sant\u00e9 humaine, la sant\u00e9 animale, la gestion de l'environnement et et tout ce qui a trait \u00e0 la sant\u00e9, alors il y a toute une s\u00e9rie d'alliances importante politique l'OMS avec l'Organisation des Nations unies pour l'agriculture et l'alimentation, l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 animale, qui sont d\u00e9j\u00e0 ensemble il y a d\u00e9j\u00e0 une volont\u00e9, mais il faut en parler quand on dit Wallraff en g\u00e9n\u00e9ral dans la population, c'est pas exactement ceux d'antis\u00e8ches alors Simon vous vous travaillez dans cette esp\u00e8ce de tentacules de domaines qu'est -ce que vous y faites. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:27) [86%] :\r\nAlors justement on of Saint-Erme ouvert, on va dire, donc il est, il n'est pas vraiment occup\u00e9 par une imagination par par un vocabulaire et \u00e0 l'heure actuelle, le travail principal consiste \u00e0 essayer d'identifier, de quoi on parle, parce que on ne peut en parler, et en fait je suis engag\u00e9 dans un r\u00e9seau scientifique principalement \u00e0 l'heure actuelle encore o\u00f9 nous tentons de d\u00e9velopper un cadre pour \u00e9valuer si une initiative quelconque soit One of ou pas, donc le 1er pas l\u00e0, ce sera donc d'identifier ce que c'est ce qu'on a fait il y a, il y a une ann\u00e9e, on a, on a rassembl\u00e9 24 experts de d'Europe de diff\u00e9rentes fili\u00e8res scientifiques donc ce soit agricole psychologie sant\u00e9 publique etc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:29) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est aussi un des buts, on y reviendra \u00e0 la toute fin de l'\u00e9mission, mais il y a pas que les v\u00e9t\u00e9rinaires, il y a des m\u00e9decins et des agronomes et des \u00e9cologistes, des biologistes y a d\u00e9cid\u00e9 d'aider des sortes de soci\u00e9t\u00e9 peut pas Soci\u00e9t\u00e9, Sciences sociales pardon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:42) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait, ethnologie etc donc toujours l\u00e0- dedans, parce que donc d'un c\u00f4t\u00e9 pour pour pour Rome rebondir sur ce dont on voit pas vraiment le lien Direct avec la sant\u00e9, mais finalement notre notre compr\u00e9hension de ce qui est la sant\u00e9, au fait, elle est fortement influenc\u00e9e par notre culture oui pour pour l'exemple, quand m\u00eame, j'ai fait ma th\u00e8se en Mongolie j'ai j'ai rencontr\u00e9 une une une vieille dame qui a vraiment un probl\u00e8me je j'ai fait un examen donc \u00e9tant v\u00e9t\u00e9rinaire, j'ai \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 parce que j'\u00e9tais le seul m\u00e9dicale dans dans les environs et on m'a on m'a demand\u00e9 de l'examiner et il s'av\u00e9rait qu'elle avait une le le le rein donc une insuffisance r\u00e9nale chronique et qu'il fallait qu'elle allait \u00e0 l'h\u00f4pital si on voulait rem\u00e9dier selon les principes que j'avais appris \u00e0 l'universit\u00e9 et dans la famille c'\u00e9tait plus ou moins au clair que ce drame n'avait plus tr\u00e8s longtemps \u00e0 vivre et il voulait pas enfin il voulait pas qu'elle parte de chez elle, parce que c'\u00e9tait clair qu'elle allait mourir et elle allait mourir chez eux, donc, pour eux, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait juste une confirmation de son \u00e9tat de sant\u00e9 de la part d'un d'un v\u00e9t\u00e9rinaire cette et puis que voil\u00e0 c'\u00e9tait bon comme \u00e7a et puis qu'elle allait mourir chez eux, et puis elle est pas partie est pas partie, elle \u00e9tait morte une semaine plus tard et c'est toute une autre approche, donc moi j'\u00e9tais choqu\u00e9, \u00e9videmment parce que on aurait pu faire tellement de choses et pour nous c'est nous avons une appr\u00e9ciation de la sant\u00e9 de la maladie totalement diff\u00e9rentes et et surtout je pense que finalement \u00e7a c'est c'est le point culminant, c'est notre approche, \u00e0 la vie et la mort, parce que nous essayons donc de prolonger la vie \u00e0 sans vraiment Noureev faire 2 r\u00e9flexions sur la qualit\u00e9 et la la dur\u00e9e de vie finalement de dans une grande partie des aussi DD police politique des d\u00e9cisions politiques, elle d\u00e9rive de l'id\u00e9e que il faut prolonger la vie \u00e0 tout prix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:00) [91%] :\r\nMais on voit pardonnez -moi dans le dans cette \u00e9mission avec vous, les v\u00e9t\u00e9rinaires, on voit un souci croissant, moi je leur marque vraiment depuis une dizaine d'ann\u00e9es par rapport aux animaux, alors c'est vrai, je parle pas des humains, les questions que l'on a pour les animaux de plus en plus \u00e2g\u00e9s, c'est logique, \u00e7a va dans l'ordre des choses comme nous et qui se les propri\u00e9taires se pose vraiment quand m\u00eame beaucoup, la question de la qualit\u00e9 de vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:21) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, je pense que, \u00e0 quelques pas de l'animal, note nous-m\u00eames d\u00e9j\u00e0 Mahatma Gandhi avait dit observer comme une soci\u00e9t\u00e9, elle traite les animaux et vous verrez comme elle traite les gens et, effectivement, quelque part, maintenant les animaux en tout cas les animaux de compagnie atteignent un \u00e2ge mais tu Salem qui se et et avec cette \u00e2ge viennent toutes les toutes les probl\u00e9matiques telles que nous avons aussi en tant qu'humain et si l'humain, on n'ose pas poser la question, donc on a, on a une barri\u00e8re \u00e9thique \u00e0 nouveau culturel, on nous a, nous l'avons \u00e9tabli parce que de l'homme, on ne on ne discute pas, enfin il y a aussi des raisons historiques, pour lesquels nous ne parlons pas d'\u00e9levage du mort, parce que c'est ce qu'on a, on a, on en a 2, on en avait discut\u00e9 en dans le domaine ne national socialisme, on parlait d'\u00e9levage, on voulait cr\u00e9er la race humaine parfaite on on donc donc toutes ces discussions se sont fait mais elles ont \u00e9t\u00e9 totalement \u00e9liminer de notre conscience pr\u00e9sente parce qu'elles ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 d'autres id\u00e9es et principes politiques qui sont absolument rien jetable, mais je pense que la r\u00e9flexion, elle, elle revient \u00e0 part peut-\u00eatre par l'arri\u00e8re par la porte arri\u00e8re peut partout porte derri\u00e8re \u00e0 travers les animaux en nous montrant que justement ce sont des questions qui nous font nous poser parce que la qualit\u00e9 de vie est effectivement une question \u00e0 se poser en association avec la long\u00e9vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:03) [90%] :\r\nDonc, je vous ai un petit peu en mais on va faire que \u00e7a, je, je, je le sens jusqu'\u00e0 9 heures \u00e0 tra\u00eener un petit peu en dehors, vous disiez que vous aviez travaill\u00e9 avec un groupe de gens pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la d\u00e9finition d'une seule sant\u00e9 avec toute une s\u00e9rie d'intervenants de disciplines diff\u00e9rentes pour au moins avoir une d\u00e9finition. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:20) [85%] :\r\nAlors justement, l\u00e0, ce que ce ce dont nous nous enlevons rendu compte \u00e9tait que, au fait, chacun va d\u00e9finir telle qu'il le per\u00e7oit donc on a, on a un terme, c'est comme la sant\u00e9 finalement pour la sant\u00e9 pour chacun lui -m\u00eame est quelque chose et \u00e0 quel point une sant\u00e9 ou une sant\u00e9 commune va int\u00e9grer les animaux, les plantes, l'air, l'eau et et les insectes et et plus ou moins d\u00e9finies par l'individu autant l'individu comment que l'individu acad\u00e9mique pour prendre des des extr\u00eames en peu artificiel mais disons m\u00eame en acad\u00e9mique si il parle d'une mani\u00e8re d'int\u00e9grer le le degr\u00e9 d'int\u00e9gration va d\u00e9pendre de de sa pr\u00e9dispositions personnelles et pour \u00e7a nous avons pas voulu faire une d\u00e9finition explicite en disant bah voil\u00e0 une, et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a mais on a pu identifier quelques caract\u00e9ristiques qui sont communes \u00e0 ces approches notamment la ce qu'on appelle la transdisciplinarit\u00e9, c'est-\u00e0-dire l'int\u00e9gration de diff\u00e9rentes disciplines, comme on avait parl\u00e9, la biologie, la m\u00e9decine v\u00e9t\u00e9rinaire, la, la sant\u00e9, c'est un plaisir et sant\u00e9 sociale, les sciences sociales, peut-\u00eatre aussi de la loi, donc le le le monde et le monde juridique, le monde politique et \u00e0 \u00e7a, c'est donc interdisciplinaire et en plus il s'agit de Ray int\u00e9gr\u00e9 le comment donc donc chacun d'entre nous et nos probl\u00e8mes que nous avons parce que si aujourd'hui on parle de sant\u00e9 je de, de, de sant\u00e9 et on va voir, on ne soit l\u00e9s\u00e9 Gonzalez souhaitons mais ce ce qu'on mesure le plus souvent ce c'est donc on on s'attaque par exemple aux maladies cardiovasculaires, mais ce n'est pas forc\u00e9ment ce que nous percevons en tant qu'individu, comme ce qui nous importe le plus, en tant que questions de sant\u00e9 et il on essayons avec cette approche aussi de recr\u00e9er un lien entre les probl\u00e8mes quotidiens que nous avons et que nous faisons face auxquels nous faisons face, avec la recherche acad\u00e9mique o\u00f9 nous essayons de trouver les qui les r\u00e9ponses ou des solutions pour ce genre de probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:53) [89%] :\r\nVaste probl\u00e8me justement vaste re\u00e7u vaste sujet que nous aborderons tout \u00e0 l'heure avant 7 heures aux alentours de 7 heures moins 10, on essayera de prendre quelques exemples, \u00e9videmment, de l'importance de cette notion d'une seule sant\u00e9 on parlera des maladies infectieuses et les maladies justement cardiovasculaire, aux alentours de 7 heures 20 donc 7 heures moins 10, ensuite 7 heures 20 le reportage qu'Isabelle gendre nous a concoct\u00e9 pour voir l'importance des animaux en contact avec les personnes \u00e2g\u00e9es Isabelle est all\u00e9e rendre visite \u00e0 un un escalier, MS de c\u00f4tiers Boys et nous \u00e9couterons son reportage \u00e0 8 heures moins 10, on parlera des maladies environnementales li\u00e9es \u00e0 la biodiversit\u00e9, la pr\u00e9servation des \u00e9cosyst\u00e8mes, la sant\u00e9 des v\u00e9g\u00e9taux \u00e0 8 heures 20 on parlera du bien- \u00eatre animal, comme une sorte de Sentinelle pour le bien- \u00eatre humain et un dernier mot, aux alentours de 9 heures moins le quart dans le tour de table finale on parlera justement des efforts qui sont faits dans les formations et les cursus universitaires pour la transdisciplinarit\u00e9 7 heures moins 10, les maladies infectieuses 7 heures 20 le reportage MS 7 heures 50 les maladies environnementales 7 heures 8 heures 20 le bien animal et 8 heures 45 les diff\u00e9rentes formations et cursus, je crois que je vous ai tout dit pour l'instant, il est 6 heures et demie on passe au titre avec tueur d'un Davis. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:15) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:19) [92%] :\r\nLa Cor\u00e9e du Nord, affirme que son Tir de fus\u00e9e cette nuit est une r\u00e9ussite, Pyongyang affirme l'avoir lanc\u00e9e pour mettre un satellite en orbite, aucune confirmation ind\u00e9pendante pour le moment, mais pour la communaut\u00e9 internationale, il s'agirait d'une \u00e9tape importante dans le d\u00e9veloppement d'un missile balistique InterContinental et les r\u00e9actions pleuvent d\u00e9j\u00e0 un et si intol\u00e9rable pour le Japon, le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res chinois le qualifie de regrettable le voisin Cor\u00e9e-du-Sud d\u00e9nonce une violation des r\u00e9solutions de l'ONU et S\u00e9oul a saisi le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU qui sont rencontrera dans la journ\u00e9e, dans le sud de Ta\u00efwan, les secouristes tentent de retrouver une centaine de personnes toujours sous les d\u00e9combres apr\u00e8s ce tremblement de terre hier de nombreux immeubles se sont effondr\u00e9s dans la ville de Tha\u00eflande, dont un ensemble de 16 \u00e9tages, officiellement, le bilan s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 18 morts l'Autriche menace de renforcer ses contr\u00f4les aux fronti\u00e8res, si la Turquie ne reprend pas les r\u00e9fugi\u00e9s rep\u00each\u00e9 au large de la Gr\u00e8ce, le chancelier Werner Faymann le dit dans un entretien au quotidien ce Reich, le pays a re\u00e7u 90000 demandes d'asile l'ann\u00e9e derni\u00e8re, cette ann\u00e9e, l'Autriche affirme qu'elle n'en n'acceptera que 37500 manifestations non- autoris\u00e9es hier \u00e0 Berne de quelque 350 Kurdes et leurs sympathisants pour d\u00e9noncer l'offensive de l'arm\u00e9e turque dans l'est de la Turquie, mais selon la police, tout s'est d\u00e9roul\u00e9 dans le calme, hormis quelques tags et plus de 3000 personnes ont battu le pav\u00e9 hier \u00e0 Z\u00fcrich contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour l'exclusion de l'expulsion des criminels \u00e9trangers un d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 l'appel de nombreux partis dont le PS, les Verts, le PDC et le PBD, la concerne national schwytzoise P\u00e9tra Goscinny et candidate \u00e0 la succession de Philippe M\u00fcller \u00e0 la t\u00eate du Parti lib\u00e9ral radical, l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PLR et il ira le 16 avril son nouveau leader, les candidats ont jusqu'\u00e0 la fin du mois pour s'annoncer en ce qui alpin Carlo en car emporte ce matin le super- G de Coupe du monde de Johnson, c'est sur la piste des Jeux olympiques de 2018 Gen\u00e8veServette l'emporter contre FribourgGott\u00e9ron 4 de Lausanne s'est impos\u00e9 2 \u00e0 1 apr\u00e8s les tirs au but face \u00e0 Ambri en Super Ligue de football, match nul, un partout entre Young Boys et Grasshopper au Stade de Suisse Vaduz l'a emport\u00e9 contre Lugano 5 \u00e0 2 et en Challenge Ligue Neuch\u00e2tel-Xamax a vaincu Picasso 2 \u00e0 1 hier \u00e0 la Maladi\u00e8re Aarau et Bienne ont fait match nul 1 1 mais l'amiti\u00e9 aujourd'hui un temps plut\u00f4t nuageux, quelques bancs de brouillard sur le plateau et les pr\u00e9cipitations vont arriver dans la journ\u00e9e, la limite pluie-neige passera de 1400 \u00e0 1000 m\u00e8tres les temp\u00e9ratures 4 \u00e0 6 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:57) [100%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:59) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:01) [90%] :\r\nLe jardin et vos animaux de compagnie ce matin sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:05) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:10) [73%] :\r\nEt que l'h\u00f4pital, c'est-\u00e0-dire de l'UMP telle quelle : pas d'invit\u00e9 de peuvent d'appel d'il pas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:23) [62%] :\r\nLa d'un c\u00f4t\u00e9 mais il est pas donc madame mais pas pas habitable par point de Paris apr\u00e8s une beaut\u00e9 par la la Vastarel et poids Benjamin. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:29:43) [67%] :\r\nL'\u00e0 tous points et d'certainement super de l'tout cas et tout. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:04) [70%] :\r\nRMC Point et c'est valable madame et de la bonne. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:12) [91%] :\r\nPas d'un certain point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:15) [65%] :\r\nPas bien comme \u00e7a va pas \u00eatre \u00e0 Paris pas baisser et et sur le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:23) [75%] :\r\nPas la peine l'a un peu \u00e0 tout juste, c'est pas possible. \r\nUne de signaler, point com. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:49) [69%] :\r\nEt le d\u00e9tail, c'est-\u00e0-dire une tr\u00e8s belle la c'est-\u00e0-dire qu'elle est pas mal comme \u00e7a l'a fait pour l'Europe et dans l'espace Grenoble je ne peux nous donner un peu d'Internet, point de \u00e0 la montagne \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:10) [63%] :\r\nEt l'bact\u00e9ries a bien d\u00e9but\u00e9. \r\nEh oui, c'est, c'est l'animation d'Afrique et a fait oui l'\u00e0 la somme pay\u00e9e m\u00eame \u00e0 faire \u00e7a, pas moi, quoi, la paix, la base point pas \u00e7a, pas de supprimer cette belle voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:31:45) [77%] :\r\nC'est pas du pouvoir, il est, mais la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:31:50) [75%] :\r\nBah, l'esprit d'poil dans la et donc et pas l'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:06) [64%] :\r\nC'est comme celle -l\u00e0 parce qu'elle avait mont\u00e9, donc \u00e7a va remonter et tellement sympa. \r\nQuel point \u00e7a a pas \u00e0 point les pistes et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:36) [82%] :\r\nPascal la c'\u00e9tait Steevy Wonder n'amour ou un amoureux \u00e0 temps partiel, c'est pas vraiment le but, on va essayer de travailler sur la sant\u00e9 \u00e0 plein-temps, puisque sa sant\u00e9 et notre fil rouge de ce matin, on commence par une question l\u00e0, on est un petit moment horticulture mais vous verrez que c'est Olivier aussi \u00e0 une seule sant\u00e9 notre fil rouge de ce matin avec Isabel, on a une 1\u00e8re question parmi les nombreuses questions qu'on a re\u00e7us, on voit qu'on est pas au repos divers l\u00e0, alors \u00e7a m'arr\u00eate pas Marie- nous dit \u00e0 propos de son hortensias, quel a \u00e9t\u00e9 attentive aux conseils concernant la taille de certaines plantes, mais dans son petit jardin et un hortensia qui prend beaucoup d'ampleur et qu'elle doit 8 heures et pour que les branches ne casse pas est -ce qu'il est possible de tailler tricolore au mois de mars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:24) [88%] :\r\nLa taille d\u00e9pendra de l'esp\u00e8ce de l'hortensia des hortensias qui sont pas Niculescu avec des fleurs plut\u00f4t pointu en forme de c\u00f4ne ce ce 6 se taille au mois de mars, \u00e0 peu pr\u00e8s f\u00e9vrier mars \u00e0 3 \u00e0 5 yeux \u00e7a d\u00e9pend de la taille de l'arbuste \u00e0 la base et l'autre, le maquereau Fila, il se taille apr\u00e8s la floraison, on rabat on nettoie surtout les fleurs, le maquereau, c'est l'hortensia qui fait les grosses boules bleues, roses ou blanches et si vous voulez, par contre, le rabattre fortement \u00e0 ce moment -l\u00e0, vous pouvez aussi le faire en f\u00e9vrier, mars mais la floraison va certainement pas se faire, vous supprimez une ann\u00e9e de floraison au d\u00e9triment de voil\u00e0, vous aurez un hortensia trapu mais pas de fleurs, parfois il y a des miracles qui se passe, on sait jamais trop quoi faire avec ces hortensias, la nature est merveilleuse, ils fleurissent quand m\u00eame, j'ai vu des gens rabattre les maquereaux et \u00e7a a fonctionn\u00e9, voil\u00e0 pourquoi on n'a pas la science infuse et que la nature se d\u00e9fend bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:22) [69%] :\r\nDe l'autre, pas le maquereau, comment il s'appelle d\u00e9j\u00e0 le le panique tu latin alors celui -l\u00e0, on peut sans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:27) [78%] :\r\nProbl\u00e8me : le celui -l\u00e0, on peut sans probl\u00e8me le tailler \u00e0 3 5 lieux m\u00eame c'est une plante merveilleuse facile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:34) [80%] :\r\nEn 10 mois de mars et en parlait tout \u00e0 l'heure avec Paolo de la taille qui ne s'arr\u00eate jamais, on peut, on pourrait tailler maintenant c'est 20 mars Canal pour elle maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:42) [86%] :\r\nElle pourrait tailler maintenant, m\u00eame si elle a d\u00e9j\u00e0 la fin f\u00e9vrier, mis \u00e0 part, voil\u00e0, c'est ce que j'allais vous dire, c'est pour \u00e7a qu'on tarde un peu parfois, parce que si par exemple les rosiers on pourrait d\u00e9tailler maintenant Messier revient du gel les les bois qui reste le peu de plantes qui reste risque d'\u00eatre prise par le gel, oui, on laisse la totalit\u00e9 des bois avant l'Brogel C\u00e9cile, ce sont les parties superficielles autres ceux qui vont prendre le g\u00e8ne et \u00e7a va prot\u00e9ger celles qui sont dessous j'ai tout c'est l\u00e0 il y a par exemple puisqu'on parle de maladie et il y a pas besoin d\u00e9sinfecter les outils certaines esp\u00e8ces effectivement faut prendre de l'alcool pour d\u00e9sinfecter les outils, j'ai eu un chancre sur un sol derni\u00e8rement et j'ai pas pu prendre le sol pour faire du tressage avec mais par contre, j'ai \u00e9t\u00e9 chez un copain ou chercher et au grand j'ai justement d\u00e9sinfecter les outils, \u00e7a c'est tr\u00e8s important et c'est le risque aussi des monocultures s'est propag\u00e9e quelque chose \u00e0 nous avec un outil qui est affect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:40) [86%] :\r\nEt elle a dit le mot magique enfin magique dans l'autre sens de monoculture parce que nous avons une question \u00e0 propos et pour vous, Paolo parce qu'on a vous nous en aviez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 une fois, \u00e0 propos d'Olivier dans les donc le l'arbre dans les Pouilles est -ce que \u00e7a risque d'arriver chez nous sur les oliviers, que nous avons embauch\u00e9 nous principalement c'\u00e9tait la maladie de s'il est l\u00e0, si l'\u00c9tat aussi les la civelle s'il est l\u00e0, c'est \u00e7a fastidieuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:08) [85%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est une bact\u00e9rie qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans le dans le sud de l'Italie notamment, dans les Pouilles et puis \u00e0 l'origine de cette bact\u00e9rie, normalement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 introduit depuis le l'Am\u00e9rique du Sud, le Br\u00e9sil, on pense avec des des plans qui ont \u00e9t\u00e9 import\u00e9s il y a d'autres on on pense aussi que \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a s'\u00e9chapper dans laboratoire, on fait des tests en laboratoire agricoles aussi dans cette r\u00e9gion, on ne sait pas trop, mais voil\u00e0, maintenant elle a infect\u00e9 une bonne partie de des des oliviers de cette, cette r\u00e9gion et puis voil\u00e0, \u00e7a cr\u00e9e des des graves probl\u00e8mes au niveau de l'\u00e9conomie parce qu'elle l'huile d'olive pour les peaux, c'est un produit phare, produit important, c'est aussi un produit d'image pour cette r\u00e9gion, le on a peur aussi qu'est -ce justement le il y a cette peur que la maladie se d\u00e9veloppe dans d'autres r\u00e9gions r\u00eavasser, qu'on a envoy\u00e9 les la culture des oliviers en Italie, les tr\u00e8s importants jusque dans vers la r\u00e9gion de g\u00e8nes dans le dans le nord de, de, de l'Italie autour du lac de Garde aussi on on cultive les oliviers pour un produire de l'huile m\u00eame d'un Tessin il y a une de petits cultive Sion, donc voil\u00e0, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, il y a l'Espagne ceux qui cultive beaucoup, donc il y a belle, on a pris les premi\u00e8res d\u00e9cisions c'est, c'\u00e9tait celle de de d'abattre les arbres malades et puis de de cr\u00e9er une sorte de ligne coupe- feu, donc une ligne d'arr\u00eat de cette maladie sur plusieurs kilom\u00e8tres, on parle de millions d'arbres qui qui vont \u00eatre abattus, voil\u00e0 qui vont \u00eatre qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 certains a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 abattus mais \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, hein, c'est l'abattage, alors il y a des id\u00e9es fortes r\u00e9sistances de la part des actions ult\u00e9rieures la bas des cultivateurs parce qu'ils comprennent pas pourquoi des arts, parce que on abat si on a un arbre malade on abat et puis tous ceux qui sont dans un rayon d'un kilom\u00e8tre autour, doit \u00eatre aussi abattu, voyez donc, si vous \u00eates en train dans une c'est cultiva Sion \u00e7a fait \u00e7a fait beau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:13) [63%] :\r\nD'arr\u00eat si on abattait pas qu'est -ce confr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:15) [85%] :\r\nAlors \u00e7a c'est la c'est la grande question : comment faire face \u00e0 une grave grave crise phytosanitaires de ce cette envergure, vous savez, il faut dire c'est une grave crise, hein, c'est alors le moi, je pense, l'abattage, c'est le r\u00e9flexe qu'on a d\u00e8s le d\u00e9part et c'est faux pour moi parce que moi j'ai connu cette strat\u00e9gie Kent o\u00f9 o\u00f9 je travaille au cimeti\u00e8re du bois de l'eau en 2007, on a eu le le le c\u00e9l\u00e8bre la vol h\u00f4tel \u00e0 boxer pour la 1\u00e8re fois en Suisse et de maladies Dubuis, on a fait \u00e7a, on a, c'est le 1er r\u00e9flexe on arrache ce qui est malade, en fait, \u00e7a m\u00e8ne \u00e0 rien, parce que quand vous arracher la maladie, elle est d\u00e9j\u00e0 partout, oui, oui, oui, donc il faut il faut d\u00e9velopper une strat\u00e9gie diff\u00e9rente notamment ces maladies arriver sans aussi grave, parce qu'ils arrivent uniquement des monocultures o\u00f9 vous cultivez qu'une esp\u00e8ce de plante quand vous avez un probl\u00e8me, c'est du 100 pourcent et et c'est \u00e7a le erreur fatale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:09) [71%] :\r\nQu'on fait alors, \u00e9videmment, Simon ne peut pas ne pas rien et ailleurs non absolument pas pour ce qu'on a ce que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:16) [88%] :\r\nJ'ai dit si je je crois que, comme vous dites, le r\u00e9flexe c'est un r\u00e9flexe effectivement parce que, que ce soit, c'est les bovins dont vous parlez doit valoir pour la pour la tuberculose, si on va arriver, voil\u00e0 qu'est -ce qu'on qu'est -ce qu'on faisait, on une isolation compl\u00e8te, donc nous avons ce r\u00e9flexe effectivement o\u00f9 nous voulons isoler de le l'origine de la maladie, on ne nous rendons pas compte que, en fait, elle fait partie de notre syst\u00e8me et je pense que, une des 2 ans, des changements de paradigmes qu'on essaye de, de, d'amener avec cette sant\u00e9 pour tous ou une sant\u00e9 pour toutes les Eintracht toutes les esp\u00e8ces, c'est peut-\u00eatre de r\u00e9fl\u00e9chir un peu diff\u00e9remment que que d'accepter que les maladies font partie de la vie et la mort, enfin du cycle de la nature et que une mani\u00e8re justement de de les g\u00e9rer, c'est d'un d'\u00eatre de devenir r\u00e9siliant donc je vois que dans dans le dans le pass\u00e9 ou doit enfin encore pr\u00e9sents la r\u00e9flexion principale qu'on fait par rapport \u00e0 la maladie, quand on parle de risque, on parle toujours de la probabilit\u00e9 que la maladie aurait lieu donc, mais le risque ne cote ne se compose pas que de la probabilit\u00e9 mais aussi encore de l'impact qu'elle va avoir, et en fait ce que nouveaux oublions en nous focalisons sur la probabilit\u00e9 que que la maladie leur a lieu, c'est qu'on va dire : ben justement et si on si on a, il faut l'\u00e9liminer, mais ce que nous nous n'euros nous rendons pas compte, c'est que l'impact est encore beaucoup plus important de, de, d'int\u00e9grer dans la r\u00e9flexion et que si quelque chose, \u00e7a a lieu une maladie a lieu dans une monoculture en fait l'impact \u00e9tait \u00e9norme, on voit \u00e7a maintenant justement en Italie, c'est que c'\u00e9tait, c'est cette maladie, elle est l'impact d'une industrie qui s'est compl\u00e8tement focalis\u00e9 et super sp\u00e9cialis\u00e9 sur la production d'huile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:41:11) [81%] :\r\nMais qu'est -ce que vous proposez comme autre r\u00e9flexion parce que l'on va rien pouvoir faire, compte cette maladie, elle est l\u00e0, Paolo alors alors. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:17) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, mais \u00e7a nous permet justement de, de, d'ouvrir un d\u00e9bat et faire quelques analyses aussi de la situation, certes, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, alors on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvert mais il \u00e9tait clair que c'\u00e9tait comme \u00e7a que le sol n'est plus fertile parce que au bout des d\u00e9cennies o\u00f9 on a utilis\u00e9 des pesticides, des herbicides loin, on n'a pas fait des couvertures du sol on n'a pas amen\u00e9 de la mati\u00e8re organique aucun temps taillent les arbres parce que j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9tait pass\u00e9 dans une ce qu'il y Kleberson les arbres encore et on dit aux gens, mais peut-\u00eatre qu'il faudrait et ses branches et les laisser sur le sol pour ramener des jamais ouverture oui, on nous dit oui mais non, on dit \u00e7a pour comme bois de feu, on a m\u00eame on allait tout en fait, \u00e7a fait des d\u00e9cennies qu'on enl\u00e8ve tout, c'est la qui nous avait d\u00e9j\u00e0, on a de la mati\u00e8re organique, donc ce qui se passe si un affaiblissement de la plante son syst\u00e8me immunitaire est affaibli, et c'est une porte ouverte pour ce genre de situation, on a l\u00e0 2 situations qui sont parfaites monoculture, donc il y a que \u00e7a, donc peu diversit\u00e9 aucune enqu\u00eate les oliviers dans le 1er mes Olivier dans le ciel de Paris, dans les Pouilles, donc on a, on a une monoculture une seule esp\u00e8ce et voil\u00e0 ces probl\u00e8mes arrivent, c'est pour tout le monde et puis une non fertilit\u00e9 du sol et pour les v\u00e9g\u00e9taux, des animaux, moi je connais pas, mais pour les v\u00e9g\u00e9taux, la non fertilit\u00e9 du du sol c'est c'est toujours de l\u00e0 que commence le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:40) [92%] :\r\nAlors c'est pas en r\u00e9fl\u00e9chissant qu'on trouve tout de suite la main dans la solution \u00e0 ces oliviers qui vont pas produire, donc il y aura pas la rentabilit\u00e9 donc qu'on attend, et le risque de d'infecter l'ont -ils des cultures dans dans le sud de l'Italie dans les Pouilles, mais c'est une r\u00e9flexion qui peut \u00eatre une crise pour que, en amont, on puisse essayer de par exemple planter autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:02) [85%] :\r\nMais il y a des il y a des pistes \u00e0 suivre qu'on conna\u00eet, par exemple, apr\u00e8s il faudra d\u00e9terminer, il y a c'est s\u00fbr il cultiva scientologie comme \u00e7a un 1000000 et demi d'Olivier si vous avez cette bact\u00e9rie, on va tuer peut-\u00eatre tous les oliviers, sauf un ou 2 arbres et \u00e7a, \u00e7a veut dire que ces plantes -l\u00e0, ils ont enlev\u00e9 les, les, les, les araign\u00e9es 11 parler sinon la r\u00e9sistance n\u00e9cessaire, donc on va essayer de produire o\u00f9 on essaye \u00e0 plein de il y en a plein des des vari\u00e9t\u00e9s, des esp\u00e8ces d'Olivier, donc on peut essayer de trouver des vari\u00e9t\u00e9s r\u00e9sistantes, on va faire un rapport de mati\u00e8re organique au sol pour l'heure, \u00e9vite en fait une couverture du sol \u00e7a c'est super important, surtout dans des pays o\u00f9 il fait tr\u00e8s chaud, ou le soleil dess\u00e8che la terre, voyez \u00e7a tue, en fait, tout ce qui microorganismes en surface qui qui est n\u00e9cessaire \u00e0 la vie de du v\u00e9g\u00e9tal, donc \u00e7a c'est c'est des pistes \u00e0 suivre, on peut utiliser des produits biologiques qui sont, qui sont, qui aide justement \u00e0 renforcer les plantes, les extraits monter les huiles essentielles par perfusion, il y a plein de, de, de, de, de, de pistes \u00e0 suivre en utilisant l'exp\u00e9rience qu'on a d\u00e9j\u00e0 eu dans d'autres crises pareilles qui qui sont pareils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:07) [85%] :\r\nIsabelle justement j'\u00e9tais suivre une conf\u00e9rence avec Pierre Masson c'est le ponton biodynamie et c'est l\u00e0 que la biodynamie rentre en sc\u00e8ne, c'est-\u00e0-dire que la diff\u00e9rence entre le bio, la biodynamie c'est que la biodynamie soutient et j'aime bien ce que dit Paolo, c'est-\u00e0-dire qu'on prend, on prend \u00e0 la nature, on prend dans le sol et avec la biodynamie on va restituer \u00e7a avec 200 grammes de bouse de on arrive \u00e0 fertiliser un hectare a redonn\u00e9 l'information au sol et \u00e7a c'est important, beaucoup de villes maintenant se mettent, pour l'heure, l'Euro viticulture en biodynamie et l\u00e0 il y aurait, d'apr\u00e8s les biodynamique, des solutions justement moins am\u00e8ne quelque chose ou v\u00e9g\u00e9tales, on le soutient, on eu valises pas seulement se solder. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:48) [85%] :\r\nMais tout \u00e7a veut dire, je me fais un peu l'avocat du diable aussi moi Alesi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:52) [87%] :\r\nC'est ce que je pense qu'il y a encore une r\u00e9flexion \u00e0 l'arri\u00e8re- plan de tout \u00e7a, c'est en fait notre notre d\u00e9sir d'\u00eatre efficace soit disant oui c'est que vous faites est rentable, \u00e7a c'est c'est par est dont rentable \u00e0 ce soir, on parle d'efficacit\u00e9, et c'est une des seules raisons qui ont fait, ont men\u00e9 \u00e0 ces monocultures c'est qu'en fait on voulait \u00eatre plus efficace \u00e0 l'exploitation de l'Olivier et on ne nous faisons exactement la m\u00eame chose chez les animaux, nous voulons voulant \u00eatre plus efficaces, donc on fait des troupeaux uniquement vaches et on va produire du lait, du lait et encore du lait et en fait le l'agriculteur qui n'a que des vaches, il va d\u00e9pendre essentiellement du prix du lait, c'est clair, alors s'il avait encore une ch\u00e8vre s'il avait encore un peu de de v\u00e9g\u00e9taux s'il faisait encore un peu de, de bl\u00e9 et puis s'il avait encore quelques rue des pommiers et autres, au fait, il serait beaucoup plus r\u00e9silients je parlais pas de r\u00e9sistance mais de r\u00e9silience au fa\u00eete de capacit\u00e9 de, de, de, d'absorber un choc tels que par exemple, cette bact\u00e9rie, mais au fait, si j'avais 3 arbres d'olives et une vingtaine d'autres arbres d'autres esp\u00e8ces, au fait, cette bact\u00e9rie, elle ne serait pas elle non dangereux, c'est pas mon existence m\u00ealant dangereux mais, au fait de l'existence de ces 3 arbres dont \u00e9ventuellement va \u00eatre r\u00e9sistant en plus donc je je cr\u00e9e un syst\u00e8me o\u00f9 l'individu devient r\u00e9siliant plusieurs candidats, si on a r\u00e9ussi, voil\u00e0 et et c'est quelque chose qui ont fait au niveau des des actionnaires, c'est, c'est c'est clair il faut diversifier votre porte- folio mais en bas au niveau de l'agriculteur on, on, on, on engage les agriculteurs \u00e0 se sp\u00e9cialiser, parce que c'est plus efficace, alors je trouve que c'est il y a une une une certaine \u00e0 Alach remis entre ceux qui en profitent \u00e0 la fin comme actionnaire et les les conseils qu'il donne \u00e0 ceux qui le font et qu'ils font l\u00e0 le travail Manuel, au quotidien, on leur dit de se sp\u00e9cialiser passe comme \u00e7a \u00e0 la fin je je peux en extraire plus de b\u00e9n\u00e9fices si moi je diversifie au niveau hi\u00e9rarchis\u00e9es sup\u00e9rieur si on peut, et je pense que l\u00e0 il y a une interaction qui est qui qui est maladive et d'ailleurs vous avez justement mentionn\u00e9 le le le support de l'Union europ\u00e9enne si, si, on va, on a d'Andalousie o\u00f9 nous avons des monocultures encore et encore et encore, et cela \u00e0 tous pour la soi-disant efficacit\u00e9 mais si maintenant et est que comme c'\u00e9tait en bas il y a, il y a 2 ans, je m'\u00e9tais dit : mais qu'est -ce qui se passe si un jour il va avoir une maladie dans ces cultures et je trouve l'dans les foyers, c'est impressionnant de, de, de, que justement \u00e7a a lieu et vous pouvez quasiment faire un pari l\u00e0 dessus, si vous avez une monoculture vous cr\u00e9er un environnement qui demande, qui est quelque chose qui va \u00e9voluer la donc parce que nous cr\u00e9ons, c'est c'est comme l'h\u00f4pital, l'h\u00f4pital demande pour que on d\u00e9veloppe une r\u00e9sistance anti- microbienne parce que vous avez un environnement qui est absolument libre pour tout organisme qui veulent exploiter alors c'\u00e9tait la biologie, la biologie, que ce soit chez les plantes, les animaux ou humains, nous allons dans un environnement qui est vide pour l'exploiter et d\u00e8s qu'on cr\u00e9e un environnement vite une niche \u00e9cologique, telle qu'on appelle en biologie cette niche, elle va \u00eatre exploit\u00e9, c'\u00e9tait in\u00e9vitable, alors il faut pas discuter pourquoi est -ce que nous avons des, des, des r\u00e9sistances antimicrobiennes parce que c'est \u00e9vident que nous allons les avoir et d'ailleurs le le le celui qui a d\u00e9couvert la p\u00e9nicilline avait dit 2 ans plus tard que que si on a l'avait d\u00e9couvert 2 ans plus tard, la 1\u00e8re r\u00e9sistance compte la p\u00e9nicilline, 2 ans apr\u00e8s, Paolo. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:38) [83%] :\r\nOui, alors justement ce que j'ai oubli\u00e9 de dire, c'est que pour soigner cette, cette bact\u00e9rie, le seul moyen Koziol Olivier dans le stade de l'aider \u00e0 leur diffusion d'antibiotiques mais le les les responsables de la le, la Communaut\u00e9 europ\u00e9enne ont tr\u00e8s raisonnablement interdit cette pratique, parce que \u00e7a allait ces ces pratiques vont tr\u00e8s tr\u00e8s vite des des populations des pathog\u00e8nes r\u00e9sistantes, donc \u00e7a serait une catastrophe encore plus grande, chapeau, alors \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dur, \u00e7a oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, donc \u00e7a c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne chose, donc voil\u00e0 et puis encore une chose, c'est cette, cette bact\u00e9rie, elle est v\u00e9hicul\u00e9e par la cicadelle c'est un petit insecte compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:49:20) [70%] :\r\nBon, \u00e7a part de l\u00e0, si les la fastidieuse alors sur les l\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:23) [83%] :\r\nSeulement, et qui, qui a v\u00e9cu le palais une cicadelle une sorte de ses cadets, parce qu'on a beaucoup de d'esp\u00e8ces et, et, l\u00e0 encore, on pourrait se poser la question, il y a pas un et demi ne naturel contre cette c'est-\u00e0-dire cette cicadelle Les P, peut-\u00eatre que c'est ennemi naturel peut pas vivre dans des conditions actuelles sous les oliviers, parce que c'est une monoculture il y a peut-\u00eatre des conditions pour le le mais peut-\u00eatre y a des herbes ou des plaintes qu'on peut m\u00e9langer \u00e0 l'olivier qui peuvent amener ce ce ce ce cet auxiliaire tr\u00e8s important, on le fait pour d'autres choses, on l'a fait avec les coccinelles, on voit qu'on peut nous faire d\u00e9j\u00e0 aid\u00e9 au d\u00e9part par la nature toute seule. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:00) [69%] :\r\nUtiliser les arbres r\u00e9siliant et on dit r\u00e9sistant alors c'est enfin, c'est quand m\u00eame des arbres r\u00e9siliant et des insectes naturels Verts Is\u00e8re si. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:10) [80%] :\r\nQui est un maximum, ouais, \u00e7a c'est, je pense, c'est la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite pour l'agriculture et, en g\u00e9n\u00e9ral, ces prochaines ann\u00e9es, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:18) [92%] :\r\nCe qui est aussi le cas d'une certaine mani\u00e8re, quand on va je je jure, c'est juste pour rappeler que le reportage que nous \u00e9couterons \u00e0 7 heures 20 mais c'est la pr\u00e9sence des animaux, c'est aussi une mani\u00e8re de diversifier pour l'\u00e9quilibre psychologique de ne pas avoir que des humains entre mais d'avoir les animaux autour qui r\u00e9unissait un peu 1er degr\u00e9 mais mine de rien, c'est quand m\u00eame important. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:39) [85%] :\r\nAlors je dirais qu'on peut aller encore plus haut, beaucoup plus de 1er degr\u00e9 Alesi et que si je et d'ailleurs, si on regarde les maladies que les gens avaient, disons une centaine d'ann\u00e9es en arri\u00e8re, agriculteurs, principalement, il faisait des mouvements tr\u00e8s st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 hic donc pour pour travailler un Champ, il prenait, il faisait ce mouvement pendant des heures et des heures et des heures et des heures, ce qui a finalement termin\u00e9 avec des maladies du dos de la colonne vert\u00e9brale parce que, au fait qu'on a surmen\u00e9 en mort du Concorde et si on r\u00e9fl\u00e9chit, que l'humain a \u00e9volu\u00e9 comme sa soeur collectionneur Jacques ailleurs cueilleurs, chasseurs et cueilleurs s'\u00e9tait une activit\u00e9 qui \u00e9tait tr\u00e8s diversifi\u00e9e, alors le l'humain dans cet environnement l\u00e0 collectionner une fois au sol une fois l'arbre, une fois en horizontales, une fois en et et fait c'est Diller cit\u00e9 de mouvement permet en fait de pour pour pour un \u00e9l\u00e9ment du du corps de toujours pouvoir se se r\u00e9cup\u00e9rer jusqu'\u00e0 ce qui sera utilis\u00e9, la prochaine fois et en fait si on Moine cultive aussi notre comportement, on arrive dans dans ce qu'on appelle les st\u00e9r\u00e9otypes et aussi chez l'animal, c'est c'est l'animal qui fait toujours la m\u00eame chose qui fait toujours la m\u00eame chose si vous faites une monoculture sur le temps, si on veut, donc on a une monoculture sur l'espace et la monoculture sur le temps et les 2 maladive. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:15) [81%] :\r\nRetrouvez -nous \u00e9galement sur hashtag RTS jardin. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:27) [59%] :\r\nAlors qu'il a dit \u00e7a se \u00e0 dos \u00e0 voil\u00e0 donc \u00e0 la primaire, il \u00e9nonce \u00e0 droite donc autour du marbre des. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:35) [56%] :\r\nEt ce qui est juste une, en l'esp\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:39) [62%] :\r\nRFI lundi, s'est bien gard\u00e9 \u00e0 la du \u00e0 les de la elle dit voil\u00e0 monsieur enseignement. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:47) [65%] :\r\nC'est une question m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:52:51) [53%] :\r\nElle donne dans la notre pas et au budget allais vous allez voir venir. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:53:10) [78%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:32) [64%] :\r\n\u00e0 la faiblesse \u00e0 Bercy bien pour dire oh, pardon, bien s\u00fbr, pour nous et culture de politique ou faire la paix festival baba jamais vers\u00e9 apr\u00e8s pour une personne base nationale, on a du mal \u00e0 Paris, l'antis\u00e9mitisme de faire \u00e7a avec Tabarly, \u00e0 quoi \u00e7a sert, mais \u00e7a va \u00e0 cet homme et l\u00e0 et \u00e7a serait c'est carnaval l'est tr\u00e8s occup\u00e9 l'il y a, il y a eu l'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:52) [68%] :\r\nJean Gabin, \u00e0 la M\u00e9lenchon \u00e0 la Sorbonne, la MAAF sur le bio. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:55:00) [79%] :\r\nMichel-\u00c9douard remonter au point. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:03) [63%] :\r\nPoint un pub de regarder sur le point de la poubelle de m\u00eame \u00e0 la suite d'incitation \u00e0 mon \u00e9tat d'une. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:55:25) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:51) [79%] :\r\nMa Marion la maman aurait actionnaire de Renault, lui qui sera oui c'est \u00e7a, la session Paradisio, du 12 f\u00e9vrier sur la 1\u00e8re \u00e7a durera 2 heures, il sera l\u00e0 avec, dit Martine Aubry Hillary Gratien French que Forlani et ce sont Paradiso de 19 heures \u00e0 21 heures le 12 f\u00e9vrier l'entr\u00e9e est libre, il est 7 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T08:21:07Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cherix, Daniel", "role": "biologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gendre, Isabelle", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FB0D962-87FB-41F6-9C1A-0DBD01A8AC47", "internalArchiveId": "8FB0D962-87FB-41F6-9C1A-0DBD01A8AC47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "durationSec": 323, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7439017", "imageURL": "http://www.rts.ch/6803221.image", "alternativeTitle": ["La chronique de Fran\u00e7ois Turrian: Quiz nature   / MJA_2016-02-07T06:08:45_sujet-2", "Monsieur Jardinier du 07.02.2016"], "alternativeSummary": ["Vous n\u2019entendrez pas toujours un chant. Parfois une simple question vous mettra sur la piste de la bonne r\u00e9ponse. On \u00e9tend le domaine des sujets \u00e0 la nature en g\u00e9n\u00e9ral. En jeu chaque semaine: 3 nouvelles brochures \"Les nichoirs, une aide \u00e0 la nidification\"."], "variantIds": ["ece-7439017"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-21T15:15:21Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nBonjour Fran\u00e7ois bonjour Christine bonjour \u00e0 tous, il est gros comme un gros \u00e9pervier, \u00e7a c'\u00e9tait le lundi indice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [86%] :\r\nOui, exactement, donc on a passe \u00e9videmment et puis c'est l'autour des palombes un rapace puissant dans la la femelle effectivement grande comme une buse, donc \u00e0 un rapace relativement peu et peu observ\u00e9, difficile \u00e0 observer, je veux dire dans la nature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [80%] :\r\nAlors, je pr\u00e9cise que cet oiseau, c'est au tour a eu TER des palombes pas, elle a en 10 jours, l'auto, forc\u00e9ment, puisqu'on parle de l'autour mais oui autour des palombes donc quand on dit que dans l'indice, on a dit gros \u00e9pervier donc encaiss\u00e9 un rapace mais on utilise souvent les moins \u00e9pervier comme th\u00e8me g\u00e9n\u00e9rique comme terme g\u00e9n\u00e9rique pour pour un peu tous les rapaces pour finir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est en fait une une ancienne un peu une ancienne acceptation pour les rapaces, on disait qu'on avait, on voyait des \u00e9perviers, c'est s\u00fbr, souvent dans les campagnes qu'on on d\u00e9signait les rapaces comme \u00e7a par \u00e9pervier, mais en fait de l'\u00e9pervier, est une esp\u00e8ce de rapaces particuli\u00e8re, un petit rapace aux ailes arrondies avec une longue que chasseur de petits oiseaux et l'autour et en fait, sont un peu son grand cousin si on veut dire c'est un \u00e9pervier avec une ann\u00e9e bonne \u00e9pervier g\u00e9ant, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a que \u00e7a d\u00e9signe mieux c'est cette cette toison est vraiment taill\u00e9 pour pouvoir circuler \u00e0 l'int\u00e9rieur de de la for\u00eat, les elles sont plut\u00f4t arrondi plut\u00f4t courte et l\u00e0 que par contre tr\u00e8s longue, ce qui la que il faut rappeler chez les oiseaux, c'est c'est son gouvernail donc plus l\u00e0 un oiseau \u00e0 une longue queue puis il est capable de de cr\u00e9er rapidement virer rapidement de bord et comme \u00e7a de de passer m\u00eame entre les branches des arbres, donc le lot Tourette extr\u00eamement agiles pour se faufiler dans le sous- bois, donc c'est un rapace forestier typiquement, c'est vraiment un rapace forestier qui fait son air donc son nid sur les grandes branches de grands fut dans la for\u00eat, souvent des conif\u00e8res et puis, il est tr\u00e8s discret durant cette la saison de reproduction, c'est tr\u00e8s difficile de l'observer, il faut vraiment conna\u00eetre son territoire et \u00eatre peut-\u00eatre \u00eatre l\u00e0 au moment o\u00f9 le mal parade pour attirer la femelle au mois de mars, mais en hiver, puisqu'on est toujours dans cette s\u00e9rie des des animaux active durant l'hiver en hiver, le truc c'est de se rapprocher pour essayer d'observer des des endroits o\u00f9 il y a beaucoup de d'oiseaux d'eau puisque l'autour sort de la for\u00eat en hiver et bien souvent chasser les mouettes, les foules que ou les petits canards \u00e0 proximit\u00e9 des ports et aussi dans les, dans les grandes r\u00e9serves naturelles, donc si on va au bout du lac Cl\u00e9ment dans la r\u00e9serve des Grangette si on va du c\u00f4t\u00e9 d'Yverdon on peut plus facilement observer l'autour eux- m\u00eames parfois en train d'chasser, c'est un magnifique spectacle, il \u00e9tait couleur l'auto, alors il est les adultes sont gris avec le les les parties inf\u00e9rieures blanche barr\u00e9e de lignes et puis les les immatures les lisent les jeunes individus sont plut\u00f4t un peu brun avec des, m\u00eame chose pour les femelles en couleurs, voil\u00e0 les femmes et les femelles se la coule ressent beaucoup mais la femelle est quand m\u00eame \u00e0 un tiers, plus grand, donc la la femelle d\u00e9passe souvent un kilo alors que le malade atteint quelque 700 grammes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [78%] :\r\nPour que le mal puisque sauter sur le dos, sans l'\u00e9craser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [86%] :\r\nAlors \u00e7a pourrait \u00eatre une explication, mais en fait le jeu, l'explication la plus plausible, c'est qu'avec des avec des sexes de taille diff\u00e9rente, \u00e7a permet comme \u00e7a aux autour \u00e0 la aux couples d'autour de chasser spectres de proie plus large le petit m\u00e2le va s'attaquer plut\u00f4t \u00e0 des oiseaux de la taille du merle la femelle va elle pouvoir attraper des oiseaux jusqu'\u00e0 la taille de la Corneille ou du pigeon et donc le fait d'avoir une plus grande gamme de proie va \u00eatre un Avantage lorsqu'il s'agit de nourrir ses petits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [83%] :\r\nOui, c'est alors est -ce que c'est une population stable, la population de l'autour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [84%] :\r\nOui, \u00e0 peu pr\u00e8s 1500 couples en Suisse qui sont r\u00e9partis surtout dans en pleine et \u00e0 moyenne altitude, il semble qu'effectivement on a plus ou moins le m\u00eame nombre de couples d'autour depuis un certain nombre d'ann\u00e9es en Suisse voil\u00e0 certains peut-\u00eatre passe inaper\u00e7ue, puisqu'encore une fois c'est un oiseau tr\u00e8s discret. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:06) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, et vous aviez souhait\u00e9 parler d'un film qui s'appelle la sentinelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [87%] :\r\nOui, parce que c'est un film qui est admirable bah d\u00e9j\u00e0 Vincent Chabloz son son r\u00e9alisateur fait vraiment des des tr\u00e8s belles choses diff\u00e9rent du tr\u00e8s bon travail comme cin\u00e9astes naturalistes et la sentinelle est un un film, un hommage au faucon p\u00e8lerin et il y a ceux qui ont observ\u00e9 qui observe les les faucons p\u00e8lerins qui ont aid\u00e9 \u00e0 leur protection, ce sera Babre sera passe vraiment embl\u00e9matique du ciel des ciel helv\u00e9tique se fait rare autrefois et puis le film relate finalement toutes le d\u00e9clin des faucons p\u00e8lerins du aux pesticides au DDT et puis on ne sont sont sont lents et sort ensuite depuis une vingtaine d'ann\u00e9es, et la sentinelle et surtout un magnifique documentaire, on voit vraiment le rapace en train d'chasser, on le voit, on le voit se percher, on le voit \u00e9videmment entrer en comp\u00e9tition avec le hibou Grand-Duc donc c'est un remarquable film sur ce faucon p\u00e8lerin et et l'association clap nature qui encourage les artistes naturalistes m\u00e9rite d'\u00eatre soutenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [83%] :\r\nDonc, ce film, on peut l'acheter en DVD sur le site de Cap nature point CH exactement oui clap c'est elle AP comme dans les films, un cap nature tout-en-un mot on mettra \u00e9videmment le lien sur notre site internet, merci beaucoup Fran\u00e7ois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-05T14:00:35Z", "program": {"href": "/programs/86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "id": "86F9F437-03B4-47AF-9FFC-5B4F3DB5DBEC", "name": "Journal du dimanche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magro, Christine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Turrian, Fran\u00e7ois", "role": "ornithologue, directeur romand de BirdLife Suisse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B2E2487-B60B-47E9-8217-77D426237EA4", "internalArchiveId": "5B2E2487-B60B-47E9-8217-77D426237EA4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg\r\n\r\n\"Les Beaux parleurs\" de ce dimanche (Coline de Senarclens, Nicolas Tavaglione et le petit nouveau Lionel Chiuch, directeur du th\u00e9\u00e2tre du Grutli) se r\u00e9unissent \u00e0 la table de Michel Zendali et revisitent sur un ton d\u00e9tendu et piquant plusieurs sujets de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. Et pour les mettre \u00e0 l'aise l'humoriste Charles Nouveau vient y mettre sa touche d\u00e9cal\u00e9e et insolente.\r\n\r\nEn deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, la bande des cinq re\u00e7oit Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "durationSec": 3394, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7439060", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["Les beaux parleurs du 07.02.2016", "Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg / LBP_2016-02-07T11:03:45_les-beaux-parleurs", "La semaine de l'humoriste ... / LBP_2016-02-07T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Le d\u00e9bat / LBP_2016-02-07T11:03:45_le-debat", "L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-02-07T11:03:45_l-interview-president", "Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt: \"Ma sexualit\u00e9 est int\u00e9gr\u00e9e\" / LBP_2016-02-07T11:04:00_Asset00_14:57:06", "Les beaux parleurs du 07.02.2016", "Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg / LBP_2016-02-07T11:03:45_les-beaux-parleurs"], "alternativeSummary": ["\"Les Beaux parleurs\" de ce dimanche (Coline de Senarclens, Nicolas Tavaglione et le petit nouveau Lionel Chiuch, directeur du th\u00e9\u00e2tre du Grutli) se r\u00e9unissent \u00e0 la table de Michel Zendali et revisitent sur un ton d\u00e9tendu et piquant plusieurs sujets de l\u02b9actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. Et pour les mettre \u00e0 l\u02b9aise l\u02b9humoriste Charles Nouveau vient y mettre sa touche d\u00e9cal\u00e9e et insolente.\n\nEn deuxi\u00e8me partie d\u02b9\u00e9mission, la bande des cinq re\u00e7oit Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Fribourg.", "Le th\u00e9ologien Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt se retrouve face aux chroniqueurs de l'\u00e9mission \"Les beaux parleurs\" pour parler de sexualit\u00e9 alors que les hommes de l'\u00c9glise catholique ne pratiquent pas.", "\"Les Beaux parleurs\" de ce dimanche (Coline de Senarclens, Nicolas Tavaglione et le petit nouveau Lionel Chiuch, directeur du th\u00e9\u00e2tre du Grutli) se r\u00e9unissent \u00e0 la table de Michel Zendali et revisitent sur un ton d\u00e9tendu et piquant plusieurs sujets de l\u02b9actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. Et pour les mettre \u00e0 l\u02b9aise l\u02b9humoriste Charles Nouveau vient y mettre sa touche d\u00e9cal\u00e9e et insolente.\n\nEn deuxi\u00e8me partie d\u02b9\u00e9mission, la bande des cinq re\u00e7oit Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Fribourg."], "variantIds": ["ece-7439062", "ece-7439060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:06:59Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:07) [65%] :\r\nLes parleurs 16\u00e8me la ligne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nMadame monsieur bonjour, bienvenue \u00e0 la table des beaux parleurs, les beaux parleurs qui ne sont souvent d'accord sur rien, qui aime bien d'en parler avec Intelligence l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 esprit et peut-\u00eatre m\u00eame un peu d'humour nous dirait ensemble, nous allons passer en revue quelques \u00e9v\u00e9nements de la semaine \u00e9coul\u00e9e, ceux qui vous ont sans doute fait parler autant que nous au caf\u00e9 \u00e0 la table familiale et puis dans une grosse vingtaine de minutes nous recevrons notre invit\u00e9 du jour, qui viendra se discuter avec nous, il s'appelle Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, \u00e0 58 ans, il est professeur de th\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, il est l'auteur d'une multitude d'ouvrages, \u00e7a fait presque une bible, nous lui demanderons pourquoi il n'est pas encore avec lui que cette fonction semble int\u00e9ress\u00e9 au plus haut point le interrogeront aussi sur les scandales sexuels \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition qui secouent sa maison, l'\u00e9glise o\u00f9 ils demanderont, enfin et surtout, pourquoi le catholicisme \u00e9tait encore si Puyol amant, bien plus que l'Islam, par exemple, et pourquoi il se d\u00e9fend si peu et si mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:23) [87%] :\r\nMais avant d'en venir \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 cette semaine, laissez -moi vous pr\u00e9senter les 3 soci\u00e9taires du club des beaux parleurs puisque 2 d'entre eux sont d\u00e9j\u00e0 venus en commence par vous de Senarclens bonjour Jean-Michel en charge de l'\u00e9galit\u00e9 des sexes \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\nL'\u00e9galit\u00e9 des sexes, homme, femme ou femme homme ce qui appuya plus de services que d\u00e9j\u00e0 il y a plus de filles que de gar\u00e7ons diversit\u00e9 moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:46) [84%] :\r\nPas chez les profs ordinaire non, on a 85 pourcent je je crois des \u00e9tudiants ah oui chez les \u00e9tudiants, oui, mais c'est comme dans toute la soci\u00e9t\u00e9 en fait d\u00e8s qu'on monte dans les rares chez les femmes disparaissent et on arrive \u00e0 85 pourcent de de profs ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [76%] :\r\nNicolas bonjour bonjour Michel notre m\u00e9tier avoue s'philosophe c'est un m\u00e9tier oui, justement j'allais vous demander, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:04) [86%] :\r\nPas exactement dans cette une, une aide, un \u00e9tat d'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [86%] :\r\nD'accord, alors on verra \u00e7a c'est vrai et puis enfin, je vous garde pour la fin, parce que vous \u00eates petit nouveau du club Lionel Cuq, bonjour, bonjour Michel ou par le Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli mais vous faites partie de son comit\u00e9 de l'action des dramaturge, vous \u00eates ancien journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:22) [94%] :\r\nVoil\u00e0 o\u00f9 il y a quelques ann\u00e9es, dans la presse et puis aujourd'hui je travaille dans ce th\u00e9\u00e2tre comme dramaturge, c'\u00e9tait un jeu, je travaille sur les textes des autres, les textes des autres nos grands anc\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [84%] :\r\nEt ses chroniqueurs reviendront avec d'autres \u00e9videmment au fil des semaines nous sommes dimanche, ils ont donc un peu oubli\u00e9 ce qui sont le reste de la semaine, les voil\u00e0 donc libre comme l'air va tout cas j'esp\u00e8re bien voir vous mesdames, messieurs, madame plut\u00f4t et messieurs le 1er parleurs c'est vous Charles Nouveau bonjour bonjour bonjour Michel, et vous, votre semaine c'\u00e9tait comment nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:51) [90%] :\r\nMoi, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait sympa, c'est pas la premi\u00e8re fois que je viens sur la 1\u00e8re le dimanche matin, figurez -vous, hein, puisque j'ai j'ai fait mes premiers pas dans feu l'agence \u00e0 l'\u00e9poque, ma chef s'appelait d\u00e9j\u00e0 Michel et on prenait d\u00e9j\u00e0 du pinard avant l'\u00e9mission, donc \u00e7a va, je suis pas trop d\u00e9pays\u00e9 pas tant que \u00e7a non, aujourd'hui j'aimerais qu'on parle de l'une des initiatives sur lesquelles le peuple suisse votera la fin du mois, plus exactement celles lanc\u00e9es par le PDC le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, chr\u00e9tien oui, \u00e7a c'est la 1\u00e8re blague de ma chronique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:17) [75%] :\r\nIl y avait pas de moi malheureusement je me r\u00e9jouis que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:20) [86%] :\r\nQui a cr\u00e9\u00e9 le Parti d\u00e9mocrate Muslim voir si l\u00e0 encore \u00e7a choque personne le PDC qui nous propose de voter enfin d'une d\u00e9p\u00e9nalisation fiscal du mariage, l'id\u00e9e de base, a de quoi s\u00e9duire les couples mari\u00e9s en Suisse paye plus d'imp\u00f4ts que ceux qui ne sont pas mari\u00e9s, en plus d'\u00eatre plus malheureuse, \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup, on d\u00e9courage les gens de se marier, alors qu'on devrait peut-\u00eatre faire l'inverse parce que oui, la famille est un fondement de la soci\u00e9t\u00e9, nous dit le PDC et ils ont raison, celui qui l'ignore encore, n'a probablement jamais jou\u00e9 aussi mince, on s'unit, on fait des enfants, 11 sont gueule on plus les enfants grandissent, ils r\u00e9pondent plus aux appels, ils r\u00e9p\u00e8tent les m\u00eames erreurs que nous et ils en font, \u00e0 leur tour, c'est \u00e7a le cycle de la vie des d\u00e9sol\u00e9 pour ceux qui n'ont pas encore vu le Roi Lion, je crois que je viens de raconter la fin, la br\u00e8ve partir sans parler des pertes financi\u00e8res de plusieurs milliards pour l'\u00c9tat, a priori, \u00e9quilibrer la responsabilit\u00e9 fiscale entre les couples, \u00e7a peut se d\u00e9fendre et je suis s\u00fbr que \u00e7a s\u00e9duit pas mal de monde, seulement voil\u00e0, le PDC a eu la belle id\u00e9e d'inclure dans sa proposition constitutionnelle une d\u00e9finition du mariage, ouvrez les guillemets, union durable est r\u00e9glement\u00e9 par la loi d'un homme et d'une femme ah ah, en voil\u00e0 une belle petite fourberie d\u00e9mocratique une ce cabinet d'institutionnel un petit cheval de Troie l\u00e9gislatif qu'on essaie all\u00e8grement nous faire bouffer, mais qui donne comme l'envie de r\u00e9gurgiter nos croissant mais qu'est -ce qu'elle vient foutre l\u00e0 cette d\u00e9finition, on dirait une chaussure de ski sur une pizza 4 fromages en quoi c'est utile pour \u00e9viter des mesures fiscales, on nous dit tiens ici qui va payer mon drapeau et en fait, sans rien demander, on est en train de saboter une future, hypoth\u00e9tique l\u00e9galisation du mariage homosexuel en Suisse, les notes de bas de page sont plus vicieux que compte ach\u00e8te un billet sur Ryanair, c'est pas tr\u00e8s sympa tout \u00e7a dit donc le PDC les 2 premiers tiers de vos initiales ne laissait pas du tout pr\u00e9sage. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:05) [87%] :\r\nAlors que les remplir, j'en profite pour rappeler que le mariage moi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:10) [87%] :\r\nSexuelle et par ailleurs l\u00e9gale aux \u00c9tats-Unis, au Br\u00e9sil, en Argentine, en Espagne et m\u00eame en France, des pays qui nous foutent non seulement d'\u00e9branler au sport mais aussi en mati\u00e8re de tol\u00e9rance manifestement ouais, on est moins tol\u00e9rants que des pays o\u00f9 le Front national bat des records et o\u00f9 tu peux te faire appel dans la rue, juste parce que t'es Black voter non \u00e0 cette initiative, \u00e7a veut pas dire qu'on l\u00e9galise Mariage pour tous, non, mais au moins \u00e7a laisse l'option ouverte pour qu'\u00e0 l'avenir, on puisse en discuter et surtout \u00e7a veut dire qu'on n'appr\u00e9cie pas trop con sous de notre gueule, parce que c'est vrai qu'il y a rien de telle qu'elle se faire prendre pour un con par courrier postal, alors si vous voulez que les Suisses se prononcent pour ou contre le mariage homosexuel, h\u00e9 ben, posez -leur la question mais nous pi\u00e9ger par les gens, regardez l'UDC ils ont Blanc Didier naus\u00e9abonde, mais au moins ils assument, ils sont explicites : on veut moins d'\u00e9trangers, \u00e7a a le m\u00e9rite d'\u00eatre clair, je crois que je viens de leur faire un compliment, apr\u00e8s on pourra plus dire qu'on fait une \u00e9mission de gauchistes, alors imaginez merci imaginez si demain l'UDC justement d'essayer de copier vos m\u00e9thodes, on s'en sortirait plus il lancera une initiative pour la r\u00e9fection biannuel, des toitures r\u00e9sidentielles avec une petite ast\u00e9risque d\u00e9finissant un toit comme \u00e9tant un ouvrage isolant \u00e0 b\u00e2timent par le haut, souvent, fait d'un ou de plusieurs banques d'un ou de plusieurs versant pentu, soutenus par une charpente et ne pourront \u00eatre utilis\u00e9s que par des personnes menac\u00e9es \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:22) [66%] :\r\nIl tire plus de la porte ne p\u00e8se alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:26) [87%] :\r\nIci, dans ce pays, on est fier d'\u00eatre une d\u00e9mocratie, un \u00e9tat o\u00f9 le peuple d\u00e9cide pourtant en essayant d'entourloupe et le peuple, vous n'\u00eates pas plus un parti d\u00e9mocrate que l'UDC maintenant partie du centre- si vous voulez qu'on se prononce sur l'interdiction du mariage homosexuel, ayez le courage de le demander franchement sans l'acheter parce que l\u00e0, pour des homophobes fait quand m\u00eame un peu les tarlouze. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:47) [66%] :\r\nLes Beaux parleurs le dimanche, le 11 heures \u00e0 midi sur la famille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [86%] :\r\nC'est Lombardi, qu'on a appris la mort tragique et myst\u00e9rieuse du cuisinier, Beno\u00eet Violier, tenancier de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier pr\u00e8s de Lausanne myst\u00e9rieuse parce que Violier venait de recevoir le le le titre de meilleur cuisinier du monde, ce qui n'est tout de m\u00eame pas rien, l'affaire a beaucoup fait parler 15 minutes au t\u00e9l\u00e9journal lundi \u00e0 des pages hommage ah non plus finir sur le ton des louanges \u00e9videmment \u00e9videmment m\u00e9rit\u00e9 pour ce surdou\u00e9 de la cuisine, alors bien s\u00fbr, les circonstances du d\u00e9c\u00e8s sont tragiques le chagrin des proches est immense, reste qu'on peut se demander ce qui nous prend, pourquoi le d\u00e9c\u00e8s d'autres cuisiniers surdou\u00e9 s\u00fbrement nous inflige \u00e0 ce point ferait -t-on autant pour l'\u00e9crivain ce qu'on en ferait autant pour un musicien, la cuisine est -elle devenue l'art si son \u00e9tat le plus prestigieux avant la peinture dans la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:38) [86%] :\r\nLionel, vous qui \u00e9crivez les grands, les grands auteurs, oui, oui \u00e0 la casserole. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:44) [90%] :\r\nNon les passe pas la casserole, mais ce qui est vrai, effectivement, c'est qu'on a le sentiment que les nourritures terrestres ont pris le prince sur les nourritures spirituelles, c'est un peu ce qui se passe, cela dit, personne n'est \u00e0 l'abri de la notori\u00e9t\u00e9 aujourd'hui puisque on a les capi du culte rendu Nabila, donc il y a pas de raison que les chefs de de cuisine soit pas aussi concern\u00e9 par \u00e7a, mais vous avez dit 2 choses importantes, puisqu'il y a aussi sa disparition et je pense que depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on a observ\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne, y a pas mal de notori\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a qui passe l'arme \u00e0 gauche et pour les pour les journaux, pour les m\u00e9dias, h\u00e9 ben c'est une rente aussi se rendent bien compte qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 les tyrans, les tirages augmentent, donc voil\u00e0, on en fait des tonnes, d\u00e8s que quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:24) [82%] :\r\nOui, d'accord, d'accord pour les m\u00e9dias, mais sur les r\u00e9seaux sociaux qui tombera, ceux qui sont en principe le la voix du peuple d'un proteste quand m\u00eame un peu on en faire un peu, beaucoup, \u00e9coutez, je vous fais une citation d'un journal, la cuisine de lieux, lui, est une exp\u00e9rience spirituelle qui magnifie la condition humaine, faut quand m\u00eame pas pousser non Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:43) [89%] :\r\nOui, bah \u00e9coutez je je comprends pas la, la, la popularit\u00e9 de la de la haute cuisine, moi j'ai que je connais \u00e7a tr\u00e8s mal, je dis tout de suite, \u00e0 chaque fois que que j'entends parler d'un grand cuisinier c'est soit au moment o\u00f9 il meurt ou au moment o\u00f9 il fait faillite, donc je n'ai jamais vot\u00e9 de go\u00fbter \u00e0 leur \u00e0 leur art. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:59) [73%] :\r\nUn pour sa foi de journaliste, l\u00e0 on a eu, lui, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 le mec. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:02) [82%] :\r\nJe \u00e7a moi serait donc donc peut-\u00eatre la la RTS donc permettre d'aller manger dans un dans un dans canton dans un bon resto je sais pas, c'est, c'est une forme de d'\u00e9litisme d\u00e9mocratiques, j'ai l'impression c'est c'est c'est d\u00e9mocratique, parce qu'on s'imagine que tout le monde aime bouffer h\u00e9 bien bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:18) [78%] :\r\nMais c'est vrai, c'est vrai, oui c'est vrai comme on consid\u00e8re que tout m\u00eame lire, je veux dire pourquoi est -ce que monsieur Bush et ce n'est pas pour une r\u00e9bellion en fait comparer Violier \u00e0 Nabila, enfin, je trouve \u00e7a on oui, effectivement, on a affaire est quelque chose de totalement prestigieux d'absolument incroyable, la nourriture, c'est, c'est c'est c'est vraiment ce qui peut nous raccrocher physiquement \u00e0 la beaut\u00e9 au quotidien tous les jours, bien manger c'est la C6, c'est la base de l'existence et le plaisir num\u00e9ro oui mais l\u00e0 c'est bien manger pour tr\u00e8s cher, c'est un peu pourcent son frigo, parce que c'est une recherche personnelle mais du pognon dans des trucs pour atteindre le top et puis bah il y a des types qui passent leur vie \u00e0 essayer d'atteindre le top en terme de cuisine et ces ces gars -l\u00e0 sont effectivement des artistes et des g\u00e9nies et risque c'est-\u00e0-dire sur quoi vous voulez les voir, le mot est l\u00e2ch\u00e9, \u00e7a vous \u00e9videmment, oui j'ai j'ai oui on a on dit et pourquoi cr\u00e9er une hi\u00e9rarchie pourquoi consid\u00e9rer que la cuisine est un art ou ne serait pas un art moins pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:10) [82%] :\r\nQui est l\u00e0, on a, moi j'ai pas dit \u00e7a, en tout cas, mais \u00e7a peut \u00eatre un art. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:13) [88%] :\r\nOn a voulu casser comme 10\u00e8me art \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du mod\u00e9lisme de l'origami et du jeu dr\u00f4le pour le savoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:21) [77%] :\r\nBon apr\u00e8s, si pas du tout question d'appr\u00e9ciation Nicolas n'appr\u00e9cie manifestement pas autant que moi, peut-\u00eatre que c'est une question simplement sensorielle, on n'a peut-\u00eatre pas l\u00e0 maintenant, je voudrais bien manger mais j'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:29) [89%] :\r\nPas eu l'occasion de, de, de, de go\u00fbter l'eau rare donc je j'en sais rien pour l'homme pour l'instant je te je trouve qu'on en fait qu'on en fait beaucoup, comme avec les morts, en g\u00e9n\u00e9ral, je rejoins Lionel oui \u00e7a c'est c'est devenu assez so\u00fblant apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:45) [80%] :\r\n20Minutes justement, c'est \u00e7a, c'est qu'il y a eu autant de il y a eu tellement de tapage pour des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s autour du monde, qui attend un coup montrer mais aussi en Inde et qui meurent. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:52) [70%] :\r\nOui, c'est vrai que \u00e7a roule bien, mais aussi en puissance et je ne savais rien c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:57) [83%] :\r\nC'est la corporation d'\u00e9couter \u00e0 l'autre grand cuisinier, a dit une chose que je vais vous dire que je vais vous lire la cuisine n'est pas en la maman qui cuisine et r\u00e9gale ses gamins, c'est de l'artisanat du bonheur simple la meilleure tarte aux poireaux aux yeux de nos enfants, c'est celle de maman et celle de leur m\u00e8re, quelques mois, l\u00e0 \u00e7a va bien derri\u00e8re moi voil\u00e0, vous avez en plus le le le l'auteur du de de la station, c'est \u00e7a, la cuisine, c'est juste \u00e7a est -ce que c'est le signe d'une soci\u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement une histoire qui se cherche des des choses admirables \u00e0 venir et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:23) [84%] :\r\nJe vais faire du jeu du footing le week- end parce que j'aime bien faire du sport et additifs qui font de la performance olympique avec \u00e7a et chacun son niveau et et \u00e7a et \u00e7a ne ressasse, on n'est pas oblig\u00e9 de classer, encore une fois, et ce qui s'est pass\u00e9, il s'est suicid\u00e9 apr\u00e8s avoir re\u00e7u la de l'\u00c9toile du meilleur cuisinier du monde est que pour lui la descente aurait \u00e9t\u00e9 trop dur, il n'a pas support\u00e9, moi c'est \u00e7a qui m'a qui m'interpelle refiscalisation trajet comprise de performance absolue : comment \u00eatre parce qu'il y a clairement de la performance mette le meilleur cuisinier du monde et apr\u00e8s peut-\u00eatre \u00e9ventuellement ne plus l'\u00eatre, \u00eatre d\u00e9class\u00e9s parce que c'est pas \u00e7a qui s'est pass\u00e9, vu que manifestement, il avait l'air heureuse que tout le monde, tout le monde \u00e9tait DB6 beaucoup aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:57) [73%] :\r\nNon \u00e0 l'\u00e9gard des grands chefs, c'est une d\u00e9votion \u00e0 leur demander leur avis, surtout, on en fait d\u00e8s leur fils de gourou pour leur demander de justement de parler avis sur la situation internationale, enfin voyez le le ph\u00e9nom\u00e8ne avant demander \u00e7a aux \u00e9crivains ou philosophes qui, en philosophe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:11) [88%] :\r\nOui, ben \u00e9coutez l'\u00e9volution des temps, j'imagine, mais je pense que c'est parce que, contrairement \u00e0 ce que disait Coline, on part de l'id\u00e9e que tout le monde n'aime pas lire, alors que tout le monde aime aime manger, ce qui n'est pas vrai que tout le monde aime lire demande la mission sur tout le monde est oblig\u00e9 de manger et tout le monde aime bien manger, donc c'est, c'est une forme d'\u00e9litisme qui nous nous reste disponible dans un contexte d\u00e9mocratique, on a l'impression que, interrog\u00e9 des philosophes, des penseurs, des \u00e9conomistes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:38) [82%] :\r\nQue \u00e7a, justement, ce serait une radieuse \u00e0 travers des trucs comme Top Chef les, les, les \u00e9missions et se on rend \u00e7a accessible GM aujourd'hui sur internet on trouve des recettes, on peut essayer chacun sa cuisine, on a tous plus ou moins la possibilit\u00e9 de s'essayer et du coup, effectivement, bah c'est c'est ces ces, ces grands chefs sont des esp\u00e8ces d'ic\u00f4nes, mais qui est -ce donc moi je, je vois pas le c\u00f4t\u00e9 vraiment \u00e9litiste l\u00e0- dedans, on est quand m\u00eame dans une gerbe par le prix, enfin le alors \u00e7a on est d'accord, mais les cuisiner, chacun peut le faire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:05) [85%] :\r\nOui, c'est pas la cuisine en tant que telle, c'est le culte des des grands chefs, les \u00e9toiles, les classements, etc, comme Jean-Paul ambulanciers reste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:12) [75%] :\r\nLe le l'ic\u00f4ne et puis ensuite, nous, on essaie de tous du Jean-Paul Gaultier avec nos gardera enfin je dirais \u00e7a \u00e7a je je voudrais risquerait de voir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:19) [86%] :\r\nOui, oui, les valeurs parlait de de performance effectivement ce qu'on admire aujourd'hui c'est surtout la r\u00e9ussite ce qu'on admire, c'est aussi l'argent qui va avec, en revanche, pour ce qui est de l'ordre, voil\u00e0, c'est parce que la question, c'est aussi \u00e7a, je veux dire quand et peintre, quand tu es \u00e9crivain et 9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:35) [97%] :\r\nOui, je suis capable de pleurer devant une assiette je promets que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:39) [86%] :\r\nC'est beau, mais \u00e7a c'est \u00e7a moi c'est effectivement c'est tr\u00e8s pertinent, ce que vous dites l\u00e0, parce que, en fait, quand on pleure un artiste, moi, moi je trouve \u00e7a l\u00e9gitime que qu'on admire les grands chefs etc les les gens qui, dans la hi\u00e9rarchie de leur discipline, parviennent \u00e0 \u00e0 des semences, c'est tr\u00e8s bien, mais ce qui est \u00e9tonnant, c'est que, on arrive \u00e0 pleurer des artistes \u00e0 travers le monde parce qu'on a appr\u00e9ci\u00e9 l'orage et en fait, l\u00e0, tout le monde parle de violer alors que Vincent allemand, l'immense majorit\u00e9 des gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:03) [83%] :\r\nNon, jamais, jamais, a pr\u00e9cis\u00e9 ce qu'il a fait, en effet, on a fait quelqu'un vol derniers mots. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:08) [67%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:09) [71%] :\r\nAsperges voil\u00e0 r\u00e9solument apr\u00e8s l'ultime respecter ma ch\u00e9rie, bon il les tr\u00e8s belles Marie qui bien Charles nous, vous avez une br\u00e8ve qui n'a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:18) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, alors pr\u00eat-\u00e0-porter apparemment cette semaine la marque H&M d\u00e9couvrent qu'elle emploie des enfants syriens et d\u00e9cide de r\u00e9agir : alors, vous l'avez peut-\u00eatre loup\u00e9 parce que c'est vrai qu'elle \u00e9tait subtile la blague dans cette br\u00e8ve, c'\u00e9tait l'emploi du mot du verbe d\u00e9couvrir l'action de s'apercevoir de quelque chose qu'on ignorait auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:34) [90%] :\r\nAttendez donc ils emploient des enfants syriens, c'est grave, ils ont dit qu'ils allaient r\u00e9agir comment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:38) [78%] :\r\nBen, ils vont traduire les modes d'emploi, des machines \u00e0 coudre, ancien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:48) [84%] :\r\nAttention, c'est un morceau de bravoure, je me suis pas mais en entendant que pour sur l'orthographe payerait sa d\u00eeme au modernit\u00e9 sc\u00e9l\u00e9rate bien quelle date a d\u00e9j\u00e0 de 1990 et la r\u00e9forme a donc c\u00e9d\u00e9 aux imp\u00e9ratifs de la modernit\u00e9 \u00e0 la b\u00e2tarde, elle doit retirer son trait d'union lever son chapeau, son circonflexes au dingos, \u00f4 ch\u00e2teaux pour para\u00eetre simple pour plaire que ne ferait -on pas que ne ferait -on pas \u00e0 l'orthographe ce qui avait d'circonflexe dans ce que je vous ai dit l\u00e0 vous avez compt\u00e9, je je sais pas mais c'est beau comme du Marc Bonnant je comme on n'a rien \u00e0 Honfleur, alors vous voyez de quoi, une vieille d'une tr\u00e8s vieille affaire resurgit la r\u00e9forme de l'orthographe, d\u00e9cid\u00e9e en France en 1990 b\u00e9nis par l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, cette r\u00e9forme va figurer dans les prochains livres scolaires \u00e9dit\u00e9s en France et, comme il arrive que ces livres finissent sur la table que les Romands nous voil\u00e0 bient\u00f4t emporter les r\u00e9seaux sociaux s'enflamme, on a m\u00eame vu appara\u00eetre un groupe de r\u00e9sistance, il s'appelle je suis circonflexe. \r\nJos\u00e9 chapeau pointu ben pour Nicolas Cavalia, vous \u00eates circonflexe. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:48) [87%] :\r\nJe ne sais pas trop \u00e9coutez, j'ai l'impression qu'il y a une forme de pens\u00e9e magique derri\u00e8re ce ce ce d\u00e9bat- l\u00e0 la pens\u00e9e magique c'est c'est \u00e7a consiste, vous qui, \u00e0 croire que si vous dites un mot, vous allez changer le monde et j'ai l'impression qu'en France, ils ont des gros probl\u00e8mes de d'in\u00e9galit\u00e9s sociales, un syst\u00e8me scolaire tr\u00e8s in\u00e9gale et que ils s'imaginent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:08) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:09) [77%] :\r\nDe mani\u00e8re magique quand non loin circonflexes ou l'attribution un trait d'union, ils vont r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes, maintenant sur le fond. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:16) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:17) [89%] :\r\nJe suis agnostique pour anticiper le d\u00e9bat qui va suivre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:21) [87%] :\r\nOui bon orthographe vous vous \u00e9tiez bon Nicolas Therrien de voter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:24) [78%] :\r\nJ'ai eu des soucis avec les accents j'en mettais trop ou pas assez, je veux dire qu'on veuille ou non, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e du mus\u00e9e du poser plus de probl\u00e8mes, les circonflexe \u00e9tant rare qui frappe l'oeil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:32) [72%] :\r\nD'accord, vous ne se mariant on va vous, moi, je suis certain, il devra verser faire partir oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:39) [86%] :\r\nAlors bon, maintenant, j'\u00e9cris \u00e0 peu pr\u00e8s potable des \u00e9normes fautes parce que je les vois pas et en fait, je m'en fous, j'aime, j'ai laiss\u00e9 une immensit\u00e9 de, de, de cette pression -l\u00e0 parce que on a beaucoup mes discours, notamment parce que je les \u00e9crivais faux et \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, c'est que j'emmerde la mar\u00e9chauss\u00e9e en cons\u00e9quence par rapport \u00e0 l'orthographe et bient\u00f4t vous allez dans le travail agricole, vous \u00eates rural cit\u00e9 de radio, je ne suis effectivement, j'ai trouv\u00e9 du travail, j'\u00e9cris un livre, je me suis permis en fait c'est \u00e7a et je pense, je pense que par rapport \u00e0 cette histoire de d\u00e9mocratisation, la langue fran\u00e7aise est constitu\u00e9e face et s'est constitu\u00e9 orthographique ment de telle mani\u00e8re que certains aient le privil\u00e8ge de pouvoir l'utiliser quand d'autres ne l'avait pas parce qu'elle est extr\u00eamement compliqu\u00e9e, c'est quand m\u00eame une des langues, je connais pas tr\u00e8s longue, tr\u00e8s compliqu\u00e9e, autant sur le plan de l'orthographe et \u00e7a fait que y a une esp\u00e8ce de chasse gard\u00e9e sur la chose \u00e9crite qui \u00e0 titre personnel mod\u00e9rant j'beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:29) [78%] :\r\nMais enfin, il y a les correcteurs lithographies de logements : Lionel, tu confonds oui en. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:32) [87%] :\r\nToujours mais l\u00e0 je trouve pas \u00e7a tr\u00e8s coh\u00e9rent Colin par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit sur sur la germination la voyance, parce que justement si on met du pouvoir au lieu du du sucre dans une recette \u00e7a change quand m\u00eame pas mal les choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:44) [94%] :\r\nMais la recette peut \u00eatre pas mal quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:46) [89%] :\r\nLa recette peut \u00eatre pas mal, alors l\u00e0 on est dans l'aventure, effectivement, cela dit, l\u00e0 on est en plein dans le fantasme, je sais pas si c'est la la pens\u00e9e magique, on est dans le fantasme, parce qu'effectivement \u00e0 date de 1990 7 : cette r\u00e9forme, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la commencer \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9e en 2008 et maintenant elle passe dans les manuels scolaires et ce qui est assez dr\u00f4le, c'est que l'un des principaux opposants qu'on appelle entendent par rapport \u00e0 cette r\u00e9forme, c'est c'est Jean Dormesson sympathique Jean Dormesson qui fait donc partie de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise et donc au d\u00e9but, cette r\u00e9forme, h\u00e9 bien c'est l'Acad\u00e9mie soudain Suez voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:16) [73%] :\r\nOui, leur donner des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:18) [79%] :\r\nC'est le gardien de la langue, c'est plut\u00f4t leur malheur tout \u00e0 fait oui, mais alors il y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:21) [78%] :\r\nFritz voil\u00e0 c'est \u00e7a, on essaie de dire, mais peut-\u00eatre qu'il \u00e9tait pas assez sur en 1990 o\u00f9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:27) [82%] :\r\nLe journal \u00e0 dire que, au lieu de faire des r\u00e9formes orthographique, on pourrait aussi un peu l\u00e2ch\u00e9 du lest sur cette esp\u00e8ce d'obsession d'\u00e9crire juste d'une langue qui est aussi compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:35) [90%] :\r\nMais est -ce que c'est bon au fond, une mani\u00e8re de se rattacher \u00e0 une tradition \u00e0 une culture, alors bien s\u00fbr c'est arbitraire lors de la maison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:41) [89%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est moi je, moi je fais partie de la la g\u00e9n\u00e9ration qui n'a pas encore int\u00e9gr\u00e9 que pla\u00e7ait \u00e9taient devenues Manor. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:47) [80%] :\r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a, oui, et la m\u00eame raison, c'est la fonction qui l'a fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:51) [79%] :\r\nJe suis attach\u00e9 au trait d'union, bien s\u00fbr, m\u00eame si je ne sais jamais \u00e7a, c'est la salle et vous allez en effet remis Thierry \u00e9videmment qui cherche essentiellement Flexjet vous \u00eates pas heureuse quand vous \u00e9crivez un accent circonflexe, allez vous avez vraiment c'est g\u00e9nial oui, non, non, rien n'\u00e9quivaut \u00e0 la volupt\u00e9 du interrogation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:07) [85%] :\r\nMais au fait de savoir l'orthographe, c'est en effet une volupt\u00e9, c'est-\u00e0-dire de savoir qu'on l'\u00e9crit comme \u00e7a, non comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:12) [82%] :\r\nAbsolument, et je, je, je, vraiment je, je, moi, si je pouvais faire, si c'est une petite f\u00e9e appara\u00eet sur la table, dit Colin tu as qu'un voeu \u00e0 r\u00e9aliser qu'elle serait on veut ce serait de savoir \u00e9crire parfaitement, je suis tout \u00e0 fait d'accord, or il s'av\u00e8re que j'par les et que je suis dysorthographique alors oui, c'est beau, mais ce n'est pas le privil\u00e8ge de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:29) [84%] :\r\nAlors, ben oui allemand a des bons et des mauvais oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:32) [86%] :\r\nJe pense, je pense que parce que beaucoup de gens parlent de \u00e7a parle de f\u00eate qu'on essaie de r\u00e9concilier l'orthographe fran\u00e7aise qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9e, avec peut-\u00eatre des une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9crit de moins en moins bien, \u00e0 travers via le plus sociaux les rouages et \u00e7a m'aide bien on savait \u00e7a, mais il y a une autre, il y a un autre aspect qui est int\u00e9ressant, je pense, dont les gens parlent peu, c'est le fait que la la francophonie s'exporte de plus en plus, il y a une une vraie volont\u00e9 il y a un vrai pros\u00e9lytisme de la langue fran\u00e7aise en ce moment et je pense que \u00e7a aide aussi les \u00e9trangers qui, de la prendre le fran\u00e7ais que de facilit\u00e9 que de faciliter \u00e7a parce que l'on a de la chance, on a appris le fran\u00e7ais en grandissant, mais pour quelqu'un qui la prend, plus tard, c'est vraiment un enfer, France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:10) [76%] :\r\nBon, il faut dire que d\u00e9sormais 2 orthographe pour certains mots seront tol\u00e9r\u00e9s par exemple du Faron pourra l'\u00e9crire avec Pho avec Elf. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:17) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, savoure une libert\u00e9 artistique in\u00e9gal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:20) [78%] :\r\nVoil\u00e0 et puis au niveau voyage moi j'aime \u00e7a, c'est vous, voyez -vous, \u00e7a va prendre avec les mots \u00e9ventuellement r\u00e9inventer des mots r\u00e9inventer des mani\u00e8res de les \u00e9crire, jouer avec, c'est parce que c'est \u00e7a qui finalement int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:28) [80%] :\r\nLa seule chose \u00e9tant qu'il faut ce qu'il faut se comprendre, c'est si vous \u00e9crit plus avec 3 F par exemple personne 3 mots. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:34) [86%] :\r\nMais \u00e7a, je pense que c'est un argument un peu fallacieux, je pense qu'on se comprend quand m\u00eame pas mal et puis d'ailleurs, quand on fait des choses pour se comprendre mieux des des raccourcis, des Verts, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a ne pla\u00eet pas parce que c'est vrai que \u00e7a d\u00e9figure la langue fran\u00e7aise qui est quand m\u00eame une une institution esth\u00e9tiques tr\u00e8s tr\u00e8s importante \u00e0 l'institution et c'est donc je crois que c'est, c'est c'est \u00e7a on est d'accord l\u00e0- dessus, mais ce que je veux dire c'est jusqu'il faut garder une esp\u00e8ce de, de, de notions de on n'est pas tout ce outill\u00e9 pour pouvoir y faire face et les ports de ne pas prendre, vous avez dit, bon et mauvais tout alors moi je suis pas d'accord justement de dire il y a des bons, il y a des mauvais, il y a des gens qui savent \u00e9crire, des gens qui savent pas \u00e9crire, mais ils peuvent savoir \u00e9crire oh par ailleurs sans \u00e9crire juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:10) [86%] :\r\n\u00e7a ne vous avez une br\u00e8ve qui n'a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:12) [84%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait dur, savez -vous que c'\u00e9tait le carnaval de Rio, en ce moment, non je ne Locarno suisse o\u00f9 il a oui, il y a en Valais mais \u00e9galement est partout dans le monde, j'imagine, mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:21) [87%] :\r\nPas seulement \u00e0 Rio aussi quelques et quelques jours avant le d\u00e9but des festivit\u00e9s en pr\u00e9ambule les cariocas on fait d\u00e9filer leur chien oui des canid\u00e9s aussi de costume color\u00e9 de boas \u00e0 plumes un pav\u00e9 dans la mare en plein d\u00e9bat sur la pr\u00e9f\u00e9rence entre chien et chat, sur la c\u00f4te br\u00e9silienne o\u00f9, comme chacun sait, les seuls \u00e0 rester couvert durant le carnaval, son lit minou. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:41) [71%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait une bonjour le favoritisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:04) [81%] :\r\nBienvenue \u00e0 la table et beau parleur \u00e0 notre invit\u00e9 du jour, Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, bonjour, bonjour Michel tr\u00e8s professeur de th\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg un vos derniers livres parus s'appelle, culture et foi en dialogue la foi, c'est vous, la culture, c'est je pense cette heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:19) [66%] :\r\nUn accord pour cette merci de serre lever oui, vous voyez, alors oui, je vais pr\u00e9parer \u00e7a dialoguer c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:27) [80%] :\r\nParler, on va voir si vous tenez vos promesses a si vous \u00eates un bon parlera comment doit vous appeler d\u00e9j\u00e0 mon p\u00e8re, mon fr\u00e8re, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:33) [72%] :\r\nDur\u00e9e : FX FX oui FX en arrivant wagn\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:38) [75%] :\r\nQue moi car j'\u00e9tais vicaire \u00e9piscopal, moi c'est la m'appelait toujours FX oui alors volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:42) [75%] :\r\nAvis excusez moi, je peux vous appeler mon p\u00e8re, \u00e7a roulait sans risque, vous pouvez y aller, nous savons bien, oui, j'imagine, vous savez, donc je suis venu et j'ai accept\u00e9, c'est tr\u00e8s bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:52) [83%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, pour plaider en faveur de ces magazines excellent ou l'actualit\u00e9 religieuse peut-\u00eatre analyser, bon p\u00e8re, vous avez lu le journal, la libert\u00e9 d'ailleurs non en g\u00e9lules le matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:04) [87%] :\r\nUne nouvelle affaire pour vous les catholiques de Suisse romande un pr\u00eatre est soup\u00e7onn\u00e9, vous en connaissez sans doute son nom, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir depuis plus de 30 ans commis des habits sec en 2011 une enqu\u00eate eccl\u00e9siastique n'a pas \u00e9tabli formellement sa culpabilit\u00e9 mais il a \u00e9t\u00e9 suspendu, il ne peut plus dire la messe en public et puis jeudi, nouvelle affaire alors de p\u00e9dophilie secoue l'\u00c9glise catholique, c'est bient\u00f4t une fois une fois par jour \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la de 75 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier par la police soup\u00e7onne qu'il est d'avoir commis des actes p\u00e9dophiles avec un de ses jeunes paroissiens, il est remis en libert\u00e9 et cette affaire surgit, 10 jours apr\u00e8s la publication, je fais pas expr\u00e8s, hein oui d'un rapport sur l'institut marini\u00e8re Fribourg qui recueille des orphelins, les enfants issus de milieux pauvres jusqu'en 1954 le rapport recense 21 enfants adolescents sexuellement abus\u00e9 du 11 abuseur dont 2, directeur de l'institution, j'arr\u00eate l\u00e0 les \u00e9v\u00eaques ou le pape, c'est g\u00e9n\u00e9ralement comme \u00e7a que \u00e7a se passe, demande pardon ce qui amoindrit chose puis puis paye merci tout l\u00e0, vous allez vous ruiner. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:24:03) [85%] :\r\nCertains dioc\u00e8ses aux \u00c9tats-Unis sont d'ailleurs h\u00e9las quasiment ruin\u00e9 et \u00e7a h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:10) [82%] :\r\nVous \u00eates d'accord que l'\u00c9glise en 1er avec le sexe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:12) [83%] :\r\nAlors je suis d'accord que quand j'ai vu l'actualit\u00e9 que vous venez d'\u00e9lus mais elle aussi dire oulala si juste dessus, ce ne fut -ce pas venue pour cette \u00e9mission si ensuite, je suis d'accord que c'est vraiment un sentiment de de et d'humilit\u00e9 qui m'habite aujourd'hui d'ailleurs, Mgr ou quand il a parl\u00e9 de l'institut Marini a employ\u00e9 le mot je j'ai honte il \u00e9tait lui- m\u00eame 13 vous avez souvent vous avez honte aussi parce que je suis solidaire avec l'ensemble de l'\u00e9glise, donc je suis pr\u00eatre et avec mes, mes confr\u00e8res, je je suis solidaire qu'une telle institution soit capable de poser des actes absolument contraire \u00e0 son message contraires \u00e0 l'Evangile contraires contraires \u00e0 ce que le Christ a laiss\u00e9, donc c'est vrai qu'il y a, il y a un contre- t\u00e9moignage absolu, c'est pour \u00e7a qu'il y a une ann\u00e9e de la mis\u00e9ricorde Yann ann\u00e9e du pardon, il y a le car\u00eame, il y a la conversion n\u00e9cessaires et donc c'est vrai que je vous \u00e0 la crise, avec 3 actualit\u00e9 tremblement devant vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:10) [69%] :\r\nNicolas Robaux la en \u00e7a vous tout ce que cette demande de pardon j'encore des affaires restent encore pardon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:17) [83%] :\r\nNon, \u00e7a ne non pas plus que temps, \u00e7a me touche pas, je pense que quand il y a d\u00e9lit ou ou agression il faut qui est que la justice passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:25) [82%] :\r\nMais alors elle Isabelle h\u00e9 bien probl\u00e8me avec le sexe ou qu'on est bien d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:29) [88%] :\r\nBen je pense que, comme le disait un \u00e9crivain italien chez avait Pavese si le baiser n'\u00e9tait pas la chose la plus importante de la vie, la jeunesse commencerait pas par la Fed, j'ai l'impression qu'il y a, il y a, voil\u00e0 je monsieur sp\u00e9cialiste de l'herm\u00e9neutique biblique, il y a un probl\u00e8me et j'ai beau avoir lu des des choses sur la question, je comprends toujours pas pourquoi il y a cette peur du sexe dans mon \u00e9glise catholique et non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:56) [87%] :\r\nJe souvent peur vous savez officiellement par oui \u00e7a d\u00e9pend, bon on a, on est un peu embarrass\u00e9s parce que on a envie d'en parler, d'un ton l\u00e9ger, mais, mais on sent bien que derri\u00e8re tout \u00e7a il y a aussi des victimes \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:07) [85%] :\r\nPas surtout je peux, je pense surtout aux victimes et c'est vrai des des vies bris\u00e9es avec la violence dans seulement sexuelle mais la violence dans l'institut Marigny, c'\u00e9tait aussi des violences physiques et puis, et puis le silence donc moi ce qui me ce qui, je sais que le silence soit enfin lev\u00e9e au niveau de du dioc\u00e8se au niveau 2 de l'\u00c9glise universelle et piquant mettent tout en place pour que de telles choses ne se reproduise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:34) [75%] :\r\nOui, c'est une sociologie 19 heures, elle se reproduit, sans cesse, vous dites -vous, c'est bien ce que vous dites mais se reprenait, bon l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:40) [89%] :\r\nCD, j'esp\u00e8re, j'ose esp\u00e9rer, avec les les nouveaux pr\u00eatre et agents pastoraux la\u00efcs que nous formons, notamment \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, c'est binaire, il y a des formations qui n'existaient pas auparavant, qui sont donn\u00e9s \u00e0 l'ensemble des agents pastoraux qui sont en activit\u00e9, et puis on essaye \u00e0 discours sur la sexualit\u00e9 \u00e9minemment positif, l'\u00e9glise n'a ni peur, ni un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:02) [82%] :\r\nC'est, c'est la maladie elle enfin pu la mani\u00e8re, c'est la mani\u00e8re de mettre en oeuvre, c'est il y a un d\u00e9calage sur l'ensemble des domaines de l'Evangile sur la sexualit\u00e9 comme comme ailleurs et au logiquement il y a pas de l'\u00e9glise n'a aucun probl\u00e8me avec le sexe, au contraire, elle, elle valorise un probl\u00e8me avec le fait aussi avec voiture logique au niveau th\u00e9ologique int\u00e9gr\u00e9 dans les, dans la r\u00e9alit\u00e9, un malade dans la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:25) [83%] :\r\nEt \u00e0 l'horizon, m\u00eame genou, h\u00e9 bien vous avez un probl\u00e8me avec le sexe disons voil\u00e0 alors on dira \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:30) [83%] :\r\nNon, la, la, la, il y a quand m\u00eame un culte de la chastet\u00e9 dans l'\u00c9glise catholique comme dans pas mal d'\u00e9glises d'ailleurs oui parce que bah parce qu'enfin on a quand m\u00eame un probl\u00e8me avec le sexe, le sexe est incompatible avec par exemple la position de l'\u00c9glise, non parce que c'est peut-\u00eatre le chocolat du paradis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:47) [83%] :\r\nJe je disais vous disent il y a l'\u00e9glise n'a pas de probl\u00e8me avec le le sexy la valorise etc mais il y a 2 mani\u00e8res d'avoir un probl\u00e8me avec quelque chose, c'est de le d\u00e9valoriser trop ou d'autres, le sur- \u00e7a c'est la vie, le charg\u00e9 d'une valeur m\u00e9taphysique profonde etc oui et, du coup, \u00e7a vient, l\u00e0 \u00e7a fait p\u00e9ter les plombs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:05) [82%] :\r\nOui, non, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est exactement la la r\u00e9flexion th\u00e9ologique va dans ce sens -l\u00e0, je suis 1000 fois d'accord avec Nicolas, c'est clair, elle c'est la tension entre la d\u00e9valorisation et l'exaltation qui, elle, avec 6 voulait du sexe qui peut poser probl\u00e8me, mais dans la vie, vous avez \u00e0 livre \u00e9rotique, le Cantique des cantiques qui montre que l'amour, \u00e7a vous actuel est au coeur est au compteur de m\u00eame la Parole de Dieu, voil\u00e0 alors les mais on l'interdit pas, c'est bien, oui, oui, c'est pourquoi il y a les togolais qui a, qui \u00e9tait la mani\u00e8re alors parce que parce que l'ensemble des r\u00e9alit\u00e9s sont appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre canalis\u00e9e pour \u00eatre belle et vraie et la corruption, de ce qu'il a de meilleur, donne les choses pires c'est-\u00e0-dire la beaut\u00e9 de de la sexualit\u00e9, lorsqu'elle est mal peut donner les choses les plus abominables, donc, moi, moi, moi j'ai pas j'ai pas du tout \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de choisir le c\u00e9libat, je les choisis volontairement, j'ai choisi la soci\u00e9t\u00e9 parce que c'est \u00e0 \u00e0 vous arrive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:00) [78%] :\r\nOui, injonctions contradictoires, \u00e0 savoir : choisissez entre votre position d'hommes d'\u00e9glise et le sexe, et moi je suis quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 qu'en 2000 b\u00eates en 2016 on arrive encore \u00e0 tenir des des discours de cette mani\u00e8re, Corus corrompre le sexe corrompt avec pourquoi est -ce qu'une relation sexuelle m\u00eame avec quelqu'un qui on pas non, l'enfant a donc violence donc cette J\u00e9r\u00f4me exactement une semaine, c'est on est bien d'accord l\u00e0- dessus pourquoi est -ce que ce serait corrompre le sexe que de le pratiquer en dehors du mariage, c'est dans la. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:29) [86%] :\r\nC'est par le courant passe, essayer sans cesse de lui permettre de donner sa pleine signification et l\u00e0, l'\u00e9glise a vite les les jeunes \u00e0 ne pas se laisser briqu\u00e9 par une multitude de relations sexuelles pour pouvoir vivre de sexualit\u00e9 et pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:44) [82%] :\r\nLa on est d'accord ou d'accord, vous avez parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par le fer du Malawi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:48) [81%] :\r\nOui, volontiers Herg\u00e9, parce que l\u00e0, c'est clair, et dont il est question, c'est le clerg\u00e9, vous parlez du sexe et vous ne pratiquez pas \u00e0 si vous voulez, si, si, si, \u00e9coutez -moi la formule, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:57) [81%] :\r\nC'est pour \u00e7a que dans le domaine de la sexualit\u00e9 en donne de plus en plus la parole \u00e9videmment \u00e0 des femmes, des hommes, des des couples de mani\u00e8re \u00e0 ce que il y a \u00e0 nous dire : vous, vous vous oui, moi c'est c'est de maintenant, j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 durant cette ann\u00e9e, 2 s\u00e9minaires \u00e0 \u00e0 vivre de, de, d'une multitude de mani\u00e8re \u00e0 un \u00e9panouissement personnel dans toutes les dimensions de en \u00eatre et ce qui fait que bah. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:21) [81%] :\r\nElle est int\u00e9gr\u00e9e, elle est pas, elle est pas ni d\u00e9valoris\u00e9, ni id\u00e9alis\u00e9e, moi j'ai ce qui, au quotidien, a \u00e9chou\u00e9 et j'ai des amis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:31) [74%] :\r\n\u00e7a veut dire, vous l'avez dit, au quotidien, j'ai la vie la trivialit\u00e9, encore une fois la question avec. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:34) [87%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai la vie au quotidien, dans le sens que j'essaye de, de, de, de canaliser toutes mes \u00e9nergies vitales au service des projets que j'ai au service 13 ans, de l'engagement que que que j'ai, service de et sport lors de la musique, donc je trouve un \u00e9quilibre \u00e0 travers ses diff\u00e9rentes mani\u00e8res et c'est au moment o\u00f9 il y a d\u00e9s\u00e9quilibre que malheureusement certains confr\u00e8res arrive \u00e0 des \u00e0 des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:57) [90%] :\r\nJe vous assure que le probl\u00e8me, c'est le c\u00e9libat des pr\u00eatre donc vous d'accord c'est \u00e7a et la chastet\u00e9, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:02) [82%] :\r\nProbl\u00e8me, pas le c\u00e9libat des pr\u00eatre parce que malheureusement il y a aussi des la\u00efcs dans l'institut Marini avait plus archa\u00efque dans les accus\u00e9s que que que les pr\u00e9fets qui ont commis ces ces abominations, je dirais que le le probl\u00e8me du c\u00e9libat est extr\u00eamement discut\u00e9e en \u00e9glise, d'autant qu'il y a des pr\u00eatre catholique Romain qui sont mari\u00e9s, donc ici, il est tout \u00e0 fait possible qui est une \u00e9volution par rapport \u00e0 cette discipline y avoir la de vous la souhaitez moi je serais pas du tout oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'il a une libert\u00e9 de choix, pas de mani\u00e8re \u00e0 ce que ceux qui ne peuvent pas vivre comme disait Colin dans la, dans le cadre de noces d'une sexualit\u00e9 trop encadr\u00e9e puissent la vivre dans le dans le mariage, et donc il puisqu'elle est pr\u00eatre orientaux catholiques mari\u00e9s, pourquoi pas l'\u00e9tendre \u00e0 l'ensemble de l'\u00c9glise d'ailleurs l\u00e0 l'ancienne avec de si on y \u00e9tait favorable et les \u00e9l\u00e8ves oui, alors on va revenir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:51) [86%] :\r\nJe voudrais revenir sur sur un un propos que vous avez tenu parce que effectivement le le le le probl\u00e8me en fait, c'est pas la p\u00e9dophilie au sein de l'\u00c9glise dans le sens o\u00f9 je crois qu'il y a 2 pourcent de de de p\u00e9dophiles, on en trouve \u00e0 peu pr\u00e8s autant j'imagine chez les journalistes dans les autres professions merci \u00e0 ne pas et et l\u00e0 mais alors vous avez, vous avez \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9s, donc par Jean Paul II, vous vous dans un article, dans une interview \u00e0 illustrer vous dites par un Saint, alors il faut savoir quand m\u00eame que ce sein est l'un des papes qui a le plus couvert les actes p\u00e9dophiles acquis jusqu'au bout, n'a pas voulu justement intervenir l\u00e0- dessus parce que il \u00e9tait en lutte contre communisme, donc je me demande comment vous canoniser les gens ont faim de l'\u00e9glise en fait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:32) [86%] :\r\n\u00e7a c'est une bonne question, d'ailleurs la canonisation Charlevoix donnera la comme l'a pas fait l'unanimit\u00e9 et j'avoue qu'il y a un certain nombre de d\u00e9cisions de Jean Paul II avec lesquels m\u00eame si ma donn\u00e9 l'ordination, j'\u00e9tais pas n\u00e9cessairement d'accord et je suis tr\u00e8s heureux qu'il a eu un immense processus de purification au sein des l\u00e9gionnaires du Christ, puisque c'\u00e9tait surtout dans ce contexte l\u00e0 que Jean-Paul II a a h\u00e9las les sur gens ce que trouve que Fran\u00e7ois Le pape Fran\u00e7ois a pos\u00e9 des actes, a pris des d\u00e9cisions pour une tol\u00e9rance 0 et l'\u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve Fribourg fait de m\u00eame, enfin on l\u00e8ve la chape de plomb, bien s\u00fbr qu'il a valu, on s'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 elle voulait n'en suis absolument d'accord, je le reconnais, je, je, je le dis avec humilit\u00e9 et on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:13) [80%] :\r\nLe ann\u00e9e 0 de 1014 m\u00eame de d'avoir dissimul\u00e9 tout \u00e7a voyons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:33:18) [87%] :\r\nOui, oui, servir Murray vient de le redire, d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 Mgr Genoud le disait donc effectivement que l\u00e0 il y a, il y a encore des progr\u00e8s \u00e0 faire, il y a des progr\u00e8s pour que davantage de femmes prennent la parole en \u00e9glise catholique sur la sexualit\u00e9, davantage de couples s'exprime Buenos Omar, nous sommes en progression, nous sommes, c'est une vieille institution qui a 2 1000 ans, mais qui a encore beaucoup de travail \u00e0 faire, moi le 1er Charlot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:39) [85%] :\r\nParce qu'ils sont int\u00e9ressant, c'est que vous faites dans votre institut 6 juin vous formez des des hommes qui vont devenir des hommes d'\u00e9glise et en fait, comment est -ce que cette question \u00e0 l'aborder parce que forc\u00e9ment l'aborder les gens doivent se dire bon qui aimait qu'on a un peu mauvaise presse, de ce point de vue -l\u00e0 est -ce que c'est quoi le le briefing qu'on fait passer comme un pr\u00e9sident comme on leur dit : donne. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:56) [89%] :\r\nParce il faut dans les s\u00e9minaires qui a maintenant toute une formation avec des psychologues, des psychanalystes avec vraiment aussi des, des, des, des examens \u00e0 l'entr\u00e9e, interm\u00e9diaire et et au moment de l'ordination, donc on essaye ah oui oui et l\u00e0, tous les agents pastoraux de Suisse romande ont re\u00e7u une formation tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pointu. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:17) [71%] :\r\nPour Joseph employ\u00e9 le mot pour de 2 mani\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:22) [87%] :\r\nJustement \u00e0 \u00e9viter de se remettre dans des situations comme celles -l\u00e0, donc, mais \u00e9videmment que c'est seulement maintenant en 2010 2015, ce qu'on le fait on nous moi je, je n'ai pas re\u00e7u par exemple personnellement cette formation, j'ai \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 rendus attentifs \u00e0 aux difficult\u00e9s \u00e0 \u00e0 une vie spirituelle et personnel \u00e0 une hygi\u00e8ne de vie qui permettent de ne pas me mettre dans des situations o\u00f9 je pourrais effectivement quand m\u00eame photo \u00eatre tent\u00e9 une oui et donc maintenant il y a vraiment une formation dans les s\u00e9minaires de Suisse romande tr\u00e8s 13 assez. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:57) [68%] :\r\nIl y avait des des \u00e0 cette table, je trouve qui vous mettez des \u00e0 des actes de Seguin \u00e0 vous \u00e9crasez sur ce sujet, la malentendance de tout ce que j'ai pour le kg je trouve qu'il n'arrive beaucoup, vous avez, vous avez, je le vois pourront pourront, si j'ose dire, pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:11) [86%] :\r\nFini, oui, oui, bien s\u00fbr, avec plaisir, gastronomie au Pays de Galles, un homme Paris qu'il peut avaler un cheeseburger en une bouch\u00e9e c'est ouf et meurt alors qu'il a perdu son pari, c'est \u00e7a, oui, mais il a pas eu \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:30) [82%] :\r\nAlors on en vient \u00e0 vous plus directement, si j'ose dire, Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt et d\u00e9j\u00e0 oui c'est \u00e7a, il faut pas s'internationalise alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:39) [83%] :\r\nVous direz vous dites dans votre livre, l\u00e0, dans le livre, donc je r\u00e9fl\u00e9chirai fois alors j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, oui, oui alors \u00e0 propos de l'\u00e9glise catholique qui ne servirait \u00e0 rien de chercher \u00e0 repartir en croisade pour la regagner, d'une part de march\u00e9 oui de l'opinion publique, oui, donc, au fond, l'\u00c9glise a baiss\u00e9 pavillon. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:35:57) [92%] :\r\nNon, le pape Fran\u00e7ois a 26 millions de followers sur son compte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:02) [68%] :\r\nOui moi un tous r\u00e9servistes c'est encore pas du catholique disons il y en a aussi \u00e0 la maison, ou alors il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:10) [86%] :\r\nJustement il essaye pr\u00e9cis\u00e9ment de sortir des fronti\u00e8res, c'est des fronti\u00e8res de l'\u00c9glise catholique, donc bon c'est Montr\u00e9al gros elle essaye de bien conclure le aussi je je sais pas, il est tr\u00e8s pr\u00e9sent sur les les r\u00e9seaux sociaux et donc \u00e7a sert \u00e0 rien de partir en croisade, l\u00e0 on vient de toucher un sujet grave, le journal dimanche de Carnaval toute \u00e0 l'heure donc comment : qui suis -je, moi pour donner des le\u00e7ons, puisque l'\u00e9glise catholique \u00e9tant \u00e0 causer des drames et et qui sommes -nous au plan de l'institution pour pour partir pavillon et \u00e9voquant qui comme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:46) [83%] :\r\nT\u00e9l\u00e9foot reconqu\u00e9rir les foules, c'est seulement si nous ayons nous avons \u00e0 \u00e0 t\u00e9moignages cr\u00e9dibles et coh\u00e9rents avec l'Evangile que peut-\u00eatre des gens seront touch\u00e9s par le message du Christ, c'est seulement comme \u00e7a c'est par un t\u00e9moignage de vie un petit quotidien, elle a souvent des les je et souvent les enfants et les jeunes donnent bien d\u00e9roul\u00e9e sans d\u00e9lai disent s'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:04) [81%] :\r\nJe vais vous demander si ce qu'on va entendre c'est le bon moyen \u00e9coutez trop \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:07) [90%] :\r\nOui, madame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:10) [63%] :\r\nOui car. \r\nIl faut payer, faire responsabilit\u00e9 Bruxelles Jean-Louis Guillot et qui est cit\u00e9 qui oblig\u00e9 l\u00e0 non la D\u00e9p\u00eache du tout et puis ce fran\u00e7aise aux donneurs totale ah oui c'est c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:37) [81%] :\r\nTout, tout le monde l'a reconnu le num\u00e9ro 3 du hit-parade, c'est c'est le pape Fran\u00e7ois Dom dans la en discours, franchement c'est \u00e7a le bon moyen pour l'\u00e9glise pour reconqu\u00e9rir des hommes et des. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:46) [74%] :\r\nC'est lors de s\u00e9minaires d'angle, c'est, c'est c'est plut\u00f4t le pas Fran\u00e7ois qui a contact avec les gens qui quitte la papamobile \u00e9pique qui fait un bain de foule et embrasse un malade une personne handicap\u00e9e, qui est, qui est coh\u00e9rent entre tout ce qu'il dit et ce qui fait, qui habite pas dans les palais pontificaux qui habitent l\u00e0 un petit appartement tout simple qui a des kilos et qui ont, qui va avec sa petite, celle qui est donc Didier Pilet Ferinject Dosi\u00e8re oui, mais l'\u00c9glise pourrait pour ces 6, c'est de la th\u00e9orie, moi le 1er ils ont proc\u00e9d\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:15) [82%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire que les les pas pr\u00e9c\u00e9dent n'\u00e9tait pas coh\u00e9rent en fait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:19) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que chaque pas pas son Style Jean-Paul 2, c'est lui qui a ouvert la papaut\u00e9 \u00e0 l'\u00c9glise universelle par ses ses multiples voyages et il s'est engag\u00e9, il a pris des risques, d'ailleurs, moi, j'ai \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par lui parce qu'il s'est fait tirer dessus, donc il a pris, il a pris lui aussi les risques apr\u00e8s le Style du pape Beno\u00eet XVI \u00e9tait \u00e9tait un peu diff\u00e9rent, c'\u00e9tait plus un intellectuel dans besoin aussi d'un d'un discours infog\u00e9rance aussi de de l'autre comme \u00e7a veut dire que courir des hommes franchement, mais c'est pas, c'est pas que le pape essai c'est le t\u00e9moignage du peuple de Dieu sait les gens, c'est \u00e0 la base, l'\u00c9glise catholique est en progression, le nombre de pr\u00eatre, le nombre de s\u00e9minaristes dans le monde aujourd'hui est en progression, parce qu'il y a l'Afrique parce qu'il a l'Am\u00e9rique du Sud parce l'Asie, on a 50 nationalit\u00e9s, des gens qui viennent tous les coins du monde, les et qui ont des Irak des initiatives si moi j'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:12) [82%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 vraiment parce que vous, vous parlez d'un, de, de, de progression, vous dites que l'\u00c9glise doit s'vous parlez d'interpr\u00e9tation aussi du Texas 13 les r\u00e9cents oui on, on, il y a un an, il y a des blocages pour moi dans l'\u00c9glise catholique a clairement le fait que les femmes ne puissent pas \u00eatre hein, je pense que je n'je n'\u00e9tonne personne avec ce propos, le fait que le mariage homosexuel soit toujours consid\u00e9r\u00e9 comme contre nature, etc, le fait que le sexe soit incompatible avec une peuvent mener et v\u00f4tre, quelle est votre marge de manoeuvre en tant qu'individu dans l'\u00e9glise pour aller \u00e0 l'encontre d'une si vous \u00eates senti particuli\u00e8rement ou dans la coh\u00e9rence, vous parlez on on est, on le sait, c'est quelque chose qui est b\u00e2ti sur sur sur du marbre et qu'est -ce que faire de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:46) [84%] :\r\nPour pouvoir le soir, test de l'\u00c9glise protestante sur tous les points que vous venez d'et d'\u00e9num\u00e9rer a une position tr\u00e8s diff\u00e9rent de l'\u00e9glise catholique, mais je n'ai pas encore l'arr\u00eat moi conna\u00eet la m\u00eame crise que nous, c'est une crise de sens, c'est une crise spirituelle jusqu'Reneaux en Occident, alors parlons de l'\u00c9glise catholique, la marge de manoeuvre, elle est immense, parce que l'engagement principal, les questions de sexualit\u00e9, malheureusement quand on perd sa cause des drames oui c'est important, mais il y a une multitude d'autres probl\u00e8mes, il y a le travail de l'homme, il y a la justice sociale, il y a la mani\u00e8re de situer par rapport \u00e0 la pauvret\u00e9, il y a toute la doctrine sociale de l'\u00e9glise qui est extr\u00eamement concr\u00e8tes qui extr\u00eamement actuelles et sur lesquels on a une immense marge ce que les les homosexuel il y a, il y a absolument aucune homophobie dans l'\u00e9glise, il y a, il y a une volont\u00e9 de prendre en compte chaque personne maintenant autre chose les trait\u00e9s de l'Union des jeunes qui fr\u00e9quentent quand m\u00eame, on n'est pas une un mariage comme entre un homme et une femme dans l'\u00c9glise catholique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:41) [79%] :\r\nContinue \u00e0 \u00eatre insult\u00e9, continuer \u00e0 \u00eatre manqu\u00e9 beaucoup plus beau puisque l'Islam, on a invent\u00e9 le maire, la guerre, le terme d'islamophobie, pas de cadeau, l'eau phobie oui alors qu'on pourrait le faire, oui, et de temps en temps, cette chose vous frappe \u00e9coutez ce que vous avez dit s'\u00e9tait \u00e0 No\u00ebl dernier, sur nos ondes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:58) [100%] :\r\nIl grandit. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:40:59) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:00) [89%] :\r\nCe qui m'inqui\u00e8te, peut-\u00eatre, c'est de voir qu'en fait les jeunes on Dieu ou ont des dieux \u00e0 mon avis, il y aura un discernement \u00e0 faire quant \u00e0 la musique, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a m'a frapp\u00e9 de voir que beaucoup de jeunes Valaisans maintenant on comme Dieu, la musique et en fait c'est une musique qui l'aurait impos\u00e9 aux qui qui leur vient de l'ecstasy. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:22) [83%] :\r\nAlors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:23) [88%] :\r\nAlors petite un petit malentendu en fait c'est pas \u00e7a que je voulais vous faire \u00e9couter ce que vous avez d\u00e9clar\u00e9, c'est ce que vous avez carr\u00e9 No\u00ebl sur la 1\u00e8re de la Radio suisse romande \u00e9coutez donc c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:33) [84%] :\r\nCe qui le g\u00eane un petit peu, c'est la question des Karim \u00dcz\u00fclmez non dans les cimeti\u00e8res, parce que je comprends que les Corses doivent \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la Mecque, mais au niveau de l'argumentation quand quand on cherche un petit peu au pays quand on voit que c'est pour \u00e9viter que les musulmans ne soit enterr\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des infid\u00e8les intrigue, c'est vrai que c'est, c'est une esp\u00e8ce de discrimination quand on accepte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:57) [79%] :\r\nVoil\u00e0 la au moins vroom vous affirmez quelque chose et moi, j'ai m\u00eame jamais nous d'arrosant prendrait \u00e0 alors o\u00f9 vous vous en prenez \u00e0 la une religion, une religion Hasina non on change, c'est par exemple pas de France, Fran\u00e7ois, la volont\u00e9 de un peu de redresser la t\u00eate \u00e0 dire que les catholiques entass\u00e9s dans des claques, par exemple, lui dit : si on l'insulte dans la L\u00e9gion, h\u00e9 bien je pourrais donner un poing dans la figure \u00e0 celui qui le fait, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:42:19) [81%] :\r\nBon catholique Roller tour Ren\u00e9 non violent, la non- violence active, c'est la caract\u00e9ristique du Christ, il en est mort, il est mort sur la croix, il a pas r\u00e9pondu \u00e0 la violence, vraiment d\u00e9sol\u00e9 pour ce soir et qui aussi sa monnaie Fran\u00e7ois d'accord mais bel d\u00e9fend quelqu'un d'autre Fran\u00e7ois, c'est un an violent Fran\u00e7ois, il prend des coups tous les jours et puis il part pas en guerre pour se d\u00e9fendre par rapport au au cou qui prend l\u00e0- dedans, oui, Argentan, quand m\u00eame, elles sont le sujet, si j'\u00e9tais carr\u00e9ment musulman, ce qui me g\u00eane, c'est qu'il y a une ghetto\u00efsation d'un cadre de, de, de, des cimeti\u00e8res, voil\u00e0, on va pas se mettre \u00e0 part les uns des autres d'un d'un dans la mort, moi je suis pour l'int\u00e9gration de nos fr\u00e8res et soeurs musulmans, on a un institut \u00e0 Fribourg qui a favoris\u00e9 et \u00e7a secouer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:00) [86%] :\r\nVoil\u00e0, et aussi les la s\u00e9paration tellement les espaces de culture l'occurrence moi je trouve un peu confus de dire qu'on tape sur les catholiques, puisque sur les musulmans de l'ancien compl\u00e8tement absurde en fait parce que j'ai vraiment la pression qu'on tape sur personne quand on tape sur les musulmans en ce moment et j'aime beaucoup vos discours quand vous dites que justement il faut pas stigmatiser les musulmans que que je que j'ai lu en pr\u00e9parant pour c'\u00e9tait mission mais en m\u00eame temps je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de penser qu'\u00e0 un homme d'\u00c9glise puisse consid\u00e9rer qu'on doit pas adapt\u00e9 le lieu d'enterrement pour que les personnes puissent \u00eatre en ad\u00e9quation justement avec leur foi et s'il faut diriger les musulmans vers La Mecque, et bien \u00e7a ne pose probl\u00e8me ni logistiquement pourquoi h\u00e9 ben le vraiment c'est pas le probl\u00e8me de l'orientation vers la oui, mais je pense que ce probl\u00e8me -l\u00e0 mais j'essaie un peu c'est, c'est c'est toujours ce on les le racisme anti- blancs le racisme anti- blanc, je crois que c'est, c'est c'est c'est une connerie, on est, on est en place dominante, on a des cimeti\u00e8res entiers qui sont faits pour nous accordons une place aussi aux minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:52) [92%] :\r\nOui, mais je je trouve dommage l'int\u00e9gration c'est mutuelle, c'est-\u00e0-dire que nous, nous avons \u00e0 conna\u00eetre les autres cultures et \u00e0 nous enrichir de ce qui nous importe mais inversement, ceux qui viennent ici ont, \u00e0 mon avis pour une v\u00e9ritable int\u00e9gration \u00e0 respecter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:07) [68%] :\r\nAlors on a n'y a dans l'urgence nous attaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:11) [90%] :\r\nEt l\u00e0 vous attaquez, vous trouvez que c'est pas l\u00e9gitime qu'ils disent qu'ils sont qui sont enterr\u00e9s dans une terre plein semaine malades enfin vous attaquez si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:19) [88%] :\r\nQuoi, enfin Jacques, parce que le but, c'\u00e9tait d'attaquer le but, c'est de mettre le doigt au nom de la v\u00e9rit\u00e9 sur ce qui est incompatible avec le dialogue interreligieux, moi je suis favorable au dialogue interreligieux, j'ai beaucoup d'habits musulmans donc je vais pas attaquer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:32) [69%] :\r\nLes, les, les, les, si j'ai un ami quoi, non mais \u00e7a, c'\u00e9tait l'argument n'depuis de la gamme des rejets la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:38) [87%] :\r\nPassion dans le nord d'entendre des des des ferments de guerre des religions enfin se disputer aux musulmans le droit d'\u00eatre enterr\u00e9 comme ils le veulent, \u00e7a me semble \u00eatre un vraiment alors pour le coup, il cause d'arri\u00e8re- garde que je suis \u00e9tonn\u00e9 d'entendre dans la bouche de quelqu'un qui, qui qui avait l'air de vouloir moderniser l'\u00c9glise jusqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, dans l'\u00e9mission j'je j'bras m'en tombent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:02) [82%] :\r\n\u00e0 la question que vous posez alors est -ce que l'\u00c9glise va continuer \u00e0 se laisser \u00e0 se laisser insulter comme \u00e7a franchement la question non mais je vous la pose alors r\u00e9pondez -moi est -ce que vous allez continuer \u00e0 vous laisser insulter comme \u00e7a, les catholiques. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:13) [93%] :\r\nAh, c'est vrai que la la la page la premi\u00e8re page de Charlie-Hebdo, une ann\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, moi j'ai r\u00e9agi parce que je trouvais que c'\u00e9tait abominable d'associer le le le Dieu de la Bible \u00e0 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 une ann\u00e9e auparavant et l'assassin court toujours avec une Kalachnikov dans le dos et du sang sur les bras, donc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:37) [83%] :\r\nPersonnellement, j'ai r\u00e9agi, j'ai fait, j'ai fait une tribune libre et puis allez vous allez avaler que quelques 100 sur des radios locales quand on m'a pos\u00e9 la question, donc, oui, oui, c'\u00e9tait comme comme le pape. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:48) [87%] :\r\nQuand on attaque sa sa m\u00e8re oui, non mais attendez on on vit dans des d\u00e9mocraties et et dans ce contexte -l\u00e0, la libert\u00e9 d'offenser fait et c'est un corollaire, la libert\u00e9 de, d'expression, moi qui suis un h\u00e9ritier des Lumi\u00e8res, si je devais partir en croisade, \u00e0 chaque fois que j'ai l'impression d'antan, des discours obscurantiste, je passerais mon temps \u00e0 faire la guerre \u00e0 mon prochain, amis, voisins et amis concitoyens, donc je pense que. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:14) [99%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:15) [92%] :\r\nSi on veut vivre dans un contexte libre et d\u00e9mocratique, il faut un petit peu, accepter de se laisser insulter moi je suis insult\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:22) [86%] :\r\nR\u00e9guli\u00e8rement, quand j'entends, mais la gestion pour renaturer le texte de l'initiative, nous sommes Charles nous a parl\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9mission, j'abonde dans son dans votre sens, Nicolas, puisque la question de Michel, c'est ce qu'on va continuer \u00e0 se faire insulter, \u00e7a veut dire construire r\u00e9guli\u00e8rement insult\u00e9s, moi je me fais, je me fais chaque semaine insulter et et j'ai souvent bon bah je suis pas \u00e9v\u00eaque je suis simplement \u00e0 un petit professeur de th\u00e9ologie je, je, c'est comme si je repr\u00e9sentais l'\u00c9glise catholique et toute l'animosit\u00e9 qui existe vis-\u00e0-vis de l'\u00c9glise catholique bah, je la prends pleine figure bien souvent mais je r\u00e9agis uniquement quand il y va de la v\u00e9rit\u00e9, moi j'au pour pour les repas du taux absurde que obscurantiste de dire que c'est pas l\u00e9gitime qu'on consid\u00e8re qu'on n'a pas le droit d'\u00eatre enterr\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelqu'un qui partage pas sa foi comme le disent les musulmans, c'est \u00e7a qui me g\u00eane ces niveaux de la v\u00e9rit\u00e9 et du dialogue interreligieux que se trouve le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:17) [93%] :\r\nUne question maintenant rien pour vous, \u00e7a s'appelle la question qui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:26) [80%] :\r\nMon p\u00e8re est -ce que vous r\u00eavez de devenir \u00e9v\u00eaques je r\u00eave de faire du saut, franchement, j'ai perdu par oui ou par non. \r\nNon, avez -vous d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidat \u00e0 l'\u00e9v\u00each\u00e9, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:36) [82%] :\r\nPas qu'il y a jamais de candidatures dans ce que vous avez \u00e9t\u00e9 sur la derni\u00e8re liste, je sais pas, personne ne sait \u00e0 part ceux qui traite le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:43) [87%] :\r\nEst ce que l'on fait campagne pour devenir avec non et vous voulez pas faire campagne non je suis Apple ainsi \u00e0 un appel, je verrai si j'ai r\u00e9pondu par le nonce apostolique, hein, on est bien d'accord, oui, oui, d'accord et il veut pas appel\u00e9 pour le moment non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:03) [80%] :\r\nAlors qui veut gagner sur cette conversation avec Mgr Amherdt et m\u00eame Mgr \u00e0 Bercy, je dis \u00e7a pour rire, \u00e9videmment avec Momo Beaumont, nous ne le p\u00e8re Amherdt au fond, cette \u00e9glise catholique qui se fait comme \u00e7a un peu mettre en mettre en p\u00e9ril, \u00e7a vous fera pas \u00e7a vous choque pas, vous savez bien que vous \u00eates tous 2. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:24) [86%] :\r\nNon mais elle se elle se d\u00e9fend aussi l'\u00c9glise catholique, attention, on a vu des des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre interrompue, on a vu des cin\u00e9mas br\u00fbl\u00e9 aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:32) [72%] :\r\nLes choses sont pass\u00e9es de l'\u00c9glise en bonne sant\u00e9, les jours assurant traditionalistes, excusez -moi, c'est les traditionalistes qui ont \u00e9t\u00e9 absolument condamn\u00e9 par les autorit\u00e9s \u00e9piscopales \u00e9pars et par le pape d'engouement des contr\u00f4les mais ancien lobby chr\u00e9tien qui sont sur des films, mais c'est encore une fois, c'est des traditionalistes, excusez -moi, il fait le r\u00eave d'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:50) [82%] :\r\nIl y a aussi une petite bande qui \u00e9tait l\u00e0 en train de chanter des pri\u00e8res devant la salle et en fustigeant la th\u00e9orie du genre que je mets entre Kim et bien s\u00fbr, donc, oui, vous avez, vous avez pas la horde la plus la plus progressiste \u00e0 vos ben je pense que les musulmans l'ont pas non plus, ils ont aussi un un peu un sacr\u00e9 de sacr\u00e9s probl\u00e8mes de de de fans, mais oui, vous \u00eates, vous \u00eates vous \u00eates tir\u00e9e par le bas, enfin, suite \u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:09) [77%] :\r\nPerrin, vous abaissez ce n'est pas la nationaliste, mais ils sont, ils sont pas dans l'\u00e9glise, les la probl\u00e9matique si on a ce probl\u00e8me chez vous avez vous avez -vous alors avait sur les yeux d'un puissant anti- ils sont pas ils sont pas catholique, excusez -moi, ils sont pas 4 les chromes chez les tasses Les or dont vous parlez, ce sont des personnes qui sont hors de l'\u00c9glise catholique dont je condamne absolument les les attitudes je j'esp\u00e8re continuer et pour tout faire, pour moi, alors vous allez vous devriez aux divers par rapport oui alors l\u00e0, je suis l\u00e0 qu'on a vraiment quand m\u00eame je suis 1000 fois d'accord je suis absolument d'accord, on est parfois trop timide, c'est pour \u00e7a que j'accepte votre \u00e9mission il un cerveau, c'est pour \u00e7a, vous le remettez vous avez relev\u00e9 la t\u00eate, moi je fais des tas de de lettres ouvertes, je fais des tas, de j'essaie de r\u00e9agir avec mes petits moyens Chazel je voudrais vous dire que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:52) [85%] :\r\nJe vous allez me dire si c'est ainsi, \u00e7a c'est le catholicisme dont on dont vous r\u00eavez, vous savez que Padre Pio ce fameux capucin italien va voir son sa d\u00e9pouille rapatri\u00e9e \u00e0 Rome et c'est l'occasion, vous savez que Padre Pio est l'objet en Italie d'une v\u00e9n\u00e9ration extraordinaire et \u00e0 7 millions de personnes qui vont voir \u00e7a tombe chaque ann\u00e9e, l\u00e0 il est rapatri\u00e9 \u00e0 Rome, \u00e9coutez ce que dit cette cette loi il y a cette du du cur\u00e9, \u00e0 propos de Padre Pio. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:19) [74%] :\r\n\u00e7a avant les Madelinots dit dans ma chambre, j'ai l'image de Padre Pio enfin dans notre jardin, sa statue \u00e0 la minute avec un aimant aussi sur notre frigo, il est partout, mais je n'en d\u00e9mordrai pas de r\u00e9pit, moi je lui doit un petit miracle la colo il y op\u00e9rer g\u00e2teau prier et il a gu\u00e9ri malade. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:36) [89%] :\r\nMais est -ce que vous r\u00eavez d'une pi\u00e9t\u00e9 pareil bien s\u00fbr que non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:41) [83%] :\r\nBien s\u00fbr que non \u00e7a confine \u00e0 l'idol\u00e2trie et les seins ne sont l\u00e0 copeaux nous conduire au Christ, bien s\u00fbr que non, a m\u00eame chose avec la Vierge Marie a eu d'ailleurs toute une purification du langage idol\u00e2trie Zhang de Marie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:53) [86%] :\r\nMais que diriez voyez une personne comme \u00e7a que vous rencontriez ouvrons contre rien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:57) [86%] :\r\nBen, comme dit le pas Fran\u00e7ois il faut accueillir les les richesses de la pi\u00e9t\u00e9 populaire et puis essayer de la cadrer une fois de plus, comme tout le reste pour que elles produisent de bons fruits et qu'elle soit pas d\u00e9tourn\u00e9 de son sens voulait pas la nostalgie de sa longue nous jetons aucunement ce que j'ai aucune nostalgie d'un syst\u00e8me o\u00f9 l'\u00c9glise catholique serait autoritaire, c'est c'est ce syst\u00e8me -l\u00e0 qui a caus\u00e9 les abominations par lesquelles nous allons commencer notre \u00e9mission donc pourvu que l'\u00c9glise catholique n'est pas de pouvoir civil d'aucune mani\u00e8re, parce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:28) [71%] :\r\nQuand on la de il lui demande de la chose, j'ai cru non non non non j'ai je dors mais je peux enfin voil\u00e0, selon ce que hein. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:37) [80%] :\r\nUn bon th\u00e9ologien vous vaut mieux qu'un mauvais politicien, \u00e7a aura \u00e9t\u00e9 le le plaisir cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:42) [76%] :\r\nLa le dernier mot, voil\u00e0 qui va faire donc sur 55. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:46) [67%] :\r\nFace aux saucisses de la semaine, point qui faut ici c'est nature poubelle du point alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:57) [80%] :\r\nSaucisses de la semaine, h\u00e9 bien c'est la mani\u00e8re des beaux parleurs de rendre l'\u00e2me \u00e0 g\u00e9rer ironique \u00e9videmment \u00e0 ceux qui se sont distingu\u00e9s pendant la semaine et m\u00eame un peu avant par une d\u00e9claration grotesque, absurde, ridicule, ou presque, scandale au spectateur, c'est le coup de sang, le d\u00e9rapage, la comparaison rat\u00e9, c'est vous, Lionel, qu'elle avait d\u00e9couvert une cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:15) [90%] :\r\nTraor\u00e9 une double saucisses m\u00eame c'\u00e9tait sur RTL, \u00e7a c'\u00e9tait sur RTL, effectivement et et la saucisse et bien je voudrais l'attribuer, Carla Bruni, qui lors d'une interview donc a d\u00e9clar\u00e9 de sa voix inimitable et d'ailleurs c'est tant mieux, je ne savais pas que je vivais avec un \u00e9crivain, h\u00e9 bien, le mieux c'est qu'on l'\u00e9coute, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:34) [73%] :\r\nPascal j'ai pas j'ai avec un \u00e9crivain G\u00e9raldine soeur, tu vas faire \u00e9crivain maintenant \u00e7a cartonne Nice mais au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est tellement vraiment comme lui, c'est \u00e7a, mais ce qui a travaill\u00e9, on n'a pas eu en 2 mots dessus. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:52:51) [86%] :\r\nSeulement, n'\u00e9tait seulement en vacances, je pense que il est diff\u00e9rent de tous les autres et que font les gens ressentent, quel que soit son destin, quelle que soit je pense oui, je pense qu'il est sinc\u00e8re, oui, je pense qu'il est sinc\u00e8re, qu'il est tr\u00e8s fort, tr\u00e8s sinc\u00e8re et tr\u00e8s humain, humain trop humain, comme disait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:12) [85%] :\r\nA donc \u00e9videmment elle parle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:14) [84%] :\r\nDe du livre de son mari oui alors c'est merveilleux quand m\u00eame alors, il faudrait dire \u00e0 Carla, que son mari, en l'occurrence a quand m\u00eame \u00e9crit avant celui -l\u00e0, donc, s'il devait \u00eatre \u00e9crivain, \u00e7a serait pas vraiment qui a en tout cas, on attend avec impatience les Oeuvres compl\u00e8tes du petit Nicolas, direction de la Pl\u00e9iade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:31) [86%] :\r\nAh, tr\u00e8s bien 2\u00e8me saucisses c'\u00e9tait jeudi soir sur nos ondes au cours du journal de nuit, pr\u00e9sent\u00e9 par notre camarade J\u00e9r\u00f4me Jeannet, il revient sur l'annonce du jour : les mauvais r\u00e9sultats 2015 du Cr\u00e9dit Suisse, pas de quoi s'affoler, aux dires des responsables de la Banque dans le PDG Tidjane Thiam, comme le dit J\u00e9r\u00f4me, la banque va bien et le d\u00e9ficit de 2015 traduit essentiellement la liquidation de vieux placards dans les armoires interview je vous trouve quand m\u00eame pas dans la bonne sans pr\u00e9ciser au sujet suivant. \r\nAlors c'est une interview, donc on n'a pas mis dans la bonne case et puis il y a des armoires dans les placards des placards dans les armoires, mais J\u00e9r\u00f4me Jeannin va se reprendre, \u00e9coutez, c'est le patron de Cr\u00e9dit Suisse, on l'a retrouv\u00e9 \u00e0 ses dires, la banque va bien et ce d\u00e9ficit traduit essentiellement la liquidation de vieux placards dans les armoires, donc il s'est repris, mais enfin \u00e7a reproche d'h\u00f4pitaux, une porte d'armoire dans la figure un fumoir donc pour faire s\u00e9cher la saucisse que les beaux parleurs refera J\u00e9r\u00f4me qu'on rassure : il n'y a pas de placard la RTS et puis 3\u00e8me saucisses si j'ose dire, est une apoth\u00e9ose, on va aller vite, c'\u00e9tait mardi sur les mots anglais dans l'\u00e9mission, Gen\u00e8ve, \u00e0 chaud, sur l'Auguste direction de notre confr\u00e8re Pascal D\u00e9caillet en d\u00e9bat oppose la socialiste Laurence Fehlmann au Conseil national UDC Yves Nidegger ont fait la relation entre un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne et les \u00e9v\u00e9nements de Cologne et voici ce que dit Yves Nidegger \u00e9coutez bien. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:53) [77%] :\r\nAlors, on vient d'importer en Europe, un 1000000 de paires de couilles pleines et frustr\u00e9, on a pr\u00e9vu quoi pour \u00e7a je crois savoir, parce que jamais simplificateur un quinzaine d'ann\u00e9es, et les d\u00e9bats avec vous c'est la fin, foi vous prononcer ce mot si il des guerres, ce qui prouve quand m\u00eame que vous fleurissez votre langage m\u00eame Fehlmann. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:13) [76%] :\r\nAlors qu'saucisses arrive vite d'une saucisses ou c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:18) [74%] :\r\nPas \u00e9videmment pour cette saillie celle qu'\u00e0 dire tr\u00e8s distingu\u00e9s donc on dirait pas saucisses mais la d'amourette pour Pascal D\u00e9caillet, qui semble avoir perdu les siennes de couilles en avalant sans rien dire, sans s'il y a avec d\u00e9lectation pareil saucisses tr\u00e8s diplomatique : voil\u00e0, mon p\u00e8re, difficile de soi dira qui vous a Fribourg cette saucisses ou les amourettes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:37) [71%] :\r\nSemaine car la souris Nicolas Bruni et comme disait l'autre, c'est \u00e0 eux, non c'est c'est Yves Nidegger ce qui machines sur sa vie, c'est la est -ce aussi parle donc de non pas de de 1 1000000 de m\u00eame d'un coup et frustr\u00e9 tr\u00e8s alors \u00e7a ne semblait vous \u00e9clairer pr\u00e9voit presque naturelle d'autant non parce que la semaine prochaine on donnera une saucisse \u00e0 la colline pour son \u00e9vocation de l'ann\u00e9e 2000 Baise, apr\u00e8s peut-\u00eatre on pourrait concourir de nouveau dans le dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:04) [78%] :\r\nCette \u00e9dition merci Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt merci alors beau parleur merci Amherdt un d\u00e9lire, beau parleur, j'ai essay\u00e9, c'est pas encore vous dire que cette \u00e9mission \u00e9t\u00e9 film\u00e9es en 360 degr\u00e9s, vous la retrouverez sur les r\u00e9seaux sociaux Bernie merci \u00e0 Monique Ortese l'assistante de l'\u00e9mission et \u00e0 Mathurin, m\u00e8re de la route 100 pourcent r\u00e9alisateur r\u00e9alisateur Rendez -vous dans une salade. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:56:25) [70%] :\r\nIl avait 17 et les sites Internet pour s'am\u00e9liorer \u00e0 l'\u00e9cole 17 point CH qui sont les premiers arriv\u00e9s, vous dit. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T12:26:10Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chiuch, Lionel", "role": "directeur du Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amherdt, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "professeur de th\u00e9ologie, th\u00e9ologien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FBEA08F2-5861-4054-982D-8AF55540493E", "internalArchiveId": "FBEA08F2-5861-4054-982D-8AF55540493E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9bat. Avec Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg\r\n\r\n\"Les Beaux parleurs\" de ce dimanche (Coline de Senarclens, Nicolas Tavaglione et le petit nouveau Lionel Chiuch, directeur du th\u00e9\u00e2tre du Grutli) se r\u00e9unissent \u00e0 la table de Michel Zendali et revisitent sur un ton d\u00e9tendu et piquant plusieurs sujets de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. Et pour les mettre \u00e0 l'aise l'humoriste Charles Nouveau vient y mettre sa touche d\u00e9cal\u00e9e et insolente.\r\n\r\nEn deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, la bande des cinq re\u00e7oit Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "durationSec": 1733, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7439058", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "thematicPersons": ["Amherdt, Fran\u00e7ois-Xavier"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9bat / LBP_2016-02-07T11:03:45_le-debat", "Les beaux parleurs du 07.02.2016"], "variantIds": ["ece-7439058"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:06:59Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [79%] :\r\nEt vos parents le dimanche un Rallye sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [85%] :\r\nC'est Lombardi, qu'on a appris la mort tragique et myst\u00e9rieuse du cuisinier, Beno\u00eet Violier, tenancier de l'H\u00f4tel de Ville de Crissier pr\u00e8s de Lausanne myst\u00e9rieuse parce que Violier venait de recevoir le le le titre de meilleur cuisinier du monde, ce qui n'est tout de m\u00eame pas rien, l'affaire a beaucoup fait parler 15 minutes au t\u00e9l\u00e9journal \u00e0 des pages hommage ah non plus finir sur le ton des lois Ang\u00e9li damant \u00e9videmment m\u00e9rit\u00e9 pour ce surdou\u00e9 de la cuisine, alors bien s\u00fbr, les circonstances du d\u00e9c\u00e8s sont tragiques le chagrin des proches est immense, reste qu'on peut se demander ce qui nous prend, pourquoi le d\u00e9c\u00e8s d'autres cuisiniers surdou\u00e9 s\u00fbrement nous \u00e0 ce point ferait autant pour un \u00e9crivain, ce qu'on en ferait autant pour un musicien, la cuisine est -elle devenue l'art si son \u00e9tat le plus prestigieux avant la peinture, la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:52) [75%] :\r\nLionel, vous qui r\u00e9\u00e9crivait les grands, les grands auteurs, oui, vous ne passez pas \u00e0 la casserole. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [90%] :\r\nNon les passe pas la casserole, mais ce qui est vrai, effectivement, c'est qu'on a le sentiment que les nourritures terrestres ont pris le prince sur les nourritures spirituelles, c'est un peu ce qui se passe, cela dit, personne n'est \u00e0 l'abri de la notori\u00e9t\u00e9 aujourd'hui puisque on a les Kapil cultes rondins Nabilla donc il y a pas de raison que les chefs de de cuisine soit pas aussi concern\u00e9 par \u00e7a, mais vous avez dit 2 choses importantes, puisqu'il y a aussi sa disparition et je pense que depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, on a observ\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne, y a pas mal de notori\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a qui passe l'arme \u00e0 gauche et pour les pour les journaux, pour les m\u00e9dias, h\u00e9 ben c'est une rente aussi se rendent bien compte qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 les tyrans, les tirages augmentent, donc voil\u00e0, on en fait des tonnes, d\u00e8s que quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [79%] :\r\n10, d'accord, d'accord pour les m\u00e9dias, mais sur les r\u00e9seaux sociaux qui tombera, ceux qui sont en principe le la voix du peuple d'un on proteste quand m\u00eame un peu on enfer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [80%] :\r\nPeu beaucoup \u00e9coutez je voudrais une citation d'un journal, la cuisine de lieux, lui, est une exp\u00e9rience spirituelle qui magnifie la condition humaine, faut quand m\u00eame pas pousser non Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [88%] :\r\nOui, bah \u00e9coutez je je comprends pas la, la, la popularit\u00e9 de la de la haute cuisine, moi j'ai que je connais \u00e7a tr\u00e8s mal, je dis tout de suite, \u00e0 chaque fois que que j'entends parler d'un grand cuisinier c'est soit au moment o\u00f9 il meurt ou au moment o\u00f9 il fait faillite, donc je n'ai jamais eu vocation de de go\u00fbter \u00e0 leur \u00e0 leur art. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:13) [77%] :\r\nUn pour se journaliste, l\u00e0 on a eu, lui, il a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 le mec -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:16) [82%] :\r\nJe \u00e7a savais moi censurmoapa moi serait donc donc peut-\u00eatre la la RTS donc permettre d'aller manger dans un 3\u00e8me temps tendons dans un bon resto je sais pas, c'est, c'est une forme de d'\u00e9litisme d\u00e9mocratiques, j'ai l'impression c'est c'est c'est d\u00e9mocratique, parce qu'on s'imagine que tout le monde aime bouffer, h\u00e9 bien vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:33) [78%] :\r\nMais c'est vrai, c'est vrai, oui c'est vrai comme on consid\u00e8re que tout m\u00eame lire, je veux dire pourquoi est -ce que monsieur Bush et ce n'est pas pour une r\u00e9bellion en fait comparer Violier \u00e0 Nabilla enfin je trouve \u00e7a on oui, effectivement, on a eu affaire est quelque chose de totalement prestigieux d'absolument incroyable, la nourriture, c'est, c'est c'est c'est vraiment ce qui peut nous raccrocher physiquement \u00e0 la beaut\u00e9 au quotidien tous les jours, bien manger c'est la C6, c'est la base de l'existence et le plaisir du num\u00e9ro oui mais l\u00e0 c'est bien manger pour tr\u00e8s cher, c'est un peu pourcent sont parce que c'est une recherche personnelle mais du pognon dans des trucs pour atteindre le top et puis bah il y a des types qui passent leur vie \u00e0 essayer d'atteindre le top en terme de cuisine et ces ces gars -l\u00e0 sont effectivement des artistes et des g\u00e9nies et Jean-Marie C\u00e9sar bien s\u00fbr, vous les d\u00e9sormais le mot est l\u00e2ch\u00e9, \u00e7a vous alors oui, je vais vous dire oui on a on dit et pourquoi cr\u00e9er ni pourquoi consid\u00e9rer que la cuisine est un art ou ne serait pas un art moins pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [83%] :\r\nQui est l\u00e0, on a, moi j'ai pas dit \u00e7a, en tout cas, mais \u00e7a peut \u00eatre un art. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [83%] :\r\nOn a voulu casser comme 10\u00e8me \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du mod\u00e9lisme de l'origami et du jeu de r\u00f4le c'est donc savoir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:35) [82%] :\r\nMais bon, apr\u00e8s, d'\u00eatre une question d'appr\u00e9ciation Nicolas n'appr\u00e9cie manifestement pas autant que moi, peut-\u00eatre que c'est une question simplement sensorielle, on n'a peut-\u00eatre pas l\u00e0 maintenant, je vous aime bien manger, mais j'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:44) [89%] :\r\nPas eu l'occasion de, de, de, de go\u00fbter leur rare donc je j'en sais rien pour l'homme pour l'instant je te je trouve qu'on en fait qu'on en fait beaucoup, comme avec les morts, en g\u00e9n\u00e9ral, je rejoins Lionel oui \u00e7a c'est c'est devenu assez so\u00fblant apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:00) [79%] :\r\nMais justement, c'est \u00e7a, c'est qu'il y a eu autant de il y a eu tellement de tapage pour des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s autour du monde, 80 coup nous m\u00e8ne aussi en Inde et qui meurent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:07) [58%] :\r\nOui, donc c'est vrai que \u00e7a revient, Thierry modernisation puissance quoi, je ne savais rien c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [85%] :\r\nC'est la corporation d'\u00e9couter \u00e0 l'autre grand cuisinier, a dit une chose que je vais vous dire que je vais vous lire la cuisine n'est pas en art, la maman qui cuisine et r\u00e9gale ses gamins, c'est de l'artisanat du bonheur simple la meilleure tarte aux poireaux au lieu de maison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [77%] :\r\nC'est celle de maman et celle de leur m\u00e8re, quelques mois, l\u00e0 \u00e7a va bien s\u00fbr y avoir oui, ben vous avez en plus le le le l'auteur du de de la station passer sa cuisine, c'est juste \u00e7a est -ce que c'est le signe d'une soci\u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement une histoire qui se cherche des des choses admirables j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:37) [82%] :\r\nFaire du du footing le week- end parce que j'aime bien faire du sport, il y a des types qui font de la performance olympique avec \u00e7a et chacun son niveau et et \u00e7a et \u00e7a ne ressasse, on n'est pas oblig\u00e9 de classer, encore une fois l'et ce qui s'est pass\u00e9, manifestant avec, il s'est suicid\u00e9 apr\u00e8s avoir re\u00e7u la de l'\u00c9toile du meilleur cuisinier du monde est -ce que pour lui la descente aurait \u00e9t\u00e9 trop dur, il n'a pas support\u00e9, moi c'est \u00e7a qui m'a qui m'interpelle Roosevelt \u00e9tait trajet de performance absolue : comment \u00eatre parce qu'il y a clairement de la performance qu'mette le meilleur cuisinier du monde et apr\u00e8s peut-\u00eatre \u00e9ventuellement ne plus l'\u00eatre, \u00eatre d\u00e9class\u00e9s parce que c'est pas \u00e7a qui s'est pass\u00e9, vu que manifestement, il avait l'air heureuse que tout le monde, tout le monde \u00e9tait lessives bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:12) [75%] :\r\nNon \u00e0 l'\u00e9gard des grands chefs, c'est une d\u00e9votion \u00e0 leur demander leur avis, surtout, on en fait des on enfile esp\u00e8ce de go\u00fbt pour leur demande justement de pas les avis sur la situation internationale, enfin voyez le le le ph\u00e9nom\u00e8ne avant demander \u00e7a aux \u00e9crivains ou philosophes qui, en philosophe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:26) [88%] :\r\nOui, ben \u00e9coutez l'\u00e9volution des temps, j'imagine, mais je pense que c'est parce que, contrairement \u00e0 ce que disait Coline, on part de l'id\u00e9e que tout le monde n'aime pas lire, alors que tout le monde aime aime manger, ce qui n'est pas vrai que tout le monde aime aime lire la mission sur tout le monde est oblig\u00e9 de manger et tout le monde aime bien manger, donc c'est, c'est une forme d'\u00e9litisme qui nous nous reste disponible dans un contexte d\u00e9mocratique, on a l'impression que, interrog\u00e9 des philosophes, des penseurs, des \u00e9conomistes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:53) [83%] :\r\nQue \u00e7a justement social radieuse \u00e0 travers des trucs comme Top Chef les, les, les \u00e9missions et ce soir on rend \u00e7a accessible aujourd'hui sur internet on trouve des recettes, on peut essayer chacun sa cuisine, on a tous plus ou moins la possibilit\u00e9 de s'essayer et du coup, effectivement, bah c'est c'\u00e9tait ces ces, ces grands chefs sont des esp\u00e8ces d'ic\u00f4nes, mais qui est -ce donc je vois pas le c\u00f4t\u00e9 vraiment \u00e9litiste l\u00e0- dedans, on est quand m\u00eame dans une zone jadis par le prix alors le alors \u00e7a on est d'accord, mais les cuisiner, chacun peut le faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:20) [87%] :\r\nOui, c'est pas la cuisine en tant que telle, c'est le culte des des grands chefs, les \u00e9toiles, les classements etc le comme Jean-Paul Gaultier reste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [74%] :\r\nLe le l'ic\u00f4ne et puis ensuite, nous, on essaie de tous du Jean-Paul Gaultier avec nos gardera enfin je dirais \u00e7a \u00e7a je je voudrais risquerait de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:34) [83%] :\r\nOui, oui, les valeurs, il parlait de de performance effectivement ce qu'on admire aujourd'hui c'est surtout la r\u00e9ussite ce qu'on admire, c'est aussi l'argent qui va avec, en revanche, pour ce qui est de l'ordre, voil\u00e0, c'est parce que la question, c'est aussi \u00e7a, je veux dire quand et peintre, quand tu es \u00e9crivain et 9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:50) [97%] :\r\nOui, je suis capable de pleurer devant une assiette je promets que c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:54) [85%] :\r\nC'est beau, mais \u00e7a c'est \u00e7a moi c'est effectivement c'est tr\u00e8s pertinent, ce que vous dites l\u00e0, parce que, en fait, quand on pleure un artiste, moi, moi je trouve \u00e7a l\u00e9gitime que qu'on admire les grands chefs etc les les gens qui, dans la hi\u00e9rarchie de leur discipline, parviennent \u00e0 \u00e0 des semences, c'est tr\u00e8s bien, mais ce qui est \u00e9tonnant, c'est que, on arrive \u00e0 pleurer des artistes \u00e0 travers le monde parce qu'on a appr\u00e9ci\u00e9 l'orage et en fait, l\u00e0, tout le monde parle de violer alors que Vincent allemand, l'immense majorit\u00e9 des gens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:17) [78%] :\r\nNon, jamais, jamais, a pr\u00e9cis\u00e9 ce qu'il a fait, en effet, on a fait quelqu'un vol derniers mots. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:22) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [72%] :\r\nAsperges vous apr\u00e8s les Timorais respecter ma ch\u00e9rie, bon il envoie les tr\u00e8s belles Marie qui vient sur nous, vous avez une br\u00e8ve qui n'a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:33) [87%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, alors pr\u00eat-\u00e0-porter apparemment cette semaine la marque H&M d\u00e9couvrent qu'elle emploie des enfants syriens et d\u00e9cide de r\u00e9agir : alors, vous l'avez peut-\u00eatre loup\u00e9 parce que c'est vrai qu'elle \u00e9tait subtile la blague dans cette br\u00e8ve, c'\u00e9tait l'emploi du mot d\u00e9couvreur du verbe d\u00e9couvrir l'action de s'apercevoir de quelque chose qu'on ignorait auparavant, donc ils emploient des enfants syriens, c'est grave, ils ont dit qu'ils allaient r\u00e9agir comment ben ils vont traduire les modes d'emploi, des machines \u00e0 coudre, ancien pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [83%] :\r\nAttention, c'est un morceau de bravoure, je me suis pas mais en entend donc pour sur l'orthographe payerait sa d\u00eeme au modernit\u00e9 sc\u00e9l\u00e9rate bien quelle date a d\u00e9j\u00e0 de 1990 et la r\u00e9forme a donc c\u00e9d\u00e9 aux imp\u00e9ratifs de la modernit\u00e9 \u00e0 la b\u00e2tarde, elle doit retirer son trait d'union enlev\u00e9 son chapeau, son circonflexes au dingos, \u00f4 ch\u00e2teaux pour para\u00eetre simple pour plaire que ne ferait -on pas que ne ferait -on pas \u00e0 l'orthographe ce qui avait d'circonflexe dans ce que je vous ai dit des cons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:30) [76%] :\r\nJe sais pas mais c'est beau comme du Marc Bonnant je je ne peux pas, on arrive \u00e0 Honfleur, alors vous voyez de quoi je suis pas une vieille d'une tr\u00e8s vieille l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:38) [87%] :\r\nFaire ressurgir la r\u00e9forme de l'orthographe, d\u00e9cid\u00e9e en France en 1990 b\u00e9nis par l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, cette r\u00e9forme va figurer dans les prochains livres scolaires \u00e9dit\u00e9s en France et, comme il arrive que ces livres finissent sur la table que les Romands nous voil\u00e0 bient\u00f4t emporter les r\u00e9seaux sociaux s'enflamme, on a m\u00eame vu appara\u00eetre un groupe de r\u00e9sistance, il s'appelle je suis circonflexe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:59) [72%] :\r\nJe chapeau pointu d'pour Nicolas, vous \u00eates circonflexe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:03) [87%] :\r\nJe ne sais pas trop \u00e9coutez, j'ai l'impression qu'il y a une forme de pens\u00e9e magique derri\u00e8re ce ce ce d\u00e9bat- l\u00e0, dans la pens\u00e9e magique c'est c'est \u00e7a consiste, vous qui, \u00e0 croire que si vous dites un mot, vous allez changer le monde et j'ai l'impression qu'en France, ils ont des gros probl\u00e8mes de d'in\u00e9galit\u00e9s sociales, un syst\u00e8me scolaire tr\u00e8s in\u00e9gale et que ils s'imaginent. \r\nDe mani\u00e8re magique quand dans le vent circonflexes ou La Tribune ont un trait d'union, ils vont r\u00e9soudre ces probl\u00e8mes, maintenant sur le fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [83%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:32) [64%] :\r\nJe suis agnostique pour anticiper, d\u00e9bat qui va suivre, oui c'est bon de graves o\u00f9 vous \u00e9tiez bonne \u00e9cole interviennent voter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:38) [70%] :\r\nJ'ai eu des soucis avec les accents j'en mettais trop ou pas assez, vous \u00eates juste, non \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e du mus\u00e9e du poser plus de probl\u00e8mes, les circonflexe \u00e9tant rare il frappe l'oeil. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [69%] :\r\nD'accord, vous colis ne se mariant on va aggraver, vous, moi, je suis tout \u00e0 fait le devra partir oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:54) [84%] :\r\nAlors bon, maintenant, j'\u00e9cris \u00e0 peu pr\u00e8s potable des \u00e9normes fautes parce que je les vois pas et en fait, je m'en fous, j'aime, j'ai dit de, de, de cette pression -l\u00e0 parce que on a beaucoup mes discours, notamment parce que je les \u00e9crivais faux et \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, c'est que j'emmerde la mar\u00e9chauss\u00e9e en cons\u00e9quence par rapport \u00e0 l'orthographe et pourtant vous allez dans le travail agricole, vous \u00eates lui aussi des droits d'je ne suis effectivement, j'ai trouv\u00e9 du travail, j'\u00e9cris un livre, je me suis permis en fait c'est \u00e7a et je pense, je pense que par rapport \u00e0 cette histoire de d\u00e9mocratisation, la langue fran\u00e7aise est constitu\u00e9e face et s'est constitu\u00e9 orthographique ment de telle mani\u00e8re que certains aient le privil\u00e8ge de pouvoir l'utiliser quand d'autres ne l'avait pas parce qu'elle est extr\u00eamement compliqu\u00e9e, c'est quand m\u00eame une des langues, ce qui n'est pas tr\u00e8s longue, tr\u00e8s compliqu\u00e9e, autant sur le plan de l'orthographe et \u00e7a fait que il y a une esp\u00e8ce de chasse gard\u00e9e sur la chose \u00e9crite qui \u00e0 titre personnel mod\u00e9rant j'beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:43) [77%] :\r\nMais enfin, il y a les correcteurs lithographies de nos jours, Lionel, tu confonds oui en. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [90%] :\r\nToujours mais l\u00e0 je trouve pas \u00e7a tr\u00e8s coh\u00e9rent par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 dit sur ce r\u00e9gime semi- marathon la voyance, parce que justement si on met du poivre au lieu du du sucre dans une recette \u00e7a change quand m\u00eame pas mal les choses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:59) [90%] :\r\nMais la recette peut \u00eatre pas mal quand m\u00eame, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:01) [88%] :\r\nLa recette peut \u00eatre pas mal, alors l\u00e0 on est dans l'aventure, effectivement, cela dit, l\u00e0 on est en plein dans le fantasme, je sais pas si c'est la la pens\u00e9e magique, on est dans le fantasme, parce qu'effectivement, elle date de 1990 7 : cette r\u00e9forme, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la commencer \u00e0 \u00eatre appliqu\u00e9e en 2008 et maintenant elle passe dans les manuels scolaires et ce qui est assez dr\u00f4le, c'est que l'un des principaux opposants qu'on canap\u00e9 entendent par rapport \u00e0 cette r\u00e9forme, c'est c'est Jean d'Ormesson sympathique Jean Dormesson qui fait donc partie de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise et donc au d\u00e9but, cette r\u00e9forme, h\u00e9 bien c'est l'Acad\u00e9mie soudain Suez voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:31) [81%] :\r\nOui, oui, Albert Jacquard oui puisque c'est le gardien de la langue, c'est plut\u00f4t leur malheur tout \u00e0 fait oui, mais alors il y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:36) [81%] :\r\nFritz voil\u00e0 c'est \u00e7a, on essaie de dire, mais peut-\u00eatre qu'il \u00e9tait pas une en 1990 vraiment o\u00f9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:42) [79%] :\r\nOui, j'en donc \u00e7a, dire que, au lieu de faire des r\u00e9formes orthographique, on pourrait aussi un peu l\u00e2ch\u00e9 du lest sur cette esp\u00e8ce d'obsession d'\u00e9crire juste d'une langue qui est aussi compliqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:50) [92%] :\r\nMais est -ce que c'est pas bon, au fond, une mani\u00e8re de se rattacher \u00e0 une tradition \u00e0 une culture, alors bien s\u00fbr c'est arbitraire l'orthographe des noms. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:55) [88%] :\r\nOui, mais c'est c'est moi je, moi je fais partie de la la g\u00e9n\u00e9ration qui n'a pas encore int\u00e9gr\u00e9 que \u00e9taient devenues Manor. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:02) [76%] :\r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a, oui, et de la m\u00eame raison, c'est la fonction qui est lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:06) [79%] :\r\nJe suis attach\u00e9 au trait d'union, bien s\u00fbr, m\u00eame si je ne s'est jamais \u00e7a, c'est la salle les \u00e9conomisant diff\u00e9rents m\u00e9tiers, \u00e9videmment qu'on a r\u00e9agi essentiellement Flexjet vous \u00eates pas heureuse quand vous \u00e9crivez un accent circonflexe ah oui, vous avez vraiment c'est g\u00e9nial oui voil\u00e0, non, non, rien n'est n'\u00e9quivaut \u00e0 la volupt\u00e9 du point interrogation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:22) [87%] :\r\nMais m\u00e9t\u00e9o de savoir l'orthographe, c'est en effet une volupt\u00e9, c'est-\u00e0-dire de savoir qu'on \u00e9crit comme \u00e7a, comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:27) [81%] :\r\nSalut mon et je, je, je, vraiment je, je, moi, si je pouvais faire, si c'est une petite f\u00e9e appara\u00eet sur la table, dit Colin tu as qu'veut \u00e0 r\u00e9aliser qu'elle serait on veut ce serait de savoir \u00e9crire parfaitement, je suis tout \u00e0 fait d'accord, or il s'av\u00e8re que Jean Maurel par les grillades et que je suis dysorthographique alors oui, c'est beau, mais ce n'est pas le privil\u00e8ge de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:44) [86%] :\r\nAlors bah bah, justement, il y a des bons et des mauvais oui je pense, je pense que parce que beaucoup de gens parlent de \u00e7a parle de f\u00eate qu'on essaie de r\u00e9concilier l'orthographe fran\u00e7aise qui est tr\u00e8s compliqu\u00e9e, avec peut-\u00eatre des une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui \u00e9crit de moins en moins bien, \u00e0 travers via le plus plus les rouages au moins 2 ans, et \u00e7a m'aide bien, on savait que \u00e7a mais il y a une autre, il y a un autre aspect qui est int\u00e9ressant, je pense, dont les gens parlent peu, c'est le fait que la la francophonie s'exporte de plus en plus, il y a une une vraie volont\u00e9 il y a un vrai pros\u00e9lytisme de la langue fran\u00e7aise en ce moment et je pense que \u00e7a aide aussi les \u00e9trangers qui la prendre le fran\u00e7ais que de facilit\u00e9 que de faciliter \u00e7a parce que l'on a de la chance, on a appris le fran\u00e7ais en grandissant, mais pour quelqu'un qui la prend, plus tard, c'est vraiment un enfer, France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:24) [83%] :\r\nBon, il faut dire que d\u00e9sormais 2 orthographes pour certains mots seront tol\u00e9r\u00e9s par exemple n\u00e9nuphars, on pourra l'avec Pho avec Elf. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:31) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, savoure une libert\u00e9 artistique in\u00e9gal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:34) [80%] :\r\nVoil\u00e0 et puis au niveau voyages moi j'aime \u00e7a aussi c'est vous verrez \u00e7a va prendre avec les mois \u00e9ventuellement r\u00e9inventer des mots r\u00e9inventer de mani\u00e8res de les \u00e9crire, jouer avec, c'est parce que c'est \u00e7a qui finalement int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:43) [78%] :\r\nLa seule chose et donc il faut ce qu'il faut se comprendre, c'est si vous \u00e9crit plus avec 3 F par exemple personne pas savoir quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:49) [87%] :\r\nMais \u00e7a, je pense que c'est un argument un peu fallacieux, je pense qu'on se comprend quand m\u00eame pas mal, et d'ailleurs, quand on fait des choses pour se comprendre mieux des des raccourcis, des Verts, en g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a ne pla\u00eet pas parce que c'est vrai que \u00e7a d\u00e9figure la langue fran\u00e7aise qui est quand m\u00eame une une institution esth\u00e9tiques tr\u00e8s tr\u00e8s importante \u00e0 l'institution, c'est un d\u00e9bat sur, donc je crois que c'est, c'est c'est \u00e7a on est d'accord l\u00e0- dessus, mais ce que je veux dire c'est jusqu'il faut garder une esp\u00e8ce de, de, de notions de on n'est pas tout ce outill\u00e9 pour pouvoir y faire face et pas de ne pas prendre, vous avez dit, bon et mauvais tout alors moi je suis pas d'accord justement de dire il y a des bon, il y a des mauvais, il y a des gens qui savaient qu'il y a des gens qui savent pas \u00e9crire, mais ils peuvent savoir \u00e9crire par ailleurs sans \u00e9crire juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:24) [86%] :\r\n\u00e7a ne vous avez une br\u00e8ve qui n'a rien \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:26) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait sur, savez -vous que c'\u00e9tait le carnaval de Rio, en ce moment, non je ne sera Locarno suisse o\u00f9 il a oui, il y a en Valais mais \u00e9galement, et partout dans le monde, j'imagine, mais pas seulement \u00e0 Rio aussi quelques et quelques jours avant le d\u00e9but des festivit\u00e9s en pr\u00e9ambule les cariocas on fait d\u00e9filer leur chien oui des canid\u00e9s aussi de costume color\u00e9 de boas \u00e0 plumes un pav\u00e9 dans la mare en plein d\u00e9bat sur la pr\u00e9f\u00e9rence entre chien et chat, sur la c\u00f4te br\u00e9silienne o\u00f9, comme chacun sait, les seuls \u00e0 rester couvert durant le carnaval, son lit minou. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:56) [85%] :\r\nMais Cohn-Bendit bonjour le favoritisme f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:19) [78%] :\r\nBienvenue \u00e0 la table, beau parleur \u00e0 notre invit\u00e9 du jour, Fran\u00e7ois-Xavier amer bonjour bonjour Michel mettrait, professeur de th\u00e9ologie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg de vos derniers livres parus s'appelle Culture et foi en dialogue la foi, c'est vous, la culture, c'est je pense cette heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:33) [65%] :\r\nUn accord pour merci de une peinture donc, vous voyez le alors oui je ai pr\u00e9parer \u00e0 dialoguer, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:42) [83%] :\r\nParler, on va voir si vous tenez vos promesses, si vous \u00eates un bon parlera comment dois vous appelez d\u00e9j\u00e0 mon p\u00e8re, mon fr\u00e8re, monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:48) [57%] :\r\nDur\u00e9e : FX FX ah oui FX c'est en arrivant wagn\u00e9rien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:53) [70%] :\r\nMoi, quand j'\u00e9tais vicaire \u00e9piscopal, moi c'est la m'appelait toujours FX oui alors volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:57) [76%] :\r\nAlix, mais moi je peux vous appeler mon p\u00e8re Sahraouis sont puissants. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:00) [82%] :\r\nJe vais y aller, nous savons bien s\u00fbr entre les \u00e9missions religieuses, vous savez, donc je suis all\u00e9 au-del\u00e0, j'ai accept\u00e9, c'est tr\u00e8s bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:06) [83%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, pour plaider en faveur de ces magazines excellent l'actualit\u00e9 religieuse peut-\u00eatre analyser, bon p\u00e8re, vous avez lu le journal, la libert\u00e9 d'ailleurs non en g\u00e9lules le matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:18) [88%] :\r\nUne nouvelle affaire pour vous les catholiques de Suisse romande un pr\u00eatre est soup\u00e7onn\u00e9, vous en connaissez sans doute son nom, il est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir depuis plus de 30 ans commis des avis c'est que sexuel en 2011 une enqu\u00eate eccl\u00e9siastique n'a pas \u00e9tabli formellement sa culpabilit\u00e9 mais il a \u00e9t\u00e9 suspendu, il ne peut plus dire la messe en public et puis jeudi, nouvelle affaire alors de p\u00e9dophilie secoue l'\u00c9glise catholique, c'est bient\u00f4t une fois une fois par jour \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la de 75 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier par la police soup\u00e7onne qu'il est d'avoir commis des actes p\u00e9dophiles avec un de ses jeunes paroissiens, il est remis en libert\u00e9 et cette affaire surgit, 10 jours apr\u00e8s la publication, je fais pas expr\u00e8s, hein, d'un rapport sur l'institut Marigny \u00e0 Fribourg qui recueille des orphelins, les enfants issus de milieux pauvres jusqu'en 1954 le rapport recense 21 enfants ou adolescents sexuellement abus\u00e9s et 11 abuseur dont 2, directeur de l'institution, j'arr\u00eate l\u00e0 les \u00e9v\u00eaques ou le pape, c'est g\u00e9n\u00e9ralement comme \u00e7a que \u00e7a se passe, demande pardon ce qui amoindrit chose puis puis paye merci tout l\u00e0, vous allez vous ruiner. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:17) [78%] :\r\nCertains avions 16 heures aux \u00c9tats-Unis sont d'ailleurs h\u00e9las quasiment ruin\u00e9 et que \u00e7a h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:25) [82%] :\r\nVous \u00eates d'accord que l'\u00c9glise un 1er avec le sexe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:27) [84%] :\r\nAlors je suis d'accord que comme j'ai vu l'actualit\u00e9 que vous venez d'\u00e9lus mais elle aussi dire oulala si juste dessus, ce ne fut -ce pas venue pour cette \u00e9mission si ensuite, je suis d'accord que c'est vraiment un sentiment de de honte et d'humilit\u00e9 qui m'habite aujourd'hui d'ailleurs, Mgr Mario quand il a parl\u00e9 de l'institut Marini a employ\u00e9 le mot je j'ai honte il \u00e9tait lui- m\u00eame 13 vous avez souvent vous avez honte aussi parce que je suis solidaire avec l'ensemble de l'\u00e9glise, donc je suis pr\u00eatre et avec mes, mes confr\u00e8res, je je suis solidaire qu'une telle institution soit capable de poser des actes absolument contraire \u00e0 son message contraire \u00e0 l'Evangile contraires contraires \u00e0 ce que le Christ a laiss\u00e9, donc c'est vrai qu'il y a, il y a un contre- t\u00e9moignage absolu, c'est pour \u00e7a qu'il y a une ann\u00e9e de la mis\u00e9ricorde Yann ann\u00e9e du pardon, il y a le car\u00eame, il y a la conversion n\u00e9cessaires et donc c'est vrai que je vous avec avec 30 \u00e0 Turin et tremblements devant vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:25) [67%] :\r\nNicolas Anglaterre environnementaux, \u00e7a vous tout ce cette demande de pardon, j'ai pas encore des affaires sponsors pardon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:31) [84%] :\r\nNon, \u00e7a ne non pas plus que temps, \u00e7a me touche pas, je pense que quand il y a d\u00e9lit ou ou agression il faut qui est que la justice passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:39) [84%] :\r\nMais alors l\u00e0 \u00c9lisabeth bien probl\u00e8me avec le sexe ou qu'on est bien d'accord avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:43) [88%] :\r\nBen je pense que, comme le disait un \u00e9crivain italien chez avait Pavese et si baiser n'\u00e9tait pas la chose la plus importante de la vie, la jeunesse commencerait pas par la j'ai l'impression qu'il y a, il y a, voil\u00e0 je monsieur sp\u00e9cialiste de l'herm\u00e9neutique biblique, il y a un probl\u00e8me et j'ai beau avoir lu des des choses sur la question, je comprends toujours pas pourquoi il y a cette peur du sexe dans mon \u00e9glise catholique et non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:10) [85%] :\r\nLibre et je me suis souvent peur vous savez officiellement \u00e7a fait peur, oui, \u00e7a d\u00e9pend, bon on a, on est un peu embarrass\u00e9s parce que on a envie d'en parler, d'un ton l\u00e9ger, mais, mais on sent bien que derri\u00e8re tout \u00e7a il y a aussi des victimes \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:22) [84%] :\r\nPas surtout je peux, je pense surtout aux victimes et c'est vrai, des vies bris\u00e9es avec la violence dans seulement sexuelle mais la violence dans l'institut Marigny, c'\u00e9tait aussi des violences physiques et puis, et puis le silence donc moi ce qui me ce qui Bulu-Fulassi, je sais que le silence soit enfin lev\u00e9e au niveau de du dioc\u00e8se, au niveau de de l'\u00c9glise universelle, et puis qu'on mette tout en place pour que de telles choses ne se reproduise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:49) [85%] :\r\nOui, c'est une soir\u00e9e relativement peur elle se reproduit, sans cesse, vous dites -vous, c'est bien ce que vous dites mais se. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:54) [88%] :\r\nBon la c\u00e9der, j'esp\u00e8re, j'ose esp\u00e9rer, avec les les nouveaux pr\u00eatre et agents pastoraux la\u00efcs que nous formons, notamment \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, c'est binaire, il y a des formations qui n'existaient pas auparavant, qui sont donn\u00e9s \u00e0 l'ensemble des agents pastoraux qui sont en activit\u00e9, et puis on essaye \u00e0 discours sur la sexualit\u00e9 \u00e9minemment positif, l'\u00e9glise n'a ni peur, ni un probl\u00e8me avec le sexe et la maladie elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:19) [75%] :\r\nOui, puisque c'est la mani\u00e8re, c'est la mani\u00e8re de mettre en bas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:22) [85%] :\r\nC'est il y a un d\u00e9calage sur l'ensemble des domaines de l'Evangile sur la sexualit\u00e9 comme comme ailleurs logiquement il y a pas de l'\u00e9glise n'a aucun probl\u00e8me avec le sexe, au contraire, elle, elle valorise, on est un probl\u00e8me avec la c\u00e9r\u00e9monie th\u00e9ologique au niveau th\u00e9ologique entrer dans les, dans la r\u00e9alit\u00e9 d'un malade dans la Real. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:40) [80%] :\r\nEt alors disons Jacques un probl\u00e8me avec le sexe disons voil\u00e0 alors on dira \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:45) [82%] :\r\nNon, la, la, la, il y a quand m\u00eame un culte de la chastet\u00e9 dans l'\u00c9glise catholique comme dans pas mal d'\u00e9glises d'ailleurs oui parce que, parce qu'on, enfin on a quand m\u00eame un probl\u00e8me avec le sexe, le sexe est incompatible avec par exemple la position de l'\u00c9glise, non parce que c'est pas plut\u00f4t le chocolat du Duval. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:02) [83%] :\r\nJe je disais vous disiez il y a l'\u00e9glise n'a pas de probl\u00e8me avec le le sexy la valorise etc mais il y a 2 mani\u00e8res d'avoir un probl\u00e8me avec quelque chose, c'est de le d\u00e9valoriser trop ou d'autres, le sur- valoris\u00e9e, \u00e7a c'est la vie, le charg\u00e9 d'une valeur m\u00e9taphysique profonde etc, oui, et du coup \u00e7a bien l'un certain p\u00e9t\u00e9 les plombs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:20) [83%] :\r\nOui, non, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est exactement la la r\u00e9flexion th\u00e9ologique va dans ce sens assum\u00e9 1000 fois d'accord avec Nicolas, c'est clair, elle c'est la tension entre la d\u00e9valorisation et l'exaltation qui elles existent voulait du sexe qui peut poser probl\u00e8me, mais dans la vie, vous avez \u00e0 livre \u00e9rotique, le Cantique des cantiques qui montre que l'amour \u00e7a r\u00e9sidentiel est au coeur est au conteneur de m\u00eame la Parole de Dieu au Canada les mais on l'interdit pas, c'est bien, oui, c'est moi, il y a de l'\u00e9toffe avec Catherine alors alors parce que parce que l'ensemble des r\u00e9alit\u00e9s sont appel\u00e9s \u00e0 \u00eatre canalis\u00e9e pour \u00eatre belle et vraie et la corruption, de ce qu'il a de meilleur, donne les choses pires c'est-\u00e0-dire la beaut\u00e9 de de la sexualit\u00e9, lorsqu'elle est mal peut donner les choses les plus abominables et donc, moi, moi, moi j'ai pas j'ai pas du tout \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de choisir le c\u00e9libat, je les choisis volontairement, j'ai choisi la soci\u00e9t\u00e9 parce que c'est \u00e0 ah oui arrive. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:14) [78%] :\r\nOui, injonctions contradictoires, \u00e0 savoir : choisissez entre votre position d'hommes d'\u00e9glise et le sexe, et moi je suis quand m\u00eame tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 qu'en 2000 b\u00eates en 2016 on arrive encore \u00e0 des des discours de cette mani\u00e8re, Corus corrompre le sexe pourquoi est -ce qu'une relation sexuelle m\u00eame avec quelqu'un si on n'est pas mari\u00e9e non vers l'enfant \u00e0 violence, donc c'\u00e9tait J\u00e9r\u00f4me exactement dans l'Islam, c'est on est bien d'accord l\u00e0- dessus pourquoi est -ce que ce serait corrompre le sexe que de le pratiquer en dehors du mariage, celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:44) [88%] :\r\nC'est par le courant passe, essayer sans cesse de lui permettre de donner sa pleine signification et l\u00e0, l'\u00e9glise a vite les les jeunes \u00e0 ne pas se laisser briqu\u00e9 par une multitude de relations sexuelles pour pouvoir vivre de n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:59) [80%] :\r\nLa oui on est d'accord, on est d'accord, vous avez parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par le fer du Malawi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:03) [76%] :\r\nOui, volontiers parce que l\u00e0, c'est clair, et dont il est question, c'est le clerg\u00e9, vous parlez du sexe et vous ne pratiquez pas \u00e0 si vous voulez, si, si, si, il y a 18 mois, la formule, c'est leur sac. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:11) [84%] :\r\nC'est pour \u00e7a que dans le domaine de la sexualit\u00e9 en donne de plus en plus la parole \u00e9videmment \u00e0 des femmes, des hommes, des des couples de mani\u00e8re \u00e0 ce que il y a annul\u00e9 vous vous vous oui oui c'est c'est de moi m\u00eame au-del\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 durant cette ann\u00e9e, 2 s\u00e9minaires \u00e0 vivre de, de, d'une multitude de mani\u00e8re \u00e0 un \u00e9panouissement personnel dans toutes les dimensions demandait et ce qui fait que bah sexualit\u00e9 est int\u00e9gr\u00e9e, elle est pas, elle est pas ni d\u00e9valoris\u00e9, ni id\u00e9alis\u00e9e, moi j'ai ce qui, au quotidien, et j'ai des amis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:45) [75%] :\r\nC'est \u00e7a, avenir, vous l'avez dit, au quotidien, cela dit, la trivialit\u00e9, encore une fois la question avec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:49) [87%] :\r\nJ'ai j'ai j'ai la vie au quotidien, dans le sens que j'essaye de, de, de, de canaliser toutes mes \u00e9nergies vitales au service des projets que j'ai au service 13 ans, de l'engagement que que que j'ai lev\u00e9, service de donc lors de la musique, donc je trouve un \u00e9quilibre \u00e0 travers ses diff\u00e9rentes mani\u00e8res et c'est au moment o\u00f9 il y a d\u00e9s\u00e9quilibre que malheureusement certains confr\u00e8res arrive \u00e0 des des. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:12) [84%] :\r\nJe vous assure que le probl\u00e8me, c'est le c\u00e9libat des pr\u00eatre, donc vous \u00eates quand m\u00eame d'accord c'est \u00e7a et la chastet\u00e9, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:16) [83%] :\r\nProbl\u00e8me, pas le c\u00e9libat des pr\u00eatre parce que malheureusement il y a aussi des la\u00efcs dans l'institut Marie y avait plus archa\u00efque dans les accus\u00e9s que que que les pr\u00e9fets qui ont commis ces ces abominations, je dirais que le le probl\u00e8me du c\u00e9libat est extr\u00eamement discut\u00e9e en \u00e9glise, d'autant qu'il y a des hits pr\u00eatre catholique Romain qui sont mari\u00e9s, donc ici, il est tout \u00e0 fait possible qui est une \u00e9volution par rapport \u00e0 cette discipline y avoir la souhait\u00e9 de vous la souhaitez moi je serais pas du tout oppos\u00e9 \u00e0 ce qu'il a une libert\u00e9 de choix, pas de mani\u00e8re \u00e0 ce que ceux qui ne peuvent pas vivre comme disait Colin dans la, dans le cadre de noces d'une sexualit\u00e9 trop encadr\u00e9e puissent la vivre dans le dans le mariage, et donc il puisqu'elle est pr\u00eatre orientaux catholiques mari\u00e9s, pourquoi pas l'\u00e9tendre \u00e0 l'ensemble de l'\u00c9glise d'ailleurs l'ancienne avec de si on y \u00e9tait favorable et les \u00e9l\u00e8ves oui alors encore plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:06) [85%] :\r\nJe voudrais revenir sur sur un un propos que vous avez tenu parce que effectivement le le le le probl\u00e8me en fait, c'est pas la p\u00e9dophilie au sein de l'\u00c9glise dans le sens o\u00f9 je crois qu'il y a 2 pourcent de de de p\u00e9dophiles, on en trouve \u00e0 peu pr\u00e8s autant j'imagine chez les journalistes dans les autres professions je remercie la Vespa et et l\u00e0 mais alors vous avez, vous avez \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9s, donc par Jean Paul II, vous vous dans un article, dans une interview \u00e0 illustrer vous dites par un Saint, alors il faut savoir quand m\u00eame que ce sein est l'un des papes qui a le plus couvert les actes p\u00e9dophiles a acquis jusqu'au bout, n'a pas voulu justement intervenir l\u00e0- dessus parce que il \u00e9tait en lutte contre communisme, donc je me demande comment vous canoniser les gens ont fait en \u00e9glise en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:47) [89%] :\r\n\u00e7a c'est une bonne question, d'ailleurs la canonisation de Jean-Paul 2 un argument l\u00e0 comme l'a pas fait l'unanimit\u00e9 et j'avoue qu'il y a un certain nombre de d\u00e9cisions de Jean Paul II avec lesquels m\u00eame si ma donn\u00e9 l'ordination, j'\u00e9tais pas n\u00e9cessairement d'accord et je suis tr\u00e8s heureux qu'il a eu un immense processus de purification au sein des l\u00e9gionnaires du Christ, puisque c'\u00e9tait surtout dans ce contexte l\u00e0 que Jean-Paul II a a h\u00e9las ferm\u00e9s les sur ce que trouve que Fran\u00e7ois Le pape Fran\u00e7ois a pos\u00e9 des actes, a pris des d\u00e9cisions pour une tol\u00e9rance 0 et l'\u00e9v\u00eaque de Lausanne, Gen\u00e8ve Fribourg fait de m\u00eame, enfin on l\u00e8ve la chape de plomb, bien s\u00fbr qu'il a valu, on s'arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 elle voulait aujourd'hui n'en suis absolument d'accord, je le reconnais, je, je, je le dis avec humilit\u00e9 et on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:27) [72%] :\r\nLe vous 0 1014 m\u00eame de d'avoir dissimul\u00e9 tout \u00e7a, volontaire oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:33) [87%] :\r\nMoi c'est vrai meurt, on vient de le redire, d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 Mgr Genoud le disait donc effectivement que l\u00e0 il y a, il y a encore des progr\u00e8s \u00e0 faire, il y a des progr\u00e8s pour que davantage de femmes prennent la parole en \u00e9glise catholique sur la sexualit\u00e9, davantage de couples s'exprime Buenos Omar, nous sommes en progression, nous sommes, c'est une vieille institution qui a 2 1000 ans, mais qui a encore beaucoup de travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:52) [86%] :\r\nFaire moi le 1er Charlot Moscou sont int\u00e9ressant, c'est que vous faites dans votre institut 6 juin vous formez des des hommes qui vont devenir des hommes d'\u00e9glise et en fait, comment est -ce que cette question \u00e0 l'aborder parce que forc\u00e9ment l'aborder les gens doivent se dire bon qui aimait qu'on a un peu mauvaise presse, de ce point de vue l\u00e0 c'est c'est quoi le le briefing qu'on fait pas comme un pr\u00e9sident comme on leur dit de ne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:11) [88%] :\r\nParce qu'il faut passer dans les s\u00e9minaires qui a maintenant toute une formation avec des psychologues, des psychanalystes avec vraiment aussi des, des, des, des examens \u00e0 l'entr\u00e9e, interm\u00e9diaire et et au moment de l'ordination, donc on essaye d\u00e9tecter d'\u00e9ventuels et l\u00e0, tous les agents pastoraux de Suisse romande ont re\u00e7u une formation tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:32) [71%] :\r\nPour \u00eatre Joseph employ\u00e9 le mot pour moi est de 2 mani\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:37) [88%] :\r\nJustement \u00e0 \u00e9viter de se remettre dans des situations comme celles -l\u00e0, donc, mais \u00e9videmment que c'est seulement maintenant en 2010 2015, ce qu'on le fait on nous moi je, je n'ai pas re\u00e7u par exemple personnellement cette formation, j'ai \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 rendus attentifs \u00e0 aux difficult\u00e9s \u00e0 \u00e0 une vie spirituelle et personnel \u00e0 une hygi\u00e8ne de vie qui permettent de ne pas me mettre dans des situations o\u00f9 je pourrais effectivement quand m\u00eame photo \u00eatre tent\u00e9 une remont\u00e9e oui et donc maintenant il y a vraiment une formation dans les s\u00e9minaires de Suisse romande tr\u00e8s 13 assez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:12) [65%] :\r\nIl y avait des des \u00e0 cette table, je trouve qu'il vous m\u00eame, des agnostiques \u00e0 des actes de ces cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Londres avait d\u00e9j\u00e0 c'est gr\u00e2ce \u00e0 ce sujet, le dernier tol\u00e9rance de Twingo leur kilogrammes je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:21) [74%] :\r\nIl vous m\u00e9nage beaucoup vous avez vous avez pourront pourront, si j'ose dire, pour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:26) [84%] :\r\nFini, oui, oui, bien s\u00fbr, avec plaisir, gastronomie au Pays de Galles, un homme Paris qu'il peut avaler un cheeseburger en une bouch\u00e9e c'est ouf et meurt alors qu'il a perdu son pari, c'est \u00e7a, oui, mais il a pas eu \u00e0 payer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:40) [74%] :\r\nEt vos parents le dimanche, il y a 11 heures sur la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-08T06:33:39Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amherdt, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "professeur de th\u00e9ologie, th\u00e9ologien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chiuch, Lionel", "role": "directeur du Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli, Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12B3C390-0CA5-4490-905A-97C98CDDFD45", "internalArchiveId": "12B3C390-0CA5-4490-905A-97C98CDDFD45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La semaine de l'humoriste ... Avec Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg\r\n\r\n\"Les Beaux parleurs\" de ce dimanche (Coline de Senarclens, Nicolas Tavaglione et le petit nouveau Lionel Chiuch, directeur du th\u00e9\u00e2tre du Grutli) se r\u00e9unissent \u00e0 la table de Michel Zendali et revisitent sur un ton d\u00e9tendu et piquant plusieurs sujets de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. Et pour les mettre \u00e0 l'aise l'humoriste Charles Nouveau vient y mettre sa touche d\u00e9cal\u00e9e et insolente.\r\n\r\nEn deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, la bande des cinq re\u00e7oit Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "durationSec": 264, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7439059", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["La semaine de l'humoriste ... / LBP_2016-02-07T11:03:45_la-semaine-de-l-humoriste", "Les beaux parleurs du 07.02.2016"], "variantIds": ["ece-7439059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:06:59Z", "speechToTexts": ["22.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [80%] :\r\nLes beaux parleurs, le dimanche de 11 heures \u00e0 sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [86%] :\r\nMais vous, mesdames, messieurs, madame plut\u00f4t et messieurs le 1er par leur c'est vous Charles nouveau bonjour bonjour bonjour Michel, et vous, votre semaine c'\u00e9tait comment nouveau c'\u00e9tait c'\u00e9tait sympa, c'est pas la premi\u00e8re fois que je viens sur la 1\u00e8re le dimanche matin, figurez -vous, hein, puisque j'ai j'ai fait mes premiers pas dans feu l'agence \u00e0 l'\u00e9poque, ma chef s'appelait d\u00e9j\u00e0 Michel et on prenait d\u00e9j\u00e0 du pinard avant l'\u00e9mission, donc \u00e7a va, je suis pas trop d\u00e9pays\u00e9 pas tant que \u00e7a non, aujourd'hui j'aimerais qu'on parle de l'une des initiatives sur lesquelles le peuple suisse votera la fin du mois, plus exactement celles lanc\u00e9es par le PDC le Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, chr\u00e9tien oui, \u00e7a c'est la 1\u00e8re blague de ma chronique elle pas de moi malheureusement je me r\u00e9jouis que quelqu'un cr\u00e9e le Parti d\u00e9mocrate Muslim voir si l\u00e0 encore \u00e7a choque personne le PDC qui nous propose de voter enfin d'une d\u00e9p\u00e9nalisation fiscal du mariage, l'id\u00e9e de base, a de quoi s\u00e9duire les couples mari\u00e9s en Suisse paye plus d'imp\u00f4ts que ceux qui ne sont pas mari\u00e9s, en plus d'\u00eatre plus malheureux, \u00e7a commence \u00e0 faire beaucoup, on d\u00e9courage les gens de se marier, alors qu'on devrait peut-\u00eatre faire l'inverse parce que oui, la famille est un fondement de la soci\u00e9t\u00e9, nous dit le PDC et ils ont raison, celui qui l'ignore encore, n'a probablement jamais jou\u00e9 aussi mince, on s'unit, on fait des enfants, 11 sont gueule on nie plus les enfants grandissent, ils r\u00e9pondent plus aux appels, ils r\u00e9p\u00e8tent les m\u00eames erreurs que nous et les enfants ont \u00e0 leur tour, c'est \u00e7a le cycle de la vie, d\u00e9sol\u00e9 pour ceux qui n'ont pas encore vu le Roi Lion, je crois que je viens de raconter la fin, la br\u00e8ve partir sans parler des pertes financi\u00e8res de plusieurs milliards pour l'\u00c9tat, a priori, \u00e9quilibrer la responsabilit\u00e9 fiscale entre les couples, \u00e7a peut se d\u00e9fendre et je suis s\u00fbr que \u00e7a s\u00e9duit pas mal de monde, seulement voil\u00e0, le PDC a eu la belle id\u00e9e d'inclure dans sa proposition constitutionnelle une d\u00e9finition du mariage, ouvrez les guillemets, union durable est r\u00e9glement\u00e9 par la loi d'un homme et d'une femme ah ah, en voil\u00e0 une belle petite fourberie d\u00e9mocratique une ce cabinet d'institutionnel un petit cheval de Troie l\u00e9gislatif qu'on essaie all\u00e8grement nous faire bouffer, mais qui donne comme l'envie de r\u00e9gurgiter nos croissant mais qu'est -ce qu'elle vient foutre l\u00e0 cette d\u00e9finition, on dirait une chaussure de ski sur une pizza 4 fromages en quoi c'est utile pour \u00e9viter des mesures fiscales, on nous dit tiens ici, tu as pay\u00e9 mon drapeau et en fait, sans rien demander, on est en train de saboter une future, hypoth\u00e9tique l\u00e9galisation du mariage homosexuel en Suisse, les notes de bas de page sont plus vicieux que compte ach\u00e8te un billet sur Ryanair, c'est pas tr\u00e8s sympa tout \u00e7a dit donc le PDC les 2 premiers tiers de vos initiales ne laissait pas du tout, pr\u00e9sager autre la conf\u00e9rence g\u00e9n\u00e9ral Clark, j'en profite pour appeler que le mariage homosexuel et par ailleurs l\u00e9gale aux \u00c9tats-Unis, au Br\u00e9sil, en Argentine, en Espagne et m\u00eame en France, des pays qui nous foutent non seulement d'\u00e9branler au sport mais aussi en mati\u00e8re de tol\u00e9rance manifestement ouais, on est moins tol\u00e9rants que des pays o\u00f9 le Front national bat des records et o\u00f9 tu peux te faire appel dans la rue, juste parce que t'es Black voter non \u00e0 cette initiative, \u00e7a veut pas dire qu'on l\u00e9galise Mariage pour tous, non, mais au moins \u00e7a laisse l'option ouverte pour qu'\u00e0 l'avenir, on puisse en discuter et surtout \u00e7a veut dire qu'on n'appr\u00e9cie pas trop qu'on se fout de notre gueule, parce que c'est vrai qu'il y a rien de telle qu'elle se faire prendre pour un con par courrier postal, alors si vous voulez que les Suisses se prononcent pour ou contre le mariage homosexuel, h\u00e9 ben, posez -leur la question mais ne pi\u00e9ger par les gens, regardez l'UDC ils ont Blanc Didier naus\u00e9abonde, mais au moins ils assument, ils sont explicites : bon, ben moi, mon projet, \u00e7a a le m\u00e9rite d'\u00eatre clair, je crois que je viens de leur faire un compliment, apr\u00e8s on pourra plus dire qu'on fait une \u00e9mission de gauchistes, alors imaginez merci imaginez si demain l'UDC justement d'essayer de copier vos m\u00e9thodes, on s'en sortirait plus il lancera une initiative pour la r\u00e9fection biannuel, des toitures r\u00e9sidentielles avec une petite ast\u00e9risque d\u00e9finissant un toit comme \u00e9tant un ouvrage isolant \u00e0 b\u00e2timent par le haut, souvent, fait d'un ou de plusieurs d'un ou de plusieurs versant pentu, soutenus par une charpente et ne pourront \u00eatre utilis\u00e9s que par des personnes menac\u00e9es \u00e9tait suisse ici, oui, la pente et cela, alors ici, dans ce pays, on est fier d'\u00eatre une d\u00e9mocratie, un \u00e9tat o\u00f9 le peuple d\u00e9cide pourtant en essayant d'entourloupe et le peuple, vous n'\u00eates pas plus un parti d\u00e9mocrate que l'UDC d'un parti du centre, si vous voulez qu'on se prononce sur l'interdiction du mariage homosexuel, ayez le courage de le demander franchement sans l'acheter parce que l\u00e0, pour des homophobes fait quand m\u00eame un peu les tarlouze. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [80%] :\r\nLes beaux parleurs, le dimanche il y a 11 heures Rallye sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T11:51:33Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amherdt, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "professeur de th\u00e9ologie, th\u00e9ologien", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chiuch, Lionel", "role": "directeur du Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli, Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-834B9BAF-6DF7-4065-BC46-B3D4212B1565", "internalArchiveId": "834B9BAF-6DF7-4065-BC46-B3D4212B1565", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'interview pr\u00e9sident. Avec Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg\r\n\r\n\"Les Beaux parleurs\" de ce dimanche (Coline de Senarclens, Nicolas Tavaglione et le petit nouveau Lionel Chiuch, directeur du th\u00e9\u00e2tre du Grutli) se r\u00e9unissent \u00e0 la table de Michel Zendali et revisitent sur un ton d\u00e9tendu et piquant plusieurs sujets de l'actualit\u00e9 de la semaine \u00e9coul\u00e9e. Et pour les mettre \u00e0 l'aise l'humoriste Charles Nouveau vient y mettre sa touche d\u00e9cal\u00e9e et insolente.\r\n\r\nEn deuxi\u00e8me partie d'\u00e9mission, la bande des cinq re\u00e7oit Fran\u00e7ois-Xavier Amherdt, th\u00e9ologien et professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "durationSec": 1217, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7439061", "imageURL": "http://www.rts.ch/7392823.image", "alternativeTitle": ["L'interview pr\u00e9sident / LBP_2016-02-07T11:03:45_l-interview-president", "Les beaux parleurs du 07.02.2016"], "variantIds": ["ece-7439061"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-18T14:06:59Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [75%] :\r\nAlors on en vient \u00e0 vous plus directement, si j'ose dire, Fran\u00e7ois-Xavier mais oui c'est \u00e7a, il faut alors oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [82%] :\r\nVous direz vous dites dans votre livre, l\u00e0, dans le livre, donc je r\u00e9fl\u00e9chirai fois alors j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, oui, nous dialoguons \u00e0 propos de l'\u00c9glise catholique, il ne servirait \u00e0 rien de chercher \u00e0 repartir en croisade pour la regagner des parts de march\u00e9 oui de l'opinion publique, oui, donc, au fond, l'\u00c9glise a baiss\u00e9 pavillon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:34) [92%] :\r\nNon, le pape Fran\u00e7ois a 26 millions de followers sur son compte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [71%] :\r\nOui, moi ce il n'un th\u00e8me on tous r\u00e9unis, c'est encore pas des catholiques, disons, il y en a aussi \u00e0 la maison, ou alors il y a 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:46) [86%] :\r\nJustement il essaye pr\u00e9cis\u00e9ment de sortir des fronti\u00e8res si des fronti\u00e8res de l'\u00c9glise catholique, donc bon c'est dans mon R\u00e9rolle essayent de il y a combien sur le web, je je sais pas, il est tr\u00e8s pr\u00e9sent sur les les r\u00e9seaux sociaux et donc \u00e7a sert \u00e0 rien de partir en croisade, l\u00e0 on vient de toucher un sujet grave le jour dimanche de Carnaval toute \u00e0 l'heure donc comment : qui suis -je, moi pour donner des le\u00e7ons, puisque l'\u00e9glise catholique \u00e9tant \u00e0 causer des drames et et qui sommes -nous au plan de l'institution pour pour partir pavillon et et reconqu\u00e9rir comme Kelly reconqu\u00e9rir les foules, c'est seulement si nous ayons nous avons \u00e0 \u00e0 t\u00e9moignages cr\u00e9dibles et coh\u00e9rents avec l'Evangile que peut-\u00eatre des gens seront touch\u00e9s par le message du Christ, c'est seulement comme \u00e7a c'est par un t\u00e9moignage de vie un petit man\u00e8ge quotidien, elle a souvent des l\u00e9gumes je vous et souvent les enfants et les jeunes donnent bien d\u00e9roul\u00e9e sans d\u00e9lai disent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [79%] :\r\nJe vais vous demander si ce qu'on va entendre c'est le bon moyen \u00e9coutez trop \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [96%] :\r\nOui car. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [71%] :\r\nOui. \r\nIl faut, et pour faire responsabilit\u00e9 Bruxelles au r\u00f4le d'idiot, c'\u00e9tait suscit\u00e9 Dieu qui de BP g\u00e8le non la D\u00e9p\u00eache du tout et puis laissez ce corset fran\u00e7aise au de Total a cess\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:13) [82%] :\r\nTout le monde l'a reconnu le num\u00e9ro 3 du hit-parade, c'est c'est le pape Fran\u00e7ois dans dans la en discours, franchement c'est \u00e7a le bon moyen pour l'\u00e9glise pour reconqu\u00e9rir des hommes et des ouailles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [65%] :\r\nGenre : de 6 millions d'anglais vous exercez c'est plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [75%] :\r\nDans le Pas, Fran\u00e7ois qui a contact avec les gens qui quitte la papamobile \u00e9pique qui fait un bain de foule et embrasse un malade une personne handicap\u00e9e, qui est, qui est coh\u00e9rent, entre ce qu'il dit et ce qui fait qu'habite pas dans les palais pontificaux qui habitent l\u00e0 un petit appartement tout simple qui a des kilos, l'Iran qui va avec sa petite, celle qui va faire Didier Pilet Ferinject Dosi\u00e8re oui, mais l'\u00c9glise pour avec les pour, c'est, c'est de la th\u00e9orie, moi le 1er ils pos\u00e9 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [84%] :\r\nOui, \u00e7a veut dire que les les papes pr\u00e9c\u00e9dents n'\u00e9taient pas coh\u00e9rents en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que chaque pas pas son Style Jean-Paul 2 c'\u00e9tait, c'est lui qui a ouvert la papaut\u00e9 \u00e0 l'\u00c9glise universelle par ses ses multiples voyages et il s'est engag\u00e9, il a pris des risques, d'ailleurs, moi, j'ai \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par lui parce qu'il s'est fait tirer dessus, donc il a pris, il a pris lui aussi les risques apr\u00e8s le Style du pape Beno\u00eet XVI \u00e9tait \u00e9tait un peu diff\u00e9rent, c'\u00e9tait plus un intellectuel dans la besoin aussi d'un d'un discours infog\u00e9rance aussi ce vendredi de l'autre comme \u00e7a veut dire courir des hommes franchement, mais c'est pas, c'est pas que le pape essai c'est le t\u00e9moignage du peuple de Dieu sait les gens, c'est \u00e0 la base, l'\u00c9glise catholique est en progression, le nombre de pr\u00eatre, le nombre de s\u00e9minaristes dans le monde aujourd'hui est en progression, parce qu'il y a l'Afrique parce qu'il a l'Am\u00e9rique du Sud parce l'Asie Maghreb on a 50 nationalit\u00e9s, des gens qui viennent tous les coins du monde libre et qui ont des, on y va d\u00e9signer initiatives les march\u00e9s moi j'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:49) [83%] :\r\nTr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 vraiment parce que vous, vous parlez d'un, de, de, de progression, vous dites que l'\u00c9glise doit s'vous parlez d'interpr\u00e9tation aussi du Texas ou tr\u00e8s int\u00e9ressant, oui on, on, il y a un an, il y a des blocages pour moi dans l'\u00c9glise catholique a clairement le fait que les femmes ne puissent pas \u00eatre hein, je pense que je n'je n'\u00e9tonne personne avec ce propos, le fait que le mariage homosexuel soit toujours consid\u00e9r\u00e9 comme contre nature, etc, le fait que le sexe soit incompatible avec une peuvent mener et v\u00f4tre, quelle est votre marge de manoeuvre en tant qu'individu dans l'\u00e9glise pour aller \u00e0 l'encontre d'une si vous \u00eates particuli\u00e8rement ou dans les dans l'coh\u00e9rence vous parlez on on aime, on sait, c'est quelque chose qui est b\u00e2ti sur sur sur du marbre et qu'est -ce que faire de l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [85%] :\r\nPour pouvoir le l'\u00c9glise protestante sur tous les points que vous venez d'et d'\u00e9num\u00e9rer a une position tr\u00e8s diff\u00e9rent de l'\u00e9glise catholique, mais jamais rencontr\u00e9 l'arr\u00eat moi conna\u00eet la m\u00eame crise que nous, c'est une crise de sens, c'est une crise spirituelle fondamentalement les risques de en Occident, alors parlons de l'\u00c9glise catholique, la marge de manoeuvre, elle est immense, parce que l'engagement principal, les questions de sexualit\u00e9, malheureusement quand on regarde \u00e7a cause des drames oui c'est important, mais il y a une multitude d'autres probl\u00e8mes, il y a le travail de l'homme, il y a la justice sociale, il y a la mani\u00e8re de situer par rapport \u00e0 la pauvret\u00e9, il y a toute la doctrine sociale de l'\u00c9glise, qui est extr\u00eamement concr\u00e8tes qui extr\u00eamement actuelles et sur lesquels on a une immense marge que lorsque les homosexuel il y a, il y a absolument aucune homophobie dans l'\u00e9glise, il y a, il y a une volont\u00e9 de prendre en compte chaque personne maintenant autre chose et on est assez triste de Lannion pour ceux qui, quand m\u00eame, on n'est pas n'un mariage comme entre un homme et une femme dans l'\u00c9glise catholique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:18) [80%] :\r\nContinue \u00e0 \u00eatre insult\u00e9, continuer \u00e0 \u00eatre manqu\u00e9 beaucoup plus beau puisque l'Islam, on a invent\u00e9 le maire de la guerre, le terme d'islamophobie, pas de cadeau, l'eau phobie oui alors qu'on pourrait le faire, oui, et de temps en temps, cette chose vous frappe \u00e9coutez ce que vous avez dit s'\u00e9tait \u00e0 No\u00ebl dernier, sur nos ondes c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:36) [84%] :\r\nCe qui le g\u00eane un petit peu, c'est la question des Karim \u00dcz\u00fclmez dans les cimeti\u00e8res, parce que je comprends que les Corses doivent \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la Mecque, mais au niveau de l'argumentation quand quand on cherche un petit peu au pays quand on voit que c'est pour \u00e9viter que les musulmans ne soit enterr\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des infid\u00e8les intrigue, c'est vrai que c'est, c'est une esp\u00e8ce de discrimination quand on accepte. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:59) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:00) [83%] :\r\nVoil\u00e0, l\u00e0 au moins vous vous affirmez quelque chose et moi j'ai j'ai infirm\u00e9 cette volont\u00e9 d'imposants prendrait alors vous vous en prenez \u00e0 la une religion, une religion non on change, c'est par exemple pas de France, Fran\u00e7ois, la volont\u00e9 de un peu de redresser la t\u00eate \u00e0 dire que les catholiques entass\u00e9s prendre des claques, par exemple, lui dit : si on l'insulte dans la L\u00e9gion, h\u00e9 bien je pourrais donner un poing dans la figure \u00e0 celui qui le fait, vous \u00eates d'accord avec \u00e7a pourrait le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [82%] :\r\nBon catholique Roller tour Ren\u00e9 non violent, la non- violence active, c'est la caract\u00e9ristique du Christ, il en est mort, il est mort sur la croix, il a pas r\u00e9pondu \u00e0 la violence Marseille avant les pour asseoir et puis aussi \u00e7a Fran\u00e7ois d'accord mais Bill d\u00e9fend quelqu'un d'autre Fran\u00e7ois cette ann\u00e9e en violant Fran\u00e7ois, il prend des coups tous les jours et puis il part pas en guerre pour se d\u00e9fendre par rapport au au cou, qui prend la dedans quand m\u00eame, elles sont au sujet, si j'\u00e9tais carr\u00e9ment musulman, ce qui me g\u00eane, c'est qu'il y a une ghetto\u00efsation dans le cadre de, de, de, des cimeti\u00e8res, voil\u00e0, on va pas se mettre \u00e0 part les uns des autres d'un d'un dans la mort, moi je suis pour l'int\u00e9gration de nos fr\u00e8res et soeurs musulmans, on a un institut \u00e0 Fribourg qui a favoris\u00e9 et c'est \u00e0 ce. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:02) [85%] :\r\nOui, il faut adapter aussi les la s\u00e9paration tellement les espaces de culture l'occurrence enfin moi, je trouve un peu gonfl\u00e9 de dire qu'on tape sur les catholiques, puisque sur les musulmans, ancien compl\u00e8tement absurde en fait parce que j'ai vraiment la pression qu'on tape sur personne quand on tape sur les musulmans en ce moment et j'aime beaucoup vos discours : on vous dites que justement il faut pas stigmatiser les musulmans que que je que j'ai lu en pr\u00e9parant pour cette \u00e9mission, mais en m\u00eame temps je suis tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 de penser qu'\u00e0 un homme d'\u00c9glise puisse consid\u00e9rer qu'on doit pas adapt\u00e9 le lieu d'enterrement pour que les personnes puissent \u00eatre en ad\u00e9quation justement avec leur foi et s'il faut diriger les musulmans vers La Mecque, h\u00e9 bien \u00e7a ne pose probl\u00e8me ni logistiquement pourquoi h\u00e9 ben moi je voyais d\u00e9j\u00e0 quand c'est pas le probl\u00e8me de l'orientation vers la la crise mais je pense que c'est probl\u00e8me -l\u00e0 mais j'essaie un peu c'est, c'est c'est toujours ce on d\u00e8s les le racisme anti- blancs le racisme anti- blanc, je crois que c'est, c'est c'est c'est une connerie, on est, on est en place dominante, on a des cimeti\u00e8res entiers qui sont faits pour nous accordons une place aussi aux minorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:55) [92%] :\r\nOui, mais je je trouve dommage l'int\u00e9gration c'est mutuelle, c'est-\u00e0-dire que nous, nous avons \u00e0 conna\u00eetre les autres cultures et \u00e0 nous enrichir de ce qui nous importe mais inversement, ceux qui viennent ici ont, \u00e0 mon avis pour une v\u00e9ritable int\u00e9gration \u00e0 respecter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [70%] :\r\nAlors voil\u00e0, vous allez leur donner la r\u00e9ponse vous attaque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [90%] :\r\nEt l\u00e0 vous attaquez, vous trouvez que c'est pas l\u00e9gitime qu'ils disent qu'ils sont qui sont enterr\u00e9s dans une terre en plein sommet malins s'attaquer enfin vous attaquez -vous si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:22) [85%] :\r\nQuoi, enfin Jacques, parce que le but, c'\u00e9tait d'attaquer le but, c'est de mettre le doigt au nom de la v\u00e9rit\u00e9 sur ce qui \u00e9tait alors va -t-il avec le dialogue interreligieux, moi je suis favorable au dialogue interreligieux, j'ai beaucoup d'habits musulmans donc je vais pas attaquer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [63%] :\r\nEt si j'ai un ami quoi non mais l\u00e0, c'\u00e9tait l'argument n'a d\u00e9but\u00e9 que la interm\u00e9diaire, j'ai l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:40) [90%] :\r\nPassion de d'entendre des des des ferments de guerre des religions enfin se se disputer aux musulmans le droit d'\u00eatre enterr\u00e9 comme ils le veulent, \u00e7a me semble \u00eatre un vraiment alors pour le coup, il cause d'arri\u00e8re- garde que je suis \u00e9tonn\u00e9 d'entendre dans la bouche de quelqu'un qui, qui qui avait l'air de vouloir moderniser l'\u00c9glise jusqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, dans l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [79%] :\r\nIl y a une reconstitution je j'ai vraiment tombent \u00e0 la question que vous posez alors est -ce que l'\u00c9glise continuer \u00e0 CCF \u00e0 se laisser insulter comme \u00e7a franchement la question non non mais je vous la pose alors r\u00e9pondez -moi qu'est -ce que vous allez continuer \u00e0 vous laisser insulter comme \u00e7a, les catholiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:16) [89%] :\r\nAh, c'est vrai que la la la page la premi\u00e8re page de Charlie-Hebdo, une ann\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements, moi j'ai r\u00e9agi parce que je trouvais que c'\u00e9tait abominable d'associer le le le Dieu de la Bible \u00e0 ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 une ann\u00e9e auparavant et l'assassin court toujours avec une Kalachnikov dans le dos et du sang sur les bras, donc personnellement, j'ai r\u00e9agi, mais j'ai fait, j'ai fait une tribune libre et puis allez allez adh\u00e9r\u00e9, alors que quelque 100 sur des radios locales quand on m'a pos\u00e9 la question : oui, c'\u00e9tait comme comme le pape quand on attaque sa sa m\u00e8re ou \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:53) [87%] :\r\nEt attendez on on vit dans des d\u00e9mocraties et lib\u00e9rale, et dans ce contexte -l\u00e0, la libert\u00e9 d'offensif et c'est un corollaire, la libert\u00e9 de, d'expression, moi qui suis un h\u00e9ritier des Lumi\u00e8res, si je devais partir en croisade, \u00e0 chaque fois que j'ai l'impression d'antan, des discours obscurantiste, je passerais mon temps \u00e0 faire la guerre \u00e0 mon prochain, amis, voisins et \u00e0 mes concitoyens, donc je pense que si on veut vivre dans un contexte libre et d\u00e9mocratique, il faut un petit peu, accepter de se laisser insulter moi je suis insult\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:27) [86%] :\r\nMais la question avons \u00e0 le texte de l'initiative, nous sommes dans Charles nous a parl\u00e9 au d\u00e9but de l'\u00e9mission, j'abonde dans son dans votre sens, Nicolas, puisque la question de Michel, c'est ce qu'on va continuer \u00e0 se faire insulter, \u00e7a veut dire construire r\u00e9guli\u00e8rement insulter moi je me fais, je me fais chaque semaine insulter et et j'ai souvent bon bah je suis pas \u00e9v\u00eaque je suis simplement un un petit professeur de th\u00e9ologie je, je, c'est comme si je repr\u00e9sentais l'\u00c9glise catholique et toute l'animosit\u00e9 qui existe vis-\u00e0-vis de l'\u00c9glise catholique bah, je la prends pleine figure bien souvent mais je r\u00e9agis uniquement quand il y va de la v\u00e9rit\u00e9 n'jamais au pour les repas du tout \u00e0 ce que obscurantiste de dire que c'est pas l\u00e9gitime qu'on consid\u00e8re qu'on n'a pas le droit d'\u00eatre enterr\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelqu'un qui partage pas sa foi comme le disent les musulmans, c'est \u00e7a qui me g\u00eane ces niveaux de la v\u00e9rit\u00e9 et du dialogue interreligieux que se trouve le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:19) [87%] :\r\nUne question n'attend rien pour vous, \u00e7a s'appelle \u00e0 la question qui tue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:27) [84%] :\r\nMon p\u00e8re est -ce que vous r\u00eavez de devenir \u00e9v\u00eaques je r\u00eave de faire du saut, franchement, j'ai alors oui ou par non, non, avez -vous d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 candidat \u00e0 l'\u00e9v\u00each\u00e9, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:37) [84%] :\r\nIl y a jamais de candidature dans ce que vous avez \u00e9t\u00e9 sur la derni\u00e8re liste, je sais pas, personne ne sait \u00e0 part ceux qui traite le dossier. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:44) [87%] :\r\nEst ce que on fait campagne pour devenir avec non et vous voulez pas faire campagne non je suis Apple ainsi \u00e0 un appel, je verrai si j'ai r\u00e9pondu par le nonce apostolique, on est bien d'accord, oui, oui, d'accord et il veut pas appel\u00e9 pour le moment non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:04) [78%] :\r\nAlors, qui veut le dernier mot sur cette conversation avec Mgr amertume m\u00eame Mgr \u00e0 Bercy, je dis \u00e7a pour rire, \u00e9videmment avec Momo moment nous ne le p\u00e8re amertume au fond cette \u00e9glise catholique qui se fait comme \u00e7a un peu mettre en mettre en p\u00e9ril, \u00e7a vous fera pas \u00e7a vous choque. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:23) [79%] :\r\nPas vous, vous \u00eates tous 2 non mais elle se se d\u00e9fend aussi l'\u00c9glise catholique, attention, on a vu des des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre interrompu, on l'a vu, des cin\u00e9mas, br\u00fbl\u00e9 aux \u00c9tats-Unis se passe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:33) [71%] :\r\nLes choses sont pass\u00e9es de l'\u00c9glise, on entendait les jours, \u00e0 son avis, surr\u00e9aliste, excusez -moi, c'est les traditionalistes qui ont \u00e9t\u00e9 absolument condamn\u00e9 par les autorit\u00e9s \u00e9piscopales \u00e9pars et par le pape, donc vous demander pendant le Mondial, un lobby chr\u00e9tien qui sont sur des films, mais \u00e0 la gauche, c'est encore une fois, c'est des traditionalistes, excusez -moi, il fait le r\u00eave d'un l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:51) [77%] :\r\nIl il y a aussi une petite bande qui \u00e9tait l\u00e0 en train de chanter des pri\u00e8res devant la salle et en fustigeant la th\u00e9orie du genre que je mets entre Kim et bien s\u00fbr, donc, oui, vous avez, vous avez pas la horde la plus la plus progressiste avoue ben je pense que les musulmans ont pas non plus aussi un important sacr\u00e9 de sacr\u00e9s probl\u00e8mes de de de fans, mais oui, vous \u00eates, vous \u00eates vous \u00eates tir\u00e9e par le bas, enfin, Civitas, etc vous avez si pareil r\u00e9gionaliste et Besson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:12) [77%] :\r\nIls sont pas dans l'\u00e9glise catholique et la sant\u00e9, j'ai ouvert ce probl\u00e8me si vous avez, vous avez le 11 lectures il y a les g\u00e9ants sur la liste d'un puissant anti- ils sont pas ils sont pas catholique, excusez -moi, ils sont pas 4 et les chromes chez les tasses Les or dont vous parlez, ce sont des personnes qui sont hors de l'\u00c9glise catholique dont je condamne absolument les les attitudes je j'esp\u00e8re continuer pour tout faire, pour moi, alors vous allez vous devriez aux auditeurs par rapport alors l\u00e0 je suis encore l\u00e0 vraiment quand m\u00eame su 1000 fois d'accord je suis absolument d'accord, on est parfois trop timide, c'est pour \u00e7a que j'accepte votre \u00e9dition la cerveau c'est pour, pourquoi vous le remettez vous avez relev\u00e9 la technologie, moi je fais des tas de de lettres ouvertes, je fais des tas, de j'essaie de r\u00e9agir avec mes petits moyens Chazel je vous verrez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:53) [84%] :\r\nIl y a quelque chose \u00e0 l'inertie, c'est ainsi, \u00e7a c'est le catholicisme dont vous r\u00eavez, vous savez que Padre Pillot ce fameux capucin italien va voir son sa d\u00e9pouille rapatri\u00e9e \u00e0 Rome et c'est l'occasion, vous savez que Padre Pio est l'objet en Italie d'une v\u00e9n\u00e9ration extraordinaire et \u00e0 7 millions de personnes qui vont voir \u00e7a tombe chaque ann\u00e9e la il est rapatri\u00e9 \u00e0 Rome, \u00e9coutez ce que dit cette cette loi il y a 7 et du du cur\u00e9, \u00e0 propos de Padre Pio. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:19) [71%] :\r\nPascal brutal \u00e7a avant les Madelinots dit dans ma chambre, j'ai l'image de Fadri Pillot enfin dans votre jardin, sa statue \u00e0 la avec un aimant aussi sur notre frigo, il est partout mais au n'en d\u00e9mordra pas de r\u00e9pit, moi je lui dois en petit miracle la colo il y peu g\u00e2teaux gen\u00e9vrier et il a gu\u00e9rir la maladie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:39) [90%] :\r\nEst -ce que vous r\u00eavez d'une pi\u00e9t\u00e9 pareil bien s\u00fbr que non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:42) [84%] :\r\nBien s\u00fbr que non ce \u00e7a confine \u00e0 l'idol\u00e2trie les seins ne sont l\u00e0 copeaux nous conduire au Christ, bien s\u00fbr que non, a m\u00eame chose avec la Vierge Marie a eu d'ailleurs toute une purification du langage idol\u00e2trie Zhang de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:54) [84%] :\r\nMais que diriez il y a une personne comme \u00e7a que vous rencontriez ouvrons contre rien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:58) [86%] :\r\nBen, comme dit le pas Fran\u00e7ois il faut accueillir les les richesses de la pi\u00e9t\u00e9 populaire et puis essayer de la cadrer une fois de plus, comme tout le reste pour que elles produisent de bons fruits et qu'elle soit pas d\u00e9tourn\u00e9 de son sens voulait pas la nostalgie de sa longue de ce qu'on aucunement ce que j'ai aucune nostalgie d'un syst\u00e8me o\u00f9 l'\u00c9glise catholique serait autoritaire, c'est c'est ce syst\u00e8me -l\u00e0 qui a caus\u00e9 les abominations par lesquelles nous allons commencer notre \u00e9mission donc pourvu que l'\u00c9glise catholique n'est pas de pouvoir civil d'aucune mani\u00e8re, parce que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:29) [72%] :\r\nQu'on voudrait, c'est que les d\u00e9marches, il lui demande de la chose, j'ai cru la enregistre et je dors, mais je peux enfin voil\u00e0 je que rarement bon th\u00e9ologien vous vaut mieux qu'un mauvais politicien et \u00e7a aura \u00e9t\u00e9 le le plaisir des missions d'accord que le dernier voil\u00e0, merci, donc il y a 11 heures 55. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:47) [72%] :\r\nFace aux saucisses de la semaine, point puisque \u00e7a c'est une analyse technique du pointe alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:58) [80%] :\r\nC'est aussi de la semaine, h\u00e9 bien c'est la mani\u00e8re des beaux parleurs de rendre l'homme \u00e0 g\u00e9rer ironique \u00e9videmment \u00e0 ceux qui se sont distingu\u00e9s pendant la semaine et m\u00eame un peu avant par une d\u00e9claration grotesque, absurde, ridicule, ou presque, scandale au c'est le coup de sang, le d\u00e9rapage, la comparaison rat\u00e9 c'est vous Lionel que qu'avait d\u00e9couvert une cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:16) [90%] :\r\nTraor\u00e9 une double saucisses m\u00eame c'\u00e9tait sur RTL, \u00e7a c'\u00e9tait sur RTL, effectivement et la saucisse et bien je voudrais l'attribuer, Carla Bruni, qui lors d'une interview donc a d\u00e9clar\u00e9 de sa voix inimitable et d'ailleurs c'est tant mieux, je ne savais pas que je vivais avec un \u00e9crivain, h\u00e9 bien, le mieux c'est qu'on l'\u00e9coute, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:34) [73%] :\r\nPascal Braud, j'ai pas j'ai avec un \u00e9crivain G\u00e9raldine soeur tu \u00e9crivain non \u00e7a cartonne Nice mais au-del\u00e0 de \u00e7a, c'est tellement vraiment comme lui, c'est \u00e7a, mais ce qui a travaill\u00e9, on a peu en 2 mots dessus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:52) [88%] :\r\nSeulement \u00e9tait seulement en vacances, je pense que il est diff\u00e9rent de tous les autres et que font les gens ressentent, quel que soit son destin, quelle que soit je pense oui, je pense qu'il est sinc\u00e8re et je pense qu'il est sinc\u00e8re, qu'il est tr\u00e8s fort, tr\u00e8s sinc\u00e8re et tr\u00e8s humain, humain trop humain, comme disait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:13) [72%] :\r\n\u00e7a donc, \u00e9videmment, elle parle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:15) [85%] :\r\nDe du livre de son mari oui alors c'est merveilleux quand m\u00eame alors, il faudrait dire \u00e0 Carla, que son mari dans le currence a quand m\u00eame \u00e9crit Norwich avant celui -l\u00e0, donc, s'il devait \u00eatre \u00e9crivain, \u00e7a se saurait, c'est pas vraiment le cas, en tout cas, on attend avec impatience les Oeuvres compl\u00e8tes du petit Nicolas, direction de la Pl\u00e9iade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:31) [85%] :\r\nAh, tr\u00e8s bien 2\u00e8me chose c'\u00e9tait jeudi soir sur nos ondes au cours du journal de nuit, pr\u00e9sent\u00e9 par notre camarade J\u00e9r\u00f4me Jamin, il revient sur l'annonce du jour : les mauvais r\u00e9sultats 2015 du Cr\u00e9dit Suisse, pas de quoi s'affoler, aux dires des responsables de la banque dans le PDG Tidjane Thiam, comme le dit J\u00e9r\u00f4me \u00e0 la jambe, la banque va bien et le d\u00e9ficit de 2015 traduit essentiellement la liquidation de vieux placards dans les armoires, un petit probl\u00e8me de son nous allons donc proche passer au projet au sujet suivant, alors c'est interview donc on n'a pas mis dans la bonne case et puis il y a des armoires dans les placards des placards dans les armoires, mais J\u00e9r\u00f4me Jeannet va se reprendre \u00e9coutez Airbus, le patron de Cr\u00e9dit Suisse, on l'a retrouv\u00e9 \u00e0 ses dires, la banque va bien et ce d\u00e9ficit traduit essentiellement la liquidation de vieux placards dans les armoires, donc il s'est repris, mais enfin ce reproche d'h\u00f4pitaux, une porte d'armoire dans la figure un fumoir donc pour faire s\u00e9cher la saucisse que les beaux parleurs refera J\u00e9r\u00f4me Jamin qu'on rassure : il n'y a pas de placard la RTS et puis 3\u00e8me aussi celle -l\u00e0, si j'ose dire, est une apoth\u00e9ose, on va aller vite, c'\u00e9tait mardi sur les dans l'\u00e9mission, Gen\u00e8ve, \u00e0 chaud, sur l'Auguste direction de notre confr\u00e8re Pascal D\u00e9caillet en d\u00e9bat oppose la socialiste Laurence fait le mal au Conseil national UDC Yves Nidegger ont fait la relation entre un 1000000 de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne et les \u00e9v\u00e9nements de Cologne et voici ce que dit Yves Nidegger \u00e9coutez bien, on vient d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:54) [75%] :\r\nC'est en Europe, un 1000000 de paires de couilles pleines et frustr\u00e9, on a pr\u00e9vu quoi pour \u00e7a, je ne c'est marrant parce que jamais simplificateur un quinzaine d'ann\u00e9es, et les d\u00e9bats avec vous c'est la fin, enfin vous prononcer ce mot mais si guerres, ce qui prouve quand m\u00eame que vous fleurissez votre langage non Madame Feldman lui fix\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:12) [76%] :\r\nAlors fixe aussi \u00e7a victorieux d'une saucisse ou c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:17) [73%] :\r\n\u00e9videmment, pour cette saillie celle qu'\u00e0 dire tr\u00e8s distingu\u00e9s donc on dirait pas de saucisse, mais enfin l\u00e0 d'amourettes pour Pascal D\u00e9caillet, qui semble avoir perdu les siennes de couilles en avalant sans rien dire, sans s'il y a avec d\u00e9lectation pareil tr\u00e8s diplomatique : voil\u00e0, mon p\u00e8re, difficile de dira qui vous Afribo cette saucisse ou les amourettes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:36) [75%] :\r\nSemaine car la souris Nicolas Bruni et comme disait l'autre, c'est \u00e0 eux, non c'est c'est Yves Nidegger, c'est vachement bien s\u00fbr c'est \u00e7a et aussi parle donc de non pas de de 1 1000000 de m\u00eame d'un coup et frustr\u00e9 tr\u00e8s voil\u00e0 ce n'pas appelait la consommation Claire \u00e9tait ma\u00eetrise d'autant non parce que la semaine prochaine on donnera une saucisse \u00e0 la colline pour son \u00e9vocation de l'ann\u00e9e 2000 Baise peut-\u00eatre on pourrait au cours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:04) [81%] :\r\nLes beaux parleurs, le dimanche de 11 heures \u00e0 midi sur la 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T12:20:50Z", "program": {"href": "/programs/6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "id": "6C9BDA87-2F59-4F30-851A-753AE7549167", "name": "Beaux parleurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "humoriste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Senarclens, Coline de", "role": "militante f\u00e9ministe genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Amherdt, Fran\u00e7ois-Xavier", "role": "professeur de th\u00e9ologie, th\u00e9ologien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zendali, Michel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tavaglione, Nicolas", "role": "philosophe politique", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Chiuch, Lionel", "role": "directeur du Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli, Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0ACF1037-EBB3-42E6-AABA-DF82A2A13FE2", "internalArchiveId": "0ACF1037-EBB3-42E6-AABA-DF82A2A13FE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Messe transmise de l'Abbaye de St-Maurice (VS)", "publicationDate": "2016-02-07T00:00:00Z", "summary": "MESSE transmise de l'Abbaye de St-Maurice VS (1/1)\r\n5\u00e8me dimanche \r\n \tPr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Chanoine Thomas R\u00f6dder\r\n \tConc\u00e9l\u00e9brant: communaut\u00e9 abbatiale\r\n \tChoeur: Ensemble vocal de Saint-Maurice\r\n \tDirection: Pascal Crittin\r\n \tOrganiste: Anne-Fran\u00e7oise Matthey-Doret\r\nPr\u00e9sentation: Bernard Litzler", "durationSec": 3278, "genres": ["Service religieux"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7316945", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423794.image", "thematicThemes": ["catholicisme", "religion et croyances", "messe (c\u00e9r\u00e9monie)"], "alternativeTitle": ["Messe du 07.02.2016", "Messe transmise de l\u02b9Abbaye de St-Maurice (VS) / MES_2016-02-07T09:06:00_messe", "Messe du 07.02.2016", "Messe transmise de l\u02b9Abbaye de St-Maurice (VS) / MES_2016-02-07T09:06:00_messe"], "alternativeSummary": ["5e dimanche \nPr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Chanoine Thomas R\u00f6dder\nConc\u00e9l\u00e9brant: communaut\u00e9 abbatiale\nCh\u0153ur: Ensemble vocal de Saint-Maurice\nDirection: Pascal Crittin\nOrganiste: Anne-Fran\u00e7oise Matthey-Doret\nPr\u00e9sentation: Bernard Litzler", "5e dimanche \nPr\u00e9sidence et pr\u00e9dication: Chanoine Thomas R\u00f6dder\nConc\u00e9l\u00e9brant: communaut\u00e9 abbatiale\nCh\u0153ur: Ensemble vocal de Saint-Maurice\nDirection: Pascal Crittin\nOrganiste: Anne-Fran\u00e7oise Matthey-Doret\nPr\u00e9sentation: Bernard Litzler"], "variantIds": ["ece-7316946", "ece-7316945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:19:34Z", "speechToTexts": ["20.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [68%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [88%] :\r\nBonjour, c'est l'heure des offices religieux pr\u00e9par\u00e9 par RTS religion premi\u00e8res heures d'antenne avec la messe \u00e0 l'abbaye de Saint-Maurice, avant de rejoindre, apr\u00e8s 10 heures le culte transmis de l'\u00e9glise depuis dans le canton de Vaud Bernard Litzler vous accompagne durant cet office avec l'aide de Jos\u00e9 Michelot \u00e0 Saint-Maurice et de Markov Rochot \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [79%] :\r\nOn verrait qui sera notre messager et j'ai r\u00e9pondu : me voici, envoie -moi ce texte du Livre d'Isa\u00efe sera celui de notre 1\u00e8re lecture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [88%] :\r\n\u00e0 l'abbaye de Saint-Maurice cet envoi est une chose naturelle, nous sommes ici au milieu de personnes consacr\u00e9es des religieuses qui ont c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ce 2\u00e8me f\u00e9vrier avec toute l'\u00c9glise, la fin de l'ann\u00e9e de la vie consacr\u00e9e cette ann\u00e9e particuli\u00e8re avait pour objectif de mieux d\u00e9couvrir la vie religieuse sur le site 4 point CH Marc de tuant le p\u00e8re abb\u00e9 de l'abbaye cistercienne d'Hauterive expliquait \u00eatre consacr\u00e9 cet \u00eatre mise \u00e0 part Dieu mais sa marque et son nom sur quelqu'un pour qu'il lui soit r\u00e9serv\u00e9 la cons\u00e9cration, c'est la d\u00e9couverte que nous sommes \u00e0 lui, mieux nous sommes sa joie de cette joie des coups d'une mission, la mission est donc seconde ce qui commande tout, c'est la joie d'\u00eatre sa joie ce dimanche 7 f\u00e9vrier est aussi en Suisse romande, le dimanche de l'apostolat des la\u00efcs et les textes de ce 5\u00e8me dimanche du temps ordinaire rappelle combien Dieu appelle des hommes \u00e0 \u00eatre ces messagers, aussi bien le proph\u00e8te Isa\u00efe et que l'ap\u00f4tre Paul, ils font r\u00e9f\u00e9rence et l'Evangile, rapporte la p\u00eache miraculeuse de Simon-Pierre, suivi de l'appel de J\u00e9sus a tout quitt\u00e9 pour prendre des hommes, le chanoine Thomas Redeker pr\u00e9side l'eucharistie et commentera pour nous, l'\u00e9criture pour nous entra\u00eener dans la liturgie, l'ensemble vocal de Saint-Maurice, dirig\u00e9 par Pascal Cr\u00e9tin avec, \u00e0 l'orgue Anne-Fran\u00e7oise dor\u00e9 et nous entrons d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent en c\u00e9l\u00e9bration avec le Champ d'approcher Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:05) [75%] :\r\n\u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:44) [74%] :\r\nOn va occuper, c'est simple et s'il y a la gr\u00e2ce que j'ai donc c'est l'amour de Dieu le p\u00e8re et la communion de l'esprit, \u00e7a soit toujours avec vous, si c'est vrai c'est c'est en ce dimanche 19. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:04) [97%] :\r\nIci, \u00e0 la basilique de Saint-Maurice et \u00e0 la radio, tournons -nous vers le Seigneur pour lui adresser notre pri\u00e8re. \r\nDieu nous appelle \u00e0 l'annonce -t-elle Evangile il nous guide du Rivage, il est avec nous, dans l'Ain par raison non disponibles en demandant son pardon. \r\nQue Dieu tout puissant nous donne de reprendre le chemin du t\u00e9moignage qu'il nous pardonne nos p\u00e9ch\u00e9s, ils nous conduisent \u00e0 la vie \u00e9ternelle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:40) [61%] :\r\nIl est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:05:44) [92%] :\r\nEt l'. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:05:59) [79%] :\r\nIl voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:06:04) [55%] :\r\nPoint noir \u00e0 mois. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:06:54) [58%] :\r\nRegardez revoir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:59) [56%] :\r\nSalari\u00e9e si on point. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:07:16) [94%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:07:42) [77%] :\r\nMerci. \r\nOh, c'est nous. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:08:08) [68%] :\r\nVoil\u00e0, France. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:08:20) [71%] :\r\nBonjour Roland vraiment le savoir. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:08:55) [88%] :\r\nL'. \r\nBonjour, cette poitrine. \r\nPoint \u00e0 travers alors elle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:31) [98%] :\r\nKriens ensemble. \r\nDans ton amour inlassable Seigneur veille sur ta famille et puisque gr\u00e2ce et notre unique espoir garde nous Suta constante protection par J\u00e9sus-Christ, son fils, notre Seigneur et notre Dieu qui r\u00e8gne avec toi et le Saint-Esprit, maintenant et pour les si\u00e8cles et des si\u00e8cles \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:01) [95%] :\r\nLecture du livre du proph\u00e8te Isa\u00efe. \r\nL'ann\u00e9e de la mort du roi Osias je vis le Seigneur qui sur un tr\u00f4ne tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:15) [71%] :\r\nLes parents de son manteau remplissait le temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:18) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:19) [82%] :\r\nRafa se tenait au-dessus de lui. \r\nIl se criait l'un \u00e0 l'autre sans \u00e7a sent le Seigneur de l'univers toute la terre et rempli de sa gloire, les pivots des portes se Mirta trembler \u00e0 la voix de celui qui criait et le temple se remplissaient de fumer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:10:45) [86%] :\r\nJe disais alors, malheur \u00e0 moi, je suis perdu, car je suis un homme aux l\u00e8vres pur, j'habite au milieu d'un peuple aux l\u00e8vres impur et mes yeux ont vu le roi le Seigneur de l'univers. \r\nL'un des S\u00e9raphin vola vers moi, tenante un charbon br\u00fblant qu'il avait prise avec des pincettes, sur l'autel. \r\nIl l'approche \u00e0 demain. \r\nCeci a touch\u00e9 c\u00e9l\u00e8bre et maintenant ta faute \u00e9tant donc p\u00eacher et pardonne. \r\nJ'entends disent alors la voix du Seigneur qui disait qu'il enverrait qui sera notre messager. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:37) [78%] :\r\nEt j'ai r\u00e9pondu : me voici, envoie -moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:42) [98%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:44) [59%] :\r\nPar du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:13:51) [74%] :\r\nSi vous votez ici, il est devenu voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:14:08) [68%] :\r\nLes grands noms de la r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:14) [69%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:14:31) [59%] :\r\nPas assez, ni du poids. \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:17) [74%] :\r\nLecture de la 1\u00e8re lettre de Saint Paul Ap\u00f4tre Corinthiens. \r\nFrais, je vous rappelle la bonne nouvelle que je vous ai annonc\u00e9 cet Evangile, vous l'avez re\u00e7u c'est en lui que vous tenez bon, c'est par lui que vous serez sauv\u00e9s si vous gardez tels que si vous le gardez telle que je voulais annoncer, autrement c'est pour rien, que vous \u00eates devenu croyant. \r\nAvant tout, je vous ai transmise ceci que j'ai moi- m\u00eame re\u00e7u le Christ est mort pour nos p\u00e9ch\u00e9s conform\u00e9ment aux \u00c9critures il fut mise au tombeau, il est ressuscit\u00e9 de 3\u00e8me jour conform\u00e9ment aux \u00c9critures il est apparu \u00e0 Pierre, puis au 12 ensuite, il est apparu \u00e0 plus de 500 fr\u00e8res \u00e0 la fois la plupart sont encore vivants et quelques-uns sont endormis dans la mort, ensuite il est apparue \u00e0 Jacques puis \u00e0 tous les ap\u00f4tres et en tout dernier lieu, il est m\u00eame apparu \u00e0 l'avorton que je suis car moi je suis le plus petit des ap\u00f4tres, je ne suis pas digne d'\u00eatre appel\u00e9 ap\u00f4tre puisque j'ai pers\u00e9cut\u00e9s, l'\u00c9glise de Dieu, mais ce que je suis, je le suis par la gr\u00e2ce de Dieu et sa gr\u00e2ce, venant en moi n'a pas \u00e9t\u00e9 hyst\u00e9rie, je me suis donn\u00e9 de la peine, plus que tous les autres, \u00e0 vrai dire, ce n'est pas moi, c'est la gr\u00e2ce de Dieu avec moi, bref, qu'il s'agisse de moi ou des autres, voil\u00e0 ce que nous proclamons voil\u00e0 ce que vous croyez. \r\nParoles du Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:50) [66%] :\r\nIci \u00e0 aller si je vous voulez ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:25) [92%] :\r\nLe Seigneur soit avec. \r\nEvangile de J\u00e9sus-Christ selon salut. \r\nEn ce temps- l\u00e0, la foule se pressait autour de J\u00e9sus pour \u00e9couter la Parole de Dieu, tandis qu'il se tenait au bord du lac de j'ai mis \u00e0 20. \r\nIl vit de partis qui se trouvait au bord du lac, les p\u00eacheurs, on \u00e9tait descendu et la leurs filets, j'ai vu mon temps dans une des parties qui appartenait \u00e0 Simon et lui demanda de ces quartiers un peu du Rivage, puis il s'associent et de la barque, il enseignait les foules quand il eut fini de parler, il dit \u00e0 Simon avance au large et beaux filets pour la paix. \r\nSimon lui r\u00e9pondit ma\u00eetre nous avons et toute la nuit sans rien prendre, mais surtout sa parole je vais jeter les filets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:32) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:33) [72%] :\r\nIl y a, en fait il captur\u00e9 une telle quantit\u00e9 de poissons que leurs filets allaient se d\u00e9chirer, ils firent signe \u00e0 leurs compagnons de l'autre barque devenir les \u00e9t\u00e9s ceci mal est -il remplir les 2 baffes \u00e0 telle point qu'elle est fonc\u00e9. \r\n\u00e0 ces tribus Simon-Pierre tomba au genou de J\u00e9sus en disant, \u00e9loigne -toi de moi, Seigneur, car je suis un homme p\u00eacheur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:06) [78%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:07) [86%] :\r\nOn avait fait un grand d'effroi l'avait saisi, lui et tous ceux qui \u00e9taient avec lui devant la quantit\u00e9 de poissons qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9s et de m\u00eame Jacques et Jean, fils de DVD, les associ\u00e9s de ciment. \r\nJ'ai vu, dit \u00e0 Simon soit sans crainte d\u00e9sormais ce sont des hommes que tu prendras. \r\nAlors il ramenait vers les barques au Rivage et laissons tout ils suivirent. \r\n\u00e0 Clermont, la part de Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:55) [55%] :\r\nApr\u00e8s j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:20:57) [84%] :\r\nLes textes bibliques de ce dimanche, les la\u00efques nous montre comme Dieu appelle les hommes pourraient \u00eatre ces messagers. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:05) [63%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:21:06) [91%] :\r\nIl s'adresse \u00e0 Isa\u00efe qui n'avait que 20 ans pour lui confier la mission d'\u00eatre proph\u00e8te aupr\u00e8s de son p\u00e8re. \r\nIsabelle et c'est ainsi d'effroi devant la saintet\u00e9 de Dieu, il prend conscience de son PC, mais le feu divin purifie les l\u00e8vres Design, il pourra ainsi transmettre la parole br\u00fblantes du Seigneur. \r\nLa 2\u00e8me lecture, nous parlons de Saint-Paul, qui est devenu ap\u00f4tre du Christ au d\u00e9part, il pers\u00e9cuter les chr\u00e9tiens. \r\nCe qui a fait de lui un ap\u00f4tre du Christ, ce n'est pas d'abord ses qualit\u00e9s d'orateur, ni ses voyages missionnaires ni son souci des pauvres et des opprim\u00e9s, le vrai point de d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 sa rencontre avec le Christ ressuscit\u00e9 sur le chemin de Damas, il a vu vivant au milieu des siens. \r\nLe Christ l'a appel\u00e9e \u00e0 le suivre lui- m\u00eame nous dit : c'est par la gr\u00e2ce, studieux, je suis ce que je suis. \r\nL'Evangile nous parle de l'appel des premiers disciples press\u00e9s par la foule, J\u00e9sus a besoin d'\u00eatre aid\u00e9s. \r\nC'est important, car il faut que le filet de la parole ath\u00e9nienne tous les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:48) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:50) [89%] :\r\nCette aide, il va la demander aux p\u00eacheurs qui ont mis leur barque \u00e0 sa disposition. \r\nIl va dabord les inviter \u00e0 avancer au large et de jeter leurs filets pour prendre du poisson. \r\nCiment qui avaient pein\u00e9 toute la nuit sans rien apprendre, r\u00e9pondant \u00e0 l'invitation du ma\u00eetre sur sa part je vais jeter les filets. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:18) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:20) [90%] :\r\nSimon joue gros sur la parole de J\u00e9sus, il joue son avenir, mais il ne le sait pas encore un seul geste ex\u00e9cut\u00e9 \u00e0 la demande du Seigneur et le r\u00e9sultat est inesp\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:37) [83%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:23:39) [87%] :\r\nIl doit m\u00eame demand\u00e9 \u00e0 ses compagnons de l'autre barque de venir l'aider, sinon cette p\u00eache extraordinaire auraient \u00e9t\u00e9. \r\nAujourd'hui comme autrefois le Christine nous invite \u00e0 avancer au large. \r\nComme Pierre, nous n'avons peut-\u00eatre pas envie de quitter l'rive de nos habitudes, le sol ferme de nos certitudes, comme Pierre nous avons pein\u00e9 des mois et des ann\u00e9es, sans grand r\u00e9sultat, nous nous sommes engag\u00e9s dans le paroisse nos quartiers non- lieu de travail et de loisirs, mais nous constatons que nos \u00e9glises se vident, la plupart des jeunes n'y mettent plus les pieds, alors on se dit qu'il faut organiser pour sauver ce qui peut Est. \r\nOn ne pense qu'\u00e0 se prot\u00e9ger d'un monde qui nous ignore nous ridiculise o\u00f9 nous pers\u00e9cutent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:47) [70%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:24:48) [91%] :\r\nMais ce n'est pas cela que le Seigneur attendez nous ce qui nous demandent d'avancer au large quasiment refait exactement ce qu'il a fait toute la nuit sans rien prendre, mais cette fois tout est chang\u00e9 car J\u00e9sus est \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:12) [87%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:12) [90%] :\r\nLe bateau coule tellement il est charg\u00e9, la p\u00eache miraculeuse, \u00e7a ne se fait pas tout seul, c'est une mission de toute l'\u00c9glise, mais il faut que J\u00e9sus soit \u00e0 bord, il doit \u00eatre l\u00e0 pour commander la manoeuvre, donner des ordres et se fait ob\u00e9ir, il ne suffit pas d'avoir les plans bien \u00e9labor\u00e9, ni d'utiliser les techniques les plus modernes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:44) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:45) [81%] :\r\nLe plus important, c'est jeter les filets et de l'faire avec foi sur sa parole. \r\nLa p\u00eache miraculeuse, c'est lui qui s'en charge, le principal travail c'est lui qui le fait dans le coeur de ceux et celles \u00e0 qui nous annon\u00e7ons la part. \r\nQuand \u00e0 et les ap\u00f4tres Paul et Pierre, nous sommes tous appel\u00e9s par le Seigneur, ils comptent sur nous pour une mission bien pr\u00e9cise, ils nous envoient pour \u00eatre son messager et porte- parole pour faire conna\u00eetre et communiquer au monde, c'est ce trait de bonheur son appel est toujours le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:40) [68%] :\r\n\u00e0 l'avance, la justice et j'ai \u00e9cout\u00e9 vos filets. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:26:46) [93%] :\r\nAvec ce qui est petit et faible le Seigneur peut faire des grandes choses, l'important c'est d'\u00eatre avec le Seigneur en ce jour, nous rendons gr\u00e2ce au Seigneur car nous avons b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la p\u00eache miraculeuse. \r\nLe bapt\u00eame nous a arrach\u00e9 au flot de la mort, et nous avons ici sur la barque, nous sommes sortis de l'eau comme le Christ est sorti du tombeau et nous sommes \u00e0 notre tour comme Isa\u00efe Paul et Simon Pierre. \r\nQue le Seigneur nous inspirent les paroles et les gestes qui nous permettront d'arracher nos fr\u00e8res et soeurs au flot de la mis\u00e8re et de nous mettre \u00e0 son service. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:51) [87%] :\r\nNous sommes \u00e0 l'abbaye de Saint-Maurice pour cette messe dominicale, si vous souhaitez recevoir le texte ou l'enregistrement de l'hom\u00e9lie du p\u00e8re du chanoine Thomas, vous pouvez appeler le 0 21 653 50 22 021 653 50 22 l'hom\u00e9lie figure \u00e9galement sur le site 4 point CH CA DH Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:50) [87%] :\r\nNotre foi, nous la devons \u00e0 des hommes contr\u00f4lent, qui nous ont transmise ce qu'ils ont eux- m\u00eames re\u00e7u avec tant de fr\u00e8res et soeurs de par le monde, en en Dieu nous prions je crois en envieux. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:06) [84%] :\r\nLe p\u00e8re de. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:01) [87%] :\r\nFaisons confiance aux seigneurs qui sans cesse aux invite \u00e0 aller au large, nous lisons 1300 toutes les peurs, ainsi que toutes les joies qui traverse nos vies de tous les jours dans ce monde. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:18) [93%] :\r\nPrions pour les jeunes en cette ann\u00e9e de la mis\u00e9ricorde, qu'ils puissent d\u00e9couvrir l'amour inconditionnel de celui qui reconna\u00eet la valeur inou\u00efe de la jeunesse qui attend chaque jeune patiemment et qui lui donne toujours l'occasion de pouvoir recommencer apr\u00e8s chaque chute. \r\nPrions pour les pasteurs de l'\u00c9glise en cette ann\u00e9e de la mis\u00e9ricorde qui les aident le peuple de Dieu achemin\u00e9s vers la vie v\u00e9ritable en empruntant les chemins de la foi en mettant une confiance totale en celui qui peut toujours tout transformer avec notre collaboration nos d\u00e9go\u00fbts nos \u00e9checs, entendez bien pour l'humanit\u00e9. \r\nPrions pour les malades, les personnes seules, les personnes handicap\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:49) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:50) [89%] :\r\nQue durant cet hiver de l'ann\u00e9e jubilaire de la mis\u00e9ricorde, il puisse recevoir soins et visite de la part aussi bien des soignants que des b\u00e9n\u00e9voles, des amis et des personnes de leur entourage que ces soins et visites soit et v\u00e9cu avec amour et d\u00e9vouement. \r\nPrions pour les communaut\u00e9s paroissiales en ce dimanche des la\u00efcs que chacun, chacune essaie de mettre ses talents, ses capacit\u00e9s au service des plus pauvres, des plus faibles, aussi bien au sein de la paroisse que du quartier ou de la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:56) [81%] :\r\nDieu mis\u00e9ricordieux, soit l'auteur de la p\u00eache miraculeuse accorde -nous nos demandes en ce jour. \r\nDidier non pas durant toute l'ann\u00e9e de la mis\u00e9ricorde pour aller au large avec son fils, le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:26) [91%] :\r\nNous voici dans la partie qu'Aristide la messe avec la pr\u00e9sentation des offrandes le chat d'ailleurs au nom de l'Assembl\u00e9e, le pain et le vin qui deviendront encore et du Christ nous pouvons nous aussi nous associer en penser \u00e0 ce moment, qui s'ach\u00e8vera par la pri\u00e8re sur les offres. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:34:32) [91%] :\r\nFrance Info Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:43) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:14) [98%] :\r\nPrions ensemble au moment d'offrir le sacrifice de toute l'\u00c9glise. \r\nSeigneur notre Dieu qui a voulu choisir dans sa cr\u00e9ation, le pain et le vin qui refont chaque jour nos forces fait qu'ils deviennent aussi pour nous, le sacr\u00e9ment de la vie \u00e9ternelle, bas\u00e9 sur le Christ notre Seigneur \u00e2me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:43) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:44) [100%] :\r\nLe Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:46) [82%] :\r\nOr si. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:49) [77%] :\r\n\u00e9l\u00e8ve on entre. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:50) [85%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:53) [100%] :\r\nRendons gr\u00e2ce au Seigneur notre Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:55) [64%] :\r\nC'est la cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:58) [78%] :\r\nVraiment, il est juste, il est bon de te rendre gloire de temps offrir \u00e0 notre action de gr\u00e2ce toujours et en tout lieu, \u00e0 Thouars sans Dieu \u00e9ternel et tout puissant. \r\nOui, nous le reconnaissons afin de secourir tous les hommes, tu mets en oeuvre sa puissance et tu te sers de notre condition mortelle pour nous affranchir de la mort ainsi notre existence p\u00e9rissables devient un passage vers le salut par le Christine notre Seigneur c'est par lui que les enjeux assembl\u00e9e devant toi, adore sa gloire \u00e0 leur hymne de louange laisse nous joindre nos voix pour chanter et proclam\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:20) [65%] :\r\nIl est France pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:29) [92%] :\r\nToi qui est vraiment \u00e7a, toi qui est la source de toute saintet\u00e9 nous voici rassembl\u00e9s devant toi et dans la communion de toute l'\u00c9glise en ce 1er jour de la semaine, nous c\u00e9l\u00e9brons le jour o\u00f9 le Christ est ressuscit\u00e9 d'entre les morts par lui que tu as il \u00e0 sa droite, Dieu : notre p\u00e8re nous te prions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:52) [99%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:53) [80%] :\r\nSanctifie ses offrandes en r\u00e9pondant sur elle tourne supprime -t-elle devienne pour nous, le corps et le sang de J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:38:05) [73%] :\r\nAu moment d'\u00eatre livr\u00e9 et donc en sensations et puis voil\u00e0 et gr\u00e2ce et le remonter et donc on a pass\u00e9 lyc\u00e9e son et d\u00e9mangeaisons, tout \u00e7a c'est bien, mais bon, quand on l'est pour nous. \r\nDans : m\u00eame \u00e0 la fin du repas, privation ne nous avons Normandie commence et la donne assez difficile, on y sont et puis des alentours, ce qui est racont\u00e9 un r\u00e9ellement le dans l'ignorance non ben les \u00e9ternels qui sera vers\u00e9 pour nous et pour la m\u00e8re qui aux r\u00e9habilitation des PC on Ferez cela, on voit m\u00eame noir. \r\nIl est myst\u00e8re de la foi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:42) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:52) [87%] :\r\nEncore point\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:05) [53%] :\r\nRaison ici mais. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:40:06) [66%] :\r\nMoi, la marge de la r\u00e9surrection d'Anne-Sophie nouveaux tant fran\u00e7ais, ing\u00e9nieur de la part de la et la coupe du salut et nous savons donc tu 12 ans choisi serviront par prison. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:27) [72%] :\r\nHumblement, nous te demandons qu'en n'ayant pas record et au sens du crise nous soyons rassembl\u00e9s par l'Esprit Saint on a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:36) [86%] :\r\nCorps bien toi, Seigneur de tonnes \u00c9glise r\u00e9pandue \u00e0 travers le monde c'est l'agrandir dans ta charit\u00e9 avec le pape Fran\u00e7ois notre et tous ceux qui ont la charge de ton peuple, souviens toi aussi de nos fr\u00e8res qui se sont endormis dans l'esp\u00e9rance de la r\u00e9surrection et de tous les hommes qui ont quitt\u00e9 c'\u00e9tait re\u00e7oit les dans ta lumi\u00e8re aupr\u00e8s de toi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:03) [84%] :\r\nSur nos tout \u00e7a, enfin nous implorons ta bont\u00e9 permet qu'avec la Vierge Marie la bienheureuse m\u00e8re de Dieu avec Saint Joseph son \u00e9pouse avec les ap\u00f4tres Saint-Maurice et ses compagnons, il est sain de tous les temps, qui ont v\u00e9cu dans ton amiti\u00e9 nous ayons par \u00e0 la vie \u00e9ternelle et que nous sentions ta louange par J\u00e9sus Christ on fils bien aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:31) [64%] :\r\nParmi milliers et \u00e0 voir, puis son nom de \u00e7a va \u00eatre pour, \u00e0 Vannes, peut-\u00eatre pas pour le Br\u00e9sil avec le d\u00e9sirait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:50) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:51) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:59) [94%] :\r\nUnis dans le m\u00eame esprit, nous pouvons dire avec confiance la pri\u00e8re que nous avons re\u00e7u du sauveur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:06) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:07) [75%] :\r\nNotre p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:09) [62%] :\r\nAussi c'est ce roman bonsoir fortifi\u00e9s et tant mieux, c'est \u00e7a, pour lancer sur la sienne donc aujourd'hui notre pas nos enfants, pas assez fort, et c'est bien et puis mal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:38) [79%] :\r\nTout malsaine de la paix \u00e0 notre temps par ta mis\u00e9ricorde lui permet ou du PC, rassurez -nous devant les \u00e9preuves en cette ville o\u00f9 nous esp\u00e9rons le bonheur que tu promets, il avait m\u00eame en 2 issues Christine notre sauveur. \r\nSeigneur J\u00e9sus Christ, tu as dit \u00e0 tous les ap\u00f4tres, je vous laisse la paix, je vous donne Martin ne regarde pas nos PC mais la fois objective pour que ta volont\u00e9 s'complice, donnez -lui toujours cette paix \u00e9conduit Lambert l'unit\u00e9 parfaite, toi qui r\u00e8gne pour les si\u00e8cles des si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:43:25) [59%] :\r\nMoi m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:26) [80%] :\r\nQue la paix du Seigneur soit toujours avec. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:29) [72%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:31) [81%] :\r\nMais ses soeurs dans la charit\u00e9 du Christ, donnez -vous la peine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:43:42) [75%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va et trag\u00e9die. \r\nEt l'sur la mani\u00e8re. \r\nOn va vers l'est \u00e0 faire : progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:39) [91%] :\r\nLe les invit\u00e9s au repas du Seigneur, voici l'agneau de Dieu qui enl\u00e8ve le PC du monde. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:46) [73%] :\r\nC'est lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:27) [75%] :\r\nLa communaut\u00e9 des chanoines de Saint-Maurice et l'Assembl\u00e9e en ce moment il y a apr\u00e8s la communion, l'ensemble vocal de Saint-Maurice interpr\u00e9tera le Chant de Mendelson la hausse, on va dire oui, et de fait, n'accorde, Seigneur, ton secours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:54) [57%] :\r\nEst -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:09) [79%] :\r\nAvais fait avec moi la loi fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:24) [60%] :\r\nIl y a 11 ensemble. \r\nQui a voulu seigneur que nous partagions en m\u00eame pas et que nous devions \u00e0 la m\u00eame coupe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:35) [71%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:36) [91%] :\r\nAccord de nous de vivre tellement unis dans le Christ que nous portillon du fruit pour le salut du monde par J\u00e9sus le Christ notre Seigneur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:51) [95%] :\r\nAvant de terminer cette c\u00e9l\u00e9bration j'aimerais remercier l'ensemble vocal pour la participation musicale et je souhaite \u00e0 vous chers fr\u00e8res et soeurs, ici, \u00e0 la basilique et \u00e0 la radio un bon dimanche et un beau succ\u00e8s pour toutes vos activit\u00e9s de la nouvelle semaine le Seigneur soit avec. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:50:14) [62%] :\r\nPour faire cesser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:16) [91%] :\r\nQue Dieu tout-puissant vous b\u00e9nisse le p\u00e8re, le fils et le Saint-Esprit. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:24) [81%] :\r\nAllez on a perdu qu'est -ce que. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:50:28) [80%] :\r\nIl y a 6. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:11) [83%] :\r\nNous allons nous quitter apr\u00e8s cette pi\u00e8ce interpr\u00e9t\u00e9e par Anne-Fran\u00e7oise Matter dor\u00e9, alors que de la basilique de Saint-Maurice, une messe anim\u00e9e par l'ensemble vocal de Saint-Maurice, dirig\u00e9 par Pascal. \r\nMerci au chanoine Thomas Ryder qui a pr\u00e9sid\u00e9 cette messe son hom\u00e9lie m\u00e9dias disponibles sur le site 4 CHC crois Ch sur notre r\u00e9pondeur t\u00e9l\u00e9phonique au 021 653 50 22 vous pouvez commander cet homme, il y a ce m\u00eame num\u00e9ro \u00e9galement commander un CD de la messe, et voici les temps forts des \u00e9missions de la RTS religion cette semaine de du 8 au 12 f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0 ce soir dimanche cette le site de haute fr\u00e9quence vous propose de sujets les pri\u00e8res mixte au Mur des Lamentations, le gouvernement isra\u00e9lien vient de d\u00e9cider de cr\u00e9er une zone de pri\u00e8re mixte devant le mur des lamentations, \u00e0 J\u00e9rusalem, contre l'avis des ultra- orthodoxes, un sujet de Pierre-Yves Moret en compagnie de P\u00e9guy Sydor, journaliste au Washington Post. \r\nAutre sujet : l'excision comment briser la cha\u00eene pr\u00e8s de 15000 femmes issues de pays o\u00f9 l'excision est une pratique traditionnelle 15000 femmes vivent en Suisse, malgr\u00e9 que l'excision est interdite dans notre pays un billet pr\u00e8s. \r\nLa journaliste et bien nos Bercy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:34) [87%] :\r\nOn s'est rendue \u00e0 Berne pour pour participer \u00e0 la journ\u00e9e internationale de lutte contre l'excision et cette semaine, \u00e0 vue d'esprit sur Espace 2 de 16 heures 30 \u00e0 17 heures vous propose un sujet sur les r\u00e9veils religieux du 19\u00e8me si\u00e8cle, en Suisse, un sujet propos\u00e9 par Jean-Christophe \u00c9mery, l'heure est venue de quitter l'Abbaye de Saint-Maurice merci \u00e0 Jos\u00e9 Michelot et a que front chaud aux commandes de la technique Bernard Litzler, a assur\u00e9 le commentaire et je vous souhaite un excellent dimanche nous passons donc \u00e0 l'\u00e9glise du Priory accueilli pour le culte, pr\u00e9sid\u00e9e par le Pasteur David Fr\u00e9mont Gabrielle de Sargent va nous accompagner pour cet office bonjour, Gabriel et bon dimanche \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:54:25) [91%] :\r\nOui, bonjour Bernard, tr\u00e8s belle journ\u00e9e \u00e0 vous aussi, ainsi qu'aux paroissiens rassembl\u00e9s pour la messe \u00e0 l'abbaye de Saint-Maurice, nous prenons des \u00e0 pr\u00e9sent le relais dans le canton de Vaud appui ou le culte est sur le point de d\u00e9buter. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-07T09:11:37Z", "program": {"href": "/programs/DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "id": "DE0A585A-9CFF-4A8C-AA6B-E5B6E5487049", "name": "Messe"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Litzler, Bernard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 29300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer EbnVAIIJ7UqvFQLaKWKgIxzVXbIW"}]