[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=9700&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=9725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=9675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-12613CC8-6FFB-4338-9FE0-7B1B35825ACD", "internalArchiveId": "12613CC8-6FFB-4338-9FE0-7B1B35825ACD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me service", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: les suites du scandale Volkswagen, l'exclusion de certaines bo\u00eetes aux lettres lors de la distribution du courrier par la Poste, l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre hommes et femmes dans leurs carri\u00e8res ou encore la place donn\u00e9es aux espaces verts au coeur de la ville.\r\n\r\n* Infotrafic: 09:06:23-09:06:35 / * Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: les suites du scandale Volkswagen, l'exclusion de certaines bo\u00eetes aux lettres lors de la distribution du courrier par la Poste, l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre hommes et femmes dans leurs carri\u00e8res ou encore la place donn\u00e9es aux espaces verts au coeur de la ville.", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986731", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Deuxi\u00e8me service / OEP_2016-09-16T08:36:45_sequence-4", "On en parle du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["Yves-Alain Cornu revient sur les sujets de l'\u00e9mission qui ont suscit\u00e9 vos remarques, questions et commentaires. Au programme: les suites du scandale Volkswagen, l'exclusion de certaines bo\u00eetes aux lettres lors de la distribution du courrier par la Poste, l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre hommes et femmes dans leurs carri\u00e8res ou encore la place donn\u00e9es aux espaces verts au c\u0153ur de la ville."], "variantIds": ["ece-7986731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:51Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [84%] :\r\nLes sujets de cette semaine vous ont particuli\u00e8rement fait r\u00e9agir auditrices auditeurs et comme disait Vincent Delerm Il y a entend pour tous, h\u00e9 bien, c'est le temps du 2\u00e8me Service Yves-Alain, Cornu, c'est vous diriez vous en faire le r\u00e9sum\u00e9, c'est un peu la rubrique qui cl\u00f4t la semaine comme chaque vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [87%] :\r\nEt oui, 2\u00e8me, service d'abord avec le point hier par Th\u00e9o Chavaillaz sur les suites du scandale, Volkswagen et en attendant une r\u00e9solution des litiges pour les propri\u00e9taires des voitures Patrick Michel rappelle que tout le monde est tromp\u00e9, quoi qu'il en soit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:29) [86%] :\r\nDe toute fa\u00e7on toutes les marques de voitures, les coordonn\u00e9es qui nous donnent, qui sont totalement irr\u00e9alistes par rapport \u00e0 l'utilisation, tous les jours d'une voiture si on vous met une consommation de 6 litres, si vous voulez, normalement, sans faire de performance, vous arrivez de toute fa\u00e7on jamais \u00e0 la consommation qui nous mettent parce que les conditions d'essais sont tr\u00e8s particuli\u00e8res, donc d\u00e9sormais du scotch sur les ouvertures en mai des temp\u00e9ratures de gonflage des pneus, ainsi que l'humidit\u00e9, elles sont quasiment essayait de lui d'ailleurs, donc ils sont des conditions totalement irr\u00e9aliste, c'est de la science fiction, d'arriver \u00e0 \u00e0 une consommation qu'on nous indique sur les catalogues et pour toutes les marques, il n'a aucune qui est fiable, parce que je peux vous dire que depuis que je roule moi j'arrive toujours \u00e0 2 \u00e0 3 litres de plus que ce qui est marqu\u00e9, donc tout n'est que mensonge sur les fiches techniques des voitures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [85%] :\r\nOui, Patrick Michel n'est pas le seul \u00e0 faire ce genre de de constats message donc, il a laiss\u00e9 sur notre r\u00e9pondeur gratuit au 0 800 108 208 si vous voulez limiter pour ne laisser un message qui sera diffus\u00e9 dans le 2\u00e8me, service et d'ailleurs nous avons parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plusieurs reprises dans votre \u00e9mission de ces tromperies de ces tests et, \u00e9videmment, qu'on continue \u00e0 suivre la faire r\u00eaver, lundi, nous vous r\u00e9v\u00e9lions \u00e0 document interne de la Poste dans lequel elle indique vouloir cesser le plus discr\u00e8tement possible de distribuer le courrier dans les b\u00e2timents les plus isol\u00e9es afin de ne pas lever de positions politiques alors le jour m\u00eame, le Conseil national \u00e0 la Poste de revoir sa queue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [86%] :\r\nDe quoi scandaliser, un grand nombre d'auditeurs Karel desquels se trouve bizarre que La Poste n'arrive plus \u00e0 livrer le courrier l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait possible autrefois par contre dans les offices de Poste on peut acheter des tuyaux 12 les sacs poubelles, des livres, des jouets, faire son Loto ironise Monica marqueront avec cette logique, je me r\u00e9jouis de pouvoir acheter Breschel sanitaire du coin et pouvoir faire paiements \u00e0 la librairie d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, le projet de la Poste de 1050 continue de son c\u00f4t\u00e9, G\u00e9rard Pellot un centre unique \u00e0 Berne, o\u00f9 tu irais poster ton courrier et o\u00f9 les gens avertis par SMS iront le chercher eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [84%] :\r\nOui, c'est un peu le pr\u00e9sident peut extr\u00eame, cela dit, tout le monde n'est pas aussi dur envers le g\u00e9ant jaune. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [88%] :\r\nC'est vrai, Malick, r\u00e9action se demande s'il est pertinent de mettre en oeuvre des moyens co\u00fbteux et peu \u00e9cologique pour aller acheminer une lettre \u00e0 1 francs jusqu'au fin fond de quelques vall\u00e9es isol\u00e9es avec cette image d'Epinal de l'Intr\u00e9pide, facteur, fid\u00e8le au poste, qui fait sa tourn\u00e9e par tous les temps, il existe certainement des alternatives acceptables et en ad\u00e9quation avec l'\u00e9poque comme peut-\u00eatre group\u00e9s le courrier aux endroits o\u00f9 les habitants font leurs courses ou l'envoyer par voie num\u00e9rique et Marc Jobin, qui habitent un endroit isol\u00e9 lui depuis plus de 20 ans, ne voit aucun inconv\u00e9nient \u00e0 se d\u00e9placer pour lever, \u00e7a casse postale, je serais au contraire g\u00ean\u00e9 par mon choix de vie d'occasionner \u00e0 la poste des frais disproportionn\u00e9s, arr\u00eatons de geindre \u00e0 tout propos, \u00e0 l'instar de certains de nos voisins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [91%] :\r\nD\u00e9bat nourri donc sur les r\u00e9seaux sociaux et sur la page de l'\u00e9mission, \u00e7a tombe bien, c'est fait pour \u00e7a, autre grand d\u00e9bat sur Internet, le m\u00eame jour, autour de l'\u00e9galit\u00e9 des chances entre hommes et femmes dans leur carri\u00e8re avec notamment le probl\u00e8me souvent irr\u00e9solue dans les entreprises des postes \u00e0 temps partiel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [86%] :\r\nPignolet d\u00e9nonce avant tout les une qualit\u00e9 de salaire si on \u00e9tait au m\u00eame point : les hommes pourraient se mettre ce pourrait se permettre, pardon de baisser leur pourcentage h\u00e9 bien rebut rappelle aussi l'in\u00e9galit\u00e9 dans la c'est le 2\u00e8me pilier, une femme qui reste \u00e0 la maison apr\u00e8s l'accouchement est perdante Fran\u00e7oise Dubiez s'inqui\u00e8te elle pour les enfants des parents qui souhaitent aller de faire carri\u00e8re et qui ne peuvent pas travailler \u00e0 temps partiel, mais ma cr\u00e9ation, encore lui, trouve que les coll\u00e8gues \u00e0 temps partiel sont une vraie plaie pour le travail d'\u00e9quipe, car tout le monde doit s'organiser en fonction de ces messieurs-dames qui, je le cite, profite de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [91%] :\r\nOui, comme quoi le d\u00e9bat est loin d'\u00eatre termin\u00e9e, c'est vrai que chacun droit d'avoir son ne pignon l\u00e0 dessus, revenons \u00e0 nos moutons, ou plut\u00f4t \u00e0 nos vaches puisqu'on passe maintenant \u00e0 la recette du steak tartare de la semaine derni\u00e8re dans jusqu'\u00e0 \u00e9bullition d'Antoine Droux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [93%] :\r\nEt notre vid\u00e9o de la Coupe de la viande sur Facebook a suscit\u00e9 ce commentaire de Caroline Caroline pas de viande, pas de viande, c'est meilleur pour la sant\u00e9 et l'environnement et les animaux St\u00e9phane Corre lui r\u00e9pond qu'en ce qui concerne en tout cas le fait que ne pas manger de viande serait meilleure pour la sant\u00e9, sur ce point, c'est faux, beaucoup de m\u00e9dias, corrige -t-il, ont pr\u00e9sent\u00e9 les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude r\u00e9cente de mani\u00e8re biais\u00e9e laissons croire que le fait de manger de la viande \u00e9tait mauvais pour la sant\u00e9, alors que c'est seulement vrai pour les personnes qui sont d\u00e9j\u00e0 en mauvaise sant\u00e9 en bref, il ne s'agit pas de ne plus manger de viande, mais plut\u00f4t d'en manger moins, si demain, continue -t-il, tout le monde, devenez v\u00e9g\u00e9tariens ou V\u00e9gas non rencontreraient les m\u00eames probl\u00e8mes d'industrialisation de la production des denr\u00e9es v\u00e9g\u00e9tales, c'est-\u00e0-dire d'utilisation en masse d'OGM et de pesticides. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:07) [95%] :\r\nVendredi dernier, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry s'interroger elle sur l'\u00e9tat de nos espaces verts \u00e0 l'occasion des Journ\u00e9es du Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:14) [86%] :\r\nTout le monde s'accorde sur l'importance de ces espaces en ville Brigitte dor\u00e9 salue d'ailleurs les d\u00e9veloppements de toits et fa\u00e7ades v\u00e9g\u00e9talis\u00e9es Hakim si \u00e7a oui fait la comparaison lui avec certaines villes \u00e9trang\u00e8res comme Dijon ou tout \u00e9tant Pierre \u00e0 part dans les cours int\u00e9rieures priver les espaces publics sont nus accumulent la chaleur en \u00e9t\u00e9, cette insupportable et ce n'est pas Jacqueline pillards qui dira le contraire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:37) [83%] :\r\nOui bonjour \u00e0 compter de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Yverdon, \u00e0 la gare, nous avons heureusement une tr\u00e8s jolie petite gare qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9, mais tout autour, on a supprim\u00e9 2 magnifiques vall\u00e9es de marronniers, pour les remplacer par quelques malheureuses c'est marque de Virginie esp\u00e8ces \u00e9trang\u00e8res dans les bacs qui, p\u00e9niblement, essayent de survivre, ce qui fait qu'il y a plus un poil dans sur cette place qui n'a plus que de la Pierre de la Pierre et encore de la Pierre, et pour \u00e7a, la ville de Verdon a re\u00e7u le Prix Wakker un prix d'architecture qui est tr\u00e8s pris\u00e9e, mais \u00e0 mon avis, \u00e7a c'est mieux, les Marseillais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [92%] :\r\nMais voil\u00e0, la vie de Jacqueline Viard \u00e9galement sur notre r\u00e9pondeur et on termine avec les statistiques de Sacha Horovitz mardi des chiens et des chats perdus ou abandonn\u00e9s un peu moins de 19000 l'an dernier en Suisse, en grande majorit\u00e9 des chats. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [83%] :\r\nCe qui a inspir\u00e9 ce commentaire Madame Robyr des Paco. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:06:43) [86%] :\r\nJ'ai un chat qui est le plus je trouverai que ce soit obligatoire comme pour les chiens, et comme \u00e7a la SPA pourra souffler tantinet voil\u00e0 c'est un cri du coeur au revoir bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [82%] :\r\nEt bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, Madame Robert et merci pour ce cri du coeur : et si, comme elle, vous voulez nous laisser un message un h\u00e9sitaient pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:05) [84%] :\r\nC'est gratuit 0 800 108 208 le t\u00e9l\u00e9phone, le ma\u00efs et on en parle \u00e0 terre ts Point CH notre page web o\u00f9 vous pouvez commenter directement chaque chronique CRTS concierge barre oblique, on en parle et, bien s\u00fbr, il y a Facebook et Twitter avec le hashtag RTS au pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:21) [89%] :\r\nMerci Yves-Alain, on vous retrouve la semaine prochaine, dont on en parle et m\u00eame vendredi prochain pour le 2\u00e8me, service. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T07:31:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-027CC3C8-D5B5-45D4-8107-2C9841D72A98", "internalArchiveId": "027CC3C8-D5B5-45D4-8107-2C9841D72A98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ca bouge dans les montagnes neuch\u00e2teloises", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Deux si\u00e8cles de migrations autour de La Chaux-de-Fonds. \"Voyageurs, horlogers, missionnaires, pr\u00e9ceptrices, ma\u00e7ons. L'exposition pr\u00e9sente les parcours de gens \"ordinaires\" qui ont particip\u00e9 aux mouvements migratoires. Objets, documents originaux, photographies, t\u00e9moignages sonores et interviews film\u00e9es relatent des exp\u00e9riences parfois exaltantes, parfois \u00e9mouvantes, parfois douloureuses ou tout simplement ordinaires. Ces histoires peuvent entrer en r\u00e9sonance avec celles des visiteurs qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, ont eux aussi \"boug\u00e9\".  Exposition temporaire r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec les Archives de la vie ordinaire (AVO).\" (synopsis de l'exposition). Un reportage en compagnie de Sylviane Musy, conservatrice du Mus\u00e9e d'Histoire de la Chaux-de-Fonds et Jacques Ramseyer, responsable des Archives de la vie ordinaire. du 29 avril 2016 - 22 janvier 2017: Exposition temporaire au mus\u00e9e d'Histoire de la Chaux-de-Fonds: \"\u00c7a bouge dans les Montagnes : Deux si\u00e8cles de migrations autour de La Chaux-de-Fonds\". \"La nouvelle lutte des classes - les vraies causes des r\u00e9fugi\u00e9s et du terrorisme\" de Slavoj Zizek (Ed. Fayard, mai 2016).", "durationSec": 2338, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986293", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "La Chaux-de-Fonds"], "thematicThemes": ["histoire", "exposition th\u00e9matique", "immigration", "immigrant"], "alternativeTitle": ["Ca bouge dans les montagnes neuch\u00e2teloises", "Ca bouge dans les montagnes neuch\u00e2teloises / VSS_2016-09-16T09:12:57_versus-penser", "Ca bouge dans les montagnes neuch\u00e2teloises / VSS_2016-09-16T09:12:57_versus-penser"], "alternativeSummary": ["Deux si\u00e8cles de migrations autour de La Chaux-de-Fonds:\n\"Voyageurs, horlogers, missionnaires, pr\u00e9ceptrices, ma\u00e7ons\u2026 L'exposition pr\u00e9sente les parcours de gens \"ordinaires\" qui ont particip\u00e9 aux mouvements migratoires. Objets, documents originaux, photographies, t\u00e9moignages sonores et interviews film\u00e9es relatent des exp\u00e9riences parfois exaltantes, parfois \u00e9mouvantes, parfois douloureuses ou tout simplement ordinaires. Ces histoires peuvent entrer en r\u00e9sonance avec celles des visiteurs qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, ont eux aussi \"boug\u00e9\".  Exposition temporaire r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec les Archives de la vie ordinaire (AVO).\" (synopsis de l'exposition)\nUn reportage en compagnie de Sylviane Musy, conservatrice du Mus\u00e9e d'Histoire de la Chaux-de-Fonds et Jacques Ramseyer, responsable des Archives de la vie ordinaire.\ndu 29 avril 2016 - 22 janvier 2017: Exposition temporaire au mus\u00e9e d'Histoire de la Chaux-de-Fonds: \"\u00c7a bouge dans les Montagnes : Deux si\u00e8cles de migrations autour de La Chaux-de-Fonds\"\nLa nouvelle lutte des classes - les vraies causes des r\u00e9fugi\u00e9s et du terrorisme, Slavoj Zizek, \u00e9ditions Fayard, mai 2016\nPar Christian Ciocca", "Deux si\u00e8cles de migrations autour de La Chaux-de-Fonds:\n\"Voyageurs, horlogers, missionnaires, pr\u00e9ceptrices, ma\u00e7ons\u2026 L'exposition pr\u00e9sente les parcours de gens \"ordinaires\" qui ont particip\u00e9 aux mouvements migratoires. Objets, documents originaux, photographies, t\u00e9moignages sonores et interviews film\u00e9es relatent des exp\u00e9riences parfois exaltantes, parfois \u00e9mouvantes, parfois douloureuses ou tout simplement ordinaires. Ces histoires peuvent entrer en r\u00e9sonance avec celles des visiteurs qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, ont eux aussi \"boug\u00e9\".  Exposition temporaire r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec les Archives de la vie ordinaire (AVO).\" (synopsis de l'exposition)\nUn reportage en compagnie de Sylviane Musy, conservatrice du Mus\u00e9e d'Histoire de la Chaux-de-Fonds et Jacques Ramseyer, responsable des Archives de la vie ordinaire.\ndu 29 avril 2016 - 22 janvier 2017: Exposition temporaire au mus\u00e9e d'Histoire de la Chaux-de-Fonds: \"\u00c7a bouge dans les Montagnes : Deux si\u00e8cles de migrations autour de La Chaux-de-Fonds\"\nLa nouvelle lutte des classes - les vraies causes des r\u00e9fugi\u00e9s et du terrorisme, Slavoj Zizek, \u00e9ditions Fayard, mai 2016\nPar Christian Ciocca", "Deux si\u00e8cles de migrations autour de La Chaux-de-Fonds:\n\"Voyageurs, horlogers, missionnaires, pr\u00e9ceptrices, ma\u00e7ons\u2026 L'exposition pr\u00e9sente les parcours de gens \"ordinaires\" qui ont particip\u00e9 aux mouvements migratoires. Objets, documents originaux, photographies, t\u00e9moignages sonores et interviews film\u00e9es relatent des exp\u00e9riences parfois exaltantes, parfois \u00e9mouvantes, parfois douloureuses ou tout simplement ordinaires. Ces histoires peuvent entrer en r\u00e9sonance avec celles des visiteurs qui, \u00e0 un moment donn\u00e9, ont eux aussi \"boug\u00e9\".  Exposition temporaire r\u00e9alis\u00e9e en collaboration avec les Archives de la vie ordinaire (AVO).\" (synopsis de l'exposition)\nUn reportage en compagnie de Sylviane Musy, conservatrice du Mus\u00e9e d'Histoire de la Chaux-de-Fonds et Jacques Ramseyer, responsable des Archives de la vie ordinaire.\ndu 29 avril 2016 - 22 janvier 2017: Exposition temporaire au mus\u00e9e d'Histoire de la Chaux-de-Fonds: \"\u00c7a bouge dans les Montagnes : Deux si\u00e8cles de migrations autour de La Chaux-de-Fonds\"\nLa nouvelle lutte des classes - les vraies causes des r\u00e9fugi\u00e9s et du terrorisme, Slavoj Zizek, \u00e9ditions Fayard, mai 2016\nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-7986297", "ece-7986293"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T08:52:35Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [79%] :\r\nAussi. \r\n13\u00e8me vous l'avez dit \u00e0 l'instant les les migrations, les migrants sont une r\u00e9alit\u00e9 humaine, omnipr\u00e9sente dans notre monde \u00e9conomique globalis\u00e9 \u00e9galement par des guerres multiples, fragment\u00e9s, Angela Merkel, la chanceli\u00e8re allemande vient d'ailleurs d'en payer le prix fort aux derni\u00e8res \u00e9lections r\u00e9gionales du Mecklembourg, Pom\u00e9ranie occidentale qui ont donc consacr\u00e9 la victoire \u00e9crasante et c'est, c'est c'est c'est terrifiant de l'extr\u00eame droite, tr\u00e8s hostile \u00e0 la politique migratoire g\u00e9n\u00e9reuse de la chanceli\u00e8re allemande Christiane Chocat cette r\u00e9alit\u00e9 devient donc obs\u00e9dante en Europe et encourage, on le voit bien, un peu partout les positions et d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [90%] :\r\nMais oui Michel c'est la mauvaise r\u00e9ponse \u00e0 une bonne question, comment nous soci\u00e9t\u00e9 occidentale fragilis\u00e9s par la mondialisation, vous venez de le dire, peuvent -elles accueillir les millions de migrants qui cherchent \u00e0 garantir leur survie alors un \u00e9l\u00e9ment de r\u00e9ponse ce matin c'est le dernier essai du philosophe et psychanalyste slov\u00e8ne Slavoj du jet- j'esp\u00e8re que je prononce juste toujours aussi d\u00e9capant dans ses r\u00e9flexions, il ne s'y trompe pas Dj\u00e9dj\u00e9 que en sugg\u00e9rant dans son dernier essai pr\u00e9cis\u00e9ment que nous d\u00e9veloppons fausse face aux migrants, la m\u00eame attitude que celle qui nous frappe, face \u00e0 une maladie tr\u00e8s grave ou mortel, d'abord il y a le d\u00e9ni, ensuite il y a la col\u00e8re puis le chantage ou vous laissez -moi encore un petit peu de temps, suivi de la d\u00e9pression et enfin, et enfin seulement l'acceptation de la r\u00e9alit\u00e9 et bien cette r\u00e9alit\u00e9, nous l'acceptons toujours pas dans nos soci\u00e9t\u00e9s, alors qu'il y a 232 millions de migrants actuellement dans le monde qui cherche tout simplement \u00e0 survit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [88%] :\r\nCe que vous voudrez, ce que ce que vous voulez dire, entre parenth\u00e8ses, c'est que donc la migration est une sorte de maladie, alors non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [89%] :\r\nPas du tout, lui il il applique sa pour montrer la complexit\u00e9 des r\u00e9actions qui se confondent les unes aux autres, c'est toujours le m\u00eame sch\u00e9ma d\u00e9ni coll\u00e8ge chantage d\u00e9pression puis finalement acceptation comment accepter une r\u00e9alit\u00e9 migrantes qui est d'ailleurs constituant de l'humanit\u00e9 depuis ses d\u00e9buts, h\u00e9 bien c'est une vaste question que nous reprendrons dans une autre mission Michel Arnaud, mais l\u00e0 c'est une introduction pour passer la focale justement \u00e0 la Chaux-de-Fonds dans cette tr\u00e8s belle Exposition \u00e7a bouge dans les montagnes de si\u00e8cles de migrations m\u00e9tropole horlog\u00e8re, on le dit, qui accueille Michel pas moins de 138 nationalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [93%] :\r\nEt on le sait, on l'imagine assez bien entre passablement de tension mais aussi de de d\u00e9tente et de collaboration et de oui et non, et d'un d'un vivre ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:38) [88%] :\r\nOui vraiment Sambre empathie et puis rencontre des uns des autres, il faut savoir que Neuch\u00e2tel est actuellement dans la Conf\u00e9d\u00e9ration le canton qui a adopt\u00e9 la position pas la l\u00e9gislation la plus progressiste de Suisse, sur le plan de l'int\u00e9gration des migrants, des \u00e9trangers, mais on peut aussi se rappeler qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 1860 comme Jacques Ramseyer ne rappellera tout \u00e0 l'heure, il y a eu un pogrom qui a brutalis\u00e9 la communaut\u00e9 juive, alors vous pensez bien, on a tous en t\u00eate les horaires de chemin de fer, ils sont jaunes pour nous indiquer les d\u00e9parts et ils sont au plan pour nous indiquer Les est -ce arriv\u00e9 et c'est cette signal\u00e9tique en 2 couleurs qu'a adopt\u00e9 l'exposition \u00e7a bouge dans les montagnes, donc c'est de mouvements qui vont nous permettre dans une focale justement un peu plus r\u00e9duite, avec des parcours de vie singulier de comprendre ce que c'est qu'une migrations, sorte de ciel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [94%] :\r\nAlors, vous y \u00e9tiez, donc vous avez rencontr\u00e9 certainement les personnes capables de nous parler de ces 2 mouvements qui sont -elles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [86%] :\r\nAlors c'est Sylviane Musy, conservatrice du mus\u00e9e d'histoire de La Chaux-de-Fonds et puis Jacques Ramseyer que j'ai nomm\u00e9 qui, lui, responsable pour le canton de Neuch\u00e2tel, des archives de la vie ordinaire vous savez vous vous regardez par exemple vous tickets de course ou bien vous notez ce h\u00e9 bien non, h\u00e9 bien je alors h\u00e9 oui parce que vous, descendants pourrait y retrouver vos habitudes \u00e0 demain alors et puis surtout la correspondance que vous pourriez changer avec vos proches, donc, vous pensez bien que la 1\u00e8re question que j'ai pos\u00e9e \u00e0 Sylviane Musy s'est lui demander si la Chaux-de-Fonds \u00e9tait justement le microcosme id\u00e9al pour observer le ph\u00e9nom\u00e8ne migratoire sur 2 si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:18) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [92%] :\r\nOui, je crois que c'est une ville qui a connu une croissance r\u00e9cente au XIXe et XXe si\u00e8cle donc \u00e9videmment une croissance due \u00e0 l'immigration, mais aussi le canton de Neuch\u00e2tel, une terre qui a \u00e9t\u00e9 une terre d'\u00e9migration ant\u00e9rieurement mais m\u00eame jusqu'encore au au 19\u00e8me si\u00e8cle, principalement, notamment aux \u00c9tats-Unis, mais dans d'autres parties du monde et puis je dirais aussi que le mus\u00e9e d'histoire se veut depuis sa r\u00e9novation, le reflet de cette ville microcosme avec une collection permanente remani\u00e9 qui met l'accent sur celles et ceux qui ont fait la Chaux-de-Fonds et qui la font encore aujourd'hui cette th\u00e9matique entrer compl\u00e8tement dans le prolongement de notre collection permanente puisqu'elle nous permet d'approfondir un des th\u00e8mes constitutifs de l'histoire de la Chaux-de-Fonds et surtout aussi d'aborder le le sujet au travers de destins individuels. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:22) [90%] :\r\nOn peut aussi l'aborder par les couleurs, comme les horaires de chemin de fer, il y a les d\u00e9parts en jaune, et puis il y a les arriv\u00e9es en blanc, c'est les 2 couleurs qui alterne immigration qui fait peur, politiquement, beaucoup en Europe aujourd'hui mais il y a toutes les migrations, donc nous allons voir les d\u00e9tails et \u00e0 cet \u00e9gard, Sylviane Musy aujourd'hui, c'est l'ONU qui nous le rappelle c'est pas moins de 232 millions de migrants qui sont actuellement en train de parcourir le monde, c'est consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [85%] :\r\nOui, c'est consid\u00e9rable, et curieusement l'Exposition en traitant un nombre de situations personnelles beaucoup moins importante : un peu plus d'une cinquantaine de trajets personnels se voudrait un tout petit peu repr\u00e9sentatives de cette grande probl\u00e9matique contemporaine et je dirais que les cas individuels, les trajets personnels \u00e9voqu\u00e9s, devrait nous amener peut-\u00eatre \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir un peu diff\u00e9remment sur la probl\u00e9matique actuelle. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:36) [90%] :\r\nNewark le 25 avril 1850. \r\nIl se pr\u00e9sente une occasion pour la Suisse, et j'en profite pour vous savez l'amas de tout mon coeur, vous aurez appris 2000 nouvelles par mon cher cousin car je lui a \u00e9crit 2 lettres et j'ai pri\u00e9 quelques-uns de mes amis de lui passer celle que je leur adresser, gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, nous sommes bien tous surtout nos enfants qui grandissent et se fortifie \u00e9tonnamment tout ce travail choc up, tout le monde autour de moi, il n'y a pas jusqu'\u00e0 mon petit James, que l'on occupe apporter du bois et des. \r\nLa vall\u00e9e que j'habite h\u00e9 bien d'elle et nous, habitants sont de tr\u00e8s bonnes gens, je n'ai qu'\u00e0 me louer de leurs proc\u00e9d\u00e9s et plus j'apprends \u00e0 les conna\u00eetre plus je les appr\u00e9cie la population ne laisse rien \u00e0 d\u00e9sirer, mais elle ne conviendrait pas \u00e0 des gens qui aiment ce qu'on appelle la vie. \r\nLe train mises aux belge, les jeunes l'\u00e9crit mourrait d'ennui et d'ailleurs on en ferait preuve de justice car ici il n'y a que des gens d'ordre. \r\nIl y a des amiti\u00e9s \u00e0 mes tantes \u00e0 tous les cousins, cousines, Alfred Roulet et \u00e0 sa femme, on a \u00e9crit que c'est le dernier jour \u00e0 ma. \r\nJe l'encourage personne \u00e0 \u00e9migration que ceux qui peuvent rester au pays et qui, qui ont des devoirs, il remplit Rivest mais quant \u00e0 moi je b\u00e9nis Dieu de m'avoir amen\u00e9 ici je savoure chaque jour le bonheur d'une vie calme et tranquille, adieu de tout mon coeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:26) [88%] :\r\nJacques Ramseyer, ces parcours de vie ordinaire bien vous int\u00e9ressent particuli\u00e8rement, car cette Exposition, elle vous doit beaucoup avec les archives de la vie ordinaire, vous \u00eates tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans cette cueillette de vie ordinaire, journaux, livres de raisons, peut-\u00eatre m\u00eame des choses un petit peu plus secr\u00e8te, sans lesquels on ne parcours et on ne raconte pas une vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:53) [87%] :\r\nOui, absolument, et parmi les documents que vous avez mentionn\u00e9, on peut aussi ajouter la correspondance et on se rend compte que dans toutes les histoires de migrations le rapport que l'on a avec sa famille, avec son pays d'origine, ou le pays qu'on a quitt\u00e9 passe par les \u00e9changes de courrier, aujourd'hui \u00e7a a chang\u00e9 en passe par les moyens informatiques modernes mais on a des traces assez r\u00e9el est int\u00e9ressante, elle est souvent \u00e9mouvantes de correspondance de ces gens qui sont partis et qui racontent ce qu'ils ont v\u00e9cu, soit en enjolivement un petit peu la r\u00e9alit\u00e9 parce qu'il veut pas perde la face, ou parce qu'ils veulent attirer d'autres immigrants de leur r\u00e9gion natale ou alors qu'ils nous disent leurs joies, leurs d\u00e9boires leur nouvelle vie en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:32) [87%] :\r\nIl y a de la franchise, il y a souvent peut-\u00eatre aussi de l'\u00e9tonnement d'avoir \u00e9migr\u00e9, c'est tr\u00e8s bien, vous les avez enregistr\u00e9s et puis vous avez eu l'ex- lente id\u00e9e de les faire lire \u00e0 2 jeunes com\u00e9diennes et com\u00e9diens de l'\u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre ici m\u00eame qui d\u00e9couvriront peut-\u00eatre que \u00e9migr\u00e9s ou immigr\u00e9s, il y a quelques d\u00e9cennies, c'\u00e9tait ma foi assez difficile. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:54) [88%] :\r\nC'\u00e9tait difficile, effectivement, c'est un grand mouvement migratoire se sont accentu\u00e9es au 19\u00e8me si\u00e8cle, est ce que vous montrez le d\u00e9but de l'exposition avec les moyens de transport modernes, c'est-\u00e0-dire principalement le chemin de fer et le bateau \u00e0 vapeur et comme l'essentiel des migrants sont partis d'\u00e9migrants suisses neuch\u00e2telois chaux-de-fonnier sont partis vers les Am\u00e9riques, h\u00e9 bien ils ont commenc\u00e9 par prendre le train et ensuite ils ont embarqu\u00e9 \u00e0 La Rochelle, \u00e0 Marseille ou ailleurs pour repartir vers des horizons lointains avec tous les risques que \u00e7a suppose effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:24) [86%] :\r\nSylviane les Girondins la les objets, les objets embl\u00e9matiques d'un d\u00e9part, peut-\u00eatre m\u00eame d'incarc\u00e9rer quand on quitte le pays et on fait toujours, allusion \u00e0 une mal ou m\u00eame \u00e0 une valise en carton. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:37) [87%] :\r\nOui, je dirais que, suivant le milieu social auquel on appartient, le bagage et plus ou moins plus ou moins lourds, il peut \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 sa simple expression avec tout simplement ses chaussures dans la semelle et lourdement clout\u00e9s la canne pour pouvoir trouver un appui ou alors de toute simple valise en carton qui d'ailleurs du point de vue de la conservation des collections sont souvent malheureusement des objets qui ont disparu, vu leur fragilit\u00e9, vu leur grande usure ici on pr\u00e9sente une malle dont on voit que le cuir a subi quelques coups, mais qui a su r\u00e9sister la mal d\u00e9couverte encore de quelques \u00e9tiquettes qui portent la trace des Perrier plus de son propri\u00e9taire, ou alors on a des objets un peu particuliers, comme cette bo\u00eete \u00e0 chapeau en cuir qui permettait aux messieurs de faire voyager l'Euro forme sans lui faire courir trop de risques ou alors cette mal de forme triangulaire qui est faite dans Jean avec un syst\u00e8me de parois en osier, donc vraiment le le bagage du simple baluchon \u00e0 la main, \u00e0 la plus luxueuse dit beaucoup du statut social de celui qui voyage et aussi probablement de la mani\u00e8re dont on voit voyager \u00e0 le baluchon, nous fait penser qu'on voyagera \u00e0 pied et il a mal qu'on aura sans doute un porteur pour s'en occuper. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:07) [80%] :\r\nC'est pas moi qui la valise, c'est pas toi et comment \u00e0 la gu\u00e9rilla leur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:12) [54%] :\r\nL'image y travaille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:16) [85%] :\r\nC'est nous dire que toutes les classes sociales voyage tente une nouvelle fortune fortune c'est peut-\u00eatre le mot cl\u00e9 de ce d\u00e9sir de changer de vie, de changer de pays fortune ou infortunes d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:32) [86%] :\r\nOui, je crois que, disons -le, la raison du du d\u00e9part cette une recherche d'un mieux dans plus alors ce plus Ils peut-\u00eatre mat\u00e9rielles, en effet, trouver un travail, avoir un meilleur salaire, mais aussi peut-\u00eatre un plus qualitatif : trouver un lieu o\u00f9 on va pouvoir jouir de plus de libert\u00e9, et aussi peut-\u00eatre trouver, comment dire, une libre expression de ses opinions politiques, nous sommes devant une s\u00e9rie de documents qui \u00e9voque la trajectoire de L\u00e9o les creux et Georges Auguste Mathilde personnages qui ont subi, si on peut dire les contrecoups de la r\u00e9volution r\u00e9publicaine neuch\u00e2teloises et qui se sont dit que peut-\u00eatre aux \u00c9tats-Unis, ils trouverait en lieu plus conformes \u00e0 leurs aspirations, oui, \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 aussi id\u00e9ale qu'il l'avait imagin\u00e9, mais vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:31) [78%] :\r\nDe la est -ce que c'est moi, l\u00e0, vous faites allusion notamment \u00e0 ce fameux royalistes qui, dans le canton de Neuch\u00e2tel a bouscul\u00e9 redistribuer les cartes en 1857. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:42) [96%] :\r\nOui, mais je pense surtout \u00e0 la r\u00e9volution de 1848 qui marque la fin de la p\u00e9riode du gouvernement royaliste et de la domination du roi de Prusse et puis surtout ce changement tr\u00e8s profond avec l'instauration d'un canton r\u00e9publicain avec des institutions d\u00e9mocratiques tels qu'on les conna\u00eet aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:07) [80%] :\r\nExtrait de de Lettres et de cartes postales d'Henri Meier en Argentine \u00e0 sa fianc\u00e9e Louise au Locle. \r\nComme qui \u00e0 des \u00e7a n'a pas fait le 3 janvier 1916. \r\nPas tr\u00e8s cher Loulou Biya. \r\nAujourd'hui m\u00eame, je re\u00e7ois ta lettre qui m'a comme tu penses fait insensible plaisir mais un peu triste, car il me semble que tu ne veux pas venir en Am\u00e9rique. \r\nJe voudrais que tu me dises si vraiment tu veux venir \u00e9norme faire souffrir ma ch\u00e8re Loulou plus longtemps. \r\nCrois que j'ai aussi souffert pendant le temps que je suis \u00e9loign\u00e9 de toi. \r\n\u00e0 pr\u00e9sent, ma ch\u00e9rie. \r\nDis -moi et \u00e9crit et moi quand tu peux venir. \r\nVoiture, ma ch\u00e9rie, je croyais que tu ne voulais plus me r\u00e9pondre et tous les jours devant mes yeux et bien souvent la nuit, je ne sais pas pourquoi, mais enfin c'est comme cela. \r\nJe ne parvient jamais \u00e0 tout Blier et je serai toujours malheureux, son toit. \r\nCar cela est sinc\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:36) [84%] :\r\nEt puis, un autre exemple qui assez mouvant, c'est un horlogers 25 pour loger loger des locaux de la Chaux-de-Fonds ne sait pas exactement qui est parti en Argentine mais qui a laiss\u00e9 sa fianc\u00e9e et puis la guerre \u00e9clate donc la fianc\u00e9e ne va pas tout de suite le rejoindre, mais il y a \u00e9crit qu'on a tr\u00e8s peu de lettres conserv\u00e9es, il \u00e9crit quelques Lettres id\u00e9e rejoint moi apr\u00e8s la peur que les renoncer d\u00e9finitivement \u00e0 lui mais apr\u00e8s la guerre, cette fianc\u00e9e qui est de la Chaux-de-Fonds qui s'appelle Louise Valls va le rejoindre en Argentine, le couple va faire toute sa vie l\u00e0- bas avec un petit commerce d'horlogerie en Argentine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:26) [89%] :\r\nNous sommes tellement Jubil\u00e9 par les questions \u00e9conomiques, au d\u00e9but du 21\u00e8me si\u00e8cle, Sylviane Musy qu'on en viendrait \u00e0 oublier qu'on \u00e9migre aussi pour d\u00e9bute id\u00e9aux ou religieux, notamment, on est toujours dans le parcours jaune de l'\u00e9migration avec des femmes et quelques comment les appeler des r\u00e9gisseurs coloniaux un petit peu moins sympathique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:51) [88%] :\r\nOui, je dirais que ces 2 groupes de personnes ont un peu pour d\u00e9nominateur commun d'exprimer une forme je dirais hi\u00e9rarchiser de rapport avec les les populations dans lesquelles ils vont s'installer pour les missionnaires qui sont \u00e9voqu\u00e9s au travers de 2 femmes Elie Skinner et Eug\u00e9nie Peters comtesse, h\u00e9 bien ce sont des femmes qui ont un non- engagement \u00e9videmment chr\u00e9tien, mais je dirais aussi peut-\u00eatre plus largement sociale puisque souvent ces missionnaires vont contribuer \u00e0 diffuser l'\u00e9ducation, de construire des \u00e9coles ou des dispensaires et donc elles ont vraiment une mission que je qualifierais d'humanitaires ou de civilisatrice, mais dans le bon sens du terme, mais en m\u00eame temps c'est vrai que, on les aurait peut-\u00eatre choquer si avec notre point de vue d'aujourd'hui, on leur aurait dit qu'elle contribuait aussi \u00e0 maintenir une sorte de sup\u00e9riorit\u00e9 de la religion chr\u00e9tienne par rapport aux religions des r\u00e9gions dans lesquelles elles se sont install\u00e9s et puis pour les 2 personnages qui ont eu UD activit\u00e9s plut\u00f4t de fonctionnaires coloniaux Marc Edmond taille 12 et Robert Andr\u00e9 Steiger, l'homme a \u00e9t\u00e9 si l'on peut dire, le versant noir ou n\u00e9gatif de la colonisation, puisque il travaillait pour le le roi des belges au Congo, mais en fait il s'est aussi enrichi, il a commis un certain nombre d'exactions au d\u00e9triment des populations qu'il devait administrer et Robert Andr\u00e9 Steiger lui \u00e9tait plut\u00f4t \u00e0 une sorte de fonctionnaire mod\u00e8le mais quand m\u00eame anim\u00e9 par cette vision d'une sup\u00e9riorit\u00e9 de la race blanche. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:18:48) [62%] :\r\nC'est jeudi \u00e0 bouffer d\u00e9licieux Banania Vani\u00e8re Miller bon Banania, vraiment, il y aura gagn\u00e9 ou pas plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:00) [82%] :\r\nToute mon enfance, dites donc, il y a bon Banania, c'\u00e9tait mon petit d\u00e9jeuner, moi je dis que cette image, j'entends bien, je ne suis pas noir pour juger de l'impact de ce de ce petit visage souriant de n\u00e8gre puisque c'\u00e9tait bien, mais c'\u00e9tait \u00e7a, c'est s\u00fbr, mais c'\u00e9tait assez pour moi social image tr\u00e8s prosa\u00efque, tr\u00e8s positive, le petit-d\u00e9jeuner, l'odeur des tartines grill\u00e9es, enfin, tout allait bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:23) [85%] :\r\nOui, oui, tout allait bien, mais \u00e7a n'allait pas bien pour L\u00e9opoldo d'Ars\u00e8ne, le po\u00e8te le normalien, le chantre de la n\u00e9gritude qui aurait d\u00e9chir\u00e9 toutes les affiches de Banania, il voyait l\u00e0 la domination blanche et coloniale, alors on va quitter cet aspect un peu plus sombre et puis revenir au coeur des \u00e9migration du 19\u00e8me et d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle avec les femmes, Michel soit p\u00e9tri de bons sentiments, ou non, h\u00e9 bien ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le souvent m\u00e9connus, comme l'\u00e9clair, toujours \u00e0 mon micro, Sylviane Musy dans une autre partie de l'Exposition, \u00e7a bouge dans les montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:01) [90%] :\r\nOui, et c'est une forme de migrations \u00e0 laquelle on ne pense plus imm\u00e9diatement, il y avait dans le canton de Neuch\u00e2tel, un certain nombre de jeunes institutrices qui ne pouvait pas trouver de travail dans leur r\u00e9gion et qui se sont vues contraintes pour des raisons \u00e9conomiques \u00e0 s'installer en Russie o\u00f9 elle devenait pr\u00e9ceptrice dans des familles, soit de la haute bourgeoisie ou de l'aristocratie russe, il faut aussi imaginer que Neuch\u00e2tel \u00e9tait r\u00e9put\u00e9 soi-disant pour la qualit\u00e9 de son fran\u00e7ais et ne pas oublier que le fran\u00e7ais \u00e9tait la langue pourrait presque dire noble et qu'il \u00e9tait donc tr\u00e8s recommand\u00e9 de la faire apprendre \u00e0 ses enfants et on \u00e9voque ici, notamment le le trajet de Bertha s'Hauser qui \u00e9tait latente de Blaise Cendrars et qui cette aussi engag\u00e9 comme institutrice mais malheureusement aussi, c'est un trajet de de vies ont \u00e9t\u00e9 interrompues souvent brusquement par la r\u00e9volution d'octobre, de 1917 et ces \u00e9v\u00e9nements ont contraint ces institutrice \u00e0 revenir brusquement dans leur pays natal et il faut aussi \u00e9voquer peut-\u00eatre un aspect difficile de leur situation parce qu'elles \u00e9taient en effet engag\u00e9es par des familles fortun\u00e9es, mais leur statut \u00e9tait un peu ambigu et elle n'\u00e9tait pas de v\u00e9ritable membre de la famille et elles \u00e9taient quand m\u00eame un peu sup\u00e9rieur aux domestiques engag\u00e9s dans dans la famille, mais un statut interm\u00e9diaire qui les souvent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:54) [75%] :\r\nLe Kremlin a \u00e9t\u00e9 comme un immense g\u00e2teau tartare croustilles et d'or avec les grandes des cath\u00e9drales, toute blanche. \r\nUn vieux Moine me lisait la l\u00e9gende de nos. \r\nJ'avais soif et je d\u00e9chiffrer des caract\u00e8res cun\u00e9iformes puis tout \u00e0 coup les pigeons du Saint-Esprit s'envolait sur la place et m\u00eame \u00e0 s'envolait aussi avec des bruissements d'albatros et ceci c'\u00e9tait les derni\u00e8res r\u00e9miniscence du dernier jour du tout dernier voyage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:35) [90%] :\r\nAlors la prose du Transsib\u00e9rien, c'est gr\u00e2ce \u00e0 elle, la tante de Fr\u00e9d\u00e9ric sous serre qui deviendra Cendrars en 1911 mais enfin il y a peut-\u00eatre inspir\u00e9 ce voyage en Russie, alors nous, avec notre train historique, \u00e9conomique, religieux ou id\u00e9al Jacques Ramseyer, h\u00e9 bien nous poursuivons parce qu'il y a aussi, il y a des des \u00e9migr\u00e9s qui le font pour des mobiles tr\u00e8s divers, c'est impoli marginaux, cette Exposition. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:02) [87%] :\r\nAbsolument, pour \u00e9voquer notamment les migrations post\u00e9rieurs \u00e0 la 2\u00e8me Guerre mondiale il y a plus de n\u00e9cessit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 \u00e9migrer, donc \u00e7a devient pour les Suisses pour les Neuch\u00e2telois chaux-de-fonnier donc \u00e7a devient un choix de vie personnelle, alors on a choisi 4 exemples mais on aurait pu en prendre beaucoup d'autres, il y a tous les artistes qui ont \u00e9migr\u00e9 \u00e0 Berlin, \u00e0 Paris ou ailleurs, parce qu'ils pensaient que le milieu artistique de ces capitales leur \u00e9tait plus favorable alors on a pris l'exemple de Georges Pire oui qui est un \u00e9crivain n\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, mais qui a fait toute sa carri\u00e8re \u00e0 Paris comme directeur \u00e9ditorial chez Deno\u00ebl, et on a pris un autre exemple qui engage par id\u00e9al humanitaire alors Philippe Marquis par exemple \u00e9tait un instituteur qui avait envie de d\u00e9penser ses \u00e9nergies au service d'une cause et qui a choisi d'aller en \u00c9gypte, il a d\u00e9couvert en \u00c9gypte il y avait beaucoup d'enfants qui \u00e9taient br\u00fbl\u00e9s et il a fond\u00e9 une institution pour venir au secours des enfants grands br\u00fbl\u00e9s et revenait p\u00e9riodiquement en Europe pour r\u00e9colter des fonds pour son institution Philippe Lazzarini, lui, par exemple, a choisi de s'engager au CICR, comme d'autres, puis par la suite pour l'Organisation des Nations Unies, mais toujours en travaillant \u00e0 l'\u00e9tranger dans des causes quelquefois tr\u00e8s difficiles et puis il y a quelques fois combinaison d'une histoire personnelle tout \u00e0 fait priv\u00e9, une histoire d'amour, une rencontre amoureuse avec une vocation aussi, c'est le cas de Madame Gilchrist qui s'est install\u00e9 au Canada parce qu'elle avait rencontr\u00e9 un Canadien tente elle a partag\u00e9 la vie mais qui avait aussi des causes qu'elle voulait d\u00e9fendre comme celle des femmes qu'elle a pu faire aussi outre- Atlantique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:33) [88%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est pour les id\u00e9alistes, on a toujours besoin, c'est bien d'Musy dans un parcours qui, comme \u00e7a, Caracas ballott\u00e9s par la vie avec les duret\u00e9s, les conditions de vie souvent extr\u00eamement modeste et puis justement par rapport \u00e0 \u00e0 cet id\u00e9al a bien vous inviter les les visiteurs apposer une petite pastille rouge sur le pays o\u00f9 la contr\u00e9e du monde avec laquelle ils auraient un lien et on voit que l'Europe, l'Am\u00e9rique du Nord, un petit peu le Moyen-Orient, l'Afrique \u00e0 des pr\u00e9f\u00e9rences, ils sont marqu\u00e9s par des petits points rouges, mais alors rien en Sib\u00e9rie, je dirais que l\u00e0 o\u00f9 vous avez la Br\u00e9vine vous me direz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:18) [92%] :\r\nOui, mais elle est trop proche pour qu'on la prenne vraiment en compte, mais disons le but de cette carte \u00e9tait de cr\u00e9er un lien avec le visiteur de l'Exposition pour qu'il r\u00e9fl\u00e9chisse peut-\u00eatre \u00e0 son origine, on imagine aussi toujours que, m\u00eame si l'on est Suisse on est enti\u00e8rement suisse et quand on remonte un tout petit peu dans\u00e9 joyeux, on se rend compte qu'il y en a souvent un qui venaient de France ou d'Allemagne ou d'Italie, et donc cette suissitude \u00e0 100 pourcent n'existe que tr\u00e8s rarement et puis pour nous aussi, c'est une tr\u00e8s bonne mani\u00e8re d'entrer dans la th\u00e9matique de l'Exposition, notamment avec des classes parce que on commence par ce cette partie -l\u00e0 on ne suit pas le le parcours habituel en leur disant, ben voil\u00e0, on va vous demander d'\u00e9voquer votre origine et du coup ils se sentent beaucoup plus concern\u00e9s par la th\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:14) [63%] :\r\nC'est de combien cette disposition pour les march\u00e9s d'pour les bonnes affaires, signe de la chauss\u00e9e, donc \u00e7a de cette banque le moral et c'est pas d'un bon roi l'pour la moral \u00e0 l'issue de nous tous, bien \u00e7a c'est le pass\u00e9 personnel d'cherche \u00e0 \u00e9pargner la compagnie va arriver \u00e0 Chamb\u00e9ry, il disait ne pas avoir la morale, donc c'est pas quoi pourquoi morale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:47) [92%] :\r\nEt puis alors je rappelle, comme vous le faites assez brillamment par des oui, des devantures d'\u00e9picerie \u00e0 la Chaux-de-Fonds il n'y a que 138 nationalit\u00e9s rassembl\u00e9es, c'est pas beau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:58) [84%] :\r\nCo\u00fbt alors \u00e9coutez \u00e7a quand m\u00eame je dirais explos\u00e9 depuis le par exemple le d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 on n'avait que quelques nationalit\u00e9s pr\u00e9sentes et essentiellement citoyens, citoyennes qui venaient de nos pays limitrophes, aujourd'hui, je dirais, le monde entier partagent notre cadre de vie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:27:20) [64%] :\r\nEt puis cherche \u00e0 harmoniser la compagnie parisienne chanter et parfois la morale, donc c'est pas encore la morale, c'est la morale c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:32) [84%] :\r\nEt puis par rapport \u00e0 la suissitude, un joli petit clin d'oeil, on peut avoir par exemple un \u00e9migr\u00e9 bernois qui a caus\u00e9 tellement de probl\u00e8mes, enveloppant obus vont qu'il s'est fait bannir pour montrer que les Suisses de souche n'\u00e9taient pas beaucoup plus, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:47) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait un petit clin d'oeil qu'on souhaitait faire en \u00e9voquant l'immigration bernoise et on on parle du parcours de vie de ce jeune homme qui s'appelle Lucie jet qui lui apr\u00e8s avoir commis quelques larcins quelques vols en \u00e9tant pris de boisson, se voit condamn\u00e9 au bannissement aussi pour rappeler que le bannissement est la sanction assez habituel, on emprisonne tr\u00e8s peu au au 19\u00e8me si\u00e8cle et le malheureux revient sur le territoire neuch\u00e2telois avant la fin de la p\u00e9riode de son exil et malheureusement il est sanctionn\u00e9 une seconde fois \u00e0 cause de cela et puis \u00e7a nous a aussi donn\u00e9 l'occasion de montrer qu'au sein de cette immigration bernoise qui est num\u00e9riquement tr\u00e8s importante ici \u00e0 la Chaudefond on trouve les 2 extr\u00eames du spectre social avec un personnage comme Nice Matisse, qui est un architecte bernois, n\u00e9 dans le canton de Berne qui va venir \u00e0 la Chaux-de-Fonds, un peu comme dans un eldorado un Far-West o\u00f9 il va trouver du travail, pouvoir construire les immeubles ou les b\u00e2timents publics, dont la ville a besoin pour assurer son d\u00e9veloppement et qui, lui, va mettre en place ce qu'on appelle aujourd'hui ou ce qu'on a appel\u00e9 les services industriels, l'adduction d'eau, l'adduction d'\u00e9lectricit\u00e9 le service du gaz et puis il va diriger les travaux publics, devenir conseiller communal et c'est v\u00e9ritablement aujourd'hui on dirait cette ind\u00e9pendance d'un grand ponte, un homme qui a r\u00e9ussi et qui finalement montre bien l'\u00e9cart social qui existent au sein de cette immigration qui est tout simplement bernoise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:33) [94%] :\r\nOu alors on se penche vers les voisins imm\u00e9diats, l'Alsace Jacques Ramseyer avec l'importante communaut\u00e9 juive, on ne peut pas parler de la Chaux-de-Fonds sans saluer la contribution juive tant \u00e0 la vie culturelle ou \u00e9conomique ou horlog\u00e8re de la ville. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:51) [87%] :\r\nOui, absolument, la communaut\u00e9 juive petite par son importance num\u00e9rique mais tr\u00e8s grande par son importance, comme vous venez de le dire, \u00e9conomique, social et culturel, il y a des vrais dynastie qui se sont cr\u00e9\u00e9es \u00e0 la Chaux-de-Fonds par exemple, la dynastie des blocs qui est \u00e0 l'origine de l'entreprise, la Semeuse qui, au d\u00e9part de lui et puis il est devenu s'est sp\u00e9cialis\u00e9 dans les caf\u00e9s et puis cette communaut\u00e9 juive qui a pas toujours \u00e9t\u00e9 bien accueilli, il faut le rappeler aussi, hein, il faut pas non plus id\u00e9aliser les choses. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:19) [92%] :\r\nD'ailleurs vous le dis tout de suite entre antis\u00e9mitisme et int\u00e9gration. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:22) [90%] :\r\nOui, absolument, il y a eu une \u00e9meute par exemple antis\u00e9mite \u00e0 la Chaux-de-Fonds au d\u00e9but des ann\u00e9es 1860 et puis c'est que petit \u00e0 petit que cette communaut\u00e9 s'est senti pleinement int\u00e9gr\u00e9e dans la ville et on peut dire que l'apog\u00e9e de cette communaut\u00e9, \u00e0 la veille de la 1\u00e8re guerre mondiale, on a construit une magnifique synagogue et puis c'est l'\u00e0 ce moment -l\u00e0 que la communaut\u00e9 serait la plus importante en nombre aussi \u00e0 la Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:30:44) [87%] :\r\nAlors j'aimerais une enqu\u00eate sur les enfants en Suisse, les enfants de saisonniers qui sont cach\u00e9s, \u00e7a va, il y a beaucoup d'enfants s'ils peuvent suivre une scolarit\u00e9 comme c'est le cas par exemple \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:30:57) [75%] :\r\nFaut faire attention sur les gens de leur \u00e0 cause de l'auto, c'est pour faire attention en voiture au \u00e7a voici \u00e0 la police, c'est donc partout alors dit pour faire des b\u00eatises par le de la maison \u00e0 l'\u00e9cole parce que si on fait une b\u00eatise et peut venir l'appelait ici, apr\u00e8s il faut voir d'Alger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:26) [82%] :\r\nD\u00e9racinement ses rappel\u00e9 l'entre 2 qui habitent beaucoup d'\u00e9migr\u00e9s ou de migrants un un peu de nostalgie aussi est -ce qu'on le croise avec cette importante communaut\u00e9 italienne les b\u00e2tisseurs, vous avez tout de suite accol\u00e9 le qualificatif, les Italiens, les Italiennes, h\u00e9 bien il y a une p\u00e2tir le pays la Suisse de la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse des 30 glorieuses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:51) [92%] :\r\nAlors je dirais que cette communaut\u00e9 italienne, elle arrive d\u00e9j\u00e0 avant la 1\u00e8re guerre mondiale \u00e0 la fin du 19\u00e8me et au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle pour v\u00e9ritablement construire la Chaux-de-Fonds il faut construire des immeubles locatifs, il faut construire les infrastructures, le chemin de fer, l'adduction d'eau, le r\u00e9seau d'\u00e9lectricit\u00e9 mais cette communaut\u00e9 finalement ne sera que reconnu tardivement pour nous au mus\u00e9e, nous avons fait notre 1\u00e8re Exposition sur ce sujet en 2002 et je dois dire que cette Exposition qui s'appelait justement les b\u00e2tisseurs d'espoir, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 vue par la communaut\u00e9 italienne comme enfin une reconnaissance de sa contribution au d\u00e9veloppement de la r\u00e9gion et je pense que beaucoup de ces Italiens venus \u00e0 l'origine d'Italie du Nord, en tout cas jusqu'en 1914 garder des Liens, mais je dirais presque oblig\u00e9 avec leur pays d'origine, puisqu'ils ont eu tr\u00e8s longtemps un statut de saisonnier qui les obligeait \u00e0 repartir dans leurs villages \u00e0 la mauvaise saison avant de pouvoir revenir l'ann\u00e9e suivante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:09) [86%] :\r\nJacques Ramseyer, je me retourne vers vous parce que ces archives de la vie ordinaire, quelles que soient les communaut\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 absolument indispensable pour les migrations \u00e0 hauteur d'homme et \u00e0 hauteur de femmes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:22) [86%] :\r\nAbsolument, et l\u00e0 on peut prendre l'exemple de 10013 \u00e0 quoi, c'est une histoire assez \u00e9tonnante, c'est un jeune vacher des Montagnes neuch\u00e2teloise qui voit une annonce comme quoi on cherche quelqu'un pour conduire un troupeau de vaches \u00e0 Corinthe, il est engag\u00e9, qui va en Gr\u00e8ce, il pourra pas s'occuper de ce troupeau de vaches mais les une jeune femme dont il tombe amoureux et il vit avec elle, ils ont d\u00e9j\u00e0 des enfants en Gr\u00e8ce, donc il passa juste avant la 1\u00e8re guerre mondiale il passe la guerre en Gr\u00e8ce et puis voil\u00e0 qu'apr\u00e8s les conditions \u00e9conomiques sont tr\u00e8s difficiles en Gr\u00e8ce et se d\u00e9cide \u00e0 rentrer dans ses Eplatures natale, donc enfin dans dans la r\u00e9gion du tout la Chaux-de-Fonds et puis avec cette femme qui va toujours le grec, elle parlera tr\u00e8s peu le fran\u00e7ais, on raconte une petite anecdote \u00e0 son propos, c'est que quand le t\u00e9l\u00e9phone sonnait elle r\u00e9pondait elle disait il y a personne raccrocher tout de suite le t\u00e9l\u00e9phone pour pas \u00eatre oblig\u00e9 d'avoir une conversation en fran\u00e7ais avec son interlocuteur, mais ce qui est int\u00e9ressant ici et ce qui est assez \u00e9mouvant, c'est qu'une une des filles de cette Dimitra Zac Hourra devenu trop par mariage qui s'appelle Fotsiny de Romanin petit n\u00e9gro a \u00e9crit tous les souvenirs de famille et et a souhait\u00e9 donc publi\u00e9 \u00e0 travers un livret les archives de la vie ordinaire sont l\u00e0 aussi pour recueillir c'\u00e9tait Moyen-Age soit des documents bruts comme une correspondance d'il y a 50 ans ou 50 ans mais aussi quelquefois des r\u00e9cits de vie comme celui de la famille de Dimitra \u00e7a fera trop. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:00) [61%] :\r\nSi tout ce qui p\u00e8se sur le pr\u00e9sident aussi, il a \u00e0 un conducteur peut compter, ce qui ne signifie que je p\u00e8se sur le budget aussi raciste et bon, il y a pas pour mandat qui est de donc, apr\u00e8s avoir pris plut\u00f4t pour mois Clerbois tout et la plus g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 Perpignan moi avoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:28) [80%] :\r\nJacques Ramseyer, est -il possible, tous ces parcours de vie singulier, souvent anonymes, inconnus d'esquisser une constante. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:39) [88%] :\r\nAlors j'ai l'impression que ce qui revient dans les t\u00e9moignages que j'ai lu, c'est la volont\u00e9 de correspondre quand m\u00eame avec la terre natale avec les la fin des familles d'origine etc par le courrier aujourd'hui par Sky pour par d'autres moyens, \u00e7a c'est, c'est, j'ai l'impression que c'\u00e9tait elle, sinon les parcours sont quand m\u00eame passablement diff\u00e9rent, j'ai l'impression qu'il y a des gens qui se sont tout de suite adapt\u00e9 des gens qui sont partis en sachant qu'il ne reviendrait pas, d'autres qui sont partis en se disant que, peut-\u00eatre, ils reviendraient et ils sont effectivement revenus donc ce qui caract\u00e9rise la migration, c'est quand m\u00eame des situations passablement diverses, il faut pas oublier que, aussi pour l'immigration, il y a eu un vaste mouvement d'allers et retours et quand on parle par exemple de la communaut\u00e9 italienne a Chaux-de-Fonds beaucoup d'Italiens qui \u00e9tait install\u00e9 \u00e0 Chaux-de-Fonds par un certain nombre d'ann\u00e9es sont rentr\u00e9s chez eux, soit \u00e0 cause des difficult\u00e9s \u00e9conomiques des ann\u00e9es 1970 par exemple ou par attachement au pays qu'on avait d\u00e9cid\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part de retrouver tout en sachant qu'on n'avait pas le choix d'y rester et quand elle \u00e9tait pour, pour trouver du travail. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:41) [84%] :\r\nVoil\u00e0, nous entendions \u00e0 Sylvia, musique et \u00e0 la conservatrice du mus\u00e9e d'histoire de la Chaux-de-Fonds Jacques Ramseyer, responsable des archives de la vie ordinaire Christian vous nous rappelez le riz tout ce qu'il faut savoir si l'on souhaite approfondir le sujet soit en visitant l'Exposition soit en lisant des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:58) [77%] :\r\nOui alors rappel sorti de sa bouche, dans les montagnes de si\u00e8cles de migrations autour de la Chaux-de-Fonds \u00e0 voir jusqu'au 22 janvier 2017 et puis nous citions le dernier essai de cela, Bridget que la nouvelle lutte des classes, les vraies causes des r\u00e9fugi\u00e9s et du terrorisme chez Fayat merci Christian chaque Rachel et puis alors l\u00e0 vous nous \u00e0 frayer quelques mesures de de de musique grecque laquelle oui, tir\u00e9 d'un tr\u00e8s beau disque, \u00e7a s'appelle Bric caf\u00e9 grec caf\u00e9 et s'\u00e9tait un traditionnel 26 le tr\u00e8s beau hein un \u00e7a vrai B qui qu'leur souhaite pas de r\u00e9p\u00e9ter qu'on avance \u00e9tait p\u00e2tur\u00e9 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:36) [84%] :\r\nMoi, je ferai des cypr\u00e8s pour pour continuer sur cette ambiance m\u00e9diterran\u00e9enne arbore embl\u00e9matique de la culture m\u00e9ridionale m\u00e9diterran\u00e9enne si Paris doit tirer le nom de cet arbre \u00e9tait le fils de TLF qui fait changer en arbres par Apollon, c'est une manie chez Apollon oui Joyce de transformer tout ce qu'il voil\u00e0 non, c'est un peu long de dire \u00e7a c'est nous avions c'est oui, donc il avait transform\u00e9 si Paris en cypr\u00e8s, donc il reste 7 le symbole de la vie \u00e9ternelle, raison pour laquelle il jette son ombre \u00e9videmment sur les tombes des cimeti\u00e8res et peut-\u00eatre aussi, raison pour laquelle les cercueils des papes sont construits sans en bois de cypr\u00e8s oui \u00e7a c'est \u00e9tonnant parce que voil\u00e0 l'\u00e9ternit\u00e9 doit contenir les cordes c'est c'est grand pape de ses repr\u00e9sentant de Dieu sur terre mais les cypr\u00e8s qui nous int\u00e9resse maintenant sont des \u00e9manations sonores que l'on doit \u00e0 Anton voir Jacques cri d'amour pour l'une de ses \u00e9tudiantes Yosef il \u00e9pousera la soeur en fait un cri chant\u00e9 au d\u00e9part puisque l'oeuvre a \u00e9t\u00e9 ta t\u00eate un cycle de m\u00e9lodies que Dvorjak transformera pour quatuor \u00e0 cordes, voici cette version pour cordes par le Quatuor, Jacques et nous commencerons sur le 7\u00e8me Champ g\u00e8re attrist\u00e9 autour de ta maison. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T08:07:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Musy, Sylviane", "role": "conservatrice du Mus\u00e9e d'Histoire de La Chaux-de-Fonds", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ramseyer, Jacques", "role": "responsable des Archives de la vie ordinaire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-084AC940-C911-46B7-B1DE-5E241C2E4A2A", "internalArchiveId": "084AC940-C911-46B7-B1DE-5E241C2E4A2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La guerre froide (5/5) : Entretien avec David Muntaner, documentariste", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Entretien avec David Muntaner \r\nAujourd'hui, nous vous proposons de rencontrer David Muntaner, le r\u00e9alisateur du documentaire \u00e0 voir dimanche 18.09 \u00e0 21h00 sur RTSDeux :\"KGB-CIA, au corps \u00e0 corps\".\r\n\r\n* * Entretien avec David Muntaner \r\nAujourd'hui, nous vous proposons de rencontrer David Muntaner, le r\u00e9alisateur du documentaire \u00e0 voir dimanche soir sur RTS2 : \" KGB-CIA, au corps \u00e0 corps \".", "durationSec": 3328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986693", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["guerre froide"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 16.09.2016", "La guerre froide (5/5) / HV_2016-09-16T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 16.09.2016", "La guerre froide (5/5) / HV_2016-09-16T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Entretien avec David Muntaner \nAujourd\u02b9hui, nous vous proposons de rencontrer David Muntaner, le r\u00e9alisateur du documentaire \u00e0 voir dimanche 18.09 \u00e0 21h00 sur RTSDeux :\"KGB-CIA, au corps \u00e0 corps\".", "Entretien avec David Muntaner \nAujourd\u02b9hui, nous vous proposons de rencontrer David Muntaner, le r\u00e9alisateur du documentaire \u00e0 voir dimanche 18.09 \u00e0 21h00 sur RTSDeux :\"KGB-CIA, au corps \u00e0 corps\"."], "variantIds": ["ece-7986694", "ece-7986693"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-02-07T12:45:42Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [70%] :\r\nBonjour Philippe Chambon je. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [88%] :\r\nCe qui nous a surpris, c'est que la d\u00e9vastation qui avait subi l'Union suivi \u00e9thique pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale nous portait \u00e0 croire qu'ils seraient incapables de monter l'infrastructure n\u00e9cessaire pour r\u00e9aliser la peine, une histoire, je me souviens tr\u00e8s bien que le mar\u00e9chal boule gamine oui, le ministre de la D\u00e9fense a d\u00e9clar\u00e9 \u00c9tienne les armes nucl\u00e9aires ne sont pas aussi effrayante que les imp\u00e9rialistes, nous l'ont dit, cette semaine, la guerre froide, Khrouchtchev s'est approch\u00e9 d'Eisenhower un peu rustre et il a dit hier qu'il n'y a qu'il n'y a, vous essayez de venir voir dans nos chambres \u00e0 coucher, il y a, il y a une partie de l'Allemagne qui a occup\u00e9es par l'URSS \u00e0 l'Est, il y a une partie par les Anglais il y a une partie par les am\u00e9ricains et anglais et am\u00e9ricains se sont entendus pour en donner une petite partie aux Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [80%] :\r\nEt dans quelques minutes \u00e0 une heure Walker qui va d\u00e9buter la rencontre historique qui dit Khrouchtchev de leurs entretiens qui se prolongeront demain, le temps de faire d\u00e9pendre une d\u00e9tente ou au contraire une attention internationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [85%] :\r\nEst- versus West \u00e0 23 heures, nous avons re\u00e7u nos ordures et on nous a dit qu'\u00e0 minuit, la fronti\u00e8re avec Berlin Ouest allait \u00eatre ferm\u00e9 de force par les militaires, c'est l'officier de la police militaire une Charlie, bon Dieu, les Russes sont arriv\u00e9s ici en force, ils ont des chars d'assaut les ballons sont sur le point de sauter \u00e7a va merder \u00e9tait pas comme on a dit aux \u00e9quipages de nos chars d'assaut, de faire preuve de retenue, de vous dire une plan\u00e8te people Khrouchtchev lui- m\u00eame a dit : nous n'allons pas d\u00e9clencher une 3\u00e8me guerre mondiale pour Bernard Brunhes et niveau dire des forces anticastristes ont d\u00e9barqu\u00e9 ce matin \u00e0 Cuba. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:38) [85%] :\r\n\u00e0 partir du territoire de l'Union sovi\u00e9tique nos missiles ne pouvait atteindre le territoire des \u00c9tats-Unis mais si froid d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Cuba, il devenait des armes nucl\u00e9aires strat\u00e9giques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:52) [90%] :\r\nDemain : 1945 le conflit mondial conna\u00eet ses derni\u00e8res heures, pourtant les vainqueurs ne sont d\u00e9j\u00e0 plus des alli\u00e9s sur les ruines d'un Berlin coup\u00e9e en 2, un face \u00e0 face, va voir le jour, qui ne prendra fin qu'en 1989 avec la chute du mur de Berlin, la guerre froide est ouverte, des personnages qui vont en \u00eatre les acteurs sinon principaux tout au moins d'importance, ce sont les espions de la Guerre froide sera l'\u00e2ge d'or de l'espionnage, ou plut\u00f4t l'\u00e2ge des pionniers, tout s'invente et se bricole la sophistication sera pour plus tard, or, en mati\u00e8re d'espions au lendemain de la guerre, l'Am\u00e9rique \u00e0 30 ans de retard, les Sovi\u00e9tiques dispose d'un service de renseignement depuis d\u00e9j\u00e0 1917 ce soir pour en parler, nous recevons le r\u00e9alisateur David Muntaner. \r\nPuis -je vous demander de vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:57) [93%] :\r\nAlors, bonjour \u00e0 tous, je m'appelle donc David Muntaner 46 ans, je suis journaliste depuis pas mal d'ann\u00e9es et j'ai travaill\u00e9 tr\u00e8s longtemps dans une une cha\u00eene franco- allemande connu ce consensus aussi qui s'appelle Arte et puis depuis 6 7 ans 7 ans maintenant, je travaille pour une agence de presse qui s'appelle Babel Presse qui produit des documentaires et des des magazines. \r\nPour les cha\u00eenes fran\u00e7aises, principalement les Suisses aussi, et donc voil\u00e0, j'ai pass\u00e9 6 ans en Inde et l\u00e0 depuis un an, je suis donc je suis r\u00e9dacteur en chef du bureau am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:32) [93%] :\r\nQui est bas\u00e9 \u00e0 Miami. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:33) [98%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:35) [89%] :\r\nVous avez un parcours vari\u00e9 mais avec ce ma\u00eetre mot David Muntaner qui est journaliste, j'ai eu l'occasion, nous avons eu l'occasion maintes reprises de recevoir \u00e0 ce micro, des gens qui exer\u00e7ait cette profession mais tous n'avaient pas, si je puis dire, le m\u00eame parcours, la m\u00eame fa\u00e7on d'y arriver, pour beaucoup d'entre eux, il y avait quelque chose qui relevaient de non pas de la mission mais voil\u00e0 quelque chose qui en eux d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge, en a -t-il \u00e9t\u00e9 de m\u00eame pour vous est -ce que c'est quelque chose qui cette pr\u00e9sent\u00e9 en chemin, racontez -nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [86%] :\r\nNon, je suis, on peut pas dire \u00e7a comme \u00e7a, moi, j'ai, j'\u00e9tais pas un tr\u00e8s tr\u00e8s bon \u00e9tudiant, je me suis beaucoup cherch\u00e9 je vais une fac de sciences \u00e9co, j'ai fait beaucoup d'chose et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu une r\u00e9v\u00e9lation compte en 92 Arte la cha\u00eene franco- allemande s'est install\u00e9e \u00e0 Strasbourg o\u00f9 je vivais o\u00f9 j'\u00e9tudiais essayer d'\u00e9tudier et effectivement bah je j'ai commenc\u00e9 par un petit boulot l\u00e0- bas travailler dans cette r\u00e9daction qui venait de s'installer avec des r\u00e9dacteurs en chef qui est un peu charismatiques, on en avait un qui avait un chapeau hein, un bonnet de du commandant Cousteau sur la t\u00eate, qui avaient tous des grandes id\u00e9es du journalisme de de sauver l'Afrique, enfin, voyez un peu comme a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 au d\u00e9but tr\u00e8s gag\u00e9 assez \u00e0 gauche quand m\u00eame, il faut le dire, h\u00e9 ben, je suis arriv\u00e9 l\u00e0- bas le 1er jour pour mon mon boulot, c'\u00e9tait de je m'occupais de de des orangistes, roman d'image pour le journal en fait et et je me rappelle tr\u00e8s bien du plus du jour o\u00f9 je suis arriv\u00e9 l\u00e0- bas le 1er jour je rentrais chez moi, je me suis dit voil\u00e0 ce que je veux faire, j'ai trouv\u00e9, j'ai vu cette esp\u00e8ce de r\u00e9v\u00e9lations en discutant et on assiste, en conf\u00e9rence de r\u00e9daction de de ses d\u00e9buts d'Arte Journal voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:19) [84%] :\r\nEt qu'est -ce que c'est, \u00e7a n'a pas l\u00e2ch\u00e9 depuis un mur c'est-\u00e0-dire ai oui moi, c'\u00e9tait avec mon m\u00e9tier, ma passion, si c'\u00e9tait les cris : c'\u00e9tait l'image c'\u00e9tait l'enqu\u00eate, c'\u00e9tait le tout. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:29) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:30) [89%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait le m\u00e9lange des 2, et je pense que moi j'ai une famille aussi, qui a beaucoup boug\u00e9, enfin, mon p\u00e8re a beaucoup travaill\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, donc j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un peu fascin\u00e9 par les voyages aller voir assez jeune en Afrique ensuite au Pakistan et je pense que l\u00e0, je me suis retrouv\u00e9 dans une r\u00e9daction o\u00f9 effectivement traiter beaucoup ces sujets -l\u00e0, les sujets internationaux de politique ouais internationale et et \u00e7a, voil\u00e0 ce qui me passionnait et et donc je crois que c'est \u00e7a qui m'a qui m'a attir\u00e9 alors est -ce que c'est l'enqu\u00eate non, c'est de raconter un peu des choses assez lointaines en fait qui sont pas ce qu'on \u00e9coute je, je, je, moi j'\u00e9coute aussi la presse, enfin je lis la presse, j'\u00e9coute les journaux locaux moi je courra nationaux, \u00e7a m'int\u00e9resse la politique fran\u00e7aise, mais, mais j'avais envie de oui de de partager des choses qui sont, qui sont plus lointaines, moins, moins imm\u00e9diate et qui change un peu de ce qu'on ne se contente de ce qu'on lit ou de ce qu'on entend le plus en fait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:22) [97%] :\r\nDavid Muntaner d\u00e9finiriez -vous comme un \u00eatre curieux. \r\nJ'entends curieux je nourris de curiosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:32) [86%] :\r\nOui, je pense qu'il faut \u00eatre curieux pour faire pour faire du journalisme, de toute fa\u00e7on je pense pas qu'on puisse faire bien ce m\u00e9tier si on n'est pas curieux apr\u00e8s oui, et puis cette curiosit\u00e9 l'Alma pousser aussi aller aller vivre \u00e0 l'\u00e9tranger oui \u00e0 7 pour partie partie avec famille avec ma famille, on est parti, on a un 2 dans un dossier exp\u00e9rience au d\u00e9but un peu bo\u00eete pas boiteuse mais enfin disons un peu un peu pr\u00e9caire ou enfin on a l'aventure, on va dire \u00e0 l'aventure du journalisme apr\u00e8s \u00e7a s'est install\u00e9, j'ai chang\u00e9 de pour une autre, pour une autre compagnie notre agence de presse o\u00f9 je travaille encore aujourd'hui mais oui, il faut avoir un peu de curieux, il faut avoir beaucoup de curiosit\u00e9, je pense, oui effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:14) [95%] :\r\nJ'ajouterai \u00e0 la curiosit\u00e9, peut-\u00eatre, si vous en \u00eates d'accord un certain go\u00fbt du risque, enfin, toujours est -il que votre m\u00e9tier va vous conduire notamment dans une r\u00e9publique, on conna\u00eet mal et qu'on conna\u00eet peu en 2006, vous voyez un peu o\u00f9 je vais en venir la R\u00e9publique turque de Chypre du Nord mais que diable allez- vous faire dans cette gal\u00e8re, mon cher David Muntaner racontez -nous \u00e7a un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:38) [86%] :\r\nOui, h\u00e9 ben l'histoire commence plut\u00f4t tranquillement, hein, je je pars faire une petite s\u00e9rie de 2 sujets actualit\u00e9 sur Chypre sur la partition de Chypre dans la partie sud donc grecque et la partie nord chez chez chez les Turcs, je, je, je me souviens m\u00eame plus de d\u00e9tails maintenant la foi je r\u00e9fl\u00e9chisse mais il y avait des, des, des, des petits sujets sur c'\u00e9tait du sujet 3 minutes sur les enjeux \u00e9conomiques, comment la partie nord, le port de Famagouste, dans le nord contr\u00f4l\u00e9 par les Turcs, est ce que \u00e7a leur rapportait comme comme revenus et comme moyen de subsistance dans le l'et comment ils faisaient face \u00e0 la \u00e0 la relative puissance \u00e9conomique dans le sud, enfin, voil\u00e0 les choses comme \u00e7a, c'est assez banal et donc il y a cette ville cette ville fant\u00f4me, bon c'est un peu \u00e0 la goutte pr\u00e8s de Famagouste cette ville fant\u00f4me sur la c\u00f4te qui est une ville lors de l'invasion de Chypre par les par l'arm\u00e9e turque, cette villa qui est une ville de vill\u00e9giature fr\u00e9quent\u00e9e par des par les Chypriotes grecs et cern\u00e9 et vid\u00e9 de ses habitants et c'est une une esp\u00e8ce de de villes aujourd'hui qu'on aper\u00e7oit \u00e0 travers des barbel\u00e9s d'esp\u00e8ce de v\u00e9g\u00e9tation luxuriante qui a pouss\u00e9 un peu dans tous les sens, une ville qui a \u00e9t\u00e9 vid\u00e9 du jour au lendemain de ses habitants et qui, et qui ressemble \u00e0 une ville fant\u00f4me, on aper\u00e7oit de la plage rien il y a \u00e9norm\u00e9ment touristes qui fondent et qui font des photos etc etc, donc nous, bon on on est parti l\u00e0- bas avec mon coll\u00e8gue cameraman ce qui s'appelait Fr\u00e9d\u00e9ric Back on est parti faire quelques images illustration de cette cette zone militaire qui est une zone militaire mais bon que tous les touristes ne mais nous, on \u00e9tait pas touristes on \u00e9t\u00e9 journaliste et donc on a fait quelques plans, on a vu un gardien qui nous a qui nous a un peu de loin, on est parti et en fait 10 minutes apr\u00e8s on et on s'est fait arr\u00eater par 2 voitures de police et embarqu\u00e9 au au au d\u00e9part quand on s'est arr\u00eat\u00e9, moi je pensais que vous envisagez comme d'habitude, comme \u00e7a arrive dans notre m\u00e9tier, c'est de nous r\u00e9cup\u00e9rer les r\u00e9cup\u00e9rer les cassettes et et qu'on allait repartir une heure apr\u00e8s, et non le lendemain matin, on a cru qu'on allait \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s ben non il nous emmener au tribunal au tribunal et l\u00e0 on a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 par une cour militaire a on Express et voil\u00e0, donc c'\u00e9tait assez un peu angoissant quand m\u00eame parce que sur le coup, je me disais bon allez on risquait pas grand chose et puis quand m\u00eame, on se dit que m\u00eame si on doit passer encore quelques nuisances dans ce commissariat sombre ce on, on a on voil\u00e0 on va passer un sale quart d'heure, quoi, et finalement ben pendant le pendant le le proc\u00e8s se d\u00e9roule un peu exp\u00e9di\u00e9e, mais, mais le procureur se l\u00e8ve et demande 5 ans de prison donc l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me rappelle bien, mes jambes ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 trembler et celle de mon de mon camarade, aussi, est ce qu'on avait un traducteur, une jeune fille qui ne traduisaient j'entends du 5 ans de prison, et l\u00e0 je, je, je me suis dit bon ben on va pas avant 5 ans, \u00e9videmment, mais enfin il faut peut-\u00eatre nous peut-\u00eatre nous condamn\u00e9 \u00e0 un mois de prison, une peine symbolique pour marquer le coup et voil\u00e0 et donc finalement non ce proc\u00e8s \u00e9crit d'avance, finalement, il y a tourn\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 contre une une peine de 1000 euros de je crois que c'\u00e9tait 1000 euros par personne, qui a qui a \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s par une association de libert\u00e9, de d\u00e9fense de la libert\u00e9 de la presse, une association chypriote turc pour le souligner, voil\u00e0 donc on avait quand m\u00eame du soutien devant le tribunal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:04) [92%] :\r\nDavid Muntaner je pr\u00e9sume, et ceux qui vous \u00e9coutent doivent peut-\u00eatre le penser en m\u00eame temps que moi ce mais exp\u00e9rience \u00e9videmment on n'apprend pas dans une quelconque \u00e9cole on se d\u00e9couvre soi -m\u00eame sur le tas qu'est -ce que \u00e7a vous a permis d'apprendre sur vous- m\u00eame cette exp\u00e9rience -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:28) [97%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:29) [90%] :\r\nBah, que je pouvais aller peut-\u00eatre plus loin que que ce que j'avais imagin\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e0 \u00e0 pas trop craindre les choses non plus, quoi, c'est-\u00e0-dire \u00e0 prendre quelques risques quand m\u00eame je pense surtout des surtout d\u00e9but de de ma carri\u00e8re, aujourd'hui je prends moins de risques, je fais, je fais, je fais des choses plus j'essaie de faire des choses qui explique peut-\u00eatre plus la soci\u00e9t\u00e9, je vais un peu moins cher chez le le le risque, le danger etc etc j'ai j'ai vieilli, mais j'ai j'ai qu'est -ce que \u00e7a m'a pris d'autres, \u00e7a m'a appris aussi que que on peut, on peut finalement discuter avec tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:08) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:09) [85%] :\r\nDonc \u00e7a c'est important dans dans le sens o\u00f9 voil\u00e0, il y a des, des, des, on a tout est un peu cat\u00e9goris\u00e9 dans dans dans la soci\u00e9t\u00e9, dans les m\u00e9dias et je pense qu'on peut parler, voil\u00e0, j'ai rencontr\u00e9 des des personnages incroyables en Afrique par exemple, qui avait \u00e9cart\u00e9 qui avait pas des enfants, des choses terribles comme \u00e7a et en fait, voil\u00e0 le le le le le la r\u00e9action naturelle aurait \u00e9t\u00e9 de partir en courant et en fait on j'ai pas j'esp\u00e8ce de sentiment qu'on arrive quand m\u00eame, on est toujours un peu sous contr\u00f4le, avec ces gens et qu'on arrive et raconter chose peut-\u00eatre passe, pas aussi oui mais racontez D\u00e9d\u00e9 raconter leurs histoires on en maintenant l'esp\u00e8ce de zones de s\u00e9curit\u00e9 comme \u00e7a parce qu'on parce que je pense que 6 ans qu'on n'a pas peur de non plus, il y a, il y a une esp\u00e8ce de, pas de respect mais je, je sais pas, une esp\u00e8ce de de petites zones de confort qui s'installe, de, de, de, qui permet de qui permet, voil\u00e0 qui permet de travailler sur ces sujets -l\u00e0 et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:04) [80%] :\r\nQui permet de raconter ce qui se passe, un parieur on. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:13) [77%] :\r\nAutre donc de toute autre point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:32) [96%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:13:35) [83%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, la guerre froide aujourd'hui, entretien avec David Muntaner, journaliste et r\u00e9alisateur du documentaire KGB c'est il y a au corps \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:48) [89%] :\r\nNous avons ce soir en compagnie de David Muntaner qui nous a d\u00e9j\u00e0 racont\u00e9 une petite partie de sa vie, qui le fait passer par diff\u00e9rents endroits de la plan\u00e8te, dont l'Inde et la R\u00e9publique turque de Chypre du Nord et puis maintenant David Muntaner maire alsacien d'origine \u00e9viter aux \u00c9tats-Unis en partie la nous parlons ce soir avec lui en duplex de de Toulouse merci aux techniciens de Toulouse, de nous offrir ce sont ce duplex, une question sur vos derni\u00e8res productions David Muntaner parce que 2016 vous avez justement travailler aux \u00c9tats-Unis, et faire un film sur un homme dont pas mal de m\u00e9dias discuter cause je vais vous laisser vous- m\u00eame faire les pr\u00e9sentations, disons, en quelques mots, que c'est un homme \u00e0 la m\u00e8che rebelle alors de qui s'agit -il d'abord et puis surtout qu'est -ce que vous allez faire en suivant ce bonhomme -l\u00e0 ce candidat- l\u00e0 qu'ils vont aller chercher et qu'avez -vous d\u00e9couvert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:55) [86%] :\r\nAlors on parle, on parle bien du Donald : The Donaldson, un album qui que que que j'ai suivi, j'ai suivi pendant, on va dire 3 4 mois pas tous les jours hein, mais voil\u00e0, de, de, de mani\u00e8re assez r\u00e9guli\u00e8re et moi je suis arriv\u00e9 aux \u00c9tats-Unis ont mis mi- ao\u00fbt l'ann\u00e9e derni\u00e8re, quand je suis arriv\u00e9 ce film- l\u00e0, c'\u00e9tait pour eux pour M6, pour la la cha\u00eene pour le le l'\u00e9mission enqu\u00eate exclusive qui c'est vous qui sont, qui avait envie de faire un film sur Donald Trump, ce qui est int\u00e9ressant c'est que donc je suis arriv\u00e9 aux \u00c9tats-Unis branch\u00e9es suivez un petit peu mais, mais, de plus loin maintenant, vivant, donc je suis un peu plus pr\u00e8s, je suis arriv\u00e9, Emma ex. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:35) [86%] :\r\nCliquez que que bah Donald Trump \u00e9tait une imposture, \u00e7a c'est un je parle pas du du jugement sur le le sur la personne, je parle de la de sa candidature, le fait qu'il soit candidat et et puis donc voil\u00e0 la personne, voil\u00e0, il n'avait aucune chance, c'\u00e9tait le dernier candidat r\u00e9publicain et la lettre, il y avait James Bush il y avait peut-\u00eatre Cruise il y avait d'autres, d'autres poids lourds de la de la politique am\u00e9ricaine, donc ont balay\u00e9 du revers de la main \u00e0 quelle blague etc etc et donc je suis all\u00e9 d\u00e8s le mois d'ao\u00fbt fin ao\u00fbt je crois suivre Donald Trump, je crois que c'\u00e9tait \u00e0 Nashville, au Tennessee, c'est la 1\u00e8re fois que je vais je les et la seule fois o\u00f9 d'ailleurs, je vais parler pendant tout ce tout ce temps et je suis tr\u00e8s surpris d'arriver dans un dos, esp\u00e8ce de tout petit gymnase, une petite salle et que Paris avait peut-\u00eatre 100 personnes des supporters enfi\u00e9vr\u00e9 certes mais peu nombreuses et c'\u00e9tait le d\u00e9but de de le d\u00e9but du ph\u00e9nom\u00e8ne tromp\u00e9 et il y avait beaucoup, en plus, il \u00e9tait en terre hostile puisque Nashville, c'est plut\u00f4t une paire de gens qui soutenait le le s\u00e9nateur Ted Cruz tr\u00e8s conservateur tr\u00e8s chr\u00e9tien donc il arrive plut\u00f4t pas en territoire hostile mais bon relativement avec des gens qui viennent le voir, mais qui sont peu circonspects et puis l\u00e0, Donald Trump arrive, voil\u00e0, il va, il monte sur sur sc\u00e8ne sur l'estrade, on va dire et il commence \u00e0 parler et il fait un ch\u00e2teau de d'une heure, son spectacle que finalement, au fil des mois je verrai am\u00e9liorer son spectacle, mais sera toujours un peu le m\u00eame avec le m\u00eame fil conducteur, les Chinois, les latinos par le le le la de cette fiert\u00e9 am\u00e9ricaine qui va, qui va rendre qui va rendre aux petites gens et donc il passe 3 quarts d'heure peut-\u00eatre \u00e0 parler, et l\u00e0 je sens la salle apr\u00e8s, bon, je parle avec les gens, je sens que il a il a il a enthousiasm\u00e9 tout le monde quoi, il a, il y a quelque chose qui se passe avec ce gars ce gars une fa\u00e7on de il y a une fa\u00e7on de il a pas de barri\u00e8res, en fait, y a pas de barri\u00e8res avec les gens et l\u00e0 pas de barri\u00e8res dans les mots aussi, on s'est mis l\u00e0, pas de barri\u00e8re dans dans dans les relations, il vient, il tape dans le dos, il est, voil\u00e0, \u00e7a y est pens\u00e9 un peu, je sais pas, il m'a fait penser un peu souvenirs de jeunesse \u00e0 un esp\u00e8ce de Bernard Tapie comme \u00e7a dans sa fa\u00e7on de d'aborder les choses voil\u00e0, prendre les choses en main \u00e0 bras le corps, et donc il se passe quelque chose et puis, et puis je suis je suis Donald Trump de meeting, donc les acc\u00e8s se r\u00e9duisent et surtout la taille des salles et le public \u00e0 partir de fin ao\u00fbt, je crois que le meeting suivant, je crois que c'est en Caroline du Sud meeting suivant, c'est plus du tout le m\u00eame quoi, ensuite il va commencer \u00e0 remplir des stades, il fait des, des, des, des, des grands shows le, le, le discours est le m\u00eame, le discours ne change pas mais la la foule l'adh\u00e9sion des gens le ressent quelque chose se passe dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine et donc voil\u00e0 donc ce ph\u00e9nom\u00e8ne ce ce ce personnage un peu caricatural et dr\u00f4le, on se disait bon de Donald, il y a pas de danger qui soit un jour pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, et en fait, bon voil\u00e0 il a balay\u00e9 ces il a balay\u00e9 ses adversaires un \u00e0 un les meetings, enfin il y a eu lieu, o\u00f9 les il y a plusieurs meetings de face \u00e0 face entre les candidats r\u00e9publicains les \u00e0 balayer, on a vu sa fa\u00e7on de d'humilier Jam Bush qui avait pas lui r\u00e9pondre clairement parce qu'il entra\u00eene sur ce terrain et pas un terrain des id\u00e9es qu'un terrain de de la gouaille et et des grands et des grands de des, des, des, des choses toutes faites quoi a le ch\u00f4mage, c'est fini, les Chinois nous volent nos emplois et donc avec \u00e7a il d\u00e9roulait il balaye ses adversaires Alain et au fur \u00e0 mesure dans mon exp\u00e9rience et c'est suivi, j'ai senti ce ce ph\u00e9nom\u00e8ne, on a \u00e9t\u00e9 de suivre \u00e0 New-York, on a essay\u00e9 de l'avoir dans la droite pour il y a une foule qui l'attend quand il sort, non, c'est un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne c'est un vrai ph\u00e9nom\u00e8ne qui est aujourd'hui le candidat r\u00e9publicain et qui aujourd'hui talonne Hillary Clinton dans les sondages, donc, donc il y a 2 de vraies chances pour moi qui soit \u00e9lu pr\u00e9sident des des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:40) [89%] :\r\nEt, en le suivant, comme vous l'avez suivi d\u00e8s le d\u00e9part, avez -vous senti la chose venir vous nous expliquez un peu cette mont\u00e9e en puissance mais vous- m\u00eame dans votre for int\u00e9rieur, dites vous dites -vous pendant ce tournage David Muntaner dire que oui, s'il est bien possible que qu'ils deviennent le candidat veut voir plus ou bien c'est quelque chose d'une certaine mani\u00e8re, que vous avez comme tout le monde, suivi dans les journaux apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:11) [85%] :\r\nNon, non, non, tout \u00e0 fait je, je, je sens, je sens Ad\u00e8le d\u00e9but je sens sa dette d\u00e8s ce 1er meeting je sens qu'il arriva \u00e0 retourner une salle et en fait, non seulement je le sens, et mais je passe mon temps \u00e0 d\u00e9battre avec mes coll\u00e8gues du du, du fait que, qui, qui, du fait qu'il y a, enfin, je leur explique que oui, il va, il sera le candidat r\u00e9publicain parce que personne d'autre en face, l'Inde n'a le charisme qui la personne d'en face n'a oui, la, la, cette fa\u00e7on de de de se bagarrer c'est esp\u00e8ce de franc parler qui s\u00e9duit aujourd'hui aux \u00c9tats-Unis, qui s\u00e9duit voyez bien en en France aussi, donc je oui, je le sens et et et je dois me bagarrer bagarrer entre, on aime bien pol\u00e9miquer, discuter avec les avec nos, nos coll\u00e8gues, amis, etc, mais voil\u00e0, je passe mon temps \u00e0 expliquer que si Trump est en train de monter et tram sera difficile \u00e0 arr\u00eater et je, je, je dis m\u00eame la m\u00eame chose aujourd'hui je, je pense qu'il a de grandes chances de de battre Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:08) [87%] :\r\nQuand vous avez avec vos coll\u00e8gues, ces \u00e9changes d'arguments, je serais tr\u00e8s curieux de savoir ce qui se qui s'oppose, vous semblez parler de flair, vous semblez dire abandonner un instant la raison ou la rationalit\u00e9 et essayer d'ici et donc un peu de vous mettre \u00e0 l'\u00e9tage de des tripes est -ce que c'est de cet ordre -l\u00e0 que les \u00e9changer les arguments se font entre vous et vos coll\u00e8gues David Muntaner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:45) [88%] :\r\nAlors c'est \u00e9tonnant, moi je vois le joual plut\u00f4t le probl\u00e8me un invers\u00e9, je pense que eux, parle avec le coeur, c'est-\u00e0-dire que on, on, on, c'est, c'est c'est un mal un peu fran\u00e7ais sur moi, j'ai couvert plusieurs \u00e9lections am\u00e9ricaines, je me rappelle, d\u00e9j\u00e0 il y a quelques ann\u00e9es, avec John Kerry et et on a senti peu cette maladie, les journalistes fran\u00e7ais en quand on parle de l'Am\u00e9rique de, de, de, de parler avec notre coeur plut\u00f4t qu'avec la raison plut\u00f4t que de, de, de, d'observer les faits, c'est-\u00e0-dire qu'on a tellement envie la plupart du temps de de croire que oui, de George Bush ne sera pas \u00e9lue, une 1\u00e8re fois de George Bush ne sera pas \u00e9lu une 2\u00e8me fois je pense c'est une mais que peut-\u00eatre une m\u00e9connaissance de de des \u00c9tats-Unis et de la mentalit\u00e9 am\u00e9ricaine donc on on pense que le l'ancien vice- pr\u00e9sident de, de, de, de Clinton va \u00eatre \u00e9lu, non il est pas \u00e9lu, ensuite, on pense que John Kerry, bien s\u00fbr, va l'emporter, parce que, parce que c'est quelqu'un qui nous para\u00eet plus intelligent, plus europ\u00e9en oui plus instruits vient de la bonne soci\u00e9t\u00e9, je crois qu'il vient de Boston, donc on on a, on a envie de de croire et et l\u00e0, cette fois, c'\u00e9tait la m\u00eame chose les, les, les, et moi je disais : ben non, ce que je vois, c'est pas \u00e7a, en fait, moi je vois des gens qui sont un petit peu la petite Classe am\u00e9ricaine c'est c'est c'est dur la vie aux \u00c9tats-Unis aujourd'hui, hein, c'est, c'est c'est difficile, hein, c'est des gens qui ont 2 emplois avec 2 emplois et n'arrivent pas \u00e0 payer le leur s\u00e9curit\u00e9 sociale, il y a pas payer des \u00e9tudes pour leurs enfants, il y voit, il y a toute cette esp\u00e8ce d'Am\u00e9rique et donc je baigne l\u00e0- dedans, ce que je pars de meeting en meeting et c'est parfois d\u00e9primant, hein, \u00e0 \u00e0 vivre, j'ai parfois seul mais mais je mais je vois \u00e7a, et je et je, je sais et je pense que que que ces gens -l\u00e0, ils vont se retrouver chez lui parce qu'il leur donne la justice leur donne juste de l'espoir il y a, il parle, il parle comme il arrive \u00e0 se mettre \u00e0 leur niveau et leur parle comme ils ont envie qu'on leur parle, il est flatt\u00e9 et il arrive, il arrive \u00e0 faire \u00e7a et voil\u00e0, donc je pense que je ne sais pas si \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 votre question mais c'est ce que j'ai ressenti, je sais pas si c'est du flair c'est c'est un constat, c'est un un constat sur le terrain, quoi, on va dire au contact des gens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:56) [92%] :\r\nAviez -vous d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion de vous trouver face \u00e0 un prix bas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:02) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:04) [91%] :\r\nOui, oui, plusieurs fois, sans doute, je pense qu'il est dans le il est dans l'eau, il est, il est clairement Donald Trump est clairement dans le dans le haut du panier des. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:13) [86%] :\r\nTribun, hein, c'est son c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a peut-\u00eatre sa seule force je sais pas, on. \r\nOn sait pas bien ce que m\u00eame dans ces affaires, il a quand m\u00eame, a quand m\u00eame \u00e9chou\u00e9 quelquefois mais il a, oui, oui, il a une, il a une capacit\u00e9 assez hors normes de de parler et de dire aux gens exactement ce qui ils attendent il y a peut-\u00eatre aussi casser des codes de quoi casser les codes de la police. \r\nQue dire quand m\u00eame finalement pas grand- chose qui vient du coeur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:12) [87%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, la guerre froide, suite de l'entretien avec David Muntaner, journaliste et r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:21) [87%] :\r\nDavid Muntaner annonce sommes avec vous ce soir pour pr\u00e9senter l'Inde vont documentaire celui que nous aurons l'occasion de d\u00e9couvrir dimanche soir sur RTS 2 mais face \u00e0 face de services secrets et non des moindres, s'il vous pla\u00eet, mais je vais vous laisser vous- m\u00eame les pr\u00e9senter et profiter Zhang, pour une fois, le titre nous raconter un peu de la la naissance de ce documentaire comment naissent projet est -ce que c'est quelque chose qui vient \u00e0 vous est -ce que c'est quelque chose que vous m\u00eame propos\u00e9 \u00e0 racontez -nous \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:01) [86%] :\r\nAlors, le documentaire s'appelle KGB c'est il y a au corps \u00e0 corps, donc c'est un peu l'histoire des 2 des relations et du face \u00e0 face, dossier de services de de renseignements les plus prestigieux, les plus puissants du monde, \u00e0 l'\u00e9poque, donc c'est l'histoire de de leur confrontation \u00e0 la fin de la guerre de la fin de la guerre en 1945 jusqu'\u00e0 la chute du mur, on va dire en 89 et oui ou la fin de la la fin de la guerre froide, alors comment ce projet n'est pas ce projet n'd\u00e9j\u00e0 face gr\u00e2ce \u00e0 gr\u00e2ce \u00e0 France 5 il a cette collection \u00e0 l'\u00e9poque, qui s'appelle duel qui sont des de discorde de face-\u00e0-face oui il y a, ils ont fait des choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes des joueurs d'\u00e9checs d'inconnus, je crois qu'il y a eu McEnroe Borg la Callas contre je ne sais plus quel autre cantatrice voil\u00e0 c'est une s\u00e9rie de de documentaires, on prend 2 personnages ayant Chirac Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, aussi, qui a \u00e9t\u00e9 assez int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:56) [76%] :\r\nUn Godard font \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:58) [85%] :\r\nEt Godard, Truffaut et est \u00e9galement tout \u00e0 fait une tr\u00e8s belle collection de France 5 on on nous propose de, de, de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des id\u00e9es et et moi j'\u00e9cris, j'\u00e9cris Berlin- Est Berlin- Ouest, donc j'\u00e9tais pass\u00e9 il y a KGB j'\u00e9cris Bernard esp\u00e8re pourquoi j'ai \u00e9crit \u00e7a parce que j'ai v\u00e9cu dans ma jeunesse, \u00e0 partir de 85 donc j'avais 15 ans saison saison et je, je, j'ai v\u00e9cu \u00e0 Berlin, hein donc avant la chute du mur, mon p\u00e8re est parti travailler \u00e0 Berlin et donc je baigne dans cet univers, donc j'\u00e9cris un documentaire oui Berlin Est contre Berlin ouest avec une grosse partie quand m\u00eame \u00e9videmment de de l'histoire de cette guerre de l'histoire de cette guerre froide et de ces ces affrontements mais il y a d'autres, il y a d'autres s\u00e9quences, donc je propose dans ce dans ce projet, sur par exemple les architectes la l'esp\u00e8ce de guerre des architectes \u00e0 l'Est \u00e0 l'ouest rien il y a pas mal d'esp\u00e8ces, les concerts organis\u00e9s par l'ouest pour montrer \u00e0 l'Est sont plus forts, organis\u00e9e \u00e0 l'Est pour montrer que pour montrer qu'ils sont fort aussi, voil\u00e0 je et et finalement Bastide elle retient leur attention, mais mieux il r\u00eavait de de depuis un moment de faire un film sur le KGB et la CIA et et donc belge, on discute de \u00e7a et, le r\u00e9\u00e9crire mon projet en l'accent uniquement sur la guerre froide basse quelque chose qui m'int\u00e9resse, d'une part beaucoup et et qui, assez facile \u00e0 faire par rapport au 1er, projet que j'am\u00e8ne donc donc on r\u00e9\u00e9crit on r\u00e9\u00e9crit ce ce projet il y a accept\u00e9 et, et et voil\u00e0, on nous voil\u00e0 partis dans les dans les m\u00e9andres de l'histoire de la guerre froide. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:35) [92%] :\r\nEt justement r\u00e9\u00e9crire un sujet comme celui -ci, c'est \u00e9videmment se trouver devant une feuille de papier vierge en se disant, sans doute, mais qu'est -ce qu'on va bien pouvoir raconter de nouveau sur la guerre froide, donc, pouvez -vous nous dire comment avez -vous abord\u00e9 le le sujet qu'est -ce que vous aviez envie d'ouvrir comme qui peut-\u00eatre n'avait pas encore \u00e9t\u00e9 ouverte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:01) [87%] :\r\nAlors c'est vrai que que ben on refait un film sur le sur Berlin et la guerre froide, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fait et tr\u00e8s tr\u00e8s bien fait, voil\u00e0, je sais pas si j'aurais fait aussi bien, donc je voulais pas me lancer dans dans dans cette histoire- l\u00e0, ce que ce que j'essaie de faire c'est c'est de raconter la c'est un peu classique, mais la Halde raconter la la grande histoire avec la petite des histoires d'hommes, des t\u00e9moins qui racontent des anecdotes, des petites histoires qui font que que et qui \u00e9clairent en fait ce qui s'est pass\u00e9 quoi dire raconter l'histoire d'un peu aura d\u00fb au ras du bitume, aura 2 au ras du sol quoi ce qui sait comment ces gens -l\u00e0 ont comment ces gens -l\u00e0 ont ont fait l'histoire, en fait, et il y a donc dans le film des, des, des personnages, des personnages importants, des personnages qui ont qui ont \u00e9vit\u00e9 pour pour un pour un, des espions \u00e0 \u00e0 la femme qui travaille pour la pour la Stasi qui ont \u00e9vit\u00e9 finalement presque une escalade et peut-\u00eatre une guerre nucl\u00e9aire en 83 lorsque l'Otan fait des manoeuvres, il y a un agent, un officier de la Stasi \u00e0 l'\u00e9poque Stasi qui qui sont les services d'enseignement est-allemand mais compl\u00e8tement affili\u00e9 au KGB, qui s'appelle que la hausse Eisner et qui explique que non, ces manoeuvres de l'Otan qui se d\u00e9roule en Allemagne sont inqui\u00e9tantes : oui, mais non la les les \u00c9tats-Unis ne pr\u00e9pare pas des frappes nucl\u00e9aires contre l'URSS, \u00e0 ce moment -l\u00e0 il le raconte tr\u00e8s bien les les pilotes, les pilotes de d'avions chasseurs russes ont d\u00e9j\u00e0 dans leurs avions les les t\u00eates nucl\u00e9aires ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s sur les avions, donc sont pass\u00e9s tout pr\u00e8s de tout pr\u00e8s du drame. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:35) [95%] :\r\nEn novembre 1983 les Russes sont persuad\u00e9s que la 3\u00e8me guerre mondiale est imminente. \r\nOn va jouer un r\u00f4le cl\u00e9 pour d\u00e9samorcer cette crise. \r\nLa hausse Eisner 76 ans, aujourd'hui il \u00e9tait colonel de la Stasi, son travail \u00e9tait de traiter les informations des agents sur le terrain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:58) [82%] :\r\nBen probl\u00e8me s\u00e8chement Rennes en 1983 l'Otan a d\u00e9marr\u00e9 de grandes manoeuvres militaires parce bien cela oblige tout le flash, cette fois, la tension \u00e9tait telle \u00e0 ce moment -l\u00e0, je trouve que les Sovi\u00e9tiques craignez vraiment que des missiles nucl\u00e9aires soient tir\u00e9es d'un moment \u00e0 l'autre, s'en Allemagne de l'Est, les pilotes \u00e9taient dans leurs machines arm\u00e9s de missiles nucl\u00e9aires, les turbines d\u00e9j\u00e0 pour ainsi dire. \r\nAu Niger sont bafou\u00e9s, heureusement, et l\u00e0 j'avoue en \u00eatre assez fier, nous avions une source au sein du quartier g\u00e9n\u00e9ral de l'Otan, un portillon et \u00e7a marche pas, vous vivez dans une parano\u00efa compl\u00e8te les dirigeants militaires sovi\u00e9tiques, surtout aujourd'hui, le client s'il fasse le Foch, ce sont d'eux qui craignaient la guerre et nous avons tent\u00e9 de faire redescendre sur terre br\u00fbl\u00e9es en leur soumettant les faits au pourtant \u00e7a risque. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:58) [94%] :\r\n\u00e0 Moscou, les autorit\u00e9s se laissent convaincre in-extremis que l'Otan ne pr\u00e9pare pas une attaque contre l'URSS, le spectre du conflit nucl\u00e9aire s'\u00e9loigne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:10) [82%] :\r\nAlors avant la France, d'autres agents qu'on appelait Topaze a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9cisif oui aimable et personne \u00e0 cette \u00e9poque, per\u00e7u que nous \u00e9tions sur le point d'entrer en guerre et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:22) [85%] :\r\nEt donc, c'est l'histoire de de de ce c'est la rencontre d\u00e9j\u00e0 avec ce avec cet homme- l\u00e0 et puis, et puis sa fa\u00e7on bon titrait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:30) [87%] :\r\nEt les gens, les petites histoires qui racontent qui font que que je pense, on est un peu, on est un peu diff\u00e9rent d'un d'un d'eau dans, dans, dans un document qui serait sur la guerre froide, on a assist\u00e9 sur sur d'autres choses sur des documents un peu vraiment et le pour le coup, in\u00e9dit, qui sont des archives de la Stasi, avec par exemple des images de, de, de, d'un discours du du ma\u00eetre espion, l'homme qui a r\u00e9gn\u00e9 sur les services de renseignement de la RDA pendant pendant plus de 20 ans et qui s'appelle Marc vous Wolf on appelait l'homme sans visage, en fait, et, et, donc, c'est avec des documents qu'on a, on a pass\u00e9 une semaine quand m\u00eame dans les archives de, de, de la Stasi pour retrouver toutes ces images et je pense que c'est ce qui a un petit pense que c'est ce qui est int\u00e9ressant dans ce film on a, on a, on a un ancien colonel colonel Sannikov, qui est un Russe qui raconte. \r\nQui raconte, lui, comment il est envoy\u00e9 \u00e0 comment il a envoy\u00e9 \u00e0 Berlin, quels sont les rapports de force, ce qui lui donne sa force \u00e0 lui, c'est-\u00e0-dire, il raconte que c'est l'id\u00e9ologie qui, lui, sait qu'il est plus fort que les Am\u00e9ricains parce que lui, il croit en quelque chose : les Am\u00e9ricains croient en l'argent, on les paye, bien s\u00fbr, ils sont beaucoup plus pay\u00e9s que les et que les espions que les espions russes mais mais mais lui, il a, il a, il se bat pour quelque chose, quoi, pour des id\u00e9es, bah voil\u00e0 c'est c'est un peu ce qu'on a essay\u00e9 de faire se mettre au niveau des gens, on a essay\u00e9 de, de, de laisser raconter leur guerre froide. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:48) [96%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:49) [87%] :\r\n\u00e9tait -ce votre 1\u00e8re exp\u00e9rience David Muntaner erre de rencontres avec des espions en Avivo d\u00e9j\u00e0 eu par le pass\u00e9, ou \u00e9tait -ce une une 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:58) [84%] :\r\nC'est oui, c'est une premi\u00e8re, enfin je non je, non c'est pas une, en fait, j'ai d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 des gens qui travaillent pour les, pour les services de renseignement, j'ai une histoire comme \u00e7a, en fait, donc moi je suis arriv\u00e9, donc je disais tout \u00e0 l'heure, jeune, un tr\u00e8s jeune, \u00e0 Berlin, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait encore le mur et moi et mon p\u00e8re travaillait pour la pour la il \u00e9tait dans la police, inspecteur de police, mais travailler pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et donc ils s'occuper pendant plusieurs ann\u00e9es de du 2 d'un centre d'un ensemble de, de, de, d'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s de lait ce qui s'appelait Mariane Feld et donc l\u00e0, dans cet endroit l\u00e0, ben on interrogeait les les tous les les r\u00e9fugi\u00e9s ceux qui, officiellement, c'est parfois officiellement s'\u00e9vader de l'Est, mais qui \u00e9taient parfois des, des gens que les les Allemands de l'Est laissez-passer et donc voil\u00e0, lui, devait s'occuper de \u00e7a avec d'autres gens, hein, \u00e9videmment, il y avait des Am\u00e9ricains et des Anglais, mais il devait donc donc j'un peu baign\u00e9 l\u00e0- dedans, il y avait, il y avait ses coll\u00e8gues, ses coll\u00e8gues des renseignements \u00e0 la maison, qui raconte \u00e9videmment rien mais je vais y avait un esp\u00e8ce de petit c\u00f4t\u00e9 je savais qu'il y avait des informations \u00e0 chercher des informations, obtenir des gens \u00e0 suivre donc, oui, j'ai j'ai j'ai vu \u00e7a, j'avais rencontr\u00e9 aussi des, des, des, des gens des des renseignements apr\u00e8s mon arrestation \u00e0 Chypre, aussi, si on avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9brief\u00e9 donc, oui, non, ce que je connais ce monde \u00e9tait pas compl\u00e8tement au obscur pour moi maintenant, c'est c'est une autre dimension de de rencontrer des espions de de du KGB, notamment quand m\u00eame c'est assez, assez fascinant et c'est assez fascinant de les voir mais je je vous, je vous raconterai leur leur fa\u00e7on de fonctionner aujourd'hui, quoique assez, assez incroyable quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:37) [89%] :\r\nBen j'avais pr\u00e9cis\u00e9ment vous y inviter peut-\u00eatre d'ailleurs en vous posant cette question est -ce qu'il est facile aujourd'hui de rencontrer ces gens -l\u00e0 viennent -ils extr\u00eamement spontan\u00e9ment raconter leur vie, leur exp\u00e9rience, leur parcours le font -ils en \u00e9tant pay\u00e9 le font -ils parce que ils n'ont peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment une retraite d'espions aussi magnifique qui pourrait l'esp\u00e9rer qu'est -ce que c'est que le parcours de ces gens -l\u00e0 qui sont aujourd'hui ben et personne \u00e9videmment infiniment plus \u00e2g\u00e9s quelle \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:14) [86%] :\r\nNon, non, l\u00e0, on les a pas pay\u00e9s, on a on ils nous l'ont demand\u00e9 plusieurs fois, mais on n'a pas pu on n'a pay\u00e9 personne parce que je, je, je consid\u00e8re que que que si on paye \u00e0 partir du moment o\u00f9 on paye quelqu'un, un t\u00e9moin on on peut, on peut obtenir toutes sortes de t\u00e9moignages et j'ai, j'ai toujours peur que que \u00e7a fausse le jeu et que contre r\u00e9mun\u00e9ration et ils se sentent pousser des ailes et et comment \u00e7a a invent\u00e9 presque des histoires o\u00f9 les rendre les histoires plus fort tous les enjoliver pour pour gagner de l'argent, donc non on n'a pas, on n'a pay\u00e9 personne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, difficile de les, de les trouver un surtout les surtout les, les, les, les espions sovi\u00e9tiques russes : \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s compliqu\u00e9 j'ai rendre hommage \u00e0 la jeune fille je ne sommes qui a travaill\u00e9 avec moi, qui est journaliste et qui vit \u00e0 Moscou, qui s'appelle Lise ses amis slovaque avec qui travail je plusieurs fois et qui a pass\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 d\u00e9j\u00e0 \u00e0 essuyer des, des, des refus et et \u00e0 convaincre ceux qui nous ont parl\u00e9, en fait, on a essay\u00e9 d'avoir \u00e9norm\u00e9ment de gens, hein, d\u00e8s le d\u00e9but, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 pour pour contacter des gens voulait on voulait on et on a essay\u00e9 d'avoir m\u00eame Michael Gorbatchev qui a dit non, on a essay\u00e9 d'avoir chef qui est \u00e0 l'ex- patron du KGB en Allemagne, on lui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, c'est pas de sa faute s'il a refus\u00e9, on est on est on a on a interview\u00e9 d'autres espions Igor maximise chef qui \u00e9tait un ancien officier aussi Luis l'entrevue avec lui c'\u00e9tait c'\u00e9tait 2 heures, 2 heures de de travailler au corps pour pour avoir aucune ou avoir aucune information rien appartements \u00e0 l'interview commencer une toiture qui a racont\u00e9, on a eu, on voulait avoir de Georges Blek Georges Blais, qui est dans le film, un personnage central du film, un agent double qui est aujourd'hui par Ha\u00efder, il est, il est toujours vivant hein, il est n\u00e9 en 1922 il est toujours vivant, mais il est, il est, on n'a pas les les services russes ont refus\u00e9 les autorit\u00e9s russes ont profit\u00e9 qu'on lui parler plus possible de parler \u00e0 George Blake, en tout cas de Georges Blek vit aujourd'hui dans un dans un sanatorium du KGB, quelque part pr\u00e8s de Moscou, on sait pas bien o\u00f9 mais on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 mettent la main sur lui, h\u00e9 oui, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9, non pour beaucoup de beaucoup d'anciens espions, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, j'oublie les noms mais il y a eu honte toute une une cascade, une liste interminable de gens qu'on a contact\u00e9s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, non pour les lieux, on devait au d\u00e9part on avait plus ou moins d'accord pour pour pour filmer dans un esp\u00e8ce de mus\u00e9e du KGB, \u00e7a \u00e9t\u00e9 non les tours staliniennes donc ces grandes tours \u00e0 Moscou les 7 tours, on voulait se servir de d\u00e9cor, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 non, voil\u00e0 et et donc tous ces tous ces tous ces faits comme \u00e7a au forceps quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:58) [93%] :\r\nEt quand on pose peut-\u00eatre par m\u00e9garde, la question qui f\u00e2che, auriez -vous par exemple peut-\u00eatre David Muntaner un exemple en t\u00eate qui vous reviendra en m\u00e9moire une question que vous posez, en toute bonne foi et qui est mal re\u00e7ue par votre interlocuteur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:16) [89%] :\r\nLa question la plus douloureuse, celle qui les chagrine c'est c'est : vous avez perdu, vous avez perdu la guerre, donc vous avez perdu la guerre, du renseignement et et l\u00e0, c'est quelque chose de de tr\u00e8s difficile, ce sont des hommes qui ont \u00e9t\u00e9 qui ont commenc\u00e9 dans les services de renseignement tr\u00e8s jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9s \u00e9lev\u00e9 presque par le KGB et et donc toute leur vie, on leur a expliqu\u00e9 que le monde en face, c'\u00e9tait l'ennemi, c'\u00e9tait la d\u00e9cadence le monde capitaliste, les Am\u00e9ricains et etc etc et donc ils y voit pas une d\u00e9faite, ils pensent qu'ils \u00e9taient bien meilleurs, ils expliquent leur d\u00e9faite, pourquoi pas, un esp\u00e8ce de complot par la puissance de l'argent amis am\u00e9ricains les dollars qui sont arriv\u00e9s alors que peut d\u00e9penser de l'argent pour le peuple, d\u00e9j\u00e0, des choses comme \u00e7a, mais c'est la c'est la question la question qui f\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:11) [83%] :\r\nQuoi, il y a pas de on n'accepte pas la d\u00e9faite, et certains vont m\u00eame certains vont m\u00eame plus loin : il disques aujourd'hui le le aujourd'hui, la guerre se poursuit : quoi, elle a encore lieu aujourd'hui \u00e0 la la guerre froide est de retour pour eux en fait qui sont par exemple tr\u00e8s fier de du du retour de Poutine, donc leur monde s'est \u00e9croul\u00e9 en cas en 90 compte vraiment le bloc sovi\u00e9tique s'est effondr\u00e9e et puis et puis Poutine qui qui qui leur a redonn\u00e9 un test de, de, de grandeur la place aux services de renseignement qu'elle est le FSB aujourd'hui et donc ils ont l'impression qu'aujourd'hui ben la, la, la, la, la guerre n'est pas la partie n'est pas l\u00e0, ils ont perdu une bataille, faut pas perdu la guerre, et et voil\u00e0, la Russie n'a pas dit son la grande Russie n'a pas dit son dernier mot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:57) [73%] :\r\nLa perte de bougies et Londres Dexia. \r\nDonc voir une Star ou de sant\u00e9, selon certains seraient maintenus, ce qui sommes cela comme ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:10) [90%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, la guerre froide aujourd'hui, entretien avec David Muntaner, journaliste et r\u00e9alisateur du documentaire KGB il y a au corps \u00e0 corps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:24) [90%] :\r\nQuel est David Muntaner puisque vous en avez rencontr\u00e9 plusieurs, j'entends par l\u00e0 des ex- espion sovi\u00e9tique jeudi ex parce que je pr\u00e9sume que il y a quand m\u00eame un \u00e2ge de la retraite et que ce que vous avez rencontr\u00e9 n'\u00e9tait d\u00e9sormais plus n'appartenait plus \u00e0 l'agence, mais qu'elles \u00e9taient, pour les uns pour les autres leur profil est -ce que ce sont des gens qui vous en ont parl\u00e9 et nous ont dit : pour les uns ou pour les autres, ben voil\u00e0, moi j'\u00e9tais, j'\u00e9tais m\u00eame pr\u00eat \u00e0 faire une carri\u00e8re dans la charcuterie ou dans la musique, et puis j'ai \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 enfin voil\u00e0 2, d'o\u00f9 ces gens viennent -ils. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:02) [86%] :\r\nAlors ces gens ils ont des profils tr\u00e8s tr\u00e8s divers et vari\u00e9s, en fait, on a par exemple le le l'exemple de de p\u00e9tards Voltaire qui est un un un, un des personnages aussi forts de l'histoire qui est lui un un, un Allemand de l'Ouest mais convaincu qu'ont convaincu par les par les id\u00e9es par les id\u00e9es communistes lui c'est un journaliste qui travaille pour la grande agence de presse allemande la DPA, \u00e0 l'\u00e9poque Deutsche Presse- Hagen Tour et qui doublent b\u00e9n\u00e9ficie d'une grande libert\u00e9 de mouvement et qui est qui s\u00e9duit tout simplement par les id\u00e9aux communistes les id\u00e9aux socialistes qui sont, voil\u00e0 une belle id\u00e9e \u00e0 la base et et donc il passe des documents dans les ann\u00e9es, partir de 78 je crois pendant une dizaine d'ann\u00e9es passent des documents \u00e0 l'Est, lui c'est un peu, on va dire un un intellectuel, apr\u00e8s on a, on a 2 profils, on a, c'est un agent qui travaillaient pour la CIA lui recrut\u00e9s \u00e0, \u00e0 l'Est \u00e0 Berlin Est s'appelle Eberhardt canonni\u00e8re chez lui un un petit ing\u00e9nieur m\u00e9canique qui travaille dans dans une petite entreprise d'Allemagne de l'Est, mais qui se rencontrent, en fait, bah il est brid\u00e9 il il est brid\u00e9 dans dans toute pour ce qu'il veut cr\u00e9er il est brid\u00e9 dans dans son mode de vie parce qu'il gagne pas assez d'argent et il faut des ann\u00e9es pour avoir sa sa Trabant et et puis, et puis lui, c'est le contraire, il \u00e9coute la radio am\u00e9ricaine en cachette chez lui, il est fascin\u00e9 par le bas le le le ses id\u00e9aux de de libert\u00e9 am\u00e9ricain, donc il se met \u00e0 travailler pour la CIA voil\u00e0, apr\u00e8s il y a des bombes \u00e0 profil on monte au Parlement Georges Le colonel Sannikov lui bon voil\u00e0 hier en ville entre, il entre au KGB a dit \u00e0 17 ou 18 ans, donc lui il est format\u00e9 pour \u00e7a, mais, mais voil\u00e0, les profils sont les profils et les int\u00e9r\u00eats sont sont divers et c'est ce qui est un peu, c'est ce qui est a un peu un peu int\u00e9ressant, il y a Peter Zygel qui est le qui deviendra le patron de la CIA \u00e0 Berlin, lui c'est un un juif qui, donc, qui dit, qui devient terriblement anticommuniste, \u00e0 la suite de de des, des, des pogroms antijuifs en Russie, et puis voil\u00e0 donc lui c'est un peu cette id\u00e9ologie -l\u00e0 qu'ils poussent, il se r\u00e9fugie il part aux \u00c9tats-Unis se r\u00e9fugier aux \u00c9tats-Unis et l\u00e0 il veut se battre contre le bloc sovi\u00e9tique, quoi, et donc voil\u00e0, mais, lui, va passer 20 ans \u00e0 la CIA et ensuite, il partira d\u00e9go\u00fbt\u00e9 par les m\u00e9thodes donc et deviendra un homme d'affaires \u00e0 succ\u00e8s, il montra la plus grosse franchise de vente de vins aux \u00c9tats-Unis, voil\u00e0 c'est \u00e7a, aujourd'hui, quelqu'un qui est tr\u00e8s riche, donc voil\u00e0, il y a, il y a toutes sortes de toutes sortes de toutes sortes de profils et puis il y a celui que j'ai pas rencontr\u00e9 m\u00e9tier G\u00fcnter Guillaume le le plus long \u00e0 dire le plus prestigieuses, agent de de du KGB de de la Stasi, celui qui va arriver \u00e0 se placer jusqu'\u00e0 devenir conseiller du chancelier allemand et lui, moi qui travaille dans une maison d'\u00e9dition, il a un poste assez, assez modeste \u00e0 l'Est, et on fait passer \u00e0 l'ouest en 1956 et et ils passent par des moments difficiles, il y a pas de boulot, ensuite il monte un petit bar, un petit caf\u00e9 et puis finalement, il rentre au au \u00e0 SPD au Parti social- d\u00e9mocrate allemand, il y fait son chemin tout seul, et finalement il se retrouva \u00e0 ce poste tant au quoi du pouvoir ouest-allemand mais mais quelque part, il est un peu, on le sent face au front office me raconter, mais on sent presque un peu, un peu d\u00e9pass\u00e9 finalement parce qu'qui par ce qui lui arrive, c'est-\u00e0-dire qu'on met le doigt dans un engrenage \u00e0 quand on commence \u00e0 travailler pour les services de renseignement et on sait pas du tout o\u00f9 \u00e7a va nous entra\u00eener jusqu'o\u00f9 \u00e7a va nous entra\u00eener. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:32) [91%] :\r\nDavid Muntaner a m\u00eame si le 20\u00e8me si\u00e8cle n'a de loin pas invent\u00e9 l'espion la figure de l'espion, il n'emp\u00eache que c'est au 20\u00e8me si\u00e8cle, il y a eu une formidable acc\u00e9l\u00e9ration dans dans la profession et votre documentaire, vous raconte justement cet affrontement entre 2 des plus c\u00e9l\u00e8bres agences de renseignement KGB et c'est il y a du KGB \u00e9tant plus anciens, plus exactement pas le KGB en lui- m\u00eame et les services de renseignement et de police secr\u00e8te russe et sovi\u00e9tique ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s, bien des ann\u00e9es avant ce que ce qui sera, apr\u00e8s l'OSS puis puis la CIA mais puisque vous avez la chance de rencontrer ses anciens espions, j'aurais bien aim\u00e9 savoir, h\u00e9 bien que vous nous avez dit que les rapports avec les uns et les autres n'\u00e9taient pas forc\u00e9ment des plus simples : si vous aviez eu l'occasion de parler avec eux du monde d'aujourd'hui, je veux dire le n\u00f4tre, celui qui est plong\u00e9 dans l'hyper- surveillance je serais curieux de savoir ce qu'un agent du FSB enfin KGB ou de la Stasi n'aurait \u00e0 dire des r\u00e9seaux sociaux, est-ce que conclurait par un tr\u00e8s fort, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 obtenir sans contraindre personne l'obtention de tout le monde qu'est, avez -vous eu des conversations, j'allais dire, hors micro, hors cam\u00e9ra, pour parler un peu du monde d'aujourd'hui et de la victoire de la technique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:09) [88%] :\r\nOui, sur les bas sur les r\u00e9seaux sociaux, on n'a, on n'a pas vraiment parler de \u00e7a, mais, mais je pense que de dire est que, aujourd'hui, parce que il y direc aujourd'hui on a, on a effectivement beaucoup d'informations mais qu'on on a acc\u00e8s \u00e0 tout, mais qu'on a du mal \u00e0 \u00e0 trier \u00e7a parce que il tous soulign\u00e9 l'importance de il y a l'information mais la v\u00e9rifier de de de la trier puisque, en fait, c'est un monde d'information et de d\u00e9sinformation et c'est un peu le cas aujourd'hui, je pense qu'il dit, je pense que pour eux le monde aujourd'hui et pas tr\u00e8s beau, hein, on a, on a, on a, on a \u00e9norm\u00e9ment d'informations, mais c'\u00e9tait la m\u00eame chose sur Internet si vous tapez sur un moteur de recherche, un mot, vous avez des des des th\u00e8ses et des contre- th\u00e8se il y a de l'intoxication iAd il y a des des fausses informations il y en a des vrais voil\u00e0 c'est c'est des de la difficult\u00e9 de de de trier tout \u00e7a quoi, qui est et ce qui est, voil\u00e0 ce qui est extr\u00eamement important pour eux dans leur carri\u00e8re dans leur boulot et qui a \u00e9t\u00e9 crucial \u00e0 certains moments de l'histoire, c'est de savoir si ces informations l\u00e0 sont, c'est pas la masse des informations c'est c'est Peters Shell explique tr\u00e8s bien, c'est pas l'avoir essay\u00e9, pas d'avoir 50 agents sur le terrain, il y avait \u00e9norm\u00e9ment de gens qui voulaient travailler pour la CIA Didier mais on n'a pas besoin de de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:17) [81%] :\r\nDe de gens qui veulent se battre contre commission avait besoin d'information, des gens qui avaient de vrais informations donn\u00e9es, donc je pense que aujourd'hui oui serait un peu ici coulisses trouve un peu noy\u00e9, l\u00e0- dedans, dans ce flot d'informations. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:11) [85%] :\r\nSa vivante, c'\u00e9tait m\u00eame la guerre froide, suite de l'entretien avec David Muntaner, journaliste et r\u00e9alisateur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:20) [93%] :\r\nDavid Muntaner, vous avez choisi de conclure votre documentaire par une figure all\u00e9gorique que j'invite vraiment toute auditeurs \u00e0 aller voir, il s'agit de la visite d'une ruine, on va essayer de ne pas trop en dire de donner simplement le go\u00fbt et l'envie, je vous laisse faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:42) [85%] :\r\nDonc l\u00e0 c'est on a fini le le le le le la s\u00e9quence sur le donc ces centrales d'\u00e9coute qui s'appelle le temps il Felsberg assez La Montagne du diable au-dessus de Berlin construit d'ailleurs avec les une colline immense qui de domine Berlin un peu en dehors de la ville et qui a \u00e9t\u00e9 construite avec les gravats de, de, de, des bombardements des b\u00e2timents allemands les gravats de la la seconde guerre mondiale construite une colline compl\u00e8tement artificielle, construite avec les les sur les d\u00e9combres de de Berlin apr\u00e8s- guerre et qui est devenu une une grande colline et donc la CIA d\u00e9cide d'y installer un jour un centre d'\u00e9coute et c'est un peu le tournant de c'est un peu le tournant de de la guerre froide, on va dire ses comptes, les \u00c9tats-Unis prennent le dessus sur sur les services sovi\u00e9tiques, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 les moyens financiers deviennent importants, ils arrivent \u00e0 installer ce centre d'\u00e9coute Berlin Ouest fausse rendent compte que c'est au milieu un peu pas au milieu, mais c'est bien \u00e0 l'int\u00e9rieur de de l'empire sovi\u00e9tique, c'est au coeur de l'Allemagne de l'Est, donc de l\u00e0 o\u00f9 l'Am\u00e9rique peut \u00e9couter ce qui se passe \u00e0 Moscou, \u00e0 Prague, \u00e0 Budapest et et donc ce central d'\u00e9coute, elle est, elle est, elle est visuellement incroyable, c'est-\u00e0-dire que c'est des esp\u00e8ces de de ces grandes sph\u00e8res \u00e0 ces immenses sph\u00e8res qui qui qui domine Berlin qui qui \u00e9taient des, des, des centres d'\u00e9coute des radars, des choses comme \u00e7a, tout \u00e7a par la NSA et et \u00e0 partir de l\u00e0 bas se se la supr\u00e9matie ou la la le, la prise de pouvoir ou de, de, de la CIA sur le KGB va se se mat\u00e9rialise, elle est visuelle, elle devient visuel, elle devient bien r\u00e9elle, compte quant quand on arrive \u00e0 \u00e9couter les conversations, les conversations t\u00e9l\u00e9phoniques, on compte, on arrive \u00e0 trier les, les, les informations militaires. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:51:25) [81%] :\r\nQuand on arrive \u00e0 les capter, \u00e0 l'ouest 7\u00e8me une affaire similaire, nous sommes dans un des lieux les plus fascinants de la guerre froide \u00e0 150 m\u00e8tres au-dessus du niveau de la mer, la aujourd'hui, l'endroit est consacr\u00e9e \u00e0 l'art, autrefois, c'\u00e9tait un lieu fascinant d\u00e9di\u00e9 \u00e0 l'art de l'espionnage pilonnage d'ici on a \u00e9cout\u00e9 des milliers d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques jusqu'en Europe de l'Est et aupr\u00e8s d'une ar\u00e8ne, c'est ici qu'on les a enregistr\u00e9 le transcrit et analyser tout ce que Washington savait hausse provenait du travail effectu\u00e9 ici m\u00eame, en fait, ce que je point th\u00e9rapeutique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:04) [95%] :\r\nDavid Muntaner, pouvez -vous nous redonner le titre de votre documentaire, je vous prie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:08) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:09) [91%] :\r\nKGB c'est il y a au corps \u00e0 corps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:11) [95%] :\r\nMerci d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante, merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:15) [65%] :\r\nParce que \u00e7a \u00e7a a ferm\u00e9, Nadine, j'ai un expert de la vie non, non, non, m\u00eame si je la voil\u00e0 et renouvel\u00e9 savoir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:43) [78%] :\r\nRendez -vous sur RTS de dimanche soir pour d\u00e9couvrir cach\u00e9s PC il y a au corps \u00e0 corps, le nouveau documentaire d'histoire vivante, il ne suffit de Muntaner cette semaine et r\u00e9alis\u00e9 par ses riches. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:53) [80%] :\r\nEt pas dans la perspective d'qui a qu'pas pas mal, point de ceux qui apparaissent toujours dans le pass\u00e9, bon. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:01) [81%] :\r\nIl sort vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Daniel d'Corinne Roche \u00e0 g\u00e9rer : Chatel et Val\u00e9rie d'antan, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T19:19:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Muntaner, David", "role": "documentariste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D0AA5156-7D8D-4125-BBD4-42227BFDF91F", "internalArchiveId": "D0AA5156-7D8D-4125-BBD4-42227BFDF91F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deutsche Bank sous la menace d'une amende record aux USA", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel Girardin, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'UNIL\r\nDeutsche Bank a subi un nouveau coup dur apr\u00e8s l'annonce d'une amende record de 14 milliards de dollars aux Etats-Unis pour solder un ancien litige li\u00e9 aux \"subprimes\", m\u00eame si la premi\u00e8re banque allemande devrait au final payer moins. L'interview de Michel Girardin, \u00e9conomiste et enseignant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Deutsche Bank sous la menace d'une amende record aux USA  18h Deutsche Bank\r\nSLV Michel Girardin : **.16 **.34)\r\nLes Etats-Unis menacent Deutsche Bank d'une amende colossale de pr\u00e8s de 14 milliards de francs.\r\nLa banque doit payer un ancien litige li\u00e9 aux subprimes, qui remonte donc \u00e0 la crise financi\u00e8re de 2008.\r\nLa premi\u00e8re banque allemande est accus\u00e9e d'avoir octroy\u00e9 des cr\u00e9dits immobiliers et produits financiers toxiques... Il aura donc fallu des ann\u00e9es d'enqu\u00eate pour arriver \u00e0 cette potentielle sanction.\r\nCet apr\u00e8s-midi, la banque annonce son intention de se d\u00e9fendre et conteste le montant de l'amende... De quoi relancer les n\u00e9gociations avec la justice am\u00e9ricaine pendant des mois et des mois et surtout installer une certaine ins\u00e9curit\u00e9 sur les march\u00e9s boursiers...\r\nOn en parle avec vous, Michel Girardin, bonsoir... Vous \u00eates \u00e9conomiste et enseignant en finances \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve...\r\n- A l'image des autres banques europ\u00e9ennes inculp\u00e9es outre Atlantique pour d'autres motifs, on imagine bien que Deutsche Bank ne paiera jamais cette somme de 14 milliards... La justice am\u00e9ricaine tape une fois encore tr\u00e8s fort... C'est une posture de n\u00e9gociation classique ? celle dite de l'ancrage par le haut ?\r\n- En attendant l'addition finale, Deutsche Bank a commenc\u00e9 \u00e0 payer avec la d\u00e9gringolade de ses actions en bourse ce matin... Le march\u00e9 a fortement r\u00e9agi car il semblerait qu'il anticipait une amende \u00e0 4 milliards maximum... C'est donc une r\u00e9action de surprise... C'est \u00e9tonnant que les op\u00e9rateurs aient sous-estim\u00e9 l'ampleur de la sanction ?\r\n- C'est donc un coup dur pour la banque qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fragilis\u00e9e, le niveau de ses fonds propres est jug\u00e9 insuffisant par les tests et les op\u00e9rateurs... O c'est l'une des banques les plus syst\u00e9miques au monde... Ou va-t-elle trouver l'argent n\u00e9cessaire \u00e0 son amende finale quelqu'en soit le montant ?\r\n- D'autres valeurs bancaires comme Cr\u00e9dit Suisse ou UBS ont d\u00e9gringol\u00e9 ce matin dans la foul\u00e9e de celle de Deutsche Bank... La secousse a donc des r\u00e9percussions sur tout le secteur bancaire, pourquoi ?\r\n- Ces amendes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition fragilisent sur le long terme le secteur ?\r\n- Effet domino sur le syst\u00e8me financier mondial ?\r\n- Certains experts disent que l'incertitude va perdurer sur les march\u00e9s tant que la banque n'aura pas r\u00e9gl\u00e9 son litige avec la justice am\u00e9ricaine...C'est \u00e0 ce point ?\r\n- Certains encore voirnt dans cette amende gigantesque une r\u00e9ponse directe des Etats-Unis \u00e0 l'amende inflig\u00e9e par la commission europ\u00e9enne \u00e0 Apple de 13 milliards de francs, le 30 ao\u00fbt dernier pour avantages fiscaux en Irlande, c'est plausible selon vous ?", "durationSec": 319, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003155", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Deutsche Bank sous la menace d'une amende record aux USA / FOR_2016-09-16T18:18:00_developpement-10", "Forum du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["Deutsche Bank a subi un nouveau coup dur apr\u00e8s l'annonce d'une amende record de 14 milliards de dollars aux Etats-Unis pour solder un ancien litige li\u00e9 aux \"subprimes\", m\u00eame si la premi\u00e8re banque allemande devrait au final payer moins. L\u2019interview de Michel Girardin, \u00e9conomiste et enseignant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8003155"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:14:55Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis menacent Deutsche Bank d'une amende colossale de pr\u00e8s de 14 milliards de francs, la banque doit payer un ancien litige li\u00e9 aux subprimes ce qui remonte donc \u00e0 la crise financi\u00e8re de 2008, la premi\u00e8re banque allemande est accus\u00e9e d'avoir octroy\u00e9 des cr\u00e9dits immobiliers et produits financiers toxiques, il aura donc fallu des ann\u00e9es d'enqu\u00eate pour arriver \u00e0 cette potentielle sanction cet apr\u00e8s- midi, la banque annonce son intention de se d\u00e9fendre et conteste le montant de l'amende, de quoi relancer les n\u00e9gociations avec la justice am\u00e9ricaine pendant des mois et des mois et, surtout, installer une certaine ins\u00e9curit\u00e9 sur les march\u00e9s boursiers et pour en parler, le plaisir d'accueillir Michel Girardin, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9conomiste et enseignant en finance \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve alors \u00e0 l'image des autres banques europ\u00e9ennes inculp\u00e9es outre Atlantique pour d'autres motifs, on imagine bien que Deutsche Bank ne paiera jamais cette somme de 14 milliards la justice am\u00e9ricaine tape une fois encore tr\u00e8s fort, c'est le moins qu'on puisse dire est -ce que c'est une posture de n\u00e9gociation classique, celle dite de l'ancrage par l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:59) [89%] :\r\nOui, je pense qu'on peut, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, de, de, de la premi\u00e8re heure dans Deutsche Bank a confirm\u00e9 qu'elle n'avait absolument aucune intention de payer cette somme, donc c'est sans doute l\u00e0 le le signe qu'elle reconna\u00eet la la la strat\u00e9gie qui consiste \u00e0 demander sans pour pour obtenir 50. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [95%] :\r\nAlors, en attendant l'addition finale, Deutsche Bank a commenc\u00e9 \u00e0 payer avec la d\u00e9gringolade de ses actions en Bourse ce matin, le march\u00e9 a fortement r\u00e9agi car il semblerait qu'il anticipait une amende de 4 milliards maximum, dit -on, c'est donc une r\u00e9action de surprise mais c'est \u00e9tonnant que les op\u00e9rateurs et sous- estim\u00e9 l'ampleur de la sanction. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:37) [92%] :\r\nBon c'est vrai que le march\u00e9 d\u00e9teste l'incertitude est encore plus les les mauvaises surprises, mais l\u00e0 on est dans quelque chose de de compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:47) [64%] :\r\nC'est compl\u00e8tement baroque mesures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:50) [87%] :\r\nDemandez on le le les 14 milliards en fait repr\u00e9sente tout le portefeuille de ces, de ces cr\u00e9dits r\u00e9put\u00e9 toxique, au passage, je m'arr\u00eate juste souligner le fait que c'est pas tellement le fait qu'ils ont vu qu'ils ont vendu des produits toxiques qui qui est en cause mais peut-\u00eatre enfin qui, qui n'ont pas accompagn\u00e9 cette vente que les les conditions de vente n'\u00e9taient pas suffisamment clairs quant aux risques inh\u00e9rents, mais on peut d\u00e9battre, mais \u00e7a c'est peut-\u00eatre autre pour une autre \u00e9mission sur la philosophie qui a derri\u00e8re, mais en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que l'amende de 14 milliards correspond \u00e0 l'entit\u00e9 au total des, des, des, des montants des cr\u00e9dits ce donc c'est 100 pourcent amende amende alors que pour toutes les banques am\u00e9ricaines, on est, j'ai fait un calcul \u00e0 une moyenne de 22 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [92%] :\r\nOui, c'est donc un coup dur, on peut lire un pour la banque, qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fragilis\u00e9e, la Deutsche Bank, le niveau de ses fonds propres est jug\u00e9 insuffisant par les tests et par les op\u00e9rateurs, or c'est l'une des l'un des \u00e9tablissements les plus syst\u00e9miques au monde : Ou va trouver Deutsche Bank l'argent n\u00e9cessaire \u00e0 son amende finale quelqu'en soit le montant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:03) [86%] :\r\nOui bon, moi je suis vraiment tr\u00e8s confiant que la le montant final sera sera bien inf\u00e9rieure \u00e0 assez 14 milliards, j'ai fait des calculs : je pense que son mouvement devrait plut\u00f4t \u00eatre les les attentes \u00e9taient entre entre 2 et 3. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:16) [75%] :\r\nOn sait m\u00eame pas cap. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:17) [88%] :\r\nJe pense qu'on sera l\u00e9g\u00e8rement au-dessus de 3 ce qu'il faut dire aussi c'est que, apr\u00e8s, quand il y a ces amendes, il y a une partie qui est pay\u00e9e en cash et puis une autre qui est pay\u00e9 parce que les Am\u00e9ricains appellent le Consumer c'est le le soulagement en fait que l'on offre des d\u00e9biteurs qui peinent \u00e0 payer leurs hypoth\u00e8ques \u00e0 titre d'exemple, par exemple, Bank of am\u00e9ricain a d\u00fb payer 16 milliards d'amende mais ils avaient \u00e0 portefeuille de de de cr\u00e9dits subprimes bien plus important que la Deutsche Bank, en parlant de 57 milliards compte 14 milliards seulement pour le portefeuille de cr\u00e9dits de sapin pour Deutsche Bank et et ils ont pay\u00e9 donc 16 milliards d'amende, ce qui correspond \u00e0 29 pourcent de de de d'des cr\u00e9dits subprimes et ils ont fait \u00e0 peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 en plus en cash et la moiti\u00e9 sous forme donc de soulagement qu'ils offrent \u00e0 des \u00e0 des d\u00e9biteurs en difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:11) [98%] :\r\nMichel Girardin d'autres valeurs bancaires comme Cr\u00e9dit Suisse ou UBS ont d\u00e9gringol\u00e9 ce matin dans la foul\u00e9e de celle de Deutsche Bank, la secousse a manifestement des r\u00e9percussions sur tout le secteur bancaire mais pourquoi au juste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:22) [81%] :\r\nBen \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, ces banques sont les prochaines sur la liste du d\u00e9partement de justice donc on parle de loi urbains comme Scotland, UBS, Cr\u00e9dit Suisse et richesse et Barclay. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [82%] :\r\nPourtant, on a l'impression que j'avais d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9, enfin, certains avaient d\u00e9j\u00e0 pay\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:40) [84%] :\r\nAlors, ils ont pay\u00e9 pour d'autres choses mais l\u00e0 donc pour tout ce qui est li\u00e9 au zoo ce probl\u00e8me cette c'est toujours, c'est toujours ouvert, donc le pour 2 attitudes satisfait une une banque Bank of Scotland a perdu encore plus que Deutsche Bank aujourd'hui 9 pourcent et et pour cause : son portefeuille de cr\u00e9dits subprimes et et plus du double de celui de Deutsche Bank en parle de 32 milliards, donc c'est s\u00fbr que l\u00e0 voil\u00e0, ben, on est dans, dans l'attente, c'est pour \u00e7a que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:12) [78%] :\r\n\u00e9t\u00e9 chahut\u00e9 aussi je peux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:13) [86%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [85%] :\r\nMerci beaucoup Michel Girardin, bonne soir\u00e9e, merci, alors les droits d'\u00e9poque. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Girardin, Michel", "role": "Professeur d'\u00e9conomie", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ECF06E17-6E2E-4C85-9FB4-90BD32D70745", "internalArchiveId": "ECF06E17-6E2E-4C85-9FB4-90BD32D70745", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9e: Brigitte Hool, soprano et auteure", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Brigitte Hool, artiste lyrique, femme de lettres et professeur de yoga, publie son premier roman, \"Puccini l'aimait\" (L'Age d'Homme) et raconte la vie sentimentale et passionn\u00e9e du compositeur Giaccomo Puccini. Un compositeur qu'elle adore et qu'elle a souvent chant\u00e9.\r\nElle est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2924, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986717", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9e: Brigitte Hool, soprano et auteure / VER_2016-09-16T16:30:45_l-invitee-brigitte-hool-soprano-et-auteu", "Vertigo du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["Brigitte Hool, artiste lyrique, femme de lettres et professeur de yoga, publie son premier roman, \"Puccini l'aimait\" (L'Age d'Homme) et raconte la vie sentimentale et passionn\u00e9e du compositeur Giaccomo Puccini. Un compositeur qu'elle adore et qu'elle a souvent chant\u00e9.\nElle est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-7986717"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:28Z", "speechToTexts": ["06.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [66%] :\r\nPuccini je conseille, autant il n'apporte donc on a casse ces d\u00e9tritus la Madame retraites Fly et c'est plus que le parle des v\u00e9rit\u00e9s que la je ne peux si on la direction que la France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [83%] :\r\nPasser \u00e0 l'acte, avec Madame, abattu Vertigo une vibrante histoire d'amour, de trahison et de des ann\u00e9es de 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:54) [90%] :\r\nBonjour, j'ai 2 vols, comment allez- vous bonjour tr\u00e8s bien merci, merci d'\u00eatre avec nous pour nous parler de ce tout 1er roman Puccini alors Puccini, vous le connaissez bien, vous l'avez chant\u00e9e, on a pu vous voir et vous entendre le chant\u00e9 sur de tr\u00e8s nombreuses sc\u00e8nes et vous avez d\u00e9cid\u00e9 de nous raconter une partie de la vie de ce compositeur femme on va citer quelques Oeuvres La Boh\u00e8me Madame Notat Fly Turandot ou encore Manon Lescaut \u00e0 la lumi\u00e8re des figures f\u00e9minines qui, au fond, leur ont inspir\u00e9 vous lever d'ailleurs un 1er secret sur disons un des aspects de la vie de de Puccini, que je ne dirais pas parce que ce sera au lecteur de d\u00e9couvrir dans ce livre, il est question beaucoup \u00e9videmment de sa vie amoureuse et de la fa\u00e7on dont cette vie amoureuse tr\u00e8s intense \u00e0 influencer son travail puisque certaines figures qu'il a crois\u00e9 dans sa vie de ces femmes, on peut les retrouver portraitur\u00e9 dans beaucoup d'op\u00e9ras sign\u00e9 Puccini la vie du compositeur, bien s\u00fbr, mais c'est aussi le portrait d'une \u00e9poque, puisque, on est en Toscane disent 19\u00e8me si\u00e8cle il est n\u00e9 en 1858 dans ce qui \u00e9tait encore le duch\u00e9 de Toscane Italie n'\u00e9tait pas encore r\u00e9unifi\u00e9, il d\u00e9c\u00e9dera en 1924 \u00e0 Bruxelles et c'est un livre alors moi j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris, je m'attendais \u00e0 dire : voil\u00e0 un livre teint\u00e9e du romantisme, ses amours malheureuses et c'est un livre extr\u00eamement dr\u00f4le, une sorte de com\u00e9die \u00e0 l'italienne qui nous montre une face cach\u00e9e de Puccini. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:16) [90%] :\r\nMerci beaucoup, oui, vous \u00eates le 1er \u00e0 soulever le, le fait que c'est dr\u00f4le, je ne peux jouer mais \u00e7a, \u00e7a me fait plaisir parce que je l'avais vu mais c'est, je ne pouvais pas vraiment dire, vous savez c'est tr\u00e8s rigolo, pourtant, \u00e7a allait, en tout cas moi \u00e7a m'a, \u00e7a m'a fait rire et je crois qu'il y a cet humour d'ailleurs, il y a Johnny ce qui qui est aussi \u00e0 un op\u00e9ra c'est \u00e9preuve de Puccini, dans lequel il y a, il y a 7 7 comme vous le disiez, cette com\u00e9die \u00e0 l'italienne et la vie de Puccini est un m\u00e9lange est un m\u00e9lange de ce drame, le le plus le Deep difficile \u00e0 supporter et je crois que nous avons tous des exp\u00e9riences dans ces cas l\u00e0, c'est les moments o\u00f9 l'humour nous permet de, de, de, de remonter peut-\u00eatre la pente pas pour rien qu'on dit que \u00eatre s'\u00eatre spirituel n'est -ce pas pour de quelqu'un qui, qui a de l'humour, donc \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e9l\u00e8ve quand m\u00eame, \u00e7a permet de passer la chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [93%] :\r\nComment avez -vous travaill\u00e9, ce portrait de Puccini, parce que j'imagine qu'\u00e9videmment il vous accompagne depuis tr\u00e8s longtemps, ce compositeur italien, vous le connaissez de fa\u00e7on intime dans sa musique, ensuite il y a vie de l'homme, les choix que vous faites pour nous raconter l'homme au travers de ses fr\u00e9quentations, de sa vision de la vie de sa femme, de sa ma\u00eetresse de ses amis aussi on passe beaucoup de temps au bistrot avec les copains avec le patron du bistrot, qui est un homme plein de bon sens qui d'ailleurs de temps en temps, le sort des ronces comme \u00e7a parce qu'il est sur le point de se faire attraper avec une ma\u00eetresse ou qu'il l'a dit le mot de trop, comment avez -vous envisag\u00e9 l'\u00e9criture de ce livre et et Puccini, voulez -vous nous raconter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:43) [89%] :\r\nEn fait, je voulais trouver le le Puccini intime, parce que je me suis rendu compte que, en chantant Puccini en \u00e9tant impr\u00e9gn\u00e9 de musique en aimant le le la voie que le Champ qui nous offrent pour une voix parce qu'en fait c'est c'est tr\u00e8s particulier, l\u00e0 vraiment \u00e0 sens de la voix et la voix de soprano \u00e9videmment et je me suis rendu compte que j'avais une intimit\u00e9 avec lui et que je traitais Puccini, comme d'ailleurs peut-\u00eatre je me je me permets de faire avec les grands compositeurs que j'aime, par amiti\u00e9 et donc c'est un m\u00e9tier que je ressentais me donner l'impression de le conna\u00eetre et quand on m'a demand\u00e9 un ami m'a voulu poser la question : mais alors, il a v\u00e9cu comment Puccini \u00e0 ce moment -l\u00e0, je savais pas exactement quoi lui r\u00e9pondre mais j'avais d\u00e9j\u00e0 presque le roman en moi qui pouvaient, je sais, j'aurais pu parler pendant une demi- heure en \u00e9tant persuad\u00e9 de le savoir alors le pari que j'ai fait en \u00e9crivant ce roman, c'est : je me suis dit bon d'abord, j'\u00e9cris ce que je ressens ce ce dont je suis intimement persuad\u00e9 qu'est que je pourrais \u00eatre enfin o\u00f9 je suis convaincu que c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est pass\u00e9, et une fois que \u00e7a se serait \u00e9crit Jerry v\u00e9rifier et j'avais cette impression que la musique, parlant d'elle- m\u00eame, c'\u00e9tait le moment le moi meilleur moyen d'\u00eatre proche de la v\u00e9rit\u00e9 et effectivement apr\u00e8s donc j'ai fait le travail d'\u00e9rudition pour pour \u00eatre vraiment dans quelque chose qui est qui en est dans c'est ouvrait en fait tout ce qui est dans ce roman, on pourrait presque dire que c'est un roman historique parce qu'effectivement je ne prends pas de libert\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e7a, la libert\u00e9, elle est justement d'avoir retrouv\u00e9 une une v\u00e9rit\u00e9, une authenticit\u00e9 d'\u00eatre proche dans l'amiti\u00e9 dans dans l'intimit\u00e9 d'Puccini et d'ailleurs de donner gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, l'occasion Lecteurs d'\u00eatre \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de ces sondes sont ressenti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [95%] :\r\nOui \u00e7a roman biographique dans le sens o\u00f9 vouliez des \u00e9v\u00e9nements r\u00e9els avec votre ressenti, vous faites le lien entre ces \u00e9l\u00e9ments -l\u00e0, en vertu de ce que vous savez de de Puccini et vous avez travaill\u00e9 sur des archives, j'imagine, parce que vous retrouvez des faits, des noms de personnalit\u00e9s qu'on ne trouve pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:38) [89%] :\r\nNormalement, non, c'est s\u00fbr que l\u00e0 j'ai retrouv\u00e9, m\u00eame les les m\u00e9decins qui se sont occup\u00e9s de lui les coll\u00e8gues des m\u00e9decins qui s'occupait de lui il quasiment les, les, les endroits o\u00f9 ils habitent, donc c'est c'est vrai que c'est un travail qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 oui je, je me suis vraiment renseign\u00e9 avec internet, on a beaucoup de possibilit\u00e9s mais \u00e7a n'est quand m\u00eame pas facile parce que, pour certaines informations \u00e7a demande vraiment d'aller chercher d'avoir l'id\u00e9e comment les trouver cette information donc parfois c'est par des biais tr\u00e8s tr\u00e8s inhabituel, bon bien s\u00fbr, des journaux, mais c'est pas n\u00e9cessairement le journaux principal qui va donner l'information la plus la plus ou rigolo tout sympathiquement int\u00e9ressante qui donne un \u00e9clairage, donc voil\u00e0, j'ai fait un gros travail de recherche en plus parce que je pensais \u00e0 tous ses coll\u00e8gues que j'ai musiciens tous ces tous ces chanteurs, toutes, toutes, toutes ces personnalit\u00e9s, de la musique que j'ai rencontr\u00e9 et je voulais pouvoir \u00eatre fier devant eux que tout \u00e9tait bien bien cadrer parfaitement \u00e0 \u00e0 niveau pour qu'on en est l\u00e0, un ouvrage si on a envie de voir ce que c'est que la vie de Puccini, on peut simplement le lire, on aura une vue tr\u00e8s claire de la chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:44) [91%] :\r\nCes personnages, il faut quand m\u00eame malgr\u00e9 tout les d\u00e9finir toutes ces personnes qui gravitent autour de lui, alors bien s\u00fbr, parmi les plus c\u00e9l\u00e8bres, ceux avec lesquels il travaillait, on sait d\u00e9j\u00e0 beaucoup de choses, mais pour les autres, c'est beaucoup plus difficile, le personnel de maison, le fameux Docteur Kelly hilarant dans ce roman qui est une sorte de Roberto Benigni comme \u00e7a qu'on appelle au chevet de de Puccini, suite \u00e0 un accident de voiture, ces gens -l\u00e0, il faut les d\u00e9finir d'une certaine fa\u00e7on, sur quoi vous basez -vous au fond pour les les cr\u00e9er, telle que vous nous les pr\u00e9senter dans le roman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:13) [89%] :\r\nAlors certains d'entre eux, j'ai pu avoir acc\u00e8s \u00e0 des \u00e0 quelque 2 petites phrases Damdam au et on a pas j'ai pas eu acc\u00e8s \u00e0 toute la correspondance de de Puccini qui est correspondance immense mais qui est justement en train d'\u00eatre travaille actuellement, donc ils n'en sont pas malheureusement aux ann\u00e9es qui me concerne, puisque j'ai situ\u00e9 la la la, l'intrigue, on va dire entre 1903 1909 et donc ils en sont juste avant tout cas c'est pas, c'est pas accessibles pour l'instant, mais le jour, les banques, alors il y a des journaux d'\u00e9poque, il y a quelques phrases quand m\u00eame qui concerne ou des d\u00e9cisions justement par exemple le le beau-fils de Puccini, on a, on peut savoir o\u00f9 il est all\u00e9 ce qui l'a fait, on peut comprendre pas mal de son caract\u00e8re en voyant son parcours ou une, on peut imaginer ce qui a pu motiver, mais par exemple pour le le le Docteur dont vous parlez qui, effectivement, je crois, tr\u00e8s sympathique, \u00e0 la lecture, c'est parce que l\u00e0, j'\u00e9tais dans un moment dramatique et que je n'en pouvais plus, moi- m\u00eame, mais c'est pas possible, on va quand m\u00eame traverser qu'est -ce qu'on va faire avec cette accident donc, c'est en m\u00eame temps c'\u00e9tait la il y a un accident qui dans l'histoire de de Puccini est un moment cl\u00e9, il y a tout qui se retourner \u00e0 sa vie qui chavire, il y a des d\u00e9cisions \u00e0 prendre, il est, c'est donc il est physiquement mais et en plus psychologiquement mal et pour moi, j'\u00e9tais l\u00e0 \u00e0 \u00e9crire \u00e7a, j'ai vu, bon c'est pas possible, il faut, il faut qu'on, il fallait que moi aussi je je je traverse, je crois que j'imagine le chemin du lecteur, un peu comme celui de que j'ai eu moi en tant que coauteur, c'est-\u00e0-dire on on voudrait arriver \u00e0 quelque chose on, on veut quand on lit, on attend quelque chose on bien s\u00fbr un suspense en a, mais on a envie, en m\u00eame temps de de d\u00e9couvrir quelque chose qui nous qui nous porte et \u00e7a sert \u00e0 rien de ma\u00eetres que du Mahler sur du malheur, \u00e0 un moment donn\u00e9, je pense que \u00e7a peut peut-\u00eatre m\u00eame ferm\u00e9 le le coeur humain tandis que si on reste proche de la vie dans la vie, m\u00eame quand vous avez un malheur il y a quelque chose toujours \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui est extraordinairement beau et c'est \u00e7a, sans doute pour un \u00eatre humain, c'est \u00eatre capable de voir les 2 en m\u00eame temps et pas seulement \u00e0 voir un ben oui d'accord, on est tous capable de voir la douleur, on est tous capable de voir la beaut\u00e9 mais est -ce qu'on est capable d'assumer qu'sont souvent parall\u00e8lement l'une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:29) [89%] :\r\nPuccini, vous nous pr\u00e9sentez \u00e9galement Brigitte Hool c'est un homme qui en fait est extr\u00eamement moderne dans le sens que d'une part sur le plan musical, il s'inspire d'autres compositeurs pour faire progresser son art, il va vers des formes, des couleurs, des choses qui sont pas forc\u00e9ment celles de son temps et encense l\u00e0 il est tr\u00e8s en avance d'une certaine fa\u00e7on, c'est un homme aussi qui f\u00e9ru de techniques et technologies, donc il est tr\u00e8s fier de changer de voiture et pr\u00e9c\u00e9dents mod\u00e8les de 3 chevaux 5 chevaux qui causera d'ailleurs un sacr\u00e9 accident et c'est un homme aussi qui a une discussion que vous rapportez dans votre livre, o\u00f9 il il parle de, de, de, d'nouvelles offres cours dit j'aimerais atteindre une \u00e9criture plus moderne, quelque chose qui am\u00e8ne qui fasse penser au cin\u00e9ma am\u00e9ricain, donc l\u00e0 vous nous pr\u00e9sentez un homme qui est aussi tr\u00e8s au fait des techniques de son temps, mais aussi des proc\u00e9d\u00e9s de narration. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:18) [91%] :\r\nOui, et en plus il avait vraiment cette envie de films, on a, on vient de retrouver d'ailleurs en 2012, en m\u00eame temps que le secret que je r\u00e9v\u00e8le des archives, dont un petit film dans lequel on le voit se mettre en avant un petit peu comme s'il avait fait, je crois qu'on dit \u00e7a distance il y a maintenant un selfie voil\u00e0, donc, il \u00e9tait l'anc\u00eatre du selfie du Story alors que le cin\u00e9ma n'\u00e9tait qu'\u00e0 ses balbutiements, donc il utilisait d\u00e9j\u00e0 pour de la promotion et c'est, c'est donc \u00e0 un homme qui \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 non seulement par son temps mais par savoir ce qui allait advenir ce qu'elle \u00e9tait l'avenir de son temps et c'est certainement aussi gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'aujourd'hui il est tellement jou\u00e9 tellement aim\u00e9 et appr\u00e9ci\u00e9 parce que on a un homme qui est le but n'est pas d'\u00eatre \u00e0 la mode ou d'\u00eatre \u00e0 la pointe de son temps, mais il y en dynamique, il est en train de chercher quelque chose seulement avant, voil\u00e0 et donc cette fa\u00e7on d'avancer, h\u00e9 bien \u00e7a s'entend dans sa musique et donc quand on \u00e9coute Puccini, on \u00e9coute pas quelqu'un de son \u00e9poque, on \u00e9coute un \u00eatre humain qui de sa vie, a r\u00e9ussi \u00e0 tirer le meilleur d'en tout cas au niveau de l'oeuvre avanc\u00e9 pour en faire quelque chose qui d'expressif et qui correspond \u00e0 ce que lui- m\u00eame chercher par rapport \u00e0 c'est ces enjeux assez \u00e0 ses aspirations. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:38) [87%] :\r\nOn l'a dit, les figures f\u00e9minines qui traverse avis on les retrouve dans de tr\u00e8s nombreux op\u00e9ras de Puccini, parce que c'\u00e9tait pour lui d'apr\u00e8s vous, Brigitte Hool, une n\u00e9cessit\u00e9 que d'avoir ces relations comme certains avant la confrontation pour faire rena\u00eetre le couples une n\u00e9cessit\u00e9 pour lui avoir ces relations l\u00e0 afin de nourrir finalement son art. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:57) [89%] :\r\nJ'ai l'impression qu'il \u00e9tait dans une \u00e9poque tr\u00e8s ferm\u00e9, coinc\u00e9 dans la dans laquelle lui, mais on ne sait pas, peut-\u00eatre si voil\u00e0 c'est \u00e7a, mais je sais pas, je vais pas l'enfermer compl\u00e8tement, mais ce que je veux dire par l\u00e0 c'est qu'il avait peut-\u00eatre pas le recul que nous avons nous aujourd'hui pour l'observer, mais donc je ne sais pas comment ils vivaient, s'ils vivent et s'ils voyaient que c'\u00e9tait douloureux d'avoir cette instabilit\u00e9, c'est clair qu'il voyait la douleur de sa vie, il avait il \u00e9tait, il y avait beaucoup de lettres ou dans lesquels il montrait l'insatisfaction de pas pouvoir se r\u00e9aliser autant qu'voulait d'\u00eatre un homme qui ne retrouvait pas n\u00e9cessairement dans son quotidien, ou avec son \u00e9pouse, tout ce dont il avait besoin, et donc il a effectivement rencontr\u00e9 beaucoup de femmes autour qui l'inspirait, ce que j'ai eu ce dont j'ai vraiment, j'ai une impression disons, c'est que quand il n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 rencontrer les femmes de son quotidien, elle devenait encore plusD. h\u00e9ro\u00efnes de ses op\u00e9ras comme si surtout pour eux pour dire sans devoir des vous d\u00e9voiler le l'intrigue, mais disons l'h\u00e9ro\u00efne Liliou lit ou qu'on rencontre dans Turandot, l'op\u00e9ra Turandot est un personnage du roman et j'ai vraiment je suis oui tout en tentant Turandot en tout cas, elle se suicide, \u00e7a c'est certain, mais en tout cas cette femme- l\u00e0, elle avait un \u00e7a me semblait presque impossible qu'elle existe en tant que personne et j'ai cette impression que \u00e0 la fois il existe qu'\u00e0 la fois les dans le roman que c'est un des personnages qu'on le rencontre et qu'on peut bien \u00eatre confronter \u00e0 cette femme, et en m\u00eame temps, il a, il a r\u00e9ussi, peut-\u00eatre \u00e0 la magnifier \u00e0 en faire un arch\u00e9type, \u00e7a repr\u00e9sente la femme qui s'offrent la femme qui est abn\u00e9gation, la femme qui qui se sacrifie par amour pour l'amour et et en plus sans demander le plus discr\u00e8tement possible et donc, h\u00e9 bien, \u00e7a existe, en fait, nous avons quand m\u00eame je pense autour de nous, des femmes comme \u00e7a, justement, ils sont tellement discr\u00e8te que c'est peut-\u00eatre pas celle qu'on va mettre en avant, et \u00e7a c'est assez magique avec Puccini, il r\u00e9ussit \u00e0 faire des des r\u00f4les de 1er plan avec des femmes discr\u00e8te mais sublime par leur leur point de vue, leur courage, leur courage 10. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:14) [89%] :\r\nDe quelle fa\u00e7on parce que je d'une de vos phrases, c'\u00e9tait l\u00e0 on parle \u00e9videmment de musique c'est une un entretien et vous disiez quand faut font, il faut se laisser faire par la musique lorsqu'on chante vous vous exprimez \u00e0 propos de travail sur sc\u00e8ne Brigitte est -ce que vous \u00eates laiss\u00e9 faire aussi par les mots par l'atmosph\u00e8re par l'ambiance de quelle fa\u00e7on vous avez tenu les chevaux aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:37) [90%] :\r\nDiscr\u00e8tement, c'est \u00e7a dont voulait parler dans le roman c'est-\u00e0-dire c'est discret, parce que voyez tous les enjeux philosophiques et et donc plus qu'esth\u00e9tique, mais vraiment artistique l'inspiration qu'est-ce que c'est que l'inspiration, donc c'est tout \u00e7a que traite le roman, j'ai rencontr\u00e9 r\u00e9cemment philosophe d'une tr\u00e8s belle histoire d'amour, mais c'est pas pour moi, je dis pas, quand m\u00eame, je vous assure j'essaie d'en parler de fa\u00e7on discr\u00e8te pour que le lecteur, qui n'a pas envie d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 des quelque chose de, de, d'intellectuels et qui qui se soit pas r\u00e9barbatif et une belle histoire \u00e0 lire quand m\u00eame mais il y a, il y a des strates et c'est tr\u00e8s important pour moi de voir que le la l'enjeu philosophique et extr\u00eamement important, surtout qu'\u00e0 notre \u00e9poque, il n'est pas vraiment discut\u00e9 de cette fa\u00e7on -l\u00e0, l'inspiration est quelque chose de r\u00e9el qui, en tout cas le le le chanteur le sait bien, au moment o\u00f9 il est en train de chanter au plus beau de de la plus haute, la plus belle qualit\u00e9, ce n'est pas seulement que son intellectuel est en train d'\u00eatre \u00e0 100 pourcent c'est c'est qu'il y a quelque chose qui l'emporte, lui- m\u00eame, alors il pourtant ce n'est qu'un interpr\u00e8te en tant que chanteur mais on retrouve \u00e7a dans tous les niveaux, artistique et m\u00eame bien s\u00fbr dans tous les m\u00e9tiers, vous verrez, tout le monde vous dire que, au moment o\u00f9 il est le plus concentr\u00e9, c'est comme s'il \u00e9tait dans un un \u00e0 \u00e0-c\u00f4t\u00e9 un ailleurs on est dans un moment non dans une une autre chambre dans une autre, un autre espace et c'est de \u00e7a dont je voulais parler avec l'inspiration, c'est qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, quand on est concentr\u00e9 suffisamment large, la chose qui voulait se r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 travers nous arrive et c'est ce qu'on entend dans chez les compositeurs les plus grands compositeurs qui l'ont fait, \u00e7a donne une musique qui est inchantable \u00e9tonnamment Kant, ce sont des phrases qui sont vraiment inspir\u00e9 et d'en tant qu'interpr\u00e8te, on le sait parce que, comme par hasard, c'est facile \u00e0 chanter, j'entends, j'entends bien facile pour quelqu'un dans ces m\u00e9tiers, on se comprend, voil\u00e0 mais c'est facile \u00e0 chanter tandis que quand c'est laborieux, quand c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9, mais par exemple, quand ce sont les passages qui sont entre 2 grands airs les passages qui font la jonction, c'\u00e9tait peut-\u00eatre fait un petit peu rapidement puisqu'il a fallu coller \u00e0 une premi\u00e8re sc\u00e8ne avec la 2\u00e8me sc\u00e8ne comme par hasard, ce sont les endroits qui tue la voix et donc je m'en \u00e9tais vite raconte rendu compte, m\u00eame les plus grands compositeurs ont des moments o\u00f9 nous devons presque j'oui on avait en tout cas avec courage, traverser la difficult\u00e9 parce que les grands airs ne sont pas les plus difficiles \u00e0 chanter, ce qui est difficile \u00e0 chaud, ce qui fait que c'est difficile, c'est que, c'est qu'il y a, il n'attend cit\u00e9 c'est qu'il faut de la musicalit\u00e9, une qualit\u00e9, c'est qu'il faut le feu que le physique suive, mais en fait, c'est une \u00e9vidence et c'est \u00e9vident, cela est un moment o\u00f9 l'inspiration d\u00e9passe la personne, ce qui veut dire que l'\u00e9go le le le moi je le je pense que je vais faire \u00e7a dispara\u00eet au profit de ce qui doit venir, et \u00e7a c'\u00e9tait un enjeu, je trouve \u00e7a magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:34) [85%] :\r\nEt Puccini particulier pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:36) [91%] :\r\nOui, et \u00e7a s'entend dans sa musique et je ne suis all\u00e9 v\u00e9rifier \u00e7a de lui que par la suite, il y a une interview, on en avait parl\u00e9, je savais qu'elle existait cette interview, il parle de l'inspiration et je me suis dit \u00e7a sera le cadeau alors courage Brigitte \u00e9crit tu tu tu penses que c'est possible, \u00e7a s'entendent, tout ce qu'il a voulu que ce soit dans la musique, donc je suis all\u00e9 chercher dans la musique, ces propos -l\u00e0, tout ce que j'ai mis dans sa bouche, donc j'ai cherch\u00e9 donc c'est c'est si on veut bien personnel et mais j'esp\u00e9rais que ce soit ce qu'il pensait et en et en ayant tr\u00e8s peur d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u et puis ensuite, quand j'avais fini que le point final a \u00e9t\u00e9 fait que c'\u00e9tait quasiment l'impression, je suis all\u00e9 v\u00e9rifier cette interview l\u00e0 et tous les maux de cette interview sont dans ce roman, donc \u00e7a veut dire que \u00e7a s'entend, une fois qu'on est en train de chercher \u00e7a l'auditeur le le lecteur le le spectateur va c'est que oui, il y a \u00e7a, se retrouve il y a donc une une v\u00e9rit\u00e9 commune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:33) [96%] :\r\nCe qui expliquerait son succ\u00e8s vous pensez la v\u00e9rit\u00e9 commune que que l'on entend. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:37) [87%] :\r\nOui, oui, parce que il touche \u00e0 quelque chose qui est universel, c'est le seul int\u00e9r\u00eat ce n'est pas int\u00e9ressant pour un artiste de faire ce souvenir le monde lui- m\u00eame, quel est l'int\u00e9r\u00eat de \u00e7a c'est beaucoup plus int\u00e9ressant qu'on se souviendra peut-\u00eatre alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 sont 909 mais parce qu'elle a touch\u00e9 \u00e0 quelque chose qui l'a d\u00e9pass\u00e9, qu'il a pu parler d'universel, qu'il a pu parler de parler de de ses contemporains, c'est tellement \u00e9vident pour certains de ses compositeur l\u00e0 pour certains de ses \u00e9crivains l\u00e0 et \u00e0 chaque fois qu'il parle de \u00e7a, on croit qu'ils sont modestes, vous, vous avez tous ces grands compositeurs, qui disent j'ai \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9 et puis les gens font oui oui bien s\u00fbr, mais bien s\u00fbr, comme c'est charmant, mais mon Dieu qu'il est modeste, mais pas du tout, il est en train de parler technique, il donne le il donne Les lisant je il dit comment faire tous ces un \u00e9crivain, l\u00e0, il parle de choses pr\u00e9cises et techniques et c'est ce que je voulais d'ailleurs dans un des chapitres quasiment pour les jeunes, compositeur pour les jeunes artistes qui voudraient s'y m\u00ealer \u00e0 les lire, j'ai essay\u00e9 de suivre pas \u00e0 pas de ma\u00eetre c'est \u00e0 disposition ces techniques qui sont \u00e9prouv\u00e9s, \u00e7a a march\u00e9 pour Puccini il y a pas de raison que \u00e7a marche pas pour quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:42) [89%] :\r\nCes lettres, un jeune compositeur en c\u00e9l\u00e9brant le rappelle c'est Puccini l'aimer, c'est un roman, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'Homme l'auteur est avec nous, c'est Brigitte Hool vous nous racontez donc je le rappelle, une partie de de la vie de de Puccini, on a \u00e9voqu\u00e9 effectivement l'inspiration, le fait que on peut se laisser faire par la musique et aussi par les Mauves n'est pas enti\u00e8rement r\u00e9pondu \u00e0 la question d'H\u00e9bron de quelle fa\u00e7on le seul langage statique Italie cette Toscane cette p\u00e9riode de quelle fa\u00e7on elle vous a d\u00e9pass\u00e9 finalement dans l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:14) [90%] :\r\nVous avez, vous avez raison, parce que c'est vrai que je me suis amus\u00e9 vous amuser, j'ai m\u00eame retrouv\u00e9 imaginer les dialogues, les dialogues les imaginer, je me les suis dit \u00e0 voix haute et je me suis dit en italien et je v\u00e9rifiais si \u00e7a fonctionnait aussi bien pour le lecteur fran\u00e7ais et si \u00e7a pouvait \u00eatre en et doit quoi si on avec ce que cela avait pu \u00eatre pour Puccini \u00e0 son \u00e9poque, et c'est vrai que \u00e7a m'a plu, par exemple, d\u00e8s le d\u00e9but, j'ai fait expr\u00e8s de faire appara\u00eetre une dentelle alors rien que par le mot dentelle, on est report\u00e9 \u00e0 c'\u00e9tait pas la alors que l'\u00e9criture elle- m\u00eame n'est pas, enfin, elle est moderne, si on veut bien, elle est rapide mais j'\u00e7a m'amusait de faire le contraste d'une d'une \u00e9criture de de notre de notre \u00e9poque avec un sujet vraiment 1900 et par rapport \u00e0 l'inspiration, c'est vrai, j'entends votre remarque, j'ai pas fini de de r\u00e9pondre peut-\u00eatre une modestie dans le sens que c'est vrai que je je je voudrais pas \u00eatre pr\u00e9somptueux en tout cas c'est vrai que j'ai fait mon possible pour \u00eatre inspir\u00e9, \u00eatre \u00e0 la dict\u00e9e, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 impressionn\u00e9 par les manuscrits de de Mozart, il n'y a pas de rature et quand j'ai vu \u00e7a, je me suis dit que cet homme- l\u00e0 n'\u00e9tait pas un surhomme mais qu'il \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9coute et qu'il \u00e9tait en train de de faire quelque chose que nous pouvions tous faire si on \u00e9tait dans cette humilit\u00e9 l\u00e0 d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, alors si je service de au service de l'ordre avait effectivement, vous venez de comprendre leur puisque vous en plus vous tendez l'affaire chez elle la premi\u00e8re partir donc le 1er chapitre c'est c'est au service, mais la premi\u00e8re partie commence par Obeidi et Obeidi et le mot latin quand j'avais entendu \u00e7a m'avait tellement touch\u00e9es en ayant cette impression que l'\u00e9tymologie nous empruntons nous enseigner que c'\u00e9tait nos profs, \u00e7a veut dire ob\u00e9ir mais c'est ce mot fran\u00e7ais que nous avons -t-on ouvrir ou lire, c'est ce que nous devrions faire \u00e7a veut dire ob\u00e9ir et on a perdu le sens, mais en fait c'est pas ob\u00e9ir de fa\u00e7on absurde, c'est que \u00e0 un moment donn\u00e9, quand on est vraiment concentr\u00e9, attentif, respectueux, on peut entendre quelque chose, c'est tr\u00e8s loin, c'est tr\u00e8s subtil, donc, va falloir qu'on se taise et qu'on fasse pas de bruit, mais si on fait ce silence, l\u00e0 on entend et ce qu'on entend c'est ce on devait ouvrir normalement il y a plus qu'\u00e0, il y a plus qu'\u00e0 le redire quoi c'est pas, c'est pas plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, pas besoin de faire beaucoup de bruit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:38) [90%] :\r\nJe vous propose de Weir ceci. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:41) [66%] :\r\nJamais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:47) [85%] :\r\nLes plus assidus d'entre vous auront reconnu notre invit\u00e9e Brigitte Hool c'est Johnny, ce qui est, qui est un op\u00e9ra en 4 actes, c'est un extrait d'un triptyque \u00e9crit par Puccini en 1918 qui voulait marier les genres, le Rover le romantique et la farce et ce qui qui c'est, c'est la farce donc de de ce triptyque Millau Babynov ce livre dont on parle c'est Puccini les pardon sign\u00e9 Brigitte Hool de notre invit\u00e9, c'est publi\u00e9 chez l'\u00e2ge d'Homme des gens r\u00e9impression. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:12) [89%] :\r\nOui, c'est en r\u00e9impression apr\u00e8s 20 jours c'est parti en r\u00e9impression ah oui c'est, c'est c'est c'est c'est et pour vous dire Olive sur les quais, \u00e7a s'est tellement bien vendue que tout ce qu'ils avaient \u00e0 disposition est parti donc vraiment c'est magnifique parce que c'\u00e9tait un peu le but c'est que ce soit sexe atteigne le plus grand nombre, en ayant l'impression que c'est, \u00e7a donne envie d'aller au spectacle au spectacle vivant, que ce soit de Puccini que ceux du Torrey, vous Lecteurs \u00e0 l'Op\u00e9ra, \u00e0 l'op\u00e9ra et au spectacle vivant en Direct parce que c'est surtout \u00e7a dans les avec les, les artistes ont besoin, c'est de \u00e7a dans l'air, mais pas seulement les artistes c'est de \u00e7a dont les gens ont besoin quand vous allez voir un spectacle vivant, il se passe quelque chose, vous rencontrez des gens qui sont consacr\u00e9s \u00e0 pr\u00e9parer \u00e0 vous offrir un voyage et il faut se peut s'offrir ce ce ce ce ce bonheur, je dirais m\u00eame que par projet politique, je trouve que \u00e7a devrait \u00eatre, il devrait y avoir 5 ou 6 billets de spectacle vivant pour n'importe quel citoyen helv\u00e9tique et que, et enfin, je ne me semblerait tellement normal que pour \u00eatre en bonne sant\u00e9, on aille par obligation, ce spectacle vivant, que ce sont en tout cas, accessible \u00e0 n'importe qui sont Corse ce service aussi dans un corps qui va aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:20) [88%] :\r\nVos spectacles notre invit\u00e9 c'est Brigitte Hool Puccini m\u00e9decins un roman r\u00e9imprimer donc publi\u00e9 chez l'\u00e2ge d'Homme apr\u00e8s les infos, on va s'int\u00e9resser aussi avec Paul-Andr\u00e9 2 milliards qui va nous rejoindre \u00e0 Richard Bonningre et Johnson Alain un couple \u00e0 la sc\u00e8ne comme \u00e0 la ville, vous avez lu son livre, Brigitte Hool est quant \u00e0 lui, il a lu le v\u00f4tre alors pourrait devenir un mot quand m\u00eame sur votre livre qui est un livre d'entretiens r\u00e9alis\u00e9s avec Richard Downing qui \u00e9tait donc le mari de feu Johansson, de l'Inde, un couple \u00e0 la sc\u00e8ne comme \u00e0 la ville, c'est le sous- titre de de ce livre l\u00e0, dans lequel vous retracer la carri\u00e8re au fond de ce couple mythique oui absolument mythique absolu de de la musique classique, tous 2 Australiens, tous 2 avec des origines diverses et vari\u00e9es, d'ailleurs comme tous les Australiens et puis les aborig\u00e8nes et et c'est l'occasion aussi de revisiter, au fond, comme dans le Lys de notre invit\u00e9e Brigitte Hool un temps oui j'pas une \u00e9poque mais un temps je oui absolument, un temps, de la musique classique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:16) [90%] :\r\nOui, c'est une une \u00e9poque au fond ce sont des gens qui ont marqu\u00e9 toute une \u00e9poque et puis je crois que on regarde \u00e7a aujourd'hui avec un peu de nostalgie pas pourquoi il ne s'agit mais \u00e9coutez en tout cas pour ce qui est de l'aspect visuel, je crois que, eux, avaient la chance de vivre des mises en sc\u00e8ne des metteurs en sc\u00e8ne qui \u00e9taient des gens d'exception, aujourd'hui on reste parfois un peu la patte en l'air, on dira \u00e7a ainsi, on dira, c'est-\u00e0-dire autrement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:39) [91%] :\r\nBrigitte Hool, vous avez lu le livre d'entretiens de Paul-Andr\u00e9 Demierre, vous qui \u00eates du m\u00e9tier, qu'avez -vous appris dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:46) [85%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 que l'surtout on envoy\u00e9 Jones atteint d'une fa\u00e7on aussi tr\u00e8s sympathique, avec des images d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s bien choisi, o\u00f9 elle est souriante, d\u00e9contract\u00e9e et tr\u00e8s naturel, l'autre chose, je me demandais surtout comment est -ce que vous avez fait parce que Richard Browning a une m\u00e9moire hallucinante et se souvient comme \u00e7a du jeudi matin de cette \u00e9poque l\u00e0, c'est vous qui avez mais comment est ce qui est, \u00e7a a parce que c'est tellement riche en on voit une vie tellement pleines et comment est -ce qu'on fait pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:17) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez, pour ce qu'il y a des photos, il y a tout simplement bon, vous savez que le charbonnier une Garbit en Suisse, il habite pas tr\u00e8s loin d'ici, la bite aux avances sur entre et puis je suis all\u00e9 l\u00e0- bas : faire des interviews effectivement alors, il m'a un jour vers une \u00e9norme bo\u00eete en fer blanc, en me disant \u00e7a m'appartient, servez -vous avec l'\u00e9diteur en assortissant 20 photos et il nous a 17 francs de droits, bon Dieu, que \u00e7a soit vrai, enfin pour le moment en tout cas, personne n'est venu dire le contraire, donc c'est tr\u00e8s bien, et pour ce qui est du reste bien vous savez, heureusement, on a beaucoup \u00e9crit sur les 2 mais lui s'est souvenu des dates non alors \u00e7a Norman et genre qui est donc la femme de John Major, l'ancien ministre anglais, elle avait fait un livre avec toute une chronologie, alors je me suis bas\u00e9 l\u00e0- dessus et combien de fois lui me disait : mais vous avez des vous savez des choses pr\u00e9cises dont je me souvenais pas ben oui qu'est -ce que vous voulez, on va l\u00e0- bas, c'est quand m\u00eame un grand monsieur, quand on a fait une carri\u00e8re pareil, h\u00e9 bien vous arrivez pr\u00e9par\u00e9, c'est la moindre des choses, c'est minimum, ils \u00e9taient aussi venus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:14) [89%] :\r\nR\u00e9parer avec quelques extraits musicaux oui tout \u00e0 fait nous faire \u00e9couter pour qu'on sache bien \u00e0 qui nous avons affaire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:19) [86%] :\r\nOui, absolument, alors vous savez, c'\u00e9tait quelqu'un, il est arriv\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne font sa grande gloire est arriv\u00e9e en 1959 parce que enfin grade ne s'est rendu compte du niveau qu'elle avait et a d\u00e9cid\u00e9 de monter une nouvelle production de l'autre, il y a de la mer Morte, Donizetti alors en un soir : vous savez, c'\u00e9tait tout \u00e0 coup la r\u00e9v\u00e9lation, mise en sc\u00e8ne de Franco d\u00e9fier r\u00e9alise c'\u00e9tait toujours S\u00e9raphine qui dirigea qui \u00e9tait un grand sp\u00e9cialiste dans le domaine et en un soir cette voie s'est impos\u00e9, alors que \u00e7a faisait 7 ou 8 ans qu'elle essaie en r\u00e9alit\u00e9 Hansen une garde une personne faisait attention \u00e0 elles distribu\u00e9 un peu dans n'importe quoi,M. Charbonnier s'\u00e9tait rendu compte que c'\u00e9tait une voix : au fond, grande, la m\u00e8re de Jones adore \u00e9tait elle- m\u00eame chanteuse, elle aurait voulu en faire une cantatrice wagn\u00e9rienne qui aurait peut-\u00eatre chant\u00e9 10 ou 15 ans, et puis comme toutes ces grosses dames h\u00e9 bien aurait perdu la voix au bout d'un moment avoir chanter un r\u00e9pertoire extr\u00eamement lourd et c'est lui qui s'est rendu compte que, avec les moyens qu'elle avait la technique de soufre qu'elle avait qu'il pouvait aborder le bel Canto romantique, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 il faut un souffle incroyable pour soutenir ce que Brigitte c'est une colle, on va tout \u00e0, c'est-\u00e0-dire une ornementation compl\u00e8tement folle avec des aigus des suraigu\u00eb alors c'est \u00e7a a le m\u00e9rite de Charbonnier c'est de l'avoir disons canalis\u00e9 sur un r\u00e9pertoire tout \u00e0 fait particulier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:38) [79%] :\r\nEt vous montrer m\u00eame que c'est il a lutt\u00e9 pour \u00e7a donc, justement, il y a ans s'opposer \u00e0 sa main \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:44) [83%] :\r\nDonc Hassan elle- m\u00eame du r\u00e9cit a jamais os\u00e9 annoncer le mariage, ils ont profit\u00e9 qu'elle \u00e9tait loin sans trop con, parce que ils savaient tr\u00e8s bien qu'il avait l'opposition savent mais mais je sais aussi par Madame il y a une guerre qui intervient dans le livre que le soir de la premi\u00e8re de la c'est, c'est c'est c'est tout \u00e0 fait dans les aliments, c'est l'actuel, c'est la secr\u00e9taire actuel c'est tout alors elle m'a quand m\u00eame dit : vous savez, le soir de la premi\u00e8re Louis-Charles de tenait par la main sa belle-m\u00e8re en se disant il faut que Johnny triomph\u00e9 5 alors on \u00e9coute, on l'\u00e9coute, on va \u00e9couter non pas Lucci a dit am\u00e8rement donne tout le temps, mais j'ai pris Pauleta annihil\u00e9 puritains de Bellini, parce que \u00e7a suppose autre chose : \u00e9coutez, la qualit\u00e9 de la voix en 1960. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:40) [87%] :\r\nJe ne sais de laine donc que l'on vient d'entendre l\u00e0 l'instant 2 mineurs, une chose me frappe si on compare le finalement au fond ce que vous nous racontez de Puccini Brigitte Hool dans votre roman, on a affaire \u00e0 un homme quelque part un peu l\u00e2che avec les femmes, j'ai trouv\u00e9 ce qui a fini par et alors que Richard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:01) [86%] :\r\nMonique qui monte au front oui quand pour sa femme oui compl\u00e8tement, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait d'abord son pianiste r\u00e9p\u00e9titeur fonc\u00e9 t\u00eate un homme qui \u00e9tait n\u00e9 Pierre non oui, incroyable, \u00e0 14 ans jouer le Concerto de Grieg, j'entends le 1er concerto de Liszt, vous savez, c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde, et ensuite on la fait accompagner les chanteurs tout le temps, et quand il \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Londres il aurait voulu faire des guides, des \u00e9tudes d'or qu'est -ce qu'on lui refusait en disant : vous \u00eates l\u00e0 comme pianiste, ce qu'il a beaucoup d\u00e9go\u00fbt\u00e9 et puis, c'est au fond un concours de circonstances un peu particulier, en 62 manque le chef d'orchestre de son chef d'orchestre est aussi malade ne pas Gaza, \u00e7a arrive \u00e0 Rome et bon le l'impr\u00e9sario se dit y a qu'une solution : il faut que le brave pianiste se mettent \u00e0 diriger et c'est comme \u00e7a que vous \u00eates entr\u00e9 dans la carri\u00e8re, mais m'a quand m\u00eame dit, il a fallu 5 ans jusqu'\u00e0 ce que je me sente rassur\u00e9, vous savez, quand il faut affronter un orchestre s'puis un op\u00e9ra, c'est autre chose qu'une symphonie au bout pouvait battre la mesure, mais bon j'entends l\u00e0 je simplifie mais j'entends vous savez un op\u00e9ra quand vous avez un coeur, un orchestre des solistes, c'est quand m\u00eame quelque chose de difficile \u00e0 mener, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:00) [81%] :\r\nVous rapporter un \u00e9v\u00e9nement qui \u00e9tait qui, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le sur justement, notamment la complicit\u00e9 que je ne faisais Alain pouvait avoir avec certains musiciens de l'orchestre j'veut raconter ce que je pense que Brigitte Roland vous \u00eates au lourd aussi quelque chose \u00e0 dire l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:14) [86%] :\r\nOui, alors \u00e9coutez, c'est tout simplement, vous savez, on faisait notamment comme garde non faisait venir encore des chefs d'orchestre mythique, un autre \u00e9t\u00e9 Otto Klemperer, c'est un chef qui avait un \u00e2ge v\u00e9n\u00e9rable, enfin bon, il y avait eu des accidents, il y avait plus qu'une moiti\u00e9 du visage qui est expressive, enfin bon bref, c'est un chef mythique, d'un c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0 exactement, il voulait diriger semblant flotter la Fl\u00fbte enchant\u00e9e et donc on a engag\u00e9, je ne pour chanter le r\u00f4le de la reine de la nuit simplement tout le monde conna\u00eet la reine de la nuit, c'est extr\u00eamement p\u00e9rilleux et il avait des th\u00e8mes Pete totalement soporifique donc pour la voix, ou c'est impossible alors le 1er violon \u00e0 dire Johnny lui a dit : vous savez, suivez, donnez -nous votre Tempo, il nous faut si on alors bon, c'est le 1er violon qui a compris le Tempo et comme \u00e7a, et la plus chant\u00e9 mais elle a jur\u00e9 qu'apr\u00e8s \u00e7a qu'elle ne toucherait plus r\u00f4le de ce qu'elle avait \u00e9t\u00e9 c'\u00e9tait pas contente, en se disant mais c'\u00e9tait un chef d'orgasme mythique intouchable et il faut comprendre aussi, au bout d'un moment, que quand vous avez votre mari qui devient chef d'orchestre de th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 quoi \u00e7a sert de travailler avec les autres, il vous fait r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 la maison et puis ensuite de \u00e7a c'est lui qui est dans la fosse, mon d\u00e9saccord et tout le monde est d'accord, et surtout les soirs o\u00f9 n'est pas tr\u00e8s en forme, il y a 8 Shard le savait pouvait aussi adapter les th\u00e8mes pis bon ben voil\u00e0, donc c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:32) [86%] :\r\nMoi Hool ce qu'il vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 en un clin d'oeil avec le 1er violon de dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:35:38) [90%] :\r\nCe qui m'est arriv\u00e9, c'est de me dire si j'arrive \u00e0 tenir ce temp oscillant, j'aurais fait un \u00e9norme progr\u00e8s, et donc c'est plut\u00f4t sur le le le la bonne humeur, le courage et la bonne volont\u00e9 que parce que c'est vrai en plus \u00e0 notre \u00e9poque, maintenant la hi\u00e9rarchie tr\u00e8s chang\u00e9 en m\u00eame temps pour les chanteurs, donc c'est vrai que la mise en sc\u00e8ne souvent au le 1er plan, et d'ailleurs dans les dans les dans les Comptes-rendus, souvent on a 3 quarts presque qui parle de la de la de la mise en sc\u00e8ne, c'est aussi parce que c'est peut-\u00eatre plus visuel et peut-\u00eatre plus facile \u00e0 d\u00e9crypter mais je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:10) [71%] :\r\nJean-Charles sont plus certaines enfin j'allais dire outrance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:14) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l\u00e0 que peut-\u00eatre qu'il y a une une vie qui se passe et qui int\u00e9resse les gens, il y a eu un temps o\u00f9, c'est vrai, c'\u00e9tait le chef d'orchestre \u00e9tait tr\u00e8s fort en en avant et puis il y a eu un temps c'\u00e9tait le chanteur l'Avantage quand c'est le chanteur c'est souvent alors on, c'est peut-\u00eatre plus facile quand m\u00eame \u00e0 chanter que quand c'est quand c'est autrement mais disons ce qui se passe c'est qu'effectivement, suivant le chef qu'on a, on peut pas on peut pas beaucoup intervenir mais avec les chefs le plus intelligent avec les metteurs en sc\u00e8ne et plus intelligent si quand m\u00eame, bien s\u00fbr, il y a une interaction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:46) [87%] :\r\nUn autre \u00e9l\u00e9ment frappant du parcours de de ce coup politique, donc on parle de Richard Boeing \u00e9tait jeunes \u00e0 l'Inde, \u00e0 propos de votre livre Andr\u00e9 de mer publi\u00e9 aux \u00c9ditions Papillon, c'est de voir \u00e0 quel point finalement alors certes, ils se sont battus pour arriver l\u00e0 o\u00f9 ils \u00e9taient, bon \u00e7a c'est c'est tout \u00e0 fait normal mais en revanche, contrairement \u00e0 \u00e0 Brigitte Hollie n'ont pas d\u00fb finalement il y allait au bluff \u00e0 Lesbos des dire je veux chanter, faire un concours, ce que vous avez fait Brigitte Hool \u00eatre par quelqu'un qui vous a pris sous son aile, vous avez d\u00fb sans doute vous battre un peu plus ce que vous faisiez des \u00e9tudes de l'\u00eatre, vous \u00e9tiez Universit\u00e9 Neuch\u00e2tel vous jouiez du violoncelle et tout \u00e0 coup, le Champ s'impose \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:21) [90%] :\r\nOui, j'ai un parcours vraiment atypique parce que quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vraiment me dire voil\u00e0 cette fois -ci c'est bon, je vais faire du Champ, j'avais quasiment plus l'\u00e2ge de faire les concours, donc pour dire : c'\u00e9tait tr\u00e8s emb\u00eatant parce que c'est un m\u00e9tier o\u00f9, si vous faites des concours, vous \u00eates remarqu\u00e9 si vous en faites pas, c'est plus difficile et pour vous donner une \u00e0 une, plus \u00e7a va faire sans doute rire Paul-Henri dormir quand j'ai pr\u00e9par\u00e9 le concours ne sachant pas o\u00f9 aller, je me suis dit le seul dont j'avais entendu parler, c'\u00e9tait le Reine-Elizabeth alors normalement qu'on fait quand on ferait mieux, \u00e0 Betton dans la fait 15 ou 20 avant pour ce ros\u00e9 tandis que c'\u00e9tait le 1er j'\u00e9tais tellement mal pr\u00e9par\u00e9e qu'il y avait 17 morceaux pour y aller, les 17 j'ai travaill\u00e9 toute seule sans pianiste r\u00e9p\u00e9titeur, je n'avais pas l'argent, donc je suis all\u00e9 sur sc\u00e8ne sans pianiste r\u00e9p\u00e9titeur voil\u00e0 et puis c'est une chose qu'on ne sait jamais, oui c'est \u00e7a surtout ne connaissant rien \u00e0 rien de tout \u00e7a, je me suis dit il faut que je leur fasse comprendre, c'est tr\u00e8s important que je puisse passer et puis que je puisse continuer dans le Champ et donc je me suis dit je vais prendre comme 1er morceau, je veux vivre, sous- entendu : je veux vivre dans ce monde de l'op\u00e9ra accueilli moi s'il vous pla\u00eet, parce que vraiment j'ai besoin d'arriver et et puis je vais leur dire : je vais leur dire vraiment les yeux dans les yeux dans les yeux quoi enfin en entre \u00eatre humains et donc j'ai chant\u00e9, les yeux dans les yeux du jury qui a cru y en jamais vu \u00e7a de leur vie, non plus, ne se fait pas et \u00e7a ne se fait pas, que je que j'\u00e9tais arrogante, sans doute Hool que je me moquais de en tout cas c'est \u00e7a que j'ai re\u00e7ues apr\u00e8s quand j'ai pu en discuter avec l'un ou l'autre comme alors qu'en fait non, moi, moi, c'\u00e9tait juste que j'\u00e9tais extr\u00eamement innocente et mais il para\u00eet, il faut prendre un air un peu p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s myst\u00e9rieux regarder le fond de la salle et de fa\u00e7on comme \u00e7a, laissez les les gens venir \u00e0 \u00e0 vous, ce qui est vrai, donc j'ai, je suis d'accord maintenant avec ces conventions l\u00e0 mais enfin ce sont des conventions et donc l'en tout cas je non, on apprend beaucoup dans ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:13) [79%] :\r\nRichard Boniek 16 Alain, qu'avez -vous \u00e0 nous faire en tendre encore prendrait alors \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:18) [85%] :\r\nTout simplement Ruscha Bonningre avait un int\u00e9r\u00eat pour le r\u00e9pertoire fran\u00e7ais, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que ces images, il y a une autre certainement, mais il a exhum\u00e9 beaucoup d'Oeuvres que plus personne ne connaissait, et notamment, il s'int\u00e9resse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e0 Massenet et un jour, \u00e0 San Francisco, le directeur, \u00e9videmment on faisait venir John \u00e7a donne pour chanter que des r\u00f4les brillants, c'est-\u00e0-dire des r\u00f4les justement vocalises en vous avez des \u00e9lus d\u00e9\u00e7us Regus affaiblir le plan lyrique il m'a souvent dit, dit l'aurais tellement voulu chanter la Comtesse de noces de Figaro, mais pratiquement personne l\u00e0- dedans, donc il fallait faire autre chose, alors par contre son directeur San-Francisco va vers elle et lui dit qu'est -ce que vous voulez chanter le bl\u00e9 glisse dans l'oreille, Esclarmonde alors le directeur de San Francisco, regardez, dit Wathelet enfin qu'est -ce que c'est h\u00e9 ben c'est un op\u00e9ra mais \u00e9coutez \u00e7a suppose une tr\u00eave fastueuse mise en sc\u00e8ne, il faut trouver des r\u00e8gles des dollars, ils ont trouv\u00e9 effectivement quelqu'un, une dame tr\u00e8s riche, qui a donn\u00e9 quelques millions de dollars pour une production somptueuse qui, apr\u00e8s, il a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 au Met, alors ce que je vous faire entendre, c'est \u00e7a, c'est \u00e0 quel point quel quand vous avez quelqu'un d'exceptionnel comme \u00e7a une partition, on revient \u00e0 l'honneur le cas d'Esclarmonde c'est terrible parce que c'est un op\u00e9ra \u00e9crit avec une orchestration tr\u00e8s lourdes, comme si on \u00e9tait dans Wagner et tout \u00e0 coup, esprit de l'air, esprit de Londres, c'est une magicienne qui invoque parce qu'elle veut retrouver le chevalier Roland de Blois, allez sur France pour cette 32 ce Chabalier quel voil\u00e0 tout simplement mais \u00e9coutez moi, ce que cela suppose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:42:23) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:34) [81%] :\r\nC'est l\u00e0 que le Vert explose dans un monde incertain pr\u00e9sident ah oui effectivement ce qu'il fallait dans le non, vous savez, c'est quand on a, on \u00e9coute \u00e7a, on se dit mais c'est absolument incroyable s'\u00e9tait une grande voix c'est-\u00e0-dire compte, moi j'ai vu une chose une fois \u00e0 l'Op\u00e9ra de Rome chant\u00e9 le chr\u00e9tien Borgia \u00e0 la fin, ce sont des km de vocalises qui quittons mais fait et non pas par une voie petite une seule voix pointue qu'il d\u00e9testait, du reste, mais une grande voix \u00e9norme, l'Op\u00e9ra de Rome des amants n'a jamais vu \u00e7a en fa\u00e7ade, mais incroyable, c'\u00e9tait du d\u00e9lire \u00e0 la fin qu'elle m\u00e9rite, je vous assure, quand vous voyez \u00e7a et l\u00e0, Esclarmonde ces prodiges mais j'entends plus personne apr\u00e8s, \u00e0 oser se coltiner \u00e0 \u00e7a parce que c'\u00e9tait d\u00e9finitif, c'\u00e9tait des films plus \u00e7a colle. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:14) [90%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, \u00e0 propos de son mari, Richard Bona, c'est qu'avec toute cette carri\u00e8re qu'il a derri\u00e8re lui et donc il pourrait se satisfaire et \u00eatre content et l\u00e0 le livre se termine quasiment avec cette phrase qui m'a touch\u00e9 parce que c'est \u00e9crit, ce qui m'importe, c'est de pouvoir r\u00e9v\u00e9ler des partitions de valeurs qui ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9s aux oubliettes, je poursuivrai mon projet aussi longtemps que Dieu me pr\u00eatera vie et donc l\u00e0, on comprend pourquoi cet homme aussi a eu ce succ\u00e8s -l\u00e0, c'est qu'il y a un enjeu de nouveaux qui le d\u00e9passent lui m\u00eame o\u00f9 il est en train d'essayer de, de, d'utiliser sa force de travail, sa force de, de, de, de, de, de, d'imagination, son intuition pour faire quelque chose d'\u00e9norme tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:51) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, aujourd'hui, c'est quelqu'un qui me dit toujours : il y a plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 les renseigner du bon si si\u00e9geant comme confront\u00e9 \u00e0 Dieu sait quelle mise en sc\u00e8ne par contre ce que je veux, c'est sortir des partitions, exemple : il vient d'enregistrer pour une petite firme Naxos ce sale Tanel \u00e0 2 balles, enfin personne sait que \u00e7a existe, c'est le le monsieur qui dit : je dois absolument r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e7a au public et, \u00e7a, c'est extraordinaire, par exemple, maintenant il en partitions pour piano et orchestre de Chair ni tous les apprentis pianistes d\u00e9teste cher ni en disant mon Dieu \u00e7a soporifique, h\u00e9 bien non, il vous r\u00e9v\u00e8le tout \u00e0 coup, autre chose avec une technique, alors bon il a une pianiste, c'est parfois, il se met lui aussi au piano quand il faut faire du 4 mains, c'est tout de m\u00eame extraordinaire mais c'est la musique qui le tient, et c'est \u00e7a qui est qui est g\u00e9nial, il a l'impression, au fond, sa femme, les derni\u00e8res ann\u00e9es, quand elle ne chantait plus encourager tu continues, tu continues, tu et il trouvait tout un tas de partition et tout un tas d'Oeuvres qui n'avaient pas pu faire avec elle, il y avait quand m\u00eame des choses qu'elle ne faisait pas qu'il ne voulait pas faire exemple Puccini, alors \u00e7a, pourtant Dieu moi t\u00e9moin que le maestro adore \u00e7a, mais il n'a pas eu l'occasion de le faire avec elle, alors apr\u00e8s, quand elle ne chantait plus bas, il a fait tant plus d'Puccini parce qu'il adore \u00e7a et John semble -t-il aussi, mais l\u00e0 aussi, on l'a demand\u00e9, pas parce qu'il avait la concurrence, il y avait d'autres qui etc. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:01) [74%] :\r\nVous avez dit qu'elle avait entendu Tebaldi et qu'leur salle avait, elle, s'\u00e9tait dit non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:04) [85%] :\r\nAlors il y a certaines choses o\u00f9 elle a dit dans certains r\u00f4les, elle a 18 ans Mimi de La Boh\u00e8me que batteur Fly, l'avait vu en sc\u00e8ne \u00e0 New York, chant\u00e9, il a dit, personne ne peut arriver \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est pas pour moi, par contre, elle avait accept\u00e9 avec Tito Gobbi pour un film de t\u00e9l\u00e9vision de chanter des sc\u00e8nes de Tosca, en se disant, ben voil\u00e0, \u00e7a peut-\u00eatre, mais je trouve \u00e7a magnifique, c'\u00e9tait c'est surtout des gens qui ont eu l'Intelligence de s'\u00e9couter les uns les autres quand je parle de \u00e7a avec le il me dit : mais vous savez quand on \u00e9tait au Met \u00e0 New York on a, il y avait atteinte d'on aller l'\u00e9couter, on \u00e9tait l\u00e0, on \u00e9tait bon voil\u00e0 et c'\u00e9tait des politesses que ceux -ci, les gens se faisaient mais ils apprenaient aussi \u00e9norm\u00e9ment chose et m'a toujours dit, m'dit on disait de ces gens qui n'avaient pas de pr\u00e9sence, mais m'a dit : vous savez qu'il a vu elle chantait Joe comptage par la Tebaldi chanter John Dao mini de la French l'dit \u00e0 l'ouest, il m'a dit : vous savez, vous sortez de l\u00e0, vous dites : bon ben c'est d\u00e9finitif, c'est fini, qu'est -ce que vous avez appris les de Brigitte Hool, aurait alors \u00e9coutez, moi je me suis beaucoup amus\u00e9, je suis oblig\u00e9 de vous dire parce que quand je dis \u00e7a, vous savez, quand il y a un c\u00f4t\u00e9 midinette chez les compositeur, \u00e7a va mieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:06) [75%] :\r\nC'est-\u00e0-dire d'avoir t\u00eate-\u00e0-queue que bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:09) [84%] :\r\nMort Dieu ces gens une vie priv\u00e9e, bon j'ai contr\u00f4l\u00e9, hein, j'ai lu, Mosco carnet grand sp\u00e9cialiste Puccini, notamment en ce qui concerne la bonne Doria et je vous avoue que je suis oblig\u00e9 de, de, de sourire, moi ce que je trouve extraordinaire mais complet compl\u00e8tement est -ce que je trouve extraordinaire, c'est \u00e0 quel point son exp\u00e9rience de vie \u00e0 passer dans certains r\u00f4les, je suis persuad\u00e9 que la princesse dans dans sur l'Anzhelika autour d'autres c'est jamais que sa femme Elvira qu'\u00e9tait impossible, j'entends, c'\u00e9tait la fin d'acariens, c'est la femme impossible l'autre petite, elle nous touche ce que vous voulez quand vous voyez ce monstre, c'est pas possible, mais d\u00e9vor\u00e9 par la jalousie \u00e0 moins commenc\u00e9 \u00e0 me ville propose, elle, n'avait pas \u00e0 \u00eatre jalouse mais enfin bon, j'entends \u00e7a, c'est aussi une \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:53) [89%] :\r\nOui, alors c'est toute une \u00e9poque effectivement qui est d\u00e9crit dans ce roman 1er roman de Brigitte Hool, qui est notre invit\u00e9 aujourd'hui Puccini l'aimer, publi\u00e9 chez chez la somme est -ce que le fait que ce soit imprim\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a vous dit Brigitte Hool vous qu'on a vu d\u00e9barquer pour certains avec une \u00e9norme surprise dans le monde de l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:11) [91%] :\r\nC'est normal que ce soit sur une surprise parce que j'ai une copine qui m'a dit la semaine pass\u00e9e Mutuma m\u00eame pas, avait fait un roman en fait, je crois que je suis en fait r\u00e9ellement pense discr\u00e8te de au point de vue personnel et j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 attendre que ce soit d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 pour en parler et ne pas en parler, mais ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que l'inspiration de nouveau, elle est une en tant qu'artiste, du moment que 120 on se consacrer dans sa vie \u00e0 \u00e7a, on peut vraiment aller de tous les c\u00f4t\u00e9s de la part du moment qu'on s'investit apr\u00e8s avec bien s\u00fbr le coeur \u00e0 l'ouvrage, pas avoir peur de de se remonter les manches, donc le travail il y a l'\u00e9criture et les dans ma vie depuis toujours, peut-\u00eatre m\u00eame avant le donc moi je le savais, j'\u00e9tais au courant et puis pour vous dire, j'en ai parl\u00e9 \u00e0 personne, mais mon roman je l'pas aux proches n'est pas faiblir avant qu'il soit fini, personne ne l'a vu avant parce que je sens aussi qu'il faut retenir, en soi, \u00eatre tr\u00e8s bien s\u00fbr humble mais aussi tr\u00e8s dans un petit m\u00eame en \u00eatre cern\u00e9 le plus proche, ne pas se disperser, parce que justement quand on veut faire plus de choses, il ne faut pas divulguer trop t\u00f4t les envies, parce que les autres vont vous dire que c'est pas possible, mais si on sent que c'est \u00e7a qu'on veut faire, souvent on y arrivera. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:31) [86%] :\r\nBrigitte Hool Puccini \u00e9met un roman publi\u00e9 chez l'\u00e2ge d'Homme Paul-Andr\u00e9 Demierre WeChat Boeing et Johnson a couple \u00e0 la sc\u00e8ne comme \u00e0 la ville, c'est publi\u00e9 aux \u00c9ditions Papillon, merci \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus nous voir dans Vertigo \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T16:08:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BDE2419E-819F-488E-ABB3-3AEC4ADEC56B", "internalArchiveId": "BDE2419E-819F-488E-ABB3-3AEC4ADEC56B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans l'isoloir de p\u00e8re Alex: Fiona G\u00e9lin", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "L'actrice et p\u00e9nitente Fiona G\u00e9lin passe \u00e0 confesse. Quels livres, films ou s\u00e9ries inavouables consomme-t-elle en douce? Par Alexandre Lemi\u00e8re.", "durationSec": 255, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986715", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Dans l'isoloir de p\u00e8re Alex: Fiona G\u00e9lin / VER_2016-09-16T16:45:45_dans-l-isoloir-de-pere-alex-fiona-gelin", "Vertigo du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["L'actrice et p\u00e9nitente Fiona G\u00e9lin passe \u00e0 confesse. Quels livres, films ou s\u00e9ries inavouables consomme-t-elle en douce? Par Alexandre Lemi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7986715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:28Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [89%] :\r\nAlex bonjour ma fille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [69%] :\r\nTu accept\u00e9 de venir donc confessionnal pour malgr\u00e9 quelques plaisirs coupables, tu es pr\u00eate, je suis pr\u00eate, tu vas tout oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [96%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [72%] :\r\nJe crois savoir tout d'abord, elle livre petit peu douteuses du feuilleter en cachette sans trop l'assumer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [78%] :\r\nEt voil\u00e0 comment faire et sur ma table de nuit, je n'ai pas encore ouvert parce que moi je suis pr\u00eat, hauteur, j'ai pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [80%] :\r\nC'est honteux, parce que ses copains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [71%] :\r\nBastia coquin, j'ai pas os\u00e9 Jospin. \r\nJ'ai aussi sur mon p\u00e8re Giros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [86%] :\r\nSur l'\u00e9cran noir de mai blanche, moi je me fais du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [79%] :\r\nFilm un petit peu toutes fissures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [62%] :\r\nJe crois que je dict\u00e9 sur le secr\u00e8tement donc permises, il injurier affubl\u00e9 qui sort au cin\u00e9ma, j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [77%] :\r\nJe suis majeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [64%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [78%] :\r\nCe que ce que tu la t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [77%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend parce que ma meilleure amie, moyennant 473 et puis mettez -vous \u00e0 \u00e7a, passer le temps, il y a quand m\u00eame des gens qui s'tranche donc je maintiens, j'ai quelque chose \u00e0 cacher une mission quand j'ai t\u00eate en touche je dans le confessionnal de p\u00e8re Alex. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [89%] :\r\nPresque arrive de feuilleter la presse people. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [67%] :\r\nJ'ai mon Livret j'ach\u00e8te pas toujours, j'ai pas la je vais \u00eatre oblig\u00e9 tachet\u00e9 voici chute donc oui pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [88%] :\r\nCe sont pas des photos vol\u00e9es environ. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:01) [74%] :\r\nOui, oui, j'ai pass\u00e9, oui, oui, oui, oui, pas dans le film surprise sur un chariot, je sais pas si a prescription. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [89%] :\r\nUne chanson assez des cultures \u00e9coutons tout ce moment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [80%] :\r\nC'est une chose que je vais sortir encore ramant transposer les tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s jeune la caisse pour certains comme je t'aime moi non plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [97%] :\r\nTu lui dis quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [82%] :\r\nBonsoir Serge, vous \u00eates s\u00fbr qu'il \u00e9tait bien, je n'ai pas os\u00e9 vous approchez, je profite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:55) [72%] :\r\nJe voulais vous dire ignore nous dans les si j'ai voulu soit sur la fraternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [81%] :\r\nJe vais essayer puisse patati patata patate oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [83%] :\r\nFiona ma fille aimerait savoir ce qui te donne le vertige. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:17) [64%] :\r\nMoi, c'est tout, je serai rattrap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:21) [77%] :\r\nJe profite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [92%] :\r\nOui, nous arrivons \u00e0 la fin de cette confession je te remercie parce que tu aurais tout dernier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [76%] :\r\nJe suis mont\u00e9 en justice toute petite r\u00e9compense que quand j'\u00e9tais petit j'\u00e9tais enfin je suis chez moi, je suis croyante, pourquoi, parce que j'ai vu une positive j'arrive. \r\nJ'ai j'ai je suis je j'pourtant le pays, c'est une chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [92%] :\r\nMerci pour cette confession Fiona ce que tu de son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [67%] :\r\nSi on. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T16:21:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6360D37-A46F-4F06-9D2F-E62C310E1F30", "internalArchiveId": "F6360D37-A46F-4F06-9D2F-E62C310E1F30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Bonynge et Sutherland, deux carri\u00e8res d'exception", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Paul-Andr\u00e9 Demierre, journaliste et critique d'op\u00e9ra, publie \"Richard Bonynge et Joan Sutherland. Un couple... \u00e0 la sc\u00e8ne comme \u00e0 la ville\" (Editions Papillon). Il y raconte la vie du couple mythique avec des archives in\u00e9dites. \r\nBrigitte Hool, cantatrice et auteur de \"Puccini l'aimait\" et Paul-Andr\u00e9 Demierre sont au micro de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 1373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986719", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Bonynge et Sutherland, deux carri\u00e8res d'exception / VER_2016-09-16T16:35:45_musique-bonynge-et-sutherland-deux-carri", "Vertigo du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["Paul-Andr\u00e9 Demierre, journaliste et critique d'op\u00e9ra, publie \"Richard Bonynge et Joan Sutherland. Un couple... \u00e0 la sc\u00e8ne comme \u00e0 la ville\" (Editions Papillon). Il y raconte la vie du couple mythique avec des archives in\u00e9dites. \n\nBrigitte Hool, cantatrice et auteur de \"Puccini l'aimait\" et Paul-Andr\u00e9 Demierre sont au micro de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-7986719"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:27Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [79%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [84%] :\r\nIl nous arrogeant Studio Paul Andr\u00e9 Demierre, le sp\u00e9cialiste maison de l'op\u00e9ra sp\u00e9cialiste europ\u00e9en, voire mondial n'est -ce pas va on aurait beaucoup d'ici la livre d'entretien avec Richard Bollinger oui absolument chaque Bowling dans lequel il raconte son parcours conjoint, celui de sa femme Joan Sutherland qui elle est d\u00e9c\u00e9der un couple \u00e0 la sc\u00e8ne comme \u00e0 la ville, c'est aux \u00e9ditions papillon, vous avez lu le livre de Brigitte Hool, elle a lu le v\u00f4tre, on va revenir sur la premi\u00e8re, avoir un go\u00fbt terrible qui est, h\u00e9 bien il y a \u00e7a me pla\u00eet aussi, c'est Vertigo, bien s\u00fbr, tout ce qu'dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [89%] :\r\nSur la premi\u00e8re, \u00e0 17 heures 7 dans Vertigo Brigitte Hool Paul-Andr\u00e9 Demierre alors Paul-Andr\u00e9 Demierre un mot quand m\u00eame sur votre livre qui est un livre d'entretiens r\u00e9alis\u00e9s avec Richard Bruning qui \u00e9tait donc le mari de feu Joan Sutherland, un couple \u00e0 la sc\u00e8ne comme \u00e0 la ville, c'est le sous- titre de de ce livre- l\u00e0 arrive dans lequel vous retracer la carri\u00e8re au fond de ce couple mythique oui absolument mythique absolu de de la musique classique, tous 2 Australiens, tous 2 avec des origines diverses et vari\u00e9es, d'ailleurs comme tous les Australiens et puis les aborig\u00e8nes et et c'est l'occasion aussi de revisiter, au fond, comme dans le de notre invit\u00e9e Brigitte Hool un temps oui je dirais pas une \u00e9poque mais un temps nous sommes oui absolument, un temps, de la musique classique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [93%] :\r\nOui, c'est une une \u00e9poque au fond ce sont des gens qui ont marqu\u00e9 toute une \u00e9poque et puis je crois que on regarde \u00e7a aujourd'hui avec un peu de nostalgie, pourquoi ne s'agit mais \u00e9coutez en tout cas pour ce qui est de l'aspect visuel, je crois que, eux, avaient la chance de vivre des mises en sc\u00e8ne des metteurs en sc\u00e8ne qui \u00e9taient des gens d'exception, aujourd'hui on reste parfois un peu la patte en on dira \u00e7a ainsi : on dirait le dire autrement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [87%] :\r\nBrigitte Hool, vous avez lu le livre d'entretiens Paul-Andr\u00e9 Demierre, vous qui \u00eates du m\u00e9tier car il vous a pris dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:55) [85%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 que l'surtout on ne voyait Jones atteint d'une fa\u00e7on aussi tr\u00e8s sympathique, avec des images d'ailleurs tr\u00e8s tr\u00e8s bien choisi, o\u00f9 elle est souriante, d\u00e9contract\u00e9e et tr\u00e8s naturel, l'autre chose, je me demandais surtout comment est -ce que vous avez fait parce que Richard Browning a une m\u00e9moire hallucinante et il se souvient comme \u00e7a du jeudi matin de cette \u00e9poque l\u00e0, c'est vous qui avez mais moi, ce qui est, \u00e7a a parce que c'est tellement riche en on voit une vie tellement pleines et comment est -ce qu'on fait pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [87%] :\r\nAlors \u00e9coutez, pour ce qui est des photos, il y a tout simplement bon, vous savez que le charbonnier Ing habitant en Suisse, il habite pas tr\u00e8s loin d'ici, la bite aux inventions montre et puis je suis all\u00e9 l\u00e0- bas : faire des interviews effectivement alors, il m'a un jour vers une \u00e9norme bo\u00eete en fer blanc, en me disant \u00e7a m'appartient, servez -vous avec l'\u00e9diteur en assortissant 20 photos et nous a 17 francs de droits, bon Dieu, que \u00e7a soit vrai, enfin pour le moment en tout cas, personne n'est venu dire le contraire, donc c'est tr\u00e8s bien, et pour ce qui est du reste bien vous savez, heureusement, on a beaucoup \u00e9crit sur les 2008, s'est souvenu non alors \u00e7a Norman et Eger qui est donc la femme de John Major, l'ancien ministre anglais et elle avait fait un livre avec toute une chronologie, alors je me suis bas\u00e9 l\u00e0- dessus et combien de fois lui me disait : mais vous avez des vous savez des choses pr\u00e9cises dont je me souvenais pas ben oui qu'est -ce que vous voulez, on va l\u00e0- bas, c'est quand m\u00eame un grand monsieur, quand on a fait une carri\u00e8re pareil, h\u00e9 bien vous arrivez pr\u00e9par\u00e9 \u00e7a la moindre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [83%] :\r\nC'est minimum, ils \u00e9taient aussi venus pr\u00e9parer avec quelques extraits musicaux oui tout \u00e0 fait nous faire \u00e9couter pour qu'on sache bien \u00e0 qui nous avons affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [86%] :\r\nOui, absolument, alors vous savez, c'\u00e9tait quelqu'un, il est arriv\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne font sa grande gloire est arriv\u00e9e en 1959 parce que, enfin comme grade ne s'est rendu compte du niveau qu'elle avait et a d\u00e9cid\u00e9 de monter une nouvelle production de l'autre, il y a de la mer Morte, Donizetti alors en un soir : vous savez, c'\u00e9tait tout \u00e0 coup la r\u00e9v\u00e9lation, mise en sc\u00e8ne de Franco Zeffirelli, c'\u00e9tait toujours S\u00e9raphine qui dirigea qui \u00e9tait un grand sp\u00e9cialiste dans le domaine en un soir cette voie s'est impos\u00e9, alors que \u00e7a faisait 7 ou 8 ans qu'elle en r\u00e9alit\u00e9 en sc\u00e8ne quand une garde une personne faisait attention \u00e0 elle aurait distribu\u00e9 un peu dans n'importe quoi,M. Charbonnier s'\u00e9tait rendu compte que c'\u00e9tait une voix : au fond, grande, la m\u00e8re de Jones Orlando \u00e9tait elle- m\u00eame chanteuse, elle aurait voulu en faire une cantatrice wagn\u00e9rienne qui aurait peut-\u00eatre chanter 10 ou 15 ans, et puis comme toutes ces grosses dames, h\u00e9 bien on aurait perdu la voix au bout d'un moment avoir chanter un r\u00e9pertoire extr\u00eamement lourd et c'est lui qui s'est rendu compte que, avec les moyens qu'elle avait la technique de soufre qu'elle avait qu'elle pouvait aborder le bel Canto romantique, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 il faut un souffle incroyable pour soutenir ce que Brigitte c'est une colle, on va tout \u00e0, c'est-\u00e0-dire une ornementation compl\u00e8tement folle avec des aigus des suraigu\u00eb alors c'est \u00e7a a le m\u00e9rite de Richard Bony c'est de l'avoir disons canaliser sur un r\u00e9pertoire tout \u00e0 fait particulier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:47) [79%] :\r\nEt vous montrez m\u00eame que c'est il a lutt\u00e9 pour \u00e7a donc, justement, il y a 10 ans, s'opposer \u00e0 \u00e7a main \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:53) [84%] :\r\nElle- m\u00eame du r\u00e9cit n'a jamais os\u00e9 annoncer le mariage, ils ont profit\u00e9 qu'elle \u00e9tait loin sans trop con, parce que ils savaient tr\u00e8s bien qu'il avait l'opposition mais mais je sais aussi par Madame il y a guerre qui intervient dans le livre que le soir de la premi\u00e8re de la DGAC, c'est, c'est c'est c'est tout \u00e0 fait dans les aliments c'est c'est l'actuelle c'est la secr\u00e9taire actuel 17 ou alors elle m'a quand m\u00eame dit : vous savez, le soir de la premi\u00e8re Louis-Charles de tenait par la main sa belle-m\u00e8re en se disant il faut que Johnny triompher \u00e7a \u00e9t\u00e9 alors on l'\u00e9coute, on l'\u00e9coute, on va \u00e9couter non pas l'outil a dit am\u00e8rement donne tout le temps, mais j'ai pris Pauleta annihil\u00e9 puritains de Bellini, parce que \u00e7a suppose autre chose : \u00e9coutez, la qualit\u00e9 de la voix en 1960. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [89%] :\r\nJe ne sais donc que l'on vient d'entendre \u00e0 l'instant Paul-Andr\u00e9 Demierre, une chose me frappe si on compare le finalement en France que vous nous racontez de Puccini Brigitte Hool dans votre roman, on a affaire \u00e0 un homme quelque part un peu l\u00e2che avec les femmes, moi j'ai trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:06) [70%] :\r\nCe qui leur film. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:09) [87%] :\r\nAlors que Ruth Bony monte au front oui quand pour sa femme oui compl\u00e8tement, c'est-\u00e0-dire, c'\u00e9tait d'abord son pianiste r\u00e9p\u00e9titeur fonc\u00e9 t\u00eate par un homme qui \u00e9tait n\u00e9 Pierre non oui, incroyable, \u00e0 14 ans jouer le Concerto de Grieg, j'entends le 1er concerto de Liszt, vous savez, c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde, et ensuite on la fait accompagner les chanteurs tout le temps, et quand il \u00e9tait arriv\u00e9 \u00e0 Londres il aurait voulu faire des guides, des \u00e9tudes d'or qu'est -ce qu'on lui refusait en disant : vous \u00eates l\u00e0 comme pianiste, ce qu'il a beaucoup \u00e9couter et puis, c'est au fond un concours de circonstances un peu particulier, en 62 manque le chef d'orchestre de son chef d'orchestre est aussi malin comme par hasard, \u00e7a arrive \u00e0 Rome et bon le l'impr\u00e9sario se dit y a qu'une solution : il faut que le brave pianiste se mettent \u00e0 diriger et c'est comme \u00e7a que vous \u00eates entr\u00e9 dans la carri\u00e8re, mais a quand m\u00eame dit, il a fallu 5 ans jusqu'\u00e0 ce que je me sente rassur\u00e9, vous savez, quand il faut affronter un orchestre puis en op\u00e9ra, c'est autre chose qu'une symphonie au bout pouvait battre la mesure, mais bon j'entends l\u00e0 je simplifie mais j'entends vous savez un op\u00e9ra quand vous avez un coeur, un orchestre des solistes, c'est quand m\u00eame quelque chose de difficile \u00e0 mener, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:10) [82%] :\r\nVa rapporter un \u00e9v\u00e9nement qui \u00e9tait qui, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le sur justement, notamment la complicit\u00e9 que je ne sais Alain pouvait avoir avec certains musiciens de l'orchestre, j'aimerais que vous racontiez ce que je pense que j'ai trop vous au lourd aussi quelque chose \u00e0 dire l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:24) [85%] :\r\nOui, alors \u00e9coutez, c'est tout simplement, vous savez, on faisait notamment comme garde non faisait venir encore des chefs d'orchestre mythique, un autre \u00e9tait Otto Klemperer, c'est un chef qui avait un \u00e2ge v\u00e9n\u00e9rable, enfin bon, il y avait eu des accidents, il y avait plus qu'une moiti\u00e9 du visage qui est expressive, enfin bon bref, c'est un chef mythique dirig\u00e9 un c\u00f4t\u00e9 voil\u00e0 exactement, il voulait diriger semblant flotter \u00e0 la fl\u00fbte enchant\u00e9e et donc on a engag\u00e9, je ne sera pour chanter le r\u00f4le de la reine de la nuit simplement tout le monde conna\u00eet la reine de la nuit, c'est extr\u00eamement p\u00e9rilleux et il avait des th\u00e8mes totalement soporifique donc pour la voix, ou un c'est impossible alors le 1er violon \u00e0 dire Johnny lui a dit tu peux savez suivez, donnez -nous votre Tempo et nous vous alors, bon, c'est le 1er violon qui a compris le Tempo et comme \u00e7a, et a plus chanter, mais elle a jur\u00e9 qu'apr\u00e8s \u00e7a qu'elle ne toucherait plus r\u00f4le de ce qu'elle avait \u00e9t\u00e9 et c'\u00e9tait pas contente, en se disant : mais bon, c'\u00e9tait un chef d'orgasme mythique intouchable et il faut comprendre aussi, au bout d'un moment, que quand vous avez votre mari qui devient chef d'orchestre de th\u00e9\u00e2tre, \u00e0 quoi \u00e7a sert de travailler avec les autres, il vous fait r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 la maison et puis ensuite de \u00e7a c'est lui qui est dans la fosse, mon d\u00e9saccord et tout le monde est d'accord, et surtout les soirs o\u00f9 n'est pas tr\u00e8s en forme, il y a aussi celui le savez pouvait aussi adapter les th\u00e8mes pis bon ben voil\u00e0, donc c'est quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [82%] :\r\nMoi j'aussit\u00f4t est -ce qu'il vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 en un clin d'oeil avec le 1er violon de dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:48) [91%] :\r\nCe qui m'est arriv\u00e9, c'est de me dire si j'arrive \u00e0 tenir ce temp oscillant, j'aurais fait un \u00e9norme progr\u00e8s, et donc c'est plut\u00f4t sur le le le la bonne humeur le le courage et la bonne volont\u00e9 que parce que c'est vrai en plus \u00e0 notre \u00e9poque, maintenant la hi\u00e9rarchie tr\u00e8s chang\u00e9 en m\u00eame temps pour les chanteurs, donc c'est vrai que la mise en sc\u00e8ne souvent au le 1er plan, et d'ailleurs dans les dans les dans les Comptes-rendus, souvent on a 3 quarts presque qui parle de la de la de la mise en sc\u00e8ne, c'est aussi parce que c'est peut-\u00eatre plus visuel et peut-\u00eatre plus facile \u00e0 d\u00e9crypter mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [77%] :\r\nCharles plus j'allais dire outrances. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:23) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'est l\u00e0 que peut-\u00eatre qu'il y a une une vie qui se passe et qui int\u00e9resse les gens, il y a eu un temps o\u00f9, c'est vrai, c'\u00e9tait le chef d'orchestre \u00e9tait tr\u00e8s fort en en avant et puis il y a eu un temps c'\u00e9tait le chanteur l'Avantage quand c'est chanteur c'est souvent alors on, c'est peut-\u00eatre plus facile quand m\u00eame \u00e0 chanter que quand tu sais quand c'est autrement mais disons ce qui se passe c'est qu'effectivement, suivant le chef qu'on a, on peut pas on peut pas beaucoup intervenir mais avec les chefs le plus intelligent avec les metteurs en sc\u00e8ne et plus intelligent si quand m\u00eame, bien s\u00fbr, il y a une interaction. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:56) [88%] :\r\nUn autre \u00e9l\u00e9ment frappant du parcours de de ce coup politique, donc on parle de Bonningre \u00e9tait Joan Sutherland \u00e0 propos de votre livre un Andr\u00e9 Demierre publi\u00e9 aux \u00c9ditions Papillon, c'est de voir \u00e0 quel point finalement alors certes, ils se sont battus pour arriver l\u00e0 o\u00f9 ils \u00e9taient, bon \u00e7a c'est c'est tout \u00e0 fait normal mais en revanche, contrairement \u00e0 \u00e0 Brigitte Hollie n'ont pas d\u00fb finalement il y allait au bluff Lesbos enfoncer portes dire je veux chanter, faire un concours, ce que vous avez fait Brigitte Hool \u00eatre par quelqu'un qui, au fond vous a pris sous son aile, vous avez d\u00fb sans doute vous battre un peu plus de ce que vous faisiez des \u00e9tudes de l'\u00eatre, vous \u00e9tiez Universit\u00e9 Neuch\u00e2tel vous jouiez du violoncelle et tout \u00e0 coup, le Champ s'impose \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:31) [90%] :\r\nOui, j'ai un parcours vraiment atypique parce que quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vraiment me dire voil\u00e0 cette fois -ci c'est bon, je vais faire du Champ, j'avais quasiment plus l'\u00e2ge de faire les concours, donc pour dire : c'\u00e9tait tr\u00e8s emb\u00eatant parce que c'est un m\u00e9tier o\u00f9, si vous faites des concours, vous \u00eates remarqu\u00e9 si vous en faites pas, c'est plus difficile et pour vous donner une plus \u00e7a va faire sans doute rire Paul-Andr\u00e9 Demierre quand j'ai pr\u00e9par\u00e9 le concours ne sachant pas o\u00f9 aller, je me suis dit le seul dont j'avais entendu parler, c'\u00e9tait le Reine-Elizabeth alors normalement qu'on fait quand on ferait mieux, Betton dans la fait 15 ou 20 ans avant pour ce ros\u00e9, du coup, c'\u00e9tait le 1er j'\u00e9tais tellement mal pr\u00e9par\u00e9e qu'il y avait 17 morceaux pour y aller, les 17 j'ai travaill\u00e9 toute seule sans pianiste r\u00e9p\u00e9titeur, je n'avais pas l'argent, donc je suis all\u00e9 sur sc\u00e8ne sans pianiste r\u00e9p\u00e9titeur voil\u00e0 et puis c'est une chose qu'on ne sait jamais, oui c'est \u00e7a surtout ne connaissant rien \u00e0 rien de tout \u00e7a, je me suis dit il faut que je leur fasse comprendre, c'est tr\u00e8s important que je puisse passer et puis que je puisse continuer dans le Champ et donc je me suis dit je vais prendre comme 1er morceau, je veux vivre, sous- entendu : je veux vivre dans ce monde de l'op\u00e9ra accueilli moi s'il vous pla\u00eet, parce que vraiment j'ai besoin d'arriver et et puis je vais leur dire : je vais leur dire vraiment les yeux dans les yeux et dans les yeux quoi enfin en entre \u00eatre humains et donc j'ai chant\u00e9, les yeux dans les yeux du jury qui a cru meilleur jamais vu \u00e7a de leur vie, non plus, on ne se fait pas et \u00e7a ne se fait pas, que je que j'\u00e9tais arrogante, sans doute, ou que je me moquais de en tout cas c'est \u00e7a que j'ai re\u00e7ues apr\u00e8s quand j'ai pu en discuter avec l'un ou l'autre comme alors qu'en fait non, moi, moi, c'\u00e9tait juste que j'\u00e9tais extr\u00eamement innocente et mais il para\u00eet, il faut prendre un air un peu p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s myst\u00e9rieux regarder le fond de la salle et de fa\u00e7on comme \u00e7a, laissez les les gens venir \u00e0 \u00e0 vous, ce qui est vrai, donc j'ai, je suis d'accord maintenant avec ces conventions l\u00e0 mais enfin ce sont des conventions et donc les retoquage non, on apprend beaucoup dans ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:22) [83%] :\r\nRichard Bonynge, Joan Sutherland, qu'avez -vous \u00e0 nous faire en tendre encore Paul-Andr\u00e9 Demierre \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:28) [86%] :\r\nTout simplement Ruscha Bonningre avait un int\u00e9r\u00eat pour le r\u00e9pertoire fran\u00e7ais, alors \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que ces images, il y a une autre certainement, mais il a exhum\u00e9 beaucoup d'Oeuvres que plus personne ne connaissait, et notamment, il s'int\u00e9resse d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment \u00e0 Massenet et un jour, \u00e0 San Francisco, le directeur, \u00e9videmment on faisait venir John sa demande pour chanter que des r\u00f4les brillants, c'est-\u00e0-dire des r\u00f4les justement vocalises en vous avez des \u00e9lus d\u00e9\u00e7us Regus affaiblir le plan Gillick, il m'a souvent dit, dit l'aurait tellement voulu chanter la Comtesse de noces de Figaro, mais pratiquement personne l\u00e0- dedans, donc il fallait faire autre chose, alors par contre un jour directeur San-Francisco va vers elle et lui dit qu'est -ce que vous voulez chanter le de bl\u00e9 glisse dans l'oreille, Esclarmonde alors le directeur de San Francisco, regardez, dit Wathelet enfin qu'est -ce que c'est h\u00e9 ben c'est un op\u00e9ra mais \u00e9coutez \u00e7a suppose une tr\u00e8s fastueuses, mise en sc\u00e8ne, il faut trouver des donn\u00e9es des dollars, ils ont trouv\u00e9 effectivement quelqu'un, une dame tr\u00e8s riche, qui a donn\u00e9 quelques millions de dollars pour une production somptueuse qui, apr\u00e8s, il a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 au Met, alors ce que je veux faire entendre c'est \u00e7a, c'est \u00e0 quel point quel quand vous avez quelqu'un d'exceptionnel comme \u00e7a une partition revient \u00e0 l'honneur le cas d'Esclarmonde c'est terrible parce que c'est un op\u00e9ra \u00e9crit avec une orchestration tr\u00e8s lourdes, comme si on \u00e9tait dans Wagner et tout \u00e0 coup, esprit de l'air, esprit de Londres, c'est une magicienne qui invoque parce qu'elle veut retrouver le chevalier Roland de Blois, allez sur France pour cette 32 ce Chabalier quel voil\u00e0 tout simplement mais \u00e9coutez moi, ce que \u00e7a suppose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:32) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:44) [83%] :\r\nC'est l\u00e0 que le Vert explose normalement d'un certain pr\u00e9sident oui effectivement ce qu'il savait qu'il vaudrait mieux non, vous savez, c'est quand on a, on \u00e9coute \u00e7a, on se dit mais c'est absolument incroyable s'\u00e9tait une grande voix c'est-\u00e0-dire compte, moi je l'ai vu une chose une fois \u00e0 l'Op\u00e9ra de Rome chanter le chr\u00e9tien Borgia \u00e0 la fin, ce sont des km de vocalises quittons mais fait et non pas par une voie petite une 6 voix pointue qu'il d\u00e9testait, du reste, mais une grande voix \u00e9norme, l'Op\u00e9ra de Rome publie Catala des n'a jamais vu \u00e7a en fa\u00e7ade, mais incroyable, c'\u00e9tait du d\u00e9lire \u00e0 la fin qu'elle m\u00e9rite, hein, je vous assure, quand vous voyez \u00e7a et l\u00e0, Esclarmonde ces prodiges mais j'entends plus personne apr\u00e8s, \u00e0 oser se coltiner \u00e0 \u00e7a parce que c'\u00e9tait d\u00e9finitif c'\u00e9tait d\u00e9finitif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:23) [89%] :\r\nCe que j'ai trouv\u00e9 aussi, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, \u00e0 propos de son mari, Richard Bona, hein, c'est qu'avec toute cette carri\u00e8re qu'il a derri\u00e8re lui et donc il pourrait se satisfaire et \u00eatre content et l\u00e0 le livre se termine quasiment avec cette phrase qui m'a touch\u00e9 parce que c'est \u00e9crit, ce qui m'importe, c'est de pouvoir r\u00e9v\u00e9ler des partitions de valeurs qui ont \u00e9t\u00e9 rel\u00e9gu\u00e9s aux oubliettes, je poursuivrai mon projet aussi longtemps que Dieu me pr\u00eatera vie et donc l\u00e0, on comprend pourquoi cet homme aussi a eu ce succ\u00e8s -l\u00e0, c'est qu'il y a un enjeu de nouveaux qui le d\u00e9passent lui m\u00eame o\u00f9 il est en train d'essayer de, de, d'utiliser sa force de travail, sa force de, de, de, de, de, de, d'imagination, son intuition pour faire quelque chose d'\u00e9norme tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:00) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, aujourd'hui, c'est quelqu'un qui me dit toujours : il y a plus int\u00e9r\u00eat \u00e0 les renseigner du bon si Jean comme confront\u00e9 \u00e0 Dieu sait quelle mise en sc\u00e8ne par contre ce que je veux, c'est sortir des partitions, exemple : il vient d'enregistrer pour une petite firme Naxos ce sale \u00e0 2 balles, faut enfin personne sait que \u00e7a existe, c'est le le monsieur qui dit : je dois absolument r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e7a au public et, \u00e7a, c'est extraordinaire, par exemple, maintenant il enregistre des partitions pour piano et orchestre de Chair ni tous les apprentis pianistes d\u00e9teste ni en disant mon Dieu, sc\u00e8ne soporifique, h\u00e9 bien non, il vous r\u00e9v\u00e8le tout \u00e0 coup, autre chose avec une technique, alors bon il a une pianiste, c'est parfois, il se met lui aussi au piano quand il faut faire du 4 mains, c'est tout de m\u00eame extraordinaire mais c'est la musique qui le tient, et c'est \u00e7a qui est qui est g\u00e9nial, il y a l'impression, au fond, sa femme, comme les derni\u00e8res ann\u00e9es, quand elle ne chantait plus encourager tu continues, tu continues, tu continuer et il trouvait tout un tas de partition et tout un tas d'Oeuvres qui n'avaient pas pu faire avec elle, il y avait quand m\u00eame des choses qu'elle ne faisait pas qu'il ne voulait pas faire et Puccini, alors \u00e7a, pourtant Dieu moi t\u00e9moin que le maestro adorent \u00e7a, mais il n'y a pas eu l'occasion de le faire avec elle, alors apr\u00e8s, quand elle ne chantait plus bas, il a fait tant et plus de Puccini, parce qu'il adorait \u00e7a et Joan semble -t-il aussi, mais l\u00e0 aussi, on l'a demand\u00e9, pas parce qu'il avait la concurrence, il y avait d'autres qui etc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:10) [75%] :\r\nVous avez dit qu'elle avait entendu Tebaldi et que leur salle avait, elle, s'\u00e9tait dit non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:14) [85%] :\r\nAlors il y a certaines choses o\u00f9 elle a dit dans certains r\u00f4les, elle a 18 ans Mimi de La Boh\u00e8me que batteur Fly, l'avait vu en sc\u00e8ne \u00e0 New York, chanter, bateau, il a dit, personne ne peut arriver \u00e0 ce niveau -l\u00e0, c'est pas pour moi, par contre, elle avait accept\u00e9 avec Tito Gobbi pour un film de t\u00e9l\u00e9vision de chanter des sc\u00e8nes de Tosca, en se disant, ben voil\u00e0, \u00e7a peut-\u00eatre, mais je trouve \u00e7a magnifique, c'\u00e9tait c'est surtout des gens qui ont eu l'Intelligence de s'\u00e9couter les uns les autres quand je parle de \u00e7a avec le chardonnay, il me dit : mais vous savez quand on \u00e9tait au Met \u00e0 New York on a, il y avait atteinte d'on aller l'\u00e9couter, on \u00e9tait l\u00e0, on \u00e9tait bon voil\u00e0 et c'\u00e9tait des politesses que ceux, si les gens se faisaient mais ils apprenaient aussi \u00e9norm\u00e9ment chose et m'a toujours dit, dit, on disait de ces gens qui n'avaient pas de pr\u00e9sence, mais m'a dit : vous savez qu'il a vu elle chantait Joe comptage par la Tebaldi chanter John Dao de la fin de dit, \u00e0 l'ouest, il m'a dit : vous savez, vous sortez de l\u00e0, vous dites : bon ben c'est d\u00e9finitif, c'est fini, qu'est -ce que vous avez appris de Brigitte Hool alors \u00e9coutez, moi je me suis beaucoup amus\u00e9, je suis oblig\u00e9 de vous dire parce que quand on lit \u00e7a, vous savez, quand il y a un c\u00f4t\u00e9 midinette chez les compositeurs, \u00e7a va mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:16) [84%] :\r\nVoil\u00e0 d'avoir cet accord que bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:18) [81%] :\r\nMot Dieu ces gens une vie priv\u00e9e, bon j'ai contr\u00f4l\u00e9, hein, j'ai lu, Mosco carnet grand sp\u00e9cialiste Puccini, notamment en ce qui concerne la bonne Doria et je vous avoue que je suis oblig\u00e9 de, de, de sourire, moi ce que je trouve extraordinaire malienne mais complet compl\u00e8tement, est ce que je trouve extraordinaire, c'est \u00e0 quel point son exp\u00e9rience de vie \u00e0 passer dans certains r\u00f4les, je suis persuad\u00e9 que la princesse dans dans cela ne g\u00eane chaos Turandot c'est jamais que sa femme Elvira qu'\u00e9tait impossible, j'entends, c'\u00e9tait la fin d'acariens, c'est la fin, impossible, l'autre petite, elle nous touche donc ce que vous voulez quand vous voyez ce monstre, c'est pas possible, mais d\u00e9bord\u00e9 par la jalousie \u00e0 moins commenc\u00e9 \u00e0 me ville propose, elle, n'avait pas \u00e0 \u00eatre jalouse mais enfin bon, j'entends \u00e7a, c'est aussi une \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:02) [87%] :\r\nOui, alors c'est toute une \u00e9poque, effectivement, qu'il d\u00e9crit dans ce roman 1er roman de Brigitte Hool, qui est notre invit\u00e9 aujourd'hui Puccini l'aimer, publi\u00e9 chez chez la somme est -ce que le fait que ce soit imprim\u00e9 qu'est -ce que \u00e7a vous dit Brigitte Hool vous qu'on a vu d\u00e9barquer pour certains avec une \u00e9norme surprise dans le monde de l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:21) [91%] :\r\nC'est normal que ce soit sur une surprise parce que j'ai une copine qui m'a dit la semaine pass\u00e9e Mutuma m\u00eame pratique TF1 roman en fait, je crois que je suis en fait r\u00e9ellement pense discr\u00e8te de au point de vue personnel et j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 attendre que ce soit d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 pour en parler et ne pas en parler, mais ce que je veux dire par l\u00e0 c'est que l'inspiration de nouveau, elle est une en tant qu'artiste, du moment que 120 se consacrer dans sa vie \u00e0 \u00e7a, on peut vraiment aller de tous les c\u00f4t\u00e9s de la du moment qu'on s'investit apr\u00e8s avec bien s\u00fbr le coeur \u00e0 l'ouvrage, pas avoir peur de de se remonter les manches, donc le travail il y a l'\u00e9criture et est dans ma vie depuis toujours, peut-\u00eatre m\u00eame avant le chant, donc moi je le savais, j'\u00e9tais au courant et puis pour vous dire, j'en ai parl\u00e9 \u00e0 personne, m\u00eame mon comment je l'ai pas au proches : je n'ai pas lire avant qu'il soit fini, personne ne l'a vu avant parce que je sens aussi qu'il faut retenir, en soi, \u00eatre tr\u00e8s bien s\u00fbr humble mais aussi tr\u00e8s dans un petit m\u00eame en \u00eatre cern\u00e9 le plus proche, ne pas se disperser, parce que justement quand on veut faire plus de choses, il ne faut pas divulguer trop t\u00f4t les envies, parce que les autres vont vous dire que c'est pas possible, mais si on sent que c'est \u00e7a qu'on veut faire, souvent on y arrivera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:41) [86%] :\r\nBrigitte Hool Poutine, il \u00e9met un roman publi\u00e9 chez l'\u00e2ge d'Homme Paul-Andr\u00e9 Demierre Tchad Bonningre et Joan Sutherland, un couple \u00e0 la sc\u00e8ne comme \u00e0 la ville, c'est publi\u00e9 aux \u00c9ditions Papillon, merci \u00e0 tous les 2 d'\u00eatre venus nous voir dans Vertigo et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-19T07:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-76EAB4A3-7EAF-4A1B-B9E5-970A904F5C7E", "internalArchiveId": "76EAB4A3-7EAF-4A1B-B9E5-970A904F5C7E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Vertigosses: \"Le Horla\" de Maupassant", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Les enfants de l'\u00e9cole primaire de Cornol (JU) revisitent \"Le Horla\" de Guy de Maupassant.\r\nUne chronique de Christine Gonzalez.", "durationSec": 280, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986716", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Les Vertigosses: \"Le Horla\" de Maupassant / VER_2016-09-16T16:30:45_sequence-4", "Vertigo du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les enfants de l\u02b9\u00e9cole primaire de Cornol (JU) revisitent \"Le Horla\" de Guy de Maupassant.\nUne chronique de Christine Gonzalez."], "variantIds": ["ece-7986716"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:28Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nUn vendredi sur 2, on vous retrouve Christine Gonzales \u00e0 la red\u00e9couverte d'un classique de la litt\u00e9rature racont\u00e9e par des enfants et aujourd'hui on part dans le Jura, dans l'\u00e9cole primaire de Cornol, alors encore d'enfants qui nous raconte Le Horla de mon passant un texte de dans la premi\u00e8re version est parue en 1808 ans si ce qui a marqu\u00e9 l'histoire litt\u00e9raire, on est dans le genre plut\u00f4t fantastique histoire d'une folie qui devient de plus en plus oppressante mon a \u00e9t\u00e9 lui- m\u00eame malade psychiquement, il a termin\u00e9 sa vie dans une clinique et cette nouvelle le Horla a \u00e9t\u00e9 per\u00e7ue \u00e9videmment \u00e0 sa parution comme le r\u00e9cit de ses propres tourments et cette histoire- l\u00e0, ce sont les enfants qui vont vous le raconte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [81%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [99%] :\r\nC'est l'histoire d'un homme dont on ne conna\u00eet pas le pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [83%] :\r\nChaque soir, le dos, tout plaide dans sa chambre et quand il se r\u00e9veille, il y a plus d'autre alors, l'homme qui se dit qu'il a d\u00fb boire sans se rendent compte durant la nuit, tente de recommencer l'exp\u00e9rience et \u00e0 chaque fois, le Vert se retrouve vide parce que c'est lui qui a bu durant la nuit \u00e0 l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:10) [94%] :\r\nIl en est donc certain, il y a un esprit mal\u00e9fique dans la maison. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre parce qu'il a dit et des il y 6 nations et il a peur, ce qui est normal, tout le monde a peur de quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:25) [85%] :\r\nL'homme d\u00e9cide de donner un nom, c'\u00e9tait \u00eatre visible le Horla. \r\nIl se baladent rare et donc il a l'impression que quelqu'un le suit, mais quand il se retourne, il voit personne, il continue son chemin et il se dit, mais il doit \u00eatre un peu fou et r\u00eaver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [99%] :\r\nOn est aussi en droit de se demander si un esprit peut exister. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [93%] :\r\nMais \u00e0 l'esprit, \u00e7a existe parce que on l'achat. \r\nBen \u00e0 chacun et que d\u00e8s qu'on est mort, qui va au paradis, en tout cas, ai dit \u00e7a pour \u00eatre aid\u00e9 quoi mais bon, parfois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:14) [91%] :\r\nOn essaie de te faire croire des choses. \r\nQui sont en fait que des choses invent\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:21) [87%] :\r\nNotre h\u00e9ros est compl\u00e8tement obs\u00e9d\u00e9 son cerveau il ne pensent qu'\u00e0 \u00e7a. \r\nEt pourtant il temps de se divertir en l'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:31) [98%] :\r\nLe club. \r\nLa cl\u00e9, de belles de lecture qui n'ont pas vraiment apais\u00e9, notre h\u00e9ros quand il est en train de lire le soir, il voit les pages de son livre se tourner toute seule, il a vraiment peur : il se dit : mais je suis pas fou, je vois bien que c'est en train de se tourner plus aucun doute, il n'est pas seul. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:53) [96%] :\r\nC'est effrayant quand on y pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [73%] :\r\nFait depuis un an, du maire de plus en plus, dit -il, est si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:03) [84%] :\r\nD\u00e9lire la folie arrive \u00e0 cet homme, comme \u00e7a pourrait arriver \u00e0 chacun de nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:09) [74%] :\r\nCatherine Graciet, pas l'alcool, c'est d\u00e9j\u00e0 une voie selon qui des forains, des personnels. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:18) [82%] :\r\nEt c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s les illustrations, les USA et des fois \u00e7a peut \u00eatre aussi parce qu'il y a un peu trop chaud qui arrivent des incendies, mais c'est tr\u00e8s rare. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:33) [87%] :\r\n\u00e0 propos de folie et d'incendies, alors il d\u00e9cide de mettre sa maison en sc\u00e8ne disant, seul moyen d'\u00e9radiquer ce c'est esprits malfaisants br\u00fbler ma maison m\u00eame esprit de Perry jamais dans le alors il se dit enfin comment le fant\u00f4me va dire qu'il soit mort dans les flammes, donc il dit : le seul moyen d'en cette mettent fin mai jour mais on ne saura jamais si l'homme prend la d\u00e9cision de se tuer, c'est une histoire qui commence mal et on sait pas \u00e0 quel point elle finira mal c'est triste quand m\u00eame assez triste, surtout la fin quand il s'est demand\u00e9 samedi sinon je trouve un peu dr\u00f4le avec eux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [83%] :\r\n\u00e0 retrouver sur notre page Facebook non le Horla de Guy de Maupassant, par des \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole primaire de Cornol cette vid\u00e9o la absolument avoir la partager absolument partager \u00e9mu croissez multipliez. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-19T07:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44E76302-1D32-45BC-BF9B-861E46E4F1D4", "internalArchiveId": "44E76302-1D32-45BC-BF9B-861E46E4F1D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "BD: Geoffroy Monde: \"De Rien\"", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "L'artiste lyonnais Geoffroy Monde a sorti la bande-dessin\u00e9e \"De Rien\" aux \u00e9ditions Delcourt. Un ouvrage qui peint l'humanit\u00e9 d'absurde. On rit, on pleure. On en ressort pas indemne, et on l'adore pour \u00e7a.\r\nInterview de Geoffroy Monde par Mathieu Chevrier.", "durationSec": 441, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986714", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["BD: Geoffroy Monde: \"De Rien\" / VER_2016-09-16T16:30:45_sequence-5", "Vertigo du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["L'artiste lyonnais Geoffroy Monde a sorti la bande-dessin\u00e9e \"De Rien\" aux \u00e9ditions Delcourt. Un ouvrage qui peint l\u02b9humanit\u00e9 d\u02b9absurde. On rit, on pleure. On en ressort pas indemne, et on l\u02b9adore pour \u00e7a.\nInterview de Geoffroy Monde par Mathieu Chevrier."], "variantIds": ["ece-7986714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:29Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:02) [79%] :\r\nVertigo sur vos vacances avec des copains dessinateurs, ils sont toujours dans l'OMC comme des gamins avec des frites et il y a, Lucien 41 faire rentrer mais va pas aboyer \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [91%] :\r\nLa BD Vertigo Monde Geoffroy Monde plus pr\u00e9cis\u00e9ment Mathieu il publie de rien chez Delcourt et cette BD a retenu toute votre attention, oui, j'ai envie de vous dire Coup de coeur, moi je, je, je le dis carr\u00e9ment et elle porte sacr\u00e9ment bien son nom, c'est d'une bande dessin\u00e9e qui a le format d'un livre, elle parle de ces tout petits riens de notre quotidien d'\u00eatre humains, voire parfois de notre quotidien de mammif\u00e8res, une collection de sayn\u00e8tes qui questionne notre culture, nos religions, nos croyances, nos envies et m\u00eame notre imaginaire, c'est absurde comme d\u00e9clencheur d'\u00e9motion, on le doit \u00e0 un artiste plein de talent et de finesse qui s'appelle Geoffroy Monde un Lyonnais de 30 ans sur la couverture du livre, un homme de cirque, dirons -nous, un artiste sur un petit podium qui l\u00e8ve son chapeau comme \u00e7a et le titre de rien, comme si le lecteur avait remerci\u00e9 son moteur avant m\u00eame d'avoir lu l'ouvrage je crois Monde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:02) [85%] :\r\nJ'ai pens\u00e9 oui, m\u00eame si le sens 1er plut\u00f4t de rien comme dans un ouvrage qui traite d'un sujet on habitue commencer par 2 membres de la pal\u00e9ontologie moderne et l\u00e0, comme les sujets sont tr\u00e8s divers et \u00e7a part dans tous les sens sans, au final, parler de quoi que ce soit pr\u00e9cis, j'ai appel\u00e9 donc de rien avec le Style le le double sens de la formule de politesse que je trouve amusant double sens de ce type. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [87%] :\r\nIl voudrait qu'on vous remercie pour quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:31) [76%] :\r\nBah, si je ne recevoir des des compl\u00e9ments se fabrique le le livret plus et amus\u00e9 le lait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:38) [83%] :\r\nAlors voil\u00e0, moi ma planche pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, je vous l'offre quand m\u00eame c'est c'est un homme et une femme qui sont sur le point de se marier, l'homme qui d\u00e9montre l'\u00e9paule droite, un petit ange sur l'\u00e9paule gauche qui se battent pour savoir s'il faut se marier pas se marier notre quoi la bourse et Mister bon voil\u00e0 oui non oui non, puisqu'on est au ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:00) [78%] :\r\nMais \u00e7a c'est un truc chouette avec les gens qui ne de retour, c'est que c'est \u00e0 peu pr\u00e8s jamais la m\u00eame histoire favorite, et \u00e7a c'est cool, parce que quand tu fais l'album je sais pas trop dessus du cette histoire la plus bizarre parce que les gens la comprendre la facile \u00e0 commander aux finances retrouve avec des gens qui ont vraiment des go\u00fbts tr\u00e8s diff\u00e9rentes de certains qui d\u00e9teint certaines histoires mais ce qu'on va, c'est cela la et d'autres, c'est leur favorite assez chouette l\u00e9gende de retour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:24) [86%] :\r\nOn pense forc\u00e9ment un peu en vous lisant, a enfin soit Gotlib qu'est -ce qu'il repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:29) [84%] :\r\nQue c'est un peu avec lui, j'ai d\u00e9couvert les BD humoristique, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 atteint un tout, tout petit, et ensuite \u00e7a \u00e9t\u00e9 le virage humoristique de la BD un peu les d\u00e9lires \u00e9l\u00e8ves apprendront veut casser les codes graphiques et narratifs, c'est avec le truc que j'ai d\u00e9couvert \u00e7a et plus tard ma Beno\u00eet Fidelin, \u00e7a, j'ai d\u00e9couvert comme \u00e7a et l\u00e0 oui \u00e7a encore tout chamboul\u00e9 ma ma fa\u00e7on de de raconter une histoire parce que il y a vraiment une id\u00e9e qu'on peut dynamiter un r\u00e9cit en cours de route s'arr\u00eater seulement sur les mots, et pas seulement sur la logique de l'univers pr\u00e9sent\u00e9 que tout peut se m\u00e9langer pour faire d\u00e9vier l'histoire, en fait, il y a pas seulement un r\u00e9cit \u00e0 illustr\u00e9 qui suivrait une coh\u00e9rence d'int\u00e9r\u00eat chaque \u00e9l\u00e9ment de la BD peuvent cr\u00e9er une nouvelle coh\u00e9rence et tout se m\u00e9lange, jusqu'\u00e0 cr\u00e9er quelque chose de coton absorbe et que sans \u00e9norm\u00e9ment avec \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup influenc\u00e9 c'est \u00e7a au lyc\u00e9e, j'ai cru \u00e0 gauche et depuis, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez important dans le d\u00e9veloppement de mon humour emb\u00eater moteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [87%] :\r\nEt quelque chose dans ce livre qui m'a frapp\u00e9, \u00e7a rel\u00e8ve presque du dessin de presse, d'accord, c'est de l'actualit\u00e9, c'est plus proche d'soci\u00e9t\u00e9 sur la vie quotidienne, mais c'est c'est mort donc comme un dessin tr\u00e8s vous avez d\u00e9j\u00e0 song\u00e9 au dessin de presse. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:40) [87%] :\r\nOui, mais c'est vrai que c'est pas le domaine dans lequel je m'amuserait plus je pense, j'aime bien d\u00e9cid\u00e9 toutes les r\u00e8gles, moi- m\u00eame et c'est avec le dessin de Trez et servi \u00e0 l'actualit\u00e9 et qui joue un r\u00f4le tr\u00e8s important, c'est s\u00fbr, mais c'est pas quelque chose, le film orienterait personnellement par rapport \u00e0 ma pratique la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [86%] :\r\nEst -ce que vous envisagez d\u00e9j\u00e0 pas une suite, mais un 2\u00e8me ouvrage. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:02) [87%] :\r\nNon pas imm\u00e9diatement, c'est assez r\u00e9cent le le travail que \u00e7a va demander et encore encore un peu traumatisant dans la t\u00eate, donc je vais tente d'oublier \u00e7a avant de me dans refaire ainsi un jour, j'ai envie d'en refaire ce que \u00e7a, je me suis beaucoup amus\u00e9 \u00e0 le faire tout simplement la masse de travail que \u00e7a demande c'est par une replong\u00e9e l\u00e0- dedans, tout de suite et de Dalida vers d'autres projets de BD explorer d'autres pistes graphique, des choses comme \u00e7a pas repartir exactement dans cette esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:34) [89%] :\r\nIl y a une autre un autre domaine dans lequel vous exercez, c'est la musique avec un groupe attention qu'est -ce qui a dans la musique que vous ne pouvez pas exprimer par le dessin et et l'\u00e9crit votre plume. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:45) [84%] :\r\nEh ben en musique, en fait, m\u00eame si certains types me feront mentir, mais plus g\u00e9n\u00e9ralement, musique, j'essaie d'exprimer justement des choses plus personnelle et du domaine plus s\u00e9rieux, en fait, enfin, des choses que j'aie jamais encore traiter en BD parle jamais de moi dans les BD ni ni parti amende notre \u00e9poque de fa\u00e7on plus pr\u00e9cise, c'est seulement en musique que j'arrive, je me plais exprimer tout \u00e7a, tandis qu'en BD je juste pour le moment jamais eu l'ambition ni l'envie de parler de choses plus personnel, c'est vraiment de m\u00e9diums tr\u00e8s diff\u00e9rent que j'utilise vraiment pour exprimer 2 choses tr\u00e8s diff\u00e9rentes, ensuite il emp\u00eache pas que l'absurde qui a un peu m\u00eame dans mon quotidien, lorsque je fais etc transpire dans la musique et il y a des morceaux qui sont m\u00eame assez coh\u00e9rent avec mon univers de BD d'images mais mais dans sa globalit\u00e9 la musique ne sert plus \u00e0 exprimer d'autres choses que j'exprime absolument pas entendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [81%] :\r\nS'ils perdront le mot Christine oui \u00e0 la jeunesse beaucoup la apr\u00e8s un an, il pas partageur sur cette vid\u00e9o c'est de rien sign\u00e9 Geoffroy Monde c'est publi\u00e9 chez Delcourt il est d\u00e9guis\u00e9 de la musique, je vous propose de l'\u00e9couter Geoffroy Monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [87%] :\r\nJ'ai crach\u00e9 sur 7\u00e8me jour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:04) [83%] :\r\nJ'ai j'ai, c'est une chose, non, je ne sais pas, on peut 5 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:42) [86%] :\r\nQuelque chose l\u00e0 et il est indiff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:48) [84%] :\r\nExcusera un morceau She sign\u00e9 Geoffroy Monde auteur de la BD dont vous nous avez parl\u00e9 Mathieu des types qui sont disponibles sur 100 Claude-Henri le rouge, le groupe son groupe s'appelle attention disponible sur certaines Cloud, \u00e9videmment, c'est pas facile \u00e0 chercher, attention, ce syndicat, donc \u00e7a marche moyen mais essayer quand m\u00eame Geoffroy Monde de rien publi\u00e9 chez. \r\nLui, c'est une bonne main, la chanson s'appelle Human si vous ne connaissez pas, vous allez craquer, il est en concert \u00e0 Lausanne, le mercredi 7 d\u00e9cembre si classique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-19T07:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97CA34E7-1141-4A73-ADD0-36B87E28645B", "internalArchiveId": "97CA34E7-1141-4A73-ADD0-36B87E28645B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...\r\n***... la campagne sur nouvelle loi sur les renseignements, objet de votation du 25 septembre prochain, est aussi une dispute de d\u00e9finitions ...\r\nLes opposants \u00e0 cette nouvelle loi qui donne plus de pouvoir aux service de renseignements  d\u00e9nonce une future surveillance de masse. Les partisans estime que ce n'est pas vrai, les opposants n'ont tout simplement pas lu le texte de loi.\r\nDepuis deux semaines, la campagne a tourn\u00e9 \u00e0 la dispute autour des d\u00e9finitions: Si l'on dit oui \u00e0 la surveillance des r\u00e9seaux, est que cela signifie aussi accepter une surveillance de masse sans justification pr\u00e9alable ? pour la pr\u00e9sidente des jeunes socialistes, Tamara Funiceillo, cette surveillance des r\u00e9seaux permet de r\u00e9colter des donn\u00e9es \u00e0 tout va, c'est un peu comme ouvrir nos lettres et els lire sans que l'on se'n aper\u00e7oive. Guy Parmelin, le ministre de la d\u00e9fense, a tent\u00e9 de rassurer: seules les informations qui sont pertinentes pour al politique de s\u00e9curit\u00e9 seront recherch\u00e9es, il ne s'agit aps d'une surveillance de masse. La PLR Corina Eichenberger rassure aussi: les services de renseignements n'ont pas les ressources pour surveiller tous les Suisses. \r\n***Russes et am\u00e9ricains cherchent \u00e0 \u00e9tablir un nouveau rapport de forces...\r\nGrande analyse dans La Libert\u00e9, qui reprend le fran\u00e7ais Lib\u00e9ration. \r\nUne analyse en 5 points sur les rapports entre Moscou et Washington, qui pouvaient sembler meilleurs, apr\u00e8s la tr\u00e8ve entre les deux, sur l'accord en Syrie. Pourtant, il reste de fortes divergences lit-on.\r\nParmi elles: \r\nLa volont\u00e9 de la Russie, de contrecarrer le renforcement des troupes de l'OTAN, en cr\u00e9ant de nouvelles divisions militaires dans l'ouest du pays. \r\nLa rh\u00e9torique guerri\u00e8re, aussi: en intervenant en Syrie, dit l'article, Moscou a voulu d\u00e9fier l'h\u00e9g\u00e9monie am\u00e9ricaine, et obliger les Etats-Unis \u00e0 lui reconna\u00eetre le statut de grande puissance. Le changement d'attitude \u00e0 Washington est aussi mis en \u00e9vidence: apr\u00e8s le red\u00e9marrage dans les relations des deux grands, voulu par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain en 2009, la Maison-Blanche veut accro\u00eetre sa pr\u00e9sence en Europe de l'Est, pour la premi\u00e8re fois depuis la fin de la guerre froide. \r\nUn analyste du centre Carnegie Mosou explique: la confrontation actuelle est asym\u00e9trique, en faveur de l'Occident, et donc tr\u00e8s instable, impr\u00e9visible.", "durationSec": 510, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003096", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-16T06:42:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-09-16T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8003115", "ece-8003096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-17T04:07:59Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nReading tout de suite la revue de presse avec Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco, les femmes du syndicat Unia montent au barricades \u00e0 la suite du harc\u00e8lement sexuel dans le cadre Z\u00fcrichois de ce m\u00eame syndicat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [87%] :\r\nLa pression monte sur la direction du syndicat Unia, dit ce matin, le tag Hassan \u00e7a hier, la Commission nationale du personnel du syndicat exige le d\u00e9part de Roman Burger du syndicat ce responsable Z\u00fcrichois, accus\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel envers une employ\u00e9e \u00e0 travers des SMS mais ce n'est pas sa seule exigence, elle demande aussi cette commission \u00e0 la pr\u00e9sidente du Nias Vania \u00e0 Laval, le retrait de Nicole Hutse responsable au sein de la direction de la r\u00e9gion Z\u00fcrich- Schaffhouse pour avoir trop prot\u00e9g\u00e9 Roman Burger les collaboratrices du syndicat d\u00e9nonce le Style de direction de Roman Burger charismatiques, connu pour ses mouvements de gr\u00e8ves contre Zara, les CFF le responsable syndical a aussi fait r\u00e9gner au sein de l'Union Z\u00fcrich une culture sexiste, abus de pouvoir, rumeurs autour de ses nombreuses aventures avec les collaboratrices bref travailler sous sa direction, rendait malade la tol\u00e9rance 0 envers le harc\u00e8lement sexuel n'existe que pour les autres, se demande ce matin le Blick Unia si intransigeant pour ce type d'affaires envers les entreprises temporise quand il s'agit d'un des siens, de commentaire \u00e0 lire aussi \u00e0 ce sujet Roman Burger doit partir d\u00e8s le tag Hassan sa guerre la pr\u00e9sidente Vania \u00c9va doit agir et montrer qu'au sein de son syndicat les collaboratrices sont prot\u00e9g\u00e9s de tels harc\u00e8lement sexuel, dit pour sa part le Blick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [90%] :\r\nPourquoi la Ville de Paris n'est -elle pas d\u00e9conseill\u00e9 aux voyageurs suisses question provocatrice de la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley d\u00e9pos\u00e9 cette semaine au Parlement et relay\u00e9e par 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, derri\u00e8re, se cache une accusation de frilosit\u00e9 alors contre du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res et de ses recommandations de nombreuses r\u00e9gions africaines sont conseillers d'Isabelle Chevalley alors qu'il y a plusieurs ann\u00e9es qu'il n'y a eu aucun \u00e9v\u00e9nement aussi graves que les attentats de Paris cette frilosit\u00e9 pose probl\u00e8me \u00e0 certaines ONG aussi elle se voient refuser des assurances par les compagnies qui se base sur ces recommandations du DFAE des ONG qui pour certaines vont dans le sens de la conseill\u00e8re nationale d'autres optent pour la prudence, les grandes comme M\u00e9decins sans fronti\u00e8res ne se plaignent pas, elles font comme elles veulent et ont des assurances globale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [85%] :\r\nLe Parlement \u00e9pargne les paysans et la presse al\u00e9manique s'en \u00e9tonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [88%] :\r\nLes paysans s'en sortent indemnes, s'exclame la NZZ ce matin, le Conseil national sort l'agriculture du programme d'\u00e9conomie 2017, 2019 UDC PDC et PBD se sont alli\u00e9s pour refuser les 514 millions de francs de coupes par l'Alliance du \u00e0 la situation difficile des paysans et \u00e0 leurs revenus en baisse en 2015 le Parlement et ses caprices de paiement, titre pour sa part, le tag au sein de sa guerre \u00e9conomiser d'accord mais pas quand il s'agit de sa propre client\u00e8le politique, dit -il avec un Brandy Ronnie, le Parlement a augment\u00e9 pour l'agriculture et la formation dans ce domaine, il refuse les \u00e9conomies du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et c'est l'aide au d\u00e9veloppement, qui pourrait devoir compenser cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:10) [86%] :\r\nLes \u00e9conomies toujours mais d'\u00e9nergie, cette fois -ci avant la votation sur l'initiative pour l'\u00e9conomie verte la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures s'interroge sur le vrai potentiel des Cleantech les partisans d'initiatives dans des PME, Iker, par exemple, estime que le texte permettra \u00e0 la Suisse de rester \u00e0 la pointe dans ce secteur, pour m\u00e9moire, ce terme anglais de Cleantech d\u00e9signe un mode de production durable et \u00e9conomisant ressourcer \u00c9nergie la d\u00e9finition est tr\u00e8s large et d\u00e9pend vraiment de qui la donne, alors quel int\u00e9r\u00eat d'investir dans ces Cleantech r\u00e9ponse le secteur a connu une croissance sup\u00e9rieure \u00e0 la moyenne au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es et l'investissement profite \u00e0 la Suisse pour en francs avait si dans le solaire, par exemple 50 centimes reste dans le. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [89%] :\r\nOui, et pendant ce temps, la derni\u00e8re fabrique d'ampoules \u00e9lectriques est menac\u00e9e de disparition en Suisse, il s'agit d'entreprises Righi liste \u00e0 humaniser sur les bords du lac de Tsoung, la et la visiter, le journal a m\u00eame rencontr\u00e9 son patron qui dit : quand les ampoules \u00e9lectriques ont remplac\u00e9 les bougies, personne n'a eu l'id\u00e9e d'interdire, pardon pour les ampoules \u00e9lectriques ont remplac\u00e9 les bougies oui, personne n'a \u00e9lud\u00e9 d'interdire ces m\u00eames bougies s'\u00e9tonne, il s'\u00e9tonne le patron dans air qui a aujourd'hui 75 ans, les ampoules \u00e9lectriques sont maintenant banni parce que l'industrie un Business de plusieurs milliards avec les lampes \u00e9conomes en \u00e9nergie en Bornert a d\u00e9j\u00e0 d\u00fb se s\u00e9parer de 40 employ\u00e9es sur 60 E une vingtaine s'occupe encore de la production d'ampoules de 40 watts \u00e0 tr\u00e8s longue dur\u00e9e de vie et des petites lampes de signal pour les CFF CFF alors main dans la main avec l'industrie, l'Union europ\u00e9enne a sign\u00e9 la mort des ampoules \u00e9lectriques, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a suivi mais 4 ans apr\u00e8s on se demande si \u00e7a en valait vraiment la peine, en tout cas, seuls des ampoules LED am\u00e8nent d\u00e9sormais elle ne la lumi\u00e8re sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [91%] :\r\nEt maintenant une amende explosif pour une bombe imaginaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [91%] :\r\nC'est le titre de une du matin on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, la femme qui a fait une fausse alerte \u00e0 la bombe \u00e0 l'a\u00e9roport international de Gen\u00e8ve fin juillet, bloquant tout le site, avec d\u00e9ploiement de 145 policiers et niveau de stress maximal pour les vacanciers, cette femme devra payer une amende de 90000 francs c'est une facture en fait d\u00e9taill\u00e9e comme suit par la police genevoise 145 hommes d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 100 francs de leur part, policiers, 896 heures de travail et la police et magnanime quand m\u00eame s'il ne peut pas payer \u00e0 temps, un arrangement est possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [88%] :\r\nElle va peut-\u00eatre faire pschitt mais les attentes sont \u00e9lev\u00e9es, la rencontre de lundi entre le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann et le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker, le tag Hassan hier a fait le tour des attentes des parlementaires PLR UDC et socialiste la PDC et Kathy Riklin estime par exemple qu'il faut rappeler que la solution de pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne est une solution interne sur laquelle l'Union n'a rien \u00e0 dire en ce qui concerne bien s\u00fbr l'application de l'initiative sur l'immigration de masse, bref, chacun y va de son petit conseil \u00e0 Yoann Schneider- Ammann avec ce b\u00e9mol, conclut le tag Hassan sa guerre il Yoann Rama ne va passer qu'une heure avec Jean-Claude, le nucl\u00e9aire, \u00e7a va passer tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [89%] :\r\nL'avenir de nos t\u00e9l\u00e9phones portables passera peut-\u00eatre par les robots conversation No\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:16) [85%] :\r\nSur le terme fran\u00e7ais un peu pompeux, on va lui pr\u00e9f\u00e9rer, comme le temps, ce matin, le terme anglais de chaque bo\u00eete cens\u00e9e d\u00e9cider pour le terme anglais, finalement, il s'agit donc de robot dot\u00e9 d'Intelligence artificielle et, avec eux, et bien vous pouvez r\u00e9server un restaurant, obtenir des conseils de sant\u00e9 ou commander un taxi m\u00eame des fleurs, le g\u00e9ant fleurs hop permet de commander des bouquets en parlant avec endosser Tchad alors, effet de mode ou tendance de fond, interroge le temps en concepteur de Tchad s'estiment qu'ils vont durer et m\u00eame se perfectionner, il y a de nombreux clients, explique -t-il, qui pr\u00e9f\u00e8re parler en Tchad bottes plut\u00f4t qu'un service clients par t\u00e9l\u00e9phone, c'est vrai que la musique, on entend pour patienter n'est peut-\u00eatre pas pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [81%] :\r\nBon, j'avoue, j'ai jamais eu de conversation pour l'heure, avec un Tchad mais je me r\u00e9jouis dans la Madeleine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [56%] :\r\nIl n'y a pas \u00eatre celui du Tchad bo\u00eete avec Esther Coquoz c'est fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [87%] :\r\nQui sait, le mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le qui ouvre une fen\u00eatre sur notre pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:10) [89%] :\r\nOui, le mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le propose une Exposition sur les momies en change radicalement de sujet, des hommes et des animaux, dont vous pouvez d\u00e9couvrir les photos dans la Basler Zeitung qui consacre une pleine page \u00e0 cette Exposition alors a par exemple la photo d'une momie dans chamois, d\u00e9couvert en 1909 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, c'est en Valais une autre momie, celle d'une m\u00e8re et de ses 2 enfants originaire des Andes et qui remonte \u00e0 l'\u00e9poque du 12\u00e8me si\u00e8cle encore un chat momifi\u00e9s naturellement dans les Grisons tout cela \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 30 avril 2017, au mus\u00e9e d'histoire naturelle de B\u00e2le est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:44) [88%] :\r\nTh\u00e8me momies, notamment en \u00c9gypte ancienne \u00e9taient tatou\u00e9s, mais l\u00e0 il s'agit de Chair fra\u00eeche dont je vous parlais la convention le tatouage de Montreux se tient ce week- end, double page dans Le Matin pour pr\u00e9senter l'av\u00e8nement qui s'enrichit aussi cette ann\u00e9e d'une Exposition d'art alors Interview \u00e9galement du sociologue de l'universit\u00e9 de Strasbourg, David Le Breton sur l'\u00e9volution du tatouage et du public de ces conventions il y a de tout, le tatous ne fait plus peur, il n'est plus non plus qu'une histoire d'hommes, il aborde aussi l'\u00e9volution des motifs le sociologue, le texte a fait son apparition mais la gare \u00e0 l'orthographe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:15) [89%] :\r\nOui parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque, face \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 on se faisait tatouer simplement maman sur l'avant- bras vous dire \u00e7a, \u00e7a va, mais maintenant on commence \u00e0 voir se tatouer un po\u00e8me tout entier sur l'\u00e9paule, effectivement, \u00e7a se Corse, Val\u00e9rie Droux, Esther, Coco, on vous retrouve dans une heure environ. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T05:00:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-357E9BB2-E0B6-4E91-B130-654E2058B5E9", "internalArchiveId": "357E9BB2-E0B6-4E91-B130-654E2058B5E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton de Vaud propose aux migrants d\u00e9bout\u00e9s, qui doivent retourner dans des pays europ\u00e9ens, une aide au retour in\u00e9dite en Suisse: pas de versement d'argent, mais un soutien logistique fournie par une ONG", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "C'est la Fondation Suisse du Service Social international (SSI) que le canton de Vaud a mandat\u00e9 en juin 2015 pour mieux renseigner et orienter les requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s.", "durationSec": 179, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003158", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["migration de population", "requ\u00e9rant d'asile"], "alternativeTitle": ["Le canton de Vaud se distingue en mati\u00e8re de renvoi de requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s / FOR_2016-09-16T18:12:00_developpement-7", "Forum du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["Le canton propose aux migrants d\u00e9bout\u00e9s, qui doivent retourner dans des pays europ\u00e9ens, une aide au retour in\u00e9dite en Suisse: pas de versement d'argent, mais un soutien logistique fournie par une ONG. Le bilan de cette mesure est plut\u00f4t mitig\u00e9."], "variantIds": ["ece-8003158"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-01-25T10:04:03Z", "webPublicationDate": "2016-09-16T16:35:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "correspondant RTS Vaud ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maucci, Steve", "role": "chef du Service de la population du canton de Vaud", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BF9A603A-B530-4470-8D3A-6551C56D0B2B", "internalArchiveId": "BF9A603A-B530-4470-8D3A-6551C56D0B2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Appels des auditeurs. Marlyse aimerait empailler son chien coeurcoeur", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 165, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986327", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "thematicThemes": ["taxidermie"], "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-09-16T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-09-16T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7986331", "ece-7986327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-27T08:17:54Z", "webPublicationDate": "2016-09-19T14:55:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1306FD15-1758-4D63-A1D4-39B530D2255C", "internalArchiveId": "1306FD15-1758-4D63-A1D4-39B530D2255C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Philippe Rebord, qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 chef de l'arm\u00e9e suisse par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. ", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Le divisionnaire Philippe Rebord, originaire du Valais, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la plus haute fonction militaire. Il prendra ses fonctions le 1er janvier 2016. Il succ\u00e8de \u00e0 Andr\u00e9 Blattmann", "durationSec": 442, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003152", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["arm\u00e9e"], "thematicPersons": ["Rebord, Philippe", "Blattmann, Andr\u00e9"], "alternativeTitle": ["L\u2019interview de Philippe Rebord, nouveau chef de l\u2019arm\u00e9e suisse / FOR_2016-09-16T18:02:00_developpement-2", "Forum du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["Philippe Rebord affiche plus de 30 ans de carri\u00e8re militaire professionnelle. Mais c'est surtout son identit\u00e9 romande qui fait jaser sous la coupole."], "variantIds": ["ece-8003152"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_SEP2016", "lastModifiedDate": "2017-01-25T09:26:53Z", "webPublicationDate": "2016-09-16T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rebord, Philippe", "role": "chef de l'arm\u00e9e Suisse ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F355E07-BBE4-4BE3-B00B-1D520000E317", "internalArchiveId": "9F355E07-BBE4-4BE3-B00B-1D520000E317", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Biblioth\u00e8que du professeur Y 16.09.2016", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 191, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986372", "imageURL": "http://www.rts.ch/4271503.image", "alternativeTitle": ["La Biblioth\u00e8que du professeur Y", "La Biblioth\u00e8que du professeur Y / SUPER_2016-09-16T16:30:00_la-bibliotheque-du-professeur-y", "La Biblioth\u00e8que du professeur Y / SUPER_2016-09-16T16:30:00_la-bibliotheque-du-professeur-y"], "variantIds": ["ece-7986381", "ece-7986372"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-16T01:10:32Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nNicole donc attention ultime tentative a pu. \r\nC'est toujours ben si vous exp\u00e9die donc si la Biblioth\u00e8que du professeur Y justifiant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:21) [87%] :\r\nBonjour professeur Christelle cette semaine dans les dans la BD et dans la BD local. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [77%] :\r\nOui, soit l'attention, l\u00e0 on parle de John Eaton Eaton in Love, c'est parce que c'est marrant \u00e0 Odessa la Lausannoise sc\u00e9nario de Ana de couleur de l'eau, c'est la s\u00e9rie d\u00e9tectives l'Opus 6 de cette saga d'ailleurs publi\u00e9 aux \u00e9ditions Delcourt. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [85%] :\r\nIl est anim\u00e9 lave, \u00e7a sent la com\u00e9die romantique \u00e0 l'eau de rose, vous ne vous perdez pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [85%] :\r\nJeune non Christelle aucune odeur hausse plut\u00f4t du soufre dans ce 6\u00e8me plus donc de s\u00e9rie d\u00e9tectives dont vous avez d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, le concept est original pour la bande dessin\u00e9e un album intitul\u00e9 cette d\u00e9tective est sorti en 2012, il mettait en sc\u00e8ne la fine fleur des limiers de l'ann\u00e9e 1920 ans oui c'est des capitaux des priv\u00e9s serait ben oui qui s'unissent pour r\u00e9soudre une \u00e9nigme couillu ensuite vient la s\u00e9rie Despina chaque personnage devenant le h\u00e9ros principal d'une enqu\u00eate John Eaton fid\u00e8le toutou, biographe du plus grand d\u00e9tective du monde l\u00e0 dans cette histoire, c'est Nathanel mais \u00e9videmment, vous savez que c'est cher se en sc\u00e8ne et c'est l\u00e0 que \u00e7a devient retors, il est invit\u00e9 par une criminel emprisonn\u00e9 dans une autre histoire, par une autre d\u00e9tective de la saga. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [61%] :\r\nL\u00e0, tout se m\u00e9lange anti- diff\u00e9rence Pinheiro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [87%] :\r\nOui, et c'est ce qui est int\u00e9ressant c'est que \u00c9ric Anna doit \u00eatre tellement de George Martin, le seul \u00e0 conna\u00eetre la dramaturgie g\u00e9n\u00e9ral tout en livrant des enqu\u00eates parfaitement ind\u00e9pendante et en un seul tome donc se lisent ainsi, mais on a aussi acquis avec les autres album des indices, on aura plus si on les a tous Sulu ici d'ailleurs dans cet album cette on retrouve d'ailleurs la galerie des m\u00e9chants qui proviennent de quasi toutes les autres histoires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [85%] :\r\nD'accord, et au niveau du dessin, ce sont des auteurs diff\u00e9rents si \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [86%] :\r\nOui, et puis on a un petit coup de coeur \u00e0 pour Isolde r\u00e9alis\u00e9 par une jeune dessinatrice suisse lausannoise m\u00eame Marat qui s'\u00e9tait fait conna\u00eetre avec sa s\u00e9rie Cluses, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 dans la main, mais le Londres Londres des d\u00e9tectives la m\u00eame ambiance un petit peu brouillardeuses ici, elle fait un bond graphique impressionnant, on se laisse prendre par l'ambiance quelque peu perverse de cette aventure, j'ai envie dire bien jou\u00e9 l'\u00e9diteur parce qu'on va se pr\u00e9cipiter pour acheter les autres, histoire de tout comprendre pour revoir ce qui est, ne l'oublions pas leb.a-ba de la vente, c'est une tactique bien connue, oui, les \u00e9diteurs BD, ce sont bien 2 d\u00e9put\u00e9s aux nouvelles strat\u00e9gies de leurs confr\u00e8res des s\u00e9ries ou du cin\u00e9ma, Despina au point de Star Wars : The money money, ont -elles dit, ceci dit, si la qualit\u00e9 est au rendez- vous de ces album publi\u00e9 par Delcourt et puis bah, vous pouvez avoir la chance de rencontrer Marat et l'\u00c9tat BD-FIL ce week- end, et peut-\u00eatre que si vous \u00eates sages vous fin d\u00e9cembre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [82%] :\r\nTout roule, on va justement vous retrouver dans quelques minutes, professeur pour votre s\u00e9lection de b\u00e9d\u00e9philes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T14:40:01Z", "program": {"href": "/programs/AC6ACE3C-B680-4F92-B941-6569B5FDE105", "id": "AC6ACE3C-B680-4F92-B941-6569B5FDE105", "name": "Biblioth\u00e8que du professeur Y"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Demay, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0741CFDE-59C8-41EE-9F01-1B67D7176F6B", "internalArchiveId": "0741CFDE-59C8-41EE-9F01-1B67D7176F6B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "26 minutes plus t\u00f4t : Le fromage \u00e0 raclette \u00e0 l'honneur durant la semaine du go\u00fbt", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Jean-Maurice Perraudin, fromager \u00e0 Lourtier (VS), nous parle d'une sp\u00e9cialit\u00e9 qui fait la fiert\u00e9 de toute une r\u00e9gion.", "durationSec": 261, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986344", "imageURL": "http://www.rts.ch/7033827.image", "alternativeTitle": ["Le fromage \u00e0 raclette \u00e0 l\u2019honneur durant la semaine du go\u00fbt", "Le fromage \u00e0 raclette \u00e0 l\u2019honneur durant la semaine du go\u00fbt / NMT_2016-09-16T08:11:59_26-minutes-plus-tot", "Le fromage \u00e0 raclette \u00e0 l\u2019honneur durant la semaine du go\u00fbt / NMT_2016-09-16T08:11:59_26-minutes-plus-tot"], "alternativeSummary": ["Jean-Maurice Perraudin, fromager \u00e0 Lourtier (VS), nous parle d\u2019une sp\u00e9cialit\u00e9 qui fait la fiert\u00e9 de toute une r\u00e9gion.", "Jean-Maurice Perraudin, fromager \u00e0 Lourtier (VS), nous parle d\u2019une sp\u00e9cialit\u00e9 qui fait la fiert\u00e9 de toute une r\u00e9gion.", "Jean-Maurice Perraudin, fromager \u00e0 Lourtier (VS), nous parle d\u2019une sp\u00e9cialit\u00e9 qui fait la fiert\u00e9 de toute une r\u00e9gion."], "variantIds": ["ece-7986361", "ece-7986344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T20:33:11Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [98%] :\r\nMartine Aubry. \r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:05) [92%] :\r\nLa commune valaisanne de Bagneux et la capitale autoproclam\u00e9e du fromage \u00e0 raclette, elle organise chaque ann\u00e9e un \u00e9v\u00e9nement pour le rappeler et l'\u00e9dition 2016 de cette f\u00eate, ce qui s'appelle tout simplement banni et capitale de la raclette se tiendra les 24 et 25 septembre prochain en cl\u00f4ture de la semaine du go\u00fbt, laquelle a d\u00e9but\u00e9 ce jeudi le fromage \u00e0 raclette cette fiert\u00e9 pour toute une r\u00e9gion dont on va parler avec vous, Jean-Maurice Perraudin bonjour, bonjour, vous \u00eates fromager \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [77%] :\r\nJ'habite \u00e0 l'autre et moi l'outil de mon voisin oui mais l'optique est un d\u00e9fi de la commune de Bani oui mais moi j'habite pas moi j'habite \u00e0 l'officier d'accord comme je fabrique de bannir voil\u00e0 parce que l'appellation bagne \u00e7a c'est l\u00e0 qu'on fabrique de la vall\u00e9e, \u00e7a vous voulez y aller il y a pas d'appellation look\u00e9 non alors fabrique du bagne qui combat ben c'est la capitale mondiale de la raquette, c'est pas plus mal, maintenant qu'il y a pas de de de capitale mondiale de la raclette \u00e0 Lucquy et non, non, parce qu'il est un peu l'appellation de elle existe pas voil\u00e0 \u00e7a comme j'habite \u00e0 l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [94%] :\r\nD'accord, et la fabrication du fromage \u00e0 raclette, c'est une tradition familiale chez vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [72%] :\r\nIl y a vous est une tradition familiale, bon p\u00e8re, fabriquer du fromage raclette, mon grand- p\u00e8re, fabriquer du vraiment \u00e0 l'heure actuelle, tout le monde n'arri\u00e8re-grand-p\u00e8re avec les nouveaux moteurs active mon arri\u00e8re arri\u00e8re grand- voile avec un nouveau malheur pour la Corse, mon arri\u00e8re arri\u00e8re- grand- p\u00e8re lui ne fabriquait pas dans leur int\u00e9r\u00eat, parce que c'est une tradition familiale je vous c'est une tradition, il y a aussi la fabriquer pas parce qu'il avait il avait pas l'\u00e9lu, il n'y avait pas les mangues sup\u00e9rieur le fromage \u00e0 raclette salades lourd la maison vous pr\u00e9sidez, vous vous en fabriquez un mais pas que j'en fabrique oui Jean commercialise Jean-Marc quotidiennement, je m'en nourris, je fais du sport elle \u00e7a va aller \u00e0 une soir\u00e9e dans l'ordre, on va aller dans le nord donc vous en racket quotidiennement mais oui parce que une femme du Nord chanson Stand raclette, ben c'est pas une f\u00eate de vidange et Pierre Llanelli les villages, je peux vous dire pas mal, rien que sur vous allez Bonnal GS Bouzar que Fontenelle aussi monter ou d'ailleurs, j'habite et o\u00f9 je fabrique mon fromage \u00e0 raclette, mais c'est pas du routier non la fin de l'appellation autre il existe pas, moi, je vois que Monsieur et donc, ces f\u00eates de village, il y a une par jour, ah non, non, non, quand m\u00eame pas quand m\u00eame pas pousser quand m\u00eame dans les hortillonnages battre alors non, non, non, par contre, quand y a pas de kermesses belges Rocle pour nous personnel, faut bien se nourrir, vous mangez que la raclette, je mange tout \u00e7a bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et puis ma femme 110 kilos pareil \u00e0 puisque vous dire que, ben il faut donner un peu de coude avec les pouvoirs mais vous mangez jamais de l\u00e9gumes ainsi conditions d'isolement bataille c'est pas des l\u00e9gumes peut-\u00eatre la r\u00e9glette Alain Platel Bonnet la viande par exemple si je mange aussi l'chez pendant toujours \u00e0 la maison, pas tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 menu \u00e9quilibr\u00e9 mais un peu lassant quand m\u00eame non, oh non, non, c'est clair, si vous voulez de la merde Espagne oui quand on a si bien march\u00e9 au bout de 6 mois, vous avez \u00e7a ou 3 mais bon fromage Raclette ben il y a plein de go\u00fbt diff\u00e9rent par exemple j'ai d\u00e9jeun\u00e9 une une debout qui fabriqu\u00e9 par des vaches qui mangent que de l'amante \u00e7a donne donc vos halte petit niveau de un petit go\u00fbt de monte exactement quoi mais je vois que Monsieur M\u00e9gret ne connaissent pas, vous disiez, vous disiez que vous recyclez votre oui alors, parce que l\u00e0, au fait que, quand pas la lance la couenne, quand m\u00eame, a \u00e9t\u00e9 mise en plis estime, d'accord, mais \u00e7a c'est quand sa voix 10 c'est c'est dur, encore un petit peu mais quand m\u00eame un peu mou, alors vous en prenez 3 400 ou les compacter comme ceci, \u00e7a fait un excellent match l\u00e0 vous la nuque, mais ce n'est mieux, plus de probl\u00e8mes, vous faites du sport aussi avec oui alors je limpide si c'\u00e9tait je les prends comme si dans les mains et puis je vais une centaine de mouvements, tous les matins, faut bien entretenir le la machine \u00e0 raclette, oui oui oui, ah, vous parlez d'armes aussi web alors je peux vous dire que si vous draguez soumis \u00e0 une m\u00eame chercher des noms bah, vous vous trouvez vite au bureau de vote l'annuaire, la pr\u00e9vention, un bon coup de dans la gueule, c'est tr\u00e8s efficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [92%] :\r\nOn se rend pas compte tout ce que la raclette peut faire pour vous, on n'imagine m\u00eame pas et on invite donc tous ceux qui veulent en savoir plus \u00e0 se rendre \u00e0 Bagneux, les 24. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [72%] :\r\nEt 25 juillet 11 heures pr\u00e9sent m\u00eame si personnellement je n'habite pas \u00e0 dans le m\u00e9tal ou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:03) [82%] :\r\nOui, Jean-Maurice Perraudin, merci pour cette situation passionnante, moi je vais le rendez- vous samedi soir apr\u00e8s le journal sur TV5 pour passer en revue le reste de l'actualit\u00e9 de la semaine dans 26 minutes ce n'est pas l'appel \u00e0 l'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:16) [75%] :\r\n26 minutes plus t\u00f4t, avec la Mobili\u00e8re assurance et pr\u00e9voyant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-18T13:43:00Z", "program": {"href": "/programs/342215DE-0365-4A27-ACB4-28FDC58F0C73", "id": "342215DE-0365-4A27-ACB4-28FDC58F0C73", "name": "26 minutes plus t\u00f4t"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C13EDA4B-E611-4155-80F9-A235344C3746", "internalArchiveId": "C13EDA4B-E611-4155-80F9-A235344C3746", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le chantage du vendredi : Singing in the rain", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 307, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986391", "imageURL": "http://www.rts.ch/6559539.image", "alternativeTitle": ["Singing in the rain", "Singing in the rain / OTWO_2016-09-16T09:31:06_le-chantage-du-vendredi", "Singing in the rain / OTWO_2016-09-16T09:31:06_le-chantage-du-vendredi"], "variantIds": ["ece-7986397", "ece-7986391"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T23:16:11Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [92%] :\r\nAh, ce bon vieux sondage du vendredi bah mercredi, c'\u00e9tait le dernier jour de l'\u00e9t\u00e9, tout le monde parlait que de \u00e7a, de m\u00e9t\u00e9o, on aurait dit qu'on \u00e9tait tous des des vieilles dames dans un salon de coiffure, mais la pluie est r\u00e9ellement arriv\u00e9 la chaleur finalement s'en est all\u00e9, et il faut bien l'admettre, pas mal de choses ont chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:32) [89%] :\r\nJe chansons sous la pluie, je pourrais presque. \r\nFinir ici en voyant le positif dans le bus, \u00e7a sent plus la transpiration, mais en fait. \r\nR\u00f4le la d\u00e9pression. \r\nQui a a fait le m\u00eame temps, viennent les comptes. \r\nGabin, alors il y a l'enfoir\u00e9. \r\nQui secoue son parapluie sous mon nez. \r\nKim 9 la Anne-Marie. \r\nChaque matin, en sortant. \r\nJenny alors le m\u00eame vers. \r\nSuis pas pr\u00eat mentalement, donc non, je ne changerai pas. \r\nQue je suis seul couillon short sous la pluie. \r\nM\u00eame si. \r\nIl fait pas beau. \r\nJ'ai pr\u00e9sent\u00e9 le v\u00e9lo. \r\nLe train, je veux bien, mais il y a. \r\nC'est la pagaille et je suis Poli, l\u00e0 hein. \r\nJe prends la voiture, mais l\u00e0, c'\u00e9tait trop dur, il y a beaucoup trop de crever qui roule \u00e0 30, juste pour \u00eatre s\u00fbr. \r\nIl y a un mois, avec Laura Veyrat tremp\u00e9. \r\nJe sont sous la pluie, du coup, j'ai l'autre dans la bouche. \r\n\u00e7a fait des dr\u00f4les de oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:35) [87%] :\r\nEt puis cette dame qui court aussi avec un journal Lydia. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [81%] :\r\nMais plein, on reste chez toi, les cheveux, c'est fait pour \u00eatre \u00e0 l'air. \r\nC'est sous la pluie, mais en vrai, je veux vivre en autarcie. \r\nParce que l\u00e0, c'est parti pour 8 mois de gris. \r\nJe suis au sous la pluie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:13) [84%] :\r\nDans le film, il est l\u00e0, oui, mais moi je crois que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [83%] :\r\nMais je vais pas pouvoir changeait. \r\nIl y a un juge cette jolie. \r\nAllez j'essaye, je lui sourit. \r\nJ'avais juste par marquer. \r\nQue j'avais la c\u00f4te nez. \r\nPuis le truc avec la pluie. \r\nCe qu'elle fait descendre tous les pollens, mais \u00e7a je vous en ai d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9, c'est plus la peine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T07:48:01Z", "program": {"href": "/programs/24851074-A768-45C4-A465-8A28F1F65EF1", "id": "24851074-A768-45C4-A465-8A28F1F65EF1", "name": "Chantage du vendredi"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B141F1B3-1F35-40F8-AD0C-A23D02C82A2A", "internalArchiveId": "B141F1B3-1F35-40F8-AD0C-A23D02C82A2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les l\u00e9gnes russes : Emil Gilels", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 5391, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986305", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949588.image", "thematicGeographicals": ["URSS"], "thematicThemes": ["piano", "musique classique", "instrumentiste"], "thematicPersons": ["Gilels, Emil"], "alternativeTitle": ["Quai des orf\u00e8vres du 16.09.2016", "Les l\u00e9gendes russes I: Emil Gilels / QDO_2016-09-16T18:30:00_quai-des-orfevres", "Quai des orf\u00e8vres du 16.09.2016", "Les l\u00e9gendes russes I: Emil Gilels / QDO_2016-09-16T18:30:00_quai-des-orfevres"], "variantIds": ["ece-7986306", "ece-7986305"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-07-25T18:12:53Z", "speechToTexts": ["25.07.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS29 (00:00:00) [99%] :\r\nQuai des Orf\u00e8vres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [88%] :\r\nCatherine D\u00e9sert \u00c9mile Guilaine poss\u00e8de les capacit\u00e9s de celui qui est n\u00e9 dans le seul but de devenir pianiste et dans le d\u00e9veloppement s'il obtient l'attention qu'il m\u00e9rite, apportera \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique, la renomm\u00e9e d'un pianiste mondial, c'est ainsi que le c\u00e9l\u00e8bre p\u00e9dagogue russes Yakov pr\u00e9dite \u00e0 son jeune \u00e9l\u00e8ve entr\u00e9 dans sa classe, \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans, la carri\u00e8re ph\u00e9nom\u00e9nale qui sera la sienne \u00c9mile Guinel, c'est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des pianistes les plus extraordinaires du 20\u00e8me si\u00e8cle le feu des projecteurs est aujourd'hui braqu\u00e9es sur lui, bonjour \u00e0 vous, soyez les bienvenus. \r\nSur le piano d'1000 Guilaine la Rapsodie espagnole de Franz Liszt l'\u00e9pisode qui retrace les Folies d'Espagne et retards aragonais \u00e7a un enregistrement r\u00e9alis\u00e9 en concert \u00e0 Moscou en 1968 Guilaine si montres magistrale, la critique de l'\u00e9poque appr\u00e9cient la fa\u00e7on dont le pianiste ma\u00eetrisent cette technique ph\u00e9nom\u00e9nale et surtout le c\u00f4t\u00e9 br\u00fblant de sa sonorit\u00e9 le r\u00e9pertoire d'\u00c9mile Guinel c'est particuli\u00e8rement important et s'\u00e9tend du baroque au romantisme tardif en passant par les compositeurs du XXe si\u00e8cle, ce sont n\u00e9anmoins les classiques allemands et autrichiens qui forment le coeur de son r\u00e9pertoire, c'est l'interpr\u00e9tation de Beethoven, de Schumann ou encore de Brahms, sont d'une po\u00e9sie intense et sobre, son piano chante avec un sens du les g\u00e2teaux et de la r\u00e9flexion, absolument magnifique, \u00e9coutons l'interpr\u00e9ter le mouvement lent du 1er concerto de Brahms et Miguel c'est ici accompagn\u00e9 par les Berliner Philharmoniker direction ing\u00e9nieur. \r\nUn piano po\u00e8te celui d'\u00c9mile Guimet s'accompagner par les Berliner Philharmoniker sous le geste de g\u00e8nes Elior dans le mouvement lent, un du 1er concerto pour piano et orchestre de Brahms, c'\u00e9tait en 1972 \u00c9mile Guinel avait un go\u00fbt prononc\u00e9 pour la musique de chambre, c'\u00e9tait une tradition bien implant\u00e9e \u00e0 Odessa, ville natale du pianiste qui perp\u00e9tue avec bonheur cette tradition sa soeur \u00c9lisabeth Guidel \u00e7a d'ailleurs \u00e9pous\u00e9 le violoniste L\u00e9onide Cogan se produira r\u00e9guli\u00e8rement avec son beau-fr\u00e8re et constitue, avec le violoncelliste Mstislav Rostropovitch, un trio fameux trio qu'on \u00e9coute ici dans le 2\u00e8me, trio Chostakovitch \u00e7a d\u00e9m\u00e9nage. \r\nLe 2\u00e8me Trio de Dimitri Chostakovitch \u00c9mile Guinel c'est au piano, L\u00e9onide Cogan son beau-fr\u00e8re au violon et Mstislav Rostropovitch au violoncelle, 3 artistes du peuple russe qui, \u00e0 compter de 1945 ann\u00e9e de la cr\u00e9ation officielle du trio forment une d\u00e9l\u00e9gation de choc Guinness, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers artistes sovi\u00e9tiques avec David O\u00efstrakh \u00e0 avoir obtenu l'autorisation de sortir de l'Union sovi\u00e9tique et de voyager \u00e0 l'ouest en 1936 alors qu'il vient de d\u00e9crocher le 1er prix au concours de Moscou, il prend part \u00e0 son 1er concours international, celui de l'acad\u00e9mie de Vienne o\u00f9 il remporte le 2\u00e8me prix et puis ce sera le concours izay de Bruxelles, 2 ans plus tard, concours qui lui d\u00e9cerne cette fois le 1er prix devant un art au Benedetto Michelangelo le triomphe de Bruxelles, la virtuosit\u00e9 foudroyante de ce jeune pianiste attire l'attention de Sergue\u00ef Rachmaninov, qui est alors en exil, ce dernier se met \u00e0 \u00e9couter toutes les prestations radiophoniques du jeune prodige, d\u00e8s lors, Rachmaninov le consid\u00e8re comme son successeur pianistique et lui, on voit la m\u00e9daille \u00e0 l'effigie de Rubinstein et le dipl\u00f4me qu'il avait re\u00e7u en remportant le c\u00e9l\u00e8bre concours Rubinstein des ann\u00e9es auparavant, il inscrit sur le pr\u00e9cieux document, le nom de Guidel, indiquant ainsi au nouveau venu, son appartenance \u00e0 la succession de Rubinstein, il aime \u00e7a, conservez pr\u00e9cieusement sa vie durant ces belles reliques. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:47:48) [84%] :\r\nMerci, c'est ce que leur merci. \r\nAinsi et qu'c'est vrai oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:49:13) [83%] :\r\nC'est vrai, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:49:43) [76%] :\r\nOu de risques h\u00e9 ben oui oui oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:50:27) [70%] :\r\nJe que aujourd'hui. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:51:03) [74%] :\r\nRen\u00e9 Monory en avait pour notre. \r\nSon festival le bon c'est. \r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:51:48) [81%] :\r\nHein. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:51:52) [77%] :\r\nMais \u00e0 Metz et de la sonde \u00e7a \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:52:42) [72%] :\r\nParce que ai dit et m\u00eame sous- hommes comme \u00e7a et de. \r\nParce que. \r\nJ'esp\u00e8re maintenant tr\u00e8s qui risque vrai. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:53:21) [74%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:53:39) [77%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:53:42) [76%] :\r\nCostil peut-\u00eatre qui. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:55:10) [87%] :\r\nVenir. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:55:20) [84%] :\r\nJe veux dire, sur le retrait, avoir lieu. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:55:43) [85%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:55:48) [67%] :\r\nLes gens. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:56:19) [91%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:56:33) [82%] :\r\nMieux, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:56:56) [72%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:57:04) [63%] :\r\nOui ou. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:57:39) [84%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:57:55) [57%] :\r\nHors salaires qu'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:12) [89%] :\r\nQuelques m\u00e9lodies extraites du D\u00e9mon, op\u00e9ra le plus populaire d'Anton Rubinstein Vladimir ce qui \u00e9tait accompagn\u00e9 par l'Orchestre du Kirov de Saint-Petersbourg, direction Val\u00e9rie Yaguello merci d'\u00e9couter, esp\u00e8ce de quai des Orf\u00e8vres \u00e9voque aujourd'hui le parcours d'\u00c9mile et Guinel, l'un des g\u00e9ants du piano russe, h\u00e9ritier de la tradition instaur\u00e9e par le pianiste Arthur Rubinstein, fr\u00e8re cadet dans de tonnes de Rubinstein et ami de Sergue\u00ef Rachmaninov, je vous disais tout \u00e0 l'heure que Gill, elle, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'un des premiers artistes sovi\u00e9tiques avec David O\u00efstrakh, avoir obtenu l'autorisation de sortir de l'Union sovi\u00e9tique et de voyager librement \u00e0 l'ouest, malgr\u00e9 la guerre froide, avec son temp\u00e9rament, puissant et imp\u00e9tueux, le pianiste et tr\u00e8s vite instrumentalis\u00e9e par le r\u00e9gime de Staline, il devient l'embl\u00e8me d'une excellence pianistique russe Staline en fait un artiste politique diffusant le prestige du r\u00e9gime russe hors du territoire sovi\u00e9tique les tourn\u00e9es occidentale de Guidel sont suivies par les m\u00e9dias et un public de plus en plus nombreuses \u00e0 31 ans, Ghilas peut ainsi jouer en Europe \u00e0 39 ans, il fait ses d\u00e9buts aux \u00c9tats-Unis, en jouant le concerto Tcha\u00efkovski avec l'orchestre de Philadelphie une oeuvre qui deviendra l'un de ses chevaux de bataille, il en existe aujourd'hui diff\u00e9rentes versions, elle choisit de vous offrir celle que le pianiste a enregistr\u00e9 en 1972 avec l'orchestre symphonique de Londres sous la direction de la ruine. \r\nLe 1er mouvement allegro brillante et du 1er concerto pour piano et orchestre de Tcha\u00efkovski ici en soliste g\u00e9ant du clavier \u00c9mile, un interpr\u00e8te au jeu puissant capable de nuances aussi totalement \u00e9nigmatique Lili, elle s'\u00e9tait accompagn\u00e9e par l'Orchestre symphonique de Londres direction Lorin Maazel Lille Elsa enregistr\u00e9s dans les ann\u00e9es 70 les trois concerto Tcha\u00efkovski avec cet orchestre, un disque qui a fait sensation : les romantiques sont certainement les compositeurs qui conviennent le mieux au temp\u00e9rament de feu de Guidel, mais n'oublions pas la fa\u00e7on unique avec laquelle il a explor\u00e9 les barreaux Christelle que Jean-S\u00e9bastien barre ou m\u00eame Scarlatti, je vous propose de refermer ce portrait du virtuose envie co\u00fbtant quelques sonates de Scarlatti si d\u00e9voile ici un interpr\u00e8te ce qui allie une technique prodigieuse a une musicalit\u00e9 de velours. \r\n\u00c9mile Guinel s'interpr\u00e9ter d'ici quelques sonates de Scarlatti, un compositeur qui l'a accompagn\u00e9 tout au long de sa carri\u00e8re et dont il se d\u00e9lecter des harmonies et des sonorit\u00e9s l'enregistrement a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en concert \u00e0 Londres le 15 octobre 1984 lors du dernier r\u00e9cital offert par laisse dans la cit\u00e9 britannique, la BBC avait retransmis son concert en Direct sur ses ondes Yama fort heureusement conserv\u00e9 l'enregistrement dans ses archives, quai des Orf\u00e8vres, c'est fini pour cette semaine, sachez que vous pourrez rattraper un \u00e9pisode en nous \u00e9coutant demain samedi en nouvelle diffusion \u00e0 10 heures et demie sur Espace 2 merci \u00e0 Mathieu rame savoir qui signe la r\u00e9alisation toute cette semaine une proposition Catherine d\u00e9sert. \r\n\r\nLocuteur FS29 (01:29:04) [90%] :\r\nDes soliste du Philharmonique de Berlin qui partage la sc\u00e8ne avec des musiciens de jazz et c\u00e9l\u00e8brent leur passion commune pour les sonorit\u00e9s latino- am\u00e9ricaine ces bol\u00e9ros Berlin un projet unique et inattendu \u00e0 la crois\u00e9e des genres. \r\n\u00e0 d\u00e9couvrir en concert mardi 27 septembre \u00e0 la salle M\u00e9tropole \u00e0 Lausanne polaire ou Berlin, plus d'infos sur l'\u00e2ge musique voisinage suivez l'actualit\u00e9 musicale \u00e0 l'\u00e9coute de magn\u00e9tique du lundi au vendredi \u00e0 17 heures sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:29:42) [93%] :\r\nApr\u00e8s le disque Le\u00efla r\u00eave c'est l'heure de votre concert je vous retrouve tout de suite le temps d'un coup de baguette magique et nous serons en Direct de la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T18:25:00Z", "program": {"href": "/programs/72FE2389-6535-4751-9B33-A6AA05BE5AAF", "id": "72FE2389-6535-4751-9B33-A6AA05BE5AAF", "name": "Quai des orf\u00e8vres"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Buser, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-048058DE-4373-4CFA-9F6F-642818B67384", "internalArchiveId": "048058DE-4373-4CFA-9F6F-642818B67384", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Label Suisse : Susanne Abbuehl \"The Gift\" et Matthieu Michel", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 7200, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423783.image", "thematicThemes": ["jazz"], "thematicPersons": ["Michel, Matthieu", "Abbuehl, Susanne", "Label Suisse"], "alternativeTitle": ["JazzZ du 16.09.2016", "JazzZ / JAZ_2016-09-16T22:00:00_jazzz", "JazzZ du 16.09.2016", "JazzZ / JAZ_2016-09-16T22:00:00_jazzz"], "variantIds": ["ece-8001724", "ece-8001723"], "isOnline": false, "remarks": "L'\u00e9mission commence \u00e0 11'27''.", "lastModifiedDate": "2017-02-08T15:53:32Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:23) [77%] :\r\nLe quatuor Arte sur la sc\u00e8ne de la Haute \u00c9cole de musique de Lausanne, en Direct du festival Label Suisse le quatuor Arte b\u00e9ate pop Schneiter Sacha arbre secondaire Andr\u00e9a formel qui est appelle \u00e0 4 musiciens enthousiasme que nous, on peut faire un concert absolument splendide et je peux vous dire ce soir que \u00e7a danser sur la sc\u00e8ne de la Haute \u00e9cole de musique, des musiciens et les autres, une musique formidable pleine d'\u00e9motion tr\u00e8s, tr\u00e8s attention et musiciens qui nous viennent du canton de base, ils se sont rencontr\u00e9s en 1995 \u00e7a fait presque 21 ans qu'ils jouent ensemble et qui nous offre des posters d'une intensit\u00e9 rare, je vais m'approcher des musiciens maintenant parce que le pass\u00e9 reconnu de fa\u00e7on claire, ne partez pas Musiciens du quatuor. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [88%] :\r\nLuc pardon sur Arte, venez nous parler un peu de ce magnifique concert merci pour ce magnifique programme que vous nous avez offert ce soir en tout cas, je peux dire une chose qui y a des milliers des m\u00e9lomanes qui ont peur de la musique contemporaine, on vous entend donc je suis s\u00fbr qu'ils sont heureux et r\u00e9concili\u00e9e avec ce r\u00e9pertoire ce programme que vous nous avez offert et d'une intensit\u00e9 et d'une \u00e9motion rare, je me suis demand\u00e9 pourquoi vous avez une id\u00e9e de revisiter le folklore suisse et qu'est -ce que \u00e7a vous a apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:42) [71%] :\r\nJ'ai parl\u00e9 un tr\u00e8s fort, mais une petite partie \u00e7a voil\u00e0 et puis \u00e7a fonctionne, c'est ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:50) [80%] :\r\nOn entend qu'on vous entend doncM. donc disons que nous, on n'a pas commenc\u00e9 par le fond clair Swissmem on a d'abord commenc\u00e9 arranger beaucoup d'autres morceaux comme des monstres d'histoire qu'on a entendu comme d'autres pi\u00e8ces, d'autres pays et puis tout \u00e0 coup, on a pens\u00e9 bon, mais pourquoi ne pas arranger aussi des morceaux 6, on a aussi insist\u00e9 du fond Pierre qui vaut la peine d'\u00eatre jou\u00e9 et comme \u00e7a on est arriv\u00e9 cette id\u00e9e de le ma\u00eetre d'oeuvre, donc c'est pas au gramme qui fait un peu partie du monde entier, \u00e7a s'appelle diff\u00e9rent goals mais comme on est Suisse, alors on a mis la Suisse de temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:28) [94%] :\r\nEt vous avez aussi en parall\u00e8le le folklore bulgare alors est -ce qu'il y a des points communs entre ces 2 folklores. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:35) [80%] :\r\nJe dirais, pas vraiment, je ne mettrai disant le folklore bulgare. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:45) [76%] :\r\nJe ne sais je vois une travers les musiciens de la musique bulgare, ils aiment tr\u00e8s bien explorer la voie et si on connaisse le Dell s'800, c'est que les Suisses, ils aiment aussi explor\u00e9 la voie et d'une mani\u00e8re c'est ce qu'on essaie avec l'instrument d'explorer l'instrument et de porter cette voie sp\u00e9ciale de leur logique folklore s\u00fbrement tr\u00e8s instrument fait le coup, faire quelque chose de d'avec le saxophone qui qui est pareil \u00e0 ce \u00e0 ce truc de la voix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [90%] :\r\nUne fois qu'on a jou\u00e9 des musiques d'inspiration folklorique est -ce qu'on aborde diff\u00e9remment les Oeuvres contemporaines est -ce qu'on peut aller jouer la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [87%] :\r\nJe suis pas s\u00fbr si j'ai bien compris la question, la la musique entend pas une qui est compos\u00e9 et effectivement compl\u00e8tement diff\u00e9rent de ce qu'on a fait aujourd'hui, peut-\u00eatre, ce qui est, il y a une quel une chose encore mine c'est que aussi, l\u00e0 on on cherche toujours, toujours, des sonorit\u00e9s sp\u00e9cial comme au d\u00e9but, aujourd'hui, on a fait quelque chose avec des instruments qu'on nous en avons construit nous-m\u00eames et les compositeurs qui compose des pi\u00e8ces nouveau nous nous demandent souvent de jouer quelque chose jamais entendu ah bon, alors l\u00e0 peut-\u00eatre la chose pareille toujours de rechercher quelque chose dans le sang, dans le sang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [80%] :\r\nNe sortira un nouvel album qui a pour titre delirium elle ici a le programme de cet album Andr\u00e9 Foreman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:19) [78%] :\r\nAlors la musique perp\u00e9tuel de a \u00e9t\u00e9 compens\u00e9e par Andreas Sch\u00e4rer, un chanteur tr\u00e8s connu maintenant un niveau international, et comme nous on l'admirait beaucoup, on lui a demand\u00e9 de 20 projets ensemble, il a dit oui fait oui, elle a compos\u00e9 sa voulant grammes pour 4 saxophones et puis voil\u00e0, naturellement, lui il chante avec et aussi Wolfgang C\u00e9sar Abbas et on a jou\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pas mal de voir comment Villeurbanne, \u00e7a a tr\u00e8s bien pass\u00e9, Os\u00e9o c\u00f4t\u00e9 public, il vante tr\u00e8s r\u00e9agi tr\u00e8s positivement cet album. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:56) [94%] :\r\n\u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 presque 20 ans plus de 20 ans vous avez constitu\u00e9 votre quatuor vous avez parcouru un long chemin est -ce que votre fa\u00e7on d'aborder la musique aujourd'hui a \u00e9volu\u00e9 avec les ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:09) [85%] :\r\nBien oui, c'est un oui bien s\u00fbr, on a commenc\u00e9 avec le r\u00e9pertoire qu'on qu'on essaie avec le saxophone, on a fait des commandes et les ann\u00e9es derni\u00e8res, on a beaucoup commenc\u00e9 \u00e0 exp\u00e9rimenter, comme j'ai dit d\u00e9j\u00e0 avec les instruments qu'on a construit, on commence \u00e0 exp\u00e9rimenter aussi avec l'\u00e9lectronique on fait maintenant \u00e0 nouveau Project avecT. Win comme Scholes alors aussi, nous, on veut toujours faire un progr\u00e8s dans la niveau du sang et chercher des nouveaux chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [88%] :\r\nJean, merci beaucoup d'\u00eatre venu \u00e0 mon micro, ce soir on va se se quitter pour faire la place nos mais tient qui vont prendre le relais, ce soir, en attendant je vous propose de vous \u00e9couter encore dans un projet que vous avez accompli avec TUI voil\u00e0 merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:20) [72%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:12) [87%] :\r\nUne pi\u00e8ce du compositeur am\u00e9ricain oui voil\u00e0 ici visiteurs revisit\u00e9 par le quatuor Arte que nous entendions tout \u00e0 l'heure, ce qui fait partie des nombreux projets que ce quatuor \u00e0 explorer avec des compositeurs d'aujourd'hui j'ai plaisir d'accueillir Yvan, bonsoir, Yvan bonjour Catherine qu'on voit bien, mais heureuse comme tout ce concert magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:32) [82%] :\r\nLe Direct, tout \u00e7a, les changements de plateau, c'est formidable, on est tr\u00e8s content d'\u00eatre \u00e0 la belle Suisse comment fait un petit glissement entre la musique contemporaine au contemporaine mais au classique et le jazz ou propos juste un petit indicatif qui est une esp\u00e8ce de tags n'esp\u00e8ce de bruits d'ambiance comme \u00e7a qui rappellera des souvenirs \u00e0 certains qui aiment le jazz depuis 50 ans en Europe c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:00) [79%] :\r\nPoint, h\u00e9 bien voil\u00e0, ceux qui aiment le jazz, l'imp\u00f4t dit ils n'\u00e9couteront demain soir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:07) [84%] :\r\n\u00e0 18 heures parce que visiblement, l\u00e0 il y a des petites interf\u00e9rences et comme \u00e7a, c'est la vie, on rejoint donc le Direct avec le quartet de Susanna Bull, le seul musicien dont j'ai besoin du nom, c'est un batteur finlandais formidable, mais c'est un emprunt compliqu\u00e9, donc on est ravi d'accueillir cette chanteuse qui a en plus une des enseignantes de l'ici, elle enseigne \u00e9galement en Suisse al\u00e9manique, c'est une chanteuse qui compte d\u00e9sormais 4 ou 5 album sur une CM mais c'est quelqu'un qui compte dans le p\u00e9riple de territoire vocale et jazzy stick europ\u00e9en, elle fait partie d'art, il y a 2 ans, musicien dans le Quartet, qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s nomin\u00e9 comme on dit, mais c'est un tr\u00e8s vilain mot cit\u00e9e pour le Grand Prix de la musique hier, ils sont partis avec un joli petit ch\u00e8que c'est pas eu pour le Grand Prix, vous le savez, mais quoi qu'il en soit, ce sont des musiciens dans le talent et d\u00e9j\u00e0 reconnu, donc on est ravi d'accueillir ce quartet l\u00e0 le batteur qui est donc finlandais a pour nom la vie lourd Ivory. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:08) [91%] :\r\nMagnifique compositeur et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:10) [81%] :\r\nPianiste, il accompagne Suzanne maintenant depuis 2004, sauf erreur, et c'est un musicien extr\u00eamement cr\u00e9atif royal, les grands compositeurs Wohlfahrt pr\u00e8s de Rodez. \r\nAu bugle, un musicien qu'on r\u00e9v\u00e8re personnellement mais vous tous \u00e9galement depuis maintenant quelques d\u00e9cennies, c'est tout simplement des tr\u00e8s tr\u00e8s grands po\u00e8tes, non seulement de l'instrument mais de cet idiome musical qu'on appelle le jazz, je pense qu'est un des plus grands m\u00e9lodistes de notre temps, il s'appelle Mathieu Michel. \r\nEt la cheftaine de ce magnifique Quartet, une chanteuse que vous allez d\u00e9guster un lyrisme \u00e0 fleur de peau, elle s'appelle Suzanne \u00e0. \r\nEt d'ores et d\u00e9j\u00e0 j'ai glissa Suzanne et Amadieu qu'ils seront les bienvenus \u00e0 notre micro \u00e0 la fin du concert, Naoki au Tchad. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:34) [73%] :\r\nEst -ce parce que le Quartet d\u00e9\u00e7u, j'en avais eu 7 en Direct de Label Suisse etc PCV comme \u00e7a fait dr\u00f4le, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de logement, pour cela, la musique et bien s\u00fbr \u00e0 fleur de peau, le double S\u00e9n\u00e9gal Mathieu Michel. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:49) [87%] :\r\nOn est ravi d'\u00eatre ici, on va vous jouer un peu le r\u00e9pertoire de notre disque surtout le disque de et \u00e7a, c'\u00e9tait en tout nouveau morceau qui s'appelle au Windows et on continue avec cette. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:20) [75%] :\r\nPoint Julie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:24) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:35) [72%] :\r\nEt puis nulle. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:20:48) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:06) [66%] :\r\nLa donc faut. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:42) [75%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:11) [95%] :\r\nEt. \r\n\u00e7a y est je. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:26:03) [81%] :\r\nProchain morceau c'est devenu mon pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, de toute mani\u00e8re et \u00e7a parle de ce qu'on doit ramener \u00e0 la vie, \u00e7a s'appelle des Calment et quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:46) [61%] :\r\nC'est en Direct sur Espace 2 en Direct de m\u00eame s'il se passait des comme \u00e7a fr\u00f4le la r\u00e9gie ici devait le second cas sur les le prix \u00e0 la de sa part : nous, le quartet de Sylviane, il s'y attendait pas, c'est le plus amusants sont disponibles. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:22) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:36) [80%] :\r\nDonc point. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:59) [72%] :\r\nQui veut. \r\nVoir o\u00f9 oui. \r\nOui est -ce que c'est une soit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:36:19) [81%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:03) [76%] :\r\nIci. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:37:17) [94%] :\r\nOui DSK c'est une. \r\nMoindre mais. \r\nVoil\u00e0, vous avez tu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:41) [71%] :\r\nUne belle complicit\u00e9 entre la voix d\u00e9cisionnaire Bill est devenu de lunettes le plaqueur Palander pour leur col\u00e8re, ils nous les voir et que le probl\u00e8me, c'est Voltaire qui para\u00eet d\u00e9rob\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:52) [85%] :\r\n\u00e0 Lyon, de longue date de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:55) [85%] :\r\nAlors je peux d\u00e9j\u00e0 vous pr\u00e9sentez une fois mon groupe, je suis tellement heureuse d'\u00eatre rigolo, c'est Voltaire pr\u00e8s de Rodin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:42:17) [75%] :\r\nLa place absolument. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:42:18) [88%] :\r\nSeul le sait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:42:54) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:03) [76%] :\r\nPoint de pointe, il y a pas de point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:43:28) [76%] :\r\nDonc, point et donc, et donc point point. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:28) [75%] :\r\nMais point le troupeau point si. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:44:45) [59%] :\r\nQui est si point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:05) [72%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:23) [72%] :\r\nMais ce qui est lev\u00e9, pas un r\u00eave, c'est pas une ville du nombre d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:29) [74%] :\r\nEst -ce qu'on est toujours plus haut, et on va continuer avec Pasqua au droit. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:51:00) [71%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:09) [78%] :\r\nHein. \r\nAh ah. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:34) [70%] :\r\nAlors le point \u00e7a \u00e7a vous aviez forum qui est. \r\nEt. \r\nChez elle, et si oui, oui. \r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:15) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:35) [64%] :\r\nPour vous. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:59:30) [78%] :\r\nPoint point. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:00:30) [64%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:00:37) [61%] :\r\nMais m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:00:41) [69%] :\r\nDonc c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:00:56) [59%] :\r\nOui \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:01:02) [83%] :\r\nOui, oui. \r\nPrendre demain une chaleur 23 pour faire faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:01:56) [85%] :\r\nC'\u00e9tait quoi qu'ils disent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:02:54) [65%] :\r\nLa r\u00e9alisation d'avoir comme. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:05:27) [59%] :\r\nOui, qui traverse travaille apr\u00e8s vous rattraper ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:05:30) [72%] :\r\nEncore une fois, on a pas assez commen\u00e7ons tout 13 imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:05:34) [69%] :\r\nDonc, nous aussi, c'est votre p\u00e8re, il avait rep\u00e9r\u00e9 il y a une mais l'homme id\u00e9al, la batterie et Mathieu Michel. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:07:38) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:11:16) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:11:31) [70%] :\r\nBonjour, celle -ci, pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:12:40) [75%] :\r\nEh bien greg \u00e0 la batterie, Wolf apr\u00e8s au piano, Mathieu Michel Ob\u00e9lix Suzanne abus, il voit bien s\u00fbr, vous auriez envie d'un petit rappel, par \u00e9l\u00e9gance pour le information pas \u00e9t\u00e9 Aubade. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:12:53) [81%] :\r\nEt si un petit moment pour l'installation de la sc\u00e8ne, on va en rester je pense l'un s'il nous rejoindra petit vous l'interview, ce sera tr\u00e8s tr\u00e8s sympa, alors on va voir si on va, je vais vite les chercher, on est en Direct, donc on se prom\u00e8ne un petit peu dans la salle, et s'il y a un petit peu de petits trucs qui vous d'interview : Ce sera un P\u00e9kin Mathieu qu'est -ce qu'qui pensait de venir faire un petit coucou vient faire un petit coucou : allez, voil\u00e0 on embarque les musiciens, on quitte la sc\u00e8ne, on passe de la coulisses \u00e0 la sc\u00e8ne, et je pense qu'ils vont arriver c'est vrai que c'est toujours un petit peu exigeante, sortir de sc\u00e8ne, merci beaucoup, Suzanne comment \u00e7a je trouve que le rouge, \u00e7a ira tr\u00e8s bien que noir comme \u00e7a Mathilde bien il vient il r\u00e2le vers lui : tu vois, micro ouvert, magnifique, tu choisis ta place, comment \u00e7a va, \u00e7a va tr\u00e8s bien merci, comment est -ce que tu avais choisi des musiciens. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:13:41) [86%] :\r\nAlors dans le cas de refaire Che \u00e0 l'\u00e9cole \u00e0 l'auto- \u00e9cole \u00e0 La Haye, aux Pays-Bas et il y accompagner mes cours, on ne devait d\u00e9j\u00e0 on devait toujours pr\u00e9par\u00e9 avec un pianiste et oui, c'\u00e9tait lui et il y faisait des accords tr\u00e8s bizarre financ\u00e9 par oui par Debussy par Ravel et et je me souviens moi prof Almaty oui, si si, tu peux jouer avec lui et \u00e7a va bien, tu vois, si si tu r\u00e9ussis \u00e0 trouver ta note avec ces accords, h\u00e9 oui, c'est \u00e7a que je souhaite aussi pour les \u00e9tudiants qui qui et des r\u00e9unions ou des des groupes d\u00e9j\u00e0 pendant les \u00e9tudes et dans le cas de il a il a remplac\u00e9 un batteur, avec lequel je jouais, je continue \u00e0 jouer, il y a 2 ans et j'ai tellement aim\u00e9 les, les, les sonorit\u00e9s qui qui l'a mis et les je sais pas les les mouvements, les danses, il y a quelque chose dans dans ce qui m'a vraiment plu et mature, j'ai rencontr\u00e9 ici \u00e0 mieux et je me souviens quand quand j'ai entendu \u00e7a pour la 1\u00e8re fois oui, je suis tomb\u00e9e amoureuse de de 500 voitures oblig\u00e9 de dire \u00e7a parce qu'il est l\u00e0 maintenant, pas du tout, non non non non, pas du tout, non non je dis \u00e7a, vraiment, honn\u00eatement et je me souviens, notre premi\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions j'ai j'ai jou\u00e9 en peu au piano mes compositions \u00e0 lui y a jou\u00e9 dessus et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait clair pour moi que je voulais. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:15:13) [93%] :\r\nJouer avec lui, c'est un r\u00eave pour une chanteuse ou un chanteur de se poser sur l'intonation de Mathieu parce que il y a pas tellement de doutes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:15:21) [84%] :\r\nRien du tout, c'est c'est il y a pas de toutes et et bon, il a l'oreille absolue ce qui ce qui lui est sympa, oui, oui, \u00e9videmment oui et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:15:31) [69%] :\r\nOui, toute l'oui Vierzy si. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:15:37) [86%] :\r\nNon en fait c'est juste, c'est, c'est c'est vraiment un bon j'allais dit d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 1000 fois mais mais c'est c'est c'est juste un luxe absolu de jouer avec lui, lui et en plus il a de la classe de l'int\u00e9grit\u00e9, c'est, c'est c'est quelque chose qu'elle compte Tomanovic donc c'est c'est vraiment aurait avou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:15:55) [82%] :\r\nQui peut rouge il y a pas de cam\u00e9ra qu'est -ce que je voulais dire Mathieu pour toi, j'ai jou\u00e9 cette RFI froc jouer avec une voix comme \u00e7a, c'est aussi un petit cadeau, parce que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s joli de faire fusionner la voix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:16:07) [82%] :\r\n\u00e0 toi, j'adore \u00e7a oui, on rit, on sent, on sent, qui aime bien de glisser dans la luette Benjamin, ce qui en fait ben avec la voix, c'est un plaisir, mais le m\u00e9lange des timbres, \u00e7a ne fait bander une nouvelle sonorit\u00e9 si on joue vraiment ensemble et je crois qu'il fallait faire, \u00e7a le fait aussi avait partout \u00e0 l'appui \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:16:31) [84%] :\r\nLa et en plus \u00e7a vous laisse beaucoup d'espace, parce qu'il y a pas qu'il y a pas de contrebasse. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:16:35) [81%] :\r\nIl y a un grand espace, toi tu peux utiliser la reverb et puis tu peux utiliser vraiment de des variations de c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et par cons\u00e9quent qui a -t-il vient un peu l\u00e0, l'autre l'autre voie du Quartet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:16:45) [74%] :\r\nHein, mais c'est vraiment un plaisir, j'adore \u00e7a oui, \u00e7a j'JMJ et comment est -ce que tu choisis les th\u00e8mes Suzanne les th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:16:52) [85%] :\r\nLes th\u00e8mes alors oui, j'aime beaucoup la la po\u00e9sie parce que je suis pas au triste, moi- m\u00eame je je peux pas ou en dit en fran\u00e7ais, je crois que c'est joli autrichien mais donc je jamais choisir des t\u00eates po\u00e8me des gens qui savent vraiment \u00e9crire et oui j'aime en fait j'aime pas vraiment le le contenu tellement longtemps le sens, mais j'aime les sonorit\u00e9s j'aime, j'aime ce que \u00e7a \u00e9voque h\u00e9 oui c'est comme \u00e7a que que choisir et \u00e7a doit avoir une urgence pour moi donc, si je tombe, si \u00e7a me frappe d\u00e8s le d\u00e9but la texte j'aime composer et sinon je laisse tomber. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:17:36) [82%] :\r\nAlors, vous \u00eates les 2 enseignants Dender au-del\u00e0, \u00e9cole de musique comment est -ce que \u00e7a se passe aujourd'hui est -ce qu'il y a de plus en plus d'\u00e9tudiants, la trompette un instrument difficile il y a pas tellement en sc\u00e8ne passablement m\u00e9dias aussi d'autres instrumentistes oui alors comment est -ce que comment est -ce qu'on pourrait faire pour que ces trompettiste reviennent un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:17:56) [79%] :\r\nMoi perso je comprends qu'elle n'a pas beaucoup, vous \u00eatre j'on passait vraiment c'est oui, il y avait il y a dit il y a moyen de faire de la caillasse, plus simplement, on va dire : il faut faire Didier non contre le peuple, et pourtant il y a une il y a de plus en plus des chanteurs. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:18:16) [89%] :\r\nOui, il y a 2 chanteurs et des chanteuses qui font, qui se nourrissent du du jazz, mais qui font peut-\u00eatre apr\u00e8s, pas du jazz et le jazz, c'est devenu tr\u00e8s vaste comme comme comme un chant de musique mais en \u00e9tudiant le jazz, \u00e7a leur donne un bagage qui va beaucoup plus loin que ce que peut-\u00eatre ils auront besoin mais j'aime bien cette id\u00e9e d'avoir de la r\u00e9serve de connaissances, donc d'avoir vraiment une tr\u00e8s tr\u00e8s vaste pour pouvoir choisir apr\u00e8s leur chemin personnel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:18:46) [76%] :\r\nC'est un choix, ceux qui voulaient jouer, je veux dire un truc, parce qu'avec la voyez comment \u00e7a s'appelle de vote cela qui g\u00e9n\u00e8rent plein de tout le monde va prendre la chanter mondiale, je crois, c'est donc c'est vrai rien pr\u00e9f\u00e8rent l\u00e0 on ne faire vous \u00eates rendent textes \u00e0 la 30 35 oui oui tromper oui c'\u00e9tait une bonne id\u00e9e, on va en parler \u00e0 des 3 instances oui oui oui, vota faute ah oui oui oui tout \u00e0 fait \u00e0 fait au peuple le merci infiniment, si vous avez rat\u00e9 votre temps maintenant pour vous, en vous remerciant de votre pr\u00e9sentation, c'est toujours magnifique de jouer le jeu du Direct, c'est un vrai bonheur et puis \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, oui, quelle que soit la formule, oui, nous on se reparle mais oui foot merci \u00e0 tout le monde un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:19:33) [76%] :\r\nMathieu Michel Souza vu sur propose une petite transition musicales en trio avant d'accueillir la formation de du bac, cela s'appelle everything alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:22:43) [67%] :\r\nTout \u00e0 c\u00f4t\u00e9, demander, on n'a pas manqu\u00e9 donc imposer son pass\u00e9 d'et pointe au orientale au point pour l'ouverture comme on un peu de poids r\u00e9cup\u00e8re \u00e0 point, voil\u00e0 donc quelques mots. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:25:31) [86%] :\r\nC'est le trio d'Enrico Pierre nous y magnifiques compositions et avait fait une erreur, on s'\u00e9coute un petit extrait Toulouse de la gaine \u00e7a rench\u00e9rit magnifiquement avec Marc Johnson \u00e0 la contrebasse et John Barnes, \u00e0 la batterie, on est en Direct de Label Suisse on attend le sextette de pas idiot, ce sera d'ici quelques instants, mais comme l'information est un parrain importante, ils sont d\u00e9j\u00e0 en train de faire des exploits sur sc\u00e8ne pour la mise en place et naturellement les retrouver d'ici quelques instants, vous \u00e9coutez Espace dans l'ensemble jusqu'\u00e0 minuit, vous avez bien raison d'\u00eatre en notre compagnie. \r\nLa musique, des abricots PLA, nous ne si vous d\u00e9tenez rien appris avec l'Union doivent avec Marc Johnson les Djoliba rendent c'est une parution d'il y a une belle trentaine d'ann\u00e9es maintenant, c'\u00e9tait paru sur son, d'autres ont d\u00e9plu grandissent de piano de l'histoire, c'est tout simple, et je vous propose de continuer encore juste histoire d'attendre, justement, les musiciens du sextette bail du Bath avec un petit extrait d'un standard Churchill mais pas Winston, l'autre est ouvert et que \u00e7a peut faire office \u00e9galement de blues du photographe quand on comprend l'anglais Stacy samedi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:31:20) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:34:00) [91%] :\r\nL'Europe et \u00e7a fait peur quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:34:04) [71%] :\r\nDonc c'est un peu ses discours pour solidarit\u00e9 l'\u00c9tat partir du. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:34:24) [61%] :\r\nPoint de donc point pas parce que la pointe, c'est vrai que c'est \u00e7a qui est pourtant partie part face aux portes de Paris. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:34:50) [99%] :\r\nDonc point. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:37:20) [84%] :\r\nC'\u00e9tait bien s\u00fbr la version des 2 comp\u00e8res nous dites somme les mains pour une quand m\u00eame et si vous \u00e9crivez au lieu de l'\u00e9crire, principalement si vous \u00e9crivez pour une esp\u00e8ce a\u00e9rienne PS il a vous avez bien pr\u00e8s des impressions ou les photos, ceux qui s'cette p\u00e9riode de temps \u00e0 autre, parmi les musiciens de jazz, le blues du photographe, parce que c'est pas une hausse vont bien venir un jour ou l'autre un petit extrait de 10 ans et cela fera venir les musiciens qui sont d\u00e9j\u00e0 sur sc\u00e8ne, mais qui sont en train de faire un petit sentier qui est un peu compliqu\u00e9 parce qu'on m\u00e9lange des musiciens et des instruments ethniques et des instruments avec, en plus d'\u00e9lectronique etc et puis naturellement pas d'habitude pendant les balances pour les concerts, ce sont des bombes qu'on consacre \u00e0 tout \u00e7a et puis l\u00e0, on leur demande de faire tr\u00e8s tr\u00e8s vite, donc forc\u00e9ment c'est un brin peu difficile, vous \u00eates sur Espace 2 nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 minuit, d'ici quelques petits instants h\u00e9 bien vous aurez droit \u00e0 la formation de bridge pr\u00e9sentera sur sc\u00e8ne d'ici quelques petites minutes mais toute petite. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:41:59) [81%] :\r\nLe point d'opinion publique d'. \r\nPoint par point de troupes poil de points. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:43:01) [66%] :\r\n\u00e7a c'est d'et l\u00e0 pourquoi cette interrogation d'il est surtout pour un mois encore pour pour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:52:05) [56%] :\r\nPeut garantissent de nouvelles il y a tout l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:52:30) [87%] :\r\nEh bien, pour les auditeurs d'Espace 2 le concert sera brin court mais rassurez -vous, ce soir diffus\u00e9 tout bient\u00f4t pour les auditeurs qui sont dans la salle, les spectateurs, le concert va d\u00e9sormais du risque \u00e0 4 heures du matin, donc vous aurez tout le temps de d\u00e9guster la formation de Bayou \u00e0 la batterie, il y a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 gamay. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:52:51) [80%] :\r\nBlaise hommage est \u00e0 la base, David Tixier \u00e0 l'appareil photo cam\u00e9ra et tout \u00e0 l'heure au piano Valentin Sauternes soprano pas idiot au violon, bien s\u00fbr, et pour que la formation s'appelle du Batman devrait \u00eatre sonne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:53:09) [83%] :\r\nIl y a 2 musiciens exceptionnels qui ont pour nom Amine qui joue de l'Aude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:53:17) [82%] :\r\nEt \u00e0 nous \u00e0 Marseille qui joue du Qanoun. \r\nC'est en Direct sur Espace 2, juste un petit moment ce qu'\u00e0 minuit demain. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:53:25) [86%] :\r\nVoir l'\u00e9mission red\u00e9marre \u00e0 partir de 20 heures et puis bien s\u00fbr il y aura \u00e9galement de la tr\u00e8s belle musique jusqu'\u00e0 minuit demain mais ce concert sera diffus\u00e9 tr\u00e8s bient\u00f4t sur les d'espaces de beaux concert abattu bapt\u00eame Roxane. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:54:56) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:55:17) [69%] :\r\nDonc, c'est vous qui, pourquoi donc pour la comptabilit\u00e9 d'une bulle qui minute donc point com, chacun des groupes conductrice pour ne pas dire pardon qui est un des beaucoup d'pour la conclusion de l'humanit\u00e9, donc il est donc pas trop de d\u00e9tails et c'est pas \u00e9vident dans la poitrine quoi s'applique et donc \u00e0 compter de, alors donc il y beaucoup de si l'une partie quelqu'un d'un d'aller parler mieux. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:57:37) [68%] :\r\nOui parce point. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:59:28) [67%] :\r\nOn se dit tout : l'honneur de l'de est une fatigue avec qui reprend la balle au bond ce concert aura \u00e9t\u00e9 courte pour Espace de mais on le rediffusera fort bient\u00f4t naturellement en Direct de la a prise de son de ses conseillers, a sign\u00e9 Herv\u00e9 parmi vous vous retrouvez Label Suisse demain sur l'espace de facteurs \u00e0 minuit avec une foule alors est \u00e0 d\u00e9guster et puis bien s\u00fbr, aujourd'hui, au revoir et \u00e0 tout bient\u00f4t la France mission \u00e9tait sign\u00e9 Bastien mercredi tr\u00e8s nuit vous avait envie d'ici quelques petites semaines point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4682190-D4C8-477E-BCEF-18D76B9CD7C2", "internalArchiveId": "A4682190-D4C8-477E-BCEF-18D76B9CD7C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : La nouvelle vie des cimeti\u00e8res suisses", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_SEP2016; ; DIR ST LSNE\r\nLa \"Journ\u00e9e du cimeti\u00e8re\" aura lieu ce samedi. Plusieurs villes suisses participent \u00e0 cette initiative, lanc\u00e9e en Allemagne il y a quelques ann\u00e9es, destin\u00e9e \u00e0 revaloriser le cimeti\u00e8re comme lieu de rencontre \u00e0 l'heure o\u00f9 ceux-ci voient baisser leur fr\u00e9quentation.\r\n\r\n* * La nouvelle vie des cimeti\u00e8res suisses (RTS RELIGION: LA NOUVELLE VIE DES CIMETIERES SUISSES)  La chronique de RTSreligion. C'est demain qu'aura lieu la \u00ab Journ\u00e9e du cimeti\u00e8re \u00bb. une initiative lanc\u00e9e en Allemagne il y a quelques ann\u00e9es et \u00e0 laquelle plusieurs villes suisses participent. Fabien H\u00fcnenberger, bonjour! Cette initiative est destin\u00e9e \u00e0 revaloriser le cimeti\u00e8re comme lieu de rencontre, \u00e0 l'heure o\u00f9 ces lieux voient baisser leur fr\u00e9quentation. \r\nApr\u00e8s Zurich. B\u00e2le. Berne ou encore Bienne en 2014. Fribourg rejoint cette ann\u00e9e le cercle des villes participant \u00e0 la Journ\u00e9e du cimeti\u00e8re. une journ\u00e9e faite de visites et de rencontre. destin\u00e9e \u00e0 r\u00e9concilier le grand public avec un lieu qui connait une certaine d\u00e9saffection.\r\nPour quelle raison y a-t-il moins de visiteurs dans les cimeti\u00e8res ?\r\nMoins de visiteurs... parce qu'il y a moins de tombes. Pas parce qu'on meurt moins en Suisse \u00e9videmment. mais parce qu'on a de plus en plus recours \u00e0 la cr\u00e9mation en lieu et place de l'inhumation. C'est d\u00e9sormais le cas de pr\u00e8s de 9 d\u00e9funts sur 10 en Suisse. Il n'y a gu\u00e8re que le Japon. Hong-Kong ou Ta\u00efwan qui ont des taux sup\u00e9rieurs. Aujourd'hui. les tombes que l'on d\u00e9saffecte apr\u00e8s quelques dizaines d'ann\u00e9es ne trouvent plus preneur. Dans le cas de Fribourg. selon les chiffres avanc\u00e9s par le quotidien \u00ab La Libert\u00e9 \u00bb. entre 1999 et 2014. le cimeti\u00e8re de Saint-L\u00e9onard est pass\u00e9 d'environ 6000 tombes \u00e0 4000 tombes. Un tiers de moins en 15 ans.\r\nEt que devient cet espace vide ?\r\nC'est un gros d\u00e9fi urbanistique pour les communes qui doivent redessiner ces espaces et leur donner de nouvelles fonctions.\r\nParmi ces nouvelles fonctions il y a \u00e9videmment le d\u00e9veloppement des jardins du souvenir. ces lieux o\u00f9 l'on regroupe les cendres. dont l'usage s'est aujourd'hui g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. et qui devient l'objet d'un v\u00e9ritable int\u00e9r\u00eat architectural. Il y a aussi la cr\u00e9ation. plus pol\u00e9mique celle-l\u00e0. des carr\u00e9s confessionnels que souhaiteraient certaines communaut\u00e9s musulmanes.\r\nMais comme la surface totale requise est plus faible. les communes doivent de toute fa\u00e7on trouver un autre usage au reste du terrain.\r\nD'o\u00f9 l'id\u00e9e de revaloriser l'id\u00e9e du lieu de rencontre ?\r\nEffectivement. un lieu de rencontre un peu particulier puisqu'il constitue encore. m\u00eame s'il y a moins de tombes. un lieu fronti\u00e8re entre la vie et la mort... un lieu de deuil.\r\nMais ce n'est pas la seule id\u00e9e. Certaines communes sont tr\u00e8s attentives \u00e0 ce que la faune et la flore puisse profiter de ces espaces pour s'\u00e9panouir et ont transform\u00e9 une partie de leur cimeti\u00e8re en sanctuaire pour les renards. les cerfs. les h\u00e9rissons et les \u00e9cureuils.", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003100", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["La nouvelle vie des cimeti\u00e8res suisses", "La nouvelle vie des cimeti\u00e8res suisses / JDM_2016-09-16T06:27:00_rtsreligion", "La nouvelle vie des cimeti\u00e8res suisses / JDM_2016-09-16T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["La \"Journ\u00e9e du cimeti\u00e8re\" aura lieu ce vendredi. Plusieurs villes suisses participent \u00e0 cette initiative, lanc\u00e9e en Allemagne il y a quelques ann\u00e9es, destin\u00e9e \u00e0 revaloriser le cimeti\u00e8re comme lieu de rencontre \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 ceux-ci voient baisser leur fr\u00e9quentation.", "La \"Journ\u00e9e du cimeti\u00e8re\" aura lieu ce samedi. Plusieurs villes suisses participent \u00e0 cette initiative, lanc\u00e9e en Allemagne il y a quelques ann\u00e9es, destin\u00e9e \u00e0 revaloriser le cimeti\u00e8re comme lieu de rencontre \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 ceux-ci voient baisser leur fr\u00e9quentation.", "La \"Journ\u00e9e du cimeti\u00e8re\" aura lieu ce samedi. Plusieurs villes suisses participent \u00e0 cette initiative, lanc\u00e9e en Allemagne il y a quelques ann\u00e9es, destin\u00e9e \u00e0 revaloriser le cimeti\u00e8re comme lieu de rencontre \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 ceux-ci voient baisser leur fr\u00e9quentation."], "variantIds": ["ece-8003118", "ece-8003100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-17T04:02:10Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nC'est la chronique de RTS religion avec vous, Fabien d'ores et bonjour, bonjour, c'est demain qu'aura lieu la Journ\u00e9e du cimeti\u00e8re, une initiative qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e en Allemagne il y a quelques ann\u00e9es, \u00e0 laquelle plusieurs villes suisses participent aujourd'hui, cette initiative avait destin\u00e9e \u00e0 revaloriser le cimeti\u00e8re comme lieu de rencontre, \u00e0 l'heure o\u00f9 ces lieux voient baisser leur fr\u00e9quentation mais l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [90%] :\r\nZ\u00fcrich, B\u00e2le, Berne encore Bienne depuis 2014 fribourg rejoint cette ann\u00e9e le cercle des villes qui participe \u00e0 la Journ\u00e9e du cimeti\u00e8re journ\u00e9e de visite destin\u00e9e \u00e0 r\u00e9concilier le grand public avec un lieu qui conna\u00eet une certaine d\u00e9saffection pour quelle raison y a -t-il moins de visiteurs, 18 heures alors moins de visiteurs parce qu'il y a moins de tombes pas parce qu'on meurt moins en Suisse, \u00e9videmment, mais parce qu'on a de plus en plus recours \u00e0 la cr\u00e9mation au lieu de l'inhumation, c'est d\u00e9sormais le cas de 9 d\u00e9funts sur 10 en Suisse il y a gu\u00e8re que le Japon, Hong-Kong ou Ta\u00efwan, qui ont des taux sup\u00e9rieurs aujourd'hui les tombes, que l'on d\u00e9sinfecte apr\u00e8s quelques dizaines d'ann\u00e9es ne trouvent plus preneurs, prenez le cas de Fribourg, selon des chiffres avanc\u00e9s par le quotidien Libert\u00e9 entre 1999 et 2014, le cimeti\u00e8re de Saint-L\u00e9onard est pass\u00e9 d'environ 6000 tombes \u00e0 4000 tombes \u00e0 un tiers de moins sur 15 ann\u00e9es \u00e0 peine, et que devient justement cet espace vide, alors c'est un gros d\u00e9fi urbanistique pour les communes qui doivent redessiner les espaces pour donner de nouvelles fonctions, parmi ces nouvelles fonctions, h\u00e9 bien il y a le d\u00e9veloppement des jardins du souvenir \u00e0 ces lieux o\u00f9 on regroupe les cendres dans l'usage aujourd'hui c'est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, \u00e7a devient l'objet de 2 gar\u00e7ons de concours d'architecture finalement de redessiner cet espace il y a aussi la question de la cr\u00e9ation plus pol\u00e9mique, celle -l\u00e0 de carr\u00e9s confessionnels, notamment pour les communaut\u00e9s musulmanes qui souhaiteraient avoir de tels espaces, mais comme la surface totale requise est plus faible et les communes doivent de toute fa\u00e7on trouver encore un autre usage pour le reste du terrain et c'est de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:45) [94%] :\r\nQue vient l'id\u00e9e justement de de revaloriser le principe du lieu de rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [87%] :\r\nOui effectivement lieu, voil\u00e0, on peut se voir se rencontrer, alors c'est \u00e9videmment un lieu peu particulier espaces donc par ces tombeaux qui disparaissent, un lieu qui reste une fronti\u00e8re entre la vie et la mort, c'est pas la seule id\u00e9e cependant certaines communes sont tr\u00e8s attentives \u00e0 ce que la faune et la flore puisse profiter de ces espaces qui se lib\u00e8rent espaces pour c'est pas nourrir et ont ainsi transform\u00e9 le cimeti\u00e8re aussi on a sanctuaire pour les renards, les cerfs l'h\u00e9rissons et autres \u00e9curies. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [89%] :\r\nMerci Fabienne Berger c'\u00e9tait la chronique de RTS religion tout de suite la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T05:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5AF3481-B13C-4D97-A9EA-9ED76F245C49", "internalArchiveId": "F5AF3481-B13C-4D97-A9EA-9ED76F245C49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Diane James, le bon choix \u00e0 la t\u00eate de Ukip apr\u00e8s Nigel Farage?", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jon Henley, grand reporter au Guardian\r\nL'interview de Jon Henley, grand reporter au quotidien britannique \"The Guardian\".\r\n\r\n* * Diane James, le bon choix \u00e0 la t\u00eate de Ukip apr\u00e8s Nigel Farage? 18h SLV Henley\r\n Jon Henley, grand reporter au Guardian\r\nDirect t\u00e9l: +**67\r\nAvec nous Yon Henley, bonsoir... Vous \u00eates grand reporter au quotidien  britannique The Guardian...\r\nCette \u00e9lection de Diane James \u00e0 la t\u00eate du UKIP. Est-ce la bonne personne pour reprendre le parti apr\u00e8s Nigel Farage\u00a0?\r\nHenley\u00a0: UKIP a \u00e9vit\u00e9 le pire. Elle est comp\u00e9tente. B\u00e9n\u00e9ficie de la confiance de Farage qui va garder un oil sur le parti depuis le parlement europ\u00e9en. Mais elle h\u00e9rite d'un parti qui se fractionne et qui vit fondre ses effectifs. Car Theresa Maye n'est pas loin d'appliquer la politique UKIP. Le gvt a accept\u00e9 de contr\u00f4ler la politique migratoire, la fin de la contribution britannique au budget de l'UE et ne veut plus de la r\u00e9glementation europ\u00e9enne. Exactement ce que demandait Ukip.\r\n- Maintenant que le gouvernement britannique applique plus ou moins la politique de UKIP, est-ce que cette formation a encore une raison d'exister ?\r\n- 1er sommet europ\u00e9en sans le Royaume-Uni aujourd'hui \u00e0 Bratislava en Slovaquie. Le gouvernement britannique a-t-il une strat\u00e9gie Brexit\u00a0?\r\nHenley\u00a0: Le gvt vient de se rendre compte de l'ampleur et de la complexit\u00e9 de la chose. Jusqu'\u00e0 la semaine derni\u00e8re, on \u00e9tait encore en mode campagne Brexit. Aujourd'hui on commence \u00e0 esquisser un plan m\u00eame si on n'a toujours pas d\u00e9finit exactement chez nous quelles relations ont veut avec Bruxelles.\r\nSi l'\u00e9co va bien mieux que pr\u00e9vu, c'est parce que le Brexit n'a pas encore eu lieu. Lorsqu'on sera sorti du march\u00e9 unique, \u00e7a sera diff\u00e9rent. Et la livre a quand m\u00eame perdu 10%\r\n- Le gouvernement britannique prend son temps. Ne veut rien pr\u00e9cipiter. Logique\u00a0? Normal= ou faudrait-il aller plus vite\u00a0?\r\n- Selon vous Jon Henley, on se dirige vers une version dure du Brexit. On veut v\u00e9ritablement couper les liens avec Bruxelles...\r\n- Le gouvernement va-t-il profiter du chaos qui r\u00e8gne chez les travaillistes. Ce parti va-t-il exploser\u00a0? On attend le we prochain la r\u00e9\u00e9lection de J\u00e9r\u00e9my Corbin \u00e0 la t\u00eate du parti. Clivage entre \u00e9lites et militants de base\u00a0?", "durationSec": 325, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003151", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Diane James, le bon choix \u00e0 la t\u00eate de Ukip apr\u00e8s Nigel Farage? / FOR_2016-09-16T18:08:00_developpement-5", "Forum du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019interview de Jon Henley, grand reporter au quotidien britannique \"The Guardian\""], "variantIds": ["ece-8003151"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-22T16:11:17Z", "webPublicationDate": "2016-09-16T17:00:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Henley, Jon", "role": "Chroniqueur, Grand Reporter, ex-correspondant et directeur du Bureau Parisien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BBF9F32-BFBB-4B95-92A1-9F747AAABC30", "internalArchiveId": "6BBF9F32-BFBB-4B95-92A1-9F747AAABC30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du DFJP;Werner H\u00f6sli, UDC glaronais;Karl Brenke, \u00e9conomiste \u00e0 l'institut \u00e9conomique de Berlin DIW\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 02 ENFANTS PLACES) Les initiants promettent de retirer leur initiative d\u00e8s que le vote final aura eu lieu...\u00e0 la fin du mois....Les enfants plac\u00e9s de force \u00e0 des fins d'assistance sont aujourd'hui reconnus officiellement. Et ils recevront un d\u00e9dommagement. Le Conseil des Etats accepte le contreprojet \u00e0 l'initiative sur la r\u00e9paration. Elle demandait 500 millions pour les victimes; le parlement en donnera 300 millions, via un fonds de solidarit\u00e9.  Simonetta Sommaruga, ministre de justice et police.\r\n  00'52''\r\n(6H(2) 03 ENFANTS PLACES) Dans les tribunes du conseil des Etats hier...des larmes...celles de certaines de ces victimes de placements abusifs....qui recevront environ 20'000 francs chacun. \r\nDans la salle...un seul s\u00e9nateur a dit NON....l'UDC glaronais Werner H\u00f6sli...il estime qu'\u00e0 l'\u00e9poque....tout le monde souffrait.\r\n  00'58'' \r\nUn dossier sign\u00e9 Alexandra Richard et Muriel Ballaman.\r\nTrop difficile \u00e0 faire  dopter aux al\u00e9maniques...la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs g\u00e8le provisoirement son projet de caisse maladie publique....elle aurait permis \u00e0 chaque canton de cr\u00e9er des institutions pour fixer encaisser les primes.\r\n(6H(3) 07 GE PUBLIC EYE) ***Des n\u00e9gociants en mati\u00e8res premi\u00e8res point\u00e9s du doigt par une vaste enqu\u00eate de l'ONG Public Eye.\r\nL'ancienne d\u00e9claration de Berne d\u00e9nonce la vente en Afrique de carburant \u00e0 haute teneur en souffre.  Des produits interdits en Europe car tr\u00e8s polluants et canc\u00e9rig\u00e8nes, mais \u00e9coul\u00e9s en Afrique de l'Ouest. Parmi ces n\u00e9gociants, on retrouve des grands noms du secteur, comme Trafigura, Vitol ou encore Addax and Oryx. Trois n\u00e9gociants qui ont des implantations \u00e0 Gen\u00e8ve. Dans une p\u00e9tition, Public Eye demande \u00e0 Trafigura de s'engager \u00e0 ne vendre que des carburants conformes au standard europ\u00e9en, Sylvie Belzer:\r\n  00'57'' \r\n***et nous serons en direct avec Marc Gu\u00e9niat  le responsable des enqu\u00eates chez Public Eye \u00e0 7h15.\r\n(6H(4) 18 NEGO SYRIE QUID DE LA FRANCE?) Un sommet \u00e0 27 s'ouvre tout \u00e0 l'heure \u00e0 Bratislava...sommet europ\u00e9en sans la Grande Bretagne exclue pour cause de Brexit....le divorce avec le Royaume Uni qui sera \u00e0 l'ordre du jour...comme les derni\u00e8res propositions de Jean-Claude Juncker sur le doublement du plan de relance...la s\u00e9curit\u00e9 et le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res aussi au menu...\r\nBrack Obama r\u00e9unit aujourd'hui son \u00e9quipe de s\u00e9curit\u00e9 nationale...autour du pr\u00e9sident am\u00e9ricain son secr\u00e9taire d'\u00e9tat John Kerry, son ministre de la d\u00e9fense Ashton Carter pour faire le point sur l'accord am\u00e9ricano russe sur la Syrie...Washington s'inqui\u00e8te de voir l'aide humanitaire toujours bloqu\u00e9e...parce que les soldats de Bachar el Assad occupent toujours la route qui m\u00e8ne \u00e0 Alep...les premiers mouvements de troupes ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s assurent les russes...mais les rebelles qui tiennent certains quartiers de la ville en doutent....\r\n***La France...elle....demande que l'accord russo-am\u00e9ricain sur le cessez-le feu en Syrie soit communiqu\u00e9 aux alli\u00e9s.  \r\nEn d\u00e9voilant les grandes lignes de leur accord vendredi dernier, Moscou et Washington n'ont pas dit publiquement quelles \u00e9taient les zones consid\u00e9r\u00e9es comme \"terroristes\". Tenue \u00e0 l'\u00e9cart, Paris avance des raisons pratiques. Et cherche \u00e0 revenir dans le jeu diplomatique. Alain Franco\r\n  00'58'' \r\nC'\u00e9tait la derni\u00e8re manif...pour Force ouvri\u00e8re contre la loi travail...des milliers de fran\u00e7ais \u00e0 nouveau dans les rues des principales villes du pays hier...des rassemblements \u00e9maill\u00e9s de violences....il y aurait eu une vingtaine de bless\u00e9s dont 15 policiers...et 62 arrestations dans tout l'hexagone.\r\n(6H(5) D4 FINANCES BERLIN) ***Berlin \u00e9lit ce week-end son parlement...un scrutin sur fond de reprise \u00e9conomique.\r\nBerlin...c'est 60 milliards d'euros et dette...et la ville, longtemps pr\u00e9sent\u00e9e comme une ville \u00ab pauvre mais sexy \u00bb pour reprendre l'expression de son ancien maire, a pourtant retrouv\u00e9 un certain dynamisme \u00e9conomique, ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Elle commence m\u00eame \u00e0 rembourser ses dettes. L'\u00e9conomie de Berlin reprend des couleurs, un dossier de Blandine Milcent.\r\n14 milliards de $ d'amende....un record....c'est ce que le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la justice r\u00e9clame \u00e0 la Deutsche Bank pour soler du litige li\u00e9 \u00e0 la crise des subprime...les n\u00e9gociations entre les deux partenaires ont commenc\u00e9 car la banque en pleine restructuration ne veut pas s'y soumettre...il faut dire que c'est preque trois fois plus que la somme vers\u00e9e mi-avril par la banque am\u00e9ricaine Goldman Scahs pour une affaire similaire....\r\n(6H(6) 21 TOURISME CH 2015A) ***Voyagiste en Suisse : un m\u00e9tier de moins en moins rentable... \r\nLe chiffre d'affaires moyen dans le secteur a encore fortement recul\u00e9 en 2015, selon une enqu\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du voyage et de l'universit\u00e9 de Saint-Gall. Et \u00e7a ne devrait pas s'arranger, Estelle Braconnier...\r\n  00'54'' \r\n130 emplois supprim\u00e9s \u00e0 Holderbank, en Argovie...le berceau de Holcim....130 postes qui font partie des 250 emplois ray\u00e9s par le nouveau groupe LafargeHolcim d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine...ce sont des emplois administratifs qui sont supprim\u00e9s...\r\n(6H(7) 11 NE MULTI MANIF) Un millier de fonctionnaires neuch\u00e2elois ont dit hier...\"Non \u00e0 une grille salariale inique\" dans les rues de la ville de Neuch\u00e2tel. Dans leur collimateur: le projet de grille salariale propos\u00e9e par le canton qui devrait entrer en vigueur en janvier prochain. Les employ\u00e9s de l'Etat critiquent un syst\u00e8me qui touche s\u00e9v\u00e8rement la progression salariale des enseignants et d\u00e9valorise les basses classes de l'administration. Une col\u00e8re particuli\u00e8rement palpable chez les enseignants, Coraline Pauchard.\r\n   00'53''\r\n(6H(8) D1 VS CONSEIL MAGISTRATURE) ***Les juges cantonaux valaisans pourraient bient\u00f4t \u00eatre surveill\u00e9s par un Conseil de la magistrature. \r\nPour peu que le peuple l'accpte en votation populaire, le 25 septembre prochain. L'organisme sera charg\u00e9 de la surveillance administrative et disciplinaire du pouvoir judiciaire comme cela existe \u00e0 Fribourg. Une id\u00e9e largement accept\u00e9e par le Parlement en d\u00e9but d'ann\u00e9e, apr\u00e8s 6 ans de discussion, Marie Giovanola.\r\n  00'35'' \r\nEt quelles sont les chances de ce projet dans les urnes?\r\n  00'48'' \r\nLes Valaisans se prononceront \u00e9galement le 25 septembre sur la simplification du mode d'\u00e9lection des procureurs.\r\nFoot...europa ligue....le deux clubs suisses engag\u00e9s ont perdu hier...Z\u00fcrich battu 2 \u00e0 1 en Espagne \u00e0 Villarreal...et Young Boys qui s'est inclin\u00e9 1 \u00e0 0 au stade de Suisse devant Olympiakos Pir\u00e9e.\r\nUn vendredi gris et humide...sauf en Valais et dans les pr\u00e9alpes qui resteront au sec ce matin. Les pr\u00e9cipitations se g\u00e9n\u00e9raliseront cet apr\u00e8s-midi. 20 degr\u00e9s au maximum.\r\nCe temps perturb\u00e9, le plus souvent tr\u00e8s nuageux avec des averses se poursuivra tout au long du week-end du Je\u00fbne F\u00e9d\u00e9ral,.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO RENAUD) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du vendredi 16 septembre\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nTemps gris avec des averses. Encore sec ce matin en Valais.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 samedi 17 septembre 2016 et tendance\r\nAujourd'hui, le ciel sera souvent gris avec des averses sur l'ouest de la Suisse et le Jura. Le Valais et les Pr\u00e9alpes resteront encore au sec une bonne partie de la matin\u00e9e avec de br\u00e8ves \u00e9claircies.\r\nCet apr\u00e8s-midi, les averses devraient gagner toutes les r\u00e9gions. Les temp\u00e9ratures passeront de 15 degr\u00e9s ce matin \u00e0 un petit 20 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi. En montagne la limite des chutes de neige\r\ns'abaissera vers 2500 m\u00e8tres. Ce temps perturb\u00e9, le plus souvent tr\u00e8s nuageux avec des averses\r\nse poursuivra tout au long du week-end du Je\u00fbne F\u00e9d\u00e9ral, Il ne fera que 12 \u00e0 14\u00b0 \u00e0 l'aube et 19\r\nl'apr\u00e8s-midi. Une lente am\u00e9lioration", "durationSec": 924, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003095", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-16T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-09-16T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8003114", "ece-8003095"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-17T04:03:18Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [86%] :\r\nAh, le journal Sandra Viscardi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nDes larmes hier au Parlement, celle des enfants plac\u00e9s de force, devenu grand des victimes reconnues et qui seront indemnis\u00e9s rapidement une seule voix discordante lors du vote des s\u00e9nateurs, celle de l'UDC glaronais Werner Vesely il jure qu'\u00e0 l'\u00e9poque de ses placements, tous les enfants, m\u00eame ceux qui vivaient avec leurs parents, n'\u00e9tait pas heureux \u00e0 Paris veut conna\u00eetre les d\u00e9tails de l'accord entre Washington et Moscou sur la Syrie, objectif, savoir exactement o\u00f9 sont les djihadistes pour \u00e9viter les dommages collat\u00e9raux sur les civils, entre les lignes, il faut voir l'exasp\u00e9ration de Paris mise sur la touche par les autres partenaires de la coalition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [93%] :\r\nCe sont des assistants scolaires Denjean renouveau, les chiens sont de plus en plus nombreux dans les \u00e9tablissements, leur pr\u00e9sence vise \u00e0 apaiser les tensions, mais aussi \u00e0 favoriser la concentration des enfants Nicole de la Pietra nous \u00e9clairera sur cette m\u00e9thode encore peu connu chez nous mais qui fait un tabac en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:52) [91%] :\r\nNon \u00e0 une grille salariale inique, un millier de fonctionnaires hier l'ont cri\u00e9 dans les rues de Neuch\u00e2tel, ils craignent une d\u00e9valorisation des basses classes dans le projet de grille salariale que quand on veut appliquer d\u00e8s janvier prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [89%] :\r\nUn cimeti\u00e8re peut aussi \u00eatre un lieu de socialisation, c'est le mot d'ordre de la journ\u00e9e du cimeti\u00e8re, une initiative venus d'Allemagne et qui vise \u00e0 enrayer la baisse de fr\u00e9quentation dont souffre ce genre d'endroit, ce sera la chronique de RTS religion 6 heures 36 dans Sports Matan prendra la direction de Moscou o\u00f9 l'on retrouvera notre correspondante, Isabelle, on s'int\u00e9ressera assez myst\u00e9rieux hackers qui ont attaqu\u00e9 l'Agence mondiale antidopage, il pourrait bien avoir agi pour le compte du Kremlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [95%] :\r\nLes initiants promettent de retirer leur initiative d\u00e8s que le vote final aura eu lieu \u00e0 la fin du mois, les enfants plac\u00e9s de force, \u00e0 des fins d'assistance sont aujourd'hui reconnus officiellement, ils recevront un d\u00e9dommagement, le Conseil des \u00c9tats accepte le contre- projet \u00e0 l'initiative sur la r\u00e9paration, elle demandait 500 millions pour les victimes le Parlement donnera 300 millions via un fonds de solidarit\u00e9 Simonetta Sommaruga ministre de justice et police. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [90%] :\r\nCe qui est le plus important, c'est que la soci\u00e9t\u00e9, la politique, le Parlement, nous tous, on reconna\u00eet la souffrance en reconna\u00eet l'injustice qui a \u00e9t\u00e9 fait aux enfants plac\u00e9s \u00e0 tous ces gens qui ont subi des mesures incroyable, un petit peu moins d'argent que les initiants par contre, \u00e7a ira plus vite, c'\u00e9tait important que ces proc\u00e9dures puissent \u00eatre r\u00e9gl\u00e9 rapidement c'est important parce qu'il y a beaucoup de victimes, qui sont \u00e2g\u00e9s, qui ont des probl\u00e8mes de sant\u00e9, et on peut pas attendre encore des ann\u00e9es jusqu'\u00e0 ce qu'on dit maintenant, on a enfin une voix, c'est pourquoi on voulait aller vite et on aura des montants consid\u00e9rables pour les victimes le plus vite possible, mais il y a pas seulement se fonde sur les Terres \u00e9taient qui compte, c'est aussi un travail scientifique qui doit \u00eatre fait pour savoir qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, parce que c'est comme \u00e7a qu'on peut apprendre pour le futur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [92%] :\r\nDans les tribunes du Conseil des \u00c9tats, hier, des larmes, celles des de certaines de ses victimes de placements abusifs qui recevront donc environ 20000 francs chacune dans la salle, un seul s\u00e9nateur a dit non, l'UDC glaronais Werner Hoesli il estime qu'\u00e0 l'\u00e9poque tout le monde souffrait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [77%] :\r\nL'histoire ne suit les d\u00e9tails, mais savoir Christine, y a rien, une pluie Ksnacht et ces crimes de la r\u00e9forme il normaux, c'\u00e9tait des temps difficiles, c'\u00e9tait des ann\u00e9es de crise entendent \u00e0 la guerre, les enfants grandissent dans des familles qui vivaient dans la pauvret\u00e9, mais c'\u00e9tait difficile pour tout le monde, selon moi, c'est mal venu de faire cette distinction entre les enfants plac\u00e9s qui ont souffert et ceux qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e pour mais qui ont subi plus ou moins la m\u00eame souffrance n'y a une une qui n'est Fucking craignent de voir le mais le terme unique depuis son fait l\u00e0, c'est ce que j'estime, je me suis d\u00e9cid\u00e9 pour cette vision des choses, c'\u00e9tait d'autres temps, il y avait de la souffrance et de la peine, mais pas seulement pour les enfants plac\u00e9s, il y avait d'autres qui ont souffert autant d'autres dont aujourd'hui on ne parle pas une Krings Escobar anglais qui a peu mais le club Pasqua r\u00e9clame qui est Miquet-Marty, il aurait \u00e9t\u00e9 est inerte, une prime \u00e0 Marcoussis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:03) [96%] :\r\nUn dossier sign\u00e9 Alexandra Richard et Muriel trop difficile \u00e0 faire adopter aux al\u00e9maniques la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs g\u00e8le provisoirement son projet de caisse maladie publique, elle aurait permis \u00e0 chaque canton de cr\u00e9er des institutions pour fixer et encaisser les primes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [98%] :\r\nDes n\u00e9gociants en mati\u00e8res premi\u00e8res point\u00e9s du doigt par une vaste enqu\u00eate de l'ONG Public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:22) [93%] :\r\nL'ancienne d\u00e9claration de Berne, d\u00e9nonce la vente en Afrique de carburant \u00e0 haute teneur en soufre des produits interdits en Europe car tr\u00e8s polluants et canc\u00e9rig\u00e8nes mais \u00e9coul\u00e9s en Afrique de l'Ouest, parmi ces n\u00e9gociants, on retrouve des grands noms du secteur comme Trafigura Vitol ou encore Addax Oryx 3 n\u00e9gociants qui ont des implantations \u00e0 Gen\u00e8ve dans une p\u00e9tition Public High demande \u00e0 Trafigura de s'engager \u00e0 ne vendre que des carburants conformes au standard europ\u00e9en Sylvie Balzers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:50) [91%] :\r\nFruit d'une longue enqu\u00eate de 3 ans, ce rapport met en lumi\u00e8re le r\u00f4le des n\u00e9gociants suisses dans le secteur des carburants en Afrique, o\u00f9 certains ont acquis d'importants r\u00e9seaux de stations-service, or les \u00e9chantillons pr\u00e9lev\u00e9s en Afrique pr\u00e9sente jusqu'\u00e0 378 fois plus de soufre que la teneur autoris\u00e9e en Europe ces carburants appel\u00e9 qualit\u00e9 africaines sont interdits en Europe, o\u00f9 ils sont pourtant produits \u00e9coul\u00e9s en Afrique o\u00f9 les normes r\u00e9glementaires sont bien plus basse du c\u00f4t\u00e9 de l'une des entreprises incrimin\u00e9es Trafigura on affirme respecter les r\u00e8gles en vigueur que seuls les gouvernements sont habilit\u00e9s \u00e0 modifier, ajoutant qu'une entreprise seule n'est pas en mesure d'\u00e9chapper aux r\u00e8gles du march\u00e9 \u00e0 l'association de Trading de shipping \u00e0 Gen\u00e8ve, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, St\u00e9phane, Grunberg explique ne pas pouvoir commenter ce rapport de mani\u00e8re d\u00e9taill\u00e9e n'en n'ayant pas encore pris enti\u00e8rement connaissance, notons tout de m\u00eame que les conclusions finales du rapport vise plus les gouvernements charg\u00e9e d'\u00e9tablir les normes que les n\u00e9gociants en produits p\u00e9troliers charg\u00e9s de les respecter, des n\u00e9gociants pleinement dispos\u00e9s \u00e0 s'adapter si les normes venaient \u00e0 \u00e9voluer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:48) [90%] :\r\nEt nous serons en Direct avec Marc Gu\u00e9niat, le responsable des enqu\u00eates chez Public \u00e0 7 heures et quart. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [94%] :\r\nUn sommet \u00e0 27 s'ouvre tout \u00e0 l'heure \u00e0 Bratislava, sommet europ\u00e9en sans la Grande-Bretagne donc exclu pour cause de Brick City le divorce avec le Royaume-Uni, qui sera bien s\u00fbr \u00e0 l'ordre du jour, comme les derni\u00e8res propositions de Jean-Claude Junker sur le doublement du plan de relance, la s\u00e9curit\u00e9, le contr\u00f4le aux fronti\u00e8res aussi au menu Barack Obama r\u00e9unit aujourd'hui son \u00e9quipe de s\u00e9curit\u00e9 nationale autour du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, son secr\u00e9taire d'\u00c9tat John Kerry, son ministre de la d\u00e9fense, Ashton Carter pour faire le point sur l'accord am\u00e9ricano le russe sur la Syrie : Washington s'inqui\u00e8te de voir l'aide humanitaire toujours bloqu\u00e9e parce que les soldats de Bachar El Assad occupent toujours la route qui m\u00e8ne \u00e0 Alep, les premiers mouvements de troupes ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s, assurent les russes mais les rebelles qui tiennent certains quartiers de la ville en doutent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [98%] :\r\nLa France, elle demande que l'accord russo- am\u00e9ricain sur le cessez-le-feu en Syrie soit communiqu\u00e9 aux alli\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [96%] :\r\nEn d\u00e9voilant les grandes lignes de leur accord, vendredi dernier, Moscou et Washington n'ont pas dit publiquement quelles \u00e9taient les zones consid\u00e9r\u00e9es comme terroristes, tenu \u00e0 l'\u00e9cart, Paris avance des raisons pratiques et cherche donc \u00e0 revenir dans le jeu diplomatique Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:52) [90%] :\r\n\u00e9viter les confusions frapp\u00e9 juste et bien c'est au nom de l'efficacit\u00e9, que la France r\u00e9clame \u00e0 ses alli\u00e9s russes mais surtout am\u00e9ricain de lui livrer les d\u00e9tails de leur accord, qui a d\u00e9bouch\u00e9 sur la tr\u00eave en Syrie, avec l'espoir ensuite de frapper en concertation, l'\u00c9tat islamique, l'accord pr\u00e9voit que les Am\u00e9ricains et les Russes v\u00e9rifie pr\u00e9cis\u00e9ment, site par site, sur les cartes, o\u00f9 sont les terroristes \u00e0 combattre, probl\u00e8me, nous n'avons pas ces d\u00e9tails, proteste la diplomatie fran\u00e7aise, en rappelant que son arm\u00e9e participe activement \u00e0 la coalition contre Daesh en Syrie, ce qui est important, c'est qu'il y a une bonne information et j'esp\u00e8re que nous l'ont rapidement r\u00e9clame, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Marc Ayrault, mais au-del\u00e0 du souci r\u00e9el d'efficacit\u00e9 ces r\u00e9clamations sont aussi le signe de l'irritation fran\u00e7aise maintenus \u00e0 l'\u00e9cart des r\u00e9centes discussions entre Russes et Am\u00e9ricains Paris se sont de plus en plus ris\u00e9e l'exasp\u00e9ration monte, il nous semble qu'entre alli\u00e9s, on peut parfaitement se donner des informations, la Jean-Marc Ayrault. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:50) [94%] :\r\nC'\u00e9tait la derni\u00e8re manif pour Force ouvri\u00e8re, contre la loi travail des milliers de Fran\u00e7ais ont \u00e0 nouveau manifest\u00e9 dans les rues des principales villes du pays hier des rassemblements \u00e9maill\u00e9s de violences, il y aurait eu une vingtaine de bless\u00e9s, dont 15 policiers et 62 arrestations dans tout l'hexagone. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [99%] :\r\nBerlin \u00e9lit ce week- end son parlement un scrutin sur fond de reprise \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [89%] :\r\nAucune Berlin c'est 60 milliards d'euros de dettes et la ville longtemps pr\u00e9sent\u00e9e comme une ville pauvre mais sexy pour prendre l'expression de son ancien maire, la ville donc a pourtant retrouv\u00e9 un certain dynamisme \u00e9conomique ces derni\u00e8res ann\u00e9es, elle commence m\u00eame \u00e0 rembourser ses dettes, l'\u00e9conomie de Berlin reprend donc d\u00e8s Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [90%] :\r\nAvec 30 millions de nuit\u00e9es l'an dernier le tourisme ne s'est jamais aussi bien port\u00e9 dans la capitale allemande, et avec lui le secteur de la gastronomie mais Berlin ne vit pas seulement de sa r\u00e9putation et de ses monuments, la capitale allemande attire en effet de plus en plus de monde 40000 nouveaux habitants viennent s'installer chaque ann\u00e9e sur les rives de l'\u00e2ge pr\u00e8s et ces berlinois tout 9 ne font pas partie en g\u00e9n\u00e9ral des cat\u00e9gories sociales modestes car le Brinca de l'Institut d'\u00e9conomie d\u00e9riv\u00e9 de Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:57) [87%] :\r\nPauline Beno\u00eet qui est morose cr\u00e9ative \u00e0 Berlin, on trouve une \u00e9conomie cr\u00e9ative assez forte publicit\u00e9 cin\u00e9ma maudite de th\u00e9\u00e2tre, arts plastiques et autres activit\u00e9s similaires, ces gens -l\u00e0, d'autres cat\u00e9gories de personnes qui ont les m\u00eames int\u00e9r\u00eats et ces nouveaux habitants des de job, ce sont tr\u00e8s souvent des ind\u00e9pendants, qui ont des revenus \u00e9lev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:18) [91%] :\r\nChez les lunettes br\u00fbl\u00e9es, on peut certes Berlin reste une ville pauvre, qui d\u00e9tient d'ailleurs le record des b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, mais gr\u00e2ce \u00e0 des rentr\u00e9es fiscales en rose la capitale allemande rembourse peu \u00e0 peu sa dette qu'elle devrait faire passer \u00e0 moins de 60 milliards d'euros cette ann\u00e9e, contre 63 milliards en 2011 son ch\u00f4mage a baiss\u00e9 de moiti\u00e9 en 10 ans, sa croissance est un peu plus forte que la moyenne nationale, en fait, c'est moins la situation \u00e9conomique de Berlin qui a occup\u00e9 la campagne \u00e9lectorale, que les cons\u00e9quences de sa gentry fication la hausse des loyers a \u00e9t\u00e9 l'un des grands th\u00e8mes de cette campagne dans une ville qui compte 85 pourcent de de locataires, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:01) [94%] :\r\n14 milliards de dollars d'amende, un record, oui, c'est ce que le d\u00e9partement am\u00e9ricain de la justice r\u00e9clame \u00e0 la Deutsche Bank pour solder le litige li\u00e9 \u00e0 la crise des subprimes, les n\u00e9gociations entre les 2 partenaires ont commenc\u00e9 car la banque en pleine restructuration, ne veut pas s'y soumettre, faut dire en fait que c'est presque 3 fois plus que la somme vers\u00e9e mi- avril par la banque am\u00e9ricaine Goldman Sachs, pour une affaire similaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:23) [90%] :\r\nVoyagistes en Suisse, un m\u00e9tier de moins en moins rentable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:26) [93%] :\r\nLe chiffre d'affaires moyen dans le secteur a encore fortement recul\u00e9 en 2015, selon une enqu\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration suisse du voyage et de l'Universit\u00e9 de Saint-Gall et Estelle Braconnier \u00e7a ne devrait pas s'arranger. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:37) [92%] :\r\nL'enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e aupr\u00e8s de 351 bureaux et tous anticipait encore un d\u00e9clin de la demande en cause bien s\u00fbr la situation g\u00e9opolitique dans de nombreuses destinations phares qui limite leur marge d'offres les attentats viennent encore r\u00e9duire le catalogue, la Turquie, la Tunisie ou l'\u00c9gypte, Paris ou Londres sont d\u00e9sormais peu convoit\u00e9 et ce malgr\u00e9 des prix d\u00e9fiant toute concurrence, la crise qui touche le secteur oblige les enseignants \u00e0 baisser le rideau en 15 ans le nombre d'agences de voyages ainsi diminuer de moiti\u00e9, il suffit de faire les comptes, chaque agence a perdu 2 pourcent en en moyenne de son chiffre d'affaires l'an dernier, les effets de change ont amplifi\u00e9 ses pertes et en d\u00e9pit d'une baisse de leurs prix, les voyagistes vendent toujours moins paradoxalement les Suisses continuent de voyager, ou du moins en affiche l'envie, selon un sondage de l'assureur Allianz Global Assistance qui vient d'\u00eatre publi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:30) [95%] :\r\n130 emplois supprim\u00e9s \u00e0 Holderbank en Argovie le berceau de Holcim 130 postes qui font partie des 250 emplois ray\u00e9s par le nouveau groupe Lafarge : Holcim d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine, ce sont des emplois administratifs qui sont supprim\u00e9s, un millier de fonctionnaires neuch\u00e2telois ont dit hier : Non \u00e0 une grille salariale inique dans les rues de la ville de Neuch\u00e2tel dans leur collimateur, le projet de grille salariale propos\u00e9e par le canton qui devrait entrer en vigueur en janvier prochain, les employes de l'\u00e9tat critique un syst\u00e8me qui touche s\u00e9v\u00e8rement la progression salariale des enseignants et qui d\u00e9valorise les basses classes de l'administration, une col\u00e8re particuli\u00e8rement papable donc chez les enseignants, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:08) [91%] :\r\nDes enseignants qui ont battu le pav\u00e9 en nombre pour contester ce qu'ils estiment \u00eatre une d\u00e9valorisation de la profession en cause une progression salariale revue \u00e0 la baisse, selon les syndicats ont 20 ans, les enseignants perdrait des centaines de milliers de francs injuste, inique, ont -ils cri\u00e9 dans la rue, pr\u00e9sent, mais moins nombreuses, les employ\u00e9es de l'administration publique ceci critique une d\u00e9valorisation salariale des classes dites passe au profit des cadres sup\u00e9rieurs et puis en fin de cort\u00e8ge, les policiers en discussion avec le conseil d'\u00c9tat ceci, on fait profil bas pour \u00e9viter la rupture du dialogue, un conseil d'\u00c9tat, qui ne veut pas remettre en cause la grille salariale capable d'harmoniser les salaires pour l'ensemble de la fonction publique le toute en fonction des moyens dont dispose le canton mensonge, mart\u00e8lent les syndicats qui demandent de nouvelles n\u00e9gociations, le gouvernement a jusqu'au 26 septembre pour se prononcer, apr\u00e8s quoi un \u00e9ventail d'actions pouvant aller jusqu'\u00e0 la gr\u00e8ve sera d\u00e9clench\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:01) [91%] :\r\nLes juges cantonaux valaisans pourraient bient\u00f4t \u00eatre surveill\u00e9s par un conseil de la magistrate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:06) [90%] :\r\nOui, pour peu que le peuple accepte en votation populaire le 25 septembre prochain alors l'organisme sera charg\u00e9 de la surveillance administrative et disciplinaire du pouvoir judiciaire comme \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Fribourg, une id\u00e9e largement accept\u00e9e par le Parlement d\u00e9but de l'ann\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 en discussion Marie du voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:22) [90%] :\r\nPlus de transparence, plus d'ind\u00e9pendance, plus d'efficacit\u00e9, plus de cr\u00e9dibilit\u00e9 voil\u00e0 tous les espoirs qu'une majorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s valaisans place dans ce conseil de la magistrature, en r\u00e9sum\u00e9 : am\u00e9liorer l'image de la justice, une justice passe d'\u00e9pargner par certaines critiques, notamment par le rapport du procureur extraordinaire Dick Marty dans l'affaire de l'encaveur s'il est accept\u00e9, ce nouvel organisme sera charg\u00e9 de la surveillance des juges cantonaux et des principaux procureurs actuellement il n'encourt aucune sanction en cas de manquement \u00e0 leur devoir de fonction, le Tribunal cantonal, lui, veille sur les juges de District et Marie, quelles sont les chances de ce projet dans les urnes, h\u00e9 bien, si l'id\u00e9e a mis du temps \u00e0 faire son chemin depuis sa proposition par les Verts en 2010, 3 quarts des \u00e9lus l'ont accept\u00e9 en mars dernier, seuls les PDC du Haut-Valais l'ont rejet\u00e9, principaux reproches son inutilit\u00e9 et son co\u00fbt, ils auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9tendre les missions de la commission de justice du Grand Conseil mais cette opposition est rest\u00e9 dans les trav\u00e9es du Parlement la campagne \u00e9tant inexistantes, la justice, elle ne se prononce pas, compte tenu de son devoir de r\u00e9serve pour les partisans de ce conseil de la magistrature, en revanche, donner plus de poids \u00e0 la commission ad hoc du Parlement aurait constitu\u00e9 une entorse \u00e0 la s\u00e9paration des pouvoirs, quant au co\u00fbt annuel, il est estim\u00e9 \u00e0 300000 francs, soit au moins de 1 pourcent du du budget annuel de la justice, reste \u00e0 savoir qui si\u00e8geraient dans ce conseil, en cas de vote favorable \u00e0 une loi d'application devra poser ce cadre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:47) [88%] :\r\nMerci Marie Giovanola, notons que les Valaisans se prononceront \u00e9galement le 25 septembre sur la simplification du mod\u00e8le ex- ont des procureurs football Europa Ligue et 2 clubs suisses engag\u00e9s ont perdu hier Suri que battu 2 \u00e0 1 en Espagne \u00e0 Villarreal et Young Boys qui s'est inclin\u00e9 1 0 au Stade de Suisse devant Olympiakos Spirit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:04) [97%] :\r\nC'\u00e9tait le journal de Sandra Viscardi dans un instant, la revue de presse la m\u00e9t\u00e9o, un vendredi gris et humide, sauf en Valais dans les Pr\u00e9alpes qui resteront au sec ce matin, les pr\u00e9cipitations se g\u00e9n\u00e9raliseront cet apr\u00e8s- midi 20 degr\u00e9s au maximum ce temps perturb\u00e9 le plus souvent tr\u00e8s nuageux avec des averses se poursuivra tout au long du week- end du Je\u00fbne f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T04:52:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-543BD11E-F416-4B23-A94B-9DD2E3178407", "internalArchiveId": "543BD11E-F416-4B23-A94B-9DD2E3178407", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Jean-Pierre Cook, g\u00e9rant d'un Apple Store, \u00e0 propos de l'Iphone 7", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 123, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986373", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["consommation", "t\u00e9l\u00e9phone mobile"], "thematicPersons": ["Apple"], "alternativeTitle": ["Iphone 7", "Iphone 7 / SUPER_2016-09-16T17:10:54_le-supplement-du-nourjal", "Iphone 7 / SUPER_2016-09-16T17:10:54_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-7986382", "ece-7986373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-19T14:26:28Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLe suppl\u00e9ment du Nord JAL, aujourd'hui nous allons nous int\u00e9resser au monde merveilleux des smartphones en effet jeudi pass\u00e9 la firme Apple d\u00e9voilait son nouvel appareil, le fameux iPhone cette alors pourquoi faudrait -il se procurer ce nouvel appareil alors que l'ancien marche toujours pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Wylie Kampala la rencontre du responsable l'iPhone Suisse dans le canton de Vaud : c'est \u00e0 vous, Willy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [80%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade dans le compte, on le en compagnie du responsable iPhone suisse, g\u00e9rant de la place aussi monsieur Jean-Pierre bonjour Jean-Pierre oui, dis donc, tu as eu ton nouvel iPhone non pas encore, ces 3 angles \u00e9conomise pour me le payer mais je suis sur mon vieux, qui a toujours importante en quoi mais t'as pas eu une offre ben oui, mais enfin si je prenais un nabot de 4 ans chez mon op\u00e9rateur, le smartphone co\u00fbter 500 balles quand m\u00eame mais d\u00e9sesp\u00e8re pas, j'en aurai un jour \u00e9coute vient me voir \u00e0 un plot, moi je peux te faire un prix sur l'7 1 899 au lieu de 900 ben super, on en parlera apr\u00e8s mais revenons au nouvel iPhone si vous le voulez bien quelles sont les nouveaut\u00e9s cette ann\u00e9e Jean-Pierre Cot, qui pour pas grand chose, on a enlev\u00e9 les prises Jack et on a fait des \u00e9couteurs \u00e0 169 dollars c'est tout oui, puis on va aussi sortir au Super Mario, \u00e7a valait bien la peine de faire tout ce tintouin on attention un sens tant\u00f4t on fait pas d'\u00e9l\u00e8ves, c'est de la com, attendez voir si j'ach\u00e8te le nouvel iPhone sans prise d'Irak, voil\u00e0 comment je fais pour \u00e9couter de la musique et un d\u00e9bat avec les nouveaux \u00e9couteurs sans fil \u00e0 169 dollars, c'est \u00e7a, alors on n'a plus rien \u00e0 foutre, hein, tu sais plus rien du tout, chaque ann\u00e9e on se fait des milliards de dollars, les gens continuent \u00e0 acheter nos produits parce qu'ils peuvent pas s'en passer, cynisme, oui je sais je descend \u00e0 870 pour posthume posthume et 150 autres vendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [85%] :\r\nOui, si c'est pour m'envoyer des sexes taux \u00e0 4 heures du mat avec une photo de votre gag, je pr\u00e9f\u00e9rerais que vous ne preniez pas ce smartphone merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T15:18:06Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84870247-94F2-4088-B5D1-490742F0F427", "internalArchiveId": "84870247-94F2-4088-B5D1-490742F0F427", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Laurent Caspary: la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique. Depuis des semaines, au Gabon, le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt, r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions. La Cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine.\r\nLe Gabon se rajoute \u00e0 la longue liste des pays africains qui n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les transitions d\u00e9mocratiques, une liste o\u00f9 l'on trouve p\u00eale-m\u00eale et \u00e0 divers niveaux la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Congo Brazzaville, le Burundi, le Burkina Faso ou encore des r\u00e9gimes o\u00f9 le terme \"d\u00e9mocratique\" est totalement vid\u00e9 de son sens comme le Zimbabwe, l'Ethiopie ou l'Erythr\u00e9e.\r\nC'est un peu lassant, il faut l'avouer, et la tentation est forte de se d\u00e9tourner de ces contr\u00e9es lointaines et largement m\u00e9connues en Europe. Et pourtant, la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du continent africain nous concerne tous.\r\nL'Afrique est un continent jeune \u00e0 la d\u00e9mographie explosive, le dernier dans ce cas sur notre plan\u00e8te dont la population est d\u00e9sormais vieillissante en Europe, en Am\u00e9rique et prochainement en Asie. Si les pays africains restent embourb\u00e9s dans les difficult\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, la question migratoire, d\u00e9j\u00e0 br\u00fblante aujourd'hui, va devenir une question encore plus cruciale pour l'Europe et donc pour la Suisse.\r\nCroire que l'avenir politique du Gabon ne nous concerne pas est une erreur. L'Occident devrait s'engager davantage, au Gabon et ailleurs en Afrique, peser de tout son poids politique pour que ces pays retrouvent une certaine stabilit\u00e9 et offrir ainsi \u00e0 leurs jeunesses des perspectives d'avenir.\r\nIl faut pour cela se d\u00e9barrasser du poids moral de la colonisation qui a tendance \u00e0 rendre frileuses les anciennes puissances coloniales. Le poids de l'histoire est important, mais il faut d\u00e9sormais s'en extraire pour faire avancer la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle peine encore \u00e0 s'imposer.\r\n\r\n* * Laurent Caspary: la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique (SIGNATURE : LA SANTE DEMOCRATIQUE DE L'AFRIQUE) \"La sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique\", c'est le commentaire de Laurent Caspary\r\n  1'38\r\n((Une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique. Depuis des semaines, au Gabon, le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt, r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions. La Cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine. Le Gabon se rajoute \u00e0 la longue liste des pays africains qui n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les transitions d\u00e9mocratiques, une liste o\u00f9 l'on trouve p\u00eale-m\u00eale et \u00e0 divers niveaux la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Congo Brazzavile, le Burundi, le Burkina Faso ou encore des r\u00e9gimes o\u00f9 le terme \"d\u00e9mocratique\" est totalement vid\u00e9 de son sens comme le Zimbabwe, l'Ethiopie ou l'Erythr\u00e9e.  C'est un peu lassant, il faut l'avouer, et la tentation est forte de se d\u00e9tourner de ces contr\u00e9es lointaines et largement m\u00e9connues en Europe. Et pourtant, la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du continent africain nous concerne tous. L'Afrique est un continent jeune \u00e0 la d\u00e9mographie explosive - le dernier dans ce cas sur notre plan\u00e8te dont la populaiton est d\u00e9sormais vieillissante en Europe, en Am\u00e9rique et prochainement en Asie. Si les pays africains restent embourb\u00e9s dans les difficult\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, la question migratoire, d\u00e9j\u00e0 br\u00fblante aujourd'hui, va devenir une question encore plus cruciale pour l'Europe et donc pour la Suisse. Croire que l'avenir politique du Gabon ne nous concerne pas est une erreur. L'Occident devrait s'engager davantage, au Gabon et ailleurs en Afrique, peser de tout son poids politique pour que ces pays retrouvent une certaines stabilit\u00e9 et offrir ainsi \u00e0 leurs jeunesses des perspectives d'avenir. Il faut pour cela se d\u00e9barraser du poids moral de la colonisation qui a tendance \u00e0 rendre frileuses les anciennes puissances coloniales. Le poids de l'histoire est important, mais il faut d\u00e9sormais s'en extraire pour faire avancer la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle peine encore \u00e0 s'imposer.))\r\nLe commentaire de Laurent Caspary, \u00e0 retrouver sur notre site rtsinfo.ch barre oblique signature", "durationSec": 109, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003094", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Laurent Caspary: la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique", "Laurent Caspary: la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique / JDM_2016-09-16T06:49:00_signature", "Laurent Caspary: la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique / JDM_2016-09-16T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique. Depuis des semaines, au Gabon, le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt, r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions. La Cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine.", "Une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique. Depuis des semaines, au Gabon, le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt, r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions. La Cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine.\n\nLe Gabon se rajoute \u00e0 la longue liste des pays africains qui n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les transitions d\u00e9mocratiques, une liste o\u00f9 l'on trouve p\u00eale-m\u00eale et \u00e0 divers niveaux la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Congo Brazzaville, le Burundi, le Burkina Faso ou encore des r\u00e9gimes o\u00f9 le terme \"d\u00e9mocratique\" est totalement vid\u00e9 de son sens comme le Zimbabwe, l'Ethiopie ou l'Erythr\u00e9e.\n\nC'est un peu lassant, il faut l'avouer, et la tentation est forte de se d\u00e9tourner de ces contr\u00e9es lointaines et largement m\u00e9connues en Europe. Et pourtant, la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du continent africain nous concerne tous.\n\nL'Afrique est un continent jeune \u00e0 la d\u00e9mographie explosive, le dernier dans ce cas sur notre plan\u00e8te dont la population est d\u00e9sormais vieillissante en Europe, en Am\u00e9rique et prochainement en Asie. Si les pays africains restent embourb\u00e9s dans les difficult\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, la question migratoire, d\u00e9j\u00e0 br\u00fblante aujourd'hui, va devenir une question encore plus cruciale pour l'Europe et donc pour la Suisse.\n\nCroire que l'avenir politique du Gabon ne nous concerne pas est une erreur. L'Occident devrait s'engager davantage, au Gabon et ailleurs en Afrique, peser de tout son poids politique pour que ces pays retrouvent une certaine stabilit\u00e9 et offrir ainsi \u00e0 leurs jeunesses des perspectives d'avenir.\n\nIl faut pour cela se d\u00e9barrasser du poids moral de la colonisation qui a tendance \u00e0 rendre frileuses les anciennes puissances coloniales. Le poids de l'histoire est important, mais il faut d\u00e9sormais s'en extraire pour faire avancer la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle peine encore \u00e0 s'imposer.", "Une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique. Depuis des semaines, au Gabon, le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt, r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions. La Cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine.\n\nLe Gabon se rajoute \u00e0 la longue liste des pays africains qui n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les transitions d\u00e9mocratiques, une liste o\u00f9 l'on trouve p\u00eale-m\u00eale et \u00e0 divers niveaux la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Congo Brazzaville, le Burundi, le Burkina Faso ou encore des r\u00e9gimes o\u00f9 le terme \"d\u00e9mocratique\" est totalement vid\u00e9 de son sens comme le Zimbabwe, l'Ethiopie ou l'Erythr\u00e9e.\n\nC'est un peu lassant, il faut l'avouer, et la tentation est forte de se d\u00e9tourner de ces contr\u00e9es lointaines et largement m\u00e9connues en Europe. Et pourtant, la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du continent africain nous concerne tous.\n\nL'Afrique est un continent jeune \u00e0 la d\u00e9mographie explosive, le dernier dans ce cas sur notre plan\u00e8te dont la population est d\u00e9sormais vieillissante en Europe, en Am\u00e9rique et prochainement en Asie. Si les pays africains restent embourb\u00e9s dans les difficult\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, la question migratoire, d\u00e9j\u00e0 br\u00fblante aujourd'hui, va devenir une question encore plus cruciale pour l'Europe et donc pour la Suisse.\n\nCroire que l'avenir politique du Gabon ne nous concerne pas est une erreur. L'Occident devrait s'engager davantage, au Gabon et ailleurs en Afrique, peser de tout son poids politique pour que ces pays retrouvent une certaine stabilit\u00e9 et offrir ainsi \u00e0 leurs jeunesses des perspectives d'avenir.\n\nIl faut pour cela se d\u00e9barrasser du poids moral de la colonisation qui a tendance \u00e0 rendre frileuses les anciennes puissances coloniales. Le poids de l'histoire est important, mais il faut d\u00e9sormais s'en extraire pour faire avancer la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle peine encore \u00e0 s'imposer."], "variantIds": ["ece-8003112", "ece-8003094"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-17T04:10:19Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nEt tout de suite la sant\u00e9 d\u00e9mocratique de l'Afrique, c'est le commentaire de Laurent Caspary une fois de plus, une \u00e9lection d\u00e9mocratique tourne mal en Afrique depuis des semaines au Gabon le pouvoir incarn\u00e9 par Ali Bongo et l'opposition de Jean Ping se d\u00e9chirent sur les r\u00e9sultats proclam\u00e9s fin ao\u00fbt r\u00e9sultats fortement entach\u00e9s de fraudes dans certaines r\u00e9gions, la cour constitutionnelle devrait trancher, mais rien n'indique une sortie de crise prochaine le Gabon se rajoute \u00e0 la longue liste des pays africains qui n'arrivent pas \u00e0 g\u00e9rer les transitions d\u00e9mocratiques une liste o\u00f9 l'on trouve p\u00eale-m\u00eale et \u00e0 divers niveaux, la R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le Congo- Brazzaville, le Burundi, le Burkina Faso ou encore des r\u00e9gimes o\u00f9 le terme d\u00e9mocratique est totalement vid\u00e9 de son sens comme le Zimbabwe, l'\u00c9thiopie ou l'\u00c9rythr\u00e9e, c'est un peu lassant, il faut l'avouer, et la tentation est forte de se d\u00e9tourner de ces contr\u00e9es lointaines et largement m\u00e9connu en Europe, et pourtant la sant\u00e9 d\u00e9mocratique du continent africain nous concerne tous : l'Afrique est un continent jeune \u00e0 la d\u00e9mographie explosive le dernier dans ce cas sur notre plan\u00e8te dans la population est d\u00e9sormais vieillissante en Europe, en Am\u00e9rique et prochainement en Asie, si les pays africains restent embourb\u00e9s dans les difficult\u00e9s politiques et \u00e9conomiques, la question migratoire d\u00e9j\u00e0 br\u00fblante aujourd'hui va devenir une question encore plus cruciale pour l'Europe et donc pour la Suisse, croire que l'avenir politique du Gabon ne nous concerne pas, est une erreur, l'Occident devrait s'engager davantage au Gabon et ailleurs en Afrique, peser de tout son poids politique pour que ces pays retrouvent une certaine stabilit\u00e9 et offrir ainsi \u00e0 leurs jeunesses des perspectives d'avenir, il faut pour cela se d\u00e9barrasser du poids moral de la colonisation, qui a tendance \u00e0 rendre frileuses les anciennes puissances coloniales, le poids de l'histoire est important mais il faut d\u00e9sormais s'en extraire pour faire avancer la d\u00e9mocratie l\u00e0 o\u00f9 elle peine encore \u00e0 s'imposer, le commentaire de Laurent Caspary \u00e0 retrouver sur notre site RTSinfo Point CH barre oblique signature et ainsi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EF3F905-784B-40DA-BA80-470D8642996E", "internalArchiveId": "7EF3F905-784B-40DA-BA80-470D8642996E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Feel Good Song 16.09.2016", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "durationSec": 249, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7986378", "imageURL": "http://www.rts.ch/7371880.image", "alternativeTitle": ["La Feel Good Song", "La Feel Good Song / SUPER_2016-09-16T16:50:00_la-feel-good-song", "La Feel Good Song / SUPER_2016-09-16T16:50:00_la-feel-good-song"], "variantIds": ["ece-7986385", "ece-7986378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-16T01:17:21Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [69%] :\r\nLa chanson il y a lieu. \r\nEt cette semaine, on va s'offrir un peu de rock sudiste ou d'Europe du Sud ou de l'Europe qui suscite encore mieux Alabama j'exporte bien son nom puisque le Quartet est originaire de chez ah non, pardon, d'Alabama leur CV plut\u00f4t court et efficace, le groupe est n\u00e9 en 2009, le temps d'apprendre \u00e0 marcher, il a livr\u00e9 son 1er album en 2012 sous le titre Boys Anne et un 2\u00e8me effort est arriv\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec le tr\u00e8s efficace dans moins de failles. \r\nMais cela un extra car on va partir dans le pass\u00e9 et remonter \u00e0 l'\u00e9poque du 1er disque parce que ce serait trop facile de taper dans la marchandise r\u00e9cente de toute fa\u00e7on la musique d'Alabama cette agr\u00e9ablement intemporel, le groupe s'amusent \u00e0 recycler la les le rock seventies, ainsi que le rhythm'n'blues des ann\u00e9es 50 il te m\u00e9lange tout \u00e7a, c'est vraiment change de tempos en plein morceau de prend par surprise, pour mieux t'\u00e9tonner sous son t-shirt mouill\u00e9 sur le 1er album figure, elle, un titre qui drague sans vergogne avec une country l\u00e9g\u00e8re et presque subliminale Jacques interpr\u00e9t\u00e9 par Brittany Howard, la chanteuse qui envoie le bois en courrier A les paroles ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crites par le guitariste Yves FOG, il revenait d'un voyage \u00e0 Hawa\u00ef avec sa copine lorsqu'il les a couch\u00e9 sur papier, voil\u00e0 pourquoi c'est un appel au laisser- aller Rennes 12, une sorte de dans Aribi \u00e0 l'assaut sudiste Brittany chante et nous laisserons le soleil dissiper nos soucis, nous laisserons le s\u00e9ance inqui\u00e9t\u00e9s des troubles, on va \u00eatre bien, \u00e9tant donn\u00e9 qu'on a distribu\u00e9 tous les billets pour moi qui qui on a que le morceau des Alabama sais \u00e7a vous proposez pr\u00e9sentement, mais par les temps qui courent, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup aussi sur la 3. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:37) [64%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:58) [81%] :\r\nAlabama sans mode Week-End avec aux un morceau du 1er album des Am\u00e9ricains Boys. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T15:04:08Z", "program": {"href": "/programs/22F7A932-A575-41AF-B6CA-C1CB073BA2FB", "id": "22F7A932-A575-41AF-B6CA-C1CB073BA2FB", "name": "Feel good song"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-442552BC-DA98-47A8-9C0A-4717E78B5518", "internalArchiveId": "442552BC-DA98-47A8-9C0A-4717E78B5518", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelles mesures prendre pour enrayer les co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse?", "publicationDate": "2016-09-16T00:00:00Z", "summary": "Les co\u00fbts de la sant\u00e9 ont progress\u00e9 de presque 4% l'an dernier. L'une des fa\u00eeti\u00e8res des assureurs, Sant\u00e9suisse, a propos\u00e9 ses solutions pour enrayer ces co\u00fbts, en d\u00e9signant des coupables: les m\u00e9dicaments, les m\u00e9decins et les prestations ambulatoires.\r\n\r\n* * Quelles mesures prendre pour enrayer les co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse? 12h30 co\u00fbts sant\u00e9 \r\nQuelles mesures prendre pour enrayer les co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse? Des couts de la sant\u00e9 qui ont progress\u00e9 de presque 4% l'an dernier. L'une des fa\u00eeti\u00e8res des assureurs, Sant\u00e9Suisse, a propos\u00e9 ses solutions ce matin \u00e0 Berne, en d\u00e9signant des coupables pour la hausse des co\u00fbts, et donc des primes maladie. Muriel Ballaman, Sant\u00e9suisse a montr\u00e9 du doigt les m\u00e9dicaments, les m\u00e9decins et les prestations ambulatoires.", "durationSec": 128, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8003131", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Quelles mesures prendre pour enrayer les co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse? / 12H30_2016-09-16T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 16.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les co\u00fbts de la sant\u00e9 ont progress\u00e9 de presque 4% l'an dernier. L'une des fa\u00eeti\u00e8res des assureurs, Sant\u00e9suisse, a propos\u00e9 ses solutions pour enrayer ces co\u00fbts, en d\u00e9signant des coupables: les m\u00e9dicaments, les m\u00e9decins et les prestations ambulatoires."], "variantIds": ["ece-8003131"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T15:38:19Z", "speechToTexts": ["15.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nAudrey, quelles mesures pour quelles mesures prendre pour enrayer les co\u00fbts de la sant\u00e9 en Suisse, les co\u00fbts de la sant\u00e9 qui ont progress\u00e9 de presque 4 pourcent l'an dernier, l'une des fa\u00eeti\u00e8res des assurances Sant\u00e9suisse \u00e0 proposer ses solutions, ce matin \u00e0 Berne en d\u00e9signant des coupables pour la hausse des co\u00fbts et donc des primes maladie Marie abondamment Sant\u00e9suisse a montr\u00e9 du doigt les m\u00e9dicaments, les m\u00e9decins et aussi les prestations ambulatoires ont plus de m\u00e9decins, c'est plus d'actes m\u00e9dicaux et plus de coups quant \u00e0 la hausse des prestations ambulatoires et sont expliqu\u00e9es par des nouvelles th\u00e9rapies, notamment concernant les maladies oncologique qui permettent un traitement de jours quant \u00e0 la hausse des prix des m\u00e9dicaments, la directrice de sant\u00e9suisse, mais Reynald l'explique ainsi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [92%] :\r\nLes gens consomment plus de m\u00e9dicaments, \u00e7a c'est une chose qui a toujours plus t\u00f4t, m\u00e9dicaments qui sont innovateurs qui peuvent aussi gu\u00e9rir \u00e7a c'est certainement un d\u00e9veloppement qui est pas mal, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, on a de nouveau des m\u00e9dicaments qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s cher, il y a des m\u00e9dicaments ou compte 60000 francs pour un traitement, et \u00e7a c'est beaucoup et si les gens ont besoin de des m\u00e9dicaments tr\u00e8s chers \u00e0 la fin, \u00e7a co\u00fbterait tr\u00e8s cher pour les gens qui paient les primes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [86%] :\r\nLes m\u00e9dicaments dans le les m\u00e9decins aussi les prestations ambulatoires \u00e9galement explique cette hausse d\u00e9bout\u00e9 primes mais sur les assurances maladie, pas un mot, c'est que, selon la directrice de sant\u00e9suisse, les co\u00fbts des assureurs maladie sont stables verraient m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [81%] :\r\nLes caisses maladie peut enfin influencer les prix des des traitement m\u00e9dical mais peuvent pas fait, finalement, c'est la quantit\u00e9 des consultations, c'est le le m\u00e9decins plus les patients qui qui influence \u00e0 ce d\u00e9veloppement, par contre les co\u00fbts d'Ernest ration chez les caisses maladie sont rest\u00e9es stables ces derni\u00e8res ann\u00e9es, malgr\u00e9 qu'il y a plus de factures \u00e0 contr\u00f4ler, donc l\u00e0 il y a plus beaucoup de d'\u00e9conomies \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [82%] :\r\nQuant aux rem\u00e8des selon Sant\u00e9suisse ils sont \u00e0 trouver du c\u00f4t\u00e9 des interventions m\u00e9dicales de routine, elle devrait \u00eatre indemnis\u00e9 uniquement au moyen de forfait et Sant\u00e9suisse revient sur une de ses exigences de longue date, les assureurs devraient pouvoir choisir les m\u00e9decins avec qui elle travaille et donc qu'il rembourse Muriel amant en Direct de Berne c'est une temp\u00eate. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-16T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 9700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer YEiAe2WPBdvWQQQ6cnpP3UzIEx0N"}]