[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=27400&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=27425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=27375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-4B98584F-FBCC-4CF5-AEE1-9FF024064A7B", "internalArchiveId": "4B98584F-FBCC-4CF5-AEE1-9FF024064A7B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans l'isoloir de p\u00e8re Alex: Mohamed Hamidi et Fatsah Bouyahmed", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "durationSec": 259, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7490302", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Dans l'isoloir de p\u00e8re Alex: Mohamed Hamidi et Fatsah Bouyahmed / VER_2016-02-26T17:01:45_sequence-4", "Vertigo du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les p\u00e9nitents Mohamed Hamidi, r\u00e9alisateur et Fatsah Bouyahmed, com\u00e9dien, passent \u00e0 confesse. Quels livres, films ou s\u00e9ries inavouables consomment-t-ils en douce? \n\nPar Alexandre Lemi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7490302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:43Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [82%] :\r\n\u00e0 bonjour mes enfants bonjour p\u00e8re bonjour p\u00e8re Alex, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 vous confier ou hyper avoir tout d'abord quel film, un petit peu Ryder vous aimez regarder en cachette sans trop l'avouer, les gendarmes \u00e0 Saint-Tropez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [84%] :\r\nOui, la grande avanc\u00e9e pour gendarmes sont trait\u00e9s pr\u00e9voyaient par les blond \u00e0 la chaussure noire. \r\nUn livre petit peu douteux, Lucky Luke, il est une l\u00e9gende et je ne serai personne amateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [89%] :\r\nJe pourrais dire Marc L\u00e9vy, j'ai lu qu'un de Marc L\u00e9vy, et si c'\u00e9tait vrai, mais alors, c'est vrai et je crois que c'\u00e9tait vrai. \r\nEst -ce que vous consommez mes enfants dans la presse people uniquement chez le dentiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:55) [76%] :\r\nParce que j'ai vu une \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:00) [83%] :\r\nMoi je suis les people, le peu de people, que je connais, ils ont tous la presse people chez eux et pourquoi vous aimez regarder c'est ce magazine moi, histoire de voir si l'autre \u00e0 grossir issus d'autres \u00e9tablissements tr\u00e8s 1er degr\u00e9 alors moi compl\u00e8tement c'est malin, pardonnez -moi, mon p\u00e8re moi c'est pas une raison pour vous laisser aller ressembler \u00e0 une l\u00e0. \r\nJe crois savoir quelle chanson une petit peu ringarde, vous adorez mettre dans votre combat n'en cachette l\u00e0 que Virgin de Madonna. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [81%] :\r\nNon, moi j'aime beaucoup la fin qui part \u00c9vian, j'aime la disco et des foyers, les titres, ils sont \u00e0 la limite de la ringardise parce que la disco c'est tr\u00e8s vite, bien et, par exemple, on est entre le le truc bien le truc ou alors imaginez cha\u00eene par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [63%] :\r\nPour donc poindre donc point et de presque tout, donc tout le temps o\u00f9 on le peut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [64%] :\r\nOui, il a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [82%] :\r\nEst ce qui vous arrive d'aller sur des sites Internet qui peut douter de ces voyez ce que je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [86%] :\r\nSouvent par par m\u00e9garde, c'\u00e9tait parce non mais c'est vrai, c'est vrai, parce que mon doigt et donc \u00e7a se non non c'est pas, c'est pas \u00e7a, mais c'est moi j'ai des enfants et de dire : \u00e7a me fait tr\u00e8s peur, p\u00e8re parce qu'on contr\u00f4le parental lorsque voil\u00e0 j'essaye de, de, de faire en sorte de ma\u00eetrise un peu mais le contr\u00f4le parental parce qu'aujourd'hui on arrive tr\u00e8s vite sur des trucs chez vous effectivement quand j'arrive dessus et je suis, j'aime mes enfants sur les genoux, \u00e7a me fait tr\u00e8s bizarre, donc je vais essayer de m\u00eame int\u00e9ress\u00e9 au contr\u00f4le parental. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [81%] :\r\nMoi, j'y vais r\u00e9guli\u00e8rement pour voir s'il y a des Alex jamais \u00e7a c'est la classe, et alors il y a mise Alex. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:37) [61%] :\r\nLa force -ce parce que p\u00e8re Alex. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:42) [83%] :\r\nUn spectacle vivant la cage offre l'\u00e2ge de vue au th\u00e9\u00e2tre a pas tr\u00e8s longtemps pour soutenir un ami qui non c'\u00e9tait pas terrible d'ailleurs, je lui ai dit : vous auriez d\u00fb nous mettent le film, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able, on a si un homme ou une femme que vous aimez, je m'en cachette, Brigitte Fontaine honteusement alors parce que c'est elle qui a honte de moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:02) [77%] :\r\nC'est parce que je suis quoi et que tout le monde est parce que j'ai marqu\u00e9 Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:12) [81%] :\r\nNous arrivons \u00e0 la fin de cette confession : je voudrais savoir ce que vous vous souvenez de votre plus grand moment de solitude, moi je m'en souviens tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait chez une amie, les 15 ans et je me suis lev\u00e9 le matin, c'\u00e9tait rien pass\u00e9 entre le \u00e0 tout, non, j'\u00e9tais jeune, mais j'ai voulu faire le beau gosse, je voulais aller chercher les croissants oui tr\u00e8s surpris les cl\u00e9s, je suis all\u00e9 acheter des croissants avec le peu de, de, de Franck jamais \u00e0 l'\u00e9poque et en remontant j'ai ouvert la porte, comme si j'\u00e9tais chez moi et, sauf contretemps, ses parents \u00e9taient arriv\u00e9s et ses parents \u00e9taient sourds muets et je me suis retrouv\u00e9 donc avec eux dans le salon et elle qui dormait, j'ai eu un grand moment de solitude que j'ai pas r\u00e9ussi leur expliquer que c'est un ami, que \u00e7a va rester tr\u00e8s tr\u00e8s bizarre, La Famille B\u00e9lier oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un peu \u00e7a, non, le sc\u00e9nario non mais c'\u00e9tait d\u00e9sert que j'ai toujours et marins s'appelle Berger St\u00e9phane Berger. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [90%] :\r\nParce que \u00e7a va mieux, oui beaucoup merci p\u00e8re merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T17:20:21Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED2F2480-1A16-4AFB-9AA3-A143177B971A", "internalArchiveId": "ED2F2480-1A16-4AFB-9AA3-A143177B971A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9bat musique:", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Nada Surf \"You know who you are\"\r\n<https://www.youtube.com/watch?v=YZzmmfL6-6M>\r\nSantigold \"99 cents\"\r\n<https://www.youtube.com/watch?v=F8xS1FqQzjQ>\r\nStereo Total \"Les hormones\"\r\n<https://www.youtube.com/watch?v=6fvUDglZ8ec>\r\nPropositions:\r\n-Caroline Piccinin (Le Matin): La 21e foire aux disques de Gen\u00e8ve le dimanche 6 mars 2016 \u00e0 la salle communale de Ch\u00eane-Bougeries.\r\n-Christophe Schenk: le groupe am\u00e9ricain Shearwater en concert au Nouveau Monde dimanche 28 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 Fribourg. Leur nouvel album \"Jet Plane and Oxbow\" est sorti ce mois sur le label Sub Pop\r\n-Michel Masserey: Other Lives en concert le mercredi 9 mars 2016 au Fri-Son, \u00e0 Fribourg", "durationSec": 1280, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7490306", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["D\u00e9bat musique: / VER_2016-02-26T16:35:45_sequence-2", "Vertigo du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["Trois albums au programme de ce d\u00e9bat musical: Santigold \"99 cents\", Stereo Total \"Les hormones\" et Nada Surf: \"You know who you are\"\n\nAvec Caroline Piccinin, Christophe Schenk et Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-7490306"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:42Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [77%] :\r\nVertigo le d\u00e9bat, musique, Dieu merci, la musique et pour nous autres et bruit qui ne nous tue par l'\u00e9quipe plut\u00f4t par sa beaut\u00e9 tout faire ce avec joie, vous \u00eates \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [82%] :\r\n3 sorties \u00e0 se mettre entre les oreilles, Nada Surf st\u00e9r\u00e9o Total et on va commencer avec senti Gold narines Tina, une sc\u00e8ne, la chanteuse, auteur, compositrice productrice am\u00e9ricaine la brillante senti Gold sort donc son 1er disque en 2008 duquel est extrait des artistes, un \u00e9norme tube l'arbre qui cache la for\u00eat d'une porte, Malines inspir\u00e9 qui n'h\u00e9site pas \u00e0 marier Aretha Franklin et la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [65%] :\r\nOr. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [61%] :\r\nPoint cette femme, c'est pourquoi il est vendu avec un la g\u00e9ographie, c'est-\u00e0-dire m\u00eame mardi o\u00f9 les b\u00e9b\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:51) [73%] :\r\nAbattage local plus transporter et d\u00e9finitivement d'ici l'sur la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [61%] :\r\nLe point la dame pourrait poissonnerie j'ai comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [94%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:21) [63%] :\r\nB\u00e9n\u00e9dicte, un homme qui avait dit et redit oui c'est interdit point du si on prend, oui, mais oui, et m\u00eame il y avait donc pas de semaine am\u00e8ne normal la Libye m\u00eame bon maintenir quoi ne regarde pas bonjour rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [81%] :\r\nPas la peine oui bri\u00e8vement la biologie au m\u00eame th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:00) [57%] :\r\nSenti Gaultier Chadeau Christophe, je suis tout sur senti que \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [76%] :\r\nProfitez je, je n'ai pas l'image aujourd'hui r\u00e9ussi chez vous pour bouger un peu, m\u00eame c'est expliquer ce que veut dire toi ce qui est quand m\u00eame pierc\u00e9s fait fond\u00e9e comme avec la musique on d'accord je r\u00e9sume. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:17) [80%] :\r\nC'est tout \u00e0 fait r\u00e9sumer, moi j'ai un souvenir affreux de sentir Gold mais je avais vu sur sc\u00e8ne l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 dans un grand Raoul et j'avais trouv\u00e9 \u00e7a terrifiant, c'est comme une disco mobile en plein air et en plein jour et personne sur sa avait devient sur qui danser avec elle une bande qui tournait et c'\u00e9tait terrible, et donc je suis all\u00e9 \u00e0 Raymond \u00e0 reculons \u00e9coutez, dit ce qui est ce que j'ai vu sur sc\u00e8ne, en souvenir, c'est tout le contraire de ce que j'ai entendu sur ce disque, bien s\u00fbr, il y a des morceaux tr\u00e8s bodybuild\u00e9s, je pense \u00e0 chinois entendu un extrait des par le type qui a fait toxique pour Britney Spir Secam et par Kelly Minogue un expert, mais c'est plut\u00f4t pas mal et surtout il y a tous ces morceaux tr\u00e8s pop, o\u00f9 elle joue avec des codes tr\u00e8s New Wave pop sant\u00e9 mais elle est tr\u00e8s elle est pervertie et les transats chaudron un peu tribal, un peu World Music un peu reggae tonnes et \u00e7a marche vachement bien et, au final, je me dis c'est, comment dire, c'est pas dans l'id\u00e9e que je me fais d'un bon 10 de l'\u00e9t\u00e9, celui avec les chansons qui font tout acheter ou danser, plus simplement, et c'est plut\u00f4t un bon disque. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:11) [84%] :\r\nCaroline Piccinin alors moi en gros, c'est absolument l'inverse de ce qui vient dire j'avais ador\u00e9 \u00e0 Pal\u00e9o avec son immense ne sur la t\u00eate, ces op\u00e9rations sont publiques, j'avais vraiment pour ce qui est limit\u00e9e dans le public, la Chine, je peux, je me r\u00e9jouissais du disque, je l'\u00e9coute, et en gros je fais pareil, donc il y a \u00e9videmment quelques tubes le single, qui tourne actuellement le Che Shadow o\u00f9 on entendu jazzy avec qui elle a, elle, a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 mais justement Banchi qui attend de mythologie qui qui est la femme qui compte des morts arrive pensez \u00e7a en gros, j'ai envie de mourir, oui j'ai j'ai j'ai trouv\u00e9 \u00e7a super surfait super chiant je je retour Dugoin St\u00e9phanie Janton du mien et je trouve pas senti au milieu par rapport \u00e0 ce que j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [74%] :\r\nGwenn St\u00e9phanie vous emmerder Gwenn Stefani, la chanteuse ce que produit aujourd'hui dans sa figure. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:03) [84%] :\r\nCe qu'elle faisait en solo tout, il y a plusieurs chansons, je me suis dit tiens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:06) [82%] :\r\nMais c'est vrai qu'elle a pas tort, il y a sur certains il y a certaines chansons superbes Belgacom qui sont assez rat\u00e9e, \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:12) [79%] :\r\nOui, vous \u00eates dur non mais oui bon, vous \u00eates s\u00e9v\u00e8re mais peut-\u00eatre mais juste, je ne sais pas, alors, oui, oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:20) [72%] :\r\nC'est mon avis, c'est d\u00e9noncer la surconsommation avec son comme on peut voir sur sa poche scotch\u00e9 avec du talent et du maquillage, ben je vais l'\u00e9couter, je vais recycler sa gal\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:30) [84%] :\r\n9 Michel c'est vrai que c'est assez \u00e9tonnant et, \u00e7a, l'album s'appelle 99 cents hein, \u00e7a, \u00e7a fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ces boutiques aux \u00c9tats-Unis o\u00f9 vous achetez n'importe quel produit pendant 9 semaines, Saint-Laurent, on s'attend \u00e0 un discours sur la l'ultra consommation qui qui nous touche, qui ont pas tellement \u00e7a et par contre il y a des une suite de tubes pop, moi je suis moins s\u00e9v\u00e8re que Caroline moi je trouve que c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s bien, bon, elle est l\u00e0, nombre de producteurs a assez hallucinant, parce que l\u00e0 il y a des Sitek de TV un de louer Dieu au Patrick Berger, dont vous avez parl\u00e9 quel producteur su\u00e9dois qui a fait Robin qui est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s gros Star, il y a un mec devant pas un week- end qui est derri\u00e8re et \u00e7a donne un n'\u00e9clatement au niveau des des gens Aur\u00e9lie Janssens alors au niveau des productions qui est assez impressionnant, alors il y a pire parfois, mais il y a beaucoup de bons peut-\u00eatre pas de c'est pas le meilleur de senti Gold, mais je trouve que c'est un un album qu'il faut \u00e9couter plusieurs fois pour pour bien entrer dans oui je suis d'accord pas de Christophe Dor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:37) [76%] :\r\nBon, moi je dis s'est senti Goljac pas quelque chose de plus engag\u00e9, quand c'est pas c'est c'est vraiment elle est dans quelque chose d'encens de pop et seulement un fait penser \u00e0 Tom Tom Club par moments oui se souvenir de attentat il y a de sang la mort sans le c\u00f4t\u00e9 hyper ambitieux ghetto niaises mais simplement une belle musique et \u00e0 la fois pop et \u00e0 la fois un peu tribal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:54) [78%] :\r\nOui non mais sur le duo qu'elle fait avec ce rappeur \u00e0 la main, Conan, on a l'impression que le type est affal\u00e9 sur un canap\u00e9 qui la fum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:02) [76%] :\r\nIl faut cesser de charisme et puis apr\u00e8s c'est l'\u00e9t\u00e9, c'est comme vous voulez, essaie de charme qu'elle s'arr\u00eate, il n'\u00e9coute sentent c'est risible, c'est comme en m\u00eame temps, surtout alors, c'\u00e9tait l'enfer, mais c'est pas le seul qui chante faux dans le d\u00e9bat en parle \u00e0 d'autres personnes qui chante faux ah bon mais c'est sympathique oui oui tr\u00e8s bien, voil\u00e0 donc pour 100 Tiguan laisse en a une qui n'a une sc\u00e8ne s'on va passer maintenant \u00e0 st\u00e9r\u00e9o Total le disque s'appelle les hormones, c'\u00e9tait en totale, c'est ce duo berlinois compos\u00e9 de Fran\u00e7oise et bretzel Fran\u00e7oise actu c'\u00e9tait la librairie clearing, une dizaine de disques des concerts \u00e9v\u00e9nementiels un univers kitsch pop color\u00e9e que l'on retrouve dans cet album- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:47) [65%] :\r\nIl a esp\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s parce qu'il faut la trouver dans le sable Barbel que ben c'est tout couvert de sang, quand m\u00eame, Gen\u00e8ve, bon \u00e7a c'est oui \u00e0 Colombes ne peut se fait savoir la difficult\u00e9 dans beaucoup de bureaux et au volant d'une spirale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:24) [62%] :\r\nSochaux de faire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:26) [57%] :\r\nEt ce qui, d'ici \u00e9galement, donc \u00e0 l'arriv\u00e9e dans le pays, pas une petite politique et c'est la r\u00e9union d'une une cette OPA, il y a une temp\u00eate et c'est c'est termin\u00e9, c'est-\u00e0-dire de parents plaignants tout \u00e0 fait et \u00e7a ne pas qu'on ne inoubliable sont toujours Paris. \r\nIl a pass\u00e9 \u00e0 l'affiche \u00e0 sa toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:56) [76%] :\r\nTir\u00e9 au total Caroline. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:58) [84%] :\r\nMerci Fran\u00e7oise, merci bretzel vous a fallu 10 secondes pour avoir envie de danser comme une brebis \u00e9pileptique je, je trouve que le disque, c'est un joyeux Fouzi tout avec de l'\u00e9lectro du punk, du jeu vid\u00e9o, toutes ces langues toutes les accents c'est c'est absolument parfait d\u00e9licieux, c'est la la BO parfaite de d'une bonne copine, oui, je veux dire, ils disent avoir atteint avec ce disque, un niveau sup\u00e9rieur dans l'imperfection va pour moi c'est un peu \u00e7a, justement, une plus profonde, une affection dans ce paysage musical qui a super produit tout le temps partout Tcha\u00efkovski comme ils l'ont fait, franchement, moi je dis bravo, j'adore, enfin c'est c'est super. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:36) [87%] :\r\nC'est bien s\u00fbr la semaine carr\u00e9ment carr\u00e9ment Michel c'est marrant parce que je lisais sur le, sur leur site, en fait les les principes de base lorsqu'ils ont cr\u00e9\u00e9 ce duo, hein, \u00e7a fait 20 ans qu'ils existent, alors il disait que le principe c'\u00e9tait utilis\u00e9 des instruments co\u00fbteront moins de 50 deutschmark donc moins que 25 euros, \u00e9viter la virtuosit\u00e9 les grosses maisons disques le go\u00fbt du moment, chanter dans le plus longue possible et la hausse 10 c'est le 10\u00e8me album et l\u00e0 ils ont, ils ont \u00e9t\u00e9 au maximum de de ce pr\u00e9cepte et en plus elle chante mal, ce qui est fantastique parce que c'est, c'est \u00e7a colle parfaitement \u00e0 cet univers compl\u00e8tement J-P et en m\u00eame temps pas aussi sensibles infections pendant qu'il n'y para\u00eet, parce qu'en fait sa bo\u00eete, c'est s'sautillant c'est c'est vraiment la y\u00e9-y\u00e9 a assez existentielles, ils \u00e9voquent le diktat de la beaut\u00e9, la difficult\u00e9 d'\u00eatre diff\u00e9rent, et en m\u00eame temps, le besoin d'\u00eatre comme tout le monde y a toujours des oppositions c'est c'est vraiment tr\u00e8s malin derri\u00e8re cette esp\u00e8ce de petites de petites m\u00e9lodies comme \u00e7a simpliste, il y a, il y a beaucoup plus et c'est pas r\u00e9volutionnaire parce que chaque album se ressemblent mais qu'est -ce que \u00e7a fait du bien Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:53) [80%] :\r\nJe suis d'accord avec Michel sur pas mal de choses et je me suis dit -elle, mais il y a 20 ans, le, le grand fr\u00e8re, mon meilleur ami, nous emm\u00e8ne des fois dans ces soir\u00e9es branch\u00e9es, auxquels on n'avait pas acc\u00e8s o\u00f9 il y avait, c'\u00e9tait au total et c'\u00e9tait g\u00e9nial, il y a quelque chose de d\u00e9cal\u00e9 de, de, de, dansant et l\u00e0 d\u00e8s les premi\u00e8res mesures, on est, on sait qu'on est chez eux, \u00e7a a pas boug\u00e9, j'aime beaucoup, c'est dr\u00f4le, \u00e7a ressemble \u00e0 pleins d'chose d\u00e9peint styles vari\u00e9s, il y a un c\u00f4t\u00e9 garage un c\u00f4t\u00e9 Surf rock \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pop synth\u00e9, le seul truc qui m'ennuie, c'est que tr\u00e8s vite, or d'une soir\u00e9e, j'arrive pas \u00e9cout\u00e9 ce disque au 1er degr\u00e9, j'ai l'impression toujours avec cet h\u00e9ros total qu'on est dans un produit qui serait l'imitation d'un autre produit de vieux produit Wintek journ\u00e9e de quelque chose, c'est ce que Symonds r\u00e9v\u00e8le ce journaliste anglais raconter non r\u00e9tro- Magna, c'est quand j'ai l'impression d'\u00e9couter la copie d'une copie, c'est-\u00e0-dire il y avait des super- groupe de pop, y\u00e9-y\u00e9 de rock garage il y avait des gros cons suivi le mouvement et c'est au total reproduit ces groupes qui en suit le mouvement et donc je me sens un peu bloqu\u00e9 \u00e0 \u00e9couter ce disque comme les disques habituellement, mais pour une sur Bournizet Caroline c'est super entre copines entre copines, alors elle avait march\u00e9 qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:49) [93%] :\r\n\u00e7a marche, \u00e7a marche, \u00e7a marche, mais un groupe de filles en chaussettes qui saute sur un listing. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:53) [74%] :\r\nC'est mieux avec les oreilles, et \u00e7a vaut pour pour ces ils vont \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:58) [70%] :\r\nEnfin, en concert, oui, malheureusement, qu'y a pas d'intention. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:01) [76%] :\r\nComment dire avril \u00e0 Z\u00fcrich \u00e0 l'exil 8 \u00e0 Berne CS et le 9 \u00e0 B\u00e2le, \u00e0 la caserne austral, pardon, je ne parle pas de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:09) [82%] :\r\nDonc, Z\u00fcrich, Berne et B\u00e2le pour aller voir st\u00e9r\u00e9o Total dernier album certitude les hormones, voici maintenant Nada Surf, le retour du Novo years, vous vous souvenez sans doute, ce 1er tube \u00e9norme, extrait de A \u00c9lo\u00efse Popular mais oui exactement, sorti en 1996, voici donc ce groupe avec ce titre, l'a propuls\u00e9 au firmament, groupe am\u00e9ricain fermement, en particulier en France et en Suisse romande puisque les 2 fondateurs du groupe ont l'Avantage d'\u00eatre parfaitement francophone pour les interviewsD.O. donc mais aussi d\u00e9bat voici leur 7\u00e8me disque une. \r\nTout si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:41) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:37) [76%] :\r\nNada Surf extrait de lieux o\u00f9 il You : que pensez -vous de ce retour de l'agresseur, Christophe, tiens, je me tourne vers vous madame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:46) [87%] :\r\nBah du New-York \u00e7a colle assez bien, on sait tr\u00e8s bien, chez qui on est, comme st\u00e9r\u00e9o Total serait pour moi, c'est pas une posture, c'est ce qu'ils aiment faire et c'est une vraie tendresse pour ce groupe, pas ceux qui viennent 3 fois par ann\u00e9e en Suisse chaque ann\u00e9e depuis 15 ans mais parce qu'ils ont surv\u00e9cu aux ann\u00e9es 90 et au fait d'\u00eatre un voilier 32 il y a plein d'autres groupes qu'on fait des tubes comme et qu'on a oubli\u00e9 ou bien qui sont morts, et eux, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 se relever \u00e0 se red\u00e9finir et \u00e0 partir avec quelque chose de nouveau qui ressemble \u00e0 \u00e7a qu'ils font depuis 15 ans donc avec ceux que ce cocktail entre du coll\u00e8ge rock un peu tr\u00e8s \u00e9nergique et puis des m\u00e9lodies pop tr\u00e8s limpide tr\u00e8s facile sur s'album des tr\u00e8s bons arrangements en avance l\u00e0- dessus et, par moments, des arrangements de cuivres qui sont vraiment ce qu'ils ont fait de mieux dans le genre depuis un petit moment, mon seul b\u00e9mol, c'est que sur la longueur, c'est un poil monotone, est ce que j'aime le plus chez nada soeur c'est quand ils osent montrer un peu la fragilit\u00e9 qui a dans le groupe, le grain de m\u00e9lancolie, c'\u00e9tait sur les de Gaulle 3\u00e8me album qui commence ceci comme ailleurs, meilleur album et l\u00e0 il manque un peu \u00e7a, mais dans les faits, il y a quand m\u00eame des morceaux \u00e0 chaque fois qu'on ne que je les entends, j'envie de bouger, \u00e7a se tient toujours aussi bien et voil\u00e0, ils savent faire des bonnes chansons pop rock. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:47) [78%] :\r\nCaroline arme, en terme de voix justement je trouve que parfois on on s'approche de la mode b\u00e2t Rigby, donc c'est un peu du blocage de l'air oui, gr\u00e2ce \u00e0 un blocage, mais voil\u00e0 il y a, Surf et du nada Surf mais l\u00e0 c'est vraiment, vraiment gentil romantique, je suis un petit peu rest\u00e9 sur ma faim, et je dois dire que j'ai du \u00e9couter le disque plusieurs fois pour remarquer que j'ai \u00e9cout\u00e9 un disque, c'est un indice qui sont -t-on pas, c'est une bombe sale, \u00e7a tournait un coup de la mais il y a de la musique qui est en train de jouer, voil\u00e0, si je pense, danse, c'est l'impression que \u00e7a va fait donc c'est c'est ni bien ni mal, mais c'est facile, \u00e7a passe un peu, c'est un peu invisible et ce cher chanteur dit dans une interview que ce qu'il y a maintenant, c'\u00e9tait ce qu'ils ont toujours voulu faire une mont\u00e9e lente mais solide alors que Popular \u00e9tait une montagne russe, ben moi je pr\u00e9f\u00e8re un petit peu leur leur aux choses si si lisse Michel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:42) [86%] :\r\nMais moi j'ai j'ai pas du tout aim\u00e9 Popular, pour \u00eatre clair, \u00e7a c'est un titre qui m'\u00e9tait pass\u00e9 compl\u00e8tement au-dessus, pardon, j'avais beaucoup aim\u00e9 la l'album depuis les avait un peu perdu, franchement j'ai pas vraiment suivi l'\u00e9volution du groupe, j'\u00e9tais plut\u00f4t surpris en \u00e9coutant ce ce nouvel album parce que moi j'ai retrouve l\u00e0 o\u00f9 je les ai laiss\u00e9 hein c'est c'est vrai que \u00e7a n'\u00e9volue pas d'album en album, la seule diff\u00e9rence est connu, la production, c'est pas tellement c'est c'est plus compliqu\u00e9, c'est, c'est un peu plus subtil que sur les albums pr\u00e9c\u00e9dents, vous trouvez que \u00e7a a \u00e9norm\u00e9ment \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:19) [76%] :\r\nAlesi, il a chez vous en avez -vous dit que \u00e7a n'\u00e9volue pas d'Albanais voulaient pas \u00e9norm\u00e9ment, mais la production et les arrangements \u00e9volue c'est vrai productions les arrangements \u00e9volue, il faut qui 15 volontiers la le micro, il a Antibes, mais c'est vrai qu'il y a, il y a des tentatives, c'est chez eux de de sortir autour de leur voix respective de tr\u00e8s belles harmonies aussi dans les coeurs fait quelque chose qui ne faisait pas avant, oui ils am\u00e9liorent leur formule : voil\u00e0 la quand m\u00eame une chance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:42) [71%] :\r\nSon o\u00f9 il passe, am\u00e9liorer secondes faire d'\u00e9tudes tututu tu tu tu serais l\u00e0 en 2016 quoi, mais qui enfin oui passe \u00e0 autre chose, oui c'est un peu gentil. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:53) [78%] :\r\nC'est un peu gentil Michel moi ce que j'adore c'est vraiment alors la mani\u00e8re dont il multiplie les strates vocale \u00e7a j'adore ces liqueurs Ren\u00e9 Corus c'\u00e9tait termin\u00e9, \u00e7a, \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 \u00e0 moi, j'aime les tututu midinettes en fait d\u00e9griser mais non, c'est vraiment \u00e7a, ce c\u00f4t\u00e9, c'est cette tare de secourus soleil ce qui vous fait \u00e9craser une larme, comme \u00e7a j'simplement les les vid\u00e9os r\u00e9alis\u00e9es les Budgets, celui du maire de l'\u00e9poque, oui oui tout \u00e0 fait, si on \u00e9chouait \u00e7a c'est un vrai talent de r\u00e9ussir \u00e0 faire \u00e7a, comme l'avait fait les positions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:25) [75%] :\r\nSi vous rappelez -vous il alors je voudrais qu'on en parle parce que justement j'Jean secret oui sauf par les Walid vendeurs ces groupes qui ne font qu'un seul, un seul les positions merveille reviennent quand ils veulent les positions mais \u00e0 quoi Servent qui continuent d'exister, c'est bien s\u00fbr ce ne serait int\u00e9ressante s'int\u00e9resse alors c'est c'est un groupe magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:40) [77%] :\r\nBon, ceci dit, c'est un peu comme nada Surf, on s'y int\u00e9resse parce que ils marchent en Suisse, en Allemagne, en France et en 800 \u00e7a Osasuna, tout le monde a oubli\u00e9 que ce qu'on peut exister comme les positif il. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:49) [75%] :\r\nMais les, les, les Am\u00e9ricains oublie tr\u00e8s vite leur groupe c'est c'est souvent l'Europe qu'il est, les fermes qu'il y avoir une licence m\u00eame pas ben oui et des co\u00fbts bien plus tard oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:59) [87%] :\r\nIl y a un essor et un retour des des groupes une petite quand m\u00eame, j'ai l'impression des grains de riz, c'est ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:04) [76%] :\r\nOn n'en parlait pas, ce groupe s'il vous pla\u00eet, alors d'accord, \u00e7a c'est pas possible, il a un exemplaire ici avec la direction, cela pas d'espaces verts durant, on n'est pas la guerre avec un et \u00e7a marche, nous avons des principes et des absences de tenir bon le bilan, le bilan en dressant un bilan dans la coiffure non nada Surf une bouilloire, c'est donc voil\u00e0 pour vous, c'est un bon c'est un mauvais dit. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:27) [86%] :\r\nNada Surf moi \u00e7a vous abandonnerons Nada Surf, j'attendais, j'attendais rien d'autre que ce que me propose ce quatuor maintenant parce qu'avant c'\u00e9tait un trio, maintenant c'est un quatuor. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:36) [86%] :\r\nIl y a un grand Serge T et \u00e7a c'est un bon disque mais il est pas surprenant et puis il manque un petit truc pour que ce soit vraiment un bon nada ont fait, ils ont \u00e9t\u00e9 mieux et m\u00eame depuis Lagos, en fait de 3 disques un peu mieux que celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:47) [78%] :\r\nBon, voil\u00e0, mais \u00e7a ne \u00e7a n'a pas pu \u00e0 Caroline, en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:50) [64%] :\r\nNon, c'est pas trouv\u00e9 \u00e7a mauvais mais j'ai trouv\u00e9 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:53) [85%] :\r\nC'est pass\u00e9 derri\u00e8re vous comme \u00e7a, vous n'\u00eates m\u00eame pas rendu compte, prison, voil\u00e0 un peu \u00e0 la peine, c'est tragique, moi donc pour nada Surf, on \u00e9voquait \u00e9galement la sortie de st\u00e9r\u00e9o Total les hormones et senti Gold, une sc\u00e8ne si vous avez des propositions \u00e0 nous faire je crois toutes et tous, on va commencer par vous Caroline. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:10) [83%] :\r\nOui, dimanche 6 mars \u00e0 Gen\u00e8ve, la 21\u00e8me Foire aux disques, oui, qui se d\u00e9roule \u00e0 la salle communale de cha\u00eene de boucheries de 10 heures \u00e0 18 heures, enfin bref, donc on va fouiller, on va trouver des vinyles des perles des p\u00e9pites qui sait quand David Bowie pour moins de 2000 balles et il y a 2 choquer ceux -l\u00e0 durant la journ\u00e9e, les grandes phases lorsqu'un groupe g\u00e9nevois et les rebelles Lofti Tirana que j'adore et qui sortent un nouveau disque, qui s'appelle 3. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:56) [70%] :\r\nVoil\u00e0 donc les oui mais \u00e0 petit Juan Christophe qui a une position. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:00) [82%] :\r\nUn gros sur Water qui vient, un groupe am\u00e9ricain qui vient de sortir son X i\u00e8me album s'appelle Jack pleine Oxbow, c'est un groupe qui au d\u00e9but faisait dans le folk, elle est Jiak un peu comme le top t\u00f4t fin de carri\u00e8re et qui aujourd'hui fait dans la pop et utilisent roquettes, un peu comme toc toc et ils seront dimanche soir et son dimanche \u00e0 Fribourg au Nouveau Monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:36) [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s beau et tr\u00e8s tr\u00e8s beau, c'est donc chez Water en concert au Nouveau Monde dimanche, Michel Bon, on va pas quitter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:43) [82%] :\r\nFribourg on \u00e9voque en fait avec l'arriv\u00e9e ce qui pour moi est peut-\u00eatre le meilleur groupe rock actuelle est ce qu'on concert mercredi 9 mars a pris son c'est donc dans 10 jours, il m'avait bluff\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 lors de la langue dernier concert en Suisse c'\u00e9tait au festival Les Georges \u00e0 Fribourg. \r\nPoint si c'est vrai, voil\u00e0 donc pour mission de Michel Masserey, il sera en concert le 9 mars frissons \u00e0 Fribourg. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T17:20:20Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E354B32-4F09-4801-AC7B-E64DFBA76993", "internalArchiveId": "0E354B32-4F09-4801-AC7B-E64DFBA76993", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "One-man-show: rencontre avec J\u00e9r\u00e9my Ferrari", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Avec Son nouveaux One-man show J\u00e9r\u00e9my Ferrari cartonne. Complet \u00e0 Paris en seulement quelques jours, plus de 50.000 places vendues avant le d\u00e9but de la tourn\u00e9e, des repr\u00e9sentations doubl\u00e9es et deux exceptionnelles suppl\u00e9mentaires \u00e0 l'Olympia programm\u00e9es en urgence: \"Vends 2 pi\u00e8ces \u00e0 Beyrouth\", le premier spectacle d'humour sur la guerre, s'annonce comme le succ\u00e8s de l'ann\u00e9e. De passage au Th\u00e9\u00e2tre du L\u00e9man \u00e0 Gen\u00e8ve vendredi 26 f\u00e9vrier 2016, un spectacle qui affiche d\u00e9j\u00e0 complet, le public devra attendre 2017 pour le voir \u00e0 nouveau en Suisse. Thierry Sartoretti a eu la chance de le rencontrer avant sa repr\u00e9sentation genevoise et avant qu'il continue sa tourn\u00e9e.\r\n(source: <http://www.livemusic.ch/concerts/jeremy-ferrari-503>)", "durationSec": 410, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7490299", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["One-man-show: Rencontre avec J\u00e9r\u00e9my Ferrari / VER_2016-02-26T16:45:45_sequence-3", "Vertigo du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["Avec son nouveau one-man-show, J\u00e9r\u00e9my Ferrari cartonne. Complet \u00e0 Paris en seulement quelques jours, plus de 50.000 places vendues avant le d\u00e9but de la tourn\u00e9e, \"Vends 2 pi\u00e8ces \u00e0 Beyrouth\", le premier spectacle d\u02b9humour sur la guerre, s\u02b9annonce comme le succ\u00e8s de l\u02b9ann\u00e9e. \n\nThierry Sartoretti a eu la chance de le rencontrer \u00e0 Gen\u00e8ve avant son spectacle au Th\u00e9\u00e2tre du L\u00e9man qui a lieu ce 26 f\u00e9vrier 2016 et qui est... complet."], "variantIds": ["ece-7490299"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:43Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nPhilippe pr\u00e9ciser le montant montant total tenteraient d'art ou d'important pas de avait pas un attentat-suicide Spadea Vertigo, le pire, c'est bien, \u00e7a s'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [89%] :\r\nVoil\u00e0, le ton est donn\u00e9 : J\u00e9r\u00e9my Ferrari que vous avez rencontr\u00e9 pour nous tirer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [86%] :\r\nSelon lui, pour pr\u00e9ciser Mokhtar \u00e0 la boulangerie, il a oubli\u00e9 de faire poser la bombe et l'arm\u00e9e de croissance, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, il faut oser quand m\u00eame lire sur ces choses -l\u00e0 rien sous le Bataclan sur la guerre sur le djihadisme sur les musulmans et ben J\u00e9r\u00f4me J\u00e9r\u00e9my pardon Ferrari le fait et \u00e7a marche du tonnerre de Brest en France mais en Suisse aussi hier \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait complet ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve c'est complet, il faudra aller \u00e0 Morges le 14 juin pour avoir des places ou l'ann\u00e9e prochaine en f\u00e9vrier 2017 mais pourquoi ce type qui semble aller toujours trop loin \u00e0 un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal, para\u00eet -il, son moteur serait la col\u00e8re, il nous en parle J\u00e9r\u00e9my Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [88%] :\r\nJ'ai grandi dans un quartier assez populaire de Charleville-M\u00e9zi\u00e8res dans les Ardennes et j'\u00e9tais fils de commer\u00e7ant, donc j'ai vu, j'ai vu toute la galerie de personnages qu'on pouvait voir dans, dans, dans un quartier populaire or contrairement \u00e0 ce qu'on veut nous faire croire parfois dans les m\u00e9dias, les quartiers populaires en France ne sont pas uniquement rempli de ces terroristes d'agresseurs et d'alcooliques, non, il y a beaucoup de solidarit\u00e9, d'entraide, courage, mais il y a aussi beaucoup de gens qui sont un peu \u00e9cras\u00e9s justement par la vie en France, c'est assez compliqu\u00e9 pour les gens de s'en sortir, donc je crois que j'ai vu beaucoup de gens bien beaucoup de gens en train d'essayer de se qui, malgr\u00e9 leurs efforts avaient du mal quand m\u00eame \u00e0 sortir la t\u00eate de l'eau et je crois que \u00e7a a commencer par l\u00e0, ensuite c'est en \u00e9tudiant, je crois que j'ai arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole tr\u00e8s jeune, j'aurais \u00e9t\u00e9 en seconde, soit, \u00e0 quoi \u00e7a correspond ici mais on rouge arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole \u00e0 16 ans, en \u00e9tudiant, je me suis aper\u00e7u aussi qu'on ne montait beaucoup qu'on m\u00eame mont\u00e9 sur l'histoire qu'on montait sur la g\u00e9opolitique, on ne montait sur la religion, donc en fait je crois que on croit beaucoup les gens pour des idiots, je pense qu'on est r\u00e9gi par une caste de de dirigeants et de nantis qui mentent et qui d\u00e9sinforme beaucoup les gens et \u00e7a m'agace en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps, J\u00e9r\u00e9my Ferrari, vous n'\u00eates pas pour autant devenu un complotiste un parano\u00efaque ou autres, j'ai l'impression que, r\u00e9guli\u00e8rement, vous, vous ne d\u00e9noncez pas forc\u00e9ment vous pr\u00e9venez les gens un Wikip\u00e9dia, c'est pas la Bible d'ailleurs la Bible dit pas la v\u00e9rit\u00e9 non plus donc m\u00e9fiez -vous un peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [85%] :\r\nOui non n'enchante pas du tout et th\u00e9orie du complot dans dans dans une parade, il y a je ne sais quoi, non, non, je suis vraiment tr\u00e8s loin de cela, au contraire, d'ailleurs je dis m\u00eame aux gens de faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention justement \u00e0 de ce type de, de, de courants de pens\u00e9e, on va, il faut pas entrer non plus dans le d\u00e9lire de on nous monte perp\u00e9tuellement tout le temps surtout, c'est parce que je suis en train de lire, je dis, je dis simplement qu'il faut se renseigner, moi, d'ailleurs je suis pas aller chercher des infos sur internet, je vais les chercher dans des livres d'histoire, je vais chercher dans des dans des bouquins en en biblioth\u00e8que et en \u00e9tudiant avec des professeur de la Sorbonne, donc je ne suis surtout pas aller sur des blogs, toute l'actu Point com chez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [88%] :\r\nCe que je vous entends sur la t\u00e9l\u00e9vision soit dans vos spectacles soit interview J\u00e9r\u00e9my Ferrari souvent vous excuser de pas avoir \u00e9tudi\u00e9 plus loin que justement l'\u00e2ge de 16 17 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [86%] :\r\nEn fait, moi, j'ai refus\u00e9 le le l'\u00c9ducation nationale, parce que j'avais la sensation qu'on \u00e9duquer quelque chose de pr\u00e9- m\u00e2ch\u00e9, j'ai m\u00eame pas sont qu'on on m'emmener dans une direction et \u00e7a m'\u00e9nerve, je vous envie que de r\u00e9fl\u00e9chir par moi- m\u00eame, effectivement, j'\u00e9tais un petit peu complex\u00e9 quand \u00e7a commence \u00e0 fonctionner, pour moi, j'ai fr\u00e9quent\u00e9 des milieux un peu avec Laurent Ruquier la radio etc, j'ai c\u00f4toy\u00e9 des gens tr\u00e8s cultiv\u00e9s, je me sentais un peu nul je vous c'est ce qui me pousse peut-\u00eatre aussi \u00e0 faire des spectacles Hatem parce que du coup \u00e7a m'oblige \u00e0 \u00e9tudier et apr\u00e8s je revendique aussi le c\u00f4t\u00e9 autodidacte et et non scolaire pour aussi montrer que qu'on peut y arriver, qu'on peut travailler par soi -m\u00eame et puis aussi pour revendiquer un c\u00f4t\u00e9 important si je ne suis pas un intellectuel, je suis pas moralisateur, tout \u00e7a ce que vous disiez juste avant, je donne pas aux gens d\u00e9sordre Jordi pas comment il faut penser, je les pr\u00e9viens de certaines choses que moi j'ai trouv\u00e9, et \u00e0 pr\u00e9sent dit faites ce que vous voulez, mais c'est important que les gens sachent que je suis pas l\u00e0 pour leur donner des conseils ou des le\u00e7ons, je suis d'abord un humoriste l\u00e0 pour les faire marrer apr\u00e8s si je peux les faire marrer ans en balan\u00e7ant des choses, en fait, c'est toujours c'est c'est un peu mon dicton je dis toujours, si je peux faire rire les gens et emmerder les combats, \u00e7a ne fait pour moi de bonne nouvelle pour elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [90%] :\r\nEst que les politiques qui sont comme les humoristes, des gens qui savent manier la parole qui ass\u00e8ne des choses devant un public les applaudir qui les suit ou qui les menace, ce sont des gens dont vous vous sentez en tant qu'humoriste proches ou au contraire leur pour la gratter et si je prends par exemple votre confrontation avec Manuel Valls ministe fran\u00e7ais je vous sentais extr\u00eamement tendu face \u00e0 lui, et c'est une question de la ma\u00eetrise du langage, la ma\u00eetrise du verbe peut-\u00eatre de la crainte de vous faire entendre, nous faire mener ou mener en bateau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:20) [86%] :\r\nAh, j'\u00e9tais pas, j'\u00e9tais pas tendu, c'\u00e9tait un peu en col\u00e8re, \u00e7a faisait 2 heures et demie que je j'entendais des choses qui, qui me semble ahurissante il y a, il y a 100 ans plus de 130 personnes qui sont assassin\u00e9s dans un verre dans un concert et on a un ministre qui vient avec une loi qui ne concerne personne et un bouquin sur ses plus beaux discours, je trouve, c'est quand m\u00eame un affront en t\u00e9l\u00e9vision avec avec ces 2 propositions, l'une qui est totalement m\u00e9galo et l'autre qui ne sert \u00e0 rien, finalement quand on ne joue pas alors je c'est-\u00e0-dire de rentrer dans des d\u00e9tails et de et d'\u00eatre un peu plus frontale, alors avec les maladresses, encore une fois que \u00e7a comprend, on s'aper\u00e7oit que ils sont un peu d\u00e9stabilis\u00e9s quand m\u00eame parce que finalement les les questions que j'ai pu lui poser long \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9rang\u00e9, il a pu parler des heures et des heures enti\u00e8res avec des politologues et des gens politique sans jamais, jamais d\u00e9stabilis\u00e9 donc comme quoi quand un petit gars du peuple qui ne rendent pas dans son jeu et dans son parce que c'est \u00e7a, les politiques, vous savez, des politiques, c'est, c'est c'est les gens tr\u00e8s tr\u00e8s intelligent avant de l\u00e2cher, parce qu'ils sont tr\u00e8s intelligents, en tout cas ils \u00e9tudient \u00e9norm\u00e9ment, donc vous allez lui demander quel est son jour pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le jeudi ou vendredi, va vous dire : vous savez, J\u00e9r\u00e9my il y a 7 jours dans la semaine, le lundi \u00e0 ses avantages d'un Jamy, il va vous r\u00e9pondre, donc l\u00e0, moi je dis non, non mais r\u00e9pondez -moi, c'est un dictateur dictateur non mais attendez, dites -moi la mer et puis l\u00e0, vous vous rendez compte que quand on accepte pas de rentrer dans son jeu, il sait pas trop quoi dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:27) [80%] :\r\nVotre succ\u00e8s il y a \u00e9videmment d\u00fb \u00e0 votre talent \u00e0 vos sketchs \u00e0 votre spectacle et ce qu'il est aussi due \u00e0 l'\u00e9tat de la France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [88%] :\r\nMoi, je sens qu'il y a un mouvement en ce moment o\u00f9 les gens ont un petit peu marre quand m\u00eame de se faire manipuler, je pense que internet a changer beaucoup les choses, les gens arrivent maintenant tr\u00e8s vite \u00e0 une information, il y a plein cha\u00eene y a plein de contradictions, il y a plein d\u00e9bat et les gens commencent \u00e0 se rendent compte qu'on leur ment beaucoup il y a de plus en plus de journalistes qui quand m\u00eame arrive \u00e0 avoir un peu des couilles \u00e0 balancer les dossiers vous savez en France est tr\u00e8s compliqu\u00e9, vous \u00eates employ\u00e9, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, vous \u00eates patron, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, les gens commencent \u00e0 en avoir marre les gens commencent \u00e0 en avoir marre d'avoir du mal \u00e0 vivre simplement \u00e0 payer leur loyer, alors qui voient leur leur ministre leur pr\u00e9sident se garer, tous les jours faire faire des contrats \u00e0 leur poste de bouillie ou chez pas quoi des centaines de millions d'euros, les gens commencent \u00e0 en avoir ras-le-bol, mais c'est normal, c'est normal, donc je pense que on a pass\u00e9 toute une p\u00e9riode o\u00f9 on \u00e9tait vachement dans la langue de bois, tout \u00e9tait tr\u00e8s lisse, tout \u00e9tait tr\u00e8s gentils et je crois que tout est cyclique et que l'on rentre dans un cycle maintenant les gens ont un peu ras-le-bol, donc moi je trouve que je suis \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc effectivement je surfe un peu l\u00e0- dessus, mais moi j'ai pas fait \u00e7a pour surfer, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, mais je crois simplement que je suis un repr\u00e9sentant type d'un mec de 30 ans actuellement en Europe, qui se dit bon, on va peut-\u00eatre arr\u00eater de se foutre un petit peu d'ailleurs, l'humour oui voil\u00e0, c'est dit, c'\u00e9tait donc J\u00e9r\u00e9my Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [89%] :\r\nOui, qui est donc ce soir au Th\u00e9\u00e2tre du d\u00e9ment avec vendeuse pi\u00e8ces \u00e0 \u00e7a d\u00e9cape, mais vous pourrez peut-\u00eatre pas le voir, sauf si vous avez d\u00e9j\u00e0 un billet donc rendez- vous plut\u00f4t au mois de juin l'ann\u00e9e prochaine, oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T17:20:20Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E29AD35F-D494-454C-996F-EAA1013DF408", "internalArchiveId": "E29AD35F-D494-454C-996F-EAA1013DF408", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Les cl\u00e9s du succ\u00e8s du Rondo Veneziano", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "durationSec": 468, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7490303", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Les cl\u00e9s du succ\u00e8s du Rondo Veneziano / VER_2016-02-26T16:56:45_sequence-5", "Vertigo du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le c\u00e9l\u00e8bre orchestre italien donne deux concerts samedi 27 f\u00e9vrier 2016 au Th\u00e9\u00e2tre du L\u00e9man \u00e0 Gen\u00e8ve. Ces musiciens ont fait leur succ\u00e8s en revisitant \u00e0 leur mani\u00e8re l\u02b9univers de la musique baroque. R\u00e9sultat, plus de 25 millions d\u02b9albums vendus en un peu plus de 35 ans de carri\u00e8re. \n\nMaestro Gian Piero Reverberi, le fondateur de cet ensemble, r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-7490303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:42Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [87%] :\r\nMusique de circonstance pour accueillir le prince et des journalistes oui en plus sont aussi c'est impossible absolument Michel Masserey on va parler avec vous de cette musique que l'on vient d'entendre, Rondo qui donne de concerts ce samedi au Th\u00e9\u00e2tre du les mots des musiciens qui ont fait un \u00e9norme succ\u00e8s en revisitant \u00e0 leur mani\u00e8re l'univers de la musique baroque, avec ce r\u00e9sultat, plus de 25 millions d'albums vendus, on a un peu plus de 35 ans de carri\u00e8re oui avant le seul Richard Clayderman avait r\u00e9ussi ce pari composer une musique originale entre classique et pop tout on cartonne en v\u00e9ritablement sur le plan des ventes, la cl\u00e9 du succ\u00e8s, c'est bien s\u00fbr des m\u00e9lodies sucr\u00e9es et une esth\u00e9tique disons kitsch \u00e0 souhait, de quoi s\u00e9duire un public amateur de belles harmonies mais effray\u00e9s par le d\u00e9corum souvent gla\u00e7ant au mieux au monde de la musique savante alors question que tout le monde se pose : qui est derri\u00e8re l'aventure de Rondo Thierno h\u00e9 bien maestro Gian Piero r\u00e9v\u00e8le Berry, un pianiste et compositeur g\u00e9nois de 76 ans, il a eu l'id\u00e9e de lancer le lors d'une discussion avec un directeur de maison de disques qui lui a confirm\u00e9 qu'il y avait une niche commerciale \u00e0 occuper. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [81%] :\r\nIl m'a dit qu'il manquait sur les march\u00e9s de disques un projet italien semaine -t-elle pas des probl\u00e8mes avec la langue, mais typiquement italienne n'est pas folklorique quelque chose de, de, de bien faite, bon moi je pensais que le p\u00e9riode dans lequel l'Italie a \u00e9t\u00e9 disons \u00e0 au centre de l'Europe, elle \u00e9tait le 18\u00e8me si\u00e8cle quand les faisait du Baroque : Vivaldi, tout le monde parlait italienne et pr\u00e9sident musique dans le Style V\u00e9n\u00e9tie, un Italien, or j'ai pourquoi pas faire une chose dans le m\u00eame qui le m\u00e8ne \u00e0 tout le monde, mais avec des sonorit\u00e9s un peu plus moderne, alors ce n'est le projet commun projet discographique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [93%] :\r\nLe succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 absolument imm\u00e9diat mais vous avait scandalis\u00e9 les amateurs les puristes de la musique classique, cela vous a surpris. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:37) [80%] :\r\nNous disons tous les 2 choses : le succ\u00e8s parce que je ne pensais jamais de faire une chose tr\u00e8s juste succ\u00e8de comme \u00e7a tr\u00e8s grande et tr\u00e8s imm\u00e9diate surtout mais qu'est -ce qui m'a aussi \u00e9merveill\u00e9, c'\u00e9tait la r\u00e9action du p\u00e9nis, parce que je ne voulais pas faire de la musique classique au de toucher la musique classique, c'est pour \u00e7a que je ne faites pas des arrange de musique classique avec 2 rythmes modernes et je fais de la musique nouveau dans une spirale, c'\u00e9tait pas mal sur ce n'est pas de faire de la musique classique CD de faire un projet discographique qu'elle pouvait vendre quelque chose, parce que si, si le le 1er c'est un flop, il n'y a pas de ce concours notre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [89%] :\r\nVous m\u00eame vous \u00eates issu de l'univers de la musique classique, vous avez eu un pass\u00e9 de de musiciens classiques dans un grand orchestre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:31) [79%] :\r\nAh oui, absolument, suis des dipl\u00f4m\u00e9s avec en piano et en composition oui je facture l'\u00e9tude dont conservatoire, je ne suis pas \u00e2me bon pianiste, je ne suis pas un bon directeur, je suis pas aussi apparemment Besson, compositeur je suis un artisan de musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [92%] :\r\nOui, ce que vous recrutez vos musiciens. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:53) [74%] :\r\nDisons la base, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 un orchestre form\u00e9 et le soliste, ils sont pris dans d'autres r\u00e9orchestr\u00e9 c'est le 1er au bois de de de Trieste que notre c'est le 1er gouvernement d'avoir un avis Verona dans pendant l'\u00e9t\u00e9 je ne peuvent \u00e0 entrevoir \u00e0 arr\u00eater et il n'y a, beaucoup des orchestres marqueront donne jamais ce qui musique cependant ne le groupe dans lequel le soliste pr\u00e9sent c'est pas les les Rolling Stones qui, sans une magie Diagana il n'existait pas, cette notion de projet musical, c'est-\u00e0-dire que chacune pour jouer Rondo Dominique si la la la partie turque, naturellement, je suis le seul qui a les les parties terrorise Gina, \u00e7a c'est ma est -ce que l'usine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [81%] :\r\nDes partitions donc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:42) [77%] :\r\nR\u00e9partition oui c'est ce que je mens oui et c'est \u00e7a l'exclusivit\u00e9 se Mons armer je peux changer tout le musicien nig\u00e9rienne va changer dans la musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [94%] :\r\nOn a qualifi\u00e9 votre musique de musique d'ascenseur, d'autres ont dit que c'\u00e9tait un envoy\u00e9 d'ambiance oui vous le revendiquez ce c\u00f4t\u00e9 musique facile \u00e0 musique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:04) [74%] :\r\nPour moi, \u00e0 la musique, \u00e7a d\u00e9pend pas dans la musique m\u00eame \u00e7a d\u00e9pend la cause de l'\u00e2ge, on l'\u00e9coute, alors c'est quelqu'un, il a \u00e9coutez ma musique dans un agenda sera syndicale que il mettait la 9\u00e8me de Beethoven dans un serait deviennent aussi musique d'c'est ouvrir la que \u00e7a d\u00e9pend alors ma musique, elle est devenue amn\u00e9sique l'Afrique quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire les conservateurs l'entr\u00e9e Frankfurt \u00e0 l'Apple Philharmonie Berlin \u00e0 la grande op\u00e9rable juridique alors \u00e0 l'op\u00e9ra dans cette maman, elle est devenue, musique classique parce qu'elle les places o\u00f9 il est jou\u00e9 son classique, l'agent qu'il Vienne sont classiques : attendez, l'agent il au festival \u00e0 la \u00e7a je suis lasse des Salzbourg que sont les m\u00eames gens qui va \u00e9couter Karajan qui va c\u00f4t\u00e9 baba, donc il \u00e9tait \u00e0 Albert Camus, de la musique classique, alors c'est l'agence sera ambiance qu'il fait la diff\u00e9rence entre la musique classique et la musique pop. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [79%] :\r\nLe Rh\u00f4ne tiano c'est une musique, mais c'est aussi une esth\u00e9tique des musiciens costum\u00e9s et des points que vous revendiquez un go\u00fbt pour le kitsch. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:19) [74%] :\r\n\u00e7a se paie moyenne pour le faire conna\u00eetre \u00e0 l'agent porte pour aller en t\u00e9l\u00e9vision et voir quelque chose qu'il avait r\u00e9daction avec la musique : si vous voulez, mais pour moi, il \u00e9tait toujours en erreur, a entam\u00e9 une chose John-John je aimait pas et \u00e7a c'est aussi on parce qu'\u00e0 l'Italie, il y a, Abd \u00e0 un vingtaine des groupes qui sont de fonds seront des parce que pour eux et pour beaucoup de gens et les suffit, avoir une parit\u00e9 de pourrait \u00eatre abandonn\u00e9e, alors il y a 2 2 de \u00e7a pour moi, c'\u00e9tait toujours un prof. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [84%] :\r\nIl y des copies de Rondo tiano oui c'est de l'int\u00e9rieur, mais voil\u00e0, alors ils sont en concert ce samedi au Th\u00e9\u00e2tre du de repr\u00e9sentations pr\u00e9vues en raison du succ\u00e8s \u00e0 15 heures et 20 heures et vous avez entendu John PRO John Pierrot pardon r\u00e9verb\u00e8res et le pianiste et compositeur qui a eu l'id\u00e9e de lancer Rondo nos carri\u00e8res mondiale quand m\u00eame pour ce groupe- Michelle passera ouest-est assez un impressionnant ou qu'on l'a dit, 35 ans de carri\u00e8re plus de 25 millions d'album, c'est c'est ph\u00e9nom\u00e9nal et est -ce que ce qui est \u00e0 mon avis assez passionnant dans ce qu'il dit c'est : voil\u00e0, il est, il assume tout, tout est clair, je voulais faire un produit commercial, et j'ai r\u00e9ussi, j'ai r\u00e9ussi non mais c'est, c'est au moins franc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T17:20:21Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7EE0FB7B-CD0F-4495-8E25-6C34E2E7CA7C", "internalArchiveId": "7EE0FB7B-CD0F-4495-8E25-6C34E2E7CA7C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview int\u00e9grale de J\u00e9r\u00e9my Ferrari, humoriste, com\u00e9dien et chroniqueur fran\u00e7ais [Bonus web - non diffus\u00e9 en l'\u00e9tat \u00e0 l'antenne]", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "durationSec": 586, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["com\u00e9dien", "humour"], "thematicPersons": ["Ferrari, J\u00e9r\u00e9my"], "isOnline": false, "remarks": "Non diffus\u00e9 \u00e0 l'antenne. Publi\u00e9 sur le site rts.ch le 2016-02-26", "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:43Z", "speechToTexts": ["22.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nJe sais pas trop d'o\u00f9 vient, d'o\u00f9 vient cette col\u00e8re peut-\u00eatre peut-\u00eatre de bon, je pense que ce seul Clermont \u00e0 mon \u00e9ducation, j'ai grandi dans un quartier assez populaire de Charleville-M\u00e9zi\u00e8res dans les Ardennes et j'\u00e9tais fils de commer\u00e7ant, donc j'ai vu, j'ai vu toute la galerie de personnages qu'on pouvait voir dans, dans, dans un quartier populaire or contrairement \u00e0 ce qu'on veut nous faire croire parfois dans les m\u00e9dias, les quartiers populaires en France ne sont pas ne sont pas uniquement rempli donc ces terroristes d'agresseurs, h\u00e9 bien, et de et d'alcooliques, non, il y a beaucoup de solidarit\u00e9, d'entraide, courage, mais il y a aussi beaucoup de gens qui sont un peu \u00e9cras\u00e9s justement par par la vie, alors le syst\u00e8me suisse est un peu est un peu diff\u00e9rent mais mais mais en France c'est assez compliqu\u00e9 pour les gens de, de, de s'en sortir, donc, donc je crois que je crois que j'ai vu beaucoup de gens bien beaucoup de gens en train d'essayer de se battre, qui, malgr\u00e9 leurs efforts avaient du mal quand m\u00eame \u00e0 sortir la t\u00eate de l'eau et je crois que \u00e7a commencer par l\u00e0, ensuite c'est en \u00e9tudiant, je crois que j'ai arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole tr\u00e8s jeune, j'aurais \u00e9t\u00e9 en seconde, soit, \u00e0 quoi \u00e7a correspond ici en rouge arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole \u00e0 16 ans, \u00e0 16 ans, donc en \u00e9tudiant, je me suis aper\u00e7u aussi qu'on ne montait beaucoup qu'on ne manquait quand m\u00eame mont\u00e9 sur l'histoire qu'on montait sur la g\u00e9opolitique, on ne montait sur la religion, ce que j'avais d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cel\u00e9 on on 1er avec le le 1er c'\u00e9tait all\u00e9luia Bordel, donc en fait je crois que on croit beaucoup les gens pour des idiots et \u00e7a et \u00e7a m'agace en fait profond\u00e9ment, je pense que je pense qu'on est r\u00e9gi par par une par une caste de de dirigeants et de nantis qui qui qui qui monte et qui d\u00e9sinforme beaucoup les gens et \u00e7a m'agace en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps, J\u00e9r\u00e9my Ferrari, vous n'\u00eates pas pour autant devenu un complotiste un parano\u00efaque ou autres, j'ai l'impression que, r\u00e9guli\u00e8rement, vous, vous ne d\u00e9noncez pas forc\u00e9ment vous pr\u00e9venez les gens \u00e0 Wikip\u00e9dia, c'est pas la Bible d'ailleurs la Bible dit pas la v\u00e9rit\u00e9 non plus donc m\u00e9fiez -vous un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [86%] :\r\nOui non enchante pas du tout et th\u00e9orie du complot dans dans dans une parano\u00efa ou je ne sais quoi, non, non, je suis vraiment tr\u00e8s loin de cela, au contraire, d'ailleurs je dis m\u00eame aux gens de faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention justement \u00e0 de ce type de, de, de courants de pens\u00e9e, on va, il faut pas entrer non plus dans le d\u00e9lire de on nous monte perp\u00e9tuellement tout le temps surtout, c'est parce que je suis en train de lire, je dis, je dis simplement qu'il faut se renseigner, moi, d'ailleurs je suis pas aller chercher mes infos sur internet, je vais les chercher dans des livres d'histoire, je vais chercher dans des dans des bouquins en bon biblioth\u00e8que et en \u00e9tudiant avec le professeur de la Sorbonne, donc je ne suis surtout pas aller sur des blogs, toute l'actu Point com ou chez quoi, je suis vraiment aller sur des choses sur des choses \u00e9crites des choses, des choses r\u00e9elles et et et pragmatique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [90%] :\r\nLorsque je vous entends sur la t\u00e9l\u00e9vision soit dans vos spectacles son interview J\u00e9r\u00e9my Ferrari souvent vous excuser de pas avoir \u00e9tudi\u00e9 plus loin que justement l'\u00e2ge de 16 17 ans c'est un \u00e7a, vous ne savez m\u00eame un complexe aujourd'hui c'est une fiert\u00e9 de pas avoir \u00e9t\u00e9 d'\u00eatre autodidacte mais comment vous prenez \u00e7a, j'ai l'impression que j'ai besoin d'en parler en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [87%] :\r\nOui, oui, parce que je pense qu'il y a, il y a, il y a plusieurs choses, je crois que de 2 une effectivement il y a, il y a de toute fa\u00e7on, effectivement, un complexe qui m'a pouss\u00e9 au d\u00e9part \u00e0 vouloir \u00e9tudier tout seul en fait, moi, j'ai refus\u00e9 le l'\u00c9ducation nationale, parce que j'avais la sensation qu'on me comble qu'on m'\u00e9duquer quelque chose de pr\u00e9- m\u00e2ch\u00e9 j'ai impression qu'on on m'emmener dans une direction et \u00e7a m'\u00e9nerve, j'ai envie que de r\u00e9fl\u00e9chir par moi- m\u00eame, donc au d\u00e9part, j'ai un petit Roger l'\u00e9ducation nationale a ensuite ensuite, effectivement, j'\u00e9tais un petit peu complex\u00e9 quand \u00e7a commence \u00e0 fonctionner, pour moi, j'ai fr\u00e9quent\u00e9 des milieux un peu avec Laurent Ruquier la radio etc, j'ai c\u00f4toy\u00e9 des gens tr\u00e8s cultiv\u00e9s, je me sentais un peu nul j'avoue et puis de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, voil\u00e0 des des petites lacunes l'orthographe des lacunes de, de, de, de culture g\u00e9n\u00e9rale etc, forc\u00e9ment, quand on arr\u00eate, \u00e0 16 ans et que le reste du temps, n'a pas \u00e9cout\u00e9, \u00e7a fait pas beaucoup d'\u00e9coles l'orthographe en radio, \u00e7a passe lors de l'info radio, \u00e7a va tr\u00e8s bien, donc, donc du go\u00fbt, du coup, je crois qu'il y a un petit peu de cela, effectivement, c'est ce qui me pousse peut-\u00eatre aussi \u00e0 faire des spectacles Hatem parce que du coup \u00e7a m'oblige \u00e0 \u00e9tudier et apr\u00e8s je revendique aussi le c\u00f4t\u00e9 autodidacte et et non scolaire pour aussi montrer que qu'on peut y arriver et qu'on peut travailler par soi -m\u00eame et puis aussi pour revendiquer un c\u00f4t\u00e9 important si je ne suis pas un intellectuel, je suis pas moralisateur, tout \u00e7a ce que vous disiez juste avant, je donne pas aux gens d\u00e9sordre Jordi pas comment il faut penser, je les pr\u00e9viens de certaines choses que moi j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai trouv\u00e9, et \u00e0 pr\u00e9sent dit faites ce que vous voulez, mais c'est important que les gens sachent que je suis pas l\u00e0 pour donner des conseils ou les le\u00e7ons, je suis d'abord un humoriste l\u00e0 pour les faire marrer apr\u00e8s si je peux les faire marrer ans en balan\u00e7ant des choses, en fait, c'est toujours c'est c'est un peu mon dicton je dis toujours, si je peux faire rire les gens et emmerder les combats, \u00e7a ne fait pour moi de bonne de bonnes nouvelles. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [90%] :\r\nVous dites aussi : une minute de rien, vaut mieux qu'une minute de silence, c'est vrai, quelque part, il y a une citation donc j'aime beaucoup le meilleur moyen d'\u00eatre proche de la v\u00e9rit\u00e9, c'est de toujours la chercher, sous- entendu, si on pense qu'on a trouv\u00e9 l\u00e0, on devient un probl\u00e8me J\u00e9r\u00e9my Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:24) [86%] :\r\nOui, je pense que je vois en ce qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on est convaincu de quelque chose, souvent l\u00e0- dessus bord parce que je veux dire c'est que, d'ailleurs je crois que je suis pas certain mais je crois que c'est qui qui avait une phrase un peu un peu similaire \u00e0 celle -ci, mais c'est \u00e7a, c'est qu'en fait je pense que partir du moment o\u00f9 on est vraiment s\u00fbr et qu'on est ferm\u00e9e sur quelque chose, je prends l'exemple de la religion, par exemple, vous avez des croyants qui vont venir dans mon spectacle par exemple all\u00e9luia Bordel l'ancien il y avait, j'avais plein de croyants, musulmans, juifs ou chr\u00e9tiens qui n'est pas mon spectaculaire \u00e0 la caisse que Jerry bon \u00e9videmment certains propos moins peut d\u00e9ranger, mais j'ai beaucoup ri et puis \u00e0 des croyants qui sont venus me voir en me disant : c'est pas bien du tout ce qui est en train de faire etc, je pense que, voyez, on a, on a, on a de croyants diff\u00e9rent on un croyant qui est ouvert \u00e0 la critique et un croyant qui n'est pas ouvert \u00e0 la critique et la plupart du temps : malheureusement, quand on est trop convaincu quelque chose, on n'est pas ouvert \u00e0 la critique, donc on ne peut pas \u00e9voluer et par d\u00e9finition dans un monde o\u00f9 tout \u00e9volue tout le temps, donc on ne peut pas avoir une v\u00e9rit\u00e9 parce qu'une v\u00e9rit\u00e9 d'un mardi n'est pas forc\u00e9ment celle du mercredi parce qu'entre- temps il est chaud ce qui bouge dans le monde, donc je crois qu'il faut tout le temps \u00eatre perp\u00e9tuellement se remettent en question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [89%] :\r\nEst ce que les politiques qui sont comme les humoristes, des gens qui savent manier la parole qui ass\u00e8ne des choses devant un public les applaudir qui les suit ou qui les menace, ce sont des gens dont vous vous sentez en tant qu'humoriste proches ou au contraire leur pour la gratter et si je prends par exemple votre confrontation avec Manuel Valls ministe fran\u00e7ais je vous sentez extr\u00eamement tendu face \u00e0 lui, et c'est une question de la ma\u00eetrise du langage, la ma\u00eetrise du verbe peut-\u00eatre de la crainte de vous faire entendre, nous faire mener ou mener en bateau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [86%] :\r\nAh, j'\u00e9tais pas, j'\u00e9tais pas attendu, c'\u00e9tait un peu en col\u00e8re, \u00e7a faisait 2 heures et demie que je j'entendais des choses qui qui me semblait qui me semble ahurissante il y a, il y a 100 ans plus de 130 personnes qui sont assassin\u00e9s dans un verre dans un concert et on a un ministre qui vient avec une loi qui ne concerne personne un bouquin sur ses plus beaux discours, je trouve, c'est quand m\u00eame je trouve, c'est quand m\u00eame une source, c'est un affront arriv\u00e9e en t\u00e9l\u00e9vision avec avec ces 2 propositions, l'une qui est totalement m\u00e9galo et l'autre qui ne sert \u00e0 rien, donc, donc je crois que je suis surtout un peu, un peu, un peu \u00e9nerv\u00e9 avec les maladresses du coup \u00e7a comprend, mais en m\u00eame temps, voyez, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est que finalement, quand on ne joue pas alors je c'est-\u00e0-dire de rentrer dans des d\u00e9tails et de et d'\u00eatre un peu plus frontale, alors avec les maladresses, encore une fois que \u00e7a comprend, mais quand on est un petit peu frontal, bon \u00e7a on s'aper\u00e7oit que ils sont un peu d\u00e9stabilis\u00e9s quand m\u00eame parce que finalement les, les, les, les propos, j'ai les questions que j'ai pu lui poser long \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9rang\u00e9 alors qu'ils ont parl\u00e9, il a, il a pu parler des heures et des heures enti\u00e8res avec des politologues et des gens politique sans jamais, jamais d\u00e9stabilis\u00e9 donc comme quoi quand un petit gars du peuple qui ne rendent pas dans son jeu et dans son parce que c'est \u00e7a, les politiques, vous savez, des politiques, c'est, c'est c'est les gens tr\u00e8s tr\u00e8s intelligent avant de l\u00e2cher, parce qu'ils sont tr\u00e8s intelligents, en tout cas ils \u00e9tudient \u00e9norm\u00e9ment, donc vous allez une demander quel est son jour pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le jeudi ou vendredi, va vous dire : vous savez, J\u00e9r\u00e9my il y a 7 jours dans la semaine, le lundi \u00e0 ses avantages d'un appui Jamy, il va vous r\u00e9pondre, donc l\u00e0, moi je dis non mais r\u00e9pondez -moi, c'est un dictateur Spa dictateur go\u00fbt non mais attendez, dites -moi la et puis l\u00e0, vous vous rendez compte que quand on accepte pas de rentrer dans son jeu, ben il sait pas trop quoi dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:14) [86%] :\r\nVoil\u00e0 les pens\u00e9es, j'ai une derni\u00e8re question, J\u00e9r\u00e9my Ferrari c'est une c'est un slogan : pas de citation, vous \u00eates pour certains, l'humoriste qui va trop loin, ce qui est dit de mani\u00e8re tr\u00e8s positive mais en ma question c'est quand on va trop loin, on arrive ou et comment on en repart. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [84%] :\r\nOui, ben je sais pas, \u00e7a va, moi je sais pas, je sais pas o\u00f9 on va, quand on va trop loin ce que de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9ralement quand on va trop long n'arr\u00eate jamais d'avancer, donc je sais pas o\u00f9 je vais, mais en tout cas, en tout cas je il y a eu toujours, c'est que les gens qui m'arr\u00eateront ensemble mais quelle est votre limite etc moi, tant que les gens se marre, sont morts de rire en piste et Salem discontinu continue, moi je continue, je fais ce m\u00e9tier d'abord pour pour les gens, j'ai toujours fait ce m\u00e9tier pour les gens, pour parler aux gens pour \u00eatre avec eux on donc c'est quand m\u00eame ce que je pr\u00e9f\u00e8re faire d'\u00eatre, d'\u00eatre en salle avec les gens, donc tant que je sens que les gens sont avec moi, il y a pas de raison d'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:02) [85%] :\r\nVotre succ\u00e8s voil\u00e0 ce matin ce matin la question votre succ\u00e8s il y a \u00e9videmment d\u00fb \u00e0 votre talent avant sketch \u00e0 votre spectacle et ce qu'il est aussi due \u00e0 l'\u00e9tat de la France, pays dans lequel vous vivez maintenant pr\u00e9cis\u00e9ment alors que votre carri\u00e8re d\u00e9colle comme jamais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [87%] :\r\nJe pense que fondamentalement effectivement je crois que je crois que, mais je crois pas qu'en France, je crois que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale en francophonie mais m\u00eame dans le monde apr\u00e8s je parle pas je crois pas je ne parle pas 12 langues, donc voil\u00e0, mais je crois que g\u00e9n\u00e9ral, les gens, moi je sens qu'il y a un mouvement en ce moment o\u00f9 les gens ont un petit peu marre quand m\u00eame de se faire manipuler, je pense que vous savez pourquoi il y a le Printemps arabe et tout \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est pas tout \u00e7a n'est pas Internet a chang\u00e9 beaucoup les choses, les gens arrivent maintenant tr\u00e8s \u00e0 une information, il y a plein cha\u00eenes y a plein de contradictions, il y a plein d\u00e9bat et les gens commencent \u00e0 se rendent compte qu'on leur ment beaucoup il y a de plus en plus de journalistes qui qui qui quand m\u00eame arrive \u00e0 avoir un peu des couilles \u00e0 balancer les dossiers, donc les gens commencent en avant mars en France est tr\u00e8s compliqu\u00e9, vous \u00eates employ\u00e9, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, vous \u00eates patron, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, les gens commencent \u00e0 en avoir marre les gens commencent \u00e0 en avoir marre de, de, de, de, de, de, d'avoir du mal \u00e0 vivre simplement \u00e0 payer leur loyer, alors qui voient leur leur ministre et leur pr\u00e9sident se gaver tous les jours faire faire des contrats \u00e0 leur poste de bouillie ou chez pas quoi des centaines de millions d'euros, les gens commencent \u00e0 en avoir ras-le-bol, mais c'est normal, c'est normal, donc je pense que on a pass\u00e9 toute une p\u00e9riode o\u00f9 on \u00e9tait vachement dans la langue de bois, tout \u00e9tait tr\u00e8s lisse, tout \u00e9tait tr\u00e8s gentils et je crois que tout est cyclique et que l'on rentre dans un cycle maintenant les gens ont un peu ras-le-bol, donc moi je trouve que je suis \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc effectivement je surfe un peu l\u00e0- dessus, mais moi j'ai pas fait \u00e7a pour surfer, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, mais je crois simplement que je suis un repr\u00e9sentant type d'un mec de 30 ans actuellement en Europe, qui se dit bon, on va peut-\u00eatre arr\u00eater de se foutre un petit peu d'ailleurs Lumumba oui peux merci J\u00e9r\u00e9my Ferrari mais de rien. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sartoretti, Thierry", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferrari, J\u00e9r\u00e9my", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93AB9D8A-1729-455F-8AAD-572F2898EE72", "internalArchiveId": "93AB9D8A-1729-455F-8AAD-572F2898EE72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : L'\u00e9lectorat noir, un atout majeur pour Hillary Clinton", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Danny Glover, acteur am\u00e9ricain;Gloria Bromell Tinubu, \u00e9lue noire d\u00e9mocrate am\u00e9ricaine\r\n* * L'\u00e9lectorat noir, un atout majeur pour Hillary Clinton 7h15 Hillary Clinton, la victoire gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9lectorat noir\r\nLa campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine se poursuit demain avec la primaire d\u00e9mocrate de Caroline du Sud...\r\nDans cet Etat, la communaut\u00e9 noire repr\u00e9sente plus de la moiti\u00e9 de l'\u00e9lectorat d\u00e9mocrate. et elle soutient largement Hillary Clinton...\r\nUn atout majeur - peut-\u00eatre d\u00e9cisif - pour Clinton face \u00e0 Sanders...\r\nNotre correspondant aux Etats-Unis Philippe Revaz est all\u00e9 observer le duel des candidats d\u00e9mocrates pour courtiser les voix des \u00e9lecteurs noirs, en Caroline du Sud...\r\nSON\r\n((Parmi les passagers . de cet avion, on repere Jeff weaver, le chef de campagne de bernie sanders. un vieux sac de sport comme bagage a mains, il sait que c'est un territoire d'hillary clinton sur lequel il vient d'aterrir.\r\nMAG\r\nla course ne fait que commencer, il reste 47 Etats. insiste jeff  weaver. mais ce qui l'attend ici a columbia, c'est une demonstration de PUISSANCE de l'organisation clinton dans la communaut\u00e9 noire.\r\nMAG \r\nNous sommes dans une eglise baptiste de la banlieue de columbia. Hillary est entour\u00e9e de 5 meres de victimes noires de violences policieres. Leur temoignage emouvant revle aussi la minutie de l'organisation clinton. ces femmes revelent que l'equipe de la candidate les appelle regulierement depuis des mois.  juste pour prendre des nouvelles.\r\nMAG\r\nEt aujourdhui, elles sont l\u00e0 face aux fideles conquis. Pas besoin de discours pour hillary, qui se contente de soeurir sur scene. Le pasteur est satisfait d'avoir aid\u00e9 ses vieux amis clinton.\r\nMAG Pasteur \r\n\"Je soutiens Hillary depuis tr\u00e8s longtemps. Je l'ai rencontr\u00e9e quand son mari \u00e9tait \u00e0 la  Maison-Blanche, et quand ils venaient visiter la Caroline du Sud\". \r\nLes gens comme le pasteur ricky ray Ezell jr sont la CLEF du succes de clinton en caroline du sud et dans les autres etats du sud. des annees de liens tiss\u00e9s avec les leaders de la communaut\u00e9. dans la foule, un message\u00a0: clinton fait partie de la famille depuis longtemps. ce sanders on l'a surtout entrevu a la tv.\r\nMAG\r\nL'argument principal\u00a0: clinton poursuivra les objectifs d'OBAMA, l'enfant cheri de la commuenaut\u00e9. \r\nMAG\r\n\u00c7a tombe bien, car clinton mart\u00e8le depuis plusieurs semaines qu'elle est l'heritiere d'obama. face a la machine de guerre clinton, le contraste est saisissant a quelques kilometres de l\u00e0, une salle de reunion d'un quartier noir, jane sanders, l'epouse tient une table ronde sur l'education\r\nMAG \r\nIl y a la les infirmieres avec sanders, et de rares fideles, qui insistent sur le FOND du jmessage de sanders. sur son programme marqu\u00e9 a gauche, taill\u00e9 pour une communeuat\u00e9 noire qui est toujours la premiere a souffrir, des crises et des inegalit\u00e9s. \r\nMAG militante\r\n\"Je suis convaincue par son projet d'universit\u00e9 gratuite. L'\u00e9quipe Clinton dit qu'elle incarne un troisi\u00e8me mandat Obama, mais on devrait se fixer des objectifs \u00e9lev\u00e9s, pas nous satisfaire de ce qu'on a\".  \r\nun acteur d'hlly wood a fait le deplacement de columbia pour soutenir sanders\u00a0: danny glover, l'acteur de l^'arme fatale avec mel gibson. qui trouve le temps de nous expliquer ce qui le derange chez clintion.\r\nMAG Danny Glover\r\n\"Sour Hillary Clinton a fait partie d'un syst\u00e8me qui a promu et soutenu Wall Street. Souvent au d\u00e9pens de ceux qui sont marginalis\u00e9s dans notre soci\u00e9t\u00e9\". \u00a0\r\n\u00e7a c'est danny glover, Mais en face, hillary clinton a recrut\u00e9 Morgan FREEMAN. Une Cote superieure au march\u00e9 des celebrit\u00e9s. les candidats s'arrachent les soutiens de personnalit\u00e9s, dp'intellectuels... o se donne du sister et brother, on invoque le doctor king. un duel qui ravit les leaders des organisations noires. ici al sharpton l'avoue: plutot que choisir un candidat, l'important c'est que les themes soient mis en vant...  \r\nMAG naacp\r\nsanders semble avoir compris qu'il a perdu ce combat l\u00e0.. Ces derniers jours, Il a surtout tenu meeting ailleurs, dans le  nord,dans des etats majoritairement blancs ou il a ses chances. D coup ls journalistes ecrivent qu'il snobe la caroline du sud. et voila sanders forc\u00e9 de tenir une conference de presse annoncee a la hate. Dans son costume qui n'est pas sur mesure, entour\u00e9 de deux elus noirs, sanders GROGNE de mecontentement quand la journaliste lui demande s'il snobe la caroline du sud,com me une cause perdue.... \r\nMAG\r\n Le climat pour sanders n'est pas bon. Il sait qu'il va perdre ici, et rqu'il perdra dans d'autres etats du sud mardi, lors du super Tuesday. Memes ses suppoorters commencent a se montrer philosophes. gloria bromell tinubu. elue noire democrate..  membre des sister for bernie.\r\nMAG Sister\r\n\"Gagner, \u00e7a peut signifier gagner la Primaire, mais \u00e7a signifie aussi \"faire passer notre message\". C'est plus important que le vote de samedi, plus important que la Caroline du Sud. La question, c'est l'avenir de ce pays et l'avenir l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 nos enfants et petits-enfants\". \r\nLa revolution sanders vaincra peutetre, mais le candisat lui aura de la peine a survivre a l'habilet\u00e9 strategique de clinton. la communaut\u00e9 noire avait provoqu\u00e9 la defaite de clinton contre obama. 8 ans plus tard, c'est elle qui offrira peutetre a clinton  l'investiture democrate.))", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507393", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9lectorat noir, un atout majeur pour Hillary Clinton / JDM_2016-02-26T07:26:30_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["La campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine se poursuit samedi avec la Primaire d\u00e9mocrate de Caroline du Sud. Dans cet Etat, la communaut\u00e9 noire repr\u00e9sente plus de la moiti\u00e9 de l\u2019\u00e9lectorat d\u00e9mocrate, et elle soutient largement Hillary Clinton. Ce soutien de la communaut\u00e9 noire est un atout majeur, peut-\u00eatre d\u00e9cisif, pour Clinton face \u00e0 Sanders."], "variantIds": ["ece-7507393"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T13:51:40Z", "webPublicationDate": "2016-02-26T06:29:47Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E51B907-7CB9-4EEC-9202-0216CB67FA81", "internalArchiveId": "7E51B907-7CB9-4EEC-9202-0216CB67FA81", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sirius Plan", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Vendredi 26 f\u00e9vrier 2016, \"Label sc\u00e8ne\" de 20h \u00e0 21h avec Sirius Plan.\r\nLe concert du groupe a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en janvier 2016 \u00e0 Verviers en Belgique. Par Pascal Schouwey.\r\n\r\nL'histoire du groupe Sirius Plan commence dans une chambre d'h\u00f4tel un soir de festival. Une guitare et trois filles qui jamment dans la nuit. On s'est reconnues dans la m\u00eame passion, la musique \u00e0 taille humaine qui se partage. Elles se sont prises au jeu.Un concert: ce qui devait \u00eatre un one shot devient une s\u00e9rie de coups de coeur! Gr\u00e2ce \u00e0 une vid\u00e9o live post\u00e9e sur Facebook, les m\u00e9dias belges s'enflamment et le public suit. C'\u00e9tait en 2011. Trois artistes unies pour vivre le m\u00eame r\u00eave: faire une musique qui voyage, qui parle de l'humain, \u00e0 l'humain.Un premier EP 5 titres en autoproduction et la s\u00e9rie de coups de coeur continue: en 2013, elles sont invit\u00e9es \u00e0 jouer en Alabama, puis \u00e0 New York. La magie op\u00e8re et le r\u00e9seau s'agrandit. De retour en France, on leur confie les arrangements et la r\u00e9alisation de quatre titres pour Sophie Tith.C\u00f4t\u00e9 sc\u00e8ne, la particularit\u00e9 vocale du trio franco-belge en charme plus d'un. Laurent Voulzy les invite en premi\u00e8re partie de sa tourn\u00e9e. Puis c'est Emmanuel Moire qui leur accorde sa confiance et, en 2015, Louis Bertignac les emm\u00e8ne dans ses bagages. Trois tours de France, en passant par la Suisse et la Belgique.C\u00f4t\u00e9 studio, c'est en Alabama qu'elles vont enregistrer leur premier album, au bord de la Dog River. Un folk rock \u00e9l\u00e9gant qui va \u00e0 la rencontre du blues du Bayou, pour donner naissance \u00e0 une musique d\u00e9pouill\u00e9e de tout artifice et qui tape en plein cour. Deux guitares, une batterie, trois voix et un micro devant, comme avant.D\u00e9but janvier, Sirius Plan se produisait dans le mythique club Spirit of 66 de Verviers, en Belgique. Ce sont de larges extraits de ce concert qui vous sont propos\u00e9s ce soir dans Label sc\u00e8ne sur Option Musique.", "durationSec": 3415, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7490050", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224101.image", "alternativeTitle": ["Label sc\u00e8ne du 26.02.2016", "Label sc\u00e8ne du 26.02.2016", "Sirius Plan / LSC_2016-02-26T20:03:00_label-scene", "Sirius Plan / LSC_2016-02-26T20:03:00_label-scene"], "alternativeSummary": ["Vendredi 26 f\u00e9vrier 2016, \"Label sc\u00e8ne\" de 20h \u00e0 21h avec Sirius Plan.\n\nLe concert du groupe a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en janvier 2016 \u00e0 Verviers en Belgique. Par Pascal Schouwey.", "Vendredi 26 f\u00e9vrier 2016, \"Label sc\u00e8ne\" de 20h \u00e0 21h avec Sirius Plan.\n\nLe concert du groupe a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 en janvier 2016 \u00e0 Verviers en Belgique. Par Pascal Schouwey."], "variantIds": ["ece-7490051", "ece-7490050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-30T13:11:26Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:00) [68%] :\r\nC'\u00e9tait comme si on musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [87%] :\r\nLe 5 janvier dernier le trio franco- belge Sirius Plan arr\u00eatait son Dog River tour dans un mythique club belge \u00e0 Verviers le Spirit of sixties Sixt, la salle \u00e9tait pleine pour accueillir le groupe dont la notori\u00e9t\u00e9 ne cesse de grandir, particuli\u00e8rement en Belgique initialement au groupe de reprise Sirius \u00e0 \u00e9toffer son r\u00e9pertoire propre jusqu'\u00e0 sortir l'an dernier un 1er album enregistr\u00e9 en Alabama Dog River annonce quelques grillons sonore pour installer l'ambiance et c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [75%] :\r\nEt donc au parti, on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:54) [67%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a, attendez Jean-Jacques je ne suis pas lui chercher les voiles, donc j'ai d\u00e9j\u00e0 mais je suis d'ailleurs dans ce commence apr\u00e8s le th\u00e9, c'est quand j'ai compris 3 je je le jour collective, il faut, c'est je n'est jamais franchie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:10) [76%] :\r\nC'est dur de mai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:36) [90%] :\r\nLa chanson titre l'ailleurs Mattan qui figure sur le 1er album de on peut d'ailleurs se demander pourquoi ce trio franco- belge est all\u00e9 enregistrer son album en Alabama. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:46) [88%] :\r\nEn fait, on est all\u00e9 en Alabama l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente et on a rencontr\u00e9 des gens fabuleux sa vie musique sa voix musique \u00e7a mange, musique, \u00e7a ne fait que \u00e7a, les gens l\u00e0- bas, travaillent mais mais ne voil\u00e0 il respire la musique et nous \u00e7a nous a tellement r\u00e9unis enchant\u00e9 qu'en fait, on se dit que nous on \u00e9tait de cette trempe -l\u00e0, a priori, et que si on avait la chance de pouvoir partager \u00e7a avec des gens l\u00e0- bas, alors on enregistrerait de cette mani\u00e8re -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire de fa\u00e7on vieille \u00e9cole avec un micro nous 3 devant, et sans autre artifice que nos coeurs nous voir et notre mort, de la musique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:24) [82%] :\r\nLa derni\u00e8re fois, je vous ai vu en concert, c'\u00e9tait en premi\u00e8re partie de Louis Bertignac n'ont qu'un set tr\u00e8s court, tr\u00e8s ramass\u00e9e tr\u00e8s condens\u00e9e j'ai impression que \u00e7a, \u00e7a a eu un certain nombre de cons\u00e9quences sur ce que j'ai vu ce soir, je trouve que vous concert sont plus compact, plus homog\u00e8ne, comment dire, plus fluide aussi est -ce que cette 1\u00e8re partie tourner a une importance. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:43) [87%] :\r\nBen oui, et totalement, c'\u00e9tait une premi\u00e8re partie de d'un groupe d'un chanteur rock, donc \u00e7a nous a vraiment ressoud\u00e9e, \u00e7a nous a les les premi\u00e8res particip\u00e8rent course 25 minutes, donc on est oblig\u00e9 de l'essentiel de faire vite, de montrer qui on est, donc c'\u00e9tait super exercice pour nous, est ce que tu dis, \u00e7a nous fait plaisir parce qu'on a travaill\u00e9, \u00e7a aussi, et puis on se conna\u00eet de mieux en mieux il y a l\u00e2ch\u00e9 prise totale et c'est surtout \u00e7a qui joue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:10) [91%] :\r\nAlors, c'est dans la continuit\u00e9 de ce qui vient d'\u00eatre dit, moi, j'ai l'impression que vous jouez moins sur la puissance, vous \u00eates toujours dans l'\u00e9nergie, mais beaucoup moins sur la puissance et beaucoup plus sur la voie, les nuances. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:22) [85%] :\r\nC'est c'est alors j'ai toujours la la f\u00e2cheuse habitude de de donner des m\u00e9taphores sportives mais l\u00e0 je trouve que c'est vraiment \u00e7a qui va les les dans ce classique telle impression que c'est tellement fluide tellement facile et en fait on sait tout ce qu'il a des heures et des heures et des heures de travail, alors on n'est pas et dans ce classique, on n'est pas, alors on n'a pas ce niveau de de perfection technique, mais je pense qu'on a atteint, on a d\u00e9pass\u00e9, on a pass\u00e9 un cap dans dans notre notre intention, en tout cas, ma\u00eetre contraventions artistique, elle est, elle, est de donner et de recevoir donc pour \u00e7a il. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:50) [58%] :\r\nNous aussi, envie pas tu moi j'\u00e9tais dire bien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:07:54) [77%] :\r\nLe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:57) [70%] :\r\nLa 11\u00e8me bouquet de roses, c'est une ville du monde c'\u00e9tait c'est \u00e7a on peut pas dire les mots d'un jeu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:17) [89%] :\r\nIl y a le mal que l'on. \r\nC'est quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:44) [70%] :\r\nSon rendez- vous savez, moi pas marcher. \r\n\u00e7a emp\u00eache pas dire jeu. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:23) [71%] :\r\nBonsoir aux \u00e9l\u00e8ves sur le coeur, c'est, c'est le coeur et surtout \u00e7a, voil\u00e0, je l'appelle et l\u00e0, on l'\u00e9coute parler ce qu'elles sont tout une loi chaque instance, c'est d'avoir du terrain, c'est-\u00e0-dire vous tous et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:51) [62%] :\r\nC'est un t\u00e9moignage. \r\nSant\u00e9 par int\u00e9rim otages. \r\nIl y a pas, \u00e7a m'a plu dans les bars que fait ressemblait \u00e0 qui moi quand \u00e9tais l'ensemble des femmes dire oui pas et moi \u00e7a m'fait pas moi quand j'\u00e9tais une grippe de moi d'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [91%] :\r\nDu rose dans les veines, Sirius plein enregistr\u00e9 le 5 janvier dernier au Spirit of successifs de Verviers en Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:57) [86%] :\r\nSommes hyper tr\u00e8s beaucoup contente d'\u00eatre l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, et de vous pr\u00e9senter notre 1er album qui s'appelle ces choses. \r\nIl est fait maison, il est faible, il a \u00e9t\u00e9 fait en Alabama et ce soir on va tenter de vous amener un peu avec nous, l\u00e0- bas, alors laissez -vous faire, nous sommes Sirius. \r\nBien, ben si tout oui ben et oui, il y a 15 Norbert moi oui un peu, \u00e7a c'est quand m\u00eame bien pass\u00e9, c'est le webmaster, \u00e7a \u00e7a a qui ont fait une excellente m\u00e9moire Disney mais cette science. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:51) [64%] :\r\n\u00e0 mesure au dessus de l'eau m\u00eame si ou pas pas au lyc\u00e9e, \u00e0 2 \u00e0 domicile, oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:02) [67%] :\r\nC'est pass\u00e9 et voil\u00e0, c'est qu'\u00e0 16 heures 30 et fait de comptabiliser, c'est aussi de participer parce c'est au point qu'il garde \u00e7a c'est de la souris, le grand dam diaboliquement. \r\nSi, si la situation, la place la saison avec la donc bon c'est assez pas partir parce que \u00e7a si. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:58) [53%] :\r\nTiens, point que ben oui, c'est un. \r\nTiens, voil\u00e0 donc c'est bon, un jeune ouais j'ai un bon oui d'un bon oui, c'est-\u00e0-dire avec l'cher moi je vais pas tarder \u00e0 l'histoire voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 de gens l\u00e0 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:56) [71%] :\r\nEt si c'est au. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:48) [58%] :\r\nC'est pourquoi, pour s'il est ou pas pour, comme pour si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:14) [73%] :\r\nTunisie : la belle affaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:45) [75%] :\r\nQue tu sois long un. \r\nL'animal qui en qui reprendre entre les. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:01) [83%] :\r\nS'appelle moi l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:43) [82%] :\r\nUne 2 CV tout \u00e0 l'heure, moi l'animal \u00e0 l'instant Sirius plane, enregistr\u00e9 le 5 janvier dernier au Spirit of sixties Sixt c\u00e9l\u00e8bre club belge \u00e0 Verviers. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:51) [76%] :\r\nPierre Joseph et moi on est on est David adoption, on n'est pas du tout, ici, non, peut-\u00eatre mais enfin l\u00e0 et je suis quand m\u00eame et franchement, mais vous \u00eates dingue, vous \u00eates des belges quoi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:09) [72%] :\r\nDonc \u00eatre belges dans la salle. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:16) [88%] :\r\nEt une sur sc\u00e8ne. \r\nOn ne dira pas qui n'ont \u00e9t\u00e9 faites, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:54) [60%] :\r\nL'\u00e0 \u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:09) [71%] :\r\nC'est Corse force du dollar et hier, cachet milieu des d\u00e9fend ou g\u00e8re tomberait pour quelqu'un de mon fr\u00e8re. \r\nDonc, j'ai 40 ans. \r\nJ'ai croch\u00e9 sourire clochette, la neige en rougir et sont des uns ne mourir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:15) [89%] :\r\nIl y a pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:15) [70%] :\r\nSi musique. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:19) [76%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:28:23) [60%] :\r\nNous voil\u00e0 \u00e0 nouveau \u00e0 mouvance donc ne l'ont pas point. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:33) [70%] :\r\nMoi j'ai j'ai quitt\u00e9 un non c'est c'est toujours pareil, en fait vous expliquer un peu, vous dites surtout surtout surtout pas, j'entends, mais surtout l'\u00e2ge est un travail et merde oui mais comme favorite \u00e0 faire. \r\nEn tout cas c'est pas grave, voil\u00e0 vous avez compris l'id\u00e9e quand on se sent pas bien, on va dans un endroit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:00) [66%] :\r\nJos\u00e9 personnelle et, l'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 tellement personnel que parce que j'ai dit \u00e0 si intime, on va, on a Compertrix va avoir \u00e0 la barre. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:29:17) [72%] :\r\nBon au aussi aussi par des mots qui sont pas des mots moi c'est des chiffres aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:29:23) [72%] :\r\nOui, donc on a commenc\u00e9 comme \u00e7a, on adore faire \u00e7a en autorisant la on adopt\u00e9 pas mal sur notre route et celle -ci est invit\u00e9 \u00e0 nous \u00e0 janvier et il s'agit de d'un petit point, fermez les yeux \u00e0 monsieur : c'est une chanson du maintenant 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:55) [84%] :\r\n\u00e0 la m\u00eame point com. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:11) [77%] :\r\nChristian. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:12) [82%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:30:14) [76%] :\r\nLe m\u00eame, mais 3 couples diff\u00e9rents y a mais c'est ce que j'aime chez nous oui oui compl\u00e8te voil\u00e0 \u00e0 l'infini \u00e0 l'infini \u00e0 l'infini et voil\u00e0, merci, on va. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:30:41) [59%] :\r\nPoil avait bon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:55) [73%] :\r\nPas \u00e0 faire le pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:00) [60%] :\r\nHakim r\u00e9gularise. \r\nGirouard apprendre ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:19) [68%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:31:20) [60%] :\r\nElle sont. \r\nEt soit du Puy. \r\n\u00e0 savoir qu'ici.S. sur la volont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:54) [80%] :\r\nVoil\u00e0 nous volontiers. \r\nLes messieurs et. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:15) [69%] :\r\n\u00e7a s'est pass\u00e9, pas sur les prix. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:24) [65%] :\r\nDjamel mais leur dossier, selon les services et eau. \r\nJ'ai oui oui, je suis pass\u00e9 \u00e0 la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:43) [61%] :\r\nC'est oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:54) [61%] :\r\nAh, c'est pour durer, oui, bon, c'est, c'est c'est quoi sur le pass\u00e9 spot. \r\nPas. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:16) [74%] :\r\nOh, et point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:36) [77%] :\r\nAvant cette reprise de beaux Springsteen intitul\u00e9 Magic Sirius pas interpr\u00e9tait la chanson titr\u00e9e la Sirius se sont clairs, Joseph et Sky au chant et \u00e0 la guitare et Ga\u00ebl ni Avis \u00e0 la batterie et Auchan, toutes 3 ont des carri\u00e8res solo avant ou pendant, Sirius plane, comment s'y retrouvent -elles. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:54) [88%] :\r\nOui, en fait, je crois, qu'est ce qui s'est pass\u00e9, c'est qu'\u00e0 la base, on est donc tomb\u00e9 en amour de ce trio nous-m\u00eames, donc on \u00e9tait 3 on aimait ce 3 et puis apr\u00e8s, on s'est dit : mais on est o\u00f9, nous, dans ce trois alors il a fallu se retrouver chacune et maintenant qu'on a compris qu'on avait absolument toute l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 \u00eatre soi -m\u00eame, au coeur de ce trio alors alors \u00e9videmment on fait moins de bruit, quoi, on est juste nous-m\u00eames et on s'accompagne, en regardant les autres \u00eatre elle- m\u00eame et et en fait c'est \u00e7a le vrai bonheur d'\u00eatre sur sc\u00e8ne en ce moment toutes les 3, c'est de se voir \u00eatre ce qu'on est, et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s beau \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:29) [93%] :\r\nIl y a une autre raison qui explique probablement vous l'avez dit sur sc\u00e8ne, vous \u00eates au d\u00e9part, un groupe de reprise des reprises en a de moins en moins, elles sont de plus en plus choisis et \u00e7a veut dire que c'est de plus en plus vous finalement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:41) [65%] :\r\nExactement, \u00e7a je vous dites tout r\u00e9sum\u00e9 voil\u00e0 je qui peux m\u00eame en ajouter parce que nous, a ajout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:48) [85%] :\r\nIl a pris, c'\u00e9tait \u00e7a : on a d\u00e9marr\u00e9 par par l'exercice de la reprise parce que, on avait une contrainte \u00e0 la base, ce qu'elle nous a nous a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9 \u00e0 gagner un mois pour pour participer \u00e0 un choc qui devait durer une heure et et donc on on avait c'\u00e9tait vraiment une cour de r\u00e9cr\u00e9, \u00e7a choque pour les guitares Santa-Cruz, c'\u00e9tait une cour de r\u00e9cr\u00e9ation total, donc, on a lanc\u00e9 vraiment \u00e9clat\u00e9 comme des, comme des sales gosses quoi vraiment et il y a un moment o\u00f9 notre notre nature de compositrice Auteuil April a pris le dessus et donc c'est c'est vrai que maintenant on aime tellement chanter nos chansons que on s'en sait \u00e7a c'est du luxe quoi la reprise s\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:40) [85%] :\r\nOn va sortir des rivi\u00e8res, des lacs, des mar\u00e9cages des for\u00eats, des trous de m\u00e9moire oui tous les mois. \r\nOn va vous emmener sur la terre ferme, l\u00e0 o\u00f9 il y a un peu plus d'horizon, si vous voulez bien nous suivre sur les chemins de fer, on vous emm\u00e8ne sur les rails. \r\nC'est le moment, Lost, une chance, les cha\u00eenes. \r\nD\u00e9sol\u00e9, nous sommes en Belgique, ah mais oui c'est vrai parce que nous, donc au belge d'adoption non dit wagons oui aussi G\u00e9raldine wagon. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:23) [70%] :\r\nOui, c'est vrai, cette fois -ci pas elle l'au d\u00e9but, c'\u00e9tait aussi, vous vous dites \u00e7a, on vous voulez oui je souhaite savoir \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:36) [90%] :\r\nDonc, la Pogues \u00e0 chaque fois qu'on chante en France du wagon, c'est horrible, horrible, c'est dur et on sait que c'est dur avec nous, on a du mal \u00e0 dire ou \u00e0 gauche, mais nous sommes en Belgique. \r\nAlors nous allons dire. \r\nAllez. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:05) [63%] :\r\nOui, c'est toi et moi, il y a une. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:40:03) [69%] :\r\nOui, \u00e7a cr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:20) [85%] :\r\nNotre histoire que mort c'est. \r\nSi on d\u00e9sire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:53) [92%] :\r\nVous l'avez bien m\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:29) [61%] :\r\nC'est \u00e9galement le qui est r\u00e9el, 19 ans, plus la. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:03) [58%] :\r\nUn, les cieux capture buffle et toutes biens. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:44:44) [53%] :\r\nPSV ce qu'. \r\nC'est qu'il y a des choses, on est plus critique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:18) [85%] :\r\nNous avons successivement entendu sur les rails et comme tous leur reprise des Beatles s\u00e9rieuse enregistr\u00e9es au Spirit of sixties Sixt de Verviers en Belgique, pays qui a imm\u00e9diatement pl\u00e9biscit\u00e9 le groupe davantage que la France ou la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:33) [86%] :\r\nHomme de vues par mois fran\u00e7aise il y a quelque chose de tr\u00e8s de tr\u00e8s frontal j'aime j'aime, j'y vais, j'y vais j'applaudis, j'applaudis, je chiale janvier Thierry et puis vient de faire un gros bisou \u00e0 la c'est vraiment, \u00e7a m'a plu et puis j'ach\u00e8te ont c\u00e9d\u00e9 d\u00e9put\u00e9s soutien voil\u00e0 je dis, pas du tout, \u00e7a n'existe pas ailleurs, loin de l\u00e0, \u00e7a existe partout, oui, et les Fran\u00e7ais nous l'ont montr\u00e9 aussi mais en Belgique, il il y a eu cette cette facilit\u00e9 \u00e0 aller vers nous, qui a pris le pas sur tout, sur les autres, en tout cas sur la France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:02) [82%] :\r\nAlors pour terminer, une question tr\u00e8s compliqu\u00e9e, parce que si on remonte \u00e0 cette 1\u00e8re soir\u00e9e dans une chambre d'h\u00f4tel ou \u00e7a n'a jamais finalement, c'est l\u00e0 que vous \u00eates n\u00e9 et puis vous regarder dans le r\u00e9troviseur qu'est -ce qui vous \u00e9tonne le plus. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:14) [88%] :\r\nMoi ce qui m'\u00e9tonne le plus c'est c'est cette \u00e9vidence qu'on a l\u00e0 la chance d'avoir avec lui \u00e0 ce moment -l\u00e0, je crois que dans une vie, il y en a pas beaucoup qui ont ce genre d'\u00e9vidence donc depuis, depuis ce moment -l\u00e0 on go\u00fbte cette cette chance cette opportunit\u00e9 de de pouvoir pouvoir \u00eatre un un tout, chacune dans un trou, donc c'est c'est hyper \u00e9mouvant, c'est ce pour moi, il est, c'est une chance, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:46) [81%] :\r\nLe barrage de regard dans le r\u00e9troviseur, je suis je suis hyper reconnaissante et j'ai un mois c'est merci merci \u00e0 Sky merci \u00e0 Claire Joseph parce que je suis vraiment \u00e9panouie et j'ai grandi en tant que qu'artiste que musicienne que chanteuse, mais aussi que, femme donc. \r\nVoil\u00e0, c'est un mot merci. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:07) [85%] :\r\nMoi ce qui m'\u00e9tonne, on parle de r\u00e9troviseurs majoritaire et de miroirs, c'est-\u00e0-dire qu'en fait je ce qui m'a fait presque peur c'est ce ce reflet l\u00e0 dans le miroir qui \u00e9tait tellement grand et beau et tout \u00e7a que je crois que j'ai mis un petit temps aussi \u00e0 \u00e0 retrouver ma nature, a retrouv\u00e9 ce que j'\u00e9tais dans ce groupe et et en fait c'est une fois retrouv\u00e9 j'ai plus envie de quitter \u00e7a quoi, c'est-\u00e0-dire que se partagent la c'est la cl\u00e9 quoi vraiment, c'est la cl\u00e9 comme dit Ga\u00ebl, je crois que la femme que si aujourd'hui dit merci \u00e0 \u00e0 la ananas qu'il y a 4 ans, a pris son t\u00e9l\u00e9phone vraiment confirm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:41) [81%] :\r\nSi on dit qu'un. \r\nC'est quand m\u00eame dingue, le nombre de choix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:17) [98%] :\r\nEn fonction non pas de saison. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:50:23) [99%] :\r\nMais uniquement en fonction du regard de l'autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:50:37) [69%] :\r\nCette chanson s'appelle notre son regard. \r\nL'accord enlis\u00e9e jusqu'\u00e0 la. \r\nJ', c'\u00e9tait comme si j'adorais aller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:15) [87%] :\r\nL'autre et son regard Sirius plein enregistr\u00e9 \u00e0 Verviers en Belgique d\u00e9but janvier, la semaine prochaine nous reviendrons avec Thierry Grosjean sur le 1er panorama Life d'option Musique pour 2016, un concert enregistr\u00e9 le 21 janvier dernier au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne avec au programme : S\u00e9l\u00e9na Sofia marqu\u00e9 mon Cyriel format et Fran\u00e7ois V. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:57) [88%] :\r\nOn sait pas dans quel \u00e9tat vous \u00eates arriv\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:55:02) [83%] :\r\nCe qu'on aimerait c'est quand repartiront d'ici vous vous sentiez un peu plus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:52) [73%] :\r\nIls sont toujours bonjour, c'est, j'ai l'et j'ai eu lieu l'autre et l'hyst\u00e9rie moi du tout c'est moi il oui respirez, respirez l'angine, on peut plus. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:56:32) [61%] :\r\nIl y avait jusqu'\u00e0 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:48) [93%] :\r\nDonc tout \u00e7a c'est qu'il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T20:12:47Z", "program": {"href": "/programs/91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "id": "91CC97D1-1890-427B-B7E3-D57C7EF1284B", "name": "Label sc\u00e8ne"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Brey, Cassien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schouwey, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Seiterle, Pauline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12D64D2C-C1E3-43C2-A4D2-BD3EF6496A06", "internalArchiveId": "12D64D2C-C1E3-43C2-A4D2-BD3EF6496A06", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zone critique cin\u00e9ma", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Au sommaire\u00a0: Ave, C\u00e9sar\u00a0!, de Jo\u00ebl Cohen et Ethan Coen, avec Josh Brolin, Geroge Clooney, Alden Ehrenreich. A peine j'ouvre les yeux, de Leyla Bouzid, avec Baya Medhaffar, Ghalia Benali, Montassar Ayari. Spotlight, de Tom McCarthy, avec Mark Ruffalo, Michael Keaton, Rachel McAdams. Les Innocentes, d'Anne Fontaine Lou de L'\u00e2ge, Vincent Macaigne, Agata Buzek.\r\nLes coups de coeur des critiques\u00a0: Vincent Adatte\u00a0: Kongo (1932), de William J. Cowen, avec Walter Huston, Lupe Velez, Conrad Nagel.France 3, Dimanche 28 f\u00e9vrier 2016, 00h20. Pascal Gavillet\u00a0: R\u00e9trospective Hermanno Olmi, Lausanne, Cin\u00e9math\u00e8que, durant le mois de mars 2016. Antoine Duplan\u00a0: Nahid, d'Ida Panahandeh, avec Sareh Bayat, Pejman Bazeghi, Navid Mohammadzabeh.", "durationSec": 3350, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7489892", "imageURL": "http://www.rts.ch/4878981.image", "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "critique cin\u00e9matographique"], "alternativeTitle": ["Zone critique du 26.02.2016", "Zone critique cin\u00e9ma / ZONE_2016-02-26T11:04:15_zone-critique", "Zone critique du 26.02.2016", "Zone critique cin\u00e9ma / ZONE_2016-02-26T11:04:15_zone-critique"], "alternativeSummary": ["par Rapha\u00eble Bouchet", "par Rapha\u00eble Bouchet"], "variantIds": ["ece-7489893", "ece-7489892"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-30T13:11:26Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [94%] :\r\nZone critique. \r\nRapha\u00eble Bouchet bonjour \u00e0 vous, bienvenue dans cette \u00e9mission consacr\u00e9e aujourd'hui \u00e0 l'actualit\u00e9 du cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [69%] :\r\nNous voulons tous points oui non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [84%] :\r\nMaintenir la Caillette en coulisses et face \u00e0 moi pour d\u00e9battre 3 critiques de la presse \u00e9crite, Antoine Duplan du temps Vincent adapte de L'Express, L'Impartial et Pascal Gavillet de La Tribune de Gen\u00e8ve, bonjour \u00e0 vous 3 messieurs bonjour, bonjour, vous \u00eates un peu endormie, non, on n'\u00e9tait pas une Pascal par souci sourire devant vous un bah c'est bien et en plus vous \u00eates l\u00e0 pour la 1\u00e8re fois sur lui, donc, je vous souhaite une cordiale bienvenue, en particulier monsieur oui voil\u00e0 jusqu'ici \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s, tant mieux, 4 films constituent comme toujours notre menu Spotlight Light, de Tom McCarthy, un film qui revient sur la longue enqu\u00eate que le Boston Globe il y a 14 ans sont des pr\u00eatre p\u00e9dophile les innocentes d'Anne Fontaine, un film \u00e9galement inspir\u00e9 de faits r\u00e9els, li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9glise qui se passe dans un couvent polonais en 1945 ou des nonnes sont tomb\u00e9es enceintes apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es par des soldats sovi\u00e9tiques et puis Vincent, vous le disiez \u00e0 l'instant en coulisses que ces 2 films ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s au Vatican stress amusant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:17) [83%] :\r\nExactement le Vatican d\u00e9clar\u00e9 th\u00e9rapeutique, le film d'Anne Fontaine papa Spotlight, je crois que le film \u00e9tait dit utile qui on va dire un truc comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:28) [94%] :\r\nMais on va en parler dans un instant et puis nous \u00e9voquerons aussi \u00e0 peine j'ouvre les yeux de la Tunisienne Leila Bouzid une fiction qui apporte, toile de fond les pr\u00e9mices du printemps arabe et enfin vous diront s'il faut aller voir ou pas, la nouvelle com\u00e9die satirique des fr\u00e8res Coen en attendant en fait un petit tour \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [74%] :\r\nGordon d'acheter un costume faut comme frais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:58) [86%] :\r\nVoil\u00e0 Merryl Streep, pr\u00e9sidente du jury de la 66\u00e8me Berlinale qui remettait, samedi dernier, l'ours d'or \u00e0 John Franco Rosie pour son documentaire quoi malgr\u00e9 le feu sur la mer sur le drame des migrants, je crois, il est assez rare que les grands festivals r\u00e9compense des documentaires mais diantre en corrosive et de l'exception, peut-\u00eatre, qui confirme la r\u00e8gle puisque il avait d\u00e9j\u00e0 eu le Lion d'or \u00e0 Venise pour son pr\u00e9c\u00e9dent film qui s'appelait sac longueur 2013 en 2013, vous y \u00e9tiez, une fois de plus, vous les jeunes vous dire tous les festivals, Berlin, c'est le 1er grand festival international de l'ann\u00e9e avant Cannes, Venise, Toronto et Pascal, donc vous \u00eates l'un des seuls journalistes romands \u00e0 couvrir l'\u00e9v\u00e9nement qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de ce prix d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:38) [82%] :\r\nAh bah, ce prix \u00e9tait pas si logique que sa pens\u00e9e en prix relativement politique et donc politiquement correct, ce qui r\u00e9compense en film \u00e0 th\u00e8me et le th\u00e8me de la Berlinale, c'\u00e9tait un peu les migrants, enfin, ils ont un peu forc\u00e9, ils sont un peu \u00e0 mettre plusieurs films sur le sujet en comp\u00e9tition, au final, c'est quand m\u00eame un des meilleurs films qu'on ait vu en concours Rosie comme dans Sacro gr\u00e2ce, son pr\u00e9c\u00e9dent film proc\u00e8de par immersion, il s'est install\u00e9 dans dans sur l'\u00eele de l'homme peut nous a pendant quelques semaines voire quelques mois il a film\u00e9 ce qu'il voyait ce qu'on y voyait faire aussi bien des gens, les habitants de de Lille, les p\u00eacheurs par exemple d'un petit gar\u00e7on qui sert de fil rouge au film cargo qui arrivent charg\u00e9s souvent de cadavres alors on voit \u00e9videmment les cadavres, ce qui a choqu\u00e9 quelques personnes \u00e0 Berlin, mais au final, c'est un des films les plus forts de du concours, l'un des \u00e9l\u00e8ves et d'autres, donc c'est pas si logique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [82%] :\r\nQui d'autres parce que g\u00e9n\u00e9ralement, enfin quel est bilan global que vous tirez, c'\u00e9tait plut\u00f4t une bonne ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:31) [87%] :\r\nAlors c'est une ann\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s moyenne oui c'est souvent comme \u00e7a, \u00e0 Berlin, on a, on a, on en peu de tout, dans, dans, dans la comp\u00e9tition, une comp\u00e9tition tr\u00e8s cibl\u00e9e sur les films \u00e0 sujet cette ann\u00e9e tr\u00e8s cibl\u00e9e sur les films politiques au d\u00e9triment des formes au d\u00e9triment de l'esth\u00e9tique, au d\u00e9triment de ce qu'on nous raconte, au d\u00e9triment, parfois m\u00eame du cin\u00e9ma, c'est une comp\u00e9tition o\u00f9 on trouve, on trouve de l'excellent comme le dernier T\u00e9chin\u00e9 qu'un film ultra- classique mais excellent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:57) [78%] :\r\nVoil\u00e0 qui Simoth\u00e9 notre Star suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:59) [86%] :\r\nEt qui est prodigieux dans ce r\u00f4le totalement \u00e0 contre- emploi et il y a des des films totalement, totalement oubli\u00e9 au bout de 2 minutes apr\u00e8s la projection qui m\u00e9riterait m\u00eame pas d'\u00eatre dans une section parall\u00e8le qui sont en comp\u00e9tition \u00e0 Berlin, donc c'est toujours comme \u00e7a \u00e0 Berlin il y a une esp\u00e8ce de de grande, grande disproportion entre les attentes, les films qu'on voit et parfois le palmar\u00e8s, mais vous continuez \u00e0 y aller, moi j'aime bien, sans grands festivals, l'ambiance est formidable jovial public contrairement \u00e0 Cannes qui est pr\u00e9sent professionnels Berlin, le public peut aller tout voir et donc les salles sont constamment bourr\u00e9 \u00e0 craquer, avec parfois des inconv\u00e9nients que oui mais n'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:37) [74%] :\r\nBien s\u00fbr que bon maintenant qu'on vous on vous encourager nos auditeurs \u00e0 y aller, pourquoi pas l'an prochain, puisqu'on y avait envie allez simple quidam tr\u00e8s beau mus\u00e9e Herg\u00e9 \u00e0 Berne une r\u00e9surgence du grand V. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:47) [80%] :\r\nEn plus, c'est une grande ville, on peut faire des choses li\u00e9es \u00e0 la ville, c'est toujours l'Avantage de, de, de, de, comme Venise, d'ailleurs, c'est celui qui ne sont pas moi Venise dans le tour pendant Vaporetto puis aller visiter quelques quelques lieux je vais pas cit\u00e9 pour 2 heures de mer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:00) [88%] :\r\nSi Pascal donc critique de cin\u00e9ma et guide touristique bonjour vous aujourd'hui on apprenait hier la disparition du cin\u00e9aste fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Dupeyron qui laisse derri\u00e8re lui 9 longs m\u00e9trages dont Dr\u00f4le d'endroit pour une rencontre Monsieur Ibrahim et les fleurs du Coran et la chambre des officiers surtout qui est peut-\u00eatre son film le plus c\u00e9l\u00e8bre, en tout cas son plus grand succ\u00e8s critique et public, Fran\u00e7ois Dupeyron \u00e9tait aussi \u00e9crivain et sc\u00e9nariste et entre autres co- \u00e9crit au plus pr\u00e8s du Soleil, dit venger l'homme qu'on a pu voir l'an dernier, quel souvenir son cin\u00e9ma Antoine Duplan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:29) [86%] :\r\nUn souvenir discret, ce n'est pas d\u00e9sagr\u00e9able, en fait, j'ai vraiment pas vu tous ses films, j'ai pas vu machine notamment, mais je garde un tr\u00e8s bon souvenir du 1er Dr\u00f4le d'endroit pour une rencontre dans la simplicit\u00e9 de son dispositif, Catherine Deneuve, G\u00e9rard Depardieu qui tombe amoureux au bord de la route, la chambre des officiers forc\u00e9ment ce soir, la guerre de 14 18 et c'est et ses ravages, mais aussi des fois le le le sc\u00e9nariste qui a notamment \u00e9crit le le sc\u00e9nario du film tourn\u00e9 par Depardieu, un pont entre 2 rives, mais aussi un film extr\u00eamement enfin une histoire extr\u00eamement discr\u00e8te assez d\u00e9licate bien incarn\u00e9 par Depardieu dans en en sous- r\u00e9gime, j'ai vu un certain plaisir, en revanche le le dernier l\u00e0 au plus pr\u00e8s du Soleil, je trouve \u00e7a c'est un c'est affreux, mais enfin j', je vois les mais c'\u00e9tait un homme, donc voil\u00e0 chose c'est un un petit artisan honorable mais que j'ai jamais rencontr\u00e9, que je pensais pas tous les jours, je dois bien avouer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [83%] :\r\nOui, bon d'accord, tr\u00e8s d\u00e9tenus et quels sont les cin\u00e9astes auxquels vous pensez tous les jours autour. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:28) [64%] :\r\nLa vision du Fellini, Bergman Kubrick Calibri \u00e0 Londres et vous se consumer ou bien quadrill\u00e9, maintenant \u00e7a suffit, qu'est -ce qui sont tous des m\u00eames il faunesques sous abri, il y a du P\u00e9rou, c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:38) [72%] :\r\nC'est bizarre pourquoi Vincent sous Fran\u00e7ois Dupeyron. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:42) [85%] :\r\nUne carri\u00e8re effectivement un petit pendant 6 mois avec un entra\u00eeneur, un mot, un film \u00e0 l'\u00e9poque, en 88, l\u00e0, je crois, j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 de son 1er le dr\u00f4le d'endroit prendra en compte un travail sur les sur les acteurs sur Donovan particulier qui \u00e9tait vraiment int\u00e9ressant et puis apr\u00e8s j'ai j'ai l'impression qu'ils paieront, \u00e9t\u00e9 un peu victime du mode de production, c'est quelqu'un qui se plaignait beaucoup que le le le fait de produire des films en France devenait de plus en plus difficile peut-\u00eatre que \u00e7a son oeuvre en a p\u00e2ti, la chambre des officiers vraiment reste un tr\u00e8s tr\u00e8s beau film ind\u00e9, un des plus beaux films sur le th\u00e8me j'ai aid\u00e9 des victimes des soldats victimes de la guerre, la 1\u00e8re guerre mondiale donc effectivement peu de films, mais quand m\u00eame 2 ou 3 tr\u00e8s, tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:23) [68%] :\r\nFilm oui mais d'eau douce, son dernier Pascal Leleu, qui s'appelait mon \u00e2me partout, qui est un film absolument magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:28) [87%] :\r\nSeulement, ce qui me fait dire que c'est beaucoup plus qu'un artisan, film qui est vraiment g\u00e9nial, il faut bien le dire, et que presque personne n'a vu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:34) [70%] :\r\nMais parce que, en tout cas, ici les sorties. Je crois qu'au au Spoutnik \u00e0 Gen\u00e8ve in\u00e9luctable alors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:38) [84%] :\r\nPas s\u00fbr, et dans l'lyc\u00e9es service estivales ont refus\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 \u00e0 Cannes \u00e0 Venise, ce qui avait provoqu\u00e9 ce qui avait pas mal d\u00e9prim\u00e9, je crois, Fran\u00e7ois Dupeyron l'avait su par datant des critiques fran\u00e7ais souhaitant peu injuste au vu du film d'autant plus qu'on voit certains films dans les festivals et que bon, donc, moi, c'est beaucoup plus qu'un artisan et on parle toujours de lui \u00e0 propos de la chambre des officiers qui \u00e9tait son seul film s\u00e9lectionn\u00e9 \u00e0 Cannes son film sur la gueule cass\u00e9e qui est formidable, mais il faut pas oublier qu'il a fait des films, des choses tr\u00e8s tr\u00e8s bien et souvent ces films intimistes sont plus int\u00e9ressant que ces films \u00e0 Star, je pense, hein c'est quoi la vie qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans une, dans un milieu paysan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:13) [86%] :\r\nC'est vrai que c'est lui qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 Ricard avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:16) [73%] :\r\nUne monde justement dans c'est quoi la vie oui c'est parce qu'il fait quelque chose avant et mon \u00e2me gu\u00e9rie pour moi qui reste en film dans des films de l'ann\u00e9e 2013. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:24) [87%] :\r\nOui, c'est quelqu'un qui donnaient et qui disait beaucoup pour lui, c'\u00e9tait tr\u00e8s important de donner, de donner une belle dignit\u00e9 aux gens qui n'est pas forc\u00e9ment beaucoup d'argent, voil\u00e0 comme le le h\u00e9ros de mon \u00e2me Barton gu\u00e9ri. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:34) [70%] :\r\nOui, les d\u00e9class\u00e9s les oublier les les laiss\u00e9s-pour-compte et autres bon cin\u00e9aste plus qu'on artisans sans. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:41) [67%] :\r\nIl y a pas de devront \u00eatre un artisan, j'ai paniqu\u00e9, nous en Europe, il ne m\u00e9rite pas que l'id\u00e9e puisqu'un artisan. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:47) [88%] :\r\nMais sans doute qu'un hommage sera rendu aussi ce soir lors de la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars, on n'en doute pas, et puis dimanche, \u00e7a les Oscars, je ne vous demande pas vos pronostics, je sais que vous n'aimez pas \u00e7a et en plus on en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 dans une pr\u00e9sentation donc voil\u00e0 on va clore le chapitre quoique en tout cas le le le 1er film dont nous allons d\u00e9battre et Spotlight est nomin\u00e9 6 fois, et moi je me suis dit quand m\u00eame qu'il \u00e9tait assez format\u00e9 pour gagner aucun acteur noir parmi les r\u00f4les principaux, un soldat Boston, quand m\u00eame, on a \u00e0 Boston, mais un seul personnage f\u00e9minin d'importance, interpr\u00e9t\u00e9e par Rachel McAdams, jeune, mince audiotel aimerait beaucoup autour d'elle une brochette de messieurs Michael Keaton en t\u00eate, affichant sans complexe Reed calvitie aux cheveux blancs et m\u00eame une petite bedaine de quoi plaire donc \u00e0 la tr\u00e8s vieille acad\u00e9mie compos\u00e9e majoritairement de mal de plus de 60 ans, voil\u00e0 enfin c'est quand m\u00eame la r\u00e9flexion qui m'est venue au bon r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 ce film qui n'est pas mauvais d'ailleurs spots lights, c'est le nom de la cellule d'enqu\u00eate du Boston Globe, qui a d\u00e9voil\u00e9 le scandale des pr\u00eatre p\u00e9dophile en 2002, voil\u00e0 donc plong\u00e9 dans cette enqu\u00eate au long cours men\u00e9e par 4 journalistes chevronn\u00e9s dont les mais que Keaton et actuel macadam. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:58) [53%] :\r\nEt ceux qui pr\u00e9par\u00e9 ce prix secr\u00e9taire. \r\nJe pense que le plus moi ce qu'est une secte effrita je ne pourra ce que tu par la remarque de Marseille oui avec M\u00e9lanie bombe sale, le plus haut se Nord-Ouest avait pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:23) [58%] :\r\nAu besoin de Kurdes, pourquoi ne serait pas la petite, on ne pouvait et oui coller monsieur M\u00e9ry moi j'\u00e9touffe, on ne fait rien d\u00e9cider donc savoir pr\u00e9cis\u00e9ment indique parce qu'\u00e0 sa venue au pouvoir qui est toujours proche, moi le pr\u00e9sidentiel situ\u00e9 est suspect\u00e9e hallucinant quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:42) [84%] :\r\nSpotlights sinon Tom McCarthy Spotlight donc c'est c'est le nom de cette cellule du Boston Globe, mais \u00e7a veut surtout dire projecteurs en anglais, il ne faut pas pour autant s'attendre \u00e0 un grand spectacle, la mise en sc\u00e8ne de Thomas quartier savoureux assez classique, la dramaturgie se fonde sur l'enqu\u00eate et uniquement sur l'enqu\u00eate, on dit pas grand chose du pass\u00e9, la vie priv\u00e9e des personnages principaux, il y a pas de Flashback pour nous replonger dans les crimes commis et si les faits se vit vraiment au pr\u00e9sent et la souffrance des victimes sera contenue par les mots Antoine Duplan Toulemonde compare ce film aux hommes du pr\u00e9sident de de pas couleur qui a invent\u00e9 donc la chute de Nixon suite \u00e0 Lens \u00e0 l'enqu\u00eate du Washington Post est -ce que on est effectivement dans une forme de filiation pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:19) [82%] :\r\nOui, \u00e9videmment que c'est, je crois que bon le les hommes du pr\u00e9sident, \u00e7a \u00e7a posant un \u00e9talon pour le film de journalistes qui a eu ensuite toutes ces donn\u00e9es la potage qui s'en rapproche le plus dans sa sobri\u00e9t\u00e9 dans sa oui, vous avez dit y a pas de Flashback, effectivement c'est \u00e7a s'est construit sur l'enqu\u00eate, je pense que l'on joue peut-\u00eatre moins palpitante que les hommes du Pr\u00e9sident o\u00f9 il s'agit de faire tomber le peloton des \u00c9tats-Unis l\u00e0 cette histoire de de pr\u00eatre p\u00e9dophile \u00e0 \u00e0 Boston, bon ben c'est important je trouve moins palpitant que pour les hommes du pr\u00e9sident, alors vraiment c'est un film, un important Grard n\u00e9cessaire c'est remarquablement millions formidablement interpr\u00e9t\u00e9 par les un acteur totalement investi, mais moi je trouve ce film d'un enduit d'un ennui r\u00e9dhibitoire, il faut bien dire h\u00e9 oui bon aurait g\u00e9n\u00e9rale et films consacr\u00e9s \u00e0 la presse ne sont jamais tr\u00e8s folichon, il y a rien de plus ennuyeux que de voir un journaliste on travaille hein qu'est -ce qui fait \u00e9tape \u00e0 la machine, oui au t\u00e9l\u00e9phone d\u00e8s son aux archives, personnellement, j'aime mieux voir tomber chevauch\u00e9e au cr\u00e9puscule, mais \u00e7a c'est laisser faire quoi, c'est \u00e7a, voil\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a, dans, dans le cas de Spotlight, \u00e7a se Corse, parce que c'est vraiment pour moi, c'est un produit con\u00e7u pour d\u00e9crocher un maximum d'Oscar, effectivement il r\u00e9ussit tr\u00e8s bien avec ces personnages mal et mais le plus plus probl\u00e9matique \u00e0 mon go\u00fbt, c'est que \u00e7a, \u00e7a se nourrit dans une sorte de fantasme de d'hyper- professionnalisme que je trouve tr\u00e8s gonflant et en fait en voyant ce film, j'ai pens\u00e9 au aux experts, la s\u00e9rie Louis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:56) [83%] :\r\nC'est vrai, est d'ailleurs, c'est pas un hasard si, \u00e0 l'un des personnages secondaires, des experts qui est dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:00) [82%] :\r\nVoil\u00e0 oui alors que que les experts, on voit des professionnels qui ont le sens du devoir chevill\u00e9e au corps qui r\u00e8gne dans un temps imparti, une enqu\u00eate a priori impossible \u00e0 r\u00e9gler et Spotlight \u00e0 la m\u00eame dynamique, c'est la fin de ce qui \u00e9tait une une enqu\u00eate longue et fastidieuse qui des des mois d'efforts \u00e7a s'est r\u00e9duit en 2 heures d'une densit\u00e9 absolument insoutenable par les par les par leur nombre de de faite d'\u00e9l\u00e9ments qui sont donn\u00e9es non- Stop et surtout moi ce qui me qui me m'est p\u00e9nible, c'est ce comt\u00e9 au-del\u00e0 de dans le cahier des charges sc\u00e9naristique, tout \u00e0 fait, a \u00e9tabli un mouchard personnage suit sa trajectoire avec un petit coup de mou qu'un petit moment de doute mais il reprend aussit\u00f4t des forces parce que v\u00e9ritable h\u00e9ro\u00efsme ce pouvoir d\u00e9passer ses propres faiblesses et moi je je m'\u00e9puise \u00e0 regarder \u00e7a s'au bout de 10 minutes, je me dis tiens, \u00e7a va d\u00e9j\u00e0 faire une heure en fait toujours \u00e7a fait 10 minutes et je suis cette pi\u00e8ce d'exemplarit\u00e9 professionnels mais vraiment p\u00e9nible, je trouve \u00e7a absolument pas cr\u00e9dible, je le secret, j'ai vu un un film enfin un \u00e9pisode des Experts : une qui a pris une balle dans le dos, il est \u00e0 moiti\u00e9 paralys\u00e9, mais quand m\u00eame au travail, tellement il aimait son travail, et l\u00e0 c'est la m\u00eame chose \u00e0 la fin le le 1er comme journal on dit : vous avez bien m\u00e9rit\u00e9 vos dimanche mais ils viennent un peu plus t\u00f4t que d'habitude pour r\u00e9pond T\u00e9l j'ai tout fait, j'ai trouv\u00e9, j'aimerais quand m\u00eame qui vivent un petit peu plus \u00e0 un moment de silence un moment qui sert \u00e0 rien, une touche de po\u00e9sie, pourquoi pas, et l\u00e0 on ne se passe, machine infernale et qui a cr\u00e9\u00e9 comme \u00e9toile viennent Actor Studio qui qui Forem qui d\u00e9borde volontarisme et puis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:32) [75%] :\r\nEh oui, mais pour moi, la po\u00e9sie, c'est la rotative Antoine fliquer qui arriv\u00e9e Vincent un film trop bavard et puis on d'un ennui r\u00e9dhibitoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:43) [87%] :\r\nCe n'est pas aussi s\u00e9v\u00e8re, bon sens o\u00f9 c'est quand m\u00eame, c'est du, du beau travail, donc d'essayer de pouvoir synth\u00e9tiser en 2 heures, comme a dit Antoine quand m\u00eame, hein, je dirais une enqu\u00eate assez touffu assez probl\u00e9matique oui beaucoup de r\u00e9sistances donc \u00e7a, c'est un beau travail, c'est apr\u00e8s le je dirais le le probl\u00e8me, c'est que l\u00e0 o\u00f9 le film aurait pu devenir un peu int\u00e9ressant qui \u00e9vite un peu ces pistes par exemple l'id\u00e9e que on aurait publi\u00e9 publi\u00e9 un petit peu plus t\u00f4t, quelques ann\u00e9es auparavant pour \u00e9viter la r\u00e9cidive de de certains pr\u00eatre \u00e7a on on passe l\u00e0- dessus comme chat sur braise ensuite cette c\u00e9cit\u00e9 ces donn\u00e9es, il y a un petit un petit doute qui, \u00e7a s'imprime sur le personnage qui est concern\u00e9, le l'autre, l'autre l'autre aspect qui est int\u00e9ressant, c'est qu'en fait l'enqu\u00eate d\u00e9clench\u00e9e par par un nouveau venu qui est l\u00e0 pour un petit peu secouer cette cette r\u00e9daction qui semble, contrairement \u00e0 ce que les images manque peut-\u00eatre un peu endormie, alors c'est un peu contradictoire et on ne suit pas si cette piste alors je pars. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:48) [65%] :\r\nUn jour, simplement vous pensez \u00e0 ces s\u00e9quelles personnage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:50) [77%] :\r\nLes mais moi, j'ai oubli\u00e9, mais lorsqu'ils ne sont pas dans le film et c'est \u00e7a qui est contradictoire, c'est que moi je me suis pos\u00e9 la question sur pourquoi cet homme \u00e0 arriver qu'il y a, il arrivait \u00e0 faire prendre le m\u00e9canisme de l'enqu\u00eate alors que visiblement, ces journalistes sont \u00e9clipse exceptionnel j'trouv\u00e9 \u00e7a contradictoire, niveau de du du sc\u00e9nario. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:09) [82%] :\r\nOui ils enqu\u00eataient sur un autre sujet, il faut dire aussi que chaque fois qu'un r\u00e9dacteur en chef, arrive dans une r\u00e9daction, il prend tout, hein, vous avez tous v\u00e9cu \u00e7a, oui, on va faire plus d'enqu\u00eates entreprises \u00e7a donc il renon\u00e7a avec une notation int\u00e9ressante ce qui vient de l'ext\u00e9rieur qui les juifs et Florida et de Floride ouais et qu'il arrive dans une r\u00e9daction dans la ville la plus catholique des \u00c9tats-Unis, donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:31) [83%] :\r\nAlors, \u00e7a se paie l\u00e0 j'ai je trouv\u00e9 int\u00e9ressant, puis apr\u00e8s, alors effectivement, les personnages sont sont terriblement lisse, ils sont, ils sont, ils ont quasiment ils fonctionnent comme des pantins qu'ils font avancer l'enqu\u00eate d'investigation et \u00e7a c'est un petit peu dommage on leur pr\u00eate quelquefois des doutes, ce qui fait que le le film fini de nous par un petit peu ennuy\u00e9, voire m\u00eame un peu incommod\u00e9s, quand bien m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:57) [90%] :\r\nPascal ce n'est pas tr\u00e8s \u00e9logieux jusqu'ici juillet. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:01) [86%] :\r\nLaissons s'av\u00e9rer je trouve surtout que je m'ennuie beaucoup plus en visionnant les experts n'importe quel \u00e9pisode de. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:06) [69%] :\r\nJean-Marie, vous les voyez compl\u00e8te et qui arrivent chaque germanium demain je d\u00e9croche au bout de 10 minutes m\u00e9nage d\u00e9croche au bout d'un quart d'heure moins sont assez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:14) [85%] :\r\nJe ne suis pas ennuy\u00e9e, je pense que c'est pas en film ennuyeux du tout le probl\u00e8me, c'est que c'est plus en film de sc\u00e9naristes, de metteurs en sc\u00e8ne, c'est en film ou la mise, la mise en sc\u00e8ne et routini\u00e8re neutre, presque plate alors temps la force du film et sa faiblesse en paradoxe, ce qu'il en faisait trop, dirait mais il veut nous en foutre plein la gueule et \u00e7a va pas non plus, donc on faudrait savoir et je pense que le vrai sujet du film, c'est pas en film sur cette enqu\u00eate de d'abus sexuels sur mineurs le le vrai sujet du film c'est entre sur le travail des journalistes, et c'est l\u00e0 o\u00f9 finalement le le film a aussi un int\u00e9r\u00eat \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat pour nous, la terre pour les autres, et \u00e9videmment quand on, quand on, quand on va voir le film, et \u00e7a c'est aussi sa faiblesse, on se demande si on va voir des images aussi on va avoir une enqu\u00eate et l\u00e0 on voit plus l'enqu\u00eate que des images, c'est qu'on voit pas de mise en sc\u00e8ne l'absente elle un peu absent, tout comme les com\u00e9diens sont peu retranch\u00e9s dans dans dans le rouge, ils sont peu ils sont peu pas absent, c'est pas le mot parce que serait p\u00e9joratif, mais ils sont un peu en dessous de ce qu'ils ils font pas des num\u00e9ros bien que Michael Keaton en salle ferme on peut jamais l'en emp\u00eache. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:18) [62%] :\r\nOui, il va l\u00e0 vraiment et parmi exub\u00e9rant l\u00e0 non non il est pas exub\u00e9rant, mais aussi avec ses h\u00f4tes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:24) [83%] :\r\nIls ont d\u00fb contenir, on sent que y a d\u00fb avoir des assistants qui a des il qui l'ont parl\u00e9 pendant 2 heures avant alors une prise de 30 secondes alors pourquoi le le le seul ce que vous trouvez sans doute ennuyeux, c'est que les plans, les s\u00e9quences se ressemblent avec une monotonie constante, on a l'impression de toujours avoir le m\u00eame genre de Champ contre Champ constamment comme s'il s'agit ce th\u00e9\u00e2tre film\u00e9, voire de dramatique t\u00e9l\u00e9 alors c'est en parti pris, c'est c'est un parti pris qui fait que le film n'est pas un produit pour moi, mais c'est un parti pris qui peut \u00eatre monotone mais qui du coup met en valeur le l'histoire est ce que raconte le film, donc le sc\u00e9nario, c'est pour \u00e7a que c'est un film de sc\u00e9naristes uniquement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:57) [80%] :\r\nMais oui, et d'ailleurs c'est certainement pas un hasard si le papier et l'\u00e9crit au temps pr\u00e9sent avec les blocs-notes avec des montagnes lire avec des biblioth\u00e8ques, on voit constamment d\u00e9sormais on en mange avec le voire \u00e7a pas ses sources mais non, moi je trouve \u00e7a bien, moi je trouve qu'avait presque une forme de on sentait tr\u00e8s du papier, quoi, et de l'encre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:14) [62%] :\r\nPr\u00e9f\u00e9rez -vous histologie moi pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:17) [84%] :\r\nOn pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y a plus de papier moi d'\u00e9crans personnellement mais \u00e7a, c'est un film qui se passe effectivement \u00e0 la fin du oui oui oui, ont eu un petit extrait de du 11 septembre et mais quand Pascal Gavillet dit que les les com\u00e9diens n'en font pas des tonnes, Mark Ruffalo m'a exasp\u00e9r\u00e9 d'un but \u00e0 l'autre, il sous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:37) [66%] :\r\nM\u00eame si on est pas des m\u00e9thodes, Rachel McAdams J'ai formidable, vraiment beaucoup, un beaucoup soit j'ai, par moment, comme j'aurais bien aim\u00e9 \u00e7a les avait reconnus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:44) [79%] :\r\nDans les, dans le sens vrai C\u00e9line Durand donc la preuve qu'ils en font pas des tonnes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:48) [75%] :\r\nMais apr\u00e8s alors courrier se prend la t\u00eate et puis qui courent jamais excuse mais j'ai rarement vu hein. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:52) [66%] :\r\nLe par le mieux g\u00e9n\u00e9reuse dans le journal doit valoir on va sont crise sur le front nord n'en sera d'accord sur ce on verra ce soir, demain soir et c'est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:01) [85%] :\r\nLe fait de, de, de jouer des h\u00e9ros ordinaires, c'est, c'est une marque tr\u00e8s forte aussi \u00e0 l'\u00e9cran LCD de 1100 qui s'efforcent \u00e0 cette neutralit\u00e9 et donc, comme on le sent, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9fabriqu\u00e9s, qu'on ne sont pas tant que \u00e7a, ah moi je sens encore tr\u00e8s prometteur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:16) [73%] :\r\nC'est horrible, j'ai eu un bon ben donc j'ouvert a saisi l'Acad\u00e9mie est d'accord avec vous ou pas puisque Spotlight est nomin\u00e9 6 fois, donc meilleur film, meilleur cin\u00e9aste, meilleure actrice et acteur dans les soldats du sujet selon vous promettre bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:31) [73%] :\r\nSouvent, mais bien s\u00fbr, un peu de monde, tout le monde a besoin d'un d'un exorcisme \u00c9douard nomin\u00e9s : plus 18 heures on travaille entre assureurs tout agissement avec les Oscars c'est tr\u00e8s c'est tr\u00e8s classique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:41) [78%] :\r\nOui, peut-\u00eatre que c'est surtout le sujet, mais en tout cas voil\u00e0 macadam et Marc Ruffalo ont \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9s aussi meilleur sc\u00e9nario \u00e9videmment c'est pour Pascal oui oui il va gagner sans doute le sc\u00e9nario, meilleur montage voil\u00e0 ben comme quoi tout le monde ne pensent pas comme vous entra\u00eener l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:55) [65%] :\r\nPas transcendant, il est doubl\u00e9 coupe sont bonnes, de ce qu'il faut et l'\u00e9change entre 100 soit soit ajust\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:01) [72%] :\r\nParce que vous \u00eates aussi bavard que le film avec vous \u00e9tiez devenait joueur nous poursuivons comme nous parce qu'on se pose plus de probl\u00e8me de poids compte Westrum tout le monde, ce portrait du coup peut-\u00eatre mieux bon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:13) [92%] :\r\nEn 14 23 ans de carri\u00e8re, Anne Fontaine nous avait habitu\u00e9s \u00e0 traiter de sujets plut\u00f4t intime avec des histoires de d\u00e9sirs coupables de familles qui dysfonctionne avec les innocentes son 15\u00e8me film elle empoigne pour la 1\u00e8re fois un drame historique inspir\u00e9 de faits r\u00e9els en Pologne en 1945 une jeune infirmi\u00e8re fran\u00e7aise vient en aide \u00e0 des religieuses B\u00e9n\u00e9dictines 10 d'entre elles sont sur le point d'accoucher, elles sont tomb\u00e9es enceintes apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es par des soldats sovi\u00e9tiques de passage. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:38) [64%] :\r\nJ'ai beaucoup qui dirige. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:21:43) [83%] :\r\nTous les jours au Chalet, vous aviez tout ce qui s'est pass\u00e9, aucun divorce. \r\nJe suis encore le regard. \r\nIls sont revenus 3 fois. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:54) [82%] :\r\nChaque fois pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:22:07) [84%] :\r\nQue j'avais d\u00e9j\u00e0 connu dans ma vie d'avant. \r\nC'est en parlant m\u00eame qui est cens\u00e9 turc. \r\nSeul dans le noir, on a pu, parce qu'on n'a pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:41) [86%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'ambiance de ces innocents, d'Anne Fontaine on dit donc assez loin des mini- jupe fluo de Louise Bourgoin dans la file, Monaco assez loin aussi de l'inceste sans tabou auquel se livre Mairie Systems parfaitement Havas dans les innocentes Lou Delage, donne la r\u00e9plique \u00e0 Vincent Macaigne l'pas entendu ici me donne surtout la r\u00e9plique \u00e0 une foule d'actrice polonaise qui interpr\u00e8te les Lenon du couvent apr\u00e8s Ida de Pavel Pavlikovsky apr\u00e8s Marie Heurtin Jean-Pierre Am\u00e9ris sous la passion d'Augustine de L\u00e9a, Paul ou Jacques, la religion, c'est une figure \u00e0 la mode dans ce coin date que pensez -vous de la non- version Anne Fontaine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:13) [86%] :\r\nAlors, je dirais, je dirais que pas pas pas pas sa filmographie, c'est ce que c'est pas \u00e9tonnant qu'elle se soit int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce th\u00e8me -l\u00e0, parce que bon, un des grands th\u00e8mes de d'Anne Fontaine, c'est quand m\u00eame la transgression, simplement c'est le registre l\u00e0 qui qui change hame\u00e7on dans le film historique le drame : sortie du film avec un un sentiment tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9lang\u00e9 dans le sens o\u00f9 le th\u00e8me est absolument captivant ce ce ce ce travail en fait sur, sur l'id\u00e9e que des bonnes soeurs, entre guillemets, en qui ont fait voeu de de chastet\u00e9 tout d'un coup doivent accepter ou ne pas accepter le leur maternit\u00e9, le fait aussi que l'institution eccl\u00e9siastique personnifi\u00e9e par une terrifiante dans dans le film va jusqu'au meurtre, on peut le dire, pour essayer de cacher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:01) [84%] :\r\nOn ne pouvait pas le dire, c'est trop tard, ensuite, si on dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:03) [84%] :\r\nParce que j'ai, je je crois quand m\u00eame que cette sc\u00e8ne, \u00e7a, \u00e7a fait partie de, de, de ce que je travaille, je je pourrais qualifier du clivage qui parcourt le film donc dans le sens o\u00f9 7 on a d'un d'un c\u00f4t\u00e9, effectivement, cette m\u00e8re abbesse qui tente de de camoufler l'innommable, de l'autre c\u00f4t\u00e9, cette cette ce personnage personnifi\u00e9e par une jeune femme qui avoue je crois dans le dans le film 28 ans et qui personnifie je dirais cette id\u00e9e qu'on peut vivre cette catastrophe de fa\u00e7on peut-\u00eatre apais\u00e9, alors le le probl\u00e8me du film, c'est que par rapport \u00e0 ce ce drame qui se vit en plus de \u00e7a, dans des conditions historiques et sociales ah si terribles, il est extr\u00eamement propre sur lui, c'est absolument magnifiquement photographiant pression voire du Georges de La Tour, c'est quand m\u00eame Champetier qui qui a sign\u00e9 l'image Les les costumes sont fr\u00e8re de fa\u00e7on absolument exceptionnel, l'uniforme que porte la protagoniste qui soigne en fait les nonnes toujours parfaitement repasser : dis donc, il y a, il y a vraiment une, une sorte de de dissentiment entre le l'univers que voudrait d\u00e9crire Anne Fontaine qui a un univers assez terrifiant et la fa\u00e7on dont elle restitue par le le biais de la mise en sc\u00e8ne l'autre aspect qui m'a beaucoup choqu\u00e9 c'est entre guillemets, hein, mais non derni\u00e8rement assez fort dans cette c'est pas choquant, c'est un peu cette cette fa\u00e7on qu'Anne Fontaine a eu de de conclure le film sur un sort de et puis avec un un trafic jeudi c'\u00e9tait filet c'\u00e9tait tout oui sport il non et puis c'est pas, je re\u00e7ois des d'auditeur Vincent Martin, on doit dire parce que je voulais avec la critique pendant les Rolling pourquoi dire parce que, en fait, qu'est -ce qui se passe, Anne Fontaine s'est inspir\u00e9e d'un d'un d'un d'un journal intime, qui semble -t-il \u00e9tait extr\u00eamement laconique un stade c'\u00e9tait des remarques plut\u00f4t d'ordre Mehdi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:02) [82%] :\r\nAlors attendez, on pr\u00e9cise jusque c'est donc la jeune infirmi\u00e8re j'ai infirmi\u00e8re oui fran\u00e7aise m\u00e9decin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:06) [78%] :\r\nElle est un peu plus qu'infirmi\u00e8res et les m\u00e9decins dans le film et les m\u00e9decins, oui, je crois que les m\u00e9decins, elle op\u00e8re, elle fait des choses, elle est pas un peu plus que que cela donc \u00e0 partir de leur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:17) [82%] :\r\nDonc, c'est un personnage r\u00e9el qui a \u00e9crit effectivement dans un journal de bord puisque Journal intime peut-\u00eatre un journal de bord, journal de bord \u00e0 la Mathilde polyamour chacun a racont\u00e9 son son quotidien d'infirmi\u00e8re qui est venue donc on a d'assez assez soeurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:29) [88%] :\r\nExactement, et donc ce ce journal qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9cis, raconte un cas qui s'est pass\u00e9 en Pologne et qui a fini de fa\u00e7on assez dramatique, semble -t-il, et pour, je dirais pallier ce ce ce final un peu malheureuse, Anne Fontaine a fait une immense enqu\u00eate historique a d\u00e9couvert qu'un couvent Sil\u00e9sie avait connu la le m\u00eame drame, ce qui est normal parce que je crois que \u00e7a s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9 un peu partout en Pologne et, par contre, l'issue on avait \u00e9t\u00e9 heureuse, ajoute cet appariement de 2 histoires diff\u00e9rentes pour quand m\u00eame finir sur une note un peu apais\u00e9, je dirais m\u00eame un peu plus qu'apais\u00e9es all\u00e8ge continue, mais je ne sais pas, je crois pas que j'ai j'ai j'ai spoli\u00e9s film non je crois pas par contre, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a cr\u00e9e un peu une impression type de, de, de confusion et moi juste acheter un petit peu g\u00ean\u00e9 parce que je me suis dit il aurait fallu peut-\u00eatre avoir une courageux d'aller jusqu'au bout de la v\u00e9ritable anecdote qui \u00e9tait vraiment assez terrifiante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:30) [74%] :\r\nOui, un film qu'on peut r\u00e9sumer peut-\u00eatre par l'adjectif ripolin\u00e9e, moi j'ai 3 Jibril c'est exactement agir lui donner, h\u00e9 bien voil\u00e0 parce alors continuez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:38) [82%] :\r\nSelon Vincent de Vincent vient de tous tr\u00e8s justes qu'Anne Fontaine en th\u00e8me r\u00e9current dans son cin\u00e9ma est la transgression en m\u00eame temps je trouve que le elle signe des films qui se ressemblent pas entre et je vois aucun pour un retour au Camp aucun point commun esth\u00e9tique en ce film est ce que toujours pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, l\u00e0 j'ai l'impression qu'il a voulu un peu faire son film de son film de courant comment, passage oblig\u00e9 dans la carri\u00e8re de beaucoup de cin\u00e9astes, alors on va, on peut quasiment tous les citer, vous avez cit\u00e9 des films sortis r\u00e9cemment du L\u00e9a Pool oubli\u00e9 le titre la passion d'Augustine, voil\u00e0 la passion d'Augustine a d\u00e9crit des choses plus classiques comme un film d'Alain Cavalier, Th\u00e9r\u00e8se oui, quelles sont les beaucoup inspir\u00e9 d'ailleurs comme des refuges Bresson de la guerre et je crois que ce genre de films, il y a une esp\u00e8ce de r\u00eave pour moi j'ai une esp\u00e8ce de r\u00e9sistance face aux gens plus tellement envie de voir \u00e7a au cin\u00e9ma si on a un peu trop vu et l\u00e0 je trouve qu'elle propose rien vraiment nouveau dans le traitement qui \u00e9videmment un peu sinistre en peu triste on peut bloquer en plus Pologne 1945 enfin bref le le tableau presque totale, on a eu Ida, il y a un an ou 2 qui \u00e9tait lumineux magnifique et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:40) [77%] :\r\nIl y a un co\u00fbt, bien qu'en noir et blanc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:41) [82%] :\r\nEt bouleversant et beaucoup plus fort que \u00e7a, donc l\u00e0 il y a un peu apr\u00e8s, il y a un peu \u00e0 la tra\u00eene et cette r\u00e9sistance face aux gens me pose probl\u00e8me, en plus, un petit peu, c'est un peu clich\u00e9, bon \u00e9videmment c'est c'est bas\u00e9 sur des faits r\u00e9els, donc on va pas les inventer la m\u00e8re sup\u00e9rieure et forc\u00e9ment m\u00e9chante bon ok, je trouve, sinon que l'actrice principale ou de l'de l'\u00e2ge, elle montre qu'elle tient pas le film, \u00e0 elle seule, et \u00e7a, \u00e7a on peut en probl\u00e8me pour une soi-disant r\u00e9v\u00e9lations du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, je pr\u00e9f\u00e8re personnellement les sc\u00e8nes avec Vincent Macaigne qu'on voit un peu moins dans dans le film qu'elle sinon je trouve finalement qu'Anne Fontaine reste un peu \u00e0 la surface de de celle qu'elle raconte et que du coup on l'presque ext\u00e9rieur \u00e0 ce qu'elle parce qu'elle se qu'elle met en sc\u00e8ne et du coup, nous aussi, c'est pourtant par oui mais enfin, \u00e7a va dans le long, moi, dit -elle, l'immersion de pas toujours elle suffit chez tiendront coureuse il suffit pas l\u00e0 l'immersion, peut-\u00eatre que nous on n'en veut plus et \u00e7a \u00e0 fournir, compte quelque part. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:39) [89%] :\r\nMais c'est vrai qu'en termes d'\u00e9motion, le film raconte un peu sa cible Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:43) [83%] :\r\nMais je ne peux qu'abonder dans le sens mes 2 camarades alors s'immerger d'aller faire des stages chez les B\u00e9n\u00e9dictines je suis pas s\u00fbr ce sur la meilleure fa\u00e7on de r\u00e9ussir, entre nous soit dit, bon, \u00e7a lui a fait du bien, spirituellement, tant mieux, j'aime bien l'id\u00e9e de ces innocentes qui qui articule le choc du du serment d'Hypocrate du vote chastet\u00e9 si on peut dire, mais malheureusement, j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u, j'ai l'impression qu'on ne sent pas la la peur cette commune, on est au coeur de l'hiver, au fond de la Pologne aux enfants ou encore tr\u00e8s tr\u00e8s tourment\u00e9e avec des bombes de soldats qui tra\u00eene et c'est peu, ce soir, j'ai pas senti qu'il avait une v\u00e9ritable ou angoisse, il y a un moment o\u00f9 le la la la la Docteur comme Mathilde intercept\u00e9 par des des soldats russes, puis, l\u00e0, on peut concevoir sentir l'inqui\u00e9tude peut avoir une femme livr\u00e9s \u00e0 la seule la parce qu'il faut pas sur la route l\u00e0 et c'est aussi le probl\u00e8me qu'on Pascal la la petite Lou Delage ne porte pas ce film l\u00e0, vraiment, je ne dis rien, un v\u00e9ritable probl\u00e8me et cette com\u00e9dienne quant \u00e0 la conclusion la la reconversion de du monast\u00e8re enfin Zardari d'enfants, alors allez peut-\u00eatre conforme \u00e0 une certaine r\u00e9alit\u00e9 historique, elle est peut-\u00eatre conforme aussi \u00e0 nos d\u00e9sirs les les les plus profond, on aime mieux avoir des enfants qui Desd\u00e9mone qu'il des qui se mortifier, elle est conforme aussi peut-\u00eatre \u00e0 la \u00e0 la morale de de du m\u00e9decin Mathilde qui \u00e9tait communiste, le personnage, donc voil\u00e0 on on passe au finalement de l'obscurantisme catholique au au communisme, joyeux, on n'y croit pas vraiment, m\u00eame si c'est av\u00e9r\u00e9 par une photo finale une photo de Spock 11, \u00e7a c'est un peu trop beau pour \u00eatre vrai et on regrette parce qu'on la pression que la personne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'un sujet qui ont pu \u00eatre splendide mais traiter plus de rigueur, peut-\u00eatre qu'on peut cruellement dire qu'il a manqu\u00e9 la gr\u00e2ce en t\u00eate dans ce film. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:32) [85%] :\r\nOn va disons quel mot de la fin terrible pour ces innocentes d'Anne Fontaine, j'ai entendu que c'\u00e9tait Ad\u00e8le Haenel qui devait jouer \u00e0 l'origine, le laser c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:41) [86%] :\r\nJe crois que oui, je m'en France a tr\u00e8s tr\u00e8s bien d\u00e9marr\u00e9 500000 entr\u00e9es en 2 semaines, les gens ont envie de voir \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:48) [87%] :\r\nPourquoi m\u00eame il faut croire ce cas de le dire \u00e0 peine j'ouvre les yeux c'est le 1er film de la Tunisienne Leila vous y de fille du cin\u00e9aste Nouri Bouzid, qui a sign\u00e9 plusieurs courts m\u00e9trages avant de travailler comme assistante \u00e0 la mise en sc\u00e8ne d'Abdellatif qui affiche sur la vie d'Ad\u00e8le \u00e0 peine j'ouvre les yeux et d'ailleurs aussi un r\u00e9cit initiatique en immersion, film\u00e9 cam\u00e9ra \u00e0 l'\u00e9paule et c'est aussi l'histoire d'une jeune fille comme Ad\u00e8le Farah, elle s'appelle phare dans le film et si elle savait \u00e0 l'amour, mais pas seulement, parce que \u00e0 Tunis en 2010 Le printemps arabe n'a pas encore eu lieu, Ben Ali est toujours au pouvoir et quand on aime chanter ou qu'on aime tout court, on peut le payer tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:32:23) [67%] :\r\nOui de 2 depuis \u00e0 Bagdad 12 degr\u00e9s merci. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:32:29) [61%] :\r\n\u00e7a permet donc qu'il avait trouv\u00e9 du comit\u00e9 pour le D\u00e9roul\u00e8de chef c'est pas le m\u00eame, ils sont comme la n\u00f4tre sur que pour Monsieur Bachar Al charme flou, j'ai quand m\u00eame fait baissait ben \u00e7a la que leur la majorit\u00e9 appellent \u00e7a n'est pas Mikha\u00efl vite, j'ai la pour, mais ce communiqu\u00e9 \u00c9va. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:01) [87%] :\r\nC'est la toute jeune Bahia phare qui joue le personnage de Farah s'\u00e9tait elle aussi qui chante les chansons du film pour de vrai la musique occupe d'ailleurs une tr\u00e8s tr\u00e8s grande place dans le film, on entend souvent les chansons en entier, le film se situe dans des espaces clos, que ce soit l'appartement, la salle de r\u00e9p\u00e9tition, les salles de concert et c'est vraiment \u00e0 travers la musique par le contenu des paroles et parce que les paroles d\u00e9range que le sc\u00e9nario d\u00e9ploie tous ses enjeux politiques Pascal Gavillet incluez vous pens\u00e9 de ce film donc \u00e0 peine j'ouvre les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:28) [81%] :\r\nAlors j'ai j'ai j'ai en double vie le tout d\u00e9but du film, le 1er plan ou presque d'une sensualit\u00e9 incroyable, on voit 2 personnages de l'homme et la femme qui sont l\u00e0 ce qui ce qui se caressent qui s'embrassent comme \u00e7a les les corps sont beaux, les visages sont beaux inesth\u00e9tique magnifique en travelling qui qui r\u00e9v\u00e8le qui r\u00e9v\u00e8le qu'ils sont pas seule et que on les observe, je trouve \u00e7a magnifique de sensualit\u00e9 lasse demeure parce que les personnages sont radieux solaire et on les aime pour \u00e7a, m\u00eame si apr\u00e8s on doit nuancer au vu de ce qui va se passer ensuite, on a la premi\u00e8re s\u00e9quence de de o\u00f9 la o\u00f9 l'h\u00e9ro\u00efnes dont vous avez d'o\u00f9 vous venez de dire le nom qu'ils n'aient pas en t\u00eate, mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:08) [74%] :\r\nIl s'appelle phare des ruines voil\u00e0 personnage \u00c9va, la crise s'appelle Barack son travail avec un moment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:13) [78%] :\r\nLe probl\u00e8me pour moi c'est qui a l'omnipr\u00e9sence de ces sc\u00e8nes de son la a trop pour moi, et l\u00e0 on a tellement n'a presque je dirais le 2 tiers du film est constitu\u00e9 de ces s\u00e9quences de 2 champs et \u00e7a me seront peu de l'histoire, m\u00eame si effectivement le les paroles Servent de contexte \u00e0 ce qu'on veut nous dire, bien que le film aborde pas frontalement le les th\u00e8mes le th\u00e8me politique, il l'aborde de mani\u00e8re indirecte, \u00e0 travers les les paroles des chansons, mais \u00e7a, \u00e7a c'est c'est cette quantit\u00e9 de 2 chambres me sort me sort du film et c'est le le d\u00e9faut et c'est pour \u00e7a que je dis que suis partag\u00e9, c'est parce que dans C\u00f4t\u00e9 j'aime beaucoup ce qu'on ce qu'on voit, j'aime aussi l'ambigu\u00eft\u00e9 de de la plupart des personnages \u00e2g\u00e9es pas raconter, c'est parce que il est soliste pas beaucoup, oui, oui, mais non, non, je vais parce qu'il est un petit coup, mais la la fiction rattrape \u00e9videmment le destin des personnages qui sont surtout surtout l'h\u00e9ro\u00efnes qui \u00e9cartel\u00e9 qui est tiraill\u00e9 et elle int\u00e9ressante, elle tient le film contrairement \u00e0 l'au-del\u00e0, ce qui ne vient pas l'innocente et \u00e7a je trouve formidable, mais m\u00eame donc, donc cela sentiment \u00e0 la fois de dingue d'admiration et de et d'indiff\u00e9rence, malheureusement c'est pas parce que ces musiques me parle pas vraiment parce qu'elle ne pla\u00eet pas vraiment, chacun ses go\u00fbts en m\u00eame temps je trouve qu'il y a un vrai regard une vraie proposition de cin\u00e9ma, donc, s'ensuit une esth\u00e9tique non esth\u00e9tisante et une esth\u00e9tique s\u00e9duisante des bambous travaille sur les corps et sur les visages en bout casting aussi donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:45) [99%] :\r\nAntoine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:46) [87%] :\r\nAlors qu'on sait, Pascal moi j'aime \u00e9norm\u00e9ment cette musique vous avez je pense Antoine voil\u00e0 je pense que c'est bien qu'on entende les gens sont dans leur entier et m\u00eame un po\u00e8me a capella qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fort qui marque une articulation dans dans le film, j'aime les films dans lesquels il y a de la vraie musique est jou\u00e9e par des vrais musiciens chant\u00e9e par une vraie chanteuse que c'est pas un artifice de sc\u00e9nario mais c'est consubstantiel \u00e0 la narration et quand on entend beaucoup de musique, finalement, la politique, c'est pas une critique frontale d'un r\u00e9gime, c'est pas un film didactique, une gr\u00e2ce des personnages on suit quelques adolescents qui qui ont fini le le le le colloque Gatoire qui se pr\u00e9pare \u00e0 des des \u00e9tudes et qui ont barr\u00e9 on a 20 ans, on est heureux, on a envie de faire de la musique et c'est simplement avec cette activit\u00e9 relativement inoffensive qui vont s'attirer des disons nuit au niveau politique et je, je, moi je trouve que c'est sa nous fait sentir ce que c'est qu'une dictature, une dictature, c'est pas comme nous le montre, c'est am\u00e9ricain que des temps qui passe dans les rues et des policiers qui bat tout le temps les gens mais signe esp\u00e8ce d'atmosph\u00e8re oppressante un peu festif comme \u00e7a, on se m\u00e9fie du voisin, il y a des gens bizarres qui nous observent oh, chant\u00e9 dans un petit cabaret au bord de la plage, peut-\u00eatre en acte de r\u00e9bellion qui peut entra\u00eener des, des r\u00e9actions disproportionn\u00e9es et l\u00e0 par rapport aux films pr\u00e9c\u00e9dents, je trouve qu'il y a une sc\u00e8ne qui montre la la plaine la la pleine ma\u00eetrise que le cin\u00e9aste a, de son son sujet, c'est la sc\u00e8ne o\u00f9 Farah dispara\u00eet dans un dans un terminal de bus et tout \u00e0 coup, elle est plus l\u00e0, mais l\u00e0, une fois de plus, on va pas un enl\u00e8vement, pas une voiture qui arrivent des gens qui en sortent, elle est simplement plus l\u00e0 et on suit l'angoisse de la mer et je trouve qu'on suivant le le personnage de la m\u00e8re plut\u00f4t qu'elle et qui la cherche dans les h\u00f4pitaux, dans les commissariats, on montre le avec une une force beaucoup plus grande, la, la famille d'un r\u00e9gime plut\u00f4t que de que de montrer au 1er degr\u00e9, ce qui lui arrive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:44) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre que Vincent, vous pourrez d\u00e9velopper un peu sur ce personnage de m\u00e8re qui extr\u00eamement int\u00e9ressant aussi int\u00e9ressant que la fille qui prend de plus en plus d'ampleur au filet. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:51) [84%] :\r\nMoi qui m'a beaucoup plus int\u00e9ressant, le personnage, la fille parce que bon, le personnage plus plus st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9s mais dans dans le bon sens du terme, voulant devenir elle joue son son r\u00f4le et la ing\u00e9nue, elle est, elle est na\u00efve, elle l'a envie de faire carri\u00e8re dans la chanson, etc, etc le personnage amer int\u00e9ressant parce qu'en fait ce ce ce personnage a v\u00e9cu quelque part, a peut-\u00eatre un un d\u00e9veloppement identique \u00e0 celui de sa fille, simplement, il en est revenu et l\u00e0 plut\u00f4t je dirais \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne de protection par rapport \u00e0 son propre pass\u00e9, le rapport aux hommes aussi extr\u00eamement int\u00e9ressant, elle aime les plus ou moins, c'est-\u00e0-dire l'homme \u00e9tait travaille dans une autre ville \u00e0 un ing\u00e9nieur qui lui- m\u00eame devait avoir un id\u00e9al autrefois et qui ne sont plus plus gu\u00e8re l'avoir et puis elle a un autre compagnon qui est, qui est li\u00e9e plut\u00f4t \u00e0 au pouvoir \u00e0 la police et tout cette mosa\u00efque de personnages autour de ces jeunes qui font leur travail, on va dire de rebelles est extr\u00eamement int\u00e9ressant parce que cela dispense je dirais une enfin sur la tenue un petit peu ce ce ce c\u00f4t\u00e9 un petit peu na\u00eff, on dit : tiens, le film semble au d\u00e9part effectivement emprunt\u00e9 un d'une forme d'id\u00e9al de de vous de de de rebelles Lyon mais qui est compl\u00e8tement je dirais att\u00e9nu\u00e9e par cette cette hors Champ, hors Champ du pass\u00e9 qui domine de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s forte et qui angoisse compl\u00e8tement la m\u00e8re, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s fort ce ce ce Tri-Nations dans c'est l'angoisse pour sa fille et je suis d'accord compl\u00e8tement avec Antoine, la sc\u00e8ne de disparition par exemple cette angoisse a atteint son summum est vraiment acte tr\u00e8s, tr\u00e8s beaux moments de cin\u00e9ma et et de tension. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:28) [85%] :\r\nOn vous marqu\u00e9 aussi que lors des \u00e9bats sexuels de avec son son petit ami, on voit le corps de l'homme nu N\u00e9pal Sir c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:36) [80%] :\r\nOh, je me suis dit si on sait ce que c'est pas, c'est, c'est quand m\u00eame le sexe de de de son de son amoureuse dans le sens, je me suis demand\u00e9 est -ce que l\u00e0 c'est pas vraiment pour montrer, tiens, moi, moi j'ose faire allez je le fais, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a peut-\u00eatre un peu tant mieux faire bah, je suis pas s\u00fbr parce que l\u00e0 est -ce que \u00e7a fait partie de \u00e7a fait partie vraiment du film, je suis pas s\u00fbr parce que quelque part le le tout le reste du film et quand m\u00eame reste effectivement d'une sensualit\u00e9 assez je dirais parcimonieuse, quand m\u00eame, oui, non, dans ce comt\u00e9 dans ce qu'on a des masques bien \u00e9videmment quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:08) [85%] :\r\nNon, et en tout cas, vous \u00eates tous tous les 3 enthousiastes sur ce film, ce 1er film qui s'appelle \u00e0 peine j'ouvre les yeux de Leila Bouzid Hollywood est au coeur d'avis C\u00e9sar, le nouveau film des fr\u00e8res Coen, ils avaient d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9 du sujet rompent dans Barton Fink les avait d'ailleurs eu la Palme d'or en 91 pour ce ce film l\u00e0, mais ce nouveau film de pas vraiment dans la veine des Coen sombre et tortur\u00e9 avec avait C\u00e9sar, on pense davantage \u00e0 des films plus farcesque comme Bernard 1001 par exemple avec C\u00e9sar se d\u00e9roule presque enti\u00e8rement au sein dans Studio appel\u00e9 Capitol Pictures il y a un personnage qui nous sert de guide, il est nomm\u00e9 Eddie Manix c'est un employ\u00e9 charg\u00e9 de r\u00e9gler tous les probl\u00e8mes du Studio des coucheries en tracteur aux erreurs de casting le personnage se prom\u00e8nent donc de plateau en plateau, et le film se prom\u00e8ne avec lui dans les diff\u00e9rents genres du cin\u00e9ma p\u00e9plum, drames, westerns ou m\u00eame com\u00e9die musicale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:58) [52%] :\r\nOui, \u00e7a, on a apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:01) [58%] :\r\nOui, voil\u00e0 la c'est quand m\u00eame, parce il y aura une chaste faisant \u00e7a hurle quand m\u00eame et dire que les amateurs tr\u00e8s cher une petite ce ce, on peut tout se sait, ou peut-\u00eatre ce second ou ou de l'\u00e9toile exploit proche m\u00eame on de 3 semaines ou des poissons, c'est ce qu'on peut d\u00e9truire, ce serait vraiment injuste et, d'apr\u00e8s lui, c'est tout policier de c'est un cachet du Tour ce ce moment avec cette forme, on va voir avant les manoeuvres m\u00eame mais je ne d\u00e9voilerai Michel le monsieur les manches 6 mois donc, tout \u00e7a c'est quoi, on dit tout ce se ou de du ce n'est pas certain, qui a pu, c'est demain, et puis des points, \u00e7a se produit, peut-\u00eatre au-del\u00e0 du 3, pas seulement du trac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:42) [61%] :\r\nAu d\u00e9but, moi, c'est vous, du droit, c'est ce qu'on \u00e9tait pour, au d\u00e9but, tous re\u00e7oivent nous peut-\u00eatre \u00e0 ce propos de sur cette c'est impossible, cette semaine, c'est, c'est un peu de tout soup\u00e7on pour ce sont 2 titres qui toujours la soci\u00e9t\u00e9, voil\u00e0 \u00e7a c'est beaucoup de Fran\u00e7ais, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:01) [77%] :\r\nEddy. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:04) [83%] :\r\nUne sc\u00e8ne d'anthologie assez savoureuse un metteur en sc\u00e8ne qui d\u00e9sesp\u00e8rent donc de la nullit\u00e9 de son acteur, donc ce sont l'acteur en question c'est Alden et Ron Reich et puis metteur en sc\u00e8ne c'est Ralph Fiennes autour de communes souvent chez les Coen un casting en orange Bowling George Clooney, Scarlett Johansson, Tilda une tonne Channing tourne des sc\u00e8nes brillante des r\u00e9pliques au cordeau, il y a \u00e0 boire et \u00e0 manger dans ce nouveau film, chaque fois qu'une, c'est qu'on se termine, on ne sait absolument pas o\u00f9 le film va nous emmener, il prend peut-\u00eatre le risque d'\u00eatre \u00e0 la fois savoureux et boiteuse avant que ce soit pas ne peut Antoine Duplan. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:39) [82%] :\r\nMais \u00e9coutez, c'est un film o\u00f9 j'\u00e9tais compl\u00e8tement jubilatoire, en fait, l'extrait qu'on a montr\u00e9 sa de rapport entre un onglet raffin\u00e9 Gilles de et un jeune cow-boys qui arrivent pas \u00e0 prononcer ce ces stations, \u00e7a donne exactement la la cl\u00e9 de de l'ensemble donc le jeune cowboy \u00e9tait parachut\u00e9e dans une com\u00e9die romantique qui excellent que s'agit de monter sur un cheval au galop mais \u00e0 Gide 2 de flirter avec une Lady, c'est plus compliqu\u00e9, donc les les fr\u00e8res Coen, effectivement, comme vous l'avez dit -on dans les coulisses d'Hollywood et \u00e7a donne pr\u00e9texte \u00e0 4 ou 5 pastiche tr\u00e8s brillant de du cin\u00e9ma des ann\u00e9es 1950 j'ai personnellement une tendresse particuli\u00e8re pour la com\u00e9die musicale dans lequel Chan Chan, 4 hommes et et et \u00e9poustouflant, c'est cette, ce sont des marins dans un bar qui doivent partir le lendemain en mer et qui chantent leur d\u00e9solation \u00e0 savoir qui vont passer plusieurs mois sans femme et en fait c'est un c'est une danse homosexuel le dissimuler des dans son extraordinaire o\u00f9 se retrouvent coll\u00e9s les uns aux autres, \u00e7a \u00e7a une chor\u00e9graphie qui \u00e9videmment dans le contexte de l'\u00e9poque, les les le ma sexualit\u00e9 le communisme 2 fl\u00e9aux que Hollywood s'est invent\u00e9, donc il y a une une jubilation de chaque instant qui le film se concentre sur berge Whitlock une Star un peu d\u00e9clinante qui tient le r\u00f4le principal dans un un p\u00e9plum, donc c'est c'est George Clooney dans George Clooney, oui bien s\u00fbr et qui joue aux C\u00e9sars et qui C\u00e9sar, il \u00e9tait tout \u00e0 fait bonne remarque, et donc c'est un film qui est renvoie \u00e0 la Tunisie combien Abdennour indiquant peuplement des ann\u00e9es 50, 60 et il est enlev\u00e9 par un groupe de de sc\u00e9naristes communiste et voil\u00e0 c'est le le l'enqu\u00eate du du fixe le personnage jou\u00e9 par des Manic, ce qui est le seul, on pourrait dire que le seul genre qui n'est pas trait\u00e9e sous forme de pastiche pour les fr\u00e8res Coen, c'est le film noir vu que l'enqu\u00eate de Manix et c'est un film noir, il va aller enqu\u00eater Ivan remonter la piste pour retrouver son son son grand Flandrin de 2 com\u00e9diens \u00e0 signaler une fois de plus que ce que George Clooney tient un r\u00f4le de cr\u00e9tins sa sp\u00e9cialit\u00e9 chez les fr\u00e8res Coen, il est admirable de veulerie de la saisie de d\u00e9cision et au-del\u00e0 du du pastiche hollywoodien moyen tout qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9, c'est le rapport des fr\u00e8res Coen \u00e0 Dieu et en fait il y a la la la grande sc\u00e8ne finale il achoppe sur un mot, quel mot foi et j'ai impression, \u00e7a donne une cl\u00e9 de du du message cach\u00e9 du film, c'est une r\u00e9flexion sur l'ancien, le Nouveau Testament et \u00e0 ce niveau, il y a une semaine, mais totalement hilarante de de th\u00e9ologie amusante, c'est quand le fixeur convoque un pr\u00eatre orthodoxe, un pr\u00eatre catholique un rabbin, un Pasteur pour voir si l'image du Christ quelles donn\u00e9es dans le p\u00e9plum avait C\u00e9sar ne va pas porter leurs ouailles et l\u00e0 c'est, c'est, enfin il faut faut voir et le revoir \u00e7a c'est tellement dr\u00f4le de vous voir ces 4 autorit\u00e9s qui discutent de d'un projet de film, donc il y a une s\u00e9rie de sel vous et c'est peut-\u00eatre boiteuse, peut-\u00eatre, mais le rythme est tellement bon que je je ne sais pas du tout ressenti aucune g\u00eane et je je je vraiment du plaisir de la 1er la derni\u00e8re image. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:54) [70%] :\r\nComme vous ou Vincent date G\u00e9rard absolument sa derni\u00e8re image. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:57) [86%] :\r\nJ'ai l'impression que les les Coen ont voulu vraiment vrai dans le registre mineurs est -ce \u00e7a a d\u00e9cupl\u00e9 mon plaisir dans le sens o\u00f9 on a l'impression qu'on ne va pas prendre, on va pas se prendre la t\u00eate ce sur des dommage d\u00e9guis\u00e9 \u00e0 un certain cin\u00e9ma hollywoodien et puis c'est quand m\u00eame aussi alors par la Banque de r\u00e9flexion assez assez profonde sur l'id\u00e9e de la croyance de la foi du travail de, de, de, des apparences et l\u00e0, de nouveau \u00e0 l'\u00e9cole, nous nous prennent un petit peu au pi\u00e8ge parce que quand on sort du film, on se dit que finalement on a passablement r\u00e9fl\u00e9chi par exemple une chose qui qui est \u00e0 mon avis un un des aspects les plus passionnants du film c'est : c'est la position du du fixe refixer en fait au moment de fixer donc personne, fil rouge Manix voil\u00e0 cin\u00e9ma isra\u00e9lien, c'est pour \u00e7a ce monument lundi Manix, en fait, on le propose un autre job qui assez terrible puisqu'il s'agit d'aller laver supervis\u00e9 je crois des essais nucl\u00e9aires, si j'ai bien compris et donc le job sont beaucoup plus mieux sa femme appelle ce changement de ses voeux, et lui il aide durant le le le temps de l'action f\u00eatant en proie au doute, ce qu'il doit changer de job ou pas et il ne va pas le faire parce que quelque part il est consubstantiellement attach\u00e9 \u00e0 ce milieu o\u00f9 il joue un r\u00f4le tr\u00e8s important, alors certains, certains ont reproch\u00e9 aux fr\u00e8res Coen d'avoir enjoliv\u00e9 son personnage, l'ont fait vraiment \u00e0 dessein, je crois, il y a certains un personnage qui a vraiment exist\u00e9 Kimanika \u00e9tait proche de la mafia, qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s violent, et qui par contre \u00e9taient d'une efficacit\u00e9 redoutable pour surtout dissimuler les scandales sexuels. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:33) [82%] :\r\nIl aurait, il aurait m\u00eame commandit\u00e9 des assassinats en recours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:35) [86%] :\r\nOuais, c'est oui, \u00e7a on sait pas trop \u00e7a, on ne sait pas trop, mais c'\u00e9tait pas un personnage peu reluisant en tout cas, et qui n'\u00e9tait pas comme le dit le film, attach\u00e9 \u00e0 une \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 particuli\u00e8re, il a travaill\u00e9 pour plus grande plusieurs grandes mais enfin grande mesure c'est un paradoxe plusieurs mais Jones et il a, il a eu, je dirais quand m\u00eame passablement d'ennuis lui- m\u00eame puisque il a \u00e9chapp\u00e9 plusieurs fois au proc\u00e8s, semble -t-il, alors pourquoi les Coen on on on an en font un personnage finalement assez attachant, je crois que c'est parce que on a ils ont pas envie d'entrer dans ce registre dramatique, ils ont envie de, de, de, de transmettre quelque chose que moi j'ai ressenti tr\u00e8s profond\u00e9ment, c'est l'amour du cin\u00e9ma, elle, une certaine p\u00e9rennisation du cin\u00e9ma, ils y arrivent tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, malgr\u00e9 toute la b\u00eatise qui s'accumulent dans les s\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:23) [92%] :\r\nEh bien, les avis sont tr\u00e8s favorables \u00e0 ce film, qui pourtant a re\u00e7u un accueil mitig\u00e9 dans la presse, globalement, Pascal Gavillet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:29) [81%] :\r\nOui, je trouve le film pas si profond que que ce que me disent mes camarades vous tr\u00e8s beau catalogue comment catalogue de luxe feuillette, qu'on fait tr\u00e8s agr\u00e9ablement avec plaisir une addition de San\u00e9 de s\u00e9quences assez d\u00e9lirante des moments forte qui synth\u00e9tise pas vraiment avec la mise en sc\u00e8ne unifie pas tout \u00e0 fait, h\u00e9 bien moi, j'\u00e9tais constamment en train de chercher les r\u00e9f\u00e9rences, les situations auxquelles le film renvoie et il y a une dizaine, parce que vous \u00eates un cin\u00e9phile, oui, mais je suis d\u00e9sol\u00e9 mais c'est comme \u00e7a, il y a une des s\u00e9quences dont on n'a pas parl\u00e9 de celle avec Scarlett Ian Sanne qui qui mit morceau minist\u00e8re William sortant des eaux et qui ensuite est odieuse et une esp\u00e8ce de gar\u00e7ons hors cam\u00e9ra et et pour moi le la, c'est clairement une repr\u00e9sentation de Sonia et Nissan Yannick \u00e9tait une une patineuse norv\u00e9gienne, qui est une m\u00e9gastar Hollywood et qui est r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre une des pires gares c'est une m\u00e9chante femme qui jamais sur les plateaux, donc pour moi c'est clairement, clairement, je les vu l\u00e0 et vous voulez dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:29) [77%] :\r\nVous impose 6 sortie du film. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:31) [79%] :\r\nNon, \u00e7a va pas sortie du film, parce que l\u00e0, pour moi, le film est destin\u00e9 \u00e0 aussi bien aux cin\u00e9philes qui cherche qu'est -ce qui peut \u00e9ventuellement se cacher derri\u00e8re chaque chaque apparition brillamment il y a plusieurs plusieurs r\u00e9f\u00e9rences par par s\u00e9quences Line avait 2 en l'occurrence, sauf que la dimension critique en revanche 7 peut \u00eatre un peu l\u00e9g\u00e8re mais pas si pr\u00e9sente que \u00e7a sent film ludique, c'est pas un film qui certainement qu'chose je trouve que Kuoni, est entr\u00e9 en service minimum, imaginez bien au-del\u00e0, parce qu'on ne nous parle Manu tr\u00e8s bien biefs oui enfin \u00e7a c'est salueront dont les coud\u00e9es plus brillants, la conf\u00e9rence de presse \u00e0 Berlin qui a suivi le film o\u00f9 il a mis tout le monde dans sa poche en quelques minutes Jean Paul Satis que les Coen surtout parolier qui, un peu facile finalement ce qu'ils font l\u00e0 j'aimerais \u00e9galement signaler qu'Alden reviendra et je voulais les citer : au d\u00e9but, Rapha\u00eble qui joue ce cowboy, ce qu'on voit et s'entend, petit rappel Dino tr\u00e8s adroit au meilleur sc\u00e8ne une s\u00e9quence du film d'ailleurs, on a entendu une dans la bande annonce en sont juste avant Sc\u00e8nes de meilleures s\u00e9quences du film mais c'est des s\u00e9quences disparates pour moi, qui sont toutes ce motif du catalogue, j'ai vu j'ai feuillet\u00e9 en tr\u00e8s beau catalogue, c'est ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:39) [82%] :\r\nPasse dans un Studio am\u00e9ricain, c'est-\u00e0-dire on tourne sur plusieurs plateaux en m\u00eame temps je, moi j'ai fixeur, il passe d'un plateau \u00e0 l'autre, c'est une r\u00e9alit\u00e9, j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s bien rendue, mais cette r\u00e9pondent aux critiques, au-del\u00e0 de \u00e7a, je veux dire pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:52) [74%] :\r\nOui, une profondeur philosophique, m\u00eame si on est instruit refuse d'aller vous l'avion mais alg\u00e9rien, il refuse de de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:59) [91%] :\r\nSuivent le Dieu vengeur l'ancien testament qui d\u00e9truit Sodome et Gomorrhe, en revanche, il est le fils celui qui prend sur lui les p\u00e9ch\u00e9s des com\u00e9diens, moi j'aime bien \u00e7a oui c'est film qui a nourri ma r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:09) [51%] :\r\nDonc vous savez les profonde voil\u00e0 Stijn \u00e9t\u00e9 s\u00e9ries B vous etc Brownfield juste une c'est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:15) [89%] :\r\nProfonde qui s'ouvre tout de m\u00eame dans un confessionnal, voil\u00e0, nous parlions de avait C\u00e9sar des fr\u00e8res Coen, il nous reste quelques 5 bonnes minutes pour vos conseils et coups de coeur, Vincent date en g\u00e9n\u00e9ral vous nous proposer de regarder la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 des heures indues, mais ce que cette fois -ci sera encore le cas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:31) [84%] :\r\nOui, en ce moment sur sur France 3 la Cimade minuit insiste ainsi que 2 films qui sont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s plusieurs fois pour la plupart, mais qui, qui sont absolument g\u00e9niaux, on a pu voir les Poup\u00e9es du diable, de Todd Browning est une chose absolument incroyable dont on n'a plus \u00e0 peine \u00e0 se dire : tiens, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9 en en 32 je crois en 33, on a vu aussi un film magnifique d'un racisme Abd \u00e9poustouflant qui \u00e9tait le coeur l'histoire du Docteur fou mandchou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:59) [55%] :\r\nMais vous \u00eates n\u00e9 potentiellement souvent non mais qu'on la voulait non c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:03) [83%] :\r\nC'est int\u00e9ressant de voir o\u00f9 on pouvait jusqu'o\u00f9 on pouvait aller \u00e0 c'\u00e9tait sans aucun souci, \u00c9lodie dimanche enfin dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi elle \u00e0 ce avoir d\u00e9couvert un film d'une d'une raret\u00e9 exceptionnelle qui s'appelle Kongo qui \u00e9taient \u00e0 on en parle \u00e0 Monsieur, William Cohen, en 1932 qui est le en fait imprimer que d'un film de Tod Browning s'appelait \u00e0 l'ouest de barbe sonore, le film de Tom Browning \u00e9tait \u00e9tait muet, et qu'il y a alors raconte d'une fa\u00e7on assez \u00e9tourdissante une histoire totalement abracadabrante un parapl\u00e9gique qui vit dans la jungle et qui, gr\u00e2ce \u00e0 des tours de magie en fait tient sous son autorit\u00e9, le pauvre sauvages incultes et il fait \u00e0 un moment donn\u00e9 dans le film revenir sa fille qui \u00e9tait dans un \u00e9lev\u00e9e dans un couvent et il se passe plein chose extr\u00eamement br\u00fblant ce qui est int\u00e9ressant, c'est que \u00e7a une production du week- end que l'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque on appelle toujours du pr\u00eat que le pr\u00e9 code AS donc o\u00f9 la censure ne s'exer\u00e7ait pas vraiment et cela se voit et cela se sent, \u00e7a c'est g\u00e9nial \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:09) [89%] :\r\nEh bien voil\u00e0, donc c'est un film de 1932 qui sera diffus\u00e9 le 29 f\u00e9vrier \u00e0 minuit 20 sur France 3 et puis apr\u00e8s leur pouvoir, il faudra zapper sur sur la nuit des Oscars, hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:20) [85%] :\r\nApr\u00e8s la fin du film, 26 beaucoup mieux que les Oscars je crois aussi, j'ai pas vu oui le monde Pascal alors votre conseil \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:26) [84%] :\r\nMais moi, mon conseil c'est c'est une r\u00e9trospective que la cin\u00e9math\u00e8que d\u00e9die d\u00e8s mardi, sauf erreur, remis le cin\u00e9aste italien qui pour moi est un des plus grands cin\u00e9astes italiens toujours en activit\u00e9 en type du plus grand cin\u00e9aste italien tout court et ce qui me ce qui me pla\u00eet dans cette perspective, c'est \u00e9videmment c'est le pr\u00e9texte pour dire 2 mots de pratiquait le dernier film de Manoel mis on avait d\u00e9couvert d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Berlin, dans 2015 et qui absolument incroyablement magnifique qui est en film de m\u00e9ditation voit des soldats qui attendent dans un abri dans la neige, il se passe presque rien, tout est dans le regard, les plans sont millim\u00e9tr\u00e9es et \u00e0 la violence, c'est pas pour les gens qui aiment l'action, cin\u00e9ma, mais gr\u00e2ce \u00e0 la depuis on va enfin pouvoir d\u00e9couvrir ici du moins, ce film absolument g\u00e9nial et presque tous les r\u00f4les, moi je d\u00e9conseille presque tous parce qu'on est du m\u00e9tier des arm\u00e9es les plus connus, mais enfin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:19) [71%] :\r\nLa brosse \u00e0 Bukavu qui la l'arbre absolument toutes les plus connus, et c'est une r\u00e9trospective qui a lieu du 1er mars au 27 avril donc la longue, c'\u00e9tait une bonne chose, Antonio plan je crois, je n'ai pas fait Vaudois, si si, le soir, vous avez un petit renseignement Aventador madame j'invite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:33) [74%] :\r\nC'est mais \u00e0 peine Dieu alors allez voir aussi Nahed Dyna Panhard d\u00e8s affine iranien et puis la semaine prochaine, match Loft de de Nabila louche, le film qui a valu 1000 ont nui \u00e0 son interpr\u00e8te principal, Ouganda, M\u00e9dard sont Dauphine qui prolonge la r\u00e9flexion sur la place des femmes dans une soci\u00e9t\u00e9 patriarcale islamique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:54:50) [86%] :\r\nEh bien merci Antoine Duplan, Pascal Gavillet, \u00e9vin\u00e7ant date d'avoir particip\u00e9 \u00e0 cette zone critique cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:13) [86%] :\r\nVous trouverez les r\u00e9f\u00e9rences des films sur notre site internet RTS point CH un repli qui sont critiques, on a un mot, vous pouvez \u00e9galement t\u00e9l\u00e9charger cette \u00e9mission ou la r\u00e9\u00e9couter en nouvelle diffusion le dimanche entre midi et 13 heures merci beaucoup, a fait venir de l'accueil pour la technique, merci aussi \u00e0 Madeleine notre assistante de production la semaine prochaine, c'est Thierry Sartori, qui sera \u00e0 ma place \u00e0 ce micro pour une zone critique consacr\u00e9e \u00e0 l'actualit\u00e9 du th\u00e9\u00e2tre, et puis, juste apr\u00e8s les infos, vous avez rendez- vous avec Yves Bron et toute l'\u00e9quipe de M\u00e2con. \r\nMerci d'\u00e9couter Espace 2 il est midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T11:11:36Z", "program": {"href": "/programs/C5B26BEB-3954-490C-88C6-4557218D03B1", "id": "C5B26BEB-3954-490C-88C6-4557218D03B1", "name": "Zone critique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Duplan, Antoine", "role": "journaliste au Temps", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Adatte, Vincent", "role": "journaliste \u00e0 l'Express / L'Impartial", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Gavillet, Pascal", "role": "journaliste \u00e0 la Tribune de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FCE0F652-F58B-4C4B-9514-55834CE70344", "internalArchiveId": "FCE0F652-F58B-4C4B-9514-55834CE70344", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "* * Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli (presse al\u00e9manique) *************la presse SAndra Viscardi, Sandra Zimmerli.....et on commence avec ces cours de r\u00e9p\u00e9tition d\u00e9plac\u00e9s en raison de la crise des migrants...\r\nbien oui, m\u00eame si la Suisse n'est toujours pas dans le viseur pour l'instant, les gardes-fronti\u00e8res et l'arm\u00e9e se pr\u00e9parent pour \u00eatre pr\u00eats,  si  d'un coup des milliers de r\u00e9fugi\u00e9s arrivaient tous les jours, en raison notemment d'un changement sur la route des migrants....et l\u00e0 l'arm\u00e9e doit \u00eatre pr\u00eate \u00e0  soutenir les gardes-fronti\u00e8res, selon son chef Andr\u00e9 Blattmann, qui a donc inform\u00e9 quelques 5000 soldats, que leur cours de r\u00e9p\u00e9tition \u00e9tait d\u00e9plac\u00e9, parce qu'il faut que toute l'ann\u00e9e il y ait assez d'hommes pr\u00eats: mais attention, selon Blick, les fameuses affiches blanches avec les dates des cours de r\u00e9p\u00e9tition, qu'on voit notemment dans les gares, elles ne sont pas r\u00e9imprim\u00e9es...l'arm\u00e9e a besoin d'argent!!!. \r\n*************...et qui dit arm\u00e9e, dit Guy Parmelin: le ministre de la d\u00e9fense est omnipr\u00e9sent dans la presse ce matin, et suscite bien des commentaires c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique....\r\nParmelin pris en tenaille,  pour la NZZ il faut en tout cas reconna\u00eetre que le nouveau  ministre de la d\u00e9fense empoigne les dossiers, il montre qu'il veut continuer et achever la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e...et pendant que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Ueli Maurer parlait de la meilleur arm\u00e9e du monde comme objectif...lui il parle de la d\u00e9fense du pays qui doit retrouver une meilleur place...mais \u00e7a ne s'annonce pas comme une simple promendade de sant\u00e9: l'arm\u00e9e est prise en tenaille entre des bourgeois traditionnalistes et des pacifistes de gauche..et si son propre parti, l'UDC n'obtient pas un budget de 5 milliards, tout pourrait finir en miettes..reste qu'il a raison de se battre, \u00e7a serait fatal si cette r\u00e9vision indispensable ne passait pas...esp\u00e9rons qu'il obtienne au moins le soutien du peuple...conclut notre confr\u00e8re de la NZZ...\r\n**************Un congr\u00e8s tr\u00e8s suivi \u00e0 Z\u00fcrich...\r\nDes centaines de journalistes accr\u00e9dit\u00e9s pour suivre l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident de la FIFA...il y a ceux qui r\u00eavent d'une nouvelel descente de police pour arr\u00eater des corrompus et ceux qui sont vraiment l\u00e0 pour voir un match tr\u00e8s serr\u00e9 entre l'italo-suisse Gianni Infantino et le cheikh Salman de Bahre\u00efn...tous les candidats ont battu la campagne pour rallier des f\u00e9d\u00e9rations...ces derni\u00e8res semaines...ils ont fait campagne comme Sepp Blatter \u00e0 l'\u00e9poque analyse Laurent Favre dans LE TEMPS...ils ont dits \u00e0 tous ce qu'ils voulaient entendre: aux uns que tout allait changer, aux autres que tout continuerait comme avant....c'est donc aux autres acteurs sociaux, notamment aux m\u00e9dias de maintenir \u00e9a pression pour que l'institution change vraiment....\r\n\"votez Infantino\": c'est l'appel du Blick: \"l'\u00e9lection du Sheik Salman du Bahrein serait un fiasco pour la FIFA\" selon l'\u00e9ditorialiste: un membre de la famille dirigeante d'un pays o\u00f9 les droits de l'homme sont bafou\u00e9s, qui applique la torture..\u00e7a ne va pas: alors claire que Gianni Infantino qui avait une m\u00e8re kioski\u00e8re et un p\u00e8re qui travaillait aux trains marchandises de Brigue c'est mieux... \r\nm\u00eame ton dans la NZZ: La FIFA, dans sa situation actuelle, n'a pas besoin d'un homme avec une aussi lourde r\u00e9putation....s\u00fbr aussi pour le commentateur qu'aujourd'hui ce n'est pas un anti-Blatter qui sera \u00e9lu: aucun des 5 candidats n'a os\u00e9 une fracture officielle l'ancien patron...\r\nDepuis le 9 f\u00e9vrier 2014...les chercheurs suisses font la grimaces....l'Europe est moins g\u00e9n\u00e9reuse avec eux....mais le fribourgeois Philippe Cudr\u00e9-Mauroux est tout sourire dans LA LIBERTE....lui qui vient de d\u00e9crocher 2 mio d'euros attribu\u00e9 par le conseil europ\u00e9en de la recherche...le prof d'informatique de l'universit\u00e9 de Fribourg travaille sur le big data...sur la mani\u00e8re d'analyser les donn\u00e9es \u00e0 large \u00e9chelle...ce qui \u00e0 terme pourrait permettre de construire des mod\u00e8les rpdictifs pour anticiper l'\u00e9volution de la bourse, mod\u00e9liser le trafic automobile sur le contournement de Fribourg ou le comportement d'achat des consommateurs...\r\n**************...et puis cette d\u00e9claration dans la presse al\u00e9manique: \"je suis un anarchiste\"..\r\nelle est sign\u00e9e Nick Hayek dans le Blick, le patron de Swatch-groupe r\u00e9agit au coup de gueule de Christian Levrat qui veut que le ministre de l'\u00e9conomie Johann-Schneider Ammann introduise une politique de l'industrie: Au secours NON! s'exclame Nick Hayek, les politiiciens ne doivent pas s'immiscer..Si  le parlement avec tous ses partis s'emm\u00e8le..il va se passer quoi? rien!!! je ne suis pas contre la r\u00e9gulation, mais au bon endroit: par exemple la bourse-casino...\"je ne suis pas un n\u00e9o-lib\u00e9ral, mais plut\u00f4t un anarchiste\" \r\n*****************Des pompiers en bonne place dans la presse romande ce matin...\r\nIl y a ces neuch\u00e2telois qui manquent d'eau...dans L'EXPRESS...un incendie il y a quelques jours au Locle a pu se prolonger car il n'y avait pas assez d'eau pour l'\u00e9teindre...la faute \u00e0 des r\u00e9seaux d'eau vieillissants et dimentionn\u00e9s pour une population moindre que celle d'aujourd'hui...des r\u00e9seaux pr\u00eats \u00e0 se rompre tant ils sont vieux....le haut du canton ne serait pas le seul concern\u00e9...sur le littoral aussi, il y aurait des zones moins biens aliment\u00e9es que d'autres...mais chut...on ne dit rien pour ne pas affoler la population!\r\nA Gen\u00e8ve...les pompiers sont dans le rouge parce qu'ils ne sont plus assez nombreux...nous expliquent LA TRIBUNE DE GENEVE et LE COURRIER....leur organisation actuelle n'est plus ad\u00e9quate...il faut donc cr\u00e9er deux casernes...doubler le nombre des sapeurs professionnels et sp\u00e9cialiser les volontaires.\r\n*************...ces dons suisses pour Cuba qui servent aussi en Suisse...\r\n150 tonne de lait en poudre, c'est le don que la Suisse a envoy\u00e9 \u00e0 Cuba d\u00e9but f\u00e9vrier. il est destin\u00e9 aux enfants mais \u00e9galement aux personnes \u00e2g\u00e9es dans le besoin...une bonne affaire aussi pour les paysans et les groupes du secteur en Suisse, puisque la conf\u00e9d\u00e9ration ach\u00e8te le produit au prix du march\u00e9 chez nous....et Cuba n'est pas un cas isol\u00e9: le TAges Anzeiger parle de 2800 tonnes par ann\u00e9e...\r\n******************27 ans...et pas une ann\u00e9e de plus....la femme chinoise a une date limite!\r\nLE TEMPS a rencontr\u00e9 une sheng-nu...entendez-par l\u00e0 un \"reste de femme\"...donc une femme pas mari\u00e9e \u00e0 27 ans! Le mot est m\u00eame dans le vocabulaire officiel, le terme a \u00e9t introduit par le governement dans son lexique! \r\nCes femmes sont \u00e9duqu\u00e9es, m\u00e9decins, traders ou avocates, elles ont une bonne situation...mais ne trouvent pas de partenaire! elles subissent le poids d'une culture patriarcale qui valorise la jeunesse. Les hommes veulent des femmes plus jeunes car ils pensent qu'elles seront plus dociles et plus admiratives. Les dipl\u00f4mes et la r\u00e9ussite professionnelle leur font \u00e9galement peur...les femmes fortes...celles qui ont plus d'argent qu'eux les font paniquer! Pas question pour un chinois de se laisser entretenir par son \u00e9pouse.\r\net puis ces rentes AI qu'on attribue beaucoup trop rapidement aux jeunes, aux jeunes qui ont des probl\u00e8mes psychologiques. C'est une \u00e9tude nationale qui le dit,..les d\u00e9tails dans la Basler Zeitung..\r\n********************Une faille dans via sicura...\r\nIl a roul\u00e9 \u00e0 192km/h dans un secteur limit\u00e9 \u00e0 80...mais ils ne purgera pas les 18 mois de prison g\u00e9n\u00e9ralement inflig\u00e9s par les tribunaux \u00e0 ce genre de chauffard...LA LIBERTE relate le cas de cet automobiliste pinc\u00e9 avec une voiture d'entreprise un dimanche \u00e0 3H du matin dans le tunnel des vignes  sur l'autoroute pr\u00e8s de Morat...la photo du radar n'\u00e9tait pas assez bonne pour reconna\u00eetre l'auteur de l'infraction.......et comme le v\u00e9hicule d'entreprise \u00e9tait \u00e0 disposition des membres de la famille de l'administrateur, des membres de la direction et des clients de la soci\u00e9t\u00e9, la police n'a pas pu d\u00e9terminer qui \u00e9tait au volant...du coup pas de sanction pour le pilote...simplement un amende de 10'000 francs pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n(presse romande) Un congr\u00e8s tr\u00e8s suivi \u00e0 Z\u00fcrich...\r\nDes centaines de journalistes accr\u00e9dit\u00e9s pour suivre l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident de la FIFA...il y a ceux qui r\u00eavent d'une nouvelel descente de police pour arr\u00eater des corrompus et ceux qui sont vraiment l\u00e0 pour voir un match tr\u00e8s serr\u00e9 entre l'italo-suisse Gianni Infantino et le cheikh Salman de Bahre\u00efn...tous les candidats ont battu la campagne pour rallier des f\u00e9d\u00e9rations...ces derni\u00e8res semaines...ils ont fait campagne comme Sepp Blatter \u00e0 l'\u00e9poque analyse Laurent Favre dans LE TEMPS...ils ont dits \u00e0 tous ce qu'ils voulaient entendre: aux uns que tout allait changer, aux autres que tout continuerait comme avant....c'est donc aux autres acteurs sociaux, notamment aux m\u00e9dias de maintenir \u00e9a pression pour que l'institution change vraiment....\r\nDepuis le 9 f\u00e9vrier 2014...les chercheurs suisses font la grimaces....l'Europe est moins g\u00e9n\u00e9reuse avec eux....mais le fribourgeois Philippe Cudr\u00e9-Mauroux est tout sourire dans LA LIBERTE....lui qui vient de d\u00e9crocher 2 mio d'euros attribu\u00e9 par le conseil europ\u00e9en de la recherche...le prof d'informatique de l'universit\u00e9 de Fribourg travaille sur le big data...sur la mani\u00e8re d'analyser les donn\u00e9es \u00e0 large \u00e9chelle...ce qui \u00e0 terme pourrait permettre de construire des mod\u00e8les rpdictifs pour anticiper l'\u00e9volution de la bourse, mod\u00e9liser le trafic automobile sur le contournement de Fribourg ou le comportement d'achat des consommateurs...\r\nDes pompiers en bonne place dans la presse romande ce matin...\r\nIl y a ces neuch\u00e2telois qui manquent d'eau...dans L'EXPRESS...un incendie il y a quelques jours au Locle a pu se prolonger car il n'y avait pas assez d'eau pour l'\u00e9teindre...la faute \u00e0 des r\u00e9seaux d'eau vieillissants et dimentionn\u00e9s pour une population moindre que celle d'aujourd'hui...des r\u00e9seaux pr\u00eats \u00e0 se rompre tant ils sont vieux....le haut du canton ne serait pas le seul concern\u00e9...sur le littoral aussi, il y aurait des zones moins biens aliment\u00e9es que d'autres...mais chut...on ne dit rien pour ne pas affoler la population!\r\nA Gen\u00e8ve...les pompiers sont dans le rouge parce qu'ils ne sont plus assez nombreux...nous expliquent LA TRIBUNE DE GENEVE et LE COURRIER....leur organisation actuelle n'est plus ad\u00e9quate...il faut donc cr\u00e9er deux casernes...doubler le nombre des sapeurs professionnels et sp\u00e9cialiser les volontaires.\r\n27 ans...et pas une ann\u00e9e de plus....la femme chinoise a une date limite!\r\nLE TEMPS a rencontr\u00e9 une sheng-nu...entendez-par l\u00e0 un \"reste de femme\"...donc une femme pas mari\u00e9e \u00e0 27 ans! Le mot est m\u00eame dans le vocabulaire officiel, le terme a \u00e9t introduit par le governement dans son lexique! \r\nCes femmes sont \u00e9duqu\u00e9es, m\u00e9decins, traders ou avocates, elles ont une bonne situation...mais ne trouvent pas de partenaire! elles subissent le poids d'une culture patriarcale qui valorise la jeunesse. Les hommes veulent des femmes plus jeunes car ils pensent qu'elles seront plus dociles et plus admiratives. Les dipl\u00f4mes et la r\u00e9ussite professionnelle leur font \u00e9galement peur...les femmes fortes...celles qui ont plus d'argent qu'eux les font paniquer! Pas question pour un chinois de se laisser entretenir par son \u00e9pouse.\r\nUne faille dans via sicura...\r\nIl a roul\u00e9 \u00e0 192km/h dans un secteur limit\u00e9 \u00e0 80...mais ils ne purgera pas les 18 mois de prison g\u00e9n\u00e9ralement inflig\u00e9s par les tribunaux \u00e0 ce genre de chauffard...LA LIBERTE relate le cas de cet automobiliste pinc\u00e9 avec une voiture d'entreprise un dimanche \u00e0 3H du matin dans le tunnel des vignes  sur l'autoroute pr\u00e8s de Morat...la photo du radar n'\u00e9tait pas assez bonne pour reconna\u00eetre l'auteur de l'infraction.......et comme le v\u00e9hicule d'entreprise \u00e9tait \u00e0 disposition des membres de la famille de l'administrateur, des membres de la direction et des clients de la soci\u00e9t\u00e9, la police n'a pas pu d\u00e9terminer qui \u00e9tait au volant...du coup pas de sanction pour le pilote...simplement un amende de 10'000 francs pour la soci\u00e9t\u00e9.", "durationSec": 427, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507397", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "thematicThemes": ["big data"], "alternativeTitle": ["Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-26T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-26T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7507415", "ece-7507397"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:09Z", "webPublicationDate": "2016-02-26T06:14:57Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A54F850A-05A5-4A1E-95EB-4B0D072BD3DB", "internalArchiveId": "A54F850A-05A5-4A1E-95EB-4B0D072BD3DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Conseils de S\u00e9curit\u00e9 de la 3 : Guerre des gangs", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "durationSec": 132, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7489921", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653684.image", "alternativeTitle": ["Guerre des gangs", "Guerre des gangs  / NMT_2016-02-26T07:51:03_les-conseils-de-securite-de-la-3", "Guerre des gangs  / NMT_2016-02-26T07:51:03_les-conseils-de-securite-de-la-3"], "variantIds": ["ece-7489937", "ece-7489921"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T14:55:15Z", "webPublicationDate": "2016-02-26T07:00:46Z", "program": {"href": "/programs/5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "id": "5C2424B2-15DE-415B-B6EA-81E8E6118A30", "name": "Conseils de s\u00e9curit\u00e9 de la 3"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Rollman, Marina", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F4D653D-57D0-48B7-B20C-5A81A2C1E312", "internalArchiveId": "3F4D653D-57D0-48B7-B20C-5A81A2C1E312", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les big data (5/5) : Entretien avec Michel Jaccard, avocat", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "* * Aujourd'hui, Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer rencontre avec Michel Jaccard, avocat \u00e0 Lausanne sp\u00e9cialiste du droit du num\u00e9rique. \r\nLien sur un article sur le prix de la gratuit\u00e9 pour l'utilisateur: <http://www.bilan.ch/michel-jaccard/droit-technologies-et-innovation/le-prix-de-la-gratuite>\r\nEn deuxi\u00e8me partie, entretien avec Patrick Keller, professeur \u00e0 l'ECAL (Ecole cantonale d'art de Lausanne) sur le rapport entre artistes et monde num\u00e9rique. \r\nLiens :\r\nfabric | ch et les projets \u00e9voqu\u00e9s (Perpetual Tropical Sunshine & Deterritorialized Living):\r\n<http://www.fabric.ch>\r\n<http://www.fabric.ch/pdf/24_pts_m.pdf> (document pdf)\r\n<http://www.deterritorialized.org/> (troposh\u00e8re/climat artificiel bas\u00e9 sur des donn\u00e9es d'utilisation de l'Internet)\r\nDimanche soir vous pourrez d\u00e9couvrir sur RTS Deux \" CitizenFour \", un film de Laura Poitras sur Edward Snowden.\r\nEn juin 2013, Edward Snowden d\u00e9clenche l'un des plus grands s\u00e9ismes politiques aux Etats-Unis en r\u00e9v\u00e9lant des documents secret-d\u00e9fense de la NSA. Sous le nom le code CITIZENFOUR, il contacte la documentariste am\u00e9ricaine Laura Poitras. Elle part le rejoindre \u00e0 Hong Kong et r\u00e9alise en temps r\u00e9el CITIZENFOUR, un document historique unique et un portrait intime d'Edward Snowden.\r\nLe film revient sur les tensions des jours qui ont suivi la publication des premiers documents, durant lesquels le lanceur d'alerte est rest\u00e9 reclus dans sa chambre d'h\u00f4tel alors que la temp\u00eate \u00e9clatait.\r\nEdward Snowden a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'\u00e9tendue scandaleuse des r\u00e9seaux de surveillance gouvernementaux au niveau mondial. Les documents d\u00e9voil\u00e9s \u00e0 cette occasion ont permis de mettre au jour l'ill\u00e9galit\u00e9 des pratiques employ\u00e9es par nos gouvernements dans leurs efforts de surveillance de masse : la collecte, le stockage et l'analyse des communications de millions de citoyens \u00e0 travers le monde.\r\n\" Aujourd'hui chaque fronti\u00e8re que tu franchis, chaque achat que tu fais, chaque appel pass\u00e9, chaque antenne-relais crois\u00e9e, chaque ami, chaque site visit\u00e9 et chaque courriel r\u00e9dig\u00e9 sont entre les mains d'un syst\u00e8me au pouvoir illimit\u00e9, mais pas totalement s\u00e9curis\u00e9.  \".\r\nLe film montre en quoi la surveillance gouvernementale met notre intimit\u00e9 en danger ; apr\u00e8s l'avoir vu, on ne regarde plus son t\u00e9l\u00e9phone, son ordinateur, sa carte de cr\u00e9dit, son profile Facebook de la m\u00eame mani\u00e8re.", "durationSec": 3376, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7490257", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "thematicThemes": ["technologie num\u00e9rique", "big data"], "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 26.02.2016", "Les big data (5/5) / HV_2016-02-26T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 26.02.2016", "Les big data (5/5) / HV_2016-02-26T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer rencontre Michel Jaccard, avocat \u00e0 Lausanne sp\u00e9cialiste du droit du num\u00e9rique.\nLien sur un article sur le prix de la gratuit\u00e9 pour l'utilisateur\nEn deuxi\u00e8me partie, entretien avec Patrick Keller, professeur \u00e0 l'ECAL (Ecole cantonale d\u02b9art de Lausanne) sur le rapport entre artistes et monde num\u00e9rique.", "Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer rencontre Michel Jaccard, avocat \u00e0 Lausanne sp\u00e9cialiste du droit du num\u00e9rique.\nLien sur un article sur le prix de la gratuit\u00e9 pour l'utilisateur\nEn deuxi\u00e8me partie, entretien avec Patrick Keller, professeur \u00e0 l'ECAL (Ecole cantonale d\u02b9art de Lausanne) sur le rapport entre artistes et monde num\u00e9rique."], "variantIds": ["ece-7490258", "ece-7490257"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-10-10T15:25:09Z", "speechToTexts": ["11.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nHistoire vivante avec le Festival du film et forum international sur les droits humains. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [79%] :\r\nPos\u00e9e par Ir\u00e8ne chaleur Jean-Pierre qu'est -ce qui unit\u00e9 c'est pas sa raison, sa capacit\u00e9 \u00e0 fabriquer des outils cette semaine les pics Tata, esp\u00e8ce de collecte, on dira fractur\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s large \u00e0 Mod\u00e8ne en construction, c'est un esp\u00e8ce de mythe du c\u00f4t\u00e9 de lors de la donn\u00e9e scientifiques et philosophes, nous on n'a plus les Budgets au travail et politiquement c'est assez risqu\u00e9 de le dire, qu'on surveille aux citoyens, donc laissons ces grandes soci\u00e9t\u00e9s donc la Meuse Moscou et surveill\u00e9 pour nous, on ne peut, de la Chair \u00e0 donner d'une certaine fa\u00e7on, cette volont\u00e9 d'automatiser la gestion des donn\u00e9es est devenue la grande question 25 si\u00e8cles le web aujourd'hui, c'est une plateforme de captation de l'attente pour les spectateurs, la plupart de l'immense volume des donn\u00e9es existantes n'avait pas \u00e9t\u00e9 ne l'\u00e9taient toujours pas aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:00) [76%] :\r\nAujourd'hui imposer \u00e0 quelqu'un qui cherche \u00e0 programmer des algorithmes de regroupement de suivre des r\u00e8gles de croire, de moralit\u00e9 et d'\u00e9thique et, l\u00e0, dans de telles circonstances, c'est parce que les philosophes ne peuvent pas continuer tr\u00e8s longtemps, va rester \u00e0 la souche technique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:22) [88%] :\r\nSp\u00e9cialiste du droit des technologies, des m\u00e9dias et de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, ainsi que du droit commercial et du financement d'entreprise, domaine dans lequel il pratique enseigner publie depuis plus de 15 ans Michel Jaccard s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la question faussement simple et pleine d'\u00e9quivoque de la gratuit\u00e9, si les \u00c9tats et nous aurons l'occasion d'y revenir avec le prochain documentaire \u00e9v\u00e9nement d'histoire vivante Citizens for si les \u00c9tats donc s'activent pour en savoir chaque jour un peu plus sur nos faits et gestes, les compagnies priv\u00e9es ne sont pas en reste, elle qui nous en demande d'ant\u00e9c\u00e9dents sur nos donn\u00e9es personnelles : comment consid\u00e9rer qu'une donn\u00e9e personnelle est une valeur en soi et comment appr\u00e9cier cette valeur Michel Jaccard est au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric, fils. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [87%] :\r\nAh, Michel Jaccard bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:20) [86%] :\r\nJe rappelle que vous \u00eates donc avocat \u00e0 Lausanne, fondateur de l'\u00e9tude id\u00e9aliste, avocat et vous \u00eates sp\u00e9cialiste du droit des technologies, des m\u00e9dias et de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, aujourd'hui on s'int\u00e9resse aux droits num\u00e9riques et ou du num\u00e9rique et notamment en lien avec cette semaine histoire vivante consacre au Big Data, alors peut-\u00eatre, dites nous avons de de commencer comment \u00eates -vous, vous, en tant qu'avocat, avez vous plonger dans ce monde du num\u00e9rique et le parcours, avez -vous fait pour vous dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:51) [89%] :\r\nTr\u00e8s volontiers alors dans les ann\u00e9es 80 au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, mon papa est arriv\u00e9 \u00e0 la maison avec en ordinateurs et \u00e0 l'\u00e9poque on \u00e9tait tr\u00e8s heureux de d\u00e9couvrir ce qui \u00e9tait un ordinateur, il y avait un lecteur de cassettes, il y avait un \u00e9cran noir et il fallait tout et tout cr\u00e9\u00e9, \u00e7a voulait dire non seulement allumer l'ordinateur et faire en sorte qu'il fonctionne, mais si on souhaite l'utiliser, il fallait soit m\u00eame cr\u00e9e des logiciels, faire en sorte que l'on puisse lui utiliser utiliser cette puissance qui, au sein de cette machine, alors petit \u00e0 petit, je me suis mis \u00e0 \u00e9crire c\u00f4t\u00e9 et j'ai fait \u00e7a pendant un certain nombre d'ann\u00e9es, c'\u00e9tait des programmes par exemple de conjugaison de verbe latin irr\u00e9gulier, c'\u00e9tait assez amusant, ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant c'\u00e9tait ce rapport cette discussion entre l'homme et la machine cette n\u00e9cessit\u00e9 de suivre un certain nombre de r\u00e8gles tr\u00e8s strictes, parce que si vous oubliez un point virgule dans un code informatique, h\u00e9 bien le logiciel ne fonctionnait pas du tout et j'ai retrouv\u00e9 cette rigueur dans les syst\u00e8mes juridiques dans mes \u00e9tudes de droit, dans ma formation de juristes et d'avocats, cette n\u00e9cessit\u00e9 d'\u00eatre absolument rigoureux dans l'analyse des f\u00eates pour pouvoir apr\u00e8s \u00eatre plus ou moins cr\u00e9atif 10 dans l'exploitation des f\u00eates et la mani\u00e8re dont ils sont pr\u00e9sent\u00e9s et il y avait cette ce parall\u00e8le entre la rigueur du codage informatique et la rigueur de l'analyse juridique qui m'int\u00e9resse, apr\u00e8s moi, j'ai d\u00e9vi\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 juridique et du c\u00f4t\u00e9 du terrain plut\u00f4t que de rester du c\u00f4t\u00e9 ing\u00e9nieurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [91%] :\r\nEt vous, vous \u00eates \u00e9galement sp\u00e9cialis\u00e9 la l'\u00e9criture de votre th\u00e8se sur les questions du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:28) [90%] :\r\nEffectivement, alors je me suis int\u00e9ress\u00e9e au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 mais en tant que juriste \u00e0 la question fondamentale de savoir si les ordinateurs pouvaient d'une mani\u00e8re ou d'une autre, avoir une volont\u00e9 les hommes li\u00e9s les humains par rapport \u00e0 leur d\u00e9cision, mais \u00e0 l'\u00e9poque, ce que j'avais en t\u00eate, c'\u00e9tait dominant le dit, c'est l'espace, je sais pas si vous vous souvenez, avec cet ordinateur qui devient fou et qui refuse d'ouvrir la porte \u00e0 l'astronaute qui, \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ah, en plus de tort \u00e0, et c'est \u00e7a qu'on avait en t\u00eate, parce que les questions juridiques \u00e0 l'\u00e9poque, face \u00e0 l'av\u00e8nement de ces machines qui pr\u00f4naient un pouvoir au niveau de la puissance de calcul et qui petit \u00e0 petit entrer dans les foyers, dans les entreprises, c'\u00e9tait la question de savoir si ces ordinateurs pouvaient prendre la place des humains et trouver quelque part, un moyen de les supplanter dans les transactions commerciales traditionnelles et c'\u00e9tait donc une vision de commerce \u00e9lectronique, j'ai \u00e9crit donc une th\u00e8se au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 sur la conclusion de contrats par ordinateur, j'ai pass\u00e9 3 ans de ma vie pour une seule r\u00e9ponse, c'est une r\u00e9ponse tr\u00e8s sympa, pas la question est -ce que les ordinateurs peuvent conclure des contrats sur la base de ce que les hommes, leur donne comme instruction, la r\u00e9ponse est oui, pas besoin de le matin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:38) [54%] :\r\nOn fait une chose voil\u00e0 puis bon surtout monsieur une situation voil\u00e0 et pour tous ceux qui sont donc 2 ouvrages ouest et bon, h\u00e9 bien Monsieur une escalade ou du moins un ton d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:59) [90%] :\r\nAlors si on se plonge dans la pr\u00e9histoire du num\u00e9rique justement peut-\u00eatre, il faut remonter aux ann\u00e9es 60 E avec IBM aux \u00c9tats-Unis, qui est un inventeur, un d\u00e9fricheur et qui commence \u00e0 provoquer finalement une r\u00e9flexion sur l'utilisation de son hardware de ses logiciels par les utilisateurs, mais peut-\u00eatre par d'autres entreprises qui voudraient utiliser leur machines ou leurs connaissances comment est -ce que le droit num\u00e9rique du go\u00fbt du num\u00e9rique chemine si on part des ann\u00e9es 60 et d'IBM. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:29) [89%] :\r\nOui, alors c'est vrai que si on va remonter \u00e0 la pr\u00e9histoire que vous l'avez mentionn\u00e9, on se trouve dans les ann\u00e9es 60 dans les ann\u00e9es 70 aux \u00c9tats-Unis, o\u00f9 on a un certain nombre de machines, l'informatique et qui commence \u00e0 \u00eatre mis \u00e0 disposition dans un certain nombre de clients de plus en plus important, donc ces ordinateurs quitte les universit\u00e9s quittent les d\u00e9partements de d\u00e9fense et de recherche, et petit \u00e0 petit, arrive dans les mains d'entreprises de plus en plus nombreuses, et quand vous achetiez un ordinateur \u00e0 l'\u00e9poque vous achetiez de l'\u00e9quipement, vous achetiez des transistors, il fallait les faire fonctionner donc l'accent, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait mis sur des machines IBM \u00e9tait v\u00e9ritablement la soci\u00e9t\u00e9 qui arriv\u00e9 \u00e0 mettre \u00e0 disposition des machines aussi compliqu\u00e9, mais il fallait cr\u00e9er une couche de logiciels, une couche d'utilisation mais personne du c\u00f4t\u00e9 d'IBM d'imaginer qu'on arriverait un jour \u00e0 gagner de l'argent, on vendant non seulement la machine, mais aussi le mode d'emploi ou la mani\u00e8re qui permettrait de faire en sorte de changer la couleur de cette machine de changer les performances de cette machine, etc, et c'est un autre facteur qui est intervenu au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 aux \u00c9tats-Unis, Microsoft, qui est arriv\u00e9 en disant : mais moi je, sur la base des machines que vous avez achet\u00e9s \u00e0 IBM, j'aimerais vous proposer des logiciels que les d\u00e9veloppeurs ont \u00e9crit simplement ces logiciels la machine, vous savez qu'elle co\u00fbte quelque chose parce que vous voyez c'est tr\u00e8s visuel que vous recevez de la part d'IBM, j'imagine, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 on ordinateur vous savez ce que vous payez quand vous avez un pr\u00eat au curseur qui s'allume et on vous dit voil\u00e0, vous pouvez maintenant utiliser le logiciel cr\u00e9\u00e9 par Microsoft, il faut beaucoup plus justifier la raison pour laquelle vous allez payer des sommes astronomiques pour le d\u00e9veloppement de ce logiciels donc ceux qui ont mis \u00e0 disposition ces nouveaux produits dans les mains des clients ont d\u00fb se dire mais il faut que je trouve un moyen juridique pour me faire payer ce moyen, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la protection du logiciel par la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, c'est plusieurs cat\u00e9gories, vous avez les brevets, vous avez les marques, vous avez le droit d'auteur, vous avez des tas d'autres mais brevet c'est quelque chose qui est un industriel, c'est pas du tout la logique des d\u00e9veloppeurs de M\u00e2con, sauf de se dire on va d\u00e9poser un brevet \u00e0 l'\u00e9poque, en tout cas sur les logiciels depuis son \u00e9voluer, on d\u00e9pose des brevets, surtout les marques, c'est la marque Microsoft une certaine valeur, mais enfin vous allez pas payer va \u00eatre soft pour le droit d'utiliser son logiciel du droit \u00e0 la marque, donc on est tomb\u00e9 un peu par d\u00e9faut sur le droit d'auteur non seulement aux \u00c9tats-Unis mais c'est une protection qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 apr\u00e8s dans le monde entier on prot\u00e8ge traditionnellement les logiciels informatiques, par le biais du droit d'auteur et ce syst\u00e8me -l\u00e0 est un syst\u00e8me tr\u00e8s pratique parce que le droit d'auteur, c'est un syst\u00e8me o\u00f9 vous avez soit que le droit d'utiliser le logiciel soit trop qu'en droit, et si vous ne payez pas aux d\u00e9tenteurs des droits, la somme due pour pouvoir utiliser votre logiciel vous pouvez strictement rien en faire, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a donc le premi\u00e8res applications : si vous voulez du droit de l'informatique, des droits de l'Internet, du droit des nouvelles technologies \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de Calais et de valider cette protection des logiciels informatiques par le droit d'auteur, \u00e7a a tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 pendant 20 ans puisque on conna\u00eet le succ\u00e8s qu'on a obtenu ces soci\u00e9t\u00e9s qui font payer des utilisateurs pour le simple droit d'utiliser un logiciel dont on ne conna\u00eet pas les m\u00e9andres et on n'a m\u00eame pas acc\u00e8s au code-source mais il y a eu d\u00e9j\u00e0 un mouvement une scission quelques pas eu d'apr\u00e8s \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ceux qui pr\u00f4naient le Copyright et le respect du droit d'auteur, vous avez ils existent toujours et sont de plus en plus populaire, j'allais dire tout le mouvement d\u00e8s Open science du Copil, la f\u00eate, c'est-\u00e0-dire j'interdis au nom du droit d'auteur \u00e0 quelqu'un d'utiliser un monopole sur le logiciel en question, alors \u00e0 l'\u00e9poque on avait les d\u00e9tenteurs de hardware, qui mettent \u00e0 disposition des \u00e9quipements, on avait les logiciels qui \u00e9tait verrouill\u00e9e par du droit d'auteur Copyright et puis aujourd'hui, on a toujours \u00e7a, mais on a maintenant une alternative, on a le critique quand m\u00eame si on a l'op\u00e9ration son allongement des logiciels libres, faites ce que vous voulez avec le logiciel que vous recevez de ma part, vous avez l'interdiction de le rendre propri\u00e9taire si vous le modifiez vous devez le mettre \u00e0 disposition d'une communaut\u00e9 enti\u00e8re, chacun b\u00e9n\u00e9ficiant ainsi des am\u00e9liorations apport\u00e9es par la personne pr\u00e9c\u00e9dente et puis on est en train de t\u00e2tonner un petit peu pour savoir comment on arrive encore \u00e0 faire de l'argent avec, \u00e9videmment, a -t-elle mod\u00e8le d'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:51) [89%] :\r\nParce que le cr\u00e9atif, comme aujourd'hui, c'est quelque chose qui, qui a un retentissement tr\u00e8s important, alors aujourd'hui on a 2 mod\u00e8les en fait qui se dessine est -ce qu'on peut pr\u00e9voir un peu dans la direction dans laquelle on va aller. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:06) [83%] :\r\nOui, alors vous avez les extr\u00e9mistes qui disent que, autant tout \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9 par Microsoft, tout doit \u00eatre libre aujourd'hui, donc, si on n'est m\u00eame plus dans les collectifs comme m\u00eame si on est dans du public domaine tout ce qui est \u00e9crit, doit \u00eatre mis \u00e0 la disposition de tout le monde et puis avait un petit peu des voix m\u00e9diane et cr\u00e9atif quand m\u00eame cet Avantage d'\u00eatre assez raisonnable, \u00e7a pla\u00eet bien petit peu \u00e0 la culture suisse, on a une position raisonnable, \u00e7a n'est plus, on le voit un diffuseur, c'est \u00e7a, me voil\u00e0 diffuseurs donc il id\u00e9e c'est quoi, c'est de s'appuyer sur les r\u00e8gles juridiques existantes pour que les cr\u00e9atifs quand m\u00eame, \u00e7a fonctionne, il y a pas besoin d'\u00e9tablir de nouvelles lois collectif quand m\u00eame, c'est un contrat, on est sur la logique dans l'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:46) [85%] :\r\nContrat en train titulaire de droits, il y a un utilisateur simplement ce contrat au lieu de dire tout ce qu'il veut de de terribles qui va vous arriver si vous violer les termes du contrat si vous ne payez pas, ou \u00e0 l'inverse de vous donner toutes les libert\u00e9s possibles de faire ce que vous voulez avec le code va vous dire dans certains cas sur cette licence collective quand m\u00eame si tu peux reproduire tant que tu veux l'oeuvre en question, \u00e7a peut \u00eatre des images tr\u00e8s peu des morceaux de musique s'appelle du code informatique, effectivement, mais je ne veux pas que tu en retire de l'argent, donc ce serait une utilisation qui sera uniquement non commercial, dans d'autres cas ce sera tu peux le redistribuer, y compris h\u00e2tif. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:25) [87%] :\r\nCommercial mais sans le modifier, situe modifie tu dois signaler que la version originale \u00e9tait de moi, donc \u00e7a permet beaucoup plus de flexibilit\u00e9, c'est \u00e7a le grand Avantage de ne pas n\u00e9cessiter un nouveau trait\u00e9 international une modification l\u00e9gislative, puisqu'on sait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:37) [69%] :\r\nPuis, sur les syst\u00e8mes contractuels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:42) [81%] :\r\nAgit vente cette semaine, les Big Data, un mod\u00e8le en construction scientifiques et philosophes au travail. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:49) [87%] :\r\nMichel Jaccard est -ce qu'aujourd'hui on peut encore parler d'un droit d'internet haut, on est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e lorsqu'on parle du droit, l'Internet finalement c'est beaucoup plus vaste que cela. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:58) [88%] :\r\nOui, alors je me souviens de l'\u00e9poque, au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 o\u00f9 j'enseigne \u00e0 l'universit\u00e9, le droit de l'Internet, c'est toujours un gros probl\u00e8me parce que je me disais que j'\u00e9tais en train de quelque part marcher sur les plates-bandes de mes coll\u00e8gues qui faisait du droit international priv\u00e9 donc quel est le tribunal applicable en fonction du cas en question du droit d'auteur, \u00e0 la limite du droit des contrats pour ce qui est du commerce \u00e9lectronique, en fait, il y a jamais eu de 3 de l'Internet en tant que telle, l'Internet \u00e9tait un moyen est toujours souvent per\u00e7u comme un moyen de r\u00e9gler un certain nombre de transactions entre entreprises et ou entre consommateurs et citoyens ou entre \u00c9tats et mais c'est aussi une fonctionnalit\u00e9 ou un aspect particulier qui se greffe sur le droit existant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:45) [89%] :\r\nDonc tous nous paraissaient nouveaux et on se demandait \u00e0 une \u00e9poque, s'il fallait justement tout mettre \u00e0 la poubelle, jeter le b\u00e9b\u00e9 avec l'eau du bain, mettre \u00e0 la poubelle les constitutions le code des obligations, etc, pour cr\u00e9er un droit de l'Internet, et en fait on se rend compte que, certes, des modifications mineures ont d\u00fb \u00eatre n\u00e9cessaire \u00e0 gauche, \u00e0 droite, mais on avait tr\u00e8s bien fonctionn\u00e9 avec nos syst\u00e8mes juridiques, alors aujourd'hui on enseignait le droit de l'Internet, c'\u00e9tait encore moins l'enseignement d'une mati\u00e8re particuli\u00e8re c'est simplement expliquer en quoi l'utilisation d'un syst\u00e8me d\u00e9centralis\u00e9 comme des r\u00e9seaux peer to peer, peut mettre en danger les principes au niveau du droit d'auteur cette expliquer comment l'utilisation indue d'un syst\u00e8me informatique avec le tracking par exemple, peut -on enfreindre des dispositions du code p\u00e9nal, c'est expliquer pourquoi certaines conditions g\u00e9n\u00e9rales qui sont impos\u00e9es par des grandes soci\u00e9t\u00e9s multinationales \u00e0 des consommateurs peuvent faire l'objet d'une r\u00e9clamation devant les tribunaux au motif qu'elle ne repr\u00e9sente pas l'\u00e9quilibre et ne prot\u00e8ge pas suffisamment le consommateur est ce que je viens de dire est valable aussi pour un domaine qui est en pleine \u00e9volution, donc ce qu'on a peu appeler le droit, l'internet, mais c'est pas mal, droit des nouvelles technologies ou l'impact des nouvelles technologies dans la vie quotidienne, c'est la question de la protection des donn\u00e9es, les lois aujourd'hui en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es datent il y a 20 ans \u00e0 l'\u00e9poque, le l\u00e9gislateur donc, d\u00e9but des ann\u00e9es 90 pour une une mise en vigueur en Suisse en 1995 pour la la loi sur la protection des donn\u00e9es, la pas qu'on ne parlait pas d'internet, on voulait r\u00e9glementer cette question- l\u00e0 parce qu'il y avait l'affaire des fiches et on fichait, mais de fa\u00e7on physique certains citoyens suisses est en r\u00e9action \u00e0 cette d\u00e9couverte, que la loi a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e, les principes sont les m\u00eames, on ne peut pas, \u00e0 l'insu des personnes r\u00e9colter des informations personnelles sans expliquer \u00e0 la personne, la raison pour laquelle, on le fait \u00e0 trouver une justification \u00e0 ce traitement, alors on commence aujourd'hui \u00e0 avoir des mouvements de fonds et une tentative ou un souhait de modifier de fond en comble la loi sur la protection des donn\u00e9es, et \u00e0 juste titre parce qu'il y avait des grandes \u00e9volutions technologiques mais les principes sont les m\u00eames aujourd'hui qu'ils \u00e9taient il y a 20 ans, donc c'est la loi sur la protection des donn\u00e9es, \u00e0 la 61 date plut\u00f4t qu'un droit de l'internet qui modifierait de fond en comble les fondements de la loi sur la protection des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:10) [94%] :\r\nEst -ce que les les lois sur la protection des donn\u00e9es sont similaires si on parle du niveau suisse du niveau europ\u00e9en du niveau am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:19) [88%] :\r\nExcellente question, non pour diff\u00e9rentes raisons, bon d\u00e9j\u00e0, il est tr\u00e8s difficile de faire en sorte que les l\u00e9gislateurs se mettent d'accord et arrive rapidement un consensus, le seul domaine o\u00f9 on a pu rapidement avoir des trait\u00e9s internationaux qui sont plus ou moins uniforme, c'est sur la question de la protection du droit d'auteur sur Internet, on a eu en 1996, l'Organisation mondiale de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle, \u00e0 Gen\u00e8ve, qui a tout de suite \u00e9tabli les bases en disant si une vraie disponible sur internet, il faut obtenir les m\u00eames autorisations que si elle est disponible sur papier, \u00e7a, c'est le seul domaine o\u00f9 on a eu un consensus rapide parce que la protection des donn\u00e9es non, les travaux sont gigantesques, en plus, on a une perception compl\u00e8tement diff\u00e9rente de la notion de vie priv\u00e9e aux \u00c9tats-Unis on Europe et j'imagine dans certaines parties de l'Asie, donc pour un citoyen au point l\u00e9gislateurs am\u00e9ricains prot\u00e9ger les donn\u00e9es n'est pas une n\u00e9cessit\u00e9, il appartient \u00e0 chacun, responsabilit\u00e9 avec 10 visuel de d\u00e9cider quelles donn\u00e9es personnelles cette personne veut mettre \u00e0 disposition des diff\u00e9rents acteurs commerciaux qui la courtise et on voit dans Bonneuil en fait le partage de donn\u00e9es personnelles qui permettent aux consommateurs de mieux choisir entre diff\u00e9rents prestataires, selon ses go\u00fbts, prenons l'exemple d'une fonctionnalit\u00e9 que tout le monde conna\u00eet, ce sont les livres qui sont sugg\u00e9r\u00e9s sur amazone pour que amazone puisse sugg\u00e9rer des livres en fonction de vos go\u00fbts personnels, il faut que amazone connaissent beaucoup personnel \u00e7a c'est per\u00e7u comme une fonctionnalit\u00e9 tr\u00e8s utiles et positives outre- Atlantique fantastique chez un prestataire qui va ou anticiper mais je voudrais pouvoir me guider vision europ\u00e9enne, on sera beaucoup plus r\u00e9calcitrants beaucoup plus m\u00e9fiants sur ma faim, comment se fait- il que Amazone puisse conna\u00eetre mes go\u00fbts et -ce que v\u00e9ritablement, je souhaite que, Amazone, soit la personne et l'entit\u00e9 qui va me recommander, on attend d'ailleurs assez dans ses recommandations, puisque recommander d'autres livres, donc on n'arrive pas \u00e0 avoir des trait\u00e9s internationaux parce qu'on n'arrive pas \u00e0 avoir une d\u00e9finition objective de ce qui est une donn\u00e9e personnelle ou non, alors on cherche aujourd'hui au niveau europ\u00e9en \u00e0 \u00e9tendre la r\u00e9glementation pour avoir une r\u00e9glementation qui avait encore une impl\u00e9mentation une mise en demeure national au niveau d'un r\u00e8glement europ\u00e9en, vous avez peut-\u00eatre entendu parler des d\u00e9boires des soci\u00e9t\u00e9s comme Facebook ou autres devant les les tribunaux europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:46) [89%] :\r\nIl y a quelques jours encore un Facebook, qui revendique en fait son fort juridique en Californie et en l'occurrence, on lui impose, que ce soit au niveau europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:57) [87%] :\r\nExactement, je crois qu'ils s'en remettront, mais effectivement, c'est un petit peu l'id\u00e9e, donc on a toute une s\u00e9rie de jugements d\u00e9j\u00e0 dans le milieu des ann\u00e9es 2000 en France contre des soci\u00e9t\u00e9s comme Google par rapport aux violations du droit \u00e0 la mort contrefa\u00e7on sur internet etc, ensuite on a eu en 2014 ans l'arr\u00eat de la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne sur ce qu'on a appel\u00e9 le le droit \u00e0 l'oubli, Google \u00e9tait condamn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:21) [92%] :\r\nEn ce sens qu'il appartenait \u00e0 Google de supprimer un certain nombre d'informations qui n'\u00e9taient plus jug\u00e9es pertinentes concernant une personne en particulier, donc du jugement qui a une port\u00e9e europ\u00e9enne et rebelote, on se trouve en octobre 2015 et cette fois -ci c'est Facebook qui fait l'objet des foudres de la justice europ\u00e9enne puisque il n'est plus possible pour Facebook aujourd'hui d'apporter les donn\u00e9es personnelles des citoyens europ\u00e9ens puisque la garantie de confidentialit\u00e9 et de respect des normes europ\u00e9ennes n'est pas obtenu du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, donc il faut s'adapter en permanence et c'est vrai que les Europ\u00e9ens ont mis depuis quelques ann\u00e9es une pression plus importante sur ces groupes technologiques essentiellement am\u00e9ricains en leur disant : vous faites du Business, vous \u00eates actif on Europe merci de respecter les normes fondamentales du droit europ\u00e9en est -ce que ces soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines vont s'adapter est -ce qu'elles vont au contraire utiliser des canaux diplomatiques pour chercher \u00e0 obtenir une sorte de traitement privil\u00e9gi\u00e9, on aura en fait fragmentation du march\u00e9 vous serait pas trait\u00e9s de la m\u00eame mani\u00e8re si vous \u00eates aux \u00c9tats-Unis si vous prenez un vol, vous \u00eates \u00e0 Charles-de-Gaulle, vous avez droit \u00e0 un certain nombre de protections, vous avez vu aux \u00c9tats-Unis, vous d\u00e9barquez. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:29) [90%] :\r\n\u00e0 Lagos AOL GFT et vous avez droit \u00e0 moins de protection, ce sont les questions aujourd'hui, mais je ne suis pas s\u00fbr qu'on obtienne rapidement des r\u00e9ponses, par le biais des l\u00e9gislateurs en tout cas de fa\u00e7on c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:41) [92%] :\r\nC'est une victoire pour les d\u00e9fenseurs de la protection des donn\u00e9es, la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne vient d'invalider le cadre juridique qui permet de transf\u00e9rer des donn\u00e9es personnelles des Europ\u00e9ens envers les \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'origine de l'affaire Max jerem c'un \u00e9tudiant autrichien qui a attaqu\u00e9 Facebook en Irlande le pays o\u00f9 le g\u00e9ant am\u00e9ricain a son si\u00e8ge europ\u00e9en, malgr\u00e9 les assurances de la Commission europ\u00e9enne qui estimait que le niveau de protection \u00e9tait suffisant, il va donc falloir revoir le r\u00e9gime juridique, une remise en cause qui pourrait \u00eatre lourd de cons\u00e9quences, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les donn\u00e9es collect\u00e9es par les r\u00e9seaux sociaux Val-de-Loire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:21) [88%] :\r\nL'histoire vivante, cette semaine, les Big Data. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:24) [87%] :\r\nQuelle est votre approche quand on parle de protection des donn\u00e9es, justement, l'utilisation de logiciels crypt\u00e9 parce que finalement on devrait tous utiliser des logiciels crypt\u00e9, quoi qu'il arrive, m\u00eame si on n'a rien \u00e0 cacher, pour d\u00e9jouer cette surveillance massive qui a lieu aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:39) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que cette surveillance massive, on faisait semblant d'autre part la conna\u00eetre, je crois que tous ceux qui sont int\u00e9ress\u00e9s un petit peu \u00e0 la question : imaginez bien qu'il y avait une surveillance qui \u00e9tait exerc\u00e9e, ce qui a peut-\u00eatre surpris, suite aux r\u00e9v\u00e9lations de Snowden c'\u00e9tait l'ampleur, le caract\u00e8re syst\u00e9matique de cette surveillance, mais si on prend aujourd'hui les diff\u00e9rents acteurs, donc vous avez l'\u00c9tat vous avez les soci\u00e9t\u00e9s technologiques et puis vous avez nous tous d'donc l'int\u00e9r\u00eat des soci\u00e9t\u00e9s technologiques c'est dont dormir quelque part les r\u00e9flexes de protection des consommateurs en leur offrant des logiciels qui fonctionne tr\u00e8s bien et puis on pompant syst\u00e9matiquement des donn\u00e9es, j'allais dire : je vais pas dire \u00e0 l'insu parce qu'il y a des conditions g\u00e9n\u00e9rales auquel on consent, mais enfin on sait tr\u00e8s bien comment \u00e7a fonctionne ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 jusqu'\u00e0 tr\u00e8s r\u00e9cemment, n'avait aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, attir\u00e9 l'attention de leurs clients de leurs consommateurs sur les risques li\u00e9s au transfert de ces donn\u00e9es, les \u00c9tats ont jou\u00e9 un jeu, \u00e0 mon avis assez hypocrite sont d\u00e9sign\u00e9s en \u00e9tat par rapport \u00e0 un autre, puisqu'ils se sont dit : nous, on n'a plus les Budgets et politiquement c'est assez risqu\u00e9 d'aller dire qu'on surveille nos citoyens, donc laissons ces grandes soci\u00e9t\u00e9s les surveiller, pour nous, et puis on installe des bacs d'donc un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 sur les serveurs des Google amazone Facebook etc \u00e7a pour avoir acc\u00e8s aux informations sans avoir \u00e0 mettre en place les co\u00fbts, les investissements n\u00e9cessaires pour surveiller tout \u00e7a, et du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs, c'est aussi une attitude assez ambigu parce que on se plaint du traitement et qui nous est r\u00e9serv\u00e9 par les Facebook ou de l'autre, mais on est tous tr\u00e8s heureux d'avoir un compte et d'avoir ces applications gratuites lorsque je fais des conf\u00e9rences et que je me trouve dans des auditoires, on en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:21) [89%] :\r\nSon que les personnes sont tr\u00e8s remont\u00e9s contre le traitement des donn\u00e9es personnelles, par ces grandes soci\u00e9t\u00e9s, je pose en g\u00e9n\u00e9ral la question mais qui chez vous une carte de fid\u00e9lit\u00e9 dans un magasin et il est tout on vu la main, donc on est les premiers responsables, si vous voulez, ces informations n'est pas nous les voler, c'est nous qui les mettons \u00e0 disposition, alors on peut s'en plein dans le truc, c'est juste ou non, mais enfin on fait aussi partie du syst\u00e8me alors aujourd'hui, \u00e7a change un petit peu parce que les consommateurs ont conscience que, il y a un prix quand m\u00eame \u00e0 payer le droit \u00e0 l'oubli, c'est un leurre de plus aujourd'hui, dire qu'il y a un droit \u00e0 l'oubli, malgr\u00e9 ce qu'a d\u00e9cid\u00e9 la Cour de justice de l'Union europ\u00e9enne si quelque chose sur nous appara\u00eet non il va le rester compl\u00e8tement se et donc c'est tr\u00e8s difficile de faire dispara\u00eetre de l'information de fois qu'elle est disponible, donc on se dit qu'il faut peut-\u00eatre r\u00e9fl\u00e9chir diff\u00e9remment, il faut se prot\u00e9ger, alors on va demander \u00e0 son prestataire, mais quelles sont les mesures que vous mettez en place au niveau technique pour prot\u00e9ger, ils vont dire mais pas grand chose en fait, il y a des magnifiques, bon, etc, mais en fait je me suis fait attaquer la semaine derni\u00e8re o\u00f9 le mois dernier, je suis d\u00e9sol\u00e9, il commence \u00e0 y avoir un co\u00fbt pour les entreprises, il y a \u00e7a aux \u00c9tats-Unis vous avez syst\u00e9matiquement maintenant gr\u00e2ce \u00e0 mes confr\u00e8res am\u00e9ricains, vous avez des classes chaque fois qu'il y a un une faille de s\u00e9curit\u00e9 vous devez g\u00e9rer des proc\u00e8s, vous devez indemniser vos clients etc donc vous dites en tant que responsable s\u00e9curit\u00e9 de ces c'\u00e9tait pourquoi ce que pour finir, on a un vrai peut-\u00eatre pas proposer des solutions en crypt\u00e9, \u00e7a nous co\u00fbterait moins cher, on serait moins risqu\u00e9, les gouvernements ne peuvent plus aujourd'hui s'adresser aux soci\u00e9t\u00e9s comme elle le faisait il y a quelques ann\u00e9es puisque les soci\u00e9t\u00e9s disent maintenant mais \u00e7a commence \u00e0 savoir, des journalistes ont fait leur travail, nous on doit r\u00e9pondre \u00e0 des questions de la part de nos clients, donc merci, d\u00e9brouillez -vous, vous- m\u00eame, pour trouver les solutions et puis du c\u00f4t\u00e9 des consommateurs, on se rend compte qu'il y a aujourd'hui des solutions qui sont facilement accessibles, il y a des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, qui est tr\u00e8s bonne, donc s'appelle Proton Mail et qui offre gratuitement pour l'instant des services e-mail totalement crypt\u00e9 que personne ne peut d\u00e9cider, donc il y a des mouvements de plaques tectoniques aujourd'hui ou peut-\u00eatre que la situation va \u00eatre effectivement dans crypt\u00e9 ma perception, c'est que l'encryptage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:29) [79%] :\r\nOu le fait de crypter et tr\u00e8s bien, c'est une avanc\u00e9e, il faut surtout \u00eatre disciplin\u00e9 quant aux informations qu'on \u00e9change, parce que si vous informations mais que \u00e7a est pas la peine de transmettre ces informations d'une mani\u00e8re du local qu'on arrivera \u00e0 les gentils. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:43) [65%] :\r\nEt continue de tenter Philippe tripier, vous pouvez aussi qui passe jusqu'o\u00f9 justement sur la suppression de la pub, c'est peut-\u00eatre plut\u00f4t parce qu'on fait aujourd'hui parce que je suis, c'est-\u00e0-dire la fondation de toucher, qu'il y a, il y a de l'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:05) [88%] :\r\nParce que la limite aujourd'hui Monsieur Jacquard pour le droit, c'est lorsqu'on touche \u00e0 l'Intelligence artificielle au au Big Data est -ce que l\u00e0 on commence \u00e0 toucher \u00e0 un domaine o\u00f9 on rentre dans un nouveau paradigme, je pense qu'on rentre dans un nouveau paradigme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:21) [86%] :\r\nCe qu'on a parl\u00e9 des donn\u00e9es personnelles etc en fait, on se rend compte que ces donn\u00e9es personnelles, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s difficile \u00e0 g\u00e9rer, il y a des tribunaux, il y a des avocats, il y a des journalistes qui posent des questions, alors on va dire peut-\u00eatre qu'on va les entit\u00e9s comme \u00e7a la r\u00e9ponse, ce sera dur, mais moi je ne sais pas ce que mes clients ont \u00e9chang\u00e9 comme information mais aussi, on se rend compte que, on a beaucoup trop donn\u00e9, donc il y Sajid plut\u00f4t de travailler sur la pertinence des donn\u00e9es r\u00e9colt\u00e9es que sur la quantit\u00e9, on passe du public d'\u00c9tat qui ont fait, \u00e0 mon avis, est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9e avant m\u00eame d'avoir v\u00e9ritablement connu son heure de gloire au ce match d'et le ce match d'\u00c9tat, ce ne sont pas forc\u00e9ment des donn\u00e9es personnelles, donc avec tous ceux qui sont situ\u00e9es au niveau du respect de la r\u00e9glementation, etc, ce sont des donn\u00e9es brutes mais avec des algorithmes, on arrive \u00e0 faire des recoupements, on ne pouvait m\u00eame pas imaginer ou esp\u00e9rer dans une logique de marketing, etc, il y a quelques ann\u00e9es, et l\u00e0 on sort totalement de la r\u00e9glementation, dont plus du droit de l'internet, mais l'argumentation juridique g\u00e9n\u00e9ral le droit d'auteur prot\u00e8ge des Oeuvres individuelles, le droit \u00e0 la protection des donn\u00e9es prot\u00e8ge des donn\u00e9es personnelles, m\u00eame si la d\u00e9finition \u00eatre \u00e9tendue quand vous avez comme dans le film et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:30) [89%] :\r\nUniquement des chiffres qui se d\u00e9roule comme \u00e7a, vous ne faites de mal \u00e0 personne, vous n'\u00eates redevables au niveau juridique, au niveau judiciaire vis-\u00e0-vis de quiconque, donc le pic des trains ou le d\u00e9teint pose un probl\u00e8me parce qu'on est en dehors de toute r\u00e9glementation, \u00e7a c'est le 1er probl\u00e8me ce qui est donc per\u00e7u comme \u00e9tant une porte de sortie en \u00e9chappatoire pour tous les 2 responsables de soci\u00e9t\u00e9s aujourd'hui qui exhibe sa m\u00eame co\u00fbter tr\u00e8s cher de respecter le droit, alors mettons -nous non pas en violation du droit, mais en marge du droit puis le 2\u00e8me probl\u00e8me, c'est que ce ne sont plus des humains qui vont traiter ces donn\u00e9es, ce sont des ordinateurs, des algorithmes et l\u00e0, il nous faut une r\u00e8gle juridique qui n'existe pas aujourd'hui non plus pour r\u00e9gler les rapports entre humains, le droit du commerce \u00e9lectronique c'est est -ce qu'on peut passer un contrat en cliquant sur avec sa souris, le droit \u00e0 la protection des donn\u00e9es, c'est lorsque je collecte des informations \u00e0 ce que je dois informer la personne Allemagne des informations qui sont collect\u00e9es, tout \u00e7a, on a r\u00e9ussi \u00e0 g\u00e9rer et quand vous avez un ordinateur qui travaillent sur des donn\u00e9es brutes pour retirer des profils de personnalit\u00e9s. \r\nIl n'y a aucune r\u00e9elle qui \u00e9tait applicable \u00e0 ma connaissance, on ne peut pas aujourd'hui imposer \u00e0 quelqu'un qui cherche \u00e0 programmer des algorithmes de recoupement de suivre des r\u00e8gles, des r\u00e8gles de quoi de moralit\u00e9 et d'\u00e9thique, on arrive \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc v\u00e9ritablement l'Intelligence artificielle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:53) [83%] :\r\nO\u00f9 les r\u00e8gles sont \u00e0 \u00e9tablir, et je crois que l\u00e0 on est v\u00e9ritablement en gros soucis puisque je ne s'est v\u00e9ritablement pas, on est face \u00e0 une feuille blanche et quelles sont les r\u00e8gles qui doivent \u00eatre ce que ni robot ont le droit de prendre des d\u00e9cisions \u00e0 notre place en fonction des r\u00e9sultats de leurs recherches et ce qu'il faut une validation humaine \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'est -ce qu'on va mettre en place comme r\u00e8gle et \u00e0 ma connaissance, il n'y a aucune qui soit en Corse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:27) [99%] :\r\nMichel Jaccard \u00e9tait au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:31) [87%] :\r\nIl s'agit cette semaine Data, un mod\u00e8le en construction scientifiques et philosophes au travail. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:38) [93%] :\r\nLe 2\u00e8me entretien que nous vous proposons aujourd'hui qu'on client notre semaine autour de la question du num\u00e9rique et des donn\u00e9es va nous permettre de conclure et ce n'est pas si courant avec le point de vue des artistes comment ceux -ci se saisissent du num\u00e9rique et des donn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:55) [92%] :\r\nPour appr\u00e9hender notre monde contemporain d'Adobe, dont nous f\u00eatons le centenaire aurait -il eu de son c\u00f4t\u00e9, recours aux explosifs, la question reste ouverte pour en savoir un peu plus Fr\u00e9d\u00e9ric Schiffter a rencontr\u00e9 Patrick Keller, professeur \u00e0 l'ECAL, l'\u00c9cole cantonale d'art de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:30:16) [90%] :\r\nPatrick Keller bonjour bonjour \u00e7a \u00e0 \u00e0 Lausanne fabrique Point CH c'est donc l'entreprise dans laquelle vous travaillez, vous \u00eates associ\u00e9 ici une entreprise un peu particuli\u00e8re qui se trouve \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, toujours dans le monde du num\u00e9rique, enfin entre le monde du physique et du num\u00e9rique peut-\u00eatre parlez -nous un peu de de ce lieu et et de la formation que vous avez suivi pour arriver \u00e0 cet endroit, ce Carrefour que repr\u00e9sente fabrique Point CH lorsqu'on parle aujourd'hui du sujet des Big Data des donn\u00e9es dans l'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:51) [86%] :\r\nAh oui, et donc la la, c'est vrai qu'on a un groupe collectif en fait ici, qui est compos\u00e9e, historiquement, en tout cas d'architectes et d'ing\u00e9nieurs, en fait, ing\u00e9nieur en informatique, un g\u00e9n\u00e9reux en t\u00e9l\u00e9communications et moi- m\u00eame un de mes partenaires ici, avons une formation d'architecte en fait \u00e0 la base, donc on a fait le PFL ensuite une post- formation plut\u00f4t dans le tout ce qui touchait au camp plut\u00f4t Graphics a vraiment un peu voil\u00e0 ce sera int\u00e9ress\u00e9 un peu finalement \u00e0 ce qui se passe au niveau de l'image informatique si on veut bien m\u00eame on a fait \u00e7a, c'est le la p\u00e9riode o\u00f9 Internet devient public presque vraiment cette grande ouverture finalement avec des outils enfin g\u00e9rer dans la fin des ann\u00e9es 90 90 du si\u00e8cle pass\u00e9 et c'est vrai qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, non comme architecte, on sait tout de suite dit mais \u00e7a va avoir un impact incroyable aussi sur le territoire sur la mani\u00e8re dont on appr\u00e9hende le territoire dont on communique les uns avec les autres, on cr\u00e9e des Liens sociaux aussi \u00e9tait un tout un re- agencement fait de \u00e7a, c'est l\u00e0 que commence entre l'histoire de fabrique Ch o\u00f9 on commence \u00e0 travailler en tant qu'architecte sur ces questions- l\u00e0 de de transformation du territoire, de nouvelles propositions spatiale qu'est -ce qu'on peut faire finalement avec. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:04) [81%] :\r\nCes r\u00e9seaux, ces donn\u00e9es et puis de l\u00e0 se d\u00e9veloppe, chose en glissement aussi un peu un fort int\u00e9r\u00eat pour l'art notre engagement, c'est un petit peu plus tard \u00e0 l'ECAL on devient professeur, on travaille dans le l'unit\u00e9 et Churchill chaque cha\u00eene Design. \r\nEt voil\u00e0, donc on est d\u00e9sormais un peu comme \u00e7a, en lien avec toujours, bien s\u00fbr, les architectes, mais aussi les designers d'interaction, les artistes, parce qu'on expose aussi pas mal le travail en fait qui reste relativement exp\u00e9rimentale, si on en revient \u00e0 parler de d'architecture. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:48) [88%] :\r\nMais beaucoup plus de points. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:03) [88%] :\r\nPatrick Keller en tant que professeur \u00e0 l'\u00c9cole cantonale d'art de Lausanne, l'ECAL, vous menez des recherches avec vos \u00e9tudiants sur ces questions des donn\u00e9es mais qu'on approche d'une fa\u00e7on plus artistique, alors quel type de recherches faites -vous actuellement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:18) [87%] :\r\nAlors effectivement, on a mont\u00e9 un projet de recherche qui dure depuis maintenant un peu plus d'une ann\u00e9e \u00e0 l'ECAL, en partenariat aussi avec l'arr\u00eat de Gen\u00e8ve le PFL lesquels donc diff\u00e9rentes institutions comme \u00e7a o\u00f9 l'id\u00e9e de partait un peu de de ce constat de cette observation, disons, de dire que il y a certains discours autour des donn\u00e9es ou des r\u00e9seaux ou de ce qu'on appelle aujourd'hui le le cloud computing qui est simplement un changement de paradigme radical dans le le traitement de l'information, ah bon, on avait des ordinateurs personnels, c'est l'histoire un peu qui s'\u00e9coule des ann\u00e9es 80 jusqu'au d\u00e9but de notre si\u00e8cle et maintenant on est en train d'changer de paradigme, pour ceux qui s'a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 le club Computing alors il y a un discours qui parle toujours d'horizontales IT d'immat\u00e9rialit\u00e9 de disponibilit\u00e9 des choses partout tout le temps, etc, d'un autre c\u00f4t\u00e9, si on observe concr\u00e8tement ce qui se passe en r\u00e9alit\u00e9, c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s forte concentration qui se met en place, c'est-\u00e0-dire qui on a quand m\u00eame quelques gros organisme qui monopolise en tout cas certains acc\u00e8s aux donn\u00e9es ou certaines productions donn\u00e9es, on peut bien s\u00fbr penser \u00e0 Google, on peut penser \u00e0 des services en ligne comme Facebook, des points sont trop qui regroupe une tr\u00e8s forte concentration du trafic en tout cas sur Internet, mais d'autres choses, si on prend le les banques ou VISA ou des choses de Cipla il y a une forte concentration aussi, donc, l'id\u00e9e du projet de recherche baiss\u00e9 de proposer \u00e0 la fois je dirais des contres propositions \u00e0 l'impl\u00e9mentation actuelle de cette infrastructure de cet ensemble de services qu'on appelle le club Computing sachant que presque toutes les implications, aujourd'hui avec lesquelles on travaille ou les applications qu'on t\u00e9l\u00e9charge sur mon t\u00e9l\u00e9phone fonctionne un peu de cette mani\u00e8re -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire que les donn\u00e9es sont d\u00e9localis\u00e9s, on sait pas tr\u00e8s bien o\u00f9 elles sont h\u00e9berg\u00e9es dans des services tiers dont sous le droit juridique d'un autre pays etc certainement aux \u00c9tats-Unis disent on peut dire qu'il y a beaucoup d'chose qui se concentre autour des \u00c9tats-Unis pour \u00e7a et, de facto, on remarque qu'il y a un manque peut-\u00eatre de propositions aussi plus individuelles ou des propositions d'auteur par des artistes et designers parce que finalement, les outils sont assez peu accessibles difficilement accessibles, donc l'id\u00e9e du projet sur lequel on travaille, donc il y a un peu \u00e0 mi- parcours, maintenant c'est \u00e0 la fois de d\u00e9velopper un peu cette id\u00e9e de comptes proposition d'application qu'est -ce qu'on ferait autrement si on avait acc\u00e8s aux outils quel type d'application d\u00e9velopperait avec des propositions de diff\u00e9rents tendre et puis aussi on parle beaucoup d'outils est ce qu'il faut d'autres outils, est ce qu'il faut rendre accessible un peu ces outils d'une mani\u00e8re ou autres, donc on essaie aussi travailler l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire de d\u00e9velopper \u00e0 la fois de s'appuyer sur des technologies Open Source et peut-\u00eatre de contribuer \u00e0 ces technologies en faisant un peu des passerelles entre les outils qu'utilisent peut-\u00eatre les artistes et les designers, je pense \u00e0 des outils comme processing, c'est du code, si vous voulez, c'est un langage de programmation mais qui est un peu simplifier, si on on peut dire pour les les designers, les artistes et c'est beaucoup utilis\u00e9 une grosse communaut\u00e9 donc c'est cr\u00e9er les lien par exemple cette plateforme Open source de type Claude Computing ces outils comme Processing pour que nos \u00e9tudiants, par exemple, mais que nous aussi, ou des designers autre puisse commencer \u00e0 d\u00e9velopper leurs propres projets en exploitant ces outils -l\u00e0 et puis peut-\u00eatre aussi de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l'infrastructure elle- m\u00eame si on pense au datacenter qui sont des structures elles-m\u00eames aussi tr\u00e8s centralis\u00e9, dont on conna\u00eet pas tr\u00e8s bien la localisation, \u00e7a reste assez abstrait, assez flou, justement, h\u00e9 bien c'est peut-\u00eatre de la proposer des choses donner Tasin dimension domestique \u00e0 ce datacenter qu'est -ce qui se passe, il datacenter il est chez soi et qu'on peut y acc\u00e9der, on peut changer des choses \u00e9taient pas voil\u00e0, donc on travaille un peu autour de ces questions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:04) [88%] :\r\nVous avez \u00e9galement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que vous appelez le rapport en fait entre donn\u00e9es dormantes et spiritisme, c'est dans un blog, vous avez \u00e9crit un article la dessus, l\u00e0, c'est assez int\u00e9ressant aussi parce qu'on touche \u00e0 des domaines auxquels on pense pas forc\u00e9ment fait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:37:20) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors c'est vrai que \u00e7a un poste effectivement sur le site de recherche donc on on tient un blog simplement qui qui relate les \u00e9tapes de cette recherche, on a invit\u00e9 des personnes pour venir faire des voix dans l'\u00e9cole, Ander work Chopin qui est venu au mois de novembre pass\u00e9 d'un groupe londonien, un domaine qui ont amen\u00e9 cette id\u00e9e de travailler sur ce qu'on appelle un peu l'ombre num\u00e9rique aujourd'hui l'ombre num\u00e9rique, ce serait finalement on laisse tous des traces \u00e9videmment dans les r\u00e9seaux divers, les applications, etc, qu'on utilise l'ombre num\u00e9rique, c'est un peu \u00e7a s'est finalement notre double c'est notre ombre dans les r\u00e9seaux si, et si je peux utiliser ce mot par des donn\u00e9es et du coup lui s'int\u00e9ressait plus \u00e0 celles qui sont dormantes, celle qu'on a oubli\u00e9, on peut penser \u00e0 plein de services que vous et moi avons utilis\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes p\u00e9riodes temporelle, je pense \u00e0 MySpace par exemple ce service que beaucoup d'adolescents ou jeunes adultes ont utilis\u00e9 presque une dizaine d'ann\u00e9es en arri\u00e8re, que tout le monde a quitt\u00e9, mais les donn\u00e9es, elles sont toujours l\u00e0, donc, ce que souhaitait faire le la personne venait en Nouakchott c'\u00e9tait de comme r\u00e9activer ces donn\u00e9es jamais si elle pouvait parler ces donn\u00e9es, elle dirait quoi elle dirait quoi sur moi, il y a 10 ans, du coup, cette id\u00e9e finalement, c'est ce que j'ai expliqu\u00e9 un peu non ce poste de dire mais c'est presque des fant\u00f4mes en fait c'est des fant\u00f4mes de nous-m\u00eames, on a laiss\u00e9 des fant\u00f4mes comme \u00e7a \u00e0 gauche \u00e0 droite sur les r\u00e9seaux et on revient dans cette id\u00e9e, c'est un peu pour lancer des id\u00e9es aussi aupr\u00e8s des \u00e9tudiants, dire mais on est presque dans des formes de spiritisme si on parle avec nos propres fant\u00f4mes du pass\u00e9 est ce qu'on pourrait faire des interfaces, un peu comme quand on fait du spiritisme, on se tire les mains autour d'une table pour r\u00e9activer un peu nos fant\u00f4mes sous forme de donn\u00e9es pass\u00e9es, donc c'est int\u00e9ressant et, par extension, c'est vrai que \u00e7a touche \u00e0 cette id\u00e9e un peu du presse du sublime alors ce bl\u00e2me alors c'est un genre pictural comme \u00e7a qui \u00e9taient au dessin de la nature des forces de la montagne un peu le l'explorateur anglais le Lord anglais qui venaient observer les forces de la nature, le soleil puissant \u00e0 traire les nuages comme \u00e7a sur la montagne, le ce bl\u00e2me et aujourd'hui, un terme qui circule un peu qui appara\u00eet, qui est le technologie ce blasph\u00e8me qui viendrait \u00e0 dire que cette id\u00e9e du sublime, un peu d'effort, ce qui nous d\u00e9passe, qu'on ne comprend pas ce serait d\u00e9plac\u00e9 de la nature vers la technologie, bon \u00e7a c'est int\u00e9ressant parce que on \u00e9videmment le sublime, c'est ce qu'on ne comprend pas, donc aujourd'hui ce qu'on ne comprend pas, ce serait la technologie parce que c'est vrai que si on sait pas comment \u00e7a fonctionne et si je reprends l'exemple du cloud, dont la plupart, je dirais m\u00eame je pense 99 pourcent des des gens ne savent pas comment \u00e7a fonctionne, qu'est -ce que \u00e7a impliquait o\u00f9 vont leur donner, etc, h\u00e9 bien \u00e7a devient magique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:08) [86%] :\r\n\u00e0 partir d'un certain moment, c'est quelque chose qui est une force un peu magique comme \u00e7a sublime, d'o\u00f9 ce terme un peu technologique comme ce blasph\u00e8me le spiritisme, on retombe dans les les croyances et les religions pour elle, je ne sais quoi \u00e0 qui, pour NRJ, autour de la paix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:26) [93%] :\r\nCette semaine, les Big Data aujourd'hui, entretien avec Patrick Keller, professeur \u00e0 l'ECAL. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:31) [88%] :\r\nPatrick Keller, finalement, vous travaillez \u00e0 la fois dans le monde de l'industrie, \u00e0 la fois dans le monde des arts quelle par les artistes peuvent amener \u00e0 ce monde num\u00e9rique enfin est -ce qu'on a besoin de est -ce que ils ont un r\u00f4le finalement important auquel on penserais pas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:49) [89%] :\r\nAlors, oui, certainement, ils ont un r\u00f4le important \u00e0 jouer, on peut encore distinguer peut-\u00eatre les approches des designers, des approches, des artistes, mais il y a ce r\u00f4le un peu peut-\u00eatre d'aiguillon si parfois ou de de propositions justement alternatives dire mais on peut, je pense qu'aujourd'hui beaucoup de propositions quand m\u00eame qui sont faites par rapport \u00e0 l'utilisation des donn\u00e9es par rapport \u00e0 cette infrastructure du club comme pi\u00e9tine on une vocation tr\u00e8s tr\u00e8s fonctionnel, tr\u00e8s marchande, on n'a pas imagin\u00e9 beaucoup d'autres propositions par rapport \u00e0 \u00e7a et bien s\u00fbr \u00e7a transforme la soci\u00e9t\u00e9 c'est un potentiel je dirais \u00e9norme en terme de Design, de dire : mais qu'est -ce qu'on peut faire avec \u00e7a, quel type de projet, quel type de relations sociales, on peut construire et et du coup, l\u00e0 je pense que oui les les artistes en r\u00f4le extr\u00eamement important \u00e0 jouer, artistes et designers peut-\u00eatre plus pris en compte, je dirais alors l\u00e0 aux \u00c9tats-Unis qu'ici parce qu'on trouve aujourd'hui beaucoup de nouveaux services, par exemple, ont \u00e9t\u00e9 construits, enfin une esp\u00e8ce d'innovation sociale ou une innovation de services ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par des designers aux \u00c9tats-Unis, que ce soit des services comme FlickR par exemple ou m\u00eame air Bien bis et des cr\u00e9ations de designers plut\u00f4t l\u00e0- bas, c'est pas des cr\u00e9ations scientifiques parce que la science derri\u00e8re elle est si on veut bien, donc je pense qu'il y a ce potentiel, en tous cas les exemples que s'ils ne sont pas forc\u00e9ment des exemples extr\u00eamement innovant, si on veut bien, mais il y a ce potentiel \u00e9norme, je pense qu'il est peut-\u00eatre un peu mal compris ou sous- exploit\u00e9s d'une certaine fa\u00e7on, parce qu'on aurait tendance \u00e0 penser ici que l'innovation, la nouveaut\u00e9 ou la transformation proviendrait principalement de plut\u00f4t de la science, donc l'innovation scientifique et pas de l'innovation sociale ou innovation artistique, c'est un donc oui il y a, il y a un travail \u00e0 faire, peut-\u00eatre encore l\u00e0 pour que les gens se parlent mieux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:45) [88%] :\r\nD'ailleurs, certaines grosses entreprises num\u00e9riques, elles sont tr\u00e8s \u00e0 l'aff\u00fbt, un des propositions peut faire des artistes et peuvent racheter d'ailleurs certaines applications certaines propositions ou carr\u00e9ment engag\u00e9 certains artistes pour justement apporter ce c\u00f4t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 qui pourrait faire avancer l'entreprise vous citiez comme Line, c'est ce qui s'est pass\u00e9 pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:09) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors homme que bling c'est on on revient peu finalement \u00e0 cette question de la visualisation des donn\u00e9es dont on parlait un peu avec le livre, graphiste d'un gramme ben serait une esp\u00e8ce d'it\u00e9rations contemporaine de ce personnage l\u00e0 parce qu'il son son travail \u00e0 la base c'est \u00e7a de designers et de visualiser des donn\u00e9es digitales une dynamique, mais il a produit aussi des des mani\u00e8res un peu aux autres de faire ses visualisation, elle a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9e par Google alors on retrouve Google afin, qui sont quand m\u00eame \u00e0 l'aff\u00fbt de toutes les bonnes id\u00e9es quand m\u00eame qui ont cette id\u00e9e de faire collaborer aussi designers et scientifique et il a travaill\u00e9 en tout cas pour Google, bon maintenant il a arr\u00eat\u00e9 de travailler chez Nouvelles est retourn\u00e9 vers sa pratique priv\u00e9e, mais il a travaill\u00e9 sur diff\u00e9rents projets pour eux dans le cas des laboratoires de Google, alors si on parle de comme Line, on peut mentionner quelques projets alors pas toujours des projets qu'il a fait pour Google, hein, je pense, effectivement, un projet qui a un d\u00e9tournement d'un outil d'amazone alors cet outil s'appelle m\u00e9canique toc avec ce sous- titre pour ce service, c'est-\u00e0-dire une t\u00e9l\u00e9 Jones donc c'est extr\u00eamement conceptuel finalement comme titre de produits parce que le m\u00e9canique elle avec cette tomate un peu qui joue aux \u00e9checs, mais ont trich\u00e9 un petit peu, c'est quelqu'un qui manipulait l'automate derri\u00e8re une vieille marionnette si on veut bien actif cela qui l'Intelligence ce serait -elle en fait concr\u00e8tement le m\u00e9canique Halter que c'est de pouvoir s\u00e9parer des une t\u00e2che en plein de petites taches et de les mettre \u00e0 disposition sur le r\u00e9seau, \u00e0 travers les outils d'amazone derri\u00e8re ces petites taches des gens d\u00e9cident de les faire \u00e7a, on peut payer dissentiment frontetc. pour faire cette t\u00e2che, elles sont effectu\u00e9es par des personnes qu'on ne conna\u00eet pas et souvent ils s'\u00e9tagent sont des t\u00e2ches qui ne peuvent pas \u00eatre prises en tout cas encore aujourd'hui par l'ordinateur, genre conna\u00eetre tr\u00e8s rapidement si on pense au Captcha, par exemple, qu'on doit tous faire qui sont un probl\u00e8me pour l'ordinateur, non, ce sont pas moins en tout cas pour l'humain, donc il y a plein de taches o\u00f9 l'humain est encore bien meilleurs que l'ordinateur et du coup acquis Fischler qui affichent une telle John c'est l'humain qui vient aider la machine, on cr\u00e9e des t\u00e2ches pour des humains inqui\u00e8te des machines pour r\u00e9aliser une t\u00e2che \u00e0 la de un peu d\u00e9tourn\u00e9s finalement cet outil l\u00e0 en se disant qu'il allait faire chanter une chanson, \u00e0 des gens par le Nicole toc, donc il a s\u00e9par\u00e9 une chanson tout petits fragments sonores Harry et comme \u00e7a, simplement et demander aux gens de faire ce sont donc les gens entendent, elles sont, et de le reproduire, j'\u00e9tais pay\u00e9 10 centimes pour le faire, voil\u00e0 il on avait peut-\u00eatre une centaine \u00e0 faire et en faisant des coupons fait toute la chanson, comme \u00e7a a recompos\u00e9 le morceau donc les aussi on \u00e9coute si on va sur le site d'Inde Cobly non, on trouve ce projet, donc on entend cette chanson qui a chant\u00e9 comme \u00e7a un peu mani\u00e8re difficile hein, mais on reconna\u00eet quand m\u00eame la chanson et bien s\u00fbr, l\u00e0 il y a tout un jeu de citations qui est c'est pas n\u00e9cessaire de le conna\u00eetre forc\u00e9ment pour appr\u00e9cier le travail, mais si on le conna\u00eet, on l'appr\u00e9cie diff\u00e9remment disons alors la chanson qui fait chanter \u00e0 ces personnes \u00e0 travers le m\u00e9canique l'auteur qui s'appelle Daisy Belle Daisy Belle, c'est la 1\u00e8re chanson qui a \u00e9t\u00e9 chant\u00e9e par l'ordinateur IBM, sauf erreur, dans les laboratoires d'IBM dans les ann\u00e9es 60 si je me souviens bien en t\u00eate juste avant et c'est aussi la chanson qu'elle chante le fameux ordinateur de 2001 l'odyss\u00e9e de l'espace \u00e0 l'quand on le d\u00e9branche un moment in\u00e9dit qui commence \u00e0 partir un peu ouvrit comme \u00e7a et Isma chanter d\u00e9cibels un moment juste avant de plus rien dire, en fait, donc c'est une esp\u00e8ce de retour en arri\u00e8re pour cet ordinateur jusqu'\u00e0 la chanson des e-mails, donc c'est vraiment un clin d'oeil, en fait, mais c'est un d\u00e9tournement, on peut pas dire que l\u00e0 on est dans le Big Data parce que c'est pas vraiment du Big Data simplement par une Cobly ne d\u00e9tourne des outils qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par amazone, entre autres, Amazone a cr\u00e9\u00e9 beaucoup d'autres, il y a \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'il traite, historiquement, beaucoup d'informations, ils ont d\u00fb cr\u00e9er des outils pour eux et un certain moment, ils les ont millions ont servi, si on veut bien, on peut payer pour acc\u00e9der aux classes de d'amazone, faire des calculs aussi sur leurs services etc donc, ils ont vraiment mon\u00e9tiser finalement leur infrastructure et dans les faits \u00e7a sert certains une esp\u00e8ce de mani\u00e8re de faire qu'on voit beaucoup, c'est-\u00e0-dire cette transformation aujourd'hui du r\u00e9gime du traitement de l'information, quand on dit : on passe de l'ordinateur personnel vers l'ordinateur o\u00f9 nos machines sont prises d\u00e9terminons d\u00e9sormais aujourd'hui donc on retourne un peu on arri\u00e8re presque au stade humaine flemme Computer des ann\u00e9es 60, h\u00e9 bien \u00e7a c'est devenu possible, parce que toutes ces compagnies, si on prend \u00e0 Apple Google Microsoft amazone on construit une infrastructure d'abord pour leur propre service et \u00e0 un moment, il poss\u00e8de l'infrastructure et poss\u00e8de le savoir- faire et le mettent en vente d'une certaine fa\u00e7on, ils ont cr\u00e9\u00e9 plein de services dor\u00e9navant autour de l'infrastructure. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:23) [86%] :\r\nEt c'est que oui bonjour. \r\nSi on. \r\nApprenti. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:43) [62%] :\r\nC'est que \u00e7a, moi je vois d'ici et par quoi et extraordinaire point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:00) [89%] :\r\nPatrick Keller pour les artistes, aujourd'hui il y a la question, vous disiez tout \u00e0 l'heure de l'acc\u00e8s aux donn\u00e9es au Big Data mais une des possibilit\u00e9s pour l'artiste aussi de cr\u00e9er ses propres donn\u00e9es et de poser des capteurs et \u00e7a, c'est un objet que vous avez saisies ici un fabricant si\u00e8ge, vous avez eu plusieurs projets, notamment li\u00e9s \u00e0 un climat artificiel que vous avez vous- m\u00eame exploiter. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:49:24) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, alors c'est vrai que nous dans notre travail, on utilise et on cr\u00e9e aussi beaucoup donn\u00e9 entre autres dans plusieurs propositions fin comme on s'int\u00e9resse \u00e0 sa dimension territoriale un peu la compression des distances ou l'\u00e9crasement du temps qu'on peut avoir, qui sont li\u00e9s au r\u00e9seau comme \u00e7a, on a voulu cr\u00e9er des environnements qui concr\u00e9tise \u00e0 \u00e7a finalement, donc, peut-\u00eatre, de convoquer le l'atmosph\u00e8re dans lieux distants dans un lieu pr\u00e9sent mais longer le jour et la nuit par exemple cr\u00e9er des journ\u00e9es continue, permanente, on peut commencer \u00e0 cr\u00e9er ce genre de choses dirait aujourd'hui en s'appuyant sur le les r\u00e9seaux, les technologies etc, donc c'est vrai qu'il y a diff\u00e9rents projets qu'on a fait ici qui exploitaient des donn\u00e9es, hein, qu'on a beaucoup, notamment la Nuit blanche de Paris, aux \u00c9tats-Unis aussi, \u00e0 San Francisco, etc s'appeler peut-\u00eatre autre chanter comme \u00e7a n'et l'origine du projet, c'\u00e9tait de cr\u00e9er une installation en hiver \u00e0 Lyon lors de la F\u00eate des Lumi\u00e8res et de cr\u00e9er comme un esp\u00e8ce d'\u00e9t\u00e9 permanent, on fait \u00e7a partait d'une observation qui \u00e9tait la multiplication des terrasses \u00e9quip\u00e9s de chauffage infrarouge, dans les faits, si on analyse un petit peu la chose cette simple technologie assez gourmande \u00e9videmment consommation \u00e9nerg\u00e9tique perp\u00e9tuer en comportement d'\u00e9t\u00e9 en hiver, les gens, assure l'\u00c9tat, c'est-\u00e0-dire non, on a voulu finalement un peu th\u00e9matiser \u00e7a on cr\u00e9ant un \u00e9cran compos\u00e9 de bulbes infrarouge qui allait afficher une esp\u00e8ce d'\u00e9t\u00e9 perp\u00e9tuel de soleil perp\u00e9tuelle et pour faire \u00e7a, en fait, on est en hiver dans l'h\u00e9misph\u00e8re nord, \u00e7a dit allons chercher ensoleill\u00e9 dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud et du coup le le on a cr\u00e9\u00e9 un programme en fait qui analysait un ensemble de stations m\u00e9t\u00e9o autour du tropique du Capricorne tout le temps, donc en permanence analyser ces donn\u00e9es qui sont accessibles en qui sont publiques pour chercher des lieux bien s\u00fbr des jours alors on savait que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l'\u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas, mais des lieux o\u00f9 ils jour des lieux o\u00f9 il y avait un soleil actif les stations m\u00e9t\u00e9o disent si c'est Sony pas qui s'animent ce qui saigne, etc, etc donc on trouvait des lieux comme \u00e7a, une fois qu'on avait trouv\u00e9 un lieu ont fond\u00e9 un petit peu plus en d\u00e9tail les les donn\u00e9es m\u00e9t\u00e9o de ce lieu si \u00e7a correspondait \u00e0 ce qu'on cherchait, on dire bon bah voil\u00e0 maintenant on affiche ce soleil sur notre \u00e9cran, concr\u00e8tement, si le projet avait puisse r\u00e9aliser dans sa mani\u00e8re compl\u00e8tement id\u00e9al, on aurait eu comme un r\u00e9seau de cam\u00e9ras autour du tropique du Capricorne bien s\u00fbr sans on ne pouvait pas le faire, donc on a plut\u00f4t nous cr\u00e9er une banque de donn\u00e9es et d'images du soleil, \u00e0 tous les instants de la journ\u00e9e en jouant le jeu, c'est-\u00e0-dire aussi d'avoir du du mot ce qui du Pakistani dans nos images, il se peut que le soleil disparaissent en cours de route donc, les images sont tout le temps, analyser si le soleil dispara\u00eet le processus recommence etc donc ce s'impose, c'\u00e9tait la finalement nous permettait d'avoir tout le temps, soleil il y avait tout le temps du soleil dans notre installation il tout le temps, jour 24 heures sur 24 7 jours sur 7 parce que voil\u00e0, on trouve, si on commence \u00e0 travailler \u00e0 l'\u00e9chelle de la terre et 2 de ses paradoxes, il fait toujours jour quelque part pendant qu'il fait nuit, ailleurs c'est l'\u00e9t\u00e9 ici pendant que c'est l'hiver, l\u00e0- bas, etc, donc c'est int\u00e9ressant assez r\u00e9v\u00e9lateur aussi parce qu'on s'est dit : c'\u00e9tait une installation a cr\u00e9\u00e9 ce c'est esp\u00e8ce de jour h\u00e9b\u00e9t\u00e9e perp\u00e9tuel sous forme d'installations, mais si on analyse les choses : c'\u00e9tait une journ\u00e9e qui dur\u00e9 15 minutes, elle s'arr\u00eatait, enfin le le donc le soleil traverser notre \u00e9cran s'arr\u00eatait recommencer peut-\u00eatre une minute plus tard, donc, est tout \u00e0 un rythme comme \u00e7a bizarre, on peut se commencer \u00e0 se demander : mais comment est -ce qu'on habite finalement cet espace- l\u00e0, qui est quand m\u00eame un petit peu notre espace contemporain, aujourd'hui on est tous pris dans ces esp\u00e8ces d'interf\u00e9rences de rythme journalier, on communique avec des gens qui se trouve \u00e0 l'aube du bout de la plan\u00e8te par fonds doit se lever au milieu de la nuit pour faire quelque chose, justement \u00e0 cause de \u00e7a on voyage aussi beaucoup ont subi le d\u00e9calage horaire, certaines personnes qui travaillent dans des groupes internationaux sont tout le temps confront\u00e9 \u00e0 \u00e7a, voil\u00e0, donc c'est un peu de mani\u00e8re de th\u00e9matiser cette id\u00e9e -l\u00e0, mais n\u00e9anmoins on voit qu'on commen\u00e7ant \u00e0 \u00e0 jouer de ces param\u00e8tres -l\u00e0, je dirais que pour l'architecture avec les technologies d'information le le l'utilisation des donn\u00e9es, c'est comme si on 3 dimensions qu'on pouvait un peu architectur\u00e9 X, Y, Z le le le volume, plus le temps peut-\u00eatre un petit peu cette 4\u00e8me dimension n'avait ajout\u00e9 d'autres alors tr\u00e8s clairement jouer sur la localisation, la temporalit\u00e9, vraiment, on peut commencer \u00e0 m\u00e9langer des temps enfin, on a d'autres param\u00e8tres avec lesquels on peut travailler qui forc\u00e9ment transforme les, les, les organisations de l'habitat ou du bureau et puis par extension bien s\u00fbr aussi les concerts peut-\u00eatre donc beaucoup de choses en tout cas \u00e0 faire de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:16) [89%] :\r\nEn tout cas merci pour ces explications sur la mani\u00e8re dont les designers et les architectes o\u00f9 les artistes se saisissent de ces donn\u00e9es, je rappelle, en fait, qu'on trouvera de nombreux Liens qui seront mis sur le site d'histoire vivante Keller, merci beaucoup et bonne suite merci. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:54:35) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:41) [86%] :\r\nPatrick Keller, professeur \u00e0 l'ECAL, \u00e9tait au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer cette semaine consacr\u00e9e au num\u00e9rique et au Big Data \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me musicaux Rendez -vous sur RTS 2 dimanche soir pour d\u00e9couvrir Citizenfour, le nouveau documentaire d'histoire vivante pour rappel Citizens for a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur documentaire \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie britannique des Bafta \u00e0 celle des que 8 Howard en Californie, avant de finir brillamment meilleur documentaire aux Oscars, le film est sign\u00e9 Laura Poitras. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:37) [86%] :\r\nSurvivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer J\u00e9r\u00f4me Nussbaum Corinne Daniel Zac RFI Val\u00e9rie d'entente, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH par oblique histoire vivante ou commander d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de l'\u00e9mission, on apprend le 0 848 828 818 histoire vivante avec le Festival du film et forum international sur les droits humains, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est parti. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T20:11:55Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaccard, Michel", "role": "avocat", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF32AA20-42D5-40ED-BD6A-7F6AB5469248", "internalArchiveId": "DF32AA20-42D5-40ED-BD6A-7F6AB5469248", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Philippe Aronson, auteur", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Philippe Aronson est \u00e9crivain, critique litt\u00e9raire, \u00e9diteur et traducteur. Il publie son premier roman \"Un trou dans le ciel\" aux \u00e9ditions inculte, autour de la figure du premier boxeur noir am\u00e9ricain, Jack Johnson.\r\nIl est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.\r\nN\u00e9 \u00e0 New York en 1967, parisien depuis vingt ans, Philippe Aronson a co\u00e9dit\u00e9 avec Alexandre Gouzou la revue \"Les \u00c9pisodes\", publiant, entre autres, Bukowski, Burroughs, Bove, Beckett. Aujourd'hui, lorsqu'il n'\u00e9crit pas des nouvelles dans sa langue maternelle, il se consacre \u00e0 la traduction. Il a ainsi traduit des oeuvres importantes, de Matthew McIntosh, Zadie Smith, Irving Rosenthal, J.C. Amberchele ou Frederick Exley notamment. (source: <http://www.inculte.fr/traducteurs/philippe-aronson/>)\r\n\"Un trou dans le ciel\" est \u00e0 para\u00eetre le 18 mars 2016.\r\n<http://www.inculte.fr/traducteurs/philippe-aronson/>", "durationSec": 2402, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7490310", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Philippe Aronson, auteur / VER_2016-02-26T16:32:45_sequence-1", "Vertigo du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["Philippe Aronson est \u00e9crivain, critique litt\u00e9raire, \u00e9diteur et traducteur. Il publie son premier roman \"Un trou dans le ciel\" aux \u00e9ditions inculte, autour de la figure du premier boxeur noir am\u00e9ricain, Jack Johnson.\n\nIl est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-7490310"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:51Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [55%] :\r\nY a 15 et webcam, une robe William stagflation le cadeau pour les c'est dans le une discipline. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [88%] :\r\nBonjour, je suis parent ne sonne bonjour Pierre Philippe Cadert alors on dit bien Robinson oui, moi j'aime bien, voil\u00e0, oui, parce que vous \u00eates donc je le rappelle, franco- am\u00e9ricain, vous \u00eates traducteurs, vous vivez de la traduction, vous avez quitt\u00e9 New-York il y a de cela une vingtaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s pour vous installer \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [81%] :\r\nM\u00eame pas exactement ce je suis n\u00e9 \u00e0 New York, oui, ensuite j'ai j'ai grandi en Caroline-du-Nord, je dois le dire, d'accord sur la c\u00f4te Est, dans le sud, et ces lois venue vivre en \u00e0 Paris en 1989 tr\u00e8s bien voil\u00e0 25 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [89%] :\r\n25 ans oui donc, la Caroline du Nord, le sud des \u00c9tats-Unis face au nord, du sud des \u00c9tats-Unis, vous connaissez tr\u00e8s tr\u00e8s bien, parce que par ailleurs vous l'\u00e9voquez dans ce livre- l\u00e0 un trou dans le ciel qui nous raconte la vie et la carri\u00e8re de ce boxeur Jack Johnson, qui fut donc le 1er, champion du monde noir des poids lourds entre 1908 et 1915 et je pr\u00e9cise bien, puisque les cat\u00e9gories raciales exist\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque il y avait le circuit d'ailleurs c'\u00e9tait la m\u00eame chose pour la musique de cirque les circuits des gens de couleur, donc les clubs pour les gens de couleur et le circuit des boxeurs professionnels de couleur et Jack Johnson a fait p\u00e9ter un mur d'une certaine fa\u00e7on 2 fois d'ailleurs en devenant, en battant le champion du monde blanc et devenant le 1er, champion du monde des poids lourds \u00e0 l'\u00e9poque, donc entre 1908 et 1915 c'est quand m\u00eame une assez longue p\u00e9riode cette ann\u00e9e de r\u00e8gne pour cet homme \u00e0 la vie totalement \u00e9tonnante qui a otite personnalit\u00e9s charismatiques de son temps, il est n\u00e9 au Texas, \u00e0 quel vaste 15 Aston, c'est sur la c\u00f4te texane terminal p\u00e9trolier ville cas pas grand int\u00e9r\u00eat, sauf une petite bande de terre, un petit peu baln\u00e9aire comme \u00e7a et il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 68 ans, et c'est un homme qui aura marqu\u00e9 son temps et son \u00e9poque et qui continue d'ailleurs de faire d\u00e9bat, au point que John Mac Cain, \u00e0 l'\u00e9poque, en 2009 lorsqu'il \u00e9tait candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine avait demand\u00e9 la r\u00e9habilitation de Jack Johnson, puisque cet homme- l\u00e0 avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, comme beaucoup d'ailleurs d'artistes ou de sportifs noirs de l'\u00e9poque, condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison pour, entre guillemets, traite des blanches mais \u00e7a, vous allez nous raconter toute cette histoire l\u00e0 dans les d\u00e9tails, tout \u00e0 l'heure, si les parents ne savent pourquoi vous \u00eates -vous int\u00e9ress\u00e9 si vous, on va vous aider, vous inqui\u00e9tez pas, pourquoi vous \u00eates -vous int\u00e9ress\u00e9 au cas de Jack Johnson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [86%] :\r\nMoi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 vraiment passionn\u00e9 de 2 personnalit\u00e9s flamboyantes excentrique excessive des gens qui qui disent merde \u00e0 la \u00e0 la fa\u00e7on du de de vivre de la plupart des gens, des gens qui qui veulent pas suivre les r\u00e8gles des gens qui, il y a eu 6, enfin des gens qui ont du panache en litt\u00e9rature, je pense \u00e0 Nabokov, Albert Cohen, des gens comme \u00e7a qui qui vraiment tracent leur route et et puis j'ai grandi dans le sud et puis c'est vrai que le le ces histoires de de la question raciale est tellement pr\u00e9sente aux \u00c9tats-Unis et puis dans le sud, mais dans le sud, c'est, c'est c'est c'est c'est une histoire un peu voil\u00e0 curieuse et et sp\u00e9cial, on va dire mais mais j'ai, j'ai toujours dit toujours int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 lui et puis un jour, en fait, mon mon \u00e9diteur, qui \u00e9tait vraiment juste un ami en fait c'\u00e9tait m'avait dit, et pourrait pas un livre sur Jack Johnson, et il y a 35 oui \u00e7a c'est c'est \u00e7a s'impose et et donc je me suis vraiment plong\u00e9 dans dans sa vie, j'ai lu une biographie, j'ai lu ces autobiographies parce qu'il a \u00e9crit plusieurs livres un peu, bon c'est un peu, comment dire, avec un peu la langue de bois, hein, c'est c'est pas vraiment raconter les choses dans le d\u00e9tail, oui mais non je vraiment plong\u00e9 l\u00e0- dedans, j'ai vu aussi un excellent documentaire de Cannes belge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:07) [97%] :\r\nOui, absolument, qu'on peut trouver d'ailleurs sur YouTube par exemple, je le dis au passage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [83%] :\r\nOui, absolument et donc on a \u00e9puis\u00e9 plus regarder, on peut voir ces combats oui qui sont vraiment, c'est que c'est que c'\u00e9tait le 1er sommet il me semble, hein, c'\u00e9tait le 1er \u00e0 \u00e0 \u00e0 narguer ses ses ses adversaires sur le ring, on le voit, on le voit : parler, on n'a pas le son, c'est \u00e7a qui est marrant et c'est \u00e7a que je me c'\u00e9tait mon Avantage en tant que que romancier, c'\u00e9tait que je pouvais justement mettre des mots sur ces on voyait bien qu'il disait baisser de me frapper l\u00e0 o\u00f9 il parlait parfois aux journalistes qui \u00e9taient autour du ring, enfin il il faisait vraiment le le le le show de mani\u00e8re absolument bah c'est, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait compl\u00e8tement impensable \u00e0 l'\u00e9poque un boxeur comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [88%] :\r\nLes images sont folles parce que, on le voit tout en frappant son adversaire tourner la t\u00eate de c\u00f4t\u00e9 pour sourire \u00e0 la cam\u00e9ra satisfaite visiblement assez sourit aussi parce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [82%] :\r\nQue on n'arr\u00eatait pas de l'avec TIW et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment des des sc\u00e8nes de, de, de, de, de, de quasi mise \u00e0 mort, on voulait vraiment voir Jack Johnson mourir et enrayer les gens crier il faut tuer le maigri, enfin des des trucs absolument insens\u00e9 et sa r\u00e9ponse, c'\u00e9tait le sourire : c'\u00e9tait de et puis 2 et puis de m\u00e9thodiquement d\u00e9molir son adversaire qui, donc, que justement il \u00e9tait pli\u00e9, il \u00e9tait plus fort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:24) [91%] :\r\nTout en l'insultant copieusement oui en l'insultant le nargue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:28) [82%] :\r\nOn on est parfois en racontant des des des b\u00eatises, sa femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [80%] :\r\nDonc il n'intervenaient des il s'\u00e9tait lui- m\u00eame autoproclam\u00e9 Jack Johnson, empereur de la masculinit\u00e9 Napol\u00e9on des n\u00e8gres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [82%] :\r\nEt \u00e7a, c'est pas tout \u00e0 fait vrai \u00e7a c'est c'est pas \u00e7a qui va lui Canizares, oui, oui, je trouve que \u00e7a serait tr\u00e8s tr\u00e8s bien en fait ce que j'ai fait, c'est, c'est justement ce que vous avez \u00e9voqu\u00e9 \u00e7a dans le haut d\u00e9bit dans dans l'intro ce que j'ai fait, parce que il a fallu trouver l'avoir fait suite, j'ai su tr\u00e8s vite que je voulais parler, je voulais le faire parler la 1\u00e8re personne et donc ce que j'ai fait, il fallait trouver sa voie et aussi, je m'\u00e9tais tellement int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 \u00e0 aux d\u00e9tails connus de sa vie avec les bio etc, que j'ai j'ai, j'avais fait dire des choses qu'il a effectivement dites et puis d'autre chose, j'ai un peu improvis\u00e9e la l'histoire de l'emploi r\u00e9el de l'empereur de la masculinit\u00e9, c'\u00e9tait, je crois que c'est un un, un \u00e9crivain et sociologue am\u00e9ricain qui s'appelle oui oui du droit Gerard oui, qui a dit dans ce film, justement dans ce alimentaire il disait ben \u00eatre \u00eatre champion du monde des poids lourds, ah, \u00e7a fait pas qu'au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle c'\u00e9tait en quelque sorte \u00eatre l'empereur de la masculinit\u00e9, c'est-\u00e0-dire ce qui m'avait tellement frapp\u00e9, je trouve que c'est cette formule est tellement belle que je me suis dit ben pourquoi pas et puis c'est excessif aussi \u00e9puisant, bon il arrive \u00e0 lire le Napol\u00e9on des n\u00e8gres, c'est ce que j'ai un faible pour l'allit\u00e9ration et et parce que Jack Johnson a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e9tait vraiment un grand fan de de Napol\u00e9on, oui, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [91%] :\r\n\u00e7a c'est un fait av\u00e9r\u00e9, absolument oui alors \u00e9galement ce grand fan de musique classique telle que vous le d\u00e9crivez dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:10) [87%] :\r\nEh bien, \u00e7a c'est absolument vrai et c'est encore un aspect un peu \u00e9trange de, de, de cet homme, totalement atypique, il est, il est, il est n\u00e9, donc au Texas et parents \u00e9taient de d'anciens esclaves analphab\u00e8te, donc il y venait vraiment de, de, de, de, de la base de tout en bas de la poubelle de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine au sommet o\u00f9 il est devenu contrebassiste violoncelliste il \u00e9coute et que la musique classique de l'op\u00e9ra Le Trouv\u00e8re \u00e9tait son op\u00e9ra favori et \u00e7a on le sait parce que les journalistes qui sont venus l'interviewer et il avait des 78 hours, il avait un lecteur, enfin pas lecteur, qu'on appelle \u00e7a un gramophone gramophone et donc tous ces journalistes blancs s'attendait forc\u00e9ment avoir du ragtime, avoir la musique noire de l'\u00e9poque qui sont all\u00e9s regarder les disques et voyez que la musique classique du Brahms ou bah et et donc c'est quelque chose qui a toujours \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 marquant chez lui et on ne sait pas comment il a appris \u00e0 lire de la musique \u00e0 jouer de la musique classique et donc ce je me suis un peu amus\u00e9 \u00e0 \u00e0 inventer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:15) [91%] :\r\nUne une rencontre qui qui qui aurait pu justement lui permettre de, de, de conna\u00eetre cette cette autre aspect de de la musique et la culture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:24) [87%] :\r\nUne rencontre qui est assez importante dans votre roman, puisqu'elle pose \u00e9galement un cadre, disons, osons le mot, aux \u00c9tats-Unis, \u00e0 l'\u00e9poque, on oublie que le pays \u00e9tait raciste envers les Noirs qu'il \u00e9tait \u00e9galement violemment antis\u00e9mite et le meilleur ami de Jack Johnson dans votre roman Baron ne sonne est un petit gar\u00e7on juif dont le le p\u00e8re pharmaciens et toxicomanes a d\u00fb fuir sa ville d'origine, pour venir s'installer \u00e0 Gaza Stone au Texas donc, tout au sud du pays et souvent vous pr\u00eater des r\u00e9flexions \u00e0 \u00e0 Jack Johnson dans votre livre, dans lequel, effectivement, il dit : bah voil\u00e0 est -ce qu'il vaut mieux \u00eatre noir ou juif, sur cette terre, je ne sais pas trop, et \u00e0 pr\u00e9sent une guerre mondialis\u00e9e dit oui bon l'affectivement c'est quand m\u00eame peut-\u00eatre mieux d'\u00eatre noir sur cette terre je peux que que d'\u00eatre que d'\u00eatre juif, or cet important au regard de l'histoire am\u00e9ricaine, puisque parmi les premi\u00e8res personnes qui vont se trouver aux c\u00f4t\u00e9s des noir pour la lutte pour les droits \u00e9gaux, h\u00e9 bien ce sont \u00e9videmment les juifs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:22) [82%] :\r\nAbsolument, oui oui, et m\u00eame jusque mon Dieu dans Les jusque dans les ann\u00e9es 50 je crois aux \u00c9tats-Unis avait des endroits o\u00f9 enfin des, des, des endroits hupp\u00e9s les, les, les craintes quoi un, comme on appelle o\u00f9, c'\u00e9tait o\u00f9 il y avait des, des, des, des panneaux d'interdiction enfin interdit au au au chien aux Noirs et aux juifs oui enfin \u00e7a c'est, c'est c'est c'est une r\u00e9alit\u00e9 am\u00e9ricaine vraiment tr\u00e8s brutal et et mais en m\u00eame temps tr\u00e8s tr\u00e8s fascinante Canton Canton on veut, on veut justement d\u00e9peindre quelqu'un qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:58) [91%] :\r\nQui lutte contre tout \u00e7a et qui veut justement profiter de la soci\u00e9t\u00e9 qui justement afin de profiter de toutes les choses dans la soci\u00e9t\u00e9, qui n'\u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 qu'aux Blancs Jack Johnson, il n'a jamais accept\u00e9 qu'on puisse lui refuser quoique ce soit, parce qu'il \u00e9tait noir, il y faisait comme si \u00e7a n'existait pas, oui, est -il obliger les autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:16) [84%] :\r\n\u00e7a a finalement \u00e0 \u00e0 lui rappeler que le racisme existe d\u00e9j\u00e0 en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:22) [85%] :\r\nLe fait d'\u00eatre noir pour lui \u00e9tait fin, noir ou blanc, enfin, lui, ne faisait pas de diff\u00e9rence entre les races, il y avait une diff\u00e9rence effectivement constat\u00e9, puisque, en vertu du comportement que les autres avaient vis-\u00e0-vis de lui, \u00e7a le dans sa condition de noir, mais au fond, il faisait tout comme un blanc, entre guillemets, c'est-\u00e0-dire vivre ses passions avec des femmes blanches principalement orange jour flamber comme un blanc vivre comme un blanc, bref tout ce qui \u00e9tait souhaite interdit aux Noirs \u00e0 l'\u00e9poque, soit qu'il ne s'autorisait pas pour ne pas s'attirer les foudres de la communaut\u00e9 blanche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:57) [88%] :\r\nC'est, c'est c'est compl\u00e8tement, c'est d\u00e9lirant, c'est incroyable qui qui qui les plus se comporter comme il l'a fait vivre comme il a fait ouvertement, mais vraiment, en plus, mais en mettant le nez de la de la soci\u00e9t\u00e9 blanche dedans sans se faire buter quoi, \u00e7a c'est un truc encore aujourd'hui je je je je ne sais pas, c'est \u00e7a, \u00e7a para\u00eet incroyable, c'est, c'est c'est mais en m\u00eame temps, d'ailleurs on peut revenir \u00e0 \u00e0 \u00e7a parce que c'est en m\u00eame temps c'est quelqu'un de, de, de profond\u00e9ment, \u00e7a c'est une chose vraiment qui ne qui ne sont tr\u00e8s tr\u00e8s logique, c'est quelqu'un dont on ne peut plus am\u00e9ricain, il n'aurait pas pu exister dans un autre pays, c'est une cr\u00e9ation am\u00e9ricaine Johnson parce que l'Am\u00e9rique est le pays o\u00f9 on s'invente pas, o\u00f9 on est, o\u00f9 tout est possible, ou les r\u00eaves n'a pas de limite et donc, lui, s'est dit : mais pourquoi pas moi, mais \u00e9tant donn\u00e9 qu'il n'avait pas de, de, de, en fait \u00e7a c'est \u00e7a, c'est mon interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:54) [75%] :\r\nMaintenant, mais oui, \u00e9tant donn\u00e9 qu'il n'avait pas de mod\u00e8le, pas d'autres noir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:58) [86%] :\r\nComme lui, il voulait r\u00e9ussir, donc il a choisi comme mod\u00e8le le comte de Monte Cristo et Napol\u00e9on, excusez du peu, donc le le bah moi du donc du coup moi j'et \u00e7a c'est vrai, \u00e7a se \u00e7a aussi c'est une chose qu'on sait qu'il adorait le comte de Monte Cristo il avait lu plusieurs fois et il se consid\u00e9rait vraiment comme bah c'\u00e9tait, c'\u00e9tait lui, quoi, le combat le contr\u00f4le mon les chocs que ce que j'ai relu l'ajustement avant de d\u00e9crire un trou dans le ciel, \u00e7a m'a vraiment frapp\u00e9 le le le le comte de Monte Cristo est une esp\u00e8ce de super h\u00e9ros il est pas il est oui c'est c'est quelqu'un qui ne se trompent jamais s\u00e9rieux qui est partout, il est myst\u00e9rieux, enfin, il a, il a m\u00eame une vision absolument hallucinante, il va jusqu'au bout des des des choses et et et quelque part c'est tr\u00e8s logique que Jack Johnson se soit vu enfin et et d\u00e9cid\u00e9 de, de, de, de vivre avec \u00e7a, avec cette cette vision lui- m\u00eame, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:52) [89%] :\r\nParce que le chronom\u00e8tre de Monte Cristo, lui, est motiv\u00e9e par la vengeance, alors que finalement, Jack Johnson, pas du tout, il m\u00e8ne son bonhomme de chemin, il n'est pas motiv\u00e9e par la vengeance, on sent pas chez lui, dans votre roman, en tout cas de revendications pour l'\u00e9galit\u00e9 des droits, notamment il il vit comme il le vit, mais c'est pas quelqu'un qui porte une banni\u00e8re comme Mohamed Ali le fera plus tard et l'ailleurs inspir\u00e9 de Jack Johnson la banni\u00e8re de droits les droits civiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:16) [82%] :\r\nOui, et m\u00eame avec moi, tr\u00e8s sale aussi \u00e9tait un grand grand fan de, de, d'intervenants Jack Johnson, il se la jouer perso oui il pensait vraiment \u00e0 lui, ils sont, ils s'en fichait un peu de la condition des Noirs, il \u00e9tait \u00e9lu, et je crois, je crois qu'il \u00e9tait tr\u00e8s je crois que c'\u00e9tait tr\u00e8s ambigu dans sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:33) [75%] :\r\nPar rapport au filet, trop noir d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:38) [82%] :\r\nIl para\u00eet qu'il \u00e9tait, il \u00e9tait plus par exemple ses adversaires noir il les mettait KO beaucoup plus vite que les blocs, il y avait \u00e7a s'appelle des livres, il voulait faire payer alors \u00e0 l\u00e0 justement, on peut, on peut, on peut discuter l\u00e0 dessus, l\u00e0, l\u00e0, donc on peut dire que c'est, c'est une question, c'est presque un peu la vengeance, hein, parce que vraiment il est il est puni, c'est bien les Blancs oui contre qui combattaient parce que ils \u00e9taient tellement odieux et parce le trait\u00e9 tellement mal et il a insult\u00e9 et et donc il y a, il y a, je crois que la vengeance et n'\u00e9tait pas exclu non plus de sa d\u00e9marche, mais elle n'\u00e9tait pas, je crois qu'elle n'\u00e9tait pas non. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:13) [80%] :\r\nPlus la la fin le le le moteur 1er, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:18) [98%] :\r\nDe quoi est -il le symbole aujourd'hui Jack Johnson dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:23) [84%] :\r\n\u00e7a c'est une bonne question, oui je, je, je pense souvent \u00e0 Henry Ford qui a dit qu'il ne il ne croyait pas en l'histoire avec un grand H et quand on voit ce qui est devenu Detroit ben oui, on peut, on peut comprendre, oui effectivement, ici il n'est l'Am\u00e9rique elle- m\u00eame ne croit pas en l'histoire quelque part donc je, je, je sais pas si il si les Am\u00e9ricains m\u00eame \u00e7a et m\u00eame si les noirs am\u00e9ricains savent qui est de Jack Johnson aujourd'hui parce que c'\u00e9tait il y a tellement longtemps, c'est, c'est c'est s\u00fbr que les les boxeur, enfin les gens et les gens qui sont int\u00e9ress\u00e9s par enfin les les militants forc\u00e9ment le le le connaissent et m\u00eame m\u00eame m\u00eame les militants de la cause noire ont eu une r\u00e9action un peu ambigu \u00e0 Jack Johnson parce que justement, ici, comme vous l'avez dit, il n'\u00e9tait pas, il se la jouait pas collectif, hein, il \u00e9tait quand m\u00eame tr\u00e8s perso, donc c'est quand m\u00eame et d'ailleurs de son vivant, les il \u00e9tait, il \u00e9tait honnie des Noirs parce que justement les Noirs disait M\u00e9m\u00e9 c'est ce ce ce, il est en train de vie fout tout en l'air pour nous, c'est-\u00e0-dire que on va nous d\u00e9tester encore plus puisque ce gars -l\u00e0 est en train de de vivre de mani\u00e8re compl\u00e8tement incongrue flanc flamboyante d'ailleurs quand il a quand il a battu James Jeff en 1910 \u00e0 Reno dans le temps, maintenant il y a eu des \u00e9meutes raciales oui il y a eu quand m\u00eame et je crois, pr\u00e8s de 100 morts du c\u00f4t\u00e9 des Noirs, une cinquantaine de ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s aussi, hein, dans, dans, dans, donc c'est c'est je ne sais pas si aujourd'hui, on en conna\u00eet tellement, je sais que, par exemple, \u00e9tait amen\u00e9 \u00e0 un album dans les ann\u00e9es 70 et a fait un album qui s'appelle Jack Johnson, un double album et qui est une esp\u00e8ce, je crois qu'il a voulu, alors c'est \u00e0 l'\u00e9poque, justement, les ann\u00e9es 70 avec tous les, tous, tous les remous sociaux et tr\u00e8s VuliVuli voulait justement qu'on qu'on en parlait et par rapport \u00e0 la fiert\u00e9 noire etc, il voulait que le rem\u00e8de \u00e7a ou vous remettre la ville y a qu'un seul au go\u00fbt du jour et aussi un film que je n'ai pas vu dans les ann\u00e9es 70, donc j'ai oubli\u00e9, donc, oui, oui au point, \u00e7a s'appelle avec un acteur c\u00e9l\u00e8bre non malheureusement, j'ai oubli\u00e9 non mais aujourd'hui, je sais pas si on le conna\u00eet tellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:31) [84%] :\r\nC'est un c'est un comment dire : c'est un homme vous dites qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s individualiste, \u00e7a c'est certain, qui aura essentiellement marqu\u00e9e, les boxeurs et qui continue d'ailleurs de de les marquer, il est souvent cit\u00e9e comme \u00e9tant un mod\u00e8le pour Mohammed Ali, vous avez cit\u00e9 Mac Tyson \u00e9galement tout \u00e0 l'heure Philippe Aron ne sonne, mais on a sentiment \u00e0 vous lire aussi que, bien qu'aujourd'hui il soit un mod\u00e8le pour certains ou qu'il \u00e9tait en tout cas en son temps, il \u00e9tait extr\u00eamement seul puisque honni par par ses pairs par les Noirs qui lui disait non mais tu en fait trop et \u00e7a va nous retomber dessus et puis d\u00e9test\u00e9 par les blancs parce que il est fou des cas au Congo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:13) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait quelqu'un de c'\u00e9tait vraiment, c'est aussi une chose qui me touche \u00e9norm\u00e9ment, chez lui, c'est, c'est c'est quelqu'un qui est plein d'ambigu\u00eft\u00e9s justement il il est tr\u00e8s c'est c'est c'est difficile de savoir vraiment qui il \u00e9tait, ce ce ce gars, il a, il a eu des comportements, on peut suivre un peu la trajectoire de sa vie, mais on sait pas trop mais mais je, je, je, je crois qu'il y a des jambes, j'en ai rencontr\u00e9 \u00e0 des gens qui n'aiment pas \u00eatre enferm\u00e9 dans un carcan je pense apportera, par exemple, qui a un truc, j'ai, j'ai pens\u00e9 \u00e0 ne pas si vous avez lu Portnoy et son complexe, de Philip Roth, non pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:52) [89%] :\r\nEt c'est c'est un c'est un roman vraiment tr\u00e8s importants par rapport au au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:58) [87%] :\r\n\u00e0 l'identit\u00e9 aux questions d'identit\u00e9 juive am\u00e9ricaine, ses fils et petit-fils d'immigr\u00e9s qui est -ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:06) [80%] :\r\nSon arriv\u00e9e vraiment grand hayon vraiment compl\u00e8tement pauvre et perdu aux \u00c9tats-Unis et qui, ensuite, on va se sont. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:16) [79%] :\r\nSe sont \u00e9tablies et sont devenus am\u00e9ricains et dans les dans le roman portant et sans complexe et vraiment le le narrateur qui est obs\u00e9d\u00e9 par le cul aussi, donc \u00e7a c'est un truc qui points communs avec avec de la fait ici, il est tout tout tout le roman. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:29) [85%] :\r\nC'est, c'est c'est c'est une chose de r\u00e9bellion je, je, je n'ai pas envie d'\u00eatre ce petit gar\u00e7on juif ce gentil juifs qui ne fait que les choses que que papa, maman et grand- p\u00e8re voudrait que et je veux \u00eatre am\u00e9ricain je veux bouffer d\u00e9odorants je veux coucher avec la la la la chic \u00e7a en c'est c'est un mot qui est pas tr\u00e8s joli, mais \u00e7a, \u00e7a veut dire ben la, la, la chr\u00e9tienne quoi la lingerie blonde aux yeux bleus et il y a pas mal de gens qui qui qui est un peu aussi le le le d'autres soci\u00e9t\u00e9s qui permet \u00e7a, on peut, on peut se cr\u00e9er une nouvelle identit\u00e9, on n'a pas forc\u00e9ment besoin de rester enferm\u00e9 dans les gens qui qui qui qui d\u00e9teste \u00eatre blanc et les gens qui d\u00e9testent \u00eatre \u00eatre chinois, enfin, la plupart d'entre nous, on est on on accepte notre notre notre lot, on va dire : mais oui, mais la guerre, \u00e7a c'est clair, c'est clair que que qu'il n'acceptait pas, et il d\u00e9teste et qu'on lui dise qu'il qui qu'il \u00e9tait oblig\u00e9 de rester \u00e0 sa place parce que \u00e7a sa place pour lui c'\u00e9tait tout temps ou du monde quoi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait l'empereur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:26) [87%] :\r\n\u00e7a ne m'qui incarne une certaine modernit\u00e9, puisque vous avez \u00e9voqu\u00e9 les films qui ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9es de ces combats tout \u00e0 l'heure, il y avait d'une part le fait qu'il \u00e9tait mari\u00e9 avec des femmes blanches lui \u00e9tant noir, je rappelle que c'est un homme qui na\u00eet en 1878 et au Texas, et puis ces combats film\u00e9s, h\u00e9 bien voil\u00e0, il fallait ramener avec lui il y a beaucoup de films qui vont \u00eatre tourn\u00e9s sur sur ces combats et c'est une fa\u00e7on tr\u00e8s moderne d'exploiter son image aujourd'hui, peut-\u00eatre qu'il serait sur Twitter et peut-\u00eatre m\u00eame qui ferait des selfies Jack Johnson, allez savoir \u00e9crire bon fallait parce qu'on avait \u00e0 disposition, c'\u00e9tait cette notori\u00e9t\u00e9 et ce cin\u00e9ma naissant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:00) [87%] :\r\nEt puis ce qui est marrant, c'est qu'il a fait ce qui est marrant et pervers, et qui montre un peu aussi sa sa personnalit\u00e9, c'est que il y a pas mal de combat la scission aussi, si on en parle juste de des de combat les plus c\u00e9l\u00e8bres, contre 38 Benz en Australie en 1908 o\u00f9 il devient champion du monde et contredit en 1910 \u00e0 Reno, ce sont des combats qu'il aurait pu gagner \u00e0 la 1\u00e8re reprise ou la 2\u00e8me reprise il \u00e9tait nettement sup\u00e9rieure \u00e0 ses adversaires mais il a fait durer le justement, il les a punis, et il a fait durer 10 15 reprises, justement parce que c'\u00e9tait film\u00e9 et parce que \u00e7a lui rapporterait plus ensuite quand il montrerait ses ses ses films et c'est ce que je veux d'ailleurs, c'est ce qui fait dans dans un trou dans le ciel, il est, il est en train de faire une petite tourn\u00e9e en montrant justement les les c'est c'est c'est pas le combat et donc oui c'est, c'est c'est assez, c'est assez dr\u00f4le de penser que, que finalement \u00e7a \u00e7a \u00e7a lui rapportait donc il et puis enfin, il faisait, il faisait le show, il savait bien que le monde entier le regarder aussi, c'\u00e9tait quelqu'un de de tr\u00e8s tr\u00e8s conscients, je crois, de son image et partout o\u00f9 il allait, c'\u00e9tait une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 et c'\u00e9tait \u00e0 Paris, \u00e0 Londres, je veux dire il \u00e9tait bon, on a du mal \u00e0 imaginer \u00e0 quel point il \u00e9tait c\u00e9l\u00e8bre, je sais pas, je sais pas, quelle quelle personnalit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:24) [84%] :\r\nPourrait pourrait comparer enprendre Jack Johnson par rapport \u00e0 la notori\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:30) [76%] :\r\nIl combien y a Jackson j'estime enfin, voil\u00e0 des gens comme \u00e7a pour je parle et en plus celui -l\u00e0 Philippe, \u00e7a ne vous restez avec nous, ce roman s'appelle un trou dans le ciel, il est publi\u00e9 chez inculte, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, Davis et ces fameuses culbute Jack Johnson session, le voici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:51) [63%] :\r\nCom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:41) [74%] :\r\nBon, mais retenu \u00e0 l'entr\u00e9e du sud o\u00f9 ils viennent, comme on ne sait pas, l\u00e0, c'est Steve Grossman, vous entendez et qui auparavant \u00e9tait formul\u00e9e, c'\u00e9tait John McLaughlin des volants de Jack DeJohnette s'est extrait effectivement de ces complet Jack Johnson session de ma\u00efs Davis et c'\u00e9tait Johnny Braaten. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:56) [65%] :\r\nVerticaux j'ai Philippe qui a d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:00) [87%] :\r\nPhilippe ne sonne, je parlais \u00e0 l'instant de la construction de de votre roman de tr\u00e8s, tr\u00e8s courts chapitres, au point qu'il y en a, je vais les compter, \u00e7a va \u00eatre facile puisqu'ils sont num\u00e9rot\u00e9s 106 et 106 chapitres pour environ 118 pages, pourquoi avoir choisi ce ce rythme si particulier et ce d\u00e9coupage l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:23) [79%] :\r\nAh c'est int\u00e9ressant oui avant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:28) [86%] :\r\nJe me demandais comment mais oui, on a commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire un roman sur quelqu'un comme \u00e7a qui comment est -ce qu'on va le construire et j'ai pens\u00e9 alors souvent les Romands sont construits alors avec une 1\u00e8re partie 2\u00e8me partie 3\u00e8me partie et j'ai vu dans le Comte de Monte, enfin j'ai remarqu\u00e9, en lisant Le comte de Monte Cristo que lui, il ne fait que num\u00e9roter les chapitres comme \u00e7a, un, 2, 3, puisqu'au mieux quand m\u00eame 1500 pages, je sais pas combien de chapitres 400 ou 500 enfin c'est c'est \u00e9norme, quoi, et toujours avec des chiffres Romains donc \u00e0 \u00e0 la longue, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 un peu divis\u00e9s pour pour se retrouver, mais j'aimais bien \u00e7a et comme comme il \u00e9tait passionn\u00e9 justement de de de ce roman, je me suis dit ben voil\u00e0, je vais peut-\u00eatre \u00e7a sera peut-\u00eatre mon hommage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:09) [83%] :\r\nOu litt\u00e9raire \u00e0 Dumas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:13) [85%] :\r\nEt puis j'aimais bien aussi quand on a quand on num\u00e9rotait ne s'applique qu'on fait \u00e7a, \u00e7a oblige \u00e0 faire une sc\u00e8ne et avoir une chute qui ouvre sur quelque chose d'autre alors, du coup, on peut, on peut rester dans le dans la narration pr\u00e9sente o\u00f9 on peut faire un retour en arri\u00e8re, enfin c'est \u00e7a, c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de libert\u00e9 et j'ai trouv\u00e9, je trouve aussi que je trouve assez s\u00e9duisant comme forme il y a un roman que j'ai beaucoup aim\u00e9 jadis et que je n'aime pas que j'aie moins aujourd'hui, qui n'avait marqu\u00e9 c'est c'est c'est le postier de Bukowski et puis l\u00e0, il a, il lui fait souvent comme celle des chapitres num\u00e9rot\u00e9s bref et qui, et qui sont percutants, quoi, on va dire oui, et donc voil\u00e0, je me \u00e7a m'a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:55) [83%] :\r\nJ'ai vraiment derri\u00e8re de cr\u00e9er une tension parce que vous et que vous \u00e9voquez le possible du corps, ce qui est ce qu'il y a l'id\u00e9e derri\u00e8re de par ses chapitres courts, un petit peu \u00e0 l'image du montage des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, aujourd'hui, cette id\u00e9e de de poser des \u00e9l\u00e9ments successifs qui, finalement, par leur dur\u00e9e cr\u00e9e une forme de tension parce que l\u00e0 on plus on conna\u00eet la fin, donc voil\u00e0, oui, et cette id\u00e9e -l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:15) [86%] :\r\nOui, oui, parce que c'est ce que j'ai appris par rapport \u00e0 la chose Escriva honteux de depuis le temps que je pratique en tant que traducteur et en tant que que lecteur passionn\u00e9 parce que finalement, c'est \u00e7a la base vraiment un lecteur passionn\u00e9, comme tous ceux qui qui qui \u00e9crivent en fait, c'est il faut poser des jalons dans dans un dans dans un peu pour que pour que \u00e7a tienne, on va c\u00e9der PC c'est comme une esp\u00e8ce de, comment dire, il faut avoir des petits moteurs qui travaillent et et vous poser un jalon, vous vous raconte par exemple dans le dans le 1er ou 2\u00e8me chapitre je, je, je dis, je lui fais dire il faut pas que j'oublie que je suis en Caroline du Nord, oui, et puis ensuite la 100 115 pages plus tard, oui, on va se compte ben voil\u00e0, j'ai oubli\u00e9 de l'\u00e9tait encore, voyez c'est il y a, il y a des choses on, on, on lance un truc et puis ensuite comme \u00e7a, \u00e7a va Savare r\u00e9appara\u00eetre et donc il est donc, plus on a, c'est un peu comme de Jonglei on lance fruits et sur les les rattraper et du coup, quand on les rattrape, mais il y a eu un il y a eu une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:12) [84%] :\r\nPasse de de de voyage de fait et donc le lecteur avance dans le dans dans le r\u00e9cit, le but c'est que c'est que c'est que le lecteur ne se rend m\u00eame pas compte qu'il est en train de lire tout \u00e7a est tellement vite, puis qui tout d'un coup il s'il y a ensuite un c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:29) [85%] :\r\nOui, exactement Philippe sonne, je pr\u00e9cise que vous \u00eates donc franco- am\u00e9ricain, que vous \u00eates traducteur essentiellement de livres am\u00e9ricain traduit plus tard en fran\u00e7ais est -ce que cette cette conformation particuli\u00e8re de votre cerveau avec un \u00e9missaire am\u00e9ricain \u00e9missaires fran\u00e7ais osons -nous qu'est -ce que \u00e7a induit sur votre \u00e9criture sur la fa\u00e7on de de de rythmer la langue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:56) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est int\u00e9ressant, c'est difficile de, de, de, de, de dire qu'on pourrait parler de soi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:04) [84%] :\r\nVous savez, je je vais, je vais vous aider dans une \u00e9norme perche rien, on dit aujourd'hui, pour dire du mal de certains auteurs francophones qui ont d'\u00e9normes succ\u00e8s que bestsellers on va pas les nommer, on les conna\u00eet tous ce qu'ils \u00e9crivent \u00e0 l'am\u00e9ricaine, sous- entendu en gros dans l'Intelligence est parisienne, c'est de la merde, vous qui \u00eates dans un entre-deux qui traduisait des Am\u00e9ricains qui \u00e9crivait en fran\u00e7ais, comment \u00e7a se compose dans votre t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:30) [86%] :\r\nAlors d'accord on pourrait dire, on pourrait le dire que que en fait qu'un trou dans le ciel, c'est un peu un roman am\u00e9ricain \u00e9crit en fran\u00e7ais parce que il y a une esp\u00e8ce d'adage am\u00e9ricain am\u00e9ricain par rapport litt\u00e9rature qui est au chaud donc, alors, il faut montrer les choses il faut pas lire, il faut pas aller raconter, il faut les montrer votre faire des sc\u00e8nes en fait, il faut avoir des sc\u00e8nes avec des dialogues, des descriptions \u00e0 la rigueur des monologues et \u00e7a fait avancer ben c'est-\u00e0-dire que on est dans l'imm\u00e9diatet\u00e9, on est dans une sc\u00e8ne, moi mon mon but a \u00e9t\u00e9 d'\u00e9crire des sc\u00e8nes des d'\u00e9crire des choses qui se passent et de pas faire quelque chose de didactique, peut-\u00eatre qu'on pourrait dire, je suis pas en train de le dire, mais je suis en train de supposer qu'on pourrait dire que l'approche fran\u00e7aise serait plus plus plus didactique, plus th\u00e9orique, peut-\u00eatre plus, plus port\u00e9 sur les id\u00e9es, la philosophie, moi, moi vraiment ce que je voulais, c'\u00e9tait de, de, de, de cr\u00e9er un personnage qui vivent sur la page quoi et quoi qu'on ait vraiment l'impression d'avoir pass\u00e9 du temps dans la t\u00eate d'un gars vraiment exceptionnel quoi et c'est vrai que la litt\u00e9rature am\u00e9ricaine vraiment du coup ben oui c'est, c'est c'est c'est vraiment \u00e7a, quoi, c'est je sais pas si je votre fils, c'est bel et bien il y a, il y a une chose qui m'a frapp\u00e9, r\u00e9cemment vous avez j'ai j'ai parl\u00e9 avec une amie qui me conna\u00eet depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps et qui a lu des textes que j'ai \u00e9crit en anglais, parce que j'ai j'ai j'ai j'ai toujours \u00e9crit un mais d'\u00eatre plus court, oui en revue, on va dire et elle m'a toujours dit en anglais, mais elle est, elle est, elle est tr\u00e8s dou\u00e9e pour les langues \u00e0 l'\u00cele-de-France, et l\u00e0 je vais envoyer un trou dans le ciel, a commenc\u00e9 \u00e0 lire et c'est une Anglaise de Londres et elle m'a dit qu'elle avait reconnu ma voix, c'\u00e9tait vraiment elle trouve \u00e7a vraiment d'curieux reconnaissez vraiment la la la la, le Style du 45, si je puis dire, oui, donc, donc je crois que c'est l\u00e0, je crois que s'il y a une chose que j'ai et que j'ai appris \u00e0 faire au presque 5 ans sur Terre, c'est finalement de m'exprimer par \u00e9crit en anglais et en fran\u00e7ais et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment \u00e0 l'apprentissage long et est difficile, enfin, j'ai toujours eu les 2 langues toujours parler les 2 langues, parce que ma m\u00e8re \u00e9tait fran\u00e7aise ont p\u00e9ri \u00e9tait am\u00e9ricain et j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 bilingue mais ensuite apprendre \u00e0 faire tout \u00e7a par \u00e9crit ses ses ses ses puis d\u00e9velopp\u00e9 un Style \u00e0 faire tout \u00e7a, c'est c'est vrai que \u00e7a prend du temps mais je crois que je, je, je crois que je vous \u00e9cris, ben oui, j'ai fait pratiquement de la m\u00eame fa\u00e7on, dans, dans, dans les 2 langues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:50) [85%] :\r\nOui Philippe Randstad, on \u00e9voque avec vous cette personnalit\u00e9 exceptionnelle qui \u00e9tait donc ce fameux boxeur Jack Johnson 1er, champion du monde noir des poids lourds en 1908 ans \u00e0 \u00e9voquer une personnalit\u00e9, j'ai pass\u00e9 l'exceptionnel, mais l'histoire le dira, en tout cas fait beaucoup parler de lui, c'est l'humoriste J\u00e9r\u00e9my Ferrari. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:08) [69%] :\r\nPhilippe et si c'est le point autant de Magarpatta dans le pas de pointe avait pas un attentat-suicide Spadea verticaux point le th\u00e9\u00e2tre, c'est lui, \u00e7a s'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:23) [86%] :\r\nVoil\u00e0, le ton est donn\u00e9 : J\u00e9r\u00e9my Ferrari que vous avez rencontr\u00e9 pour nous tirer certains oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:27) [87%] :\r\nPour pr\u00e9ciser Moctar \u00e0 la boulangerie, il a oubli\u00e9 de faire poser la bombe et l'arm\u00e9e, \u00e7a c'est pass\u00e9 comme \u00e7a, il faut oser quand m\u00eame lire sur ces choses -l\u00e0, rien sur le Bataclan sur la guerre sur le djihadisme sur les musulmans et bien J\u00e9r\u00f4me J\u00e9r\u00e9my pardon Ferrari le fait et \u00e7a marche du tonnerre de Brest en France mais en Suisse aussi hier \u00e0 Lausanne, c'\u00e9tait compl\u00e8te ce soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est complet, il faudra aller \u00e0 Morges le 14 juin pour avoir des places ou l'ann\u00e9e prochaine en f\u00e9vrier 2017 mais pourquoi ce type qui semble aller toujours trop loin un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal -il son moteur serait la col\u00e8re, il nous en parle J\u00e9r\u00e9my Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:04) [88%] :\r\nJ'ai grandi dans un quartier assez populaire de Charleville-M\u00e9zi\u00e8res dans les Ardennes et j'\u00e9tais fils de commer\u00e7ant, donc j'ai vu, j'ai vu toute la galerie de personnages qu'on pouvait voir dans, dans, dans un quartier populaire or contrairement \u00e0 ce qu'on veut nous faire croire parfois dans les m\u00e9dias, les quartiers populaires en France ne sont pas uniquement rempli donc ces terroristes d'agresseurs et d'alcooliques, non, il y a beaucoup de solidarit\u00e9, d'entraide, courage, mais il y a aussi beaucoup de gens qui sont un peu \u00e9cras\u00e9s justement par la vie en France, c'est assez compliqu\u00e9 pour les gens de s'en sortir, donc je crois que j'ai vu beaucoup de gens bien beaucoup de gens en train d'essayer de se battre, qui, malgr\u00e9 leurs efforts avaient du mal quand m\u00eame \u00e0 sortir la t\u00eate de l'eau et je crois que \u00e7a a commencer par l\u00e0, ensuite c'est en \u00e9tudiant, je crois que j'ai arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole tr\u00e8s jeune j'\u00e9t\u00e9 en seconde, soit, \u00e0 quoi \u00e7a correspond ici on rouge arr\u00eat\u00e9 l'\u00e9cole \u00e0 16 ans, en \u00e9tudiant, je me suis aper\u00e7u aussi qu'on ne montait beaucoup qu'on ne mont\u00e9 sur l'histoire qu'on montait sur la g\u00e9opolitique, on ne montait sur la religion, donc en fait je crois que on croit beaucoup les gens pour des idiots, je pense qu'on est r\u00e9gi par une caste de de dirigeants et de nantis qui mentent et qui d\u00e9sinforme beaucoup les gens et \u00e7a m'agace en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:04) [91%] :\r\nEn m\u00eame temps, J\u00e9r\u00e9my Ferrari, vous n'\u00eates pas pour autant devenu un complotiste un parano\u00efaque ou autres, j'ai l'impression que, r\u00e9guli\u00e8rement, vous, vous ne d\u00e9noncez pas forc\u00e9ment vous pr\u00e9venez les gens un Wikip\u00e9dia, c'est pas la Bible d'ailleurs la Bible dit pas la v\u00e9rit\u00e9 non plus donc m\u00e9fiez -vous un peu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:20) [87%] :\r\nOui, non, non je pas du tout et th\u00e9orie du complot dans dans dans une parano\u00efa ou je ne sais quoi, non, non, je suis vraiment tr\u00e8s loin de cela, au contraire, d'ailleurs je dis m\u00eame aux gens de faire tr\u00e8s tr\u00e8s attention justement \u00e0 de ce type de, de, de courants de pens\u00e9e, on va, il faut pas entrer non plus dans le d\u00e9lire de on nous monte perp\u00e9tuellement tout le temps surtout, c'est parce que je suis en train de lire, je dis, je dis simplement qu'il faut se renseigner, moi, d'ailleurs je suis pas aller chercher les infos sur internet, je vais les chercher dans des livres d'histoire, je vais chercher dans des dans des bouquins en bon en biblioth\u00e8que et en \u00e9tudiant avec des professeur de la Sorbonne, donc je ne suis surtout pas aller sur des blogs, toute l'actu Point com au cheval. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:51) [90%] :\r\nCe que je vous entends sur la t\u00e9l\u00e9vision \u00e7a dans vos spectacles son interview J\u00e9r\u00e9my Ferrari souvent vous excuser de pas avoir \u00e9tudi\u00e9 plus loin que justement l'\u00e2ge de 16 17 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:01) [88%] :\r\nEn fait, moi, j'ai refus\u00e9 le l'\u00c9ducation nationale, parce que j'avais la sensation qu'on m'\u00e9duquer quelque chose de pr\u00e9- m\u00e2ch\u00e9 j'ai impression qu'on on m'emmener dans une direction et \u00e7a m'\u00e9nerve, j'ai envie que de r\u00e9fl\u00e9chir par moi- m\u00eame, effectivement, j'\u00e9tais un petit peu complex\u00e9 quand \u00e7a commence \u00e0 fonctionner, pour moi, j'ai fr\u00e9quent\u00e9 des milieux un peu avec Laurent Ruquier la radio etc, j'ai c\u00f4toy\u00e9 des gens tr\u00e8s cultiv\u00e9s, je me sentais un peu nul j'avoue, c'est ce qui nous pousse peut-\u00eatre aussi \u00e0 faire des spectacles Hatem parce que du coup \u00e7a m'oblige \u00e0 \u00e9tudier et apr\u00e8s je revendique aussi le c\u00f4t\u00e9 autodidacte et \u00e9nonce scolaire pour aussi montrer que qu'on peut y arriver, qu'on peut travailler par soi -m\u00eame et puis aussi pour revendiquer un c\u00f4t\u00e9 important si je ne suis pas un intellectuel, je suis pas moralisateur, tout \u00e7a ce que vous disiez juste avant, je donne pas aux gens d\u00e9sordre Jordi pas comment il faut penser, je les pr\u00e9viens de certaines choses que moi j'ai trouv\u00e9, et \u00e0 pr\u00e9sent dit faites ce que vous voulez, mais c'est important que les gens sachent que je suis pas l\u00e0 pour donner des conseils ou les le\u00e7ons, je suis d'abord un humoriste l\u00e0 pour les faire marrer apr\u00e8s si je peux les faire marrer ans en balan\u00e7ant des choses, en fait, c'est toujours non c'est c'est un peu mon dicton je dis toujours, si je peux faire rire les gens et emmerder les combats, \u00e7a ne fait pour moi de bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:59) [89%] :\r\nEst ce que les politiques qui sont comme les humoristes, des gens qui savent manier la parole qui ass\u00e8ne des choses devant un public les applaudir qui les suit ou qui les menace, ce sont des gens dont vous vous sentez en tant qu'humoriste proches ou au contraire leur pour la gratter et si je prends par exemple votre confrontation avec Manuel Valls ministe fran\u00e7ais je vous sentez extr\u00eamement tendu face \u00e0 lui, et c'est une question de la ma\u00eetrise du langage, la ma\u00eetrise du verbe peut-\u00eatre de la crainte de vous faire entendre, de faire mener ou mener en bateau. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:29) [85%] :\r\nAh, j'\u00e9tais pas, j'\u00e9tais pas tendu, c'\u00e9tait un peu en col\u00e8re parce que \u00e7a faisait 2 heures et demie que je j'entendais des choses qui, qui me semble ahurissante il y a, il y a 100 ans plus de 130 personnes qui sont assassin\u00e9s dans un verre dans un concert et on a un ministre qui vient avec une loi qui ne concerne personne et un bouquin sur ses plus beaux discours, je trouve, c'est quand m\u00eame un affront en t\u00e9l\u00e9vision avec avec ces 2 propositions, l'une qui est totalement m\u00e9galo et l'autre qui ne sert \u00e0 rien, finalement quand on ne joue pas alors je c'est-\u00e0-dire de rentrer dans des d\u00e9tails et de et d'\u00eatre un peu plus frontale, alors avec les maladresses, encore une fois que \u00e7a comprend, on s'aper\u00e7oit que ils sont un peu d\u00e9stabilis\u00e9s quand m\u00eame parce que finalement les les questions que j'ai pu lui poser long \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9rang\u00e9, il a pu parler des heures et des heures enti\u00e8res avec des politologues et des gens politique sans jamais, jamais d\u00e9stabilis\u00e9 donc comme quoi quand un petit gars du peuple qui ne rendent pas dans son jeu et dans son parce que c'est \u00e7a, les politiques, vous savez, des politiques, c'est, c'est c'est les gens tr\u00e8s tr\u00e8s intelligent avant de l\u00e2cher, parce qu'ils sont tr\u00e8s intelligents, en tout cas ils \u00e9tudient \u00e9norm\u00e9ment, donc vous avez une demander quel est son jour pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 jeudi ou vendredi, va vous dire vous savez j'il y a 7 jours dans la semaine, le lundi \u00e0 ses avantages d'ananas, puis, Jamy, il va vous r\u00e9pondre, donc l\u00e0, moi je vais Dinara ma m\u00e8re, r\u00e9pondez moi c'est un dictateur, c'est un dictateur aliments go\u00fbt non mais attendez, dites -moi, et puis l\u00e0, vous vous rendez compte que quand on accepte pas de rentrer dans son jardin, il sait pas trop quoi dire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:35) [83%] :\r\nVotre succ\u00e8s il y a \u00e9videmment d\u00fb \u00e0 votre talent \u00e0 vos sketchs \u00e0 votre spectacle et ce qu'il est aussi due \u00e0 l'\u00e9tat de la France. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:43) [87%] :\r\nMoi, je sens qu'il y a un mouvement en ce moment o\u00f9 les gens ont un petit peu marre quand m\u00eame de se faire manipuler, je pense que internet a changer beaucoup les choses, les gens arrivent maintenant tr\u00e8s vite \u00e0 une information, il y a plein cha\u00eene y a plein de contradictions, il y a plein d\u00e9bat et les gens commencent \u00e0 se rendent compte qu'on leur ment beaucoup il y a de plus en plus de journalistes qui quand m\u00eame arrive \u00e0 avoir un peu des couilles \u00e0 balancer des dossiers vous savez en France est tr\u00e8s compliqu\u00e9, vous \u00eates employ\u00e9, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, vous \u00eates patron, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, mais je commence \u00e0 en avoir marre les gens commencent \u00e0 en avoir marre d'avoir du mal \u00e0 vivre simplement \u00e0 payer leur loyer, alors qui voient leur leur ministre et leur pr\u00e9sident se tous les jours faire faire des contrats \u00e0 leurs potes de bouillie ou chez pas quoi des centaines de millions d'euros, il les gens commencent \u00e0 en avoir ras-le-bol, mais c'est normal, c'est normal, donc je pense que on a pass\u00e9 toute une p\u00e9riode o\u00f9 on \u00e9tait vachement dans la langue de bois, tout \u00e9tait tr\u00e8s lisse, tout \u00e9tait tr\u00e8s gentils et je crois que tout est cyclique et que l'on rentre dans un cycle maintenant, les gens m'ont un peu ras-le-bol, donc moi je trouve que je suis \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc effectivement je surfe un peu l\u00e0- dessus, mais moi j'ai pas fait \u00e7a pour surfer, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, mais je crois simplement que je suis un repr\u00e9sentant type d'un mec de 30 ans actuellement en Europe, qui se dit bon, on va peut-\u00eatre arr\u00eater de se foutre un petit peu d'ailleurs, l'humour oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:44) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:45) [94%] :\r\nVoil\u00e0, c'est dit, c'\u00e9tait donc J\u00e9r\u00e9my Ferrari. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:47) [90%] :\r\nOui, qui est donc ce soir au Th\u00e9\u00e2tre du d\u00e9ment avec vente de pi\u00e8ces \u00e0 \u00e7a d\u00e9cape, mais vous pourrez peut-\u00eatre pas le voir, sauf si vous avez d\u00e9j\u00e0 un billet donc rendez- vous plut\u00f4t au mois de juin l'ann\u00e9e prochaine, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:58) [92%] :\r\nExactement Philippe Aron ne sonne, je me tourne vers vous pour la conclusion de cette \u00e9mission, on va pas tent\u00e9 de faire un parall\u00e8le \u00e9videmment entre J\u00e9r\u00e9my Ferrari et le h\u00e9ros de votre roman le boxeur noir Jack Johnson mais on note quand m\u00eame que Jack Johnson s'en sort gr\u00e2ce au sport et qu'aujourd'hui en France en particulier, on voit \u00e9merger toute une g\u00e9n\u00e9ration de jeunes gens des comiques, des humoristes, Dusty qui font du stand-up notamment qui viennent beaucoup de banlieue et qui, plut\u00f4t que de s'en sortir par le sport, tente de s'en sortir par l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:26) [80%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:27) [82%] :\r\nOui, et puis il y avait, j'ai j'ai, j'\u00e9tais tr\u00e8s sensible \u00e0 ce que J\u00e9r\u00e9my Ferrari a dit par rapport \u00e0 \u00e0 l'\u00e9ducation nationale aussi, parce que l\u00e0 il y a vraiment il y a vraiment quelque chose, elle tous ceux qui t'on par on on vouvoie, moi je vois souvent des des des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:43) [84%] :\r\nBen, mais ma fille \u00e0 4 ans h\u00e9 ben avec avec ses camarades, on voit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:49) [88%] :\r\nIls sont tous pleins de vie qui sont tous se bat comme sont les enfants sans calcul, sans rien et puis d\u00e8s d\u00e8s d\u00e8s qu'ils ont 2, 3 ans d'\u00e9cole ohlala, ils ont peur les les petits Fran\u00e7ais ont peur de d'avoir tort, ils ont peur de parler, de s'exprimer et c'est vrai que, il y a, il y a quelque chose qui, qui va pas l\u00e0- dedans et mais bon le le le c'est vrai que, heureusement qu'il y a l'humour, heureusement qu'il y a le sport. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:09) [88%] :\r\nEt moi, mais moi je suis, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 un fanatique de, de, de sport, malgr\u00e9 le fait que \u00e7a soit bon plus souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un intellectuel dans la parce que \u00e7a veut dire, mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:18) [87%] :\r\nC'est vrai que le sport et et j'esp\u00e8re d'ailleurs par les sportifs de canap\u00e9, c'est \u00e7a le relativiser, alors moi j'ai, je suis d\u00e9sol\u00e9 qu'on savait faire de la famille marathon de Paris, la danse ou rester au et je joue tr\u00e8s mal au tennis mais avec enthousiasme et c'est tout ce qui compte finalement voil\u00e0 Philippe Varin de merci d'avoir pass\u00e9 cette presque alors avec nous, je rappelle le titre de votre roman un trou dans le ciel, c'est publi\u00e9 chez inculte et ce livre- l\u00e0 nous raconte la vie et l'oeuvre de Jack Johnson le 1er boxeur noir am\u00e9ricain, champion du monde des poids lourds, un livre qui se lit vite mais bien merci beaucoup Philippe Banz et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T17:20:19Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F2FA7A5-AA16-4FD2-B472-684F6B8FF04D", "internalArchiveId": "3F2FA7A5-AA16-4FD2-B472-684F6B8FF04D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Soins palliatifs: plus de vie avant la mort (5/5) : M\u00e9decin de l'\u00e2me", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rossellet, Fran\u00e7ois\r\n* * M\u00e9decin de l'\u00e2meNombre de personnes voyant venir leur fin de vie s'interrogent sur le sens de leur passage sur terre. L'aum\u00f4nier de la fondation Rive-Neuve, Fran\u00e7ois Rosselet apporte aux patients un espace de discussion intimiste et spirituel, tel un guide sur le chemin de la compr\u00e9hension. Ind\u00e9pendamment de la religion, la spiritualit\u00e9 permet de se rattacher \u00e0 des valeurs pour mieux appr\u00e9hender un d\u00e9c\u00e8s souvent proche et in\u00e9luctable en soins palliatifs.\u00a0Reportages: Bastien ConfinoR\u00e9alisation: Bruno S\u00e9ribatProduction: V\u00e9ronique Marti", "durationSec": 1567, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7490291", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 26.02.2016", "Soins palliatifs: plus de vie avant la mort (5/5) / VAC_2016-02-26T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 26.02.2016", "Soins palliatifs: plus de vie avant la mort (5/5) / VAC_2016-02-26T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["M\u00e9decin de l\u2019\u00e2me\nNombre de personnes voyant venir leur fin de vie s\u2019interrogent sur le sens de leur passage sur terre. L\u2019aum\u00f4nier de la fondation Rive-Neuve, Fran\u00e7ois Rosselet apporte aux patients un espace de discussion intimiste et spirituel, tel un guide sur le chemin de la compr\u00e9hension. Ind\u00e9pendamment de la religion, la spiritualit\u00e9 permet de se rattacher \u00e0 des valeurs pour mieux appr\u00e9hender un d\u00e9c\u00e8s souvent proche et in\u00e9luctable en soins palliatifs.", "M\u00e9decin de l\u2019\u00e2me\nNombre de personnes voyant venir leur fin de vie s\u2019interrogent sur le sens de leur passage sur terre. L\u2019aum\u00f4nier de la fondation Rive-Neuve, Fran\u00e7ois Rosselet apporte aux patients un espace de discussion intimiste et spirituel, tel un guide sur le chemin de la compr\u00e9hension. Ind\u00e9pendamment de la religion, la spiritualit\u00e9 permet de se rattacher \u00e0 des valeurs pour mieux appr\u00e9hender un d\u00e9c\u00e8s souvent proche et in\u00e9luctable en soins palliatifs."], "variantIds": ["ece-7490292", "ece-7490291"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T10:48:03Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [81%] :\r\nF\u00e9vrier : \u00e0 10 heures sur la 1\u00e8re Point vacarme avec le Festival du film et forum international sur les droits humains. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:00:09) [80%] :\r\nOh que oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [87%] :\r\nOn dit aum\u00f4nier pour parler de notre fonction en Suisse romande, mais pas au Qu\u00e9bec, on dit que c'est un intervenant soins spirituels peut aussi dire accompagnant spirituel, mais les Qu\u00e9b\u00e9cois, ils disent intervenant en soins spirituels et moi je pense que c'est une forme de soins et quand on dit soins palliatifs c'est l'entier de tous ces soins pas mais, au fond, un peu au dialogue les uns avec les autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [63%] :\r\nL'homme comme comme comme je vous savez qu'un jury c'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:43) [95%] :\r\nLes soins palliatifs, plus de vie avant la mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [79%] :\r\nPoint Marc pour V\u00e9ronique Marti. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:57) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, dans notre pays, selon les statistiques, seules 7 personnes sur 100 d\u00e9c\u00e8de subitement les 93\u00e8me autre auront le temps de prendre conscience de la mort qui s'approche, plus ou moins longtemps, plus ou moins douloureusement et quand la mort devient concr\u00e8te qu'une maladie incurable nous atteint : comment faire face toute cette semaine dans le vacarme, nous avons voulu lever le voile sur un sujet difficile, souvent tabou, celui des soins palliatifs, les soins qui reste quand aucun espoir de gu\u00e9rison n'est plus possible les corps souffre et on les soulage les \u00e2mes aussi au moment o\u00f9 la mort s'approche, on s'interroge, sans doute plus que jamais sur le sens de la vie, le Pasteur, Fran\u00e7ois Rosselet et l'aum\u00f4nier de la fondation Rive neuve, une maison de soins palliatifs \u00e0 Blonay dans le canton de Vaud o\u00f9 nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 lundi dernier, il est l\u00e0 chaque jour passe dans les chambres, s'arr\u00eatent dans les couloirs, parle \u00e0 ceux qui le veulent, le vendredi, il propose \u00e9galement un culte aux r\u00e9sidents et les protestants mais fait aussi appel \u00e0 d'autres officiant d'autres religions en cas de besoin voici M\u00e9decin de l'\u00e2me, c'est un reportage de Bastien Confino il est r\u00e9alis\u00e9 par Bruno S\u00e9r\u00e9na. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:16) [70%] :\r\nJ'ai une soeur catholique qui a qui vient me voir en d\u00e9tention et puis bien s\u00fbr Marie tr\u00e8s mais c'est dr\u00f4le, je me sens un peu \u00e7a aujourd'hui mais c'est bizarre, ils semble qu'il y a quelqu'un Marc des il est apr\u00e8s tout \u00e0 une forme de pr\u00e9sence physique les pr\u00e9senter maintenant oui, puis \u00e7a vous \u00e7a vous apporte quelque chose de oui, c'est ce qu'il faudrait, et on \u00e9tait tellement reprend on \u00e9t\u00e9 ces vieux couples qui sont qu'elle est et pire continuer. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:55) [69%] :\r\nEt bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:58) [82%] :\r\n\u00e0 moi qu'est ce qui s'est pass\u00e9 avec Nantes, Jean-Pierre, c'est que il est parti plus vite que je ne pensais CIO qui n'a pas \u00e9t\u00e9 malade tente qui est malade, moi, si \u00e7a vous dit, et puis ma foi, j'ai eu beaucoup de peine, beaucoup de peine et puis il ne pas \u00e9t\u00e9 pour moi une planche de salut et vous savez, il dit que c'est encore la chance : savoir compact est plus souple, vous avez l'air d'avoir compl\u00e8tement oui, merci beaucoup, mais malheureusement, le corps, puis vous appr\u00e9hendez la suite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:35) [96%] :\r\nLes prochaines semaines, les prochains mois. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:39) [76%] :\r\nWashington et mon corps \u00e0 la m\u00e9decine, apr\u00e8s tout, il y a peut-\u00eatre encore que tout saute pas bien carcasse qui servira plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:50) [89%] :\r\nSavourant sereine de savoir que votre corps va servir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:53) [81%] :\r\nOui parce torture tellement qui sont de poids que les accidents tout court n'est -ce pas domestique, donc \u00e7a doit pas Boyer quoi, mon Dieu, pourquoi pas, et rien que la peau pour faire des gr\u00e8ves quand il y a des br\u00fbl\u00e9s, si votre peau est bonne, ils apprennent puis voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:18) [96%] :\r\nMais pour l'instant, vous avez envie de vivre encore. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:21) [83%] :\r\nBien s\u00fbr, oui, j'ai encore envie de vivre, oui, oui, j'ai encore envie de vivre, m\u00eame si on a habite entend oui c'est une 2\u00e8me jeunesse, moi si je pouvais revenir sur mes jambes et tout voyage serait encore Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:46) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Rosselet on a vu tout au cours de cette semaine, on a rencontr\u00e9 plusieurs patients qui \u00e9tait en soins palliatifs, comment vous en tant qu'aum\u00f4nier vous d\u00e9finiriez les soins palliatifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [89%] :\r\nIls sont palliatifs c'est une mani\u00e8re d'accompagner une personne dans sa globalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, il y a des sympt\u00f4mes qui apparaissent, visiblement, est fortement qui sont les sympt\u00f4mes physiques qui sont les diagnostics m\u00e9dicaux qui font que voil\u00e0, il y a une indication pour \u00e7a, mais en plus \u00e0 c\u00f4t\u00e9 autour de \u00e7a, il y a toute une personne qui vit et qui vibre et au fond, c'est au fond toutes ses dimensions de cette personne qu'on va accompagner, c'est pour \u00e7a que on parle traditionnellement du bio psychosociaux spirituels, ce qui est tr\u00e8s c'est toutefois \u00e7a fait tr\u00e8s s\u00e9rieux mais au fond, \u00e7a veut dire que, en plus de la dimension physique, biologique, l'\u00e2me de la maladie, il y a tout l'aspect psychologique au fond les l'aspect social et l'aspect spirituel, au fond, c'est comme si un sympt\u00f4me physique avec une esp\u00e8ce de vibrations qui va vers d'autres dimensions et qui qui n\u00e9cessite au fond que chacune de ces dimensions soit \u00e9couter pour elle- m\u00eame et aussi en harmonie avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:00) [91%] :\r\nFait int\u00e9ressant, c'\u00e9tait de vibrations parce que j'ai entendu \u00e0 plusieurs reprises que les patients ont trouv\u00e9 que c'\u00e9tait parmi les plus beaux moments de leur vie, c'est 15 jours, 3 semaines, un mois avant leur d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [88%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une chose qui nous a m'a toujours \u00e9tonn\u00e9 fond de de devoirs que que dans la maladie grave : il y a comme une sorte d'appel \u00e0 vivre une vie intense, d'autant plus intense qu'on sait qu'elle est tr\u00e8s limit\u00e9e, au fond, ce qui fait que le fait que la vie soit limit\u00e9e donne tout \u00e0 coup une esp\u00e8ce de profondeur et de densit\u00e9, \u00e0 des moments de notre vie courante, on a, on a de multiples mani\u00e8res de perdre notre temps et de faire des chose qui nous distrait, c'est tr\u00e8s important aussi, bien entendu, un et donner palliatifs il y \u00e0 ce moment, au contraire, il y a \u00e0 la fois Swissquote tr\u00e8s tr\u00e8s on perd son temps aussi et c'est tr\u00e8s bien et il y a cette concentration, c'est parce qu'il dit \u00e7a, des fois une convocation \u00e0 quelque chose de plus intense et de plus profond, comme si chaque instant devait \u00eatre travers\u00e9e, \u00e9prouv\u00e9s, il faut profiter de chaque goutte de vie qui est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:11) [91%] :\r\nC'est assez logique finalement, quand on sait que la fin de vie n'est n'est plus tr\u00e8s loin, instinctivement, je pense que je vivre la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [86%] :\r\nMais, mais c'est exactement \u00e7a, c'est pour \u00e7a que \u00e7a se fait tr\u00e8s naturellement, au fond, c'est c'est pas, c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, \u00e7a se fait naturellement, et les gens sont ainsi amen\u00e9s \u00e0 s'approfondir, c'est dans ce cadre l\u00e0 aussi que la la dimension spirituelle trouve tout son sens, parce que, avec les questions de la maladie, tout \u00e0 coup arrive, d'autres qui sont beaucoup plus fondamentales beaucoup plus profonde, qui a peu englobante je dirais un peu des questions contenant augmente de toute la vie qui est l\u00e0 autour du sens profond de l'existence humaine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:46) [89%] :\r\nDes questions qui ne s'\u00e9tait pas forc\u00e9ment pos\u00e9e plus t\u00f4t dans la vie est -ce que vous observez des changements majeurs dans la spiritualit\u00e9 des patients ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:53) [86%] :\r\nAlors effectivement, il y a il cette intensification et densification de la vie c'est que toutes ces questions deviennent beaucoup plus forte, beaucoup plus pr\u00e9sente et parfois les gens ne se pose pas beaucoup de questions spirituel avant ou parfois au contraire cela pose, mais je crois que chacun \u00e9volue et m\u00eame quelqu'un qui parle au niveau religieux et tr\u00e8s pratique, on va trouver sa mani\u00e8re de vivre sa foi comme une sorte d'\u00e9preuve de la v\u00e9rit\u00e9 de la vie, \u00e7a veut dire que, toutefois, au fond, qui serait un tout petit peu trop c\u00e9r\u00e9bral, un petit peu trop traditionnelle ou un peu habituelle, culturelles, familiales ou je sais pas quoi, h\u00e9 ben \u00e7a va pas tenir forc\u00e9ment tr\u00e8s longtemps si cette fois n'est pas revisiter retravailler et au fond, si elle se elle va pas 100 grammes et dans toutes les particules du corps et de de la psych\u00e9 et au moment de la de la maladie grave au fond. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:47) [90%] :\r\nEt est -ce qu'au contraire la quelqu'un de compl\u00e8tement ath\u00e9e peut tout d'un coup, se plonger dans une spiritualit\u00e9 qu'il aurait pas imagin\u00e9 avant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [93%] :\r\nAlors la question qui se pose l\u00e0, c'est que, oui, bien s\u00fbr, mais je, je pars de l'id\u00e9e que la spiritualit\u00e9 et pas quelque chose qui est forc\u00e9ment li\u00e9 \u00e0 la religion. \r\nOn parle m\u00eame d'une spiritualit\u00e9 atterrit au fond parce qu'au fond les grandes questions qui sont la grande question du sens, la question du sens profond de la vie et la question de qui suis -je, ultimement, toutes ces grandes questions qui sont aussi les questions des ath\u00e9es, des agnostiques ou des croyants, au fond, on est tous \u00e0 la m\u00eame main chaque ann\u00e9e dans sa mani\u00e8re de voir le monde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:26) [82%] :\r\nEt dans sa mani\u00e8re de voir la mort qu'est -ce que les patients vous raconte dans ce qu'ils imaginent ensuite puisque c'est imminent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:32) [86%] :\r\nAlors c'est clair que, on a beaucoup d'images, je dirais culturelle v\u00e9hicul\u00e9e par la culture par le cin\u00e9ma par les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es et \u00e7a se m\u00e9lange avec un un arri\u00e8re- fond une culture chr\u00e9tienne de base, au fond, que beaucoup de gens ont notamment des personnes plus \u00e2g\u00e9es par exemple ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impr\u00e9gn\u00e9 de pour une par une culture de \u00e7a donc, au fond, s'il y a quelque chose apr\u00e8s, il y a quelque chose, tout le monde alors pratiquement, alors non pas pour tout le monde, mais dans l'immense a, pour l'immense majorit\u00e9 des gens, je pense qu'il y a, il y a quelque chose apr\u00e8s, m\u00eame si c'est un petit peu myst\u00e9rieux il y a ici c'est de l'or de certaines attentes, j'esp\u00e8re que je vais retrouver les miens c'est tr\u00e8s pr\u00e9sent, par exemple, j'ai retrouv\u00e9 ce qui ce qui moi m\u00eame, mais je me r\u00e9jouis de les voir \u00e7a permet que les personnes qui se r\u00e9jouissent pas mais, au fond, il y a une sorte de compensation du jamais retrouver ce que j'ai aim\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a va, mais d\u00e8s ou bien des loups, les images du paradis la la lumi\u00e8re, toutes ces choses qui sont aussi qu'on entendra dans les dans certaines s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es o\u00f9 o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 ces questions de la mort sont sont quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sente et puis vous accompagner cette d\u00e9marche pour les inciter \u00e0 partir dans cette direction, ou pas du tout, alors, souvent, enfin j'accompagne les gens mais je les pousse pas d'forc\u00e9ment l\u00e0- dedans, parce qu'on pourrait se dire c'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:52) [94%] :\r\nC'est plus agr\u00e9able de penser \u00e7a que il n'y aura rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:54) [88%] :\r\nOui alors non non je alors je les pousse pas j'ai pousse pas du tout l\u00e0- dedans, j'ai parce que au fond le plus l'important dans l'accompagnement, c'est vraiment de c'est le chemin de la personne elle- m\u00eame, et j'ai, je suis attentif \u00e0 ce qui peut sortir \u00e0 ce qui peut \u00e9merger comme des images, d'apr\u00e8s la mort etc ou d'autres choses mais je vais je vais jamais pousser les gens dans un certain sens, tout un autre un jour \u00e0 passer, on a dit : vous savez, moi je crois en rien apr\u00e8s, il y a rien du tout, mais vous vous rendez pas compte \u00e0 quel point \u00e7a me d\u00e9tend parce que j'ai pas \u00e0 m'occuper, j'ai pas savoir sur un truc, apr\u00e8s j'ai pas me stresser avec un jugement dernier, \u00e7a me d\u00e9tend, voil\u00e0, voil\u00e0 des choses qu'on peut aussi entendre et \u00e7a j'aime bien parce que c'est pas, on n'est pas forc\u00e9ment tous en train de penser il y a quelque chose apr\u00e8s avis de la lumi\u00e8re, je sais pas quoi, on n'est pas du tout dans ce domaine -l\u00e0, et moi j'accompagne les gens o\u00f9 ils en sont l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:47) [85%] :\r\nPhilippe point. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:55) [91%] :\r\nEst que les patients font appel \u00e0 vous, vous allez chambre apr\u00e8s chambre leur proposer une discussion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:02) [85%] :\r\nAlors fait c'est c'est les 2, quand j'arrive le matin, on dit ah dites donc il faut absolument voir telle et telle Yamal un petit peu de monde, il faut aller voir monsieur parce que des fois, c'est l'\u00e9quipe qui m'sugg\u00e8re aussi, est ce que tu irais faire un taux parce que c'est peut-\u00eatre voir un peu comment, comment \u00e7a se passe et puis aussi je j'ai la libert\u00e9, je, je peux le faire d'aller dans les chambres, en proposant, et puis les gens acceptent ou pas, c'est un grand Avantage de l'aum\u00f4nier comme d'ailleurs du psychologue ou d'autres m\u00e9tiers de ce genre, c'est que le patient peut nous refuser sans que, sans gravit\u00e9, enfin, c'est plus compliqu\u00e9 de refuser l'M\u00e9decin, la firme hier disant pour les traitements, les injections, alors que l'aum\u00f4nier au nord on on permet au patient d'exercer sa libert\u00e9 et \u00e7a je trouve \u00e7a magnifique, au fond on n'impose rien, parce que c'est un soin comme un autre, ce qu'on peut qualifier \u00e7a de soi ah moi je pense que soins d'ailleurs on dit aum\u00f4nier pour parler de notre fonction non en Suisse romande, mais parle au Qu\u00e9bec, on dit que c'est un intervenant en soins spirituels, par exemple, et puis il y a d'autres, on peut aussi dire accompagnant spirituel, mais les Qu\u00e9b\u00e9cois, ils disent intervenant en soins spirituels, ce qui, et moi je pense que c'est une forme de soins et quand on dit soins palliatifs c'est l'entier de tous ces soins pas mais, au fond, un peu en dialogue les uns avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:13) [90%] :\r\nPhilippe Fr\u00e9meaux point. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:20) [76%] :\r\nDes soins palliatifs, c'est un peu ce que je lui actuellement, c'est d'abord qui est reine est venu me chercher \u00e0 la maison, un paradis, il faut absolument que lundi vous soyez m\u00eame mais parce que \u00e7a voulait dire tout \u00e7a et puis on peut m\u00eame passer donc une transfusion dans l'heure qui a suivi, Mende, \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 de on ne perd, mais de vivre encore quelques bons moments, on va dire, \u00e0 moment de bien d'\u00eatre moi je, je vois \u00e7a comme \u00e7a, il faut dire que j'ai beaucoup de donc, je crois, c'est la cl\u00e9, oui, oui, j'aime pas l'\u00c9tat, moi il y a bobo \u00e0 part \u00e7a, vous comparez les sons palliatifs pallier un monde meubles alors moi, je prends l'ascenseur donc parce que depuis monte-escalier parce que mon coeur me le permettent plus alors tu monte les escaliers, mais j'ai bont\u00e9 commettre des escaliers mais qui se trouve sur un paradis partout, il y a, il y a des pas \u00e0 tous les \u00e9tages apr\u00e8s ben c'\u00e9tait la petite repose, tu te dis : au fond, ce que je vais continue aujourd'hui seront ou serait -ce leur non, comme par hasard tu vois un bras, une base qui te vers toi et que dire avait pas \u00e9t\u00e9 et courage, on voit encore un petit bout, c'est cette note qui vous donne l'\u00e9nergie pour continuer, oui, oui, oui, il y a aussi des voix que je me suis dit non, je continue, donc je suis France je suis comme les autres, il y a des fois je me dis : mais qu'est -ce que tu fous l\u00e0 non, je continue \u00e0 \u00eatre tabac partout, j'ai des douleurs partout, c'est un concert plus que jamais, alors oui, c'est une de ces mini- assez c'est s\u00e9v\u00e8re, moi je peux pas en pas. \r\nJ'ai fait 3 concerts : je suis l\u00e0, \u00e7a a quand m\u00eame encore un voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:44) [75%] :\r\nEn attendant, on vous profitez de la vie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:46) [74%] :\r\nEt voil\u00e0, mais oui, parce que il faut faut faut profiter \u00e9tablir \u00e7a sert \u00e0 rien de regarder sur sur des le soleil est plus loin le jour que souhaitent les sommes pas partirait, partirait comment sur certains corps il voudra bien pour et comme il voudrait bien me prendre, je ne comprends pas l'histoire du d\u00e9c\u00e8s palliatifs du d\u00e9part pas dire et moi je comprends pas c'est quoi le d\u00e9part palliatifs c'est en partant et dites voil\u00e0 vous comprenez pas, non je comprends pas, il faut vivre le plus longtemps possible type de fa\u00e7onner une vie, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, on attendait, il me dit : cette vie est belle malgr\u00e9 tout elle c\u00f4t\u00e9 quand Belmonte Rania. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:45) [91%] :\r\nParfois, la souffrance est trop grande. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:48) [89%] :\r\nOui, je ne peux pas juger non plus, \u00e7a d\u00e9pend de chacun savez moi j'ai pas \u00e9t\u00e9 g\u00e2t\u00e9s par la vie et voil\u00e0. \r\nJe r\u00e9p\u00e8te : nous laisser tomber et je n'ai pas fait, moi je suis je suis Fran\u00e7ais d'origine, la mort avec l'\u00e2ge que j'ai pas, j'ai v\u00e9cu une guerre et les Allemands ont pris mes parents et j'avais pas 4 ans, je me suis retrouv\u00e9 sautoir. \r\nOui, on avait tout pour bien faire, je crois m\u00eame pas eu besoin de travailler moi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:32) [97%] :\r\nC'est pour \u00e7a aussi qu'aujourd'hui vous avez cette volont\u00e9 de vivre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:35) [70%] :\r\nJe pense oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:48) [92%] :\r\nIl y a la c\u00e9r\u00e9monie qui va commencer dans un petit moment voulez que je vous emm\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:51) [86%] :\r\nOui, vous \u00eates en t\u00eate non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:56) [81%] :\r\nVous \u00eates vaillante. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:58) [75%] :\r\nOui, oui, alors \u00e7a, oui, oui, oui, parce qu'il s'agit pas de \u00e7a, oui, mais sans \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:09) [86%] :\r\nOui, oui, non, non, veut se servir de cette oui, dans la salle, on va voir. \r\nAlors allez prendre l'ascenseur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:17) [74%] :\r\nOui et alors, tout \u00e7a, \u00e7a va, tous les feux qu'on arrive, \u00e7a c'est une amie pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:28) [67%] :\r\nElle est vraiment avec cette ensuite si elle m'a pris par la main. \r\nEs chez toi kanak qui bonsoir ah oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:42) [59%] :\r\nEn fait de m\u00eame pour aller on est capable quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:48) [77%] :\r\nAlors a \u00e9t\u00e9 voulu allumer une bougie ou alors une autre ou si je suis s\u00fbr que alors on va, on va commencer ce ce petit moment on allume une bougie que vous allez allumer donc oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:02) [84%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un endroit une possibilit\u00e9 qu'ont les gens, et m\u00eame des fois les soignants devenir allumer une bougie, on sait pas du tout je \u00e2ge en allumant pratiquement jamais, mais il y a toujours des bougies allum\u00e9es, je sais pas comment \u00e7a se passe, mais \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:14) [82%] :\r\nQuoi qu'on en dise \u00e7a, on se raccroche \u00e0 quelque part ce quitus, moi, je crois, enfin je suis Arte, moi je veux bien, mais parce qu'au dernier moment il y a quand m\u00eame quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:30) [84%] :\r\nAlors bienvenue pour ce moment de recueillement, c'est un moment pour se reposer, se poser la main dans un endroit qui nous invite \u00e0 cela, c'est quelque chose de poser de silencieux parce que parfois nous avons va nous arr\u00eater et prendre temps pour vraiment se poser profond\u00e9ment oui partage toujours un petit texte tir\u00e9 la Bible la dans la votation au chapitre 3 je crois que c'est un r\u00e9cit qui qui parlent de notre r\u00e9alit\u00e9 humaine cette nous partageons tous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:06) [84%] :\r\nJe suis dans le malheur, je ne sais pas o\u00f9 je vais penser \u00e0 mon valeurs pour moi comme un poison amer, j'y pense, sans, je ne peux pas oublier et je suis abattu et voici la pens\u00e9e qui me viennent \u00e0 l'esprit, voici pourquoi j'esp\u00e8re la bont\u00e9 du Seigneur n'est pas \u00e9puis\u00e9, il n'a pas fini de montrer son amour chaque matin sa bont\u00e9 et son amour sont tout neufs, je me dis : le Seigneur est mon tr\u00e9sor, c'est pourquoi je compte sur lui, c'est une bonne chose d'attendre en silence le secours du sel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:42) [80%] :\r\nQuand je dis que c'est notre humanit\u00e9 c'est que on liste serait si, au fond on est abattu par ce qu'il est l\u00e0, rien ne sert de vouloir faire comme si c'\u00e9tait pas l\u00e0, c'est la ce qui nous arrive, je travaille \u00e0 la maladie, \u00e7a fait juste mal issue quelque chose qui est l\u00e0 et qui qui qui va pas, on lui comme \u00e7a, donc c'est juste et c'est important de le reconna\u00eetre, c'est en alerte poison pour moi que de penser \u00e0 tout \u00e7a, je suis abattu par oui. \r\nEt puis en m\u00eame temps si on s'arr\u00eatait l\u00e0, on serait un peu d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, donc la suite du r\u00e9cit nous dit on va rien enlever qui avait invent\u00e9, qui nous a battus, surtout pas, par contre, il y a quelque chose d'autre qu'on peut revoir aussi en m\u00eame temps \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui est aussi l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tout ce qui est lourd c'est quelque chose qui me permet d'esp\u00e9rer, c'est quelque chose qui me permet de sentir de de ressentir dans la journ\u00e9e, quelque chose qu'on dira que la pr\u00e9sence de Dieu, quelque chose qui donne ma journ\u00e9e une certaine couleur qui, \u00e0 travers des tout petits signes bah dire que il y a quelque chose de la vie profonde qui s'exprime l\u00e0 et puis a une esp\u00e9rance, il est bon d'exp\u00e9rience, il lance : esp\u00e9rance qui nous conduit, on a tout ce qu'on peut imaginer surtout au-del\u00e0 de ce que notre petit cerveau des petites pens\u00e9es parce imaginer quelque chose qui, lors du myst\u00e8re de l'indicible et c'est \u00e7a la foire au fond, cette ouverture \u00e0 ce myst\u00e8re cet indicible dont nous disons qu'il est l\u00e0 et qu'il s'exprime \u00e0 travers les petits gestes des petits moments des petites vibrations qui ont lieu dans une journ\u00e9e, ce qui n'enl\u00e8ve rien \u00e0 la duret\u00e9 mais qui permettent d'avoir un parloir, le plus complet si on avait tous le d\u00e9sespoir on mais pas loin, mais ce n'est que l'on que l'esp\u00e9rance \u00e0 peu ouvert comme \u00e7a sent la r\u00e9alit\u00e9 : la maladie qui, h\u00e9las, \u00e0 la fen\u00eatre, bon partirait pour, je sais pas quoi, il faut les 2 les sont l\u00e0, il y a 2 ans notre r\u00e9alit\u00e9, ne pas oublier l'esp\u00e9rance au milieu de tout ce qui nous abat de tous ceux qui baissent. \r\nEt puis, puisqu'il est bon d'esp\u00e9rer aussi, non que le Seigneur et nous allons, c'est pas tr\u00e8s de venir faire un petit moment de silence pour m'vid\u00e9os au fond cette ce portrait de l'la contrast\u00e9s, les qui fait danser la vie entre la difficult\u00e9 la duret\u00e9 et l'esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:24) [66%] :\r\nVoyons et de leur r\u00f4le dans l'avait eu, aujourd'hui et demain, mais chaque jour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:31) [78%] :\r\nJe dis toujours la, la, la pri\u00e8re, en fait, c'est, c'est c'est pour moi, c'est un acte de l\u00e2cher prise, on avoue \u00eatre plus comp\u00e9tent pour soigner les hommes il y a un moment o\u00f9 on est un petit peu petit dans ce qui se passe, donc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:43) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:45) [87%] :\r\nEst -ce que \u00e7a vous apporte ce genre de sa famille, mais c'est tr\u00e8s bien, on a toutes les semaines, on attend, voyez, on ne peut pas revivre sans rien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:59) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:01) [97%] :\r\nEt c'est peut-\u00eatre dans les moments les plus difficiles, on s'en aper\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:06) [94%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:07) [95%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:16) [87%] :\r\nFemme vacarme pour aujourd'hui : r\u00e9agissez, reportage de Bastien Confino en appelant d\u00e8s maintenant le 0 58 236 236 0, quelle est votre exp\u00e9rience des soins palliatifs sont -ils, d'apr\u00e8s vous, suffisant et bien organis\u00e9s en Suisse, votre avis nous int\u00e9resse au 0 58 236 236 0 vacarme Marc Dieuze V\u00e9ronique Marti St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Bastien Confino Bruno s\u00e9rie soins palliatifs plus de vie avant la mort et c'est toujours le cas dimanche dans les \u00e9coles vacarme, nous poursuivons le d\u00e9bat avec vos messages avec des extraits de reportages et avec nos invit\u00e9s, il y aura l'anthropologue Marion donc au et le m\u00e9decin Gian Domenico Orazio titulaire de la chaire en m\u00e9decine palliative \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, rendez- vous donc entre 9 heures et 10 heures sur la 1\u00e8re les \u00c9chos vacarme tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi tout de suite cette passag\u00e8re \u00c9milie casque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:18) [93%] :\r\nVacarme avec le Festival du film et forum international sur les droits humains. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:26) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:30) [91%] :\r\nUne heure et demie. \r\nAh oui, je vais vous dire bonjour, \u00e7a veut de beau temps de bonne humeur, de bons succ\u00e8s qui donn\u00e8rent ouvert bienveillant confiant hospitaliers vient nous saluer le bon vieux bonjour et ses milliers d'ann\u00e9es. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T12:44:12Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rosselet, Fran\u00e7ois", "role": "aum\u00f4nier de la fondation Rive-Neuve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Confino, Bastien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-198BAB31-F0E6-488C-A75E-481D1C6E4EC0", "internalArchiveId": "198BAB31-F0E6-488C-A75E-481D1C6E4EC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Martial Solal Trio, Fribourg 2007", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Avec le tandem rythmique des fr\u00e8res Moutin, Martial Solal donne ici un concert de haut vol. Technique superlative, r\u00e9flexes incomparables, entente parfaite entre les trois musiciens. une performance lumineuse !", "durationSec": 4637, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423783.image", "thematicThemes": ["jazz"], "thematicPersons": ["Martial Solal Trio"], "alternativeTitle": ["JazzZ du 26.02.2016", "JazzZ du 26.02.2016", "Martial Solal Trio, Fribourg 2007 / JAZ_2016-02-26T22:42:45_jazzz", "Martial Solal Trio, Fribourg 2007 / JAZ_2016-02-26T22:42:45_jazzz"], "alternativeSummary": ["Avec le tandem rythmique des fr\u00e8res Moutin, Martial Solal donne ici un concert de haut vol.\n\nTechnique superlative, r\u00e9flexes incomparables, entente parfaite entre les trois musiciens\u2026 une performance lumineuse ! YI", "Avec le tandem rythmique des fr\u00e8res Moutin, Martial Solal donne ici un concert de haut vol.\n\nTechnique superlative, r\u00e9flexes incomparables, entente parfaite entre les trois musiciens\u2026 une performance lumineuse ! YI"], "variantIds": ["ece-7489830", "ece-7489829"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-11T13:01:18Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [70%] :\r\nBon, c'est du oui c'est vrai nous nous on va devoir quitter, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:22) [87%] :J. 2 Airbus, vous \u00eates, nous sommes donc j'assure espace de de temps \u00e0 autre, se plonger dans nos archives, h\u00e9 bien cela fait du bien, ce sera le cas ici, avec le concert de 2007 enregistr\u00e9 par le trio de Martial Solal concert donn\u00e9 \u00e0 l'au-del\u00e0 du coll\u00e8ge Saint-Michel \u00e0 Fribourg, la prise de son sign\u00e9 blasph\u00e8me et ce soir -l\u00e0, il y avait, aux c\u00f4t\u00e9s de Martial Solal tandem 2 jumeaux impressionnant Fran\u00e7ois et Louis Moutin de musiciens qui se connaissent bien s\u00fbr sur le bout des doigts qui r\u00e9agisse au doigt et \u00e0 l'oeil, c'est le moins que l'on puisse dire, et ce sont des musiciens qui ont une v\u00e9ritable relation t\u00e9l\u00e9pathie qu'il faut cela aussi pour r\u00e9pondre \u00e0 Martial Solal, de la m\u00eame mani\u00e8re, de la corde et de la cymbale cette Jazz sur Espace 2 on est ensemble jusqu'\u00e0 minuit, bonjour bonsoir tout \u00e7a \u00e0 tous et \u00e0 toutes. \r\nS'il vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 de croiser Marcel sonnera l'de pouvoir discuter avec lui d'abord discuter c'est un bien grand mot parce qu'il parle relativement peu en revanche tr\u00e8s rapidement \u00e0 partir du moment o\u00f9 votre phrase d\u00e9marre, il faut v\u00e9ritablement ramer pour qu'il ait l'air int\u00e9ress\u00e9 parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral martial pense tellement vite qu'il a probablement d\u00e9j\u00e0 compris ce que vous alliez dire dans la 3\u00e8me, phrase que vous alliez lui adresser et c'est quelqu'un qui va donc \u00e0 une vitesse absolument ph\u00e9nom\u00e9nal, cela s'entend, bien s\u00fbr, dans sa musique, mais en tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [89%] :\r\nEncore faut -il qu'il est travaill\u00e9 comme un fou, ce qui a \u00e9t\u00e9 le cas, c'est probablement un des pianistes contemporains depuis maintenant quelques d\u00e9cennies qui a la technique de piano la plus ahurissante, on sait qu'il jouait avec un piano qu'il y avait des r\u00e9sistances \u00e0 l'int\u00e9rieur des touches, afin que tout ceci aille beaucoup plus vite lorsque c'\u00e9tait sur un piano \u00e0 clavier normal c'est un musicien qui est un p\u00e9dagogue mais surtout justement qui a cette facult\u00e9 de penser \u00e0 une vitesse tout simplement hallucinantes les exercices que cet appui lorsqu'il \u00e9tait gamin, c'\u00e9tait par exemple de jouer un th\u00e8me diff\u00e9rent \u00e0 chaque main seulement jouer une m\u00e9lodie que l'on peut apprendre par coeur et que l'on ressasse, c'est relativement facile en revanche s'appuyer les chorus les improvisations, h\u00e9 bien \u00e7a, c'est une toute autre affaire, et c'est quelque chose qu'il ma\u00eetrise, il est m\u00eame arriv\u00e9 de jouer une fois une m\u00e9lodie \u00e0 3 temps \u00e0 une main et une maladie A4 de l'autre, tout ceci pour se lib\u00e9rer d'Avantage naturellement, ce n'est pas simplement de la virtuosit\u00e9, c'est aussi dans sa t\u00eate \u00e0 lui une \u00e9mancipation de la musique n'juillet 2007 au-del\u00e0 du coll\u00e8ge Saint-Michel \u00e0 Fribourg, comme on vous l'a dit Fran\u00e7ois Moutin est \u00e0 la contrebasse Louis Moutin \u00e0 la batterie et Monsieur Sellal qui a aussi \u00e9t\u00e9 un grand compositeur de musiques de films, il y a un petit trou de sa carri\u00e8re d'ailleurs parce que il a, on a fait \u00e9norm\u00e9ment dans les ann\u00e9es \u00e0 toute fin des ann\u00e9es 50 d\u00e9but des ann\u00e9es 60, ensuite la petite trou jusqu'en 1983 pour Baladin Baladin blanc, il y aura aussi les acteurs de Bertrand Blier, mais auparavant, h\u00e9 bien c'\u00e9tait des films de Jean-Luc Godard de Verneuil de Cocteau, etc, qui avait eu le b\u00e9n\u00e9fice de sa plume pour la musique, on commence avec un tr\u00e8s grand standard qu'il adore jouer pervertir et recr\u00e9er achat. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:26) [82%] :\r\nL'interpr\u00e9tation, il s'agit de petits porteurs, Martial Solal, donc j'avais sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:34) [81%] :\r\nPoint peuvent partir \u00e9viter la travers\u00e9e du d'une agriculture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:30) [75%] :\r\nEt dans la vision musicale de Martial Solal, la virtuosit\u00e9 ne va jamais sans l'humour et l'amusement vassal humaniser Herv\u00e9 6 Zerati pendant Chine avec une proposition qui a port\u00e9, Coincy un acquis et du r\u00e9pertoire d'Djamel L \u00e0 encore, il va beaucoup s'amuser et les interstices de la m\u00e9lodie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:47) [73%] :\r\nC'est aussi tout \u00e7a qui qui l'enfant sa victoire, il doit vous d\u00e9cider donc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:33) [78%] :\r\n\u00e0 l'sangle de tuer et de Body Bernier et maintenant un r\u00e9pertoire qu'il conna\u00eet \u00e9galement tr\u00e8s bien que vous avez pu vous en apercevoir, on encha\u00eene avec une composition de sa plume martial, cela s'appelle le zinc Zig, \u00e7a pourrait \u00eatre le surnom de ces. \r\nQuand on disait que la rythmique r\u00e9pondait au doigt et \u00e0 l'oeil de Martial Solal c'est exactement \u00e7a, Fran\u00e7ois Moutin Louis Moutin, contrebasse et batterie martiale au piano c'est exact des compositions du pianiste, on encha\u00eene avec Ike, un bug started et cela commence sur un petit quart de la ou plut\u00f4t de la double touche, vous comprendrez. \r\nOn a toujours l'impression qu'au standard dans Martial Solal sont pas totalement ramass\u00e9 \u00e0 l'issue de cette empoignade Aitken tes devoirs qu'avec des paroles originales d'ailleurs g\u00e2ch\u00e9 manche avec un titre de martial, cela s'appelle quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:51) [85%] :\r\nYesterday l\u00e0 encore, pr\u00e9cision diabolique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:08) [77%] :\r\nPhilippe Jean-Marc point de rupture qui se dit on 10 points. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:14) [85%] :\r\nIl y a sur des compositions du pianiste Martial Solal, ici en trio avec ses comparses, les fr\u00e8res Moutin qu'il va pr\u00e9senter et l\u00e0 qu'il va laisser le Champ et la sc\u00e8ne libre pour un petit medley rien on sera entre une confirmation et une belle dame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:32) [83%] :\r\nSi d'\u00eatre d'\u00eatre l\u00e0, parce que sans vous, on se serait senti tr\u00e8s seul, surtout qu'on a dit qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y avait 5000 personnes, \u00e7a me rend un peu nerveux. \r\nDonc, en fait, il y avait 4005, mais quand m\u00eame, derri\u00e8re moi, il y a 2 musiciens formidable que vous avez pu en juger, ils sont m\u00eame pas mal du tout en fait. \r\nLouis Moutin joue de la batterie. \r\nQuelqu'un qui ressemblent beaucoup \u00e0 c\u00f4t\u00e9 qui joue de la contrebasse Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:20) [90%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 de chez partir avec les fr\u00e8res Moutin, vous \u00eates, nous sommes dans le Jazz sur Espace 2 on est ensemble jusqu'\u00e0 ce que la musique cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:30) [65%] :\r\nOui, oui, donc un point donc nous tous. \r\nIl parle d'un point, donc pourquoi ne pas faire pas totalit\u00e9 plusieurs Desportes pas comme \u00e7a. \r\nDonc d'donc nous devons pouvoir d'\u00c9tat Daouda d'une deviendront et donc y aller pour trouver comme cadre de 20 kilos d'elle pose et pourtant et pourtant pas ce que porte d'avant- garde dans dans l'aligot. \r\nIl y a une vingtaine d'une planque une p\u00e9tition de dopamine 2 options, c'est donc d'une grande d'dans et l\u00e0, on attend d'un peu plus pour que \u00e7a d'250 dollars voil\u00e0 c'\u00e9tait pas parfait, il explique la constitution d'et d'un peu de modestie et de le d\u00e9tecter. \r\nQuand on dans de une : un, de quoi tout simplement pour Thalassa, donc il n'pas tout c'est tr\u00e8s bient\u00f4t parce donc probl\u00e8me partie il 7 points social beaucoup cette point \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:08) [65%] :\r\nAlors quand point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:22) [65%] :\r\nBeaucoup d'garder des immigr\u00e9s c'est bien, c'est une vingtaine de vouloir l'arm\u00e9e de terre, donc on termine par l'\u00c9tat pour comprendre d'amende un peu une grande comp\u00e9tition donc maintenant d'une vieille dame d'et, surtout, oui l'et donc d'aller plus inesp\u00e9r\u00e9 pour demander \u00e0 des personnels, etc, d'abord pardon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:57) [82%] :\r\nC'\u00e9tait les pyrotechnie et la complicit\u00e9 et les pratiques des fermes Fran\u00e7ois le contrebassiste Louis le batteur n\u00e9, juillet 2007 au-del\u00e0 du coll\u00e8ge Saint-Michel \u00e0 Fribourg production Jazz espace de combustible des en ce moment monsieur martial les rejoint, ce sera au pays du standard, je vous le laisse d\u00e9couvrir parce qu'il va s'amuser \u00e0 le d\u00e9cortiquer comme une petite queue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:08) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:19) [69%] :\r\nC'\u00e9tait la musique d'une vision oser \u00e0 l'aube, Marcel Solal en trio, on repart du c\u00f4t\u00e9 du standard avec antenne J\u00e9r\u00f4me car\u00eame de sa canne dans l'instant m\u00eame \u00e0 son p\u00e8re est -ce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:58:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:04:46) [84%] :\r\nLe tennis parisien l'adoption Martial Solal il est n\u00e9 \u00e0 Alger, on rappellera quand m\u00eame en 1927 ici avec les fr\u00e8res Moutin, Fran\u00e7ois contrebassiste Louis le batteur s'est fait successivement Balestra, les 2 g\u00e9ants permet \u00e0 l'instant m\u00eame cet homme composition de martial qui ne Servent et vous imaginez bien que son r\u00e9pertoire est tr\u00e8s tr\u00e8s vaste, quand bien m\u00eame il s'en d\u00e9fend avec l'humour qui est le sien. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:05:13) [72%] :\r\nBeaucoup d'on en conna\u00eet encore hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:09:38) [79%] :\r\nEt comme promis, pas encore le cas pour le l'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:12:02) [81%] :\r\nExtrait de Villeneuve hebdomadaire, c'\u00e9tait bien s\u00fbr swing Spring, un th\u00e8me qu'il jouait avec le grand arrangeur avance avec Mulligan avec Lee Konitz, etc, \u00e0 la toute fin des ann\u00e9es 40 malaise si le d\u00e9but sur la pointe des touches de martial sont un tout petit peu la couleur bleue, c'est parfaitement normal, Martial Solal en ultime recours, aurait pu en ultime recours, aurait -il pu dire en fin de concert, avait choisi de baptiser ce titre- l\u00e0 cela \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:12:31) [79%] :\r\nNous y Martial Solal, Fran\u00e7ois Moutin Louis Moutin, c'est dans le Jazz sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:16:08) [73%] :\r\nEst pr\u00e9occupante, donc pas du point de pointer dans la poitrine et tout \u00e7a, donc c'\u00e9tait pour tenter point donc, elle donne de bons et de l'album point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:16:47) [83%] :\r\nOn se quitte sur la pointe des touche des cordes et des cymbales, le trio de Martial Solal concerts donn\u00e9 \u00e0 l'aula du coll\u00e8ge Saint-Michel de Fribourg, c'\u00e9tait le nez, juillet 2007, prise de son magnifique de Bless phare et la complicit\u00e9 \u00e9tait tout \u00e0 fait patente entre ces 3 musiciens qui se connaissent extr\u00eamement bien martial Solal natif d'Alger en 1927 Silvouplay immense, immense pianiste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:17:09) [78%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:17:13) [86%] :\r\nC'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur Espace 2 il est minuit dans une petite seconde, tr\u00e8s belle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ischer, Yvan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4655BEFF-DEC2-4691-968C-198E1C57B6EF", "internalArchiveId": "4655BEFF-DEC2-4691-968C-198E1C57B6EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gianni Infantino devient pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale de football association (FIFA) : Interview de Piermarco Zen-Ruffinen, cr\u00e9ateur et ancien directeur du Centre international d'\u00e9tude du sport de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "L'Italo-Suisse Gianni Infantino a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la FIFA au 2e tour du scrutin. Il a r\u00e9colt\u00e9 115 voix sur les 104 n\u00e9cessaires. ", "durationSec": 123, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507433", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Zurich (ville)"], "thematicThemes": ["organisation du sport", "football (comp\u00e9tition)", "\u00e9lection"], "thematicPersons": ["FIFA", "Infantino, Gianni"], "alternativeTitle": ["La r\u00e9action de Piermarco Zen-Ruffinen \u00e0 l'\u00e9lection de Gianni Infantino / FOR_2016-02-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["Piermarco Zen-Ruffinen, cr\u00e9ateur et ancien directeur du Centre international d'\u00e9tude du sport de Neuch\u00e2tel (CIES), r\u00e9agit \u00e0 l'\u00e9lection de Gianni Infantino \u00e0 la t\u00eate de la FIFA."], "variantIds": ["ece-7507433"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:46:21Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:00) [69%] :\r\nJean-Marc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nJean-Marc non je demande pardon, alors vous \u00eates s\u00e9rieux, le vrai, vous \u00eates professeur honoraire du droit du sport \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel, comment vous aviez engag\u00e9s et de Gianni Infantino ou au CIO S, le Centre international d'\u00e9tude du sport \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans les ann\u00e9es 90 c'est une divine surprise, cette \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:16) [85%] :\r\nNon, pas tout \u00e0 fait, pas tout \u00e0 fait, j'avais d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque que c'\u00e9tait en bon juriste plus mais qu'il avait des comp\u00e9tences totalement au niveau des relations sociales qui \u00e9tait largement au-dessus de la moyenne et il a tiss\u00e9 aussi des ann\u00e9es un \u00e9norme r\u00e9seau qu'il a su exploiter encore pendant la campagne, donc pour moi ce n'est pas une \u00e9norme surprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [90%] :\r\nEt en d\u00e9pit de toutes ces qualit\u00e9s et ce qu'il a vraiment les \u00e9paules assez larges pour gouverner la FIFA pour mener \u00e0 terme aussi les r\u00e9formes qu'on attend de, de, de l'organisation aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [90%] :\r\nAlors qu'il est les capacit\u00e9s intellectuelles, c'est certain, maintenant il doit d\u00e9montrer, effectivement, des capacit\u00e9s de courage parce qu'il en faudra pas mal d'\u00e9thique, l'\u00e9thique me para\u00eet extr\u00eamement importante parce que, il faut avoir un cap et le maintenir et donc imposer des r\u00e9formes, pas n\u00e9cessairement extr\u00eamement populaire et puis surtout, aussi, la libert\u00e9 par rapport aux \u00e9lecteurs le donc la libert\u00e9 de pouvoir d\u00e9cider ce qui est le bien pour le football. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [88%] :\r\nPierre Marco Zen-Ruffinen, on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous pour commenter la victoire qu'on a prises il y a, il y a quelques minutes celle donc je suisse de Gianni Infantino kilom\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [88%] :\r\nJ'aimerais ajouter une petite chose, j'ai quand m\u00eame penser non seulement pour lui que j'ai fr\u00e9quent\u00e9 pendant 3 ans, mais \u00e9galement pour sa famille, dont je mesure la fiert\u00e9 ce soir passez quand m\u00eame un immigr\u00e9 d'immigr\u00e9s qui arrivent \u00e0 cette place -l\u00e0 et je suis particuli\u00e8rement heureux de ce fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [86%] :\r\nVoil\u00e0, bah \u00e9coutez l'hommage et a \u00e9t\u00e9 entendu et visiblement lui- m\u00eame, en tout cas de Gianni Infantino est relativement \u00e9mu lui- m\u00eame, c'est ce que nous disait, en tout cas, Jo\u00ebl Robert quelques minutes Gianni Fantino qui est le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T17:15:50Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zen-Ruffinen, Piermarco", "role": "cr\u00e9ateur et ancien directeur du Centre international d'\u00e9tude du sport de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A96C931-C2FC-4422-AD3D-F1AAB6A52534", "internalArchiveId": "7A96C931-C2FC-4422-AD3D-F1AAB6A52534", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Italo-Suisse Gianni Infantino est \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate F\u00e9d\u00e9ration internationale de football association (FIFA)", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Gianni Infantino, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UEFA, devient le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA apr\u00e8s 17 ans de r\u00e8gne de Sepp Blatter. Le nouveau pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration Internationale de Football a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 Zurich au second tour du scrutin. Il a recueilli 115 voix devant le cheikh Bahre\u00efni Salman, qui a obtenu 88 voix, et le prince jordanien Ali, quatre voix seulement. Le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00f4me Champagne n'a obtenu aucune voix lors de ce second tour.", "durationSec": 331, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507430", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicThemes": ["\u00e9lection", "organisation du sport", "f\u00e9d\u00e9ration sportive", "football (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["FIFA"], "alternativeTitle": ["Gianni Infantino devient le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA / FOR_2016-02-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'Italo-Suisse Gianni Infantino a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la FIFA au 2e tour du scrutin. Il a r\u00e9colt\u00e9 115 voix sur les 104 n\u00e9cessaires."], "variantIds": ["ece-7507430"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2019-06-20T14:06:28Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe suspense est donc lev\u00e9e \u00e0 Zurich que le pr\u00e9sident de la FIFA est d\u00e9sormais connu, c'est le Suisse Gianni Infantino, qui est le successeur officiel de Sepp Blatter, Jo\u00ebl Robert, Jo\u00ebl Robert on vous retour, on vous retrouve tout de suite en Direct du Hallenstadion h\u00e9 bien, la nouvelle vient de tomber, presque \u00e0 l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [85%] :\r\nOui oui attendu forum il a le bon go\u00fbt, datant du d\u00e9but de forum pour commencer son discours, il vient d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 l'instant m\u00eame, il prend la parole devant le congr\u00e8s de la FIFA, tout sourire d'Gianni Infantino \u00e9videmment, nouveau pr\u00e9sident de la FIFA, il succ\u00e8de \u00e0 Sepp Blatter, le Valaisan aux Valaisan succ\u00e8de donc \u00e0 un ou haut- valaisan, il a fallu d'autres tours de scrutin pour que Gianni Infantino soit \u00e9lu le duel comme pr\u00e9vu, a eu lieu entre le cheikh Salman et Gianni Infantino au 1er tour, les 2 hommes \u00e9taient tr\u00e8s serr\u00e9s 88 voix pour Infantino 85 pour le le cheikh Salmane 27 pour le le prince Ali et puis ensuite, qui est lui \u00e9videmment le report des voix au 2\u00e8me tour alors qu'il fallait la majorit\u00e9 simple 104 voix pour \u00eatre \u00e9lu, h\u00e9 bien Infantino, on a eu 115 Salman 88 et le prince Ali 4 voix seulement j'allais Infantino l\u00e0, pleure, il est l'arm\u00e9e dans l'arme \u00e0 quelques m\u00e8tres de nous, ils n'arrivent pas \u00e0 trouver ses mots pour remercier le Congr\u00e8s pour remercier ceux qui l'ont \u00e9lu, oui il pleure m\u00eame \u00e0 chaudes larmes le haut- valaisan qui a fait cet apr\u00e8s- midi, lors de son discours final forte impression parlant 5 ou City dans sa dressant avec le coeur assez s\u00e9lecteur, il faut dire quelque Infantino c'est le le surprise il recule rien nulle part, il faut le dire normal et qu'il y a nulle part, il y a 5 mois, il fonde qui d'imaginer pas \u00eatre candidat, ensuite c'\u00e9tait le plan B de l'UEFA, donc, les affaires ont commenc\u00e9 \u00e0 tourner au vinaigre pour Platini, puis c'est devenu le plan quand Platini \u00e9tait suspendu et puis depuis 4 mois maintenant Infantino a parcouru la plan\u00e8te Janine Fantino a parcouru le monde pour obtenir les voix qu'il lui fallait une fronde qui vont \u00eatre entr\u00e9 en 2000 \u00e0 l'UEFA il est secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral depuis 2009 Gian Infantino, voil\u00e0, c'est laisser le l'invit\u00e9 de la derni\u00e8re heure, laissez -lui in fine et qui triomphe qui a su convaincre les \u00e9lecteurs de de voter pour lui, le duel \u00e9tait attendu, il a eu lieu avec le cheikh Salman la direction de la FIFA reste donc en Europe \u00e0 rester en Suisse, et c'est un Suisse qui succ\u00e8de \u00e0 un autre suicide Fantino donc aujourd'hui \u00e0 la place de Sepp Blatter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [75%] :\r\nVous le disiez, Jo\u00ebl Robert Gian Infantino pleure \u00e0 chaudes larmes et puis le cheikh Salmane, lui, comment est -il commen\u00e7ons aussi ses ses partisans, c'est qu'ils \u00e9taient quand m\u00eame assez nombreuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [88%] :\r\nOui, c'est assez nombreuse, \u00e7a c'est s\u00fbr, ils sont d\u00e9\u00e7us, le cheikh Salman vous savez ce n'est pas ce qu'on peut dire, un anti- joyeux drilles, il est toujours assez ferm\u00e9 le visage assez ferm\u00e9, avait pourtant fait lui \u00e9galement bonne impression lors des auditions lors du dernier quart d'heure pour se pr\u00e9senter, il y a pas de miracle Infantino r\u00e9cemment n'\u00e9taient les meilleurs, voil\u00e0, c'est quand m\u00eame une cruelle d\u00e9faite pour le cheikh Salman qui pensait avoir plus de voix du c\u00f4t\u00e9 de l'Asie, \u00e7a c'est s\u00fbr que tous les Asiatiques n'ont pas vot\u00e9 pour lui et c'est ce que l'on peut aussi retirer de cette \u00e9lection, c'est qu'Infantino a vraiment grappiller des voix partout dans toutes les conf\u00e9d\u00e9rations, il a obtenu des voix des Africains qui pourtant avaient le sentiment de supporter Salman a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des voix \u00e9galement en Asie, pour lui c'est vraiment un tr\u00e8s tr\u00e8s beau triomphe aujourd'hui Diane Infantino, mais j'ai envie de vous dire : non, le plus dur commence maintenant pour Gianni Infantino qui change d'avis, il change compl\u00e8tement de costumes, il \u00e9tait secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UEFA et devient maintenant patron du foot mondial avec j'ai pas besoin de vous l'expliquer des responsabilit\u00e9s est \u00e9norme parce qu'il doit restaurer une institution doit mettre en place des r\u00e9formes, il a vraiment un immense travail qui l'attend, lui et qui attend \u00e9galement toute son \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [91%] :\r\nBah justement Jo\u00ebl bon il y a eu beaucoup de suspense \u00e9videmment autour de l'\u00e9lection de ce pr\u00e9sident en revanche aucun suspense pour les r\u00e9formes propos\u00e9es l\u00e0 elles ont \u00e9t\u00e9 toutes largement accept\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:50) [88%] :\r\nOui, oui, ils \u00e9taient largement accept\u00e9e 89 pourcent des des f\u00e9d\u00e9rations pr\u00e9sentes ont accept\u00e9 ces r\u00e9formes, il fallait les trois-quarts pour que ces r\u00e9formes sont adopt\u00e9s, ben faut \u00eatre honn\u00eate, elle n'avait pas le choix, elle n'avait pas le choix, c'est F\u00e9d\u00e9ration parce que la FIFA est dans une telle d\u00e9cr\u00e9pitude qu'il devait y avoir des changements, une prise de conscience \u00e9tait indispensable, je crois qu'elle a eu lieu cette prise de conscience a eu lieu de la part des votants de la part des associations avant le r\u00e9sultat de ce vote, la question \u00e9tait est -ce que ces bonnes intentions vont \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9es dans le futur, je pense qu'avec un pr\u00e9sident comme Jeanne Infantino avec sa vision, il y a des chances que ces r\u00e9formes aillent au bout, honn\u00eatement, je pense que Infantino \u00e9tait l'homme qui avait une petite elle- m\u00eame le mieux \u00e0 m\u00eame de mener r\u00e9forme d'aller au bout, parce qu'il y a beaucoup beaucoup \u00e0 faire dans la gouvernance dans le cumul des mandats dans le rapport avec les droits de l'homme, bref, il y a \u00e9norm\u00e9ment de travail qui attendent Janine Fantino et toute son \u00e9quipe les refouler r\u00e9formes ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s, on va pas dire que la FIFA va changer du jour au lendemain, demain matin, on va pas dire selon FIFA non ce n'est que le d\u00e9but cette annexion d'Infantino ce soir \u00e0 18 heures n'est que le d\u00e9but de ce qui pourrait \u00eatre une nouvelle aire pour la FIFA mais a du boulot, il y a du boulot, il y a \u00e9norm\u00e9ment de boulot et Infantino doit s'entourer des bonnes personnes Jeanne Fantino de ratisser large pour avoir des avis pour vraiment restaurer cette image de la FIFA \u00e9galement une assise financi\u00e8re parce que je voudrais annoncer apr\u00e8s que toutes ces affaires en commun co\u00fbter un demi-1000000000 pour l'instant \u00e0 la FIFA de manque \u00e0 gagner d'argent qui n'est pas entr\u00e9 ce n'est pas mal non plus, voil\u00e0, il faudra reconqu\u00e9rir les sponsors, mais je pense que pour pour l'image du football qui a besoin d'air sauver cette victoire d'Infantino aujourd'hui bah c'est d\u00e9j\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 un beau succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [91%] :\r\nJo\u00ebl Robert, merci, vous \u00eates en Direct de Z\u00fcrich et on accueille. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T17:10:52Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E29901C8-2D62-457B-B2D2-401C0C228B30", "internalArchiveId": "E29901C8-2D62-457B-B2D2-401C0C228B30", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Op\u00e9ra de quat'sous \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s le 1er mars 2016 et jusqu'au 20 mars, la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve propose une nouvelle cr\u00e9ation, \" L'Op\u00e9ra de quat'sous \", un texte de Bertolt Brecht, une musique de Kurt Weill et une mise en sc\u00e8ne de Joan Mompart. Pour cette occasion, Anya Leveill\u00e9 est all\u00e9 rencontrer le directeur musical Christophe Sturzenegger et Joan Mompart sur lors des r\u00e9p\u00e9titions.", "durationSec": 1240, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7489881", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["L'Op\u00e9ra de quat'sous \u00e0 Gen\u00e8ve / MAG_2016-02-26T12:06:45_invite-1", "Magma du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["D\u00e8s le 1er mars 2016 et jusqu'au 20 mars 2016, la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve propose une nouvelle cr\u00e9ation, \"L'Op\u00e9ra de quat'sous\", un texte de Bertolt Brecht, une musique de Kurt Weill et une mise en sc\u00e8ne de Joan Mompart. \n\nPour cette occasion, Anya Leveill\u00e9 est all\u00e9 rencontrer le directeur musical Christophe Sturzenegger et Joan Mompart lors des r\u00e9p\u00e9titions."], "variantIds": ["ece-7489881"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T05:10:31Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn va, on va parler de th\u00e9\u00e2tre, d'op\u00e9ra renouveler le th\u00e9\u00e2tre et renouveler l'op\u00e9ra, c'\u00e9tait le grand projet de Bertolt Brecht, de Kurt Weil, qui a donn\u00e9 naissance en 1928 \u00e0 l'Op\u00e9ra de quat'sous, une pi\u00e8ce avec musique \u00e9crite pour des acteurs sachant chanter au fil de tango de fox-trot de Valls ces 2 chansons qui sont pour certains, devenus de v\u00e9ritables tubes, l'Op\u00e9ra de quat'sous d\u00e9nonce avec une joie grin\u00e7antes, les in\u00e9galit\u00e9s, l'exploitation de l'homme par l'homme et interroge les valeurs lire sociale des sujets qui sont toujours malheureusement d'une grande actualit\u00e9, on peut voir et revoir cette Op\u00e9ra de quat'sous du 1er au 20 mars \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous vous emm\u00e8ne tout de suite pour une rencontre entre 2 r\u00e9p\u00e9titions du metteur en sc\u00e8ne, Joan Mompart et directeur musical Christophe sur ce n'est gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [96%] :\r\nPhilippe. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:13) [85%] :\r\nJoan Mompart, metteur en sc\u00e8ne Christophe Storti nagu\u00e8re corniste pianiste et ici, chef d'orchestre chef d'ensemble leurs premi\u00e8res questions Christophe on arrive en on peut en voyant tout ce dispositif instrumental il faut pr\u00e9ciser qu'il s'agit du 1er filage 1er r\u00e9p\u00e9titions avec orchestre est ce qu'il s'agit de l'instrumentarium et puis de l'effectif original de Kurt Weil, ou bien vous avez retravaill\u00e9 les arrangements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [82%] :\r\nAlors effectivement, il s'agit exactement de l'orchestration et l'instrumentarium voulue par Kurt Weill, de toute fa\u00e7on n'aurait pas pu faire autrement, parce que les les droits et les ayants droit sont extr\u00eamement stricts \u00e0 ce sujet, donc on n'aurait pas pu faire autrement dit, il s'agit effectivement de l'orchestre exact et de l'instrumentarium exact, alors c'est vrai que \u00e7a alors qu'est -ce particulier hein, c'est pas leur caisse d'op\u00e9ra avec 20 premiers violons et toute la smala on a, on a des sacs, ce qu'on a des accord\u00e9ons la percussions, contrebasse, piano harmonium voil\u00e0, c'est tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [88%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre, fanfare, un peu de tr\u00e8s t\u00f4t, Joan Mompart ceci Anywhere sonore qui vaut par la derni\u00e8re fois que je vous ai vu c'\u00e9tait avec Omar Porras \u00e7a l'ann\u00e9e derni\u00e8re lors de la reprise de l'histoire du soldat, alors l\u00e0 on est, on peut pas dire que c'est le m\u00eame univers musical, mais on n'est pas tr\u00e8s loin, en 1928 cr\u00e9ation de l'op\u00e9ra quat'sous donc petite dizaine d'ann\u00e9es apr\u00e8s l'histoire du soldat avec aussi cette id\u00e9e de th\u00e9\u00e2tre itin\u00e9rant peut-\u00eatre plus engag\u00e9e, c'est vraiment un univers aussi qui vous parle, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:33) [88%] :\r\nAh oui, mais absolument, bon d\u00e9j\u00e0, moi j'ai l'habitude de dire que quand on monte \u00e0 plusieurs sur une sc\u00e8ne dans la enfin dans la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle on vit, qui pr\u00f4ne l'individualisme ben, c'est d\u00e9j\u00e0 un engagement, hein, mais ensuite, c'est vrai que dans le ph\u00e9nom\u00e8ne du Champ et c'est ce que j'ai, moi ce que j'ai, j'ai connu des exp\u00e9riences qu'on a eu avec Christophe notamment dans La Reine des neiges, d\u00e9j\u00e0 en 2010, h\u00e9 bien, c'est que le ph\u00e9nom\u00e8ne du Champ du texte chant\u00e9 en fait appel, une autre part d'\u00e9coute, on est moins dans la raison on est quelque part ailleurs de on n'est pas forc\u00e9ment dans l'affectif, l\u00e0 en l'occurrence, vu qu'il s'agit de Brecht, mais \u00e7a va chercher un tout petit peu d'intimit\u00e9 chez le spectateur qui moi en fait ma Th\u00e9r\u00e8se beaucoup et c'est ce qui me permet, c'est peut-\u00eatre la cl\u00e9 pour toucher cet endroit -l\u00e0 chez le spectateur la flamme du Champ de la musique tout simple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [86%] :\r\nC'est int\u00e9ressant parce que Brecht et Weill le le ph\u00e9nom\u00e8ne du Champ servait plut\u00f4t \u00e0 cr\u00e9er une certaine distance seulement souviens bien avec ce ph\u00e9nom\u00e8ne th\u00e9oris\u00e9 par Brecht de distanciation avec ces num\u00e9ros chant\u00e9s qui viennent expliquer quelque part au spectateur le d\u00e9roulement de l'action et le spectateur en fait devrait \u00eatre plut\u00f4t mis dans une position assez critique de jugement \u00e0 froid est -ce que justement c'est quelque chose que vous essayez aussi de mettre en avant dans votre mise en sc\u00e8ne ou bien vous partez dans une autre id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:20) [86%] :\r\nAh, pas du tout le dont l'Euro aurait mal se d\u00e9tourner de c'\u00e9tait des l\u00e0, vu que c'est ce qui constitue en fait la pi\u00e8ce, c'est ce qu'on appelle un d\u00e9tournement de genre dans l'Dario Fo, qu'on avait mont\u00e9 en 2013 ont d\u00e9tourn\u00e9, en fait, la m\u00e9canique d'une com\u00e9die qu'on pourrait appeler Com\u00e9die bourgeoise ou du d'un Vaudeville et l\u00e0, en fait, ce qui est d\u00e9tourn\u00e9, ce sont les c\u00f4tes de l'op\u00e9ra ou d'op\u00e9rette et il est vrai que, en fait on se ne se refuse rien dans l'interpr\u00e9tation, parce qu'il y a eu erreur \u00e0 partir du moment o\u00f9 on se dit que l'acteur devrait \u00eatre dans une contribution pour en fait signifier la distanciation Brecht et cette moi je, je, j'ai vu des mises en sc\u00e8ne comme \u00e7a ou qui me semblait fort et Ren\u00e9, c'est sur lui dire et nous en fait le principe, c'est un principe d'ailleurs qui me semble, Beno Besson pour Cercle de craie caucasien, par exemple, avait adopt\u00e9 David, il avait parl\u00e9 de na\u00efvet\u00e9, il avait dit avoir \u00e9t\u00e9 dire que Brecht, c'est chiant, quoi, en fait, ces g\u00e9n\u00e9reuses \u00e7a parler disait m\u00eame que au Berliner pendant 8 ans l'avait jamais entendu Brecht parler de distanciation, donc, je crois, je sais pas, c'est notre posture, c'est de jouer pleinement dans les pleinement dans la fable et que, en fait, les moyens de distanciation sont dans le d\u00e9corum dans les panneaux dans le fait de pouvoir dire, tour \u00e0 tour une didascalie ou ne signifie tout simplement qu'on est en train de jouer, c'est un aveu de th\u00e9\u00e2tre qui est assez jouissif, moi je crois pour le spectateur et qui permet justement un petit peu l'analyse et qui lui permet de monter peu en quelque sorte comprendre de quoi il s'agit vraiment et puis ensuite l'oeuvre et si bien structur\u00e9es qu'\u00e0 la fin, par exemple, de chaque acte, on a ce qu'on appelle les finales et les finales en fait de repositionne la pi\u00e8ce \u00e0 son endroit, c'est-\u00e0-dire que le 1er finale par exemple, c'est on voudrait \u00eatre bon, mais les circonstances ne s'y pr\u00eate pas le 2\u00e8me, c'est d'abord la bouffe, ensuite la morale et on a une petite pirouette sur le 3\u00e8me finale dont je laisserai la la surprise aux spectateurs, mais c'est vrai que c'est si bien \u00e9crit que on a en fait qu'\u00e0 suivre Brecht, moi j'ai l'impression qu'on commence \u00e0 le sentir dans cette cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:12) [63%] :\r\nBon sur les. \r\nIl y a eu des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:34) [84%] :\r\nVous venez de dire j'aime mon p\u00e8re, il faut arr\u00eater de dire en citant Beno Besson que Brecht, c'est chiant, c'est vrai qu'il y a une image un petit peu poussi\u00e9reuse des fois qui colle \u00e0 cette Op\u00e9ra de quat'sous on dira c'est c'est sympa, mais c'est vrai que c'est un tout petit peu des USA et au niveau de du texte peut \u00eatre aussi cette musique, musique justement qui m\u00eale jazz ce titre d'op\u00e9rette, pourtant, enfin il me semble, comme \u00e7a on ne voyons \u00e7a semble tout \u00e0 fait d'actualit\u00e9, le texte, la musique plus votre avis l\u00e0 aussi Christophe nagu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:02) [89%] :\r\nJe pense que \u00e7a qui justement extr\u00eamement int\u00e9ressant dans la partie musicale, c'est en tout cas, si on prend l'\u00e9criture musicale qu'on retrouve ici dans l'Op\u00e9ra de quat'sous la musique de Kurt Weill, c'est qu'on est justement sur un m\u00e9lange des genres et qu'on va pouvoir se rencontrer une pi\u00e8ce de cabaret, un tango et un r\u00e9citatif car si on prend le 3\u00e8me finale dont on ne dira rien, il s'agit quand m\u00eame d'une pi\u00e8ce o\u00f9 on a un coeur, un coeur d'homme, un quart de femmes et un r\u00e9citatif, \u00e7a c'est de l'op\u00e9ra, donc c'est un r\u00e9el avait d'Op\u00e9ra par rapport \u00e0 cela mais de l'm\u00e9langer au jazz au tango, \u00e7a permet justement de faire tout ce travail et qui n'a absolument rien, rien, de poussi\u00e8re, ce qui est aussi ce que Joan n'a peut-\u00eatre pas dit c'est que par rapport au au, on a aussi une possibilit\u00e9 tr\u00e8s importante d'\u00eatre entre le parl\u00e9 et le chant\u00e9 je crois qu'donc on conna\u00eet un petit peu le le principe et \u00e7a nous permet vraiment de passer dans la pi\u00e8ce de dialogue tout \u00e0 fait parler aux chansons d'avoir des ruptures trop violente et sans avouer voil\u00e0 un peu de texte, un peu de, un peu texte un peu Jean et \u00e7a, ce serait peut-\u00eatre justement un peu chiant mais \u00e7a n'est pas comme \u00e7a, donc on est vraiment toujours un petit peu dans l'c\u00e9da dans le voil\u00e0, on passe de l'un \u00e0 l'autre de cette fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:12) [90%] :\r\nMoi, je veux dire, juste par rapport \u00e0 l'actualit\u00e9 de la la pi\u00e8ce, il faut imaginer que les un des derniers mots du d'un des protagonistes qui joue un voleur le r\u00f4le, c'est le roi des voleurs, on va dire, il est bon d'accord, moi je suis le m\u00e9chant, c'est m\u00e9chant, c'est moi qui devrait aller en prison, tr\u00e8s bien, je suis un voleur, mais ce que je fais, c'est plus grave que ce que font les grandes banques. \r\nLe capital, et l\u00e0 je crois qu'on sent tout ce compte tr\u00e8s vite qu'en fait en entend et d'ailleurs son monologue finit par ces mots l\u00e0, rien ne change, rien n'a chang\u00e9, et en ce sens -l\u00e0, je crois que c'est \u00e9minemment d'actualit\u00e9 peut-\u00eatre de plus en plus m\u00eame, il s'agit quand m\u00eame de l'exploitation de l'homme par l'homme, donc \u00e0 mon avis, c'est fort d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:55) [71%] :\r\nL'. \r\nBen si point l'. \r\nCela. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:34) [82%] :\r\nQuand on monte le p\u00e8re de quat'sous on a le choix, je crois qu'on est metteur en sc\u00e8ne de s'adresser soit chanteur enfin la des chanteurs avec formations l'Erika au jazz ou alors \u00e0 des com\u00e9diens, quelle a \u00e9t\u00e9 votre choix pour vous cette mise en sc\u00e8ne j'en demande pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:49) [87%] :\r\nBen d\u00e9j\u00e0 on a fait le choix avec Christophe, parce que je ne pouvais pas choisir tout seul et on a on s'est accompagn\u00e9 sur ce projet depuis le d\u00e9but et pour moi c'est fantastique parce que bon, d'une part \u00e7a m'enl\u00e8ve un sacr\u00e9 poids des \u00e9paules, mais c'est un point alors que j'aurais pas pu porter et il y a parfaitement compris tout de suite quelle \u00e9tait la le l'univers la la la proposition, faite de la pi\u00e8ce et effectivement, moi, j'ai pu voir l'Op\u00e9ra de quat'sous avec des chanteurs lyriques, par exemple, et \u00e0 mon sens, \u00e7a ne marche pas parce que bah \u00e7a chante et j'ai envie de dire trop bien ensemble oui c'est ce que je me disais : au d\u00e9but, mais en fait c'est pas que il faut chasser une chose qui ne correspondrait pas, on a le droit de bien chanter \u00e9videmment dans le p\u00e8re g\u00e2teau il vaut mieux, par contre, il y a souvent parl\u00e9 maintenant, Christophe, il s'agit d'interpr\u00e9ter en m\u00eame temps et c'est l\u00e0 o\u00f9 on a besoin de gens qui arrivent \u00e0 rattraper le ph\u00e9nom\u00e8ne du Champ mais qu'en m\u00eame temps, arrive \u00e0 injecter l'interpr\u00e9tation dedans et l\u00e0 on est je crois dans la veine de ce cuisinier vient d'appeler le je pr\u00e9sume. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [88%] :\r\nOn sera effectivement dans des d\u00e9grad\u00e9s et je pense que le but du jeu, pour nous, en tout cas dans notre dans le travail qu'on a fait avec Joan et avec les com\u00e9diens et avec les musiciens, c'est de pouvoir passer de l'un, l'autre avec un d\u00e9grad\u00e9 son pouvoir se dire tiens, l\u00e0, ils \u00e9taient en train de chanter l\u00e0 est en train de parler, je pense que il faut qu'on soit l\u00e0 pour donner le doute aussi, et pour que \u00e7a se passe vraiment son qui est vraiment tiens, l\u00e0, il y avait un truc l\u00e0 un autre, je pense que c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s important pour nous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:11) [87%] :\r\nMusicalement, c'est pas non plus tout simple, ni pour les chanteurs, ni pour les instrumentistes ni pour vous, chef d'c'est comme une partition assez complexe, m\u00eame si on a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite th\u00e9\u00e2tre populaire perdent tr\u00e8s t\u00f4t, mais c'est quand m\u00eame au niveau des r\u00e9glages assez minutieux pour la mise en place d'affaires l\u00e0 j'entendais bien pour le le 1er filage, c'est pas facile du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:29) [84%] :\r\nNon effectivement annonc\u00e9 assez pointu et c'est vrai que, \u00e0 l'origine, ce qui est assez amusant c'est de voir que sur l'orchestre on avait seulement cet instrumentiste qui jouaient tous dit vraiment beaucoup d'instruments diff\u00e9rents, par exemple, le 2\u00e8me, trompettiste \u00e9tait cens\u00e9 jouer aussi la percussion, donc on se retrouve devant des ph\u00e9nom\u00e8nes qui n'existe plus et on n'a plus forc\u00e9ment ce genre d'instrumentiste, donc on a d\u00fb un petit peu \u00e9toffer le nombre d'instrumentistes puisqu'\u00e0 la base \u00e9tait que cette et que dans les 10. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:38) [70%] :\r\nOh non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:40) [87%] :\r\nAu niveau du dispositif sc\u00e9nique de la sc\u00e9nographie, dans la salle de la com\u00e9die, qui n'est pas signe d\u00e9j\u00e0 il n'y a pas un grand plateau il y a \u00e9videmment pas de fosse d'orchestre donc les musiciens sont sur une plateforme et c'est un dispositif qui tourne, Joan Mompart sans beaucoup d'autres d\u00e9cors, en tout cas, l\u00e0 j'en ai pas vu beaucoup, il y a un micro quelques \u00e9l\u00e9ments \u00e0 la une grille qui appara\u00eet tout d'un coup pour signifier la prison c'est assez d\u00e9pouill\u00e9e donc tout l'accent est vraiment mis d'un c\u00f4t\u00e9 sur les musiciens L\u00e0-Haut et Les chanteurs com\u00e9diens en bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:11) [88%] :\r\nOui, moi je crois que il y a un souci, un petit peu d'essentiel, bon, tout d'abord, Christian Terras Bor\u00e9ly qui a con\u00e7u le le d\u00e9cor, c'est aussi pour moi un partenaire au m\u00eame titre que Christophe sur ce n'est gu\u00e8re qui m'accompagnent et qui, enfin, c'est l\u00e0 o\u00f9 moi je Rome retrouve \u00e0 partager une certaine fantaisie, on va dire et effectivement sans tout signifier son tout montrer, je sais pas, on pourrait partir sur un d\u00e9cor \u00e0 chaque fois qui signifierait les lieux de la pi\u00e8ce, etc, je crois m\u00eame qu'on ne parle plus tout \u00e0 fait et tout le temps de Londres donc \u00e7a pourrait se passer n'importe o\u00f9 on est parti sur un principe de centre ville mais qu'en m\u00eame temps est un peu prison et pour moi \u00e7a me raconte pas mal de choses sur la condition de ces gens -l\u00e0 sur l'impossibilit\u00e9 en fait a chang\u00e9 et sur le fait que il est probablement bien pour des gens qu'on appellera les nantis de les laisser dans cette condition pr\u00e9caire, donc l\u00e0 \u00e7a commence \u00e0 avoir des applications, on va dire dramaturgique et et et po\u00e9tique, ensuite il y a dans sa parce que \u00e7a c'est la partie s\u00e9rieuse mais quand on a juste une porte pour entrer dans une chambre et que l'acteur doit tout inventer, il y a d'une part, c'est une part tr\u00e8s jouissif pour lui de repr\u00e9senter, c'est ce qui n'existait pas mais ce qui est tr\u00e8s chouette, c'est que le spectateur devient lui- m\u00eame cr\u00e9ateur donc en quelque sorte, ils s'approprient le propos et je crois que l\u00e0 c'est aussi une un des moyens, et j'ai l'impression qu'il est \u00e9minemment vrai chien de rapprocher le propos du spectateur et de conscientiser en quelque sorte ce qui se passe parce qu'une pi\u00e8ce vertueuse, hein, on passe de sc\u00e8ne qui pour pour \u00eatre des des sc\u00e8nes presque d'un ordre romantique avec d\u00e9lit de suivi par d\u00e9lit de Deschamps, mais qui sont presque de l'ordre de, en fait, nous, on a fait un traitement par rapport \u00e0 ce que Brecht apr\u00e8s le th\u00e9\u00e2tre culinaire qui \u00e0 l'\u00e9poque avait vraiment une r\u00e9f\u00e9rence dans le th\u00e9\u00e2tre bourgeois aujourd'hui, je me suis pos\u00e9 la question : tiens, c'est quoi le n\u00f4tre tra\u00eetre culinaire et j'ai l'impression qu'aujourd'hui c'est les J\u00f6rg, c'est-\u00e0-dire c'est tout ce cin\u00e9ma de consommation et donc on a un lit d'amour \u00e0 qui tout d'un coup \u00e0 commencer \u00e0 ressembler \u00e9trangement \u00e0 la sc\u00e8ne de Titanic quand ils sont \u00e0 la proue du bateau et je me suis dit mais pourquoi pas finalement en 2016 le culinaire c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:31) [88%] :\r\nEst -ce qu'\u00e0 ce moment, vous avez pens\u00e9 \u00e0 faire jouer cette pi\u00e8ces en allemand et pour le chant et pour le texte ou bien d'embl\u00e9e le choix de choisir la traduction fran\u00e7aise d'avoir recours \u00e0 la traduction fran\u00e7aise s'est impos\u00e9 naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:43) [87%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire moi je vois enfin je, je sais qu'il y a des productions qui tentent la exp\u00e9rience de chanter en allemand et c'est probablement tr\u00e8s int\u00e9ressant mais je retrouve pas Brecht l\u00e0- dedans, c'est-\u00e0-dire si on n'a pas, on n'est pas en prise directe avec le propos, c'est-\u00e0-dire un peu qu'on se on a affaire un surtitre le spectateur qui est donc francophone, il faut qu'il ait l'impression qu'il comprend que \u00e7a leur rapporte \u00e0 certaines situations de sa propre vie, hier, cette part de conscience de ce qu'on a appel\u00e9 le l'air tu qu'on a, \u00e0 tort, je pense, pi\u00e8ces didactique mais qui pourraient \u00eatre prises pour apprendre ou mieux encore, pi\u00e8ces pour conscientiser je vois mal avec justement la distance de l'Allemand qui \u00e0 mon sens n'est pas la bonne hein, comment on peut y arriver si on rapproche un tout petit peu le propos et par le Fran\u00e7ais du spectateur g\u00e9n\u00e9ration qui arrivera mieux lui \u00e0 avoir sa part de r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:33) [83%] :\r\nEt pour vous, Christophe Chausson hier le fait que les com\u00e9diens chantants fran\u00e7ais les machines que vous avez aussi peut-\u00eatre les versions allemande chanter de cette Op\u00e9ra quat'sous -ce que c'est quelque chose, vous avez d\u00fb vous r\u00e9approprier en tant que chef d'orchestre, ou bien \u00e7a vient naturellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:46) [88%] :\r\nJe pense que Joanna tout \u00e0 fait raison donc dans ce choix et je pense que c'\u00e9tait tout \u00e0 fait logique pour nous d'aller dans le sens l\u00e0 maintenant les les 2 probl\u00e8mes qu'on a pu rencontrer, c'est que c'est vrai qu'\u00e0 la base c'est c'\u00e9tait \u00e9crit en allemand et c'est vrai que la langue allemande est beaucoup plus gutturale et beaucoup plus percussive et c'est vrai qu'avec la traduction fran\u00e7aise, on a perdu un petit peu de cela et on a d\u00fb pas forc\u00e9ment rajouter des consonnes retrouver trouver en tout cas le moyen de donner un peu plus de rythme \u00e0 cette langue fran\u00e7aise qui aurait tendance \u00e0 \u00eatre beaucoup trop douce pour certaines des et puis parall\u00e8lement bas par rapport avec la prosodie ben il y a eu quelques ajustements \u00e0 faire, mais \u00e7a, c'\u00e9tait pas un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:23) [62%] :\r\nPoint, il n'est pas celui des chinoiseries bien monsieur est parti de la gauche, repara\u00eet une boulette et m\u00eame allez pas pourquoi, c'est parce que cette ma\u00eetrise, soit par ailleurs donc il avait des \u00e0 la bataille \u00e9lective comme et voil\u00e0 Raymond sont plus maladroit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:45) [70%] :\r\nBeaucoup de savoir 11 euros et l'animation oui. \r\nEt plus Qu\u00e9bec et cher \u00e0 pour \u00eatre pas. \r\nEt tout et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:03) [79%] :\r\nL'enregistrement historique de 1930 Op\u00e9ra de quat'sous de Brecht et courtois et l'on entend ainsi le final avec la voix de l'int\u00e9r\u00eat Anya et leur route Lewis qui \u00e9tait dirig\u00e9 par Th\u00e9o Ben et on pourra d\u00e9couvrir donc cet op\u00e9ra de quat'sous, en fran\u00e7ais, du 1er au 20 mars \u00e0 la Com\u00e9die de Gen\u00e8ve, dans la mise en sc\u00e8ne de Joan Mompart, Christophe Chitour, Singapour, la direction musicale avec Barbey Charlotte Filou Brigitte Rosset Jean-Philippe Meyer, Fran\u00e7ois NAD, hein, Lucie resist\u00e9 avec comme maintenance et Philippe Claude King ce qui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T12:00:16Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sturzenegger, Christophe", "role": "Musicien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mompart, Joan", "role": "Com\u00e9dien, metteur en sc\u00e8ne,Catalan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-42D862B1-8EFC-4143-8D50-36FC7DF17F24", "internalArchiveId": "42D862B1-8EFC-4143-8D50-36FC7DF17F24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Docteur Love", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "durationSec": 99, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7489994", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages 2", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-02-26T17:50:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages 2 / HORP_2016-02-26T17:50:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7489997", "ece-7489994"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T06:32:37Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [81%] :\r\nSon p\u00e8re fut captur\u00e9 et envoy\u00e9 dans un camp de prisonniers s'il n'y a que voyez, \u00e7a montre, elle serait confisqu\u00e9, ils le savent, et pour lui, il \u00e9tait clair que cette montre que revenait de droit et pour rien au monde il ne voulait qu'il n'y a que mettent leur patte sur son h\u00e9ritage, le Patrimoine de son fils, alors il d\u00e9cida de le cacher, comme il y avait pas d'autre cachette, il se l'est mise dans le cul, il fallait avoir du courage pour le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [71%] :\r\nSi jamais la Malaisie sont jeune juste d'avant, on a une urgence un cas \u00e9trange alors tr\u00e8s bien, Ivana en changeant jour pas prouver au monde que suivante, il doit bien je vous le laisse Garson ses patients et vous avez une forme d'hier le club je crois qu'il faut faire une radio tr\u00e8s bien Docteur Garson dans la salle de radiographie mais tout \u00e7a ne fait j'en sais fichtre rien n'a garder la dirait fort, elle a une barre de fer, il s'agit de gloutons a bien plus valet, ce n'est pas vous mon disserter Love, il faut l'op\u00e9rer la. \r\nCe qui repr\u00e9sente quelle peine c'est un vrai Champ il donc une roue mais enfin. \r\nJe me sens mieux merci beaucoup Docteur vrai qu'avez -vous fait ben j'ai aval\u00e9 mon v\u00e9lo tellement j'\u00e9tais \u00e9nerv\u00e9 de ne pas r\u00e9ussir \u00e0 maigrir, regardez, j'ai achet\u00e9 un les pi\u00e8ces ce vieux v\u00e9lo vous savez quoi, je vous la France bon h\u00e9 bien je vais faire un petit tour de bicyclettes, il est peut-\u00eatre la la vie d'abord \u00e0 l'hommage les mains pleines de quelqu'un. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T16:59:34Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4D11951-6D29-428C-B7DE-319FC5C574D1", "internalArchiveId": "C4D11951-6D29-428C-B7DE-319FC5C574D1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Jean-Fran\u00e7ois Cok\u00e9, politicien, \u00e0 propos de son absence des m\u00e9dias ", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "durationSec": 157, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7489954", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["mass m\u00e9dia", "fonction politique"], "alternativeTitle": ["Jean-Fran\u00e7ois Cok\u00e9", "Jean-Fran\u00e7ois Cok\u00e9 / SUPER_2016-02-26T17:09:11_le-supplement-du-nourjal", "Jean-Fran\u00e7ois Cok\u00e9 / SUPER_2016-02-26T17:09:11_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-7489962", "ece-7489954"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-13T15:09:13Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSuppl\u00e9ment du Nord aujourd'hui, nous allons nous int\u00e9resser \u00e0 la politique fran\u00e7aise en effet depuis quelques jours, la course aux primaires est lanc\u00e9 dans le parti des r\u00e9publicains et parmi les candidats qui r\u00eavent de se retrouver face \u00e0 Marine Le Pen au 2\u00e8me tour, comment ne pas \u00e9voquer Jean-Fran\u00e7ois coquet Jean-Fran\u00e7ois qui fut, je vous le rappelle, \u00e9cart\u00e9 des plateaux t\u00e9l\u00e9 pendant 8 mois \u00e0 cause de la sombre affaire dite du pain au chocolat, pas en chocolat, qu'il avait vol\u00e9 \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 de gauche pendant la r\u00e9cr\u00e9 du S\u00e9nat alors comment se porte Jean-Fran\u00e7ois coquet pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Wylie Campana sa rencontre dans la charmante petite bourgade de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [83%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame, au domicile du formidable Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 absent de la presse depuis 8 mois et visiblement ravi d'\u00eatre ou la presse micro bonjour alors Monsieur Campana, laissez -moi tout d'abord vous dire que j'aime la Suisse, la Suisse et son chocolat mon banquier, monsieur Gilbert, que je salue et son syst\u00e8me politique irr\u00e9prochable et je vous jure je jure \u00e0 vos compatriotes Monsieur Campana, je vous le jurer, je vous crache \u00e0 la gueule que j'emm\u00e8nerai la France vers le niveau sup\u00e9rieur de votre pays d'exception par acte de je, je vais voter pour vous, monsieur Coq est la suivante : ou merci, j'ai chang\u00e9, vous savez, je le dis d'ailleurs dans mon nouveau livre la France utopie d'une r\u00e9alit\u00e9 disponible pour 25 euros aux \u00e9ditions Plon, fusion et j'irais l'acheter, j'irais l'acheter vraiment alors dites -moi Jean-Fran\u00e7ois coquet, vous qui avez chang\u00e9 qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de la mise en examen de tous vos coll\u00e8gues \u00e9coutez Willy campagne oui c'est moi, vous m'interrompez pas je vous ai laiss\u00e9 parler, je vous interromps pas vous voyez \u00e7a recommence \u00e9coutez Willy Kampala concernant ces sombres affaires de mise en examen et de financement aux cultes, je m'inscris en font, tout ceci n'est que mensonge fariboles ZEP il veut c'est oui, mais enfin j'ai au 2\u00e8me jour o\u00f9 je quitte le plateau pardon va excusez -moi monsieur Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 vrai moins le mariole quand j'aurai parl\u00e9 \u00e0 votre patron, votez pour moi comme nous point oui, votez pour moi, votez pour Cocquet coquet un politicien qui avance masqu\u00e9, vous perdez la raison monsieur Cocquet je, je, je vous rends l'antenne ventre \u00e0 terre, je vous, je vous rends l'antenne voter pour moi non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [93%] :\r\nEh bien moi, je lui donne ma voix \u00e0 Jean-Fran\u00e7ois coquet je me coupe les cordes vocales et je lui donne ma voix. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T16:14:08Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6BD8964C-6322-41FB-9418-42BCAC4A51CE", "internalArchiveId": "6BD8964C-6322-41FB-9418-42BCAC4A51CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Boris Cyrulnik, neuropsychiatre;Adrian Amstutz, udc bernois et conseiller national;Olivier Feller, conseiller national vaudois;Lucian Malan, d\u00e9put\u00e9 de Forza Italia;Jean Laville, sp\u00e9cialiste de la finance durable;Berset, Marc-Andr\u00e9;Machael Lang, joueur de football au FC B\u00e2le;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(15/MULTI EVACUATION CALAIS, PA) C'est bient\u00f4t la fin pour la jungle de Calais... En tous cas pour la zone sud... qui sera bel et bien \u00e9vacu\u00e9e... Le tribunal administratif de Lille a rejet\u00e9 hier, le recours des associations qui s'yopposaient.  \r\nUne expulsion qui ne s'appliquera pas toutefois aux \u00ab lieux de vie \u00bb du camps... Il s'agit de lieux de cultes, d'une \u00e9cole, d'une biblioth\u00e8que, d'un abris r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'accueil des femmes et des enfants, de th\u00e9\u00e2tres, ou encore d'un espace d'acc\u00e8s au droit\". \r\nCe sont des lieux \u00ab soigneusement am\u00e9nag\u00e9s et qui r\u00e9pondent \u00e0 un besoin r\u00e9el \u00bb, note la juge dans l'ordonnance... Les pr\u00e9cisions d'Anissa Barbier... \r\n  47''\r\nDes migrants qui doivent quitter Calais pour \u00eatre mis \u00e0 l'abri, pr\u00e9cise le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur... La juge du Tribunal administratif de Lille \u00e9voque aussi l'ins\u00e9curit\u00e9, l'insalubrit\u00e9 et les violences, notamment entre migrants pour justifier cette \u00e9vacuation... \r\nPour le neropsychiatre Boris Cyrulnik par d\u00e9finition, les camps sont la pire des solutions... \r\nson 55''\r\n(18/MULTI CALAIS, ITV CYRULNIK SUR LA NOTION DE \"CAMP\")   55''\r\nBoris Cyrulnik que vous pourrez \u00e9couter plus longuement dans Haute d\u00e9finition avec Manuela Salvi, le 6 mars prochain. Et le neuropsychiatre a donn\u00e9 une conf\u00e9rence hier soir au Club 44 \u00e0 la Chaux-de-Fonds\r\n(04/CP PARMELIN SUR L'ARMEE, REACTION ITV AMSTUTZ) Parlement / Conseil F\u00e9d\u00e9ral... La confrontation continue srur le budget militaire. \r\nMalgr\u00e9 l'insistance des Chambres pour un budget de 5 milliards par am, le gouvernement pr\u00f4ne un plafond plus bas \u00e0 4 milliards 700 millions de francs...\r\nMais l'UDC et les autres partis bourgeois l'entendent pas de cette oreille... L'UDC qui est m\u00eame pr\u00eate \u00e0 sacrifier la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, le \"DEVA\", s'il n'obtient pas 20 milliards de francs sur 4 ans, 5 milliards par ans...\r\nEcoutez le chef du groupe UDC, le conseiller national bernois Adrian Amstutz.\r\n SON 47''\r\nAdrian Amstutz interrog\u00e9 par Thibault Schaller...\r\n(06/GD CONSEIL GE - ELECTION BUREAU PA) A Gen\u00e8ve, deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es par balles dans un supermarch\u00e9 dans le quartier des Palettes.... Des blessures par des coups de feu commis lors d'un bringandage, peu apr\u00e8s 19h... Les deux suspects ont pris la fuite... \r\nEt toujours \u00e0 Gen\u00e8ve... Au Parlement, l'\u00e9chec du MCG... Eric Stauffer n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 se faire \u00e9lire \u00e0 la pr\u00e9sidence du parlement cantonal... Le Mouvement citoyen genevois deuxi\u00e8me parti du canton, briguait ce poste qu'il avait d\u00e9j\u00e0 loup\u00e9 l'an pass\u00e9...\r\nC'est le PDC Jean-Marc Guinchard qui obtient la pr\u00e9sidence... Son \u00e9lection s'est jou\u00e9e tr\u00e8s rapidement... Et c'est finalement l'\u00e9lection des vices-pr\u00e9sidents qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 de longs d\u00e9bats et... \u00e0 des sc\u00e8nes surprenantes... Mathieu Cupelin... \r\n  54''\r\n(07/VS/PAPIER AUDIT VERBIER PA) Quinze dossiers en causes... et touss pr\u00e9sentent des irr\u00e9gularit\u00e9s...\r\nVoil\u00e0 le constat du rapport d'expertise dans l'affaire des chalets de Verbiers... Des experts ind\u00e9pendants, un architecte et un juriste \u00e9taient mandat\u00e9s par la commune de bagne pour faire toute la lumi\u00e8re sur ces quinze cas, apr\u00e8s des d\u00e9nonciations... \r\nR\u00e9sultat... Non respect de la loi cantonale sur les construction, de la lex Weber ou de la proc\u00e9dure de mise \u00e0 l'enqu\u00eate... Un total de cinquante infractions... Marie Giovanola... \r\n  57''\r\n(D5/CINEMATHEQUE, IL Y A L'ARGENT POUR LE FOND D'ARCHIVES) La saga du chantier num\u00e9rique de la Cin\u00e9math\u00e8que suisse touche \u00e0 sa fin. \r\nApr\u00e8s plusieurs annonces de retard et un blocage complet l'ann\u00e9e derni\u00e8re, un compromis a enfin \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 avec Berne. Et on peut parler d'un coup de th\u00e9\u00e2tre, Ludovic Rocchi. \r\n  01'34''\r\n(13/MULTI ITALIE: VOTE SUR L'UNION CIVILE ITV MALAN) En Italie, le S\u00e9nat a adopt\u00e9 hier soir un projet de loi sur le mariage gay.... Projet vot\u00e9 \u00e0 une assez large majorit\u00e9... Et d\u00e9sormais, le passage \u00e0 la chambre des d\u00e9put\u00e9s ne devrait plus \u00eatre qu'une formalit\u00e9... \r\n***L'Italie \u00e9tait le seul pays europ\u00e9en \u00e0 ne pas avoir reconnu une certaine forme d'union, quelle qu'elle soit, pour les coupes homosexuels... \r\nPour le Premier Ministre Matteo Renzi c'est \"une page historique qui se tourne pour le pays\". L'opposition d\u00e9nonce un texte qui ouvre la voie aux adoptions pour les couples homosexuels, m\u00eame si l'adoption pour les couples gays a \u00e9t\u00e9 rejett\u00e9e hier. \r\nLucio Malan est d\u00e9put\u00e9 de Forza Italia, le parti de Silvio Berlusconi... \r\n  53''\r\nDes propos recueillis par notre correspondant Eric Jozsef...\r\n(D4/EMERGENCE DES OBLIGATIIONS SOCIALES) En \u00e9conomie, on connaissait les obligations vertes, respectueuses de l'environnement, voici maintenant les obligations \u00e0 impact social! \r\nDe nouveaux placements qui permettent de financer des programmes sociaux, et qui ont d\u00e9j\u00e0 fait leurs preuves dans plusieurs pays dont la Grande-Bretagne. Elles arrivent en France, et pourraient peut-\u00eatre int\u00e9resser la Suisse... Francesca Argiroffo.\r\n  01'37''\r\n((Quand les caisses sont vides il faut faire preuve d'imagination. Les anglo-saxons tr\u00e8s pragmatiques ont lanc\u00e9 il y a cinq ans des nouveaux produits financiers \u00e0 vocation sociale. L'id\u00e9e est de lever des fonds priv\u00e9s pour financer la prise en charge de programmes sociaux, par le biais de partenariat public-priv\u00e9. Les investisseurs se r\u00e9mun\u00e8rent en fonction du succ\u00e8s du programme, c'est \u00e0 dire des \u00e9conomies qu'il g\u00e9n\u00e8re pour l'Etat. Jean Laville, sp\u00e9cialiste de la finance durable\r\nmag 21\"\r\nLes programmes varient en fonction des pays. En Grande-Bretagne le premier contrat \u00e0 impact social a vis\u00e9 la r\u00e9insertion d'anciens prisonniers. L'Etat fran\u00e7ais, plus jaloux de ses pr\u00e9rogatives, se lance dans la pr\u00e9vention du cancer ou des chutes chez les personnes \u00e2g\u00e9es. Jean Laville pense que cela pourrait aussi int\u00e9resser la Suisse\r\nmag 20\r\nBien sur ces programmes doivent \u00eatre bien encadr\u00e9, des organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile pourraient se porter garants d'une certaine moralit\u00e9. Mais l'entr\u00e9e de la finance dans  l'\u00e9conomie sociale et solidaire risque bien de provoquer de nombreux d\u00e9bats))\r\n(Fifa) La FIFA se choisit un nouveau pr\u00e9sident aujourd'hui \u00e0 Zurich... Il lui reviendra la lourde t\u00e2che de r\u00e9former l'institution \u00e9branl\u00e9e par le scandale plan\u00e9taire de corruption... Pour prendre le fauteuil de Seep Blatter....\r\nDeux favoris... Gianni infantino, italo suisse, num\u00e9ro 2 de l'UEFA ou le Cheikh Salman, Bahre\u00efni et patron de la f\u00e9d\u00e9ration asiatique... D\u00e9but des votes d\u00e8s 14h... On parle dans sport matin dans une vingtaine de minutes...\r\n(22/BS-ST-ETIENNE EN EUROPA-LEAGUE) Le FC B\u00e2le s'est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8me de finale de l'Europa League, en battant hier St-Etienne 2 \u00e0 1, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vaincu par les St\u00e9phanois 3 \u00e0 2 en match aller. \r\nUne rencontre qui a vu B\u00e2le marquer le but d\u00e9cisif dans les arr\u00eats de jeu, juste apr\u00e8s l'\u00e9galisation de St-Etienne. \r\nR\u00e9action du h\u00e9ros du jour Luka Zuffi, auteur des deux buts b\u00e2lois... \r\nB\u00e2le conna\u00eetra son adversaire aujourd'hui sur le coup de midi apr\u00e8s le tirage au sort qui aura lieu \u00e0 Nyon.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du gris pour tout le monde ce matin, sauf en haute montagne... Mais les nuages vont se dissiper en cours de journ\u00e9e, pour faire place \u00e0 de belles \u00e9claircies, notamment en Valais... Temp\u00e9ratures, 0 degr\u00e9s au minimum, 5 au maximum... Du vent en montagne et une tendance \u00e0 la bise sur le plateau... Demain du soleil le matin et de plus en plus de nuages l'apr\u00e8s midi... Avec des pr\u00e9cipitations le long des alpes valaisannes...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Mehmet) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nNuageux jusque vers 2000 m\u00e8tres d'altitude, bien ensoleill\u00e9 au-dessus. Nuages se d\u00e9chirant en\r\ncours de journ\u00e9e. 5 \u00e0 7 degr\u00e9s.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 samedi 27 f\u00e9vrier 2016 et tendance\r\nUne couche nuageuse compacte recouvre la Suisse romande ce matin jusque vers 2000 m\u00e8tres. Il\r\nfait beau au-dessus. Ces nuages se d\u00e9chireront r\u00e9gionalement en cours de journ\u00e9e laissant de\r\nlarges \u00e9claircies, notamment en Valais central et sur l'ouest du Plateau. Cet apr\u00e8s-midi, des\r\npassages nuageux arriveront \u00e0 partir du sud. Il fait environ 0 degr\u00e9 ce matin en plaine. On peut\r\nesp\u00e9rer entre 5 et 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi malgr\u00e9 une petite bise.\r\nDemain, le temps sera d'abord assez ensoleill\u00e9 sur une grande partie de la Suisse romande, sauf le\r\nlong des Alpes valaisannes o\u00f9 le ciel est d\u00e9j\u00e0 bouch\u00e9 avec de fr\u00e9quentes chutes de neige\r\nnotamment dans la r\u00e9gion du Simplon. Le foehn soufflera dans les vall\u00e9es alpines. Il fera doux : 7\r\ndegr\u00e9s sur le Plateau et 11 en Valais. Le foehn cessera dimanche et permettra l'arriv\u00e9e de\r\npr\u00e9cipitations en toutes r\u00e9gions.", "durationSec": 929, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507402", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7507421", "ece-7507402"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-04T05:09:40Z", "webPublicationDate": "2016-02-26T06:07:14Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Barbier, Anissa", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC54504C-8C66-47D2-A256-3DA102EF06BB", "internalArchiveId": "CC54504C-8C66-47D2-A256-3DA102EF06BB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les raccourcis claviers [en chansons] : CMD + A", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "durationSec": 118, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7489956", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059238.image", "thematicThemes": ["informatique"], "alternativeTitle": ["Les raccourcis claviers", "Les raccourcis claviers / SUPER_2016-02-26T17:20:00_les-raccourcis-claviers", "Les raccourcis claviers / SUPER_2016-02-26T17:20:00_les-raccourcis-claviers"], "variantIds": ["ece-7489965", "ece-7489956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-21T07:48:57Z", "speechToTexts": ["21.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [66%] :\r\nOn l'a souri quitter oui, mais oui, mais vous \u00eates all\u00e9 des doit oui et les raccourcis de la sont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [61%] :\r\nQue \u00e7a ne va pas et c'est compliqu\u00e9, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [65%] :\r\nIl sera plus qui fait que claviers. \r\nIci, pas d'Arthur, c'est on a tu peux la faire face il appel\u00e9 tout adaptables sur terre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T16:30:00Z", "program": {"href": "/programs/3B02EC1C-213A-48B4-A777-203EB7714411", "id": "3B02EC1C-213A-48B4-A777-203EB7714411", "name": "Raccourcis claviers"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54F785DB-E47B-4407-A786-41350057FAE4", "internalArchiveId": "54F785DB-E47B-4407-A786-41350057FAE4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'opposant Mikha\u00efl Kassianov victime de menaces en Russie", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mikha\u00efl Kassianov, opposant russe\r\n* * L'opposant Mikha\u00efl Kassianov victime de menaces en Russie Lancement\r\nLe 27 f\u00e9vrier 2015, l'opposant russe Boris Nemtsov \u00e9tait assassin\u00e9 au pied du Kremlin. un an plus tard, le commanditaire de cet assassinat n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9.\u00a0 Et l'opposition continue d'\u00eatre sous pression et intimidation du pouvoir...\r\nBoris Nemtsov \u00e9tait co-pr\u00e9sident de son parti. Et d\u00e9sormais c'est son coll\u00e8gue, l'autre co-pr\u00e9sident, qui est victime de menaces.\r\nIsabelle Cornaz, vous l'avez rencontr\u00e9, cet homme..c'est Mikha\u00efl Kassianov, qui conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien Vladimir Poutine.\r\nParce qu'il a \u00e9t\u00e9 son premier ministre, pendant presque quatre ans, entre 2000 et 2004, au d\u00e9but des ann\u00e9es Poutine. Ensuite, il est tout de suite pass\u00e9 dans l'opposition. Aujourd'hui, il en est l'un des principaux leaders. Les autres grandes figures charismatiques de l'opposition ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es, condamn\u00e9es par le justice ou en exil, elles ne peuvent pas participer aux \u00e9lections. Du coup, c'est Mikha\u00efl Kassianov qui sera t\u00eate de liste de son parti aux \u00e9lections parlementaires cette ann\u00e9e. Depuis qu'il a annonc\u00e9 qu'il ferait campagne, les pressions contre lui se sont intensifi\u00e9es\u00a0:\r\n  SON 1, (37'')\r\n*** Parmi les personnes qui menacent directement Mikha\u00efl Kassianov, on trouve le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne.\r\n..Ramzan Kadyrov, prot\u00e9g\u00e9 de Vladimir Poutine. L'opposition soup\u00e7onne justement que Ramzan Kadyrov soit impliqu\u00e9 dans le meurtre de Boris Nemtsov, ou qu'il en soit m\u00eame directement responsable. Les opposants prennent donc les menaces de Ramzan Kadyrov au s\u00e9rieux. Et Mikha\u00efl Kassianov a justement \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 r\u00e9cemment par \u00a0le leader tch\u00e9tch\u00e8ne, qui a publi\u00e9 un montage photo o\u00f9 l'on voit Mikha\u00efl Kassianov pris pour cible dans le viseur d'un fusil. Une allusion on ne peut plus directe. Kassianov a demand\u00e9 \u00e0 ce qu'une enqu\u00eate p\u00e9nale soit ouverte, mais sans succ\u00e8s pour l'instant. Je lui demande s'il attend de Vladimir Poutine, qui est tout de m\u00eame son ancien coll\u00e8gue, qu'il prenne des mesures pour prot\u00e9ger un minimum l'opposition.Kassianov me r\u00e9pond avec de la col\u00e8re dans la voix\u00a0:\r\n SON 2, (27'')\r\n*** Est-ce que Kassianov a song\u00e9 un instant \u00e0 quitter son pays, \u00e0 l'image d'autres opposants\u00a0?\r\nNon, alors que d'autres l'ont fait, comme la fille de Boris Nemtsov qui a choisi de vivre en Allemagne pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9. Mais Kassianov, lui, m'a dit n'avoir jamais song\u00e9 \u00e0 partir. Il dit aussi ne pas avoir de garde du corps. Alors que tous les anciens premiers ministres en ont. Mais un an apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le gouvernement, \u00ab\u00a0lorsque je suis pass\u00e9 dans l'opposition, dit-il, Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret me retirant le droit \u00e0 un garde du corps\u00a0\u00bb.\r\n*** Vladimir Poutine, selon certains sondages, frise les 90% de popularit\u00e9. dans ce contexte, est-ce qu'il a encore des raisons d'avoir peur de l'opposition\u00a0?\r\nVladimir Poutine resserre g\u00e9n\u00e9ralement l'\u00e9tau autour de l'opposition lorsqu'il se sent stress\u00e9 ou nerveux pour diverses raisons, me confiait un politologue russe cette semaine. Et ce serait le cas en ce moment. Pour la premi\u00e8re fois, des hauts responsables am\u00e9ricains ont accus\u00e9 directement Vladimir Poutine de corruption, et il l'a tr\u00e8s mal pris, affirme le politologue. La pression sur l'opposition devrait s'accentuer tant que le pr\u00e9sident Poutine n'aura pas obtenu les succ\u00e8s qu'il esp\u00e8re au niveau g\u00e9opolitique. Mikha\u00efl\u00a0 Kassianov, lui, soutient que c'est la crise \u00e9conomique qui fragilise le pr\u00e9sident\u00a0:\r\n SON 3, (52'')\r\n*** Mais dans le doute, est-ce que ces citoyens, en particulier les classes populaires, vont se tourner vers l'opposition\u00a0?\r\nC'est tr\u00e8s peu probable et c'est bien le probl\u00e8me. L'opposition est tr\u00e8s faible, principalement \u00e0 cause des pressions du pouvoir et de l'incroyable machine de propagande, mais aussi \u00e0 cause de probl\u00e8mes internes \u00e0 l'opposition\u00a0! Depuis des ann\u00e9es, les opposants n'arrivent pas \u00e0 s'unir. La mort de Boris Nemtsov a certes pouss\u00e9 une partie d'entre eux \u00e0 se regrouper en coalition, mais l'un des principaux partis continue de faire cavalier seul. Une anecdote en dit long\u00a0: il y a quelques semaines, les membres de l'opposition ont m\u00eame eu de la peine \u00e0 se mettre d'accord pour organiser ensemble la grande marche en m\u00e9moire de le mort de Boris Nemtsov, qui aura lieu demain. \r\nDans ce contexte, comment est-ce que l'opposition d\u00e9finit ses priorit\u00e9s et sa strat\u00e9gie?\r\nKassianov lui-m\u00eame reconnait que la priorit\u00e9 de l'opposition n'est pas d'\u00e9largir son \u00e9lectorat de base et de s\u00e9duire les masses, mais plut\u00f4t de motiver, ou remotiver, des sympathisants, apeur\u00e9s ou d\u00e9courag\u00e9s. \u00ab\u00a0Notre objectif, c'est de convaincre ces 5 ou 6 millions de Russes qui nous soutiennent, que les \u00e9lections parlementaires de septembre ne seront pas qu'une mascarade contr\u00f4l\u00e9e par le pouvoir. Et que ca vaut la peine d'aller voter.\u00a0\u00bb, dit-il. Pour pouvoir entrer au parlement, l'opposition a besoin de recueillir au minium 5 % des voix. Ce qui sera d\u00e9j\u00e0 un grand d\u00e9fi...", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507379", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'opposant Mikha\u00efl Kassianov victime de menaces en Russie / TUM_2016-02-26T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le 27 f\u00e9vrier 2015, l\u2019opposant russe Boris Nemtsov \u00e9tait assassin\u00e9 au pied du Kremlin. Un an plus tard, le commanditaire de cet assassinat n\u2019a toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 et l\u2019opposition continue d\u2019\u00eatre sous pression et intimidation du pouvoir."], "variantIds": ["ece-7507379"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:31:48Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nLe 27 f\u00e9vrier 2015, l'opposant russe Boris sauf \u00e9tait assassin\u00e9 au pied du Kremlin, un an plus tard, le commanditaire de cet assassinat n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 et l'opposition continue d'\u00eatre sous pression et intimidation du pouvoir Boris \u00e9tait co- pr\u00e9sident de son parti, d\u00e9sormais c'est son coll\u00e8gue, l'autre co- pr\u00e9sident qui est victime de menaces Isabelle Corona, vous l'avez rencontr\u00e9, il s'appelle Mikha\u00efl Kassionov il conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [95%] :\r\nMais parce qu'il a \u00e9t\u00e9 son 1er ministre pendant presque 4 ans entre 2000 et 2004 au d\u00e9but des ann\u00e9es Poutine, ensuite il est tout de suite pass\u00e9 dans l'opposition, aujourd'hui, il est l'un des principaux leaders de cette opposition d'entre d'autres grandes figures charismatiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9es condamn\u00e9es par la justice ou en exil, elles ne peuvent pas participer aux \u00e9lections, du coup c'est Mikha\u00efl Kassianov qui sera t\u00eate de liste de son parti aux \u00e9lections parlementaires c'est ann\u00e9es depuis qu'il a annonc\u00e9 qu'il ferait campagne les pressions contre lui se sont intensifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [84%] :\r\nSarrazin, pense que la Bible est un produit comme Olivier le depuis ce moment -l\u00e0, presque chaque semaine \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat il y a des sujets d\u00e9nigrant contre moi pour les qui porte atteinte \u00e0 ma r\u00e9putation, voyez ce qui pour les grands noms plut\u00f4t du qui prend, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 faire des voyages en r\u00e9gion et je suis victime de provocation il y a eu aussi des tentatives d'attaques physiques sur mes collaborateurs je n'est rien contre le fait que nos d\u00e9tracteurs manifestent contre nous, cela fait partie de la vie politique, oui, mais certains sont all\u00e9s jusqu'\u00e0 manifester devant le bureau \u00e0 Moscou en disant qu'il fallait nous fusiller nous nationaux tr\u00e8s bonne objets Corse preuve non seulement le Promote le de le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [95%] :\r\nOui et parmi les personnes qui menacent directement Mikha\u00efl Kassionov, on trouve le pr\u00e9sident tch\u00e9tch\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [95%] :\r\nRamzan Kadyrov prot\u00e9g\u00e9 de Vladimir Poutine, l'opposition soup\u00e7onne justement que Ramzan Kadyrov soit impliqu\u00e9 dans le meurtre de Boris Nemtsov ou qu'il en soit, peut-\u00eatre m\u00eame directement responsable, les opposants prennent donc les menaces de Kadyrov au s\u00e9rieux et Mikha\u00efl Kassianov a justement \u00e9t\u00e9 victime r\u00e9cemment a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9, pardon r\u00e9cemment par le leader tch\u00e9tch\u00e8ne qui a publi\u00e9 un montage photo o\u00f9 l'on voit Mikha\u00efl Kassianov pris pour cible dans le viseur d'un fusil, une allusion on ne peut plus directe Kassianov a demand\u00e9 \u00e0 ce qu'une enqu\u00eate p\u00e9nale soit ouverte, mais sans succ\u00e8s pour l'instant, je lui demande s'il attend de Vladimir Poutine, qui est tout de m\u00eame son ancien coll\u00e8gue qu'il prenne des mesures pour prot\u00e9ger un minimum l'opposition Kassianov ne r\u00e9pond avec de la col\u00e8re dans la voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:21) [84%] :\r\nMoya un je meurs donc donc j'estime que Poutine doit faire quelque chose et r\u00e9agir publiquement contre ces menaces mais pas parce que nous avons travaill\u00e9 ensemble, lui et moi mais parce qu'il est le pr\u00e9sident de la Russie et doit donc \u00eatre le garant de la s\u00e9curit\u00e9 de tous les citoyens ou est -ce qu'il ne l'est plus, est ce qu'il refuse intentionnellement de le faire ou est -ce qu'il a peur de Kadyrov, la soci\u00e9t\u00e9 doit savoir regarder, alors on en robe dans les 12 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [92%] :\r\nEst-ce que Kassianov a song\u00e9 un instant \u00e0 quitter son pays, \u00e0 l'image d'autres opposants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [93%] :\r\nNon alors que d'autres l'ont fait un comme la fille de Boris Nemtsov, par exemple, qui a choisi de vivre en Allemagne pour des raisons de de s\u00e9curit\u00e9 mais Kassianov lui m'a dit n'avoir jamais song\u00e9 \u00e0 partir et dit aussi ne pas avoir d'escorte de gardes du corps, alors que tous les anciens Premiers ministres, non mais un an apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le gouvernement lorsque je suis pass\u00e9 dans l'opposition, dit -il, sous l'ordre de Vladimir Poutine, on va retirer le droit \u00e0 un garde du corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [94%] :\r\nAlors, Vladimir Poutine, selon certains sondages, frise les 90 pourcent de de popularit\u00e9 dans ce contexte qu'il a vraiment encore des raisons d'avoir peur de l'opposition. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:26) [96%] :\r\nVladimir Poutine resserre g\u00e9n\u00e9ralement l'\u00e9tau autour de l'opposition lorsqu'il se sent stress\u00e9 ou nerveux pour diverses raisons, me confiait un politologue russe cette semaine et ce serait le cas en ce moment pour la 1\u00e8re fois dit aux responsables am\u00e9ricains ont accus\u00e9 directement Vladimir Poutine de corruption, ce qui est intol\u00e9rable pour lui, affirme ce politologue, la pression sur l'opposition devrait donc s'accentuer tant que le pr\u00e9sident Poutine n'aura pas obtenu les succ\u00e8s qu'il esp\u00e8re au niveau g\u00e9opolitique Kassianov lui ajoute que la crise \u00e9conomique fragilise aussi le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:57) [89%] :\r\nPour mener dans leur 9 qui en plus d'\u00e9l\u00e8ves aujourd'hui, ce sont les courtiers en p\u00e9trole \u00e0 Londres qui d\u00e9termine le cours du rouble et la prosp\u00e9rit\u00e9 de notre pays, on en est arriv\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 les citoyens pour l'instant on n'accuse pas directement Vladimir Poutine mais ils commencent \u00e0 se demander o\u00f9 se trouve la source du probl\u00e8me pour Poutine lui dit que c'est nous, l'opposition les nationaux- tra\u00eetres qui sommes responsables, mais pour les bas alors que nous, nous disons que la Russie doit \u00eatre un pays normal qui doit faire partie du monde europ\u00e9en oui mais Poutine lui dit que non, que la Russie n'est pas un pays normal que nous devons \u00eatre un pays que tout le monde craint le c'est comme \u00e7a qu'il con\u00e7oit l'id\u00e9e de respect, c'est une conception du monde d\u00e9natur\u00e9 et les citoyens ne peuvent pas croire \u00e9ternellement cette vision des choses, les gens sont en train de prendre conscience de cela, d'autant plus que leur niveau de vie ne cesse de baisser si on esp\u00e9rait se montrent responsables ou m\u00eame s'il n'y Mouloungi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [91%] :\r\nOui, mais dans le doute, est-ce que ces citoyens, en particulier les les classes populaires vont se tourner vers l'opposition Isabelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:56) [94%] :\r\nC'est tr\u00e8s peu probable, c'est bien le probl\u00e8me : l'opposition est tr\u00e8s faible, principalement, \u00e9videmment \u00e0 cause des pressions du pouvoir et de l'incroyable machine de propagande, mais aussi \u00e0 cause de ses probl\u00e8mes internes depuis des ann\u00e9es, les opposants n'arrivent pas \u00e0 unir leurs forces, la mort de Boris m\u00eame sauf certes pouss\u00e9 une partie d'entre eux \u00e0 se regrouper en coalition, mais l'un des principaux partis continue de faire cavalier seul, une petite anecdote en dit long, il y a quelques semaines, les membres de l'opposition ont m\u00eame eu de la peine \u00e0 se mettre d'accord pour organiser ensemble la grande marche en m\u00e9moire de Boris Nemtsov, qui aura lieu demain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:29) [93%] :\r\nAlors dans ce contexte, comment est -ce que l'opposition d\u00e9finit ses priorit\u00e9s et sa strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [94%] :\r\nAlors, Kassianov lui- m\u00eame reconna\u00eet que la priorit\u00e9 de l'opposition aujourd'hui, ce n'est pas d'\u00e9largir son \u00e9lectorat de base et de s\u00e9duire les masses, mais plut\u00f4t de motiver de remotiver des sympathisants, dont certains ont pu \u00eatre apeur\u00e9s par la pression du pouvoir ou ou simplement d\u00e9courag\u00e9s, notre objectif, c'est de convaincre ces 5 ou 6 millions de Russes qui nous soutiennent que les \u00e9lections parlementaires de septembre ne seront pas qu'une mascarade, contr\u00f4l\u00e9e par le pouvoir du Kassianov et que \u00e7a vaut la peine d'aller voter pour pouvoir entrer au Parlement, l'opposition a besoin de recueillir au minimum 5 pourcent des des voix, ce qui sera d\u00e9j\u00e0 un grand d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [99%] :\r\nMerci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T08:03:57Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C6C9588D-6FFD-43A6-B352-5F8C7607EEF2", "internalArchiveId": "C6C9588D-6FFD-43A6-B352-5F8C7607EEF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Constructions frauduleuses: Verbier, une zone de non-droit?", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "summary": "* * Constructions frauduleuses: Verbier, une zone de non-droit?  \r\nTricherie, irr\u00e9gularit\u00e9s, conflits d'int\u00e9r\u00eats... Un rapport pointe du doigt la commune de Bagnes, accus\u00e9e d'avoir autoris\u00e9 au moins une quinzaine de constructions illicites \u00e0 Verbier... Le document souligne les liens \u00e9troits entre les membres de l'ex\u00e9cutif communal et les milieux de la construction et de l'immobilier... Une affaire peu reluisante pour la station... Pour en parler, nous recevons ce soir Eric Balet, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9verbier.\r\nOn le disait \u00e0 l'instant, l'affaire est peu reluisante pour la station mais aussi pour le canton... L'image du Valais en prend de nouveau un coup, on va encore parler de la Corse de la Suisse? \r\nL'affaire est mont\u00e9e en \u00e9pingle selon vous?\r\nLe pr\u00e9sident de la commune invoque le syst\u00e8me de milice... il y a trop de dossiers, l'ex\u00e9cutif n'a pas le temps de tous les traiter... l'excuse n'est pas un peu facile? \r\nPlusieurs membres de l'ex\u00e9cutif communal sont actifs dans la construction et l'immobilier... \u00e7a c'est un fait... On peut quand m\u00eame imaginer que \u00e7a ait pu contribuer \u00e0 certaines d\u00e9rives, non?\r\nVerbier dit vouloir jouer la transparence... Et en m\u00eame temps la commune refuse de rendre public ce rapport... Un peu contradictoire tout de m\u00eame? \r\nUn document d'information \u00e0 usage interne? Le pr\u00e9pos\u00e9 valaisan \u00e0 la protection des donn\u00e9es n'est pas de cet avis... c'est un document officiel, il faut le publier?\r\nComment emp\u00eacher de telles d\u00e9rives \u00e0 l'avenir?", "durationSec": 395, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7507436", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Constructions frauduleuses: Verbier, une zone de non-droit? / FOR_2016-02-26T18:16:00_developpement-9", "Forum du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["Un rapport pointe du doigt la commune de Bagnes (VS), accus\u00e9e d'avoir autoris\u00e9 au moins une quinzaine de constructions illicites \u00e0 Verbier. Interview d'Eric Balet, directeur de T\u00e9l\u00e9verbier."], "variantIds": ["ece-7507436"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T06:43:08Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTricherie irr\u00e9gularit\u00e9s, conflits d'int\u00e9r\u00eats : un rapport pointe du doigt la commune valaisanne de Bagnes accus\u00e9e d'avoir autoris\u00e9 au moins une quinzaine de constructions illicite \u00e0 Verbier, le document souligne les Liens \u00e9troits entre les membres de l'ex\u00e9cutif communal et les milieux de la construction et de l'immobilier, une affaire qui embarrasse passablement la station pour en parler, on re\u00e7oit tout de suite, \u00c9ric Balet, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 T\u00e9l\u00e9verbier, bonsoir, oui, bonsoir sur disait \u00e0 l'instant, l'affaire est peu reluisante pour la station, elle est aussi pour le canton, image du Valais en prend de nouveau un coup et on va encore se remette \u00e0 parler de la Corse, de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, si on devait parler un tout petit peu de criminalit\u00e9 en col blanc parlerait plut\u00f4t de Gen\u00e8ve et puis si on parle un peu de constructions, peut-\u00eatre qu'on va parler un petit peu plus du Valais et puis si on va parler de tourisme on va on parlerait peut-\u00eatre un peu plus en Valais Chatel non, l\u00e0 il y a pas une Corse de la Suisse, ce qui se passe c'est que chaque fois qu'il y a quelque chose qui int\u00e9resse de Valais bras c'est vrai que \u00e7a fait des beaux titres c'est vendeur, donc en fait, moi j'ai \u00e9t\u00e9 journaliste moi- m\u00eame pendant assez longtemps pour savoir que \u00e7a fait mousser, c'est ce qui int\u00e9resse, on a aujourd'hui et les Lecteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [78%] :\r\nOn la monte en \u00e9pingle cette cette affaire, ce que vous dites. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:10) [87%] :\r\nMais \u00e9coutez en \u00e9pingle avant moi, je n'ai pas pris connaissance, ni du rapport ni des faits finaux, alors je crois savoir qu'il y a des probl\u00e8mes, mais comme vous savez dans le dans tout le dans tout le droit administratif, droit de la construction et aussi des choses qui sont tomb\u00e9es qui sont avec des appr\u00e9ciations et parfois il c'est pas toujours facile de dire qu'une situation et noires ou blanches, il faut savoir sur ce qui s'est pass\u00e9 qui se rel\u00e8ve du Crime ou du d\u00e9lit si c'est du Crime alors c'est tr\u00e8s grave si c'est du d\u00e9lit et des amendes, il faut faut voir o\u00f9 jusqu'o\u00f9 s'all\u00e9 donc il y a eu des irr\u00e9gularit\u00e9s et \u00e7a je crois que, certainement, maintenant c'est pas parce qu'il a eu des irr\u00e9gularit\u00e9s qu'il faut pendre les gens qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la commune et qui ont travaill\u00e9, moi je les connais bien les les conseillers communaux, c'est plut\u00f4t des gens qui qui sont dispos\u00e9s \u00e0 aider la commune et qui essaye de faire de leur mieux, maintenant, vous savez qu'en politique, on a des avocats, des enseignants, des gens de la construction des avocats d\u00e9fendent leur leur bifteck, les enseignants aussi quand ils font de la politique et, forc\u00e9ment, dans une petite commune il y a peut-\u00eatre quelques quelques qui a tendance \u00e0 \u00e0 aider certains dossiers, qu'on conna\u00eet bien, ou des choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [92%] :\r\nPar rapport \u00e0 d'autres quelques petites tendances malgr\u00e9 tout, quand plusieurs membres d'un ex\u00e9cutif communal sont actifs dans la construction et l'immobilier, \u00e7a c'est un fait, c'est av\u00e9r\u00e9 \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e quand m\u00eame des, des, des d\u00e9rives \u00e7a fatalement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [82%] :\r\nBen \u00e9coutez, \u00e7a cr\u00e9e des d\u00e9rives, le probl\u00e8me c'est qu'il faut trouver des gens qui ont envie de faire de la politique \u00e0 niveau communal dans une commune qui est quand m\u00eame compliqu\u00e9 qui est une petite ville, moi, je tire plut\u00f4t mon chapeau Jean qui donnent de leur temps, parce que tous ceux qui re\u00e7oivent plut\u00f4t c'est c'est des oeufs pourris et des des accusations alors ce qui s'est pass\u00e9, certainement qu'il y probl\u00e8me donc il faut attendre d\u00e9j\u00e0 il y a des jugements, qui vont venir nous rappelle la pr\u00e9somption d'innocence, bon il y a un rapport qui dit qu'a des irr\u00e9gularit\u00e9s mais de quel niveau Centelles, c'est une bonne question, j'aimerais juste dire que quand vous devez peindre vous repreniez vos volets si vous voulez passer de rouge \u00e0 vous t\u00e9l\u00e9 haute vraiment demander l'autorisation de construire mais si vous voulez, qui sont au rouge, avec le temps, sont devenus rose et puis vous repeignant rouge est -ce que vous devez debout devait pas ah voil\u00e0, c'est une question, la pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [87%] :\r\nEt en m\u00eame temps les cas qui sont point\u00e9s dans le dans le rapport ne concerne pas des volets peints en rose en rouge, \u00e7a concerne parfois des constructions de plusieurs centaines de m\u00e8tres carr\u00e9s et qui \u00e9tait illicite. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [89%] :\r\nAlors quand on dit illicite, encore une fois, on serait faire \u00e0 des r\u00e8glements communaux, o\u00f9 on a des valises de constructions qui sont bas et puis ce que l'on voit aussi, c'est que quelque chose qui est juste aujourd'hui peut \u00eatre compl\u00e8tement faux demain, bah, on a vu avec la Lex Weber mais \u00e0 l'inverse, m\u00eame un r\u00e8glement qui vous dit qu'aujourd'hui dans les nuages 25 peu demain beau dire que c'est du H 35 et par rapport \u00e0 \u00e7a, il faudrait juste voir de combien de m\u00e8tres carr\u00e9s, plusieurs centaines de m\u00e8tres carr\u00e9s, encore faut -il voir quelle est la surface de base et puis voir ce que \u00e7a repr\u00e9sente, parce que vous savez que tous les milieux, veulent aujourd'hui renforcer la densit\u00e9 pour essayer d'\u00e9viter le mitage du territoire donc ce qui est faux aujourd'hui peut \u00eatre compl\u00e8tement juste demain donc arr\u00eatons de tirer sur les gens avant d'avoir d'abord des conclusions voir exactement quelle est la gravit\u00e9 des cas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [89%] :\r\nOn a une commune qui dit vouloir jouer la transparence, mais qui en m\u00eame temps, refuse de rendent public ce fameux rapport que vous n'avez pas lu que personne ne va en tout cas, la presse n'a pas lu est -ce que c'est pas un peu contradictoire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, je pense que s'il y a des probl\u00e8mes, c'est les tribunaux qui doivent se saisir, ils vont \u00eatre tr\u00e8s certainement saisi et puis je vous rappelle la proc\u00e9dure qui a une pr\u00e9somption d'innocence et que les gens sont innocentes jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 preuve du contraire, jusqu'au moment o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s et on verra \u00e0 ce moment -l\u00e0, si c'est si grave ou si c'est vraiment des petites questions d'appr\u00e9ciation et peut-\u00eatre, comme je disais tout \u00e0 l'heure, il y a des choses qui vont \u00eatre totalement donc fausse aujourd'hui qui sont juste demain donc, voil\u00e0 en tout cas moi je dirais pas sur, sur tous ces gens de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, moi ce que je peux vous dire, c'est que les gens dans notre mis en tout cas pour nous Radia 0 cas de de triche ou quoi que ce soit dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques, s'il y a eu des erreurs, il y a quelques quelques ann\u00e9es quelques dizaines d'ann\u00e9es, peut-\u00eatre aujourd'hui, on est sous le sous la loupe de de du canton des communes et on peut plus rien faire, qu'il soit posthume l\u00e0 il semble qu'il y a eu quelques fraudes, il faut je pense qu'il faut, avant de tirer vraiment sur l'ambulance, il faut savoir quelle est la gravit\u00e9 de cette fraude et puisque c'est un tribunal qui lire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [92%] :\r\nEt malgr\u00e9 tout, en 2 mots : \u00c9ric Balet Scapa quelques mesures \u00e0 prendre pour emp\u00eacher de telles d\u00e9rives \u00e0 l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:43) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez ce qu'il faudrait c'est c'est de pouvoir trouver des gens qui soient excellents alors pour des conseils communaux et puis ici, le probl\u00e8me, c'est toujours \u00e7a, vous allez prendre quelqu'un qui est avocat, puis vous allez lui donner quelque chose qui est en lien avec son m\u00e9tier, vous avez quoi un Ghana construction pour pendant, c'est lui qui va s'occuper du service des constructions d'am\u00e9nagement du territoire, on va pas mettre une infirmi\u00e8re \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire et puis un sp\u00e9cialiste de la construction aux \u00e9coles c'est c'est tout le probl\u00e8me, aujourd'hui, d'un Parlement, enfin les parlements de de milice aid\u00e9s et des conseillers communaux qui sont des miliciens et non pas les professionnels chez nous il y a une personne qui est professionnel et je crois que c'est le pr\u00e9sident de la commune et je crois que son int\u00e9grit\u00e9 n'est pas mise en cause. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [91%] :\r\n\u00c9ric Balet, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 T\u00e9l\u00e9verbier, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, bonne soir\u00e9e, merci et bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T17:50:55Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC56574E-6F80-4A82-A0C6-5FC102AD6EE7", "internalArchiveId": "CC56574E-6F80-4A82-A0C6-5FC102AD6EE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rien ne presse", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "durationSec": 457, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7489871", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["Rien ne presse / MAT_2016-02-26T07:37:15_chronique-2", "Les matinales d'Espace 2 du 26.02.2016"], "alternativeSummary": ["La revue de presse culturelle internationale d'Isabelle Carceles."], "variantIds": ["ece-7489871"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T00:17:31Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIsabelle car \u00e7a laisse la Suisse gaga de Dada, la BD comme l'un des Beaux-Arts, Facebook, Twitter et les infarctus s'ces 3 sujets tir\u00e9s de la presse internationale, vous allez nous les commenter dans votre revue de presse du vendredi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [85%] :\r\nAlors dans le journal Le Monde de vendredi du week- end dernier il y avait un article plaisamment intitul\u00e9 La Suisse enfin gaga de Dada et on y trouve cette phrase d\u00e9finitive, cette ann\u00e9e, Z\u00fcrich est une cit\u00e9 capitale il y a amplement en question dans cet article des 2 expositions : l'une au Kunsthaus, l'autre au Berg et qui tourne autour de Dundas alors Hilberg d\u00e8s le 18 mars sera le face-\u00e0-face organis\u00e9 entre Oeuvres de la mouvance Dada et objets d'arts d'Afrique et d'Oc\u00e9anie pour, \u00e9crit Le Monde, rappelez la part prise par les dada\u00efstes dans la d\u00e9fense de la rame n\u00e8gre comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque, le constat s'lui a lanc\u00e9 le coup d'envoi de cet anniversaire d'Ada, le 5 f\u00e9vrier dernier un hommage \u00e0 l'occasion des 100 ans de la naissance de Dada, je cite : Le Monde, il a fallu un si\u00e8cle mais c'est fait depuis le 5 f\u00e9vrier appartient officiellement au Patrimoine avec. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:07) [72%] :\r\nEt on s'en est largement fait l'Equateur plusieurs \u00e9missions sur l'espace de qu'on peut r\u00e9\u00e9couter, bien s\u00fbr, en se rendant sur RTS Point CH Boblique Dada et on y trouve aussi un un lien vers le site Net Point Net dada d'dada, David, un filet d'alerte, il y a 3 mois, garde d'ailleurs la navette \u00e0 Adada Data. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [84%] :\r\nEnfin, \u00e0 Lille, sur le site plus quant \u00e0 l'article du Monde, en plus d'un bref historique d'un passage sur le contexte de l'apparition de Dada, il y a cette question br\u00fblante pourquoi est -ce et que le feu a pris le feu sacr\u00e9, du refus de la r\u00e9volte en pleine nuit 1\u00e8re guerre mondiale, refus de ce qui \u00e9tait devenu l'Europe \u00e0 M\u00e9cary histoire pour \u00eatre humain je cite alors pourquoi Z\u00fcrich h\u00e9 ben \u00e0 cause de la concentration exceptionnelle en pacifiste et r\u00e9fugi\u00e9s de toutes sortes, \u00e0 l'\u00e9poque, gr\u00e2ce aussi \u00e0 la bienveillance de la municipalit\u00e9, ce qui n'a pas faibli en un si\u00e8cle, le budget du loyer du cabaret situ\u00e9 au un type l\u00e9gumes continue d'\u00eatre vot\u00e9 et et garde en vie ce lieu de p\u00e8lerinage, toujours sous le signe de Voltaire, de DASA et de la libert\u00e9 de pens\u00e9e, conclut le monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:20) [84%] :\r\nEt vous venez ce matin face au micro, Isabelle avec ce s\u00e9rie assez \u00e9tonnante de la revue Beaux-Arts intitul\u00e9 Les secrets des chefs-d'oeuvres de la BD d'humour et c'est Gaston Lagaffe qui tr\u00f4ne sur couverture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [90%] :\r\nOui, encore un pas vers la cons\u00e9cration du 9\u00e8me art, si besoin en \u00e9tait le mensuel s'int\u00e9resse d'habitude plut\u00f4t \u00e0 l's\u00e9rieux, entre guillemets, arts plastiques, vid\u00e9o, architecture, mais il avait d\u00e9j\u00e0 commis un num\u00e9ro sp\u00e9cial BD l'an dernier, il s'agissait \u00e0 l'\u00e9poque de comprendre \u00e0 la mani\u00e8re dont on d\u00e9crypte un tableau de grands ma\u00eetres, ce qui fait qu'une BD devient un chef-d'oeuvre d'o\u00f9 vient d'inspiration et alors cette fois, on se concentre sur l'humour \u00e0 coups de citations de renvoi de r\u00e9f\u00e9rence d'analyse de la mise en page, d'o\u00f9 viennent les histoires qu'elles sont le ressort propre par exemple Franquin n'a pas le m\u00eame humour que Gotlib qui n'a rien \u00e0 voir avec celui de Goscinny et Uderzo on ne sait rien au passage la revue salue bien bas l'humour belge qui baigne seulement de la bande dessin\u00e9e, sans lequel il ne sera pas du tout le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [81%] :\r\nDernier coup d'oeil \u00e0 l'actu culturelle avec le \u00e7a antiflics am\u00e9ricain Marine qui r\u00e9v\u00e8le comment Facebook et Tweeter peuvent permettre d'anticiper les infarctus s'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [87%] :\r\nAlors c'est un article vraiment fascinant, d\u00e9j\u00e0 en 2010 Google s'\u00e9tait vant\u00e9 de pouvoir suivre en temps r\u00e9el le d\u00e9veloppement d'une \u00e9pid\u00e9mie de grippe gr\u00e2ce aux recherches effectu\u00e9es sur internet dans certaines r\u00e9gions, l'augmentation de termes comme rhume tout mal \u00e0 la t\u00eate, aspirine mener tout droit \u00e0 la conclusion des recherches oui sur Google a donc tous ces mots, men\u00e9 \u00e0 la conclusion que dans la grippe \u00e9tait la rue maison permettent vraiment de l'anticiper, h\u00e9 ben non, mais voil\u00e0 qu'une \u00e9quipe de psychologues s'est pench\u00e9 sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [94%] :\r\nQuel rapport entre la grippe et la psychologie alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [90%] :\r\nPas \u00e9vident, je vous l'accorde, en fait, Martin Seligman c'est juste dit qu'on pourrait d\u00e9velopper ce syst\u00e8me avec des algorithmes appropri\u00e9s pour rep\u00e9rer l'\u00e9tat de la population est all\u00e9 puiser dans l'immense richesse verbale des messages publi\u00e9s chaque seconde sur Twitter et Facebook des messages qui en disent beaucoup sur leurs auteurs qu'on peut aussi situer g\u00e9ographiquement avec beaucoup de pr\u00e9cision et les r\u00e9sultats sont renversants, voici ce qui est \u00e9crit les mots utilis\u00e9s dans les tweets et les postes Facebook peuvent indiquer l'\u00e2ge, le genre, la personnalit\u00e9, le revenu l'\u00e9tat mental et la sant\u00e9 physique de leurs auteurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:48) [86%] :\r\nEt sur la carte qui accompagne l'article donc des messages non mais \u00e7a on n'en parle de la car tout \u00e0 l'heure, alors oui on est d'accord, donc c'est c'est mais se r\u00e9v\u00e8le tout sur ce qu'on fait avant moi quand je fais une recherche sur Google, voil\u00e0, on sait que je m'appelle Jonas que j'ai l'\u00e2ge que j'ai, et pour peu qu'on sache les lire et qu'est -ce qu'on fait, mais en fait, en fait de cette mine d'informations r\u00e9colt\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:13) [86%] :\r\nEh ben, il faut d'abord que la mine soit effectivement tr\u00e8s riche, ce qui est le cas avec les informations d\u00e9voil\u00e9es par les r\u00e9seaux sociaux en janvier 2015, l'\u00e9quipe de Seligman a analys\u00e9 plus de 100 millions de tweets \u00e7a fait pas mal quand m\u00eame 100 millions de tweets en provenance de 1300 communes \u00e0 travers les \u00c9tats-Unis alors les mots employer quand ils \u00e9taient teint\u00e9e de col\u00e8re ou d'hostilit\u00e9 pouvait pr\u00e9dire de mani\u00e8re fiable le taux de morts par maladies cardiaques parce que lorsque cette carte \u00e0 ce conseil Ch\u00e2telet vous savez comment on va arriver directement avec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [84%] :\r\nLe convoi sur cette carte qui accompagne l'article en rouge les zones o\u00f9 les mots signaler un risque et celle o\u00f9 effectivement il y a eu plus d'infarctus et \u00e7a se recouvre alors quel mot il faut \u00e9viter pour \u00eatre rest\u00e9s on vit le plus longtemps possible Isabelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [85%] :\r\nEt bien gr\u00e2ce aux syndicats, mais avec une main dor\u00e9navant vous \u00e9viterait d'\u00e9crire, de prononcer ou m\u00eame de penser \u00e0 ces mots, fatigue, \u00e9puisement, jalousies, folie m\u00e9pris et en ce qui prot\u00e8ge forces opportunit\u00e9 chance fantastique espoir merveilleux vacances ce week- end une chose remarquable je trouve c'est que ce ne sont pas ceux qui \u00e9crivent les tweets dangereuse qui meurt, c'est dans leur entourage, qu'il y aura un taux plus \u00e9lev\u00e9 d'infarctus sont faits ceux qui \u00e9crivent Les d\u00e9truites et qui sont souvent sur Facebook sont plut\u00f4t plus jeune que la moyenne de la population, donc on a moins de risque, statistiquement, si ces mots aussi et ces mots qu'on retrouve sur Tweeter sur Facebook, ils sont apparemment surtout r\u00e9v\u00e9lateur d'une ambiance l'ambiance g\u00e9n\u00e9rale, les recherches continuent Seligman va s'attaquer au cancer, aux AVC Aym\u00e9 soigneusement garde face \u00e0 cet outil de connaissance d'une puissance incroyable que risquerait d'en faire un assureur, une entreprise de cr\u00e9dit par exemple, les utilisateurs des r\u00e9seaux sociaux, dit il oublie souvent \u00e0 quel point il se d\u00e9voile devant un Big brave polymorphe qui n'en perd pas une miette, cela dit, je vous souhaite d'\u00eatre entour\u00e9 le plus possible de gens qui parlent de force d'opportunit\u00e9s de chance fantastique Week-End espoir etc et de r\u00e9pondre vous- m\u00eame autour de vous plus de rayonnement possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [80%] :\r\nAu lieu de fatigu\u00e9, jalousies, folie m\u00e9pris list\u00e9s dans cet article intitul\u00e9 Mise \u00e0 jour du statut, c'est-\u00e0-dire rien en anglais dans le Saint IFIC am\u00e9ricain merci Isabelle, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-26T08:05:40Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-57BFCA63-9A98-4A24-8145-92D03885D9D0", "internalArchiveId": "57BFCA63-9A98-4A24-8145-92D03885D9D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pub : Un Mars et \u00e7a repart (\u00e0 l'usine car il y a du plastique dedans)", "publicationDate": "2016-02-26T00:00:00Z", "durationSec": 39, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7489924", "imageURL": "http://www.rts.ch/6653690.image", "alternativeTitle": ["PUB", "PUB / NMT_2016-02-26T08:55:00_pub", "PUB / NMT_2016-02-26T08:55:00_pub"], "variantIds": ["ece-7489940", "ece-7489924"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-04T05:17:15Z", "webPublicationDate": "2016-02-26T05:34:16Z", "program": {"href": "/programs/F5693DBF-287F-413D-B528-175DCB782434", "id": "F5693DBF-287F-413D-B528-175DCB782434", "name": "Pub"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 27400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer T3CLvTuJlmRCXvesGjNWowi7iteq"}]