[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=5400&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=5425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=5375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-77A3C399-D062-4F60-9081-02244736532B", "internalArchiveId": "77A3C399-D062-4F60-9081-02244736532B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse. Perquisitions apr\u00e8s un appel au meurtre \u00e0 la mosqu\u00e9e An'Nour de Winterthour", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "summary": "Une proc\u00e9dure p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte contre quatre personnes dans le cadre de la perquisition \u00e0 la mosqu\u00e9e An'Nour de Winterthour (ZH). L'enqu\u00eate porte sur la provocation publique au crime et \u00e0 la violence.", "durationSec": 133, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8118421", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Winterthour"], "thematicThemes": ["proc\u00e9dure p\u00e9nale", "islam", "mosqu\u00e9e", "perquisition", "imam"], "alternativeTitle": ["Perquisitions apr\u00e8s un appel au meurtre \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winterthour / 12H30_2016-11-02T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 02.11.2016"], "alternativeSummary": ["Une proc\u00e9dure p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 ouverte contre quatre personnes dans le cadre de la perquisition mercredi \u00e0 la mosqu\u00e9e An'Nour de Winterthour (ZH). L'enqu\u00eate porte sur la provocation publique au crime et \u00e0 la violence."], "variantIds": ["ece-8118421"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T09:32:00Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa mosqu\u00e9e Annour de Winthertour a \u00e9t\u00e9 donc le th\u00e9\u00e2tre d'une importante op\u00e9ration de police ce matin \u00e0 l'aube, des perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es \u00e0 l'int\u00e9rieur du lieu de culte, ainsi qu'au domicile de trois fid\u00e8les cette mosqu\u00e9e controvers\u00e9e \u00e9tait l'un berceau de radicalisation en Suisse, elle est souvent, en tout cas, \u00e9pingl\u00e9e \u00e0 cause de pr\u00eaches radicaux de jeunes qui l'ont fr\u00e9quent\u00e9e \u00e9galement et qui sont partis faire le Djihad aujourd'hui les autorit\u00e9s z\u00fcrichoises passent \u00e0 l'action Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [93%] :\r\nOui, la mosqu\u00e9e un de Winthertour est depuis longtemps dans le viseur de la justice est en effet les perquisitions men\u00e9es ce matin peuvent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es comme un signal fort de la part des autorit\u00e9s alors ce matin, le minist\u00e8re public a agi sur la base d'indices concrets durant son pr\u00eache public du 21 octobre dernier l'imam d'origine \u00e9thiopienne aurait appel\u00e9 au meurtre des musulmans qui refusent de participer \u00e0 la pri\u00e8re commune dans la mosqu\u00e9e, les fid\u00e8les pr\u00e9sents \u00e0 ce moment -l\u00e0 auraient aussi \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9s \u00e0 d\u00e9noncer ceux qui manquent d'assiduit\u00e9 religieuse des indices suffisants, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ce matin par le minist\u00e8re public pour justifier 2 des perquisitions, le procureur a ouvert des proc\u00e9dures p\u00e9nales contre 4 personnes au total pour incitation publique au Crime ou \u00e0 la violence, les 3 accus\u00e9s et l'imam ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es, la police a aussi d\u00e9nonc\u00e9 plusieurs autres personnes en situation de s\u00e9jour irr\u00e9guli\u00e8res et qui avaient pass\u00e9 la nuit dans la mosqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [94%] :\r\nMosqu\u00e9e qui fait r\u00e9guli\u00e8rement d\u00e9bat, ses responsables ont toujours ni\u00e9 tout lien avec l'extr\u00e9misme radical. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:23) [94%] :\r\nOui, la mosqu\u00e9e Annour est soup\u00e7onn\u00e9e de cautionner les les pr\u00eaches radicaux, mais effectivement les responsables r\u00e9futent tout lien avec le djihadisme, ils se sont aussi engag\u00e9s publiquement \u00e0 d\u00e9noncer toute forme de radicalisation aupr\u00e8s des autorit\u00e9s, mais le soup\u00e7on est bel et bien l\u00e0 r\u00e9cemment un nouvel imam a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour remplacer le pr\u00e9c\u00e9dent la mosqu\u00e9e \u00e9voque des raisons financi\u00e8res pour justifier ce changement, mais la r\u00e9cente enqu\u00eate d'un journaliste infiltr\u00e9 a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu'il aurait lui aussi soutenu des th\u00e8ses extr\u00e9mistes, or aujourd'hui, le tag Hassan Saghir, croit savoir que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment le nouvel imam qui est sous enqu\u00eate la justice cherche \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 \u00e9tablir le r\u00f4le exact des des 4 personnes interrog\u00e9es aujourd'hui l'enqu\u00eate devra dire quelle influence cet imam et ses fid\u00e8les ont eu sur les jeunes qui fr\u00e9quentent cette mosqu\u00e9e et dont certains sont effectivement partis en Syrie pour rejoindre des groupes djihadistes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [77%] :\r\nRouven notre correspondant \u00e0 Z\u00fcrich et. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-02T11:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-469B504D-D8DB-40AA-828A-715F755F62CC", "internalArchiveId": "469B504D-D8DB-40AA-828A-715F755F62CC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Moinat : La r\u00e9partition des t\u00e2ches ", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "durationSec": 127, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101302", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966509.image", "thematicThemes": ["r\u00e9partition des t\u00e2ches"], "alternativeTitle": ["Les Moinat", "Les Moinat / OTWO_2016-11-02T10:30:00_les-moinat", "Les Moinat / OTWO_2016-11-02T10:30:00_les-moinat"], "variantIds": ["ece-8101311", "ece-8101302"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-02T14:44:12Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nUne, il se passe tellement rien, j'ai Moinat pas tellement envie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [90%] :\r\nDis -moi Alain o\u00f9 l'on est d'accord qu'au d\u00e9but d'ann\u00e9e, on a mis au point un syst\u00e8me de r\u00e9partition des t\u00e2ches of Sylvia, donc si on r\u00e9capitule : je m'occupe de la lessive du repassage et de la cuisine oui pendant que toi, tu t'occupes de la vaisselle, des courses et de la poubelle oui ce soir donc, ma question est la suivante : quand est -ce que tu as descendu pour la derni\u00e8re fois la poubelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [85%] :\r\nAlain pas parce qu'il faut que je trouve r\u00e9pondent \u00e0 br\u00fble-pourpoint, non, non, tu peux r\u00e9fl\u00e9chir quelques instants oui, alors je vais faire \u00e7a, je vais prendre quelques instants. \r\nAlors, alors, c'est vraiment super, documentaire sur les pommes parle pas de pingouins avec poubelles Alain oui donc grotesque qui a descendu la poubelle pour la derni\u00e8re fois, alors si mes souvenirs sont bons, c'\u00e9tait ce moteur, ce matin, oui, me sont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:59) [82%] :\r\nOu alors c'\u00e9tait hier matin, mais c'\u00e9tait un moteur, hier matin, ces temps derniers mots je crois pourquoi parce qu'il y a de gros pigeons sur la poubelle bon oui de gros pigeons install\u00e9 dans un nid sur notre poubelle mais non, mais si, et \u00e0 en croire le 3\u00e8me pigeons qui entrent et sortent par la fen\u00eatre pour les nourrir, j'en d\u00e9duis qu'ils sont n\u00e9s et ont grandi sur 2 3 poubelles ce fond sonore jusqu'\u00e0 tous, c'est qu'un pigeon a eu le temps de construire un nid pondre 2 heures les couver pendant 20 jours puis les nourrir jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte sans que tu te rendes compte que tout \u00e7a, \u00e7a se passait sur notre poubelle ce gang, donc maintenant, alors je r\u00e9p\u00e8te ma question quand est -ce que tu as descendu pour la derni\u00e8re fois la poubelle dure 2 mois, 2 mois, oui, et \u00e7a c'est quoi on emballages de dont oui et les Rider n'existe plus depuis 1991 bon non, et pourtant j'en ai trouv\u00e9 un dans notre poubelle donc sage que pour \u00e9quilibrer je ne serai plus la lessive avant 25 ans, nous voil\u00e0 c'est tout sur cela table o\u00f9 mangent du pigeon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-02T09:41:02Z", "program": {"href": "/programs/ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "id": "ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "name": "Moinat"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E08B0BF1-033D-470E-87B8-722AAF96F23A", "internalArchiveId": "E08B0BF1-033D-470E-87B8-722AAF96F23A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Michka Assayas, sp\u00e9cialiste du rock", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michka Assayas, sp\u00e9cialiste du rock, journaliste, \u00e9crivain et chroniqueur sur France Inter\r\n- \"It's all over now\" et \"Fortune teller\", Rolling Stones - \"God only knows\", Beach Boys\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Michka Assayas, sp\u00e9cialiste du rock (MP3 USA/02.11/ASSAYAS) MP3\u00a0: USA\u00a0! semaine du 31 OCTOBRE AU 4 NOVEMBRE\r\nJINGLE MP3 USA 3\u00a0!!\r\n  22''\r\nCe matin, le sp\u00e9cialiste du rock Michka Assayas nous parle du r\u00eave am\u00e9ricain. Ce grand fondement inscrit dans l'ADN du pays depuis le 16\u00e8me si\u00e8cle, lors de la colonisation de l'Am\u00e9rique par l'Angleterre... En Europe, l'on vantait alors les m\u00e9rites de cette terre nouvelle, per\u00e7ue comme symbole de r\u00e9ussite... Les temps ont chang\u00e9, mais le r\u00eave am\u00e9ricain est toujours l\u00e0, et pr\u00e9sent bien s\u00fbr \u00e0 travers la musique...\r\n  5'41''\r\n-  ROLLING STONES\u00a0: I'ts all over now, et Fortune teller\r\n- BEACH BOYS: God only knows (Album Pet Sounds , 11\u00e8me du groupe, sorti en 1966. Souvent consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus influents de l'histoire de la musique pop)\r\nFIN en fade", "durationSec": 335, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8118378", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Michka Assayas, sp\u00e9cialiste du rock", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Michka Assayas, sp\u00e9cialiste du rock / JDM_2016-11-02T06:51:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Michka Assayas, sp\u00e9cialiste du rock / JDM_2016-11-02T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"It's all over now\" et \"Fortune teller\", Rolling Stones - \"God only knows\", Beach Boys", "- \"It's all over now\" et \"Fortune teller\", Rolling Stones - \"God only knows\", Beach Boys", "- \"It's all over now\" et \"Fortune teller\", Rolling Stones - \"God only knows\", Beach Boys"], "variantIds": ["ece-8118398", "ece-8118378"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:14Z", "webPublicationDate": "2016-11-02T06:04:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1553174", "internalArchiveId": "AA1610553216", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "durationSec": 1186, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8137597", "imageURL": "http://www.rts.ch/8137594.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "VS: \u00e0 Sion, les autorit\u00e9s r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 une transformation du cimeti\u00e8re en un parc ouvert au public", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l\u2019actualit\u00e9 romande", "GE: Vincent r\u00e9alise son premier test pratique grandeur nature au volant d\u2019un bus", "La r\u00e9volution industrielle 4.0 est un v\u00e9ritable challenge pour les entreprises suisses", "JU: Del\u00e9mont a accueilli une formation sur les d\u00e9fis de la nouvelle Loi sur l'am\u00e9nagement du territoire", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Une r\u00e9flexion n\u00e9cessaire, car le lieu co\u00fbte tr\u00e8s cher au S\u00e9dunois.", "C\u2019est l\u2019heure de voir si la pratique rejoint la th\u00e9orie.", "La Suisse reste pourtant, pour la sixi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, le pays le plus innovant du monde.", "L\u2019\u00e9v\u00e9nement s'adressait aux autorit\u00e9s en charge de ces dossiers, mais aussi aux magistrats et aux urbanistes."], "variantIds": ["ece-8030537", "ece-8031379", "ece-8031381"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-23T15:39:49Z", "subTitles": ["18:58:01:04  18:58:18:23\r\n...\r\n\r\n18:58:19:05  18:58:22:14\r\n  -Des m\u00e9tiers vont dispara\u00eetre,\r\n     d'autres vont se cr\u00e9er.\r\n\r\n18:58:22:16  18:58:25:19\r\n          Le bilan final\r\n     est difficile \u00e0 imaginer.\r\n\r\n18:58:25:21  18:58:28:01\r\n    -Connaissez-vous le 4.0,\r\n\r\n18:58:28:03  18:58:31:11\r\n o\u00f9 comment m\u00ealer l'informatique\r\n  \u00e0 la production industrielle.\r\n\r\n18:58:31:13  18:58:34:14\r\n  \"Couleurs locales\" s'est rendu\r\ndans deux usines de l'Arc jurassien\r\n\r\n18:58:34:16  18:58:36:13\r\n   qui misent sur ce principe.\r\n\r\n18:58:36:15  18:58:39:14\r\n     Ordinateurs et machines\r\n      g\u00e8rent int\u00e9gralement\r\n\r\n18:58:39:16  18:58:42:21\r\n    les phases de production.\r\n\r\n18:58:43:03  18:58:47:01\r\n   -Un v\u00e9hicule comme celui-l\u00e0 \r\n   a des freins tr\u00e8s puissants.\r\n\r\n18:58:47:03  18:58:52:14\r\n  On freine en g\u00e9n\u00e9ral trop fort,\r\n    alors on est attentif \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n18:58:52:16  18:58:56:19\r\n  -Place \u00e0 la premi\u00e8re sortie \r\n  au coeur du trafic genevois.\r\n\r\n18:58:56:21  18:58:59:03\r\n  Deuxi\u00e8me \u00e9pisode du reportage\r\n\r\n18:58:59:04  18:59:02:18\r\nsur la formation des conducteurs\r\n      de transport public.\r\n\r\n18:59:02:20  18:59:07:20\r\n      Vincent se confronte\r\n  au stress de la circulation.\r\n\r\n18:59:08:03  18:59:12:16\r\nTransformer un cimeti\u00e8re en parc\r\n  public, c'est l'id\u00e9e \u00e0 Sion.\r\n\r\n18:59:12:18  18:59:16:09\r\n    Le cimeti\u00e8re St-Fran\u00e7ois \r\n    est entour\u00e9 d'habitations\r\n\r\n18:59:16:11  18:59:21:19\r\n     alors qu'il \u00e9tait hors\r\n   de la ville \u00e0 sa cr\u00e9ation.\r\n\r\n18:59:25:11  18:59:27:22\r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n18:59:28:00  18:59:32:05\r\nAmbiance studieuse \u00e0 Del\u00e9mont qui \r\naccueillait une formation continue\r\n\r\n18:59:32:07  18:59:35:22\r\n    sur les d\u00e9fis de la nouvelle\r\nLoi sur l'am\u00e9nagement du territoire.\r\n\r\n18:59:36:00  18:59:38:11\r\n  Un \u00e9v\u00e9nement pour les autorit\u00e9s\r\n\r\n18:59:38:13  18:59:42:18\r\n  mais aussi pour les magistrats\r\n        et les urbanistes.\r\n\r\n18:59:43:02  18:59:47:14\r\n  -Ils sont juristes, notaires,\r\n    g\u00e9ographes ou urbanistes\r\n\r\n18:59:47:16  18:59:50:19\r\n      et ont pour objectif\r\n      de mieux comprendre\r\n\r\n18:59:50:21  18:59:55:16\r\nles enjeux de la nouvelle Loi sur \r\nl'am\u00e9nagement du territoire (LAT).\r\n\r\n18:59:55:22  18:59:59:03\r\n-On est une centaine de participants,\r\n\r\n18:59:59:05  19:00:03:07\r\n     c'est \u00e9norme par rapport\r\n   \u00e0 la participation habituelle\r\n\r\n19:00:03:09  19:00:08:15\r\n   de nos journ\u00e9es de formation.\r\n\r\n19:00:08:21  19:00:12:09\r\n   -Le Jura est un des cantons\r\n     les plus probl\u00e9matiques\r\n\r\n19:00:12:11  19:00:14:23\r\n     en termes d'am\u00e9nagement\r\n         du territoire.\r\n\r\n19:00:15:01  19:00:17:14\r\n         Les Jurassiens\r\n     seront 80'000 en 2030,\r\n\r\n19:00:17:16  19:00:20:16\r\n           concentr\u00e9s\r\n  dans quelques p\u00f4les urbains.\r\n\r\n19:00:20:22  19:00:25:22\r\n      -On a un d\u00e9veloppement\r\n    concentr\u00e9 dans les villes.\r\n\r\n19:00:26:00  19:00:34:19\r\n A la campagne, un gros effort doit\r\n\u00eatre consenti par les propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:00:35:01  19:00:39:22\r\n -Les communes rurales disposent \r\nde zones \u00e0 b\u00e2tir trop importantes.\r\n\r\n19:00:40:00  19:00:42:12\r\n    Elles risquent de devoir\r\n     changer d'affectation\r\n\r\n19:00:42:14  19:00:44:12\r\n     et perdre de la valeur.\r\n\r\n19:00:44:14  19:00:47:08\r\nLes recours s'annoncent nombreux.\r\n\r\n19:00:47:14  19:00:51:18\r\n  -Une bonne partie de l'audience\r\n   \u00e9tait compos\u00e9e de magistrats\r\n\r\n19:00:51:20  19:00:55:09\r\n      qui doivent appliquer\r\n    ces prescriptions r\u00e9vis\u00e9es\r\n\r\n19:00:55:11  19:01:02:00\r\n    et n'ont d'autres indices\r\n  que les travaux pr\u00e9paratoires.\r\n\r\n19:01:02:06  19:01:07:11\r\n -Les participants de la matin\u00e9e\r\n  auront du travail d'ici 2019,\r\n\r\n19:01:07:13  19:01:12:06\r\n  date \u00e0 laquelle les cantons\r\ndevront s'\u00eatre adapt\u00e9s \u00e0 la LAT.\r\n\r\n19:01:12:12  19:01:16:18\r\n  -Notre s\u00e9lection des nouvelles\r\n        de Suisse romande.\r\n\r\n19:01:16:19  19:01:20:03\r\n        D\u00e9part \u00e0 Neuch\u00e2tel \r\n        pour ce point final\r\n\r\n19:01:20:05  19:01:23:23\r\n     \u00e0 de longues tractations.\r\n\r\n19:01:27:12  19:01:31:07\r\n-Deux jours pour mettre un terme\r\n    \u00e0 10 ans de tractations.\r\n\r\n19:01:31:09  19:01:34:05\r\n          La prouesse\r\n du Grand Conseil neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:01:34:07  19:01:37:13\r\n La r\u00e9organisation hospitali\u00e8re\r\n         a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e\r\n\r\n19:01:37:15  19:01:40:15\r\n avec des garanties financi\u00e8res.\r\n\r\n19:01:40:20  19:01:45:20\r\n -Un cr\u00e9dit de 240 mios est vot\u00e9 \r\navec des \u00e9tapes de mise en oeuvre.\r\n\r\n19:01:45:22  19:01:48:06\r\n  Deux tiers peuvent \u00eatre engag\u00e9s\r\n\r\n19:01:48:08  19:01:53:05\r\n      mais limit\u00e9s au projet \r\n      si le peuple l'accepte.\r\n\r\n19:01:53:10  19:01:57:14\r\n  -La population devra choisir\r\nentre le projet vot\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:01:57:16  19:02:00:21\r\n  et l'initiative des Montagnes\r\n    qui pr\u00e9voit de conserver\r\n\r\n19:02:00:23  19:02:05:00\r\n    deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux\r\n aux prestations plus basiques.\r\n\r\n19:02:05:06  19:02:08:17\r\n-Apr\u00e8s l'annonce du trou de 1,4 mias\r\n\r\n19:02:08:19  19:02:12:01\r\n  dans la caisse de pr\u00e9voyance\r\n      de l'Etat de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:02:12:03  19:02:15:23\r\n  le pr\u00e9sident du gouvernement\r\n   a rappel\u00e9 que les mesures\r\n\r\n19:02:16:01  19:02:21:01\r\npour colmater la br\u00e8che ne sont pas\r\n   du ressort du Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:02:21:07  19:02:24:11\r\n       -Il y a deux \u00e9tapes:\r\n       la caisse de pension\r\n\r\n19:02:24:12  19:02:28:01\r\n doit prendre ses responsabilit\u00e9s\r\n\r\n19:02:28:03  19:02:32:11\r\n          et tenir compte\r\n   des taux d'int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s bas.\r\n\r\n19:02:32:13  19:02:42:10\r\nEt puis l'Etat doit se positionner\r\n  par rapport \u00e0 ses engagements.\r\n\r\n19:02:42:14  19:02:45:16\r\n       -Le Conseil d'Etat\r\net les repr\u00e9sentants du personnel\r\n\r\n19:02:45:18  19:02:49:04\r\n   entameront des discussions\r\n   sur l'avenir de la caisse,\r\n\r\n19:02:49:06  19:02:52:14\r\n   en envisageant entre autres\r\n   une hausse des cotisations\r\n\r\n19:02:52:16  19:02:56:01\r\nou une recapitalisation par l'Etat.\r\n\r\n19:02:57:23  19:03:01:05\r\n    -A Bienne, une comptable\r\n est soup\u00e7onn\u00e9e d'avoir d\u00e9tourn\u00e9\r\n\r\n19:03:01:07  19:03:03:06\r\n      plus de 400'000 frs.\r\n\r\n19:03:03:08  19:03:07:07\r\n Une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour abus\r\n  de confiance a \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\n\r\n19:03:07:09  19:03:11:07\r\nEmploy\u00e9e pendant 9 ans au minist\u00e8re\r\n  public des mineurs de la Ville,\r\n\r\n19:03:11:09  19:03:14:00\r\n la pr\u00e9venue a admis les faits.\r\n\r\n19:03:14:02  19:03:17:03\r\n Lors d'une r\u00e9vision ordinaire,\r\n\r\n19:03:17:05  19:03:20:14\r\n        des irr\u00e9gularit\u00e9s\r\n       ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es.\r\n\r\n19:03:23:11  19:03:27:23\r\n     -La Suisse reste le pays\r\n    le plus innovant au monde,\r\n\r\n19:03:28:01  19:03:31:23\r\n      selon l'Office mondial\r\n  de la propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle.\r\n\r\n19:03:32:01  19:03:37:00\r\n    Parmi les d\u00e9fis de notre pays\r\npour rester en t\u00eate de ce classement,\r\n\r\n19:03:37:02  19:03:42:10\r\n  la r\u00e9volution industrielle 4.0,\r\n un challenge pour les entreprises\r\n\r\n19:03:42:11  19:03:49:12\r\ndevant attraper le train en marche.\r\n\r\n19:03:53:10  19:03:55:11\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:03:55:12  19:03:58:02\r\nNe pas se reposer sur ses lauriers,\r\n\r\n19:03:58:04  19:04:02:13\r\n       c'est le mot d'ordre\r\n   de l'industrie de notre pays.\r\n\r\n19:04:02:15  19:04:07:09\r\nUne r\u00e9volution industrielle majeure\r\n       a lieu dans le monde:\r\n\r\n19:04:07:10  19:04:11:09\r\n        la r\u00e9volution 4.0.\r\n\r\n19:04:11:11  19:04:17:00\r\n            Reportage,\r\n  et on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n19:04:17:09  19:04:21:03\r\n   -Le concept 4.0 s'installe \r\n   dans cette soci\u00e9t\u00e9 du Locle\r\n\r\n19:04:21:05  19:04:24:22\r\n    qui fabrique des produits\r\n     m\u00e9dicaux orthop\u00e9diques.\r\n\r\n19:04:25:00  19:04:27:11\r\n   Apr\u00e8s le poste de contr\u00f4le,\r\n\r\n19:04:27:12  19:04:30:21\r\n     la direction souhaite \r\n    informatiser le r\u00e9glage.\r\n\r\n19:04:31:03  19:04:34:12\r\n      -Nous voulons utiliser\r\n   les donn\u00e9es de l'informatique\r\n\r\n19:04:34:14  19:04:40:00\r\n  pour que nos machines puissent\r\n     se corriger elles-m\u00eames.\r\n\r\n19:04:40:06  19:04:44:08\r\n   -Le 4.0 m\u00eale l'informatique\r\n  \u00e0 la production industrielle.\r\n\r\n19:04:44:10  19:04:48:09\r\nGr\u00e2ce \u00e0 des capteurs, en temps r\u00e9el,\r\n       un ordinateur central\r\n\r\n19:04:48:11  19:04:51:11\r\n       g\u00e8re l'int\u00e9gralit\u00e9\r\n    des phases de production.\r\n\r\n19:04:51:12  19:04:56:11\r\nIl pourrait m\u00eame passer lui-m\u00eame\r\n  les commandes de fourniture\r\n\r\n19:04:56:12  19:05:00:12\r\n   et les envois aux clients.\r\n\r\n19:05:00:14  19:05:03:20\r\n      Certaines industries\r\n    ont d\u00e9j\u00e0 franchi le pas.\r\n\r\n19:05:03:22  19:05:07:22\r\nDans cette usine du Swatch Group\r\n        \u00e0 Boncourt (JU),\r\n\r\n19:05:08:00  19:05:13:05\r\n        les ordinateurs\r\n     pilotent 300 machines.\r\n\r\n19:05:13:07  19:05:17:02\r\n      Dans cette entreprise\r\n         de d\u00e9colletage,\r\n\r\n19:05:17:04  19:05:21:15\r\n    la gestion des eaux us\u00e9es\r\n        est automatis\u00e9e.\r\n\r\n19:05:21:22  19:05:25:08\r\n  -Quand il y a une r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration\r\n       \u00e0 faire de colonnes,\r\n\r\n19:05:25:10  19:05:27:15\r\n    \u00e7a la g\u00e8re automatiquement.\r\n\r\n19:05:27:17  19:05:31:11\r\n       On donne des valeurs\r\n  et quand \u00e7a atteint le maximum,\r\n\r\n19:05:31:12  19:05:35:14\r\n        \u00e7a se met en route.\r\n\r\n19:05:36:02  19:05:39:02\r\n    -Au Locle, l'informatique\r\n    pourrait g\u00e9rer elle-m\u00eame\r\n\r\n19:05:39:04  19:05:41:07\r\n      le flux des factures.\r\n\r\n19:05:41:09  19:05:44:12\r\nAvec une cons\u00e9quence sur l'emploi.\r\n\r\n19:05:44:18  19:05:48:13\r\n  -Des m\u00e9tiers vont dispara\u00eetre,\r\n     d'autres vont se cr\u00e9er.\r\n\r\n19:05:48:15  19:05:58:14\r\n   On imagine tendre quand m\u00eame\r\n vers une r\u00e9duction des effectifs.\r\n\r\n19:05:58:20  19:06:06:01\r\n-Mais ce mod\u00e8le n'est rentable que \r\npour les grands flux de production.\r\n\r\n19:06:06:09  19:06:11:09\r\n  -Bonsoir, cette r\u00e9volution 4.0,\r\n\r\n19:06:11:11  19:06:15:05\r\n      c'est vraiment le d\u00e9fi\r\n      de l'\u00e9conomie suisse ?\r\n\r\n19:06:15:07  19:06:21:18\r\n    -Pas seulement, c'est aussi\r\nune aubaine pour l'industrie suisse.\r\n\r\n19:06:21:20  19:06:25:17\r\n   Ca va permettre \u00e0 la Suisse \r\n  de maintenir sa comp\u00e9titivit\u00e9.\r\n\r\n19:06:25:19  19:06:31:11\r\nSurtout dans des p\u00e9riodes de d\u00e9fi,\r\n       comme le franc fort.\r\n\r\n19:06:31:12  19:06:36:11\r\n 4.0 est destin\u00e9 \u00e0 donner plus de\r\n     comp\u00e9titivit\u00e9 \u00e0 des pays\r\n\r\n19:06:36:12  19:06:46:03\r\n  o\u00f9 la main-d'oeuvre est ch\u00e8re,\r\n mais qualifi\u00e9e et \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:06:46:05  19:06:49:14\r\n      C'est taill\u00e9 sur mesure\r\n          pour la Suisse.\r\n\r\n19:06:49:16  19:06:52:01\r\n   -Mais elle n'est pas pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:06:52:03  19:06:56:10\r\n Chaque entreprise doit s'adapter,\r\n       \u00e7a fait un peu peur ?\r\n\r\n19:06:56:11  19:07:02:11\r\n    -Les PME sont pr\u00e9occup\u00e9es,\r\n  surtout quand des g\u00e9ants cr\u00e9ent\r\n\r\n19:07:02:12  19:07:08:01\r\ndes usines automatis\u00e9es \u00e0 1 milliard.\r\n\r\n19:07:08:03  19:07:13:09\r\n        Mais on peut aussi \r\n        aller \u00e0 petits pas.\r\n\r\n19:07:13:11  19:07:22:01\r\nLes PME peuvent commencer \u00e0 prendre\r\n le virus du digital, rien n'urge.\r\n\r\n19:07:22:03  19:07:33:21\r\n        Il faut le voir comme\r\nune opportunit\u00e9, des d\u00e9fis \u00e0 relever.\r\n\r\n19:07:33:23  19:07:38:17\r\n   C'est vraiment indispensable\r\n     pour l'industrie suisse.\r\n\r\n19:07:38:19  19:07:44:07\r\n   -Merci pour ces explications.\r\n\r\n19:07:46:07  19:07:48:14\r\n      M. Cordonnier, bonsoir.\r\n\r\n19:07:48:16  19:07:51:11\r\n         Vous repr\u00e9sentez\r\n     l'industrie des machines.\r\n\r\n19:07:51:13  19:07:54:05\r\n         Cette r\u00e9volution\r\n      est une bouff\u00e9e d'air ?\r\n\r\n19:07:54:07  19:07:59:00\r\n  -Cette industrie vit des moments\r\ndifficiles, en raison du franc fort,\r\n\r\n19:07:59:02  19:08:03:08\r\n   de la concurrence globalis\u00e9e\r\n     et des conditions-cadre.\r\n\r\n19:08:03:10  19:08:07:04\r\n       C'est donc une chance\r\n  de trouver des nouveaux march\u00e9s\r\n\r\n19:08:07:06  19:08:10:06\r\n  et d'\u00eatre plus concurrentiels.\r\n\r\n19:08:10:08  19:08:14:22\r\n   -Votre r\u00f4le est d'accompagner\r\n  les PME dans cette r\u00e9volution ?\r\n\r\n19:08:15:00  19:08:20:10\r\n-Oui, les PME n'ont pas forc\u00e9ment la\r\npossibilit\u00e9 de se d\u00e9velopper seules.\r\n\r\n19:08:20:11  19:08:24:23\r\n  On leur trouve des partenaires\r\n       avec qui collaborer\r\n\r\n19:08:25:01  19:08:29:14\r\n afin de mettre sur le march\u00e9 ces \r\n nouveaux services qui permettront\r\n\r\n19:08:29:16  19:08:35:20\r\n  \u00e0 l'industrie de se d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:08:35:22  19:08:38:03\r\n       -C'est tr\u00e8s complexe.\r\n\r\n19:08:38:05  19:08:42:17\r\n       Qui dit num\u00e9risation\r\n    dit aussi moins d'emplois.\r\n\r\n19:08:42:19  19:08:44:23\r\n  Ou de nouveaux emplois cr\u00e9\u00e9s ?\r\n\r\n19:08:45:01  19:08:49:16\r\n     -Il risque effectivement\r\n  d'y avoir des pertes d'emplois.\r\n\r\n19:08:49:18  19:08:54:01\r\n    Mais c'est aussi une chance\r\n    pour les nouveaux m\u00e9tiers,\r\n\r\n19:08:54:03  19:08:57:21\r\n    une chance pour les jeunes\r\n de trouver de nouvelles fili\u00e8res.\r\n\r\n19:08:57:23  19:09:01:16\r\n    Je pense que cette r\u00e9volution\r\nsera un plus pour l'industrie suisse.\r\n\r\n19:09:01:18  19:09:10:02\r\n    Elle pourra rester innovante\r\net affronter l'avenir avec confiance.\r\n\r\n19:09:10:04  19:09:13:17\r\n   -Merci pour ces explications.\r\n\r\n19:09:13:19  19:09:17:11\r\n         Je vous souhaite\r\n      une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:09:19:12  19:09:22:14\r\n  -Apr\u00e8s la th\u00e9orie, la pratique.\r\n\r\n19:09:22:16  19:09:27:06\r\n Deuxi\u00e8me \u00e9pisode sur la formation\r\n     des conducteurs aux TPG.\r\n\r\n19:09:27:08  19:09:30:07\r\nHier, les premiers pas de Vincent.\r\n\r\n19:09:30:09  19:09:35:12\r\nAujourd'hui, premier test pratique:\r\n    la conduite en plein trafic\r\n\r\n19:09:35:14  19:09:40:18\r\n avec un monstre de 12 m de long.\r\n\r\n19:09:41:02  19:09:43:08\r\n    -Doucement, l'acc\u00e9l\u00e9ration.\r\n\r\n19:09:43:10  19:09:47:00\r\n        -Premiers instants\r\nen pleine circulation pour Vincent.\r\n\r\n19:09:47:02  19:09:51:04\r\n   -Quand vous le laissez aller,\r\n      le bus roule tout seul.\r\n\r\n19:09:51:06  19:09:54:23\r\n   -Le conducteur en formation\r\n   doit observer et anticiper\r\n\r\n19:09:55:01  19:09:58:04\r\n        le comportement\r\n des autres usagers de la route\r\n\r\n19:09:58:06  19:10:01:02\r\npour \u00e9viter les freinages brusques.\r\n\r\n19:10:01:04  19:10:04:13\r\n   -Les freins de ces v\u00e9hicules\r\n       sont tr\u00e8s puissants\r\n\r\n19:10:04:15  19:10:12:11\r\n   alors les premiers freinages\r\n     sont souvent trop forts.\r\n\r\n19:10:12:13  19:10:16:04\r\n      Alors, ces premiers pas\r\n       dans la circulation ?\r\n\r\n19:10:16:06  19:10:18:21\r\nOn n'est plus dans la zone s\u00e9curis\u00e9e.\r\n\r\n19:10:18:23  19:10:24:02\r\n   -Ca change, il y a le stress\r\n  du fait qu'on est responsable.\r\n\r\n19:10:24:04  19:10:26:23\r\n   Je me sens assez en contr\u00f4le,\r\n\r\n19:10:27:01  19:10:30:17\r\n       mais il ne faut pas\r\n \u00eatre trop en confiance non plus.\r\n\r\n19:10:30:19  19:10:33:23\r\n      -Le jeune conducteur\r\n       est vite \u00e0 l'aise.\r\n\r\n19:10:34:01  19:10:39:00\r\n Mais va-t-il r\u00e9ussir son examen\r\n  pour \u00eatre conducteur de bus ?\r\n\r\n19:10:39:02  19:10:42:10\r\n      Deux mois plus tard,\r\n  le jour de l'examen pratique,\r\n\r\n19:10:42:11  19:10:44:13\r\n      il est plus stress\u00e9.\r\n\r\n19:10:44:15  19:10:48:10\r\n          -Je joue un peu\r\n     mon avenir professionnel.\r\n\r\n19:10:48:11  19:10:52:16\r\n       -L'examen commence\r\n avec l'inspection du v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:10:52:18  19:10:58:11\r\n      -La cale, l'extincteur,\r\n      les documents de bord,\r\n\r\n19:10:58:12  19:11:04:04\r\nles marteaux, le triangle de panne,\r\n    et la pharmacie de secours.\r\n\r\n19:11:04:10  19:11:10:05\r\n     -Une heure de conduite\r\n      \u00e0 travers le canton.\r\n\r\n19:11:15:10  19:11:18:05\r\nLe parcours se fait sans difficult\u00e9.\r\n\r\n19:11:23:08  19:11:27:18\r\nA la fin, Vincent est satisfait.\r\n\r\n19:11:33:06  19:11:37:08\r\n     -J'appr\u00e9hendais au d\u00e9but,\r\n           c'est normal.\r\n\r\n19:11:37:10  19:11:43:04\r\n       Au fur et \u00e0 mesure,\r\nc'est descendu et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 nickel.\r\n\r\n19:11:43:06  19:11:45:21\r\n-Constat partag\u00e9 par l'examinateur.\r\n\r\n19:11:45:23  19:11:48:15\r\n     -Je n'ai pas grand-chose\r\n        \u00e0 vous reprocher.\r\n\r\n19:11:48:17  19:11:51:04\r\n           -Tant mieux !\r\n\r\n19:11:51:06  19:11:53:09\r\n       -L'examen est r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:11:53:11  19:11:56:12\r\n         On peut le l\u00e2cher\r\n    sans probl\u00e8me sur la route.\r\n\r\n19:11:56:14  19:11:59:18\r\n        -Vincent retrouve\r\n      un de ses formateurs,\r\n\r\n19:11:59:20  19:12:03:09\r\nheureux que l'examen soit r\u00e9ussi.\r\n\r\n19:12:03:11  19:12:07:23\r\n   -Il y a peu d'\u00e9chec parce que\r\n   la formation est cons\u00e9quente,\r\n\r\n19:12:08:01  19:12:12:09\r\nparce qu'il y a eu une pr\u00e9s\u00e9lection.\r\n\r\n19:12:12:11  19:12:16:12\r\n        Donc les personnes\r\n    qu'on pr\u00e9sente sont pr\u00eates.\r\n\r\n19:12:16:14  19:12:19:06\r\n  -Vincent r\u00e9cup\u00e8re son s\u00e9same.\r\n\r\n19:12:19:08  19:12:22:00\r\nIl peut transporter des passagers.\r\n\r\n19:12:22:02  19:12:26:01\r\n  Mais pendant trois semaines,\r\n  la conduite est accompagn\u00e9e.\r\n\r\n19:12:26:03  19:12:31:18\r\n  Cet agent v\u00e9rifie que Vincent\r\n    s'arr\u00eate bien aux arr\u00eats.\r\n\r\n19:12:31:20  19:12:36:00\r\n      -Pendant la formation,\r\nils s'arr\u00eatent pas trop aux arr\u00eats.\r\n\r\n19:12:36:02  19:12:41:20\r\n        Avec les clients,\r\n     c'est un stress en plus.\r\n\r\n19:12:41:22  19:12:48:20\r\n         Certains passent\r\n     un peu devant les arr\u00eats.\r\n\r\n19:12:48:22  19:12:54:18\r\n -On pense qu'on est sur une ligne\r\n     mais c'en est une autre.\r\n\r\n19:12:54:20  19:13:01:11\r\nIls sont l\u00e0 pour nous aider au d\u00e9but.\r\n\r\n19:13:01:16  19:13:05:11\r\n         -Fin septembre,\r\n      le jour tant attendu:\r\n\r\n19:13:05:12  19:13:10:01\r\n   apr\u00e8s 4 mois de formation,\r\nVincent peut enfin conduire seul.\r\n\r\n19:13:10:03  19:13:19:05\r\n    -En formation, on se lasse,\r\n       on a envie d'y aller.\r\n\r\n19:13:19:07  19:13:22:09\r\n       Maintenant on y est.\r\n\r\n19:13:22:11  19:13:25:11\r\n        Je suis aux anges.\r\n\r\n19:13:25:12  19:13:30:13\r\n     -Vincent vole d\u00e9sormais\r\n      de ses propres ailes.\r\n\r\n19:13:33:06  19:13:35:20\r\n   -Novembre c\u00e9l\u00e8bre les morts.\r\n\r\n19:13:35:22  19:13:40:09\r\n  Avec une r\u00e9flexion sur la place\r\n   des d\u00e9funts chez les vivants.\r\n\r\n19:13:40:11  19:13:43:08\r\n              A Sion,\r\n les autorit\u00e9s veulent transformer\r\n\r\n19:13:43:10  19:13:51:17\r\n     le cimeti\u00e8re St-Fran\u00e7ois\r\n        en un parc public.\r\n\r\n19:13:55:16  19:14:01:05\r\n  -Le cimeti\u00e8re Saint-Fran\u00e7ois\r\nfait partie de Sion intra-muros.\r\n\r\n19:14:01:07  19:14:05:14\r\n  Mais \u00e0 sa cr\u00e9ation en 1852, \r\n sa situation \u00e9tait diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:14:05:20  19:14:08:19\r\n           -A l'\u00e9poque,\r\n   on voulait d\u00e9sengorger Sion,\r\n\r\n19:14:08:21  19:14:12:22\r\n    donc d\u00e9placer le cimeti\u00e8re\r\nqui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la cath\u00e9drale.\r\n\r\n19:14:13:00  19:14:17:19\r\n  On a implant\u00e9 le cimeti\u00e8re ici,\r\n       au milieu des vignes.\r\n\r\n19:14:18:01  19:14:23:13\r\n-R.Syburra-Bertelletto a inventori\u00e9\r\n   les tombes de Saint-Fran\u00e7ois\r\n\r\n19:14:23:15  19:14:30:18\r\n    dans le cadre du projet\r\nde requalification du cimeti\u00e8re.\r\n\r\n19:14:31:01  19:14:36:14\r\n -C'est un monument repr\u00e9sentatif\r\n     des d\u00e9buts du cimeti\u00e8re.\r\n\r\n19:14:36:16  19:14:43:01\r\n       On avait des monuments\r\nen pierres plut\u00f4t blanches, dress\u00e9es,\r\n\r\n19:14:43:03  19:14:46:07\r\navec des \u00e9l\u00e9ments d'art fun\u00e9raire:\r\n\r\n19:14:46:09  19:14:50:18\r\n        l'urne, les roses,\r\n     des couronnes de laurier.\r\n\r\n19:14:51:02  19:14:54:14\r\n-Dans la partie la plus ancienne,\r\n    les monuments fun\u00e9raires\r\n\r\n19:14:54:16  19:14:58:04\r\n     suivent le plan au sol\r\n        d'une basilique.\r\n\r\n19:14:58:06  19:15:03:05\r\nLes tombes ont servi de s\u00e9pulture\r\n    \u00e0 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n19:15:03:11  19:15:11:02\r\n     -On est avec les tombes \r\n    des familles patriciennes,\r\n\r\n19:15:11:04  19:15:15:10\r\n  qui ont un sens de la tradition\r\n et ont renouvel\u00e9 les concessions.\r\n\r\n19:15:15:11  19:15:19:06\r\nDes familles moins attach\u00e9es \u00e0 leurs\r\n anc\u00eatres ont disparu du cimeti\u00e8re.\r\n\r\n19:15:19:11  19:15:22:19\r\n  -En parcourant le cimeti\u00e8re,\r\n    on en apprend davantage\r\n\r\n19:15:22:21  19:15:26:02\r\n sur la g\u00e9n\u00e9alogie des S\u00e9dunois,\r\n       comme leur m\u00e9tier.\r\n\r\n19:15:26:07  19:15:30:03\r\n     -Cette tradition de mettre\r\nsa carri\u00e8re politique sur les tombes\r\n\r\n19:15:30:05  19:15:33:07\r\n       date de l'Antiquit\u00e9,\r\n        chez les Romains.\r\n\r\n19:15:33:12  19:15:37:12\r\n        -De 1852 \u00e0 1987,\r\ndate du dernier ensevelissement,\r\n\r\n19:15:37:14  19:15:43:11\r\n   le cimeti\u00e8re a \u00e9t\u00e9 agrandi\r\n     \u00e0 plusieurs reprises.\r\n\r\n19:15:43:15  19:15:50:12\r\n-Dans les ann\u00e9es 1950, on a davantage\r\n      de monuments horizontaux.\r\n\r\n19:15:50:19  19:15:53:11\r\n-On ne peut plus \u00eatre enterr\u00e9 ici\r\n\r\n19:15:53:12  19:15:59:11\r\n mais on peut ajouter des urnes\r\n  dans des tombes existantes.\r\n\r\n19:15:59:16  19:16:02:21\r\n  -C'est la tombe de mes parents.\r\n\r\n19:16:02:23  19:16:06:19\r\n           J'ai d\u00e9j\u00e0 dit\r\n     que je voulais \u00eatre br\u00fbl\u00e9\r\n\r\n19:16:06:21  19:16:10:18\r\n et qu'on enterre mes cendres ici.\r\n\r\n19:16:11:00  19:16:15:16\r\n    -La Municipalit\u00e9 a retenu\r\n      un projet qui oscille\r\n\r\n19:16:15:18  19:16:21:09\r\n entre pr\u00e9servation du cimeti\u00e8re\r\n         et parc arbor\u00e9.\r\n\r\n19:16:21:14  19:16:27:11\r\n      -On a fait un concours \r\n      avec des professionnels\r\n\r\n19:16:27:13  19:16:34:12\r\n    et on a fait un beau projet\r\n      qui permet sur la dur\u00e9e\r\n\r\n19:16:34:14  19:16:43:10\r\nd'avancer, en maintenant le cimeti\u00e8re\r\n et en offrant des espaces publics.\r\n\r\n19:16:43:15  19:16:47:05\r\n-Les tombes dont les concessions\r\n   ne seront pas renouvel\u00e9es\r\n\r\n19:16:47:07  19:16:49:04\r\n    dispara\u00eetront gentiment.\r\n\r\n19:16:49:06  19:16:55:01\r\n      Le parc se d\u00e9ploiera\r\n       au fil des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:16:56:23  19:17:00:00\r\n             -Demain,\r\n un homme qui raffole des agrumes\r\n\r\n19:17:00:02  19:17:03:11\r\n         pour leur forme,\r\n    leur couleur et leur go\u00fbt.\r\n\r\n19:17:03:13  19:17:08:07\r\nNiels Rodin est le seul agrumiculteur\r\n      de Suisse depuis 10 ans.\r\n\r\n19:17:08:09  19:17:13:21\r\n   Ce fiscaliste \u00e0 temps partiel\r\n  a d\u00e9velopp\u00e9 plus d'une centaine\r\n\r\n19:17:13:23  19:17:19:09\r\n    de vari\u00e9t\u00e9s dans ses serres\r\n           sur la C\u00f4te.\r\n\r\n19:17:20:05  19:17:23:00\r\n     Dans un instant, le 19:30\r\n          avec notamment\r\n\r\n19:17:23:02  19:17:27:19\r\n         la perquisition\r\n   de la mosqu\u00e9e de Winterthur.\r\n\r\n19:17:27:21  19:17:34:16\r\nToute l'\u00e9quipe de \"Couleurs locales\"\r\nvous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:34:18  19:17:42:01\r\n     Sous-titrage SWISS TXT:\r\n  V.Gerber, C.Mohnhaupt, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-01T01:54:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611554872", "durationSec": 186, "title": "FRIGO CL VS CIMETIERE ST FRANCOIS_RTS000000947416", "excerpt": "Les autorit\u00e9s de la ville de Sion r\u00e9fl\u00e9chissent au r\u00e9am\u00e9nagement du cimeti\u00e8re de Saint-Fran\u00e7ois en un parc ouvert au public.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "CIMETI\u00c8RE", "R\u00c9SERVE NATURELLE"], "sequenceIds": ["1555206"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554873", "durationSec": 235, "title": "FRIGO CL CHAUFFEUR TPG EPISODE 2_RTS000000957777", "excerpt": "Rencontre avec Vincent Magnin, qui suit une formation de conducteur de bus aux Transports publics genevois (TPG) et qui passe son examen pratique de conducteur de bus. Suite \u00e0 la r\u00e9ussite de son examen, il devient conducteur de bus aux TPG et r\u00e9alise son 1er jour de travail non accompagn\u00e9.", "remarks": "Sujets dans le 12:45 et le 19:30", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILISTE", "AUTOBUS", "FORMATION PROFESSIONNELLE"], "thematicCorporations": ["TPG"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554874", "durationSec": 110, "title": "CL NE 4 0 POUR LES NULS_RTS000000971830", "excerpt": "Les entreprises suisses sont confront\u00e9es \u00e0 la r\u00e9volution industrielle 4.0 qui entra\u00eene l'automatisation et l'informatisation de plusieurs activit\u00e9s r\u00e9alis\u00e9es au quotidien dans les soci\u00e9t\u00e9s helv\u00e9tiques en combinant l'informatique \u00e0 la production industrielle.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE"], "thematicThemes": ["AUTOMATISATION", "MACHINE ET \u00c9L\u00c9MENT DE MACHINE", "INDUSTRIE MICRO-M\u00c9CANIQUE"], "sequenceIds": ["1555203"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554875", "durationSec": 91, "title": "CL JUBE FORMATION LAT_RTS000000971923", "excerpt": "Une formation continue sur les d\u00e9fis de la nouvelle loi sur l'am\u00e9nagement du territoire a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par. Elle \u00e9tait destin\u00e9e aux autorit\u00e9s en charge de ces dossiers, aux magistrats et aux urbanistes. Le b\u00e2tonnier de l'Ordre des avocats jurassien Ma\u00eetre Claude Jeannerat et la professeur de droit \u00e0 l'universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Val\u00e9rie D\u00e9fago pr\u00e9sentent les enjeux de l'urbanisation du canton du Jura.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["FORMATION DES ADULTES", "AM\u00c9NAGEMENT DU TERRITOIRE", "URBANISME", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554876", "durationSec": 24, "title": "TI BE ABUS CONFIANCE_RTS000000971764", "excerpt": "Le Pr\u00e9sident du conseil d'Etat genevois Fran\u00e7ois Longchamp r\u00e9agit \u00e0 l'annonce d'un d\u00e9ficit de 1.4 milliards de francs dans la caisse de pr\u00e9voyance de l'\u00e9tat de Gen\u00e8ve."}, {"internalArchiveId": "AA1611554877", "durationSec": 52, "title": "TI GE CAISSE PENSION ETAT_RTS000000971971", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9FICIT", "BUDGET DE L'ETAT", "RETRAITE (PENSION)"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554878", "durationSec": 37, "title": "TI NE HOPITAL_RTS000000971953"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611555264", "summary": "Int entreprise M\u00e9diliant avec machine de microtechnique. Ouvrier travaillant sur une machine de microtechnique. Itw de Denis Lessing, directeur M\u00e9diliant. Itw de Cyril Estoppey, directeur de production et vente Estoppey-Addor. Itw de Michel Perrin, Directeur Uditis.", "id": "1555203", "visualThemes": ["INDUSTRIE MICRO-M\u00c9CANIQUE", "MACHINE ET \u00c9L\u00c9MENT DE MACHINE", "AUTOMATISATION"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555265", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : Itw de Mario El-Khoury, directeur g\u00e9n\u00e9ral CSEM.", "id": "1555204", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555266", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : Itw de Philippe Cordonier, membre de la direction de SWISSMEM.", "id": "1555205", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555267", "summary": "Vue a\u00e9rienne de la ville de Sion par temps ensoleill\u00e9. Int cimeti\u00e8re de Saint-Fran\u00e7ois \u00e0 Sion. Statue et croix sur des tombes. Pierres tombales et tombes. Itw de Romaine Syburra-Bertelletto, historienne d'art. Itw de Michel Terrettaz, horticulteur. Itw de Marcel Maurer, Pr\u00e9sident de Sion.", "id": "1555206", "visualThemes": ["CIMETI\u00c8RE", "TOMBE", "MONUMENT FUN\u00c9RAIRE", "CROIX CHR\u00c9TIENNE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["MAURER, MARCEL"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "role": "Liaison duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673754", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027911", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1553175", "internalArchiveId": "AA1610553217", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "durationSec": 1812, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8137716", "imageURL": "http://www.rts.ch/8137719.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines: l\u2019affaire des emails plombe la fin de campagne d'Hillary Clinton", "GE: une association d'enseignants a d\u00e9cid\u00e9 de fournir du mat\u00e9riel scolaire aux enfants r\u00e9fugi\u00e9s en Gr\u00e8ce", "Un imam et trois fid\u00e8les de la mosqu\u00e9e de Winterthour ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s apr\u00e8s une perquisition", "La NSA aurait pirat\u00e9 au moins trois serveurs de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "Pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines: les Suisses binationaux sont \u00e9galement divis\u00e9s", "VD: le Conseil d\u2019\u00c9tat a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019interdire une conf\u00e9rence sur le nationalisme", "Arrestations \u00e0 la mosqu\u00e9e de Winterthour: entretien avec Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito", "Le Conseil National pourrait abroger la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l\u2019encadrement des activit\u00e9s \u00e0 risques et de montagne", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut encourager les entreprises actives dans les nouvelles technologies financi\u00e8res", "Le film d\u2019Oliver Stone, \u00abSnowden\u00bb sort au moment m\u00eame de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur la NSA", "BE: \u00e0 Bienne, le Conseil municipal veut des publicit\u00e9s bilingues", "Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration s'est rendu \u00e0 Berlin pour discuter des relations entre la Suisse et l\u2019UE", "NE: la loi sur la planification hospitali\u00e8re a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par le Grand Conseil neuch\u00e2telois", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Donald Trump effectue une remont\u00e9e spectaculaire dans les sondages. Hillary Clinton mise sur l'\u00e9lectorat f\u00e9minin.", "En effet, des milliers d\u2019enfants ont int\u00e9gr\u00e9 le syst\u00e8me scolaire grec, mais ils manquent de tout.", "L\u2019imam est originaire d\u2019\u00c9thiopie. Il pr\u00eachait dans ce local et y appelait au meurtre.", "C'est ce qu'affirme le groupe de hackers Shadow Brokers.", "130 millions d\u2019Am\u00e9ricains vont se rendre aux urnes pour d\u00e9cider qui sera leur prochain pr\u00e9sident, mais les Suisses binationaux doivent aussi faire leur choix.", "Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise en raison des risques que cette manifestation fait courir \u00e0 l\u2019ordre public.", "En montagne, on crie au scandale et \u00e0 la mise en danger des adeptes de sport-aventure, mais la mesure permettrait d\u2019\u00e9conomiser 150'000 francs.", "Les FinTech sont des soci\u00e9t\u00e9s qui d\u00e9veloppent de nouvelles fa\u00e7ons de payer par exemple avec son t\u00e9l\u00e9phone mobile ou en monnaie virtuelle.", "Lors d\u2019une interview, Edward Snowden avait d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 le r\u00f4le de Gen\u00e8ve et le peu de cas que les Am\u00e9ricains faisaient de nos services.", "L\u2019id\u00e9e est soutenue par le Conseil des affaires francophones.", "\u00c0 l'issue de cette rencontre, la chanceli\u00e8re a demand\u00e9 \u00e0 l'Union europ\u00e9enne de consid\u00e9rer les n\u00e9gociations pour un accord avec la Suisse sur la libre circulation ind\u00e9pendamment des discussions sur le Brexit.", "Pour le gouvernement, c'est une double op\u00e9ration r\u00e9ussie et la fin d\u2019une d\u00e9cennie de tractations \u00abintra-cantonales\u00bb."], "variantIds": ["ece-8031387", "ece-8031385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-23T15:35:27Z", "subTitles": ["19:30:00:22  19:30:17:22\r\n...\r\n\r\n19:30:18:00  19:30:19:16\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:20:09  19:30:23:13\r\n      Un imam, \u00e0 Winterthur,\r\n   a appel\u00e9 \u00e0 tuer les musulmans\r\n\r\n19:30:23:15  19:30:25:11\r\nqui ne participent pas \u00e0 la pri\u00e8re.\r\n\r\n19:30:25:12  19:30:27:20\r\nLa justice suisse entre en action.\r\n\r\n19:30:27:22  19:30:32:05\r\nDes proc\u00e9dures p\u00e9nales sont engag\u00e9es.\r\n\r\n19:30:34:22  19:30:36:21\r\n        Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito,\r\n\r\n19:30:36:23  19:30:39:20\r\n    sp\u00e9cialiste des questions\r\n  de s\u00e9curit\u00e9, est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:30:40:10  19:30:44:05\r\nAutre type d'extr\u00e9misme dangereux:\r\n    le rassemblement n\u00e9onazi,\r\n\r\n19:30:44:07  19:30:48:11\r\n pr\u00e9vu dans la r\u00e9gion lausannoise\r\n      samedi, est interdit.\r\n\r\n19:30:51:01  19:30:54:00\r\nLes d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois ont tranch\u00e9\r\n\r\n19:30:54:02  19:30:56:17\r\n           dans la saga\r\n  de la r\u00e9partition hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:30:56:19  19:31:00:12\r\n           Nous verrons\r\nles r\u00e9actions \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:31:01:19  19:31:03:18\r\n    Le renseignement am\u00e9ricain\r\n\r\n19:31:03:20  19:31:06:14\r\n      a pirat\u00e9 des serveurs\r\n    de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:06:16  19:31:10:13\r\n      La r\u00e9v\u00e9lation a eu lieu\r\nle jour de sortie du film \"Snowden\"\r\n\r\n19:31:10:15  19:31:13:04\r\n    sur l'espionnage am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:31:14:15  19:31:17:19\r\n     Puis une mani\u00e8re insolite\r\n         mais instructive\r\n\r\n19:31:17:21  19:31:20:06\r\n de sentir la campagne am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:31:20:08  19:31:25:10\r\n      Les binationaux suisses\r\n   et am\u00e9ricains de Los Angeles.\r\n\r\n19:31:30:07  19:31:33:20\r\n       La gravit\u00e9 des faits\r\n am\u00e8ne la justice suisse \u00e0 r\u00e9agir.\r\n\r\n19:31:33:22  19:31:37:17\r\nUn imam a lanc\u00e9 un appel au meurtre\r\n  dans la mosqu\u00e9e de Winterthur.\r\n\r\n19:31:37:19  19:31:41:00\r\n   Les musulmans non pratiquants\r\n          \u00e9taient vis\u00e9s.\r\n\r\n19:31:41:02  19:31:44:22\r\nDes proc\u00e9dures p\u00e9nales sont engag\u00e9es.\r\n\r\n19:31:49:11  19:31:54:06\r\n   -Une perquisition a eu lieu\r\ndans cette mosqu\u00e9e de Winterthur.\r\n\r\n19:31:54:08  19:31:57:20\r\nUn homme y est recherch\u00e9 et arr\u00eat\u00e9.\r\n\r\n19:31:57:22  19:32:00:06\r\nC'est un imam \u00e9thiopien qui y pr\u00eache\r\n\r\n19:32:00:08  19:32:03:23\r\n    depuis quelques semaines\r\n    et y appelle au meurtre.\r\n\r\n19:32:05:13  19:32:07:19\r\n      -On reproche \u00e0 cet imam\r\n\r\n19:32:07:21  19:32:10:21\r\n   d'avoir, le 21 octobre, ici,\r\n\r\n19:32:10:23  19:32:15:10\r\n        appel\u00e9 au meurtre\r\nou \u00e0 la d\u00e9nonciation des musulmans\r\n\r\n19:32:15:11  19:32:19:09\r\n       qui ne respectent pas\r\n       les heures de pri\u00e8re.\r\n\r\n19:32:21:18  19:32:25:00\r\n-Alert\u00e9e, la police appr\u00e9hende aussi\r\n\r\n19:32:25:02  19:32:28:22\r\n          trois fid\u00e8les\r\n pour le m\u00eame chef d'accusation.\r\n\r\n19:32:29:00  19:32:32:18\r\n       La mosqu\u00e9e An'Nur\r\n a \u00e9t\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement soup\u00e7onn\u00e9e\r\n\r\n19:32:32:20  19:32:35:13\r\n d'abriter une cellule radicale\r\n         li\u00e9e au d\u00e9part\r\n\r\n19:32:35:15  19:32:39:10\r\nde plusieurs jeunes partis rejoindre\r\n     l'Etat islamique en Syrie.\r\n\r\n19:32:39:11  19:32:42:11\r\n      L'association An'Nur \r\n     est rest\u00e9e injoignable.\r\n\r\n19:32:42:21  19:32:45:10\r\n   Cette mosqu\u00e9e est sous le feu\r\n\r\n19:32:45:11  19:32:48:01\r\ndes projecteurs depuis que des jeunes\r\n\r\n19:32:48:03  19:32:50:00\r\n   sont partis faire le djihad.\r\n\r\n19:32:50:02  19:32:52:15\r\n     La police n'a pas parl\u00e9 \r\n     de fermeture contrainte.\r\n\r\n19:32:52:17  19:32:54:16\r\n  Mais le propri\u00e9taire des lieux\r\n\r\n19:32:54:18  19:32:58:15\r\n   ne prolongera pas le contrat\r\n         pour la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:00:15  19:33:04:07\r\n      Du c\u00f4t\u00e9 de la Ville,\r\n  on salue cette intervention.\r\n\r\n19:33:04:09  19:33:08:06\r\n       Pour ce politicien,\r\n     on a m\u00eame trop attendu.\r\n\r\n19:33:11:09  19:33:14:07\r\n-Il fallait un signe de la justice\r\n\r\n19:33:14:09  19:33:17:12\r\n  pour montrer qu'une telle chose\r\n\r\n19:33:17:14  19:33:19:12\r\n  ne peut \u00eatre tol\u00e9r\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:33:19:14  19:33:23:23\r\n        Une mosqu\u00e9e doit \u00eatre\r\nun moyen d'int\u00e9gration, de rencontre.\r\n\r\n19:33:24:01  19:33:28:05\r\n     Dans ce cas, on aurait d\u00fb\r\n       intervenir plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:33:30:07  19:33:33:13\r\n      -Ce matin, la police\r\n  a interrog\u00e9 quatre personnes\r\n\r\n19:33:33:15  19:33:37:02\r\n     suspect\u00e9es d'infraction\r\n   \u00e0 la loi sur les \u00e9trangers,\r\n\r\n19:33:37:04  19:33:40:01\r\n  d\u00e9couvertes dans la mosqu\u00e9e.\r\n\r\n19:33:41:21  19:33:44:20\r\n-F.Esposito, vous \u00eates politologue,\r\n\r\n19:33:44:22  19:33:48:15\r\nsp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9\r\n     de nos Etats d\u00e9mocratiques.\r\n\r\n19:33:48:17  19:33:56:03\r\nUn appel au meurtre dans une mosqu\u00e9e\r\n suisse, c'est un cap de franchi ?\r\n\r\n19:33:56:07  19:33:59:16\r\n   -Pour la Suisse, clairement.\r\n\r\n19:33:59:21  19:34:05:12\r\n         Au Royaume-Uni,\r\n      il y a plus de 10 ans,\r\n\r\n19:34:05:17  19:34:12:09\r\n        on \u00e9tait confront\u00e9\r\n      \u00e0 ce genre de probl\u00e8me.\r\n\r\n19:34:17:03  19:34:23:23\r\n    La Suisse a franchi un pas\r\ndans la radicalisation des pr\u00eaches.\r\n\r\n19:34:24:04  19:34:30:04\r\n     -Si on ajoute les choses,\r\n   entre les affaires des imams,\r\n\r\n19:34:30:09  19:34:32:21\r\n     les candidats au djihad.\r\n\r\n19:34:33:02  19:34:38:06\r\n    La Suisse ne peut plus dire\r\n      qu'elle est \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n19:34:38:10  19:34:44:08\r\n    -Tr\u00e8s clairement, la Suisse\r\n est expos\u00e9e au risque terroriste.\r\n\r\n19:34:48:08  19:34:54:04\r\n       -Un imam aurait re\u00e7u\r\n   des appels de Mohamed Merah.\r\n\r\n19:34:54:09  19:34:58:06\r\n C'est un haut niveau de gravit\u00e9.\r\n\r\n19:34:59:14  19:35:05:09\r\n     -Oui, il y a la question\r\n  de la responsabilit\u00e9 des imams\r\n\r\n19:35:05:13  19:35:07:23\r\n et la question de leur formation.\r\n\r\n19:35:08:04  19:35:11:04\r\nCertains Etats europ\u00e9ens proposent\r\n\r\n19:35:11:09  19:35:15:17\r\n   une formation pour les imams\r\n     dans leurs universit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:15:21  19:35:23:09\r\nLa question peut se poser en Suisse.\r\n\r\n19:35:23:13  19:35:29:18\r\n         -L'imam appelle\r\n     au meurtre de musulmans.\r\n\r\n19:35:29:23  19:35:34:14\r\n   C'est l'occasion de rappeler\r\n\r\n19:35:34:19  19:35:44:13\r\n    que les premi\u00e8res victimes\r\ndu radicalisme sont les musulmans.\r\n\r\n19:35:44:17  19:35:50:13\r\n  -Oui, les il y a une question \r\n d'un islam europ\u00e9en qui se pose.\r\n\r\n19:35:50:18  19:35:55:22\r\n-Une immense majorit\u00e9 des musulmans\r\n          sont paisibles.\r\n\r\n19:35:56:03  19:36:00:06\r\n    Ceux qui vont \u00e0 la mosqu\u00e9e\r\n         sont confront\u00e9s\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:03:17\r\n\u00e0 des imams plus radicaux qu'eux ?\r\n\r\n19:36:03:21  19:36:05:23\r\n         -Oui, clairement.\r\n\r\n19:36:06:04  19:36:10:14\r\n La question des pr\u00eaches radicales\r\n\r\n19:36:10:19  19:36:18:00\r\n    ou d'un climat conservateur\r\n   montre qu'il y a un d\u00e9calage.\r\n\r\n19:36:18:04  19:36:18:20\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:20:12  19:36:23:17\r\n     -Autre menace potentielle\r\n    pour la s\u00e9curit\u00e9 de l'Etat,\r\n\r\n19:36:23:19  19:36:25:01\r\n       l'extr\u00e9misme n\u00e9onazi.\r\n\r\n19:36:25:06  19:36:26:14\r\n    Il y a plus d'une semaine,\r\n\r\n19:36:26:19  19:36:29:20\r\n   la police avait laiss\u00e9 faire\r\n   un concert de cette nature.\r\n\r\n19:36:30:01  19:36:32:07\r\n        Le canton de Vaud\r\n     fait un choix diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:36:32:09  19:36:34:11\r\nIl interdit la r\u00e9union pr\u00e9vue samedi.\r\n\r\n19:36:35:08  19:36:38:00\r\n   -C'est non \u00e0 la conf\u00e9rence\r\n      sur le nationalisme\r\n\r\n19:36:38:05  19:36:42:06\r\n   et au concert d'extr\u00eame droite\r\nqui devait se tenir samedi prochain.\r\n\r\n19:36:44:16  19:36:46:14\r\n     -Le Conseil d'Etat a fait\r\n\r\n19:36:46:16  19:36:48:10\r\n       une pes\u00e9e d'int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n19:36:48:11  19:36:51:10\r\n    entre libert\u00e9 d'expression\r\n      et risque de troubles\r\n\r\n19:36:51:11  19:36:54:11\r\n      vu les nombreux appels\r\n       \u00e0 contre-manifester.\r\n\r\n19:36:54:12  19:36:58:16\r\n    Il est essentiel d'assurer \r\n    la s\u00e9curit\u00e9 dans le canton.\r\n\r\n19:37:00:20  19:37:04:08\r\n     -Il y a deux semaines,\r\n   un concert n\u00e9onazi a r\u00e9uni\r\n\r\n19:37:04:10  19:37:09:03\r\n    plus de 5'000 participants\r\nsans encombre en Suisse allemande.\r\n\r\n19:37:09:05  19:37:13:18\r\n  Mais pour le Conseil d'Etat,\r\n   le risque est omnipr\u00e9sent.\r\n\r\n19:37:14:22  19:37:16:18\r\n      -On a peur de troubles\r\n\r\n19:37:16:20  19:37:18:18\r\n         \u00e0 l'ordre public,\r\n\r\n19:37:18:20  19:37:23:20\r\n    on a peur d'\u00e9changes verbaux,\r\nd'atteintes \u00e0 la personne, aux biens.\r\n\r\n19:37:23:22  19:37:27:07\r\n    On a peur de ces troubles.\r\n\r\n19:37:28:18  19:37:33:06\r\n     -Le Parti nationaliste\r\n       suisse s'offusque.\r\n\r\n19:37:34:00  19:37:37:11\r\n   Nous avons joint le pr\u00e9sident\r\n    du parti en Suisse romande.\r\n\r\n19:37:37:13  19:37:39:10\r\n Pour lui, la d\u00e9cision est grave.\r\n\r\n19:37:39:11  19:37:42:03\r\n  Il parle de d\u00e9ni de d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:37:42:05  19:37:45:10\r\n  Il ne s'exprime pas face cam\u00e9ra\r\n\r\n19:37:45:11  19:37:50:23\r\n  parce qu'il attend la d\u00e9cision\r\ndes organisateurs de la conf\u00e9rence.\r\n\r\n19:37:51:01  19:37:55:22\r\n      Pour lui, elle pourrait\r\n avoir lieu malgr\u00e9 l'interdiction.\r\n\r\n19:37:57:19  19:38:01:12\r\n    Encore aucune annulation\r\n  de la part des organisateurs,\r\n\r\n19:38:01:14  19:38:04:11\r\n           on \u00e9voque\r\nla privatisation de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:38:05:09  19:38:07:21\r\n-Les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois ont tranch\u00e9\r\n\r\n19:38:07:23  19:38:11:07\r\n           dans la saga\r\n  de la r\u00e9partition hospitali\u00e8re.\r\n\r\n19:38:11:09  19:38:15:11\r\n   On attendait en particulier\r\nles r\u00e9actions \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:38:16:12  19:38:19:01\r\n   -Emotion \u00e0 l'issue du vote.\r\n\r\n19:38:19:03  19:38:24:02\r\n  Le Conseil d'Etat jouait gros\r\n puisque \u00e7a fait plus de dix ans\r\n\r\n19:38:24:04  19:38:28:19\r\n que la population neuch\u00e2teloise\r\nattend l'\u00e9pilogue du dossier HNE.\r\n\r\n19:38:29:09  19:38:32:12\r\n  -J'ai toujours cru \u00e0 notre r\u00f4le\r\n\r\n19:38:32:14  19:38:35:04\r\n        qui est de d\u00e9fendre\r\n\r\n19:38:35:06  19:38:39:03\r\n la confiance que les institutions \r\npeuvent inspirer dans la population.\r\n\r\n19:38:39:18  19:38:41:09\r\n    -Retrouver la confiance,\r\n\r\n19:38:41:11  19:38:44:14\r\n    c'\u00e9tait l'enjeu de ce vote\r\nqui a rassembl\u00e9 au-del\u00e0 des partis.\r\n\r\n19:38:45:04  19:38:47:09\r\n      -Le canton de Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:38:47:11  19:38:49:14\r\n   est men\u00e9 par le PS et le PLR.\r\n\r\n19:38:49:16  19:38:52:11\r\nIl est essentiel que ces deux partis\r\n\r\n19:38:52:13  19:38:56:19\r\n        puissent s'entendre\r\n pour r\u00e9soudre les gros probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:38:57:17  19:39:01:20\r\n -Avec le regroupement des soins\r\n   aigus dans le Bas de canton\r\n\r\n19:39:01:22  19:39:05:15\r\net un nouveau centre de r\u00e9adaptation\r\n        \u00e0 La Chaux-de-Fonds,\r\n\r\n19:39:05:17  19:39:06:19\r\n      les habitants du Haut\r\n\r\n19:39:06:21  19:39:09:13\r\n        ont le sentiment\r\n   d'\u00eatre laiss\u00e9s-pour-compte.\r\n\r\n19:39:10:01  19:39:13:12\r\n      -Il y a cet \u00e9tat d'\u00e2me\r\n   de dire qu'on abandonne tout\r\n\r\n19:39:13:14  19:39:17:11\r\n      sur La Chaux-de-Fonds\r\npour se centraliser sur Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:39:17:13  19:39:19:17\r\n          La population\r\n     est fatigu\u00e9e de tout \u00e7a.\r\n\r\n19:39:19:19  19:39:21:21\r\n -Il faut que ce soit fonctionnel\r\n\r\n19:39:21:23  19:39:25:17\r\n           et pas un alibi\r\npour d\u00e9penser des millions de francs.\r\n\r\n19:39:26:03  19:39:31:01\r\n-Dans l'h\u00e9micycle, le d\u00e9bat s'est\r\nconclu par des applaudissements.\r\n\r\n19:39:31:03  19:39:35:06\r\n Pour les d\u00e9fenseurs du maintien\r\n   d'un h\u00f4pital dans le Haut,\r\n\r\n19:39:35:08  19:39:37:02\r\n      l'issue reste am\u00e8re.\r\n\r\n19:39:37:17  19:39:39:23\r\n   -On a au moins une garantie.\r\n\r\n19:39:40:01  19:39:42:11\r\n   Pour que HNE puisse investir\r\n\r\n19:39:42:12  19:39:47:18\r\n 50 mios pour agrandir son centre\r\n hospitalier, il devra consentir\r\n\r\n19:39:47:20  19:39:52:07\r\n       \u00e0 un investissement\r\ndans les Montagnes neuch\u00e2teloises.\r\n\r\n19:39:52:09  19:39:56:02\r\n          Je reste oppos\u00e9\r\n     aux options strat\u00e9giques.\r\n\r\n19:39:56:19  19:40:01:11\r\n-Le peuple devra choisir en f\u00e9vrier\r\n entre le projet vot\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:40:01:12  19:40:04:15\r\n        et l'initiative\r\n  des Montagnes neuch\u00e2teloises\r\n\r\n19:40:04:17  19:40:08:05\r\n    qui pr\u00e9voit de conserver\r\n    deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux.\r\n\r\n19:40:09:09  19:40:13:22\r\n-Le film \"Snowden\" sort aujourd'hui\r\n    et c'est aujourd'hui aussi\r\n\r\n19:40:14:00  19:40:18:09\r\n  que l'on d\u00e9couvre l'espionnage\r\n am\u00e9ricain qui a oeuvr\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:18:11  19:40:22:03\r\n  E.Snowden avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 au monde\r\n     la surveillance de masse.\r\n\r\n19:40:22:05  19:40:23:11\r\n       Ecoutez cet extrait.\r\n\r\n19:40:23:12  19:40:27:10\r\n       Il \u00e9tait notre invit\u00e9\r\ndans le cadre du FIFDH l'an dernier.\r\n\r\n19:40:27:11  19:40:30:20\r\n Il expliquait le r\u00f4le de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:34:11  19:40:36:11\r\n      -La raison qui a rendu\r\n\r\n19:40:36:13  19:40:38:10\r\n      la Suisse int\u00e9ressante\r\n\r\n19:40:38:11  19:40:43:06\r\ncomme capitale de l'espionnage, en \r\nparticulier Gen\u00e8ve, n'a pas chang\u00e9.\r\n\r\n19:40:43:09  19:40:46:06\r\n         Ce sont toujours\r\n    les si\u00e8ges internationaux,\r\n\r\n19:40:46:08  19:40:49:04\r\nles Nations Unies, l'OMC, le CICR.\r\n\r\n19:40:49:06  19:40:52:03\r\n -Quand vous \u00e9tiez agent \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:40:52:05  19:40:56:11\r\n      aviez-vous une crainte\r\n    du contre-espionnage suisse\r\n\r\n19:40:56:13  19:40:59:17\r\n  ou travailliez-vous librement ?\r\n\r\n19:40:59:19  19:41:02:20\r\n    -On n'avait aucune crainte.\r\n\r\n19:41:02:22  19:41:07:19\r\nLes services suisses n'\u00e9taient pas\r\n   consid\u00e9r\u00e9s comme une menace,\r\n\r\n19:41:07:21  19:41:12:20\r\nau contraire des services fran\u00e7ais,\r\n    connus pour \u00eatre agressifs.\r\n\r\n19:41:12:22  19:41:17:03\r\n       Les services suisses\r\n    sont aussi tr\u00e8s comp\u00e9tents,\r\n\r\n19:41:17:05  19:41:19:03\r\n       mais ils sont petits.\r\n\r\n19:41:19:05  19:41:23:23\r\nEt ils sont sous emprise am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:41:28:17  19:41:32:05\r\n        -Voil\u00e0 le tableau\r\n  dress\u00e9 par Snowden l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:41:32:07  19:41:35:04\r\n     De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations\r\n        lui donnent raison\r\n\r\n19:41:35:06  19:41:37:04\r\n      sur l'action am\u00e9ricaine\r\n          sur notre sol.\r\n\r\n19:41:37:06  19:41:40:01\r\n   La NSA a pirat\u00e9 les serveurs\r\n    de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:41:40:03  19:41:42:18\r\n    et organisait des attaques\r\n        \u00e0 grande \u00e9chelle.\r\n\r\n19:41:45:18  19:41:48:04\r\n     -Que diable les pirates\r\n       allaient-ils faire\r\n\r\n19:41:48:06  19:41:52:03\r\nen s'infiltrant dans les serveurs\r\n   de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n19:41:52:05  19:41:54:22\r\n    Lui voler son identit\u00e9 !\r\n\r\n19:41:57:07  19:42:00:10\r\n       -L'attaquant a pris\r\n   le contr\u00f4le de nos serveurs,\r\n\r\n19:42:00:11  19:42:02:21\r\n   pas pour nous attaquer nous,\r\n\r\n19:42:02:23  19:42:06:09\r\nmais pour pouvoir mener une attaque\r\n\r\n19:42:06:11  19:42:09:01\r\n       ou des investigations\r\n\r\n19:42:09:03  19:42:12:03\r\n      sur d'autres machines.\r\n\r\n19:42:12:05  19:42:16:22\r\nL'impression donn\u00e9e est que l'attaque\r\n          vient de l'UNIGE,\r\n\r\n19:42:17:00  19:42:21:08\r\n  ou d'une entreprise quelconque.\r\n\r\n19:42:22:23  19:42:25:21\r\n-Les attaques ont d\u00e9marr\u00e9 en 2001.\r\n\r\n19:42:25:23  19:42:31:06\r\n    La NSA aurait vis\u00e9 Gen\u00e8ve\r\net d'autres serveurs dans 49 pays.\r\n\r\n19:42:36:03  19:42:38:04\r\n    -Je pense qu'ils ont trouv\u00e9\r\n\r\n19:42:38:06  19:42:40:20\r\n une machine vuln\u00e9rable en Suisse\r\n\r\n19:42:40:22  19:42:43:15\r\n  et qu'elle appartenait \u00e0 l'uni.\r\n\r\n19:42:43:17  19:42:45:17\r\n        Ca aurait pu \u00eatre\r\n      n'importe qui d'autre.\r\n\r\n19:42:46:03  19:42:49:12\r\n   -Qu'a fait le renseignement\r\n    am\u00e9ricain gr\u00e2ce \u00e0 cela ?\r\n\r\n19:42:50:23  19:42:53:10\r\n-Qui ont-ils pu attaquer depuis l\u00e0 ?\r\n\r\n19:42:53:11  19:42:56:03\r\n      Tout et n'importe quoi.\r\n\r\n19:42:56:05  19:42:58:13\r\n           Aucune id\u00e9e.\r\n\r\n19:42:58:15  19:43:03:22\r\n  C'est trop loin pour qu'on ait\r\ndes traces de ce qu'il s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:43:05:06  19:43:08:11\r\n  -On n'a pas d'\u00e9l\u00e9ment pour dire\r\n\r\n19:43:08:13  19:43:12:05\r\n  que des attaques ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es\r\n       depuis nos machines.\r\n\r\n19:43:12:07  19:43:15:12\r\n  Des centaines d'autres serveurs\r\n\r\n19:43:15:14  19:43:19:04\r\n  dans le monde ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s.\r\n\r\n19:43:21:10  19:43:24:14\r\n        -Quelles \u00e9taient\r\n    les intentions de la NSA\r\n\r\n19:43:24:17  19:43:28:14\r\n   et pourquoi ces agissements\r\n   sont d\u00e9nonc\u00e9s aujourd'hui ?\r\n\r\n19:43:28:16  19:43:31:00\r\n     C'est aussi un myst\u00e8re.\r\n\r\n19:43:32:19  19:43:36:05\r\n        -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  veut encourager les entreprises\r\n\r\n19:43:36:07  19:43:39:19\r\n    actives dans les nouvelles\r\n    technologies financi\u00e8res.\r\n\r\n19:43:39:21  19:43:44:08\r\nLes FinTech d\u00e9veloppent de nouvelles\r\nfa\u00e7ons de payer avec son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:43:45:00  19:43:48:16\r\n-La banque traditionnelle, c'est \u00e7a:\r\n\r\n19:43:48:18  19:43:52:19\r\n  une transaction entre humains\r\n   faits de chair et de sang.\r\n\r\n19:43:52:21  19:43:57:06\r\n   Mais l'avenir, c'est plut\u00f4t\r\npayer via son t\u00e9l\u00e9phone portable,\r\n\r\n19:43:57:08  19:44:01:17\r\nmonter un financement participatif\r\n   ou effectuer des transferts\r\n\r\n19:44:01:19  19:44:03:17\r\n      en monnaie virtuelle.\r\n\r\n19:44:03:19  19:44:07:11\r\n     Les FinTech d\u00e9veloppent\r\n     ces produits innovants.\r\n\r\n19:44:07:13  19:44:11:02\r\n      En Suisse, en 2010,\r\n   elles \u00e9taient une dizaine.\r\n\r\n19:44:11:04  19:44:13:22\r\n          Aujourd'hui,\r\n    on en compte plus de 200.\r\n\r\n19:44:14:00  19:44:17:11\r\n   Un investissement d'avenir\r\n  aux yeux du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:44:17:17  19:44:20:11\r\n-La Suisse \u00e9tant une place financi\u00e8re\r\n\r\n19:44:20:12  19:44:22:06\r\n     importante dans le monde,\r\n\r\n19:44:22:08  19:44:27:06\r\n    il est n\u00e9cessaire qu'on soit\r\ndans les premiers dans ces affaires.\r\n\r\n19:44:27:08  19:44:31:06\r\n  C'est une chance pour l'emploi.\r\n\r\n19:44:33:07  19:44:37:17\r\n -Mais en Suisse, la l\u00e9gislation\r\nbancaire n'est pas tr\u00e8s favorable\r\n\r\n19:44:37:19  19:44:39:04\r\n       \u00e0 ces entreprises.\r\n\r\n19:44:39:06  19:44:42:16\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n propose donc un nouveau mod\u00e8le.\r\n\r\n19:44:42:18  19:44:47:10\r\nIl permettra de b\u00e9n\u00e9ficier de d\u00e9lais\r\n   \u00e9largis pour r\u00e9unir des fonds.\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:52:17\r\nEt les FinTech pourront obtenir une\r\n licence bancaire moins exigeante.\r\n\r\n19:44:53:19  19:44:57:14\r\n         -Elles ont besoin\r\n\r\n19:44:57:16  19:45:00:20\r\n      d'une licence bancaire\r\n\r\n19:45:00:22  19:45:05:06\r\nsouvent ch\u00e8re et compliqu\u00e9e \u00e0 obtenir\r\n    pour de petites entreprises.\r\n\r\n19:45:09:17  19:45:12:01\r\n  -Les FinTech, c'est l'avenir.\r\n\r\n19:45:12:03  19:45:16:11\r\n  Le chef des Finances en est\r\npersuad\u00e9, m\u00eame sans \u00eatre client.\r\n\r\n19:45:16:22  19:45:18:23\r\n      -Je suis conservateur.\r\n\r\n19:45:19:01  19:45:21:11\r\nJ'ai toujours de l'argent liquide.\r\n\r\n19:45:22:00  19:45:23:18\r\n  -Le conservatisme helv\u00e9tique\r\n\r\n19:45:23:23  19:45:27:09\r\n     n'entrave pas forc\u00e9ment\r\n une place financi\u00e8re high-tech.\r\n\r\n19:45:29:14  19:45:33:15\r\n -Le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n        J.Schneider-Ammann\r\n\r\n19:45:33:17  19:45:37:11\r\n   \u00e9tait re\u00e7u par la chanceli\u00e8re\r\n   allemande A.Merkel \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:45:37:12  19:45:40:18\r\n La Suisse joue une partie serr\u00e9e\r\n     sur la libre circulation\r\n\r\n19:45:40:20  19:45:42:18\r\n        apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:45:42:20  19:45:44:21\r\n     A.Merkel a demand\u00e9 \u00e0 l'UE\r\n           de consid\u00e9rer\r\n\r\n19:45:44:23  19:45:47:02\r\n         les n\u00e9gociations\r\n   pour un accord avec la Suisse\r\n\r\n19:45:47:04  19:45:49:13\r\n          ind\u00e9pendamment\r\n  des discussions sur le Brexit.\r\n\r\n19:45:50:11  19:45:53:11\r\n-Ce sont deux situations diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:45:53:12  19:45:57:23\r\n       La Suisse a un droit \r\n      gr\u00e2ce aux liens \u00e9troits\r\n\r\n19:45:58:01  19:46:00:14\r\n qu'elle entretient avec l'Europe\r\n\r\n19:46:00:16  19:46:05:13\r\n    comme Etat autonome avec ses\r\npropositions politiques sp\u00e9cifiques.\r\n\r\n19:46:05:15  19:46:10:12\r\n    La Suisse ne doit pas subir\r\n      le contexte du Brexit.\r\n\r\n19:46:13:16  19:46:18:14\r\n   -Aux USA, un sondage donnant\r\nles deux candidats au coude \u00e0 coude\r\n\r\n19:46:18:16  19:46:20:22\r\n       a relanc\u00e9 la tension.\r\n\r\n19:46:21:00  19:46:23:11\r\n      H.Clinton bat le rappel\r\n         de ses partisans.\r\n\r\n19:46:23:12  19:46:26:16\r\n        Les femmes restent\r\n    une base de son \u00e9lectorat.\r\n\r\n19:46:28:04  19:46:31:09\r\n       -Ils font la queue\r\n    pour voir leur candidate.\r\n\r\n19:46:31:11  19:46:34:18\r\nNous sommes en Floride, un Etat-cl\u00e9.\r\n\r\n19:46:34:20  19:46:38:11\r\n       Les fans d'Hillary\r\n     se remettent du retour\r\n\r\n19:46:38:13  19:46:42:00\r\n      de l'enqu\u00eate du FBI\r\n  sur l'affaire des courriels.\r\n\r\n19:46:42:10  19:46:44:11\r\n          -Je suis f\u00e2ch\u00e9.\r\n\r\n19:46:44:13  19:46:47:15\r\n    On ne devrait pas faire \u00e7a\r\n      si pr\u00e8s des \u00e9lections.\r\n\r\n19:46:47:17  19:46:52:08\r\n      -Les gens qui h\u00e9sitent\r\npourraient \u00eatre influenc\u00e9s par \u00e7a,\r\n\r\n19:46:52:10  19:46:56:14\r\nm\u00eame si la plupart ont d\u00e9j\u00e0 choisi.\r\n\r\n19:46:56:16  19:47:01:10\r\n      -J'esp\u00e8re que les gens\r\n  qui soutiennent Hillary Clinton\r\n\r\n19:47:01:11  19:47:06:01\r\n      seront assez en col\u00e8re\r\n    pour aller voter en nombre.\r\n\r\n19:47:06:03  19:47:10:08\r\nCertains pensaient d\u00e9j\u00e0 avoir gagn\u00e9.\r\n\r\n19:47:12:10  19:47:16:10\r\n-Plus loin, les supporters de Trump.\r\n\r\n19:47:16:11  19:47:20:20\r\n       La tension monte,\r\n   on installe des barri\u00e8res.\r\n\r\n19:47:21:12  19:47:26:08\r\n  -Nous sommes fatigu\u00e9s d'Hillary\r\n       et de ses mensonges.\r\n\r\n19:47:26:10  19:47:30:19\r\n      Nous voulons quelqu'un \r\n      qui sait ce qu'il fait.\r\n\r\n19:47:31:17  19:47:34:00\r\n       -Dans les sondages,\r\n\r\n19:47:34:02  19:47:38:06\r\nClinton disposait il y a une semaine\r\n     d'une avance confortable.\r\n\r\n19:47:38:08  19:47:42:01\r\nAujourd'hui, l'\u00e9cart est au-dessous\r\nde 2 points, dans la marge d'erreur.\r\n\r\n19:47:42:03  19:47:46:08\r\nInvit\u00e9e du meeting, Alicia Machado,\r\n     d'origine v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne,\r\n\r\n19:47:46:10  19:47:49:23\r\n     Miss Univers \u00e0 l'\u00e9poque\r\no\u00f9 D.Trump organisait le concours.\r\n\r\n19:47:50:21  19:47:53:19\r\n -Il m'a dit que j'\u00e9tais affreuse\r\n\r\n19:47:53:21  19:47:57:00\r\n      et que j'\u00e9tais massive.\r\n\r\n19:47:57:02  19:48:03:07\r\nIl m'a appel\u00e9e Miss Femme de chambre,\r\n      Miss Mangeuse m\u00e9canique.\r\n\r\n19:48:07:06  19:48:12:20\r\n -Objectif: mobiliser l'\u00e9lectorat \r\nf\u00e9minin, faire oublier les e-mails.\r\n\r\n19:48:15:05  19:48:18:05\r\n   -Il a pass\u00e9 beaucoup de temps\r\n\r\n19:48:18:07  19:48:22:02\r\n\u00e0 rabaisser et insulter les femmes.\r\n\r\n19:48:23:11  19:48:26:07\r\n -C'est l'un des trois \u00e9v\u00e9nements\r\n\r\n19:48:26:09  19:48:29:05\r\nde campagne de H.Clinton en Floride,\r\n\r\n19:48:29:07  19:48:32:23\r\n     o\u00f9 D.Trump est d\u00e9sormais\r\n       \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec elle.\r\n\r\n19:48:33:01  19:48:37:05\r\n  L'illustration des incertitudes\r\n     de cette fin de campagne.\r\n\r\n19:48:37:22  19:48:41:21\r\n       -Beaucoup de Suisses\r\nse passionnent pour cette \u00e9lection.\r\n\r\n19:48:41:23  19:48:44:03\r\n Les pro-Clinton et les pro-Trump\r\n\r\n19:48:44:05  19:48:46:16\r\n       s'\u00e9charpent parfois\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:48:46:18  19:48:49:00\r\n      C'est dire la division\r\n         des binationaux\r\n\r\n19:48:49:02  19:48:50:20\r\n    qui peuvent voter aux USA.\r\n\r\n19:48:50:22  19:48:53:02\r\n      Exemple \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n19:48:56:22  19:48:59:11\r\n   -A Hollywood, on suit aussi\r\n\r\n19:48:59:13  19:49:03:01\r\n         le feuilleton\r\nde la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:49:03:03  19:49:05:00\r\nOn a les super-h\u00e9ros qu'on peut.\r\n\r\n19:49:05:02  19:49:09:14\r\n  Ici vivent des Romands, devenus\r\nam\u00e9ricains, qui s'appr\u00eatent \u00e0 voter.\r\n\r\n19:49:09:16  19:49:13:02\r\n      Lucette est vaudoise\r\n        et r\u00e9publicaine.\r\n\r\n19:49:13:04  19:49:16:16\r\n       Son premier vote,\r\n   elle l'a donn\u00e9 \u00e0 R.Reagan.\r\n\r\n19:49:17:19  19:49:20:23\r\n  -Aujourd'hui, mon vote va aller\r\n\r\n19:49:21:01  19:49:23:19\r\n        pour Donald Trump.\r\n\r\n19:49:23:21  19:49:26:21\r\n        Ni l'un ni l'autre\r\n      ne sont exceptionnels,\r\n\r\n19:49:26:23  19:49:30:09\r\n       mais entre les deux,\r\n     D.Trump est le meilleur.\r\n\r\n19:49:30:21  19:49:34:19\r\n-Corv\u00e9e de patates pour Lucette,\r\n   car la communaut\u00e9 romande\r\n\r\n19:49:34:21  19:49:37:22\r\n         de Los Angeles\r\n est attendue pour une raclette.\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:39:11\r\n         -Comment vas-tu ?\r\n\r\n19:49:39:13  19:49:40:23\r\n              -Ca va.\r\n\r\n19:49:41:10  19:49:43:13\r\n   -Jacqueline est genevoise.\r\n\r\n19:49:43:15  19:49:46:23\r\n           Ensemble,\r\nelles organisent ces rencontres.\r\n\r\n19:49:47:01  19:49:50:11\r\n   Elles s'entendent sur tout,\r\n       sauf la politique.\r\n\r\n19:49:50:20  19:49:53:14\r\n-Mais Trump, c'est pas un politicien.\r\n\r\n19:49:53:16  19:49:56:11\r\n Il n'a aucune conscience sociale.\r\n\r\n19:49:56:12  19:49:59:14\r\n         Je ne connais pas\r\n       toutes ses positions.\r\n\r\n19:49:59:16  19:50:03:05\r\n   Il ne finit pas une phrase, \r\n  il s'exprime comme un enfant !\r\n\r\n19:50:03:15  19:50:06:02\r\n    -Malgr\u00e9 tout, quand il dit\r\n\r\n19:50:06:04  19:50:09:05\r\n  qu'il veut faire quelque chose,\r\n\r\n19:50:09:07  19:50:13:02\r\n          il va essayer\r\n par tous les moyens de le faire.\r\n\r\n19:50:13:04  19:50:16:02\r\n    Comme de construire un mur.\r\n\r\n19:50:16:13  19:50:20:06\r\n    -Les commentaires racistes,\r\n         les immigrants...\r\n\r\n19:50:20:08  19:50:24:01\r\n      Surtout quand on habite\r\n     aux USA, c'est ridicule !\r\n\r\n19:50:25:12  19:50:29:08\r\n  -A table, il s'agit d'\u00e9viter\r\n     un \"raclette-graben\".\r\n\r\n19:50:29:10  19:50:32:11\r\nAlors on ne parle pas de politique.\r\n\r\n19:50:32:13  19:50:37:13\r\n         Pour les jeunes,\r\ncomme Nicolas, tout espoir a fondu.\r\n\r\n19:50:39:18  19:50:42:06\r\n-Je ne peux pas voter pour le dingue,\r\n\r\n19:50:42:08  19:50:44:23\r\n  alors votons pour la corrompue.\r\n\r\n19:50:45:12  19:50:48:11\r\n       -Si c'est pas elle,\r\n    on perdra tous les acquis.\r\n\r\n19:50:48:22  19:50:53:17\r\n  -Si on commence \u00e0 parler de \u00e7a,\r\non n'aurait plus de colonie romande.\r\n\r\n19:50:54:06  19:50:58:11\r\n     -Dans quelques jours,\r\n Lucette et Jacqueline sauront.\r\n\r\n19:50:58:13  19:51:02:16\r\n  Vivement une prochaine fondue\r\n      pour faire le point !\r\n\r\n19:51:04:00  19:51:07:08\r\n      -Le Boeing du vol MH370\r\n       de Malaysia Airlines\r\n\r\n19:51:07:10  19:51:11:09\r\n    \u00e9tait \u00e0 court de carburant\r\n   lorsqu'il a disparu en 2014.\r\n\r\n19:51:11:11  19:51:15:21\r\nLes d\u00e9bris retrouv\u00e9s sur les c\u00f4tes\r\n  de l'Afrique de l'Est montrent\r\n\r\n19:51:15:23  19:51:22:15\r\n  que l'appareil n'\u00e9tait pas dans\r\n une configuration d'atterrissage.\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:31:05\r\n        Il y a actuellement\r\n plus de 60'000 migrants en Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:51:31:07  19:51:33:22\r\nParmi eux, des milliers d'enfants,\r\n\r\n19:51:34:00  19:51:39:05\r\n    qui ont int\u00e9gr\u00e9 le syst\u00e8me\r\n  public scolaire il y a un mois.\r\n\r\n19:51:39:07  19:51:41:16\r\n    Mais ils manquent de tout.\r\n\r\n19:51:41:18  19:51:44:13\r\n     Une association a d\u00e9cid\u00e9 \r\n    de leur fournir l'essentiel\r\n\r\n19:51:44:15  19:51:47:10\r\n        pour que ces enfants\r\npuissent avoir une scolarit\u00e9 normale.\r\n\r\n19:51:48:08  19:51:51:10\r\n      -Avez-vous d\u00e9j\u00e0 entendu\r\n       le mot \"migration\" ?\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:54:06\r\n-Difficile pour ces \u00e9l\u00e8ves genevois\r\n\r\n19:51:54:08  19:51:58:10\r\n      d'imaginer le destin\r\n      d'un enfant migrant.\r\n\r\n19:51:58:11  19:52:01:09\r\n  R\u00e9colter du mat\u00e9riel scolaire\r\n            en Suisse\r\n\r\n19:52:01:11  19:52:03:10\r\n  et l'acheminer vers Ath\u00e8nes,\r\n\r\n19:52:03:11  19:52:07:09\r\nc'est le projet de l'association\r\n     de Mathilde et Pascal.\r\n\r\n19:52:07:11  19:52:11:08\r\n Une mani\u00e8re de sensibiliser ici\r\n       pour aider l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:52:11:17  19:52:16:14\r\n-On part de Gen\u00e8ve, 10 h de voiture\r\n        et 24 h de bateau.\r\n\r\n19:52:17:11  19:52:21:13\r\n   -Enseignante et \u00e9ducateur,\r\n  ils travaillent au quotidien\r\n\r\n19:52:21:15  19:52:24:19\r\n    avec des enfants migrants\r\n     qui arrivent en Suisse\r\n\r\n19:52:24:21  19:52:26:21\r\napr\u00e8s une longue route sans \u00e9cole.\r\n\r\n19:52:27:10  19:52:29:17\r\n   -On voulait aller un peu plus\r\n\r\n19:52:29:19  19:52:31:07\r\n            \u00e0 la source\r\n\r\n19:52:31:09  19:52:36:04\r\net essayer de faire quelque chose \r\ndans les endroits o\u00f9 ils arrivent.\r\n\r\n19:52:36:16  19:52:42:07\r\n -Les sacs d'\u00e9cole de l'an pass\u00e9\r\n ou les crayons qui tra\u00eenaient;\r\n\r\n19:52:42:09  19:52:45:04\r\n on les a rassembl\u00e9s en famille.\r\n\r\n19:52:47:01  19:52:49:16\r\n  -Ce sont des affaires offertes\r\n\r\n19:52:49:18  19:52:52:23\r\n        par les 800 \u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:52:53:01  19:52:56:23\r\n     Il y a du beau mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:52:57:01  19:53:02:13\r\n  Les plus petits doivent remplir\r\n        les sacs des grands\r\n\r\n19:53:02:15  19:53:07:02\r\nqui passent pour prendre le mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:53:10:19  19:53:14:17\r\n   -Une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale,\r\n    des enfants aux parents,\r\n\r\n19:53:14:19  19:53:17:00\r\n en passant par les enseignants.\r\n\r\n19:53:21:06  19:53:23:06\r\n    Quelques jours plus tard,\r\n\r\n19:53:23:08  19:53:25:22\r\n           on retrouve\r\n  Mathilde et Pascal \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:53:26:00  19:53:28:13\r\nLe City Plaza, un h\u00f4tel en faillite\r\n\r\n19:53:28:15  19:53:32:14\r\noccup\u00e9 par pr\u00e8s de 400 migrants,\r\n     en totale autogestion.\r\n\r\n19:53:32:16  19:53:36:23\r\n   De la s\u00e9curit\u00e9, en passant\r\n par le nettoyage et les repas.\r\n\r\n19:53:37:01  19:53:40:23\r\nUn endroit qui ressemble, enfin,\r\n     \u00e0 un semblant de foyer\r\n\r\n19:53:41:01  19:53:44:02\r\n      apr\u00e8s tous ces mois \r\n      pass\u00e9s sur la route.\r\n\r\n19:53:44:04  19:53:47:06\r\n        Les sacs d'\u00e9cole\r\n trouvent imm\u00e9diatement preneur.\r\n\r\n19:53:47:08  19:53:50:17\r\n   Ici, on ne vit que de dons\r\n        et de b\u00e9n\u00e9volat.\r\n\r\n19:53:50:19  19:53:53:20\r\nLe surplus de mat\u00e9riel sera stock\u00e9.\r\n\r\n19:53:53:22  19:53:59:00\r\nDes enfants arrivent tous les jours\r\nde Syrie, d'Irak ou d'Afghanistan.\r\n\r\n19:53:59:18  19:54:02:11\r\n        -Quand de nouveaux \r\n        enfants arriveront,\r\n\r\n19:54:02:13  19:54:06:03\r\n         on leur remettra\r\n  au fur et \u00e0 mesure le mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:54:06:23  19:54:09:11\r\n -En Gr\u00e8ce, les enfants migrants\r\n\r\n19:54:09:13  19:54:12:09\r\n       viennent d'int\u00e9grer\r\n        l'\u00e9cole publique;\r\n\r\n19:54:12:11  19:54:15:02\r\nune d\u00e9cision du gouvernement grec.\r\n\r\n19:54:15:04  19:54:18:16\r\n    Mais les \u00e9coles grecques\r\n      n'ont pas de moyens\r\n\r\n19:54:18:18  19:54:21:01\r\n   ni pour encadrer les \u00e9l\u00e8ves\r\n      ni pour le mat\u00e9riel.\r\n\r\n19:54:21:03  19:54:23:15\r\nDans cette \u00e9cole, Pascal et Mathilde\r\n\r\n19:54:23:17  19:54:27:07\r\n  ont rencontr\u00e9 des enseignants\r\n     d\u00e9munis, mais motiv\u00e9s.\r\n\r\n19:54:28:00  19:54:30:04\r\n      -On partage cette envie\r\n\r\n19:54:30:06  19:54:32:16\r\n          que ces enfants\r\n\r\n19:54:32:18  19:54:34:12\r\n       aient une \u00e9ducation.\r\n\r\n19:54:34:14  19:54:38:09\r\n            On a fait\r\n  de tr\u00e8s belles rencontres ici.\r\n\r\n19:54:39:09  19:54:43:01\r\n         -Ce sera ensuite\r\nune aide financi\u00e8re et p\u00e9dagogique\r\n\r\n19:54:43:03  19:54:45:20\r\n     que Pascal et Mathilde\r\n         vont apporter.\r\n\r\n19:54:45:22  19:54:48:07\r\n      Pour que ces enfants\r\n    puissent aller \u00e0 l'\u00e9cole\r\n\r\n19:54:48:09  19:54:50:22\r\n         comme n'importe\r\n      quels autres enfants.\r\n\r\n19:54:52:10  19:54:55:23\r\n         -Retour en Suisse\r\n   avec la question des langues.\r\n\r\n19:54:56:01  19:54:59:14\r\n      A Bienne, elle se pose\r\n       pour les publicit\u00e9s.\r\n\r\n19:54:59:16  19:55:03:23\r\n       Le Conseil municipal\r\nprojette de modifier son r\u00e8glement\r\n\r\n19:55:04:01  19:55:07:09\r\n  pour favoriser le bilinguisme.\r\n\r\n19:55:08:19  19:55:12:02\r\n         -Un Biennois,\r\n  germanophone ou francophone,\r\n\r\n19:55:12:04  19:55:14:16\r\n   aura s\u00fbrement l'impression\r\n\r\n19:55:14:18  19:55:17:07\r\n  que la publicit\u00e9 de sa ville\r\n     s'adresse aux autres.\r\n\r\n19:55:17:09  19:55:21:08\r\nLes autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir.\r\n\r\n19:55:21:16  19:55:23:13\r\n-C'est aussi sur ce genre de choses\r\n\r\n19:55:23:15  19:55:25:20\r\n   que la Ville a son mot \u00e0 dire\r\n\r\n19:55:25:22  19:55:28:02\r\n   par un r\u00e9gime d'autorisation\r\n        pour l'esth\u00e9tique.\r\n\r\n19:55:28:05  19:55:30:23\r\nL'id\u00e9e est d'inclure le bilinguisme\r\n      dans ces autorisations,\r\n\r\n19:55:31:01  19:55:32:17\r\n     sans \u00eatre trop strictes.\r\n\r\n19:55:33:03  19:55:36:12\r\n -Et en arrondissant les angles\r\n      d'un d\u00e9bat sensible.\r\n\r\n19:55:38:08  19:55:41:03\r\n     -C'est un sujet r\u00e9current\r\n        depuis des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:41:05  19:55:44:20\r\n   Il y a eu des interpellations\r\n       au Conseil de ville.\r\n\r\n19:55:44:21  19:55:47:18\r\n      Le Forum du bilinguisme\r\n      travaille beaucoup \u00e0 \u00e7a\r\n\r\n19:55:47:20  19:55:49:01\r\n         depuis longtemps.\r\n\r\n19:55:49:03  19:55:52:18\r\n    Maintenant, la proposition\r\n       vient des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:55:53:04  19:55:56:20\r\n-Modifier le r\u00e8glement municipal\r\n pour favoriser le bilinguisme.\r\n\r\n19:55:56:22  19:56:00:13\r\n   Pour le maire de la ville,\r\n la situation est pr\u00e9occupante.\r\n\r\n19:56:01:01  19:56:06:12\r\n    -Elle est grave car c'est la\r\nplus grande ville bilingue de Suisse.\r\n\r\n19:56:06:14  19:56:09:11\r\n     Nous voulons stipuler \u00e7a\r\n\r\n19:56:09:13  19:56:11:11\r\n   dans notre nouveau r\u00e8glement\r\n\r\n19:56:11:13  19:56:13:04\r\n         sur les r\u00e9clames.\r\n\r\n19:56:13:06  19:56:15:11\r\n      Ce sera une contrainte\r\n       pour tout le monde.\r\n\r\n19:56:15:12  19:56:18:22\r\n   Quand inciter ne suffit pas,\r\n       il faut contraindre.\r\n\r\n19:56:19:06  19:56:21:05\r\n   -Pas \u00e9vident de s'adresser\r\n\r\n19:56:21:07  19:56:23:22\r\n  \u00e0 un public \u00e0 60 % al\u00e9manique\r\n      et 40 % francophone.\r\n\r\n19:56:24:00  19:56:26:09\r\nLe premier probl\u00e8me est culturel.\r\n\r\n19:56:26:21  19:56:28:14\r\n        -La ville de Bienne\r\n\r\n19:56:28:16  19:56:31:05\r\n est per\u00e7ue, par exemple \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:56:31:07  19:56:33:07\r\n    comme une ville al\u00e9manique.\r\n\r\n19:56:33:09  19:56:35:02\r\nA Gen\u00e8ve, comme une ville romande.\r\n\r\n19:56:35:04  19:56:37:20\r\n   Il faut se battre pour avoir\r\n   les sujets en deux langues.\r\n\r\n19:56:38:05  19:56:40:04\r\n-La seconde raison est \u00e9conomique.\r\n\r\n19:56:40:06  19:56:42:13\r\nLes affiches bilingues sont rares.\r\n\r\n19:56:42:23  19:56:46:09\r\n     -Ca existe, mais surtout\r\n pour ce qui est ville de Bienne.\r\n\r\n19:56:46:11  19:56:48:23\r\n        Sinon il faut faire\r\n        un sujet allemand,\r\n\r\n19:56:49:00  19:56:51:10\r\n         un sujet fran\u00e7ais\r\n       et un sujet bilingue.\r\n\r\n19:56:51:11  19:56:55:11\r\n   Les clients ne sont pas pr\u00eats\r\n        \u00e0 payer les trois.\r\n\r\n19:56:55:22  19:56:59:13\r\n   -Si le projet est accept\u00e9,\r\nle canton de Berne devra d\u00e9cider\r\n\r\n19:56:59:15  19:57:03:07\r\nde sa comptabilit\u00e9 avec le principe\r\n      de libert\u00e9 \u00e9conomique.\r\n\r\n19:57:03:09  19:57:06:19\r\n  Un dernier probl\u00e8me subsiste:\r\n      la gare, qui \u00e9chappe\r\n\r\n19:57:06:21  19:57:11:13\r\nau r\u00e8glement municipal puisqu'elle\r\n   est sur le terrain des CFF.\r\n\r\n19:57:13:22  19:57:16:20\r\n  -On reparle de sports extr\u00eames\r\n   et d'activit\u00e9s de montagne.\r\n\r\n19:57:16:22  19:57:20:14\r\n     Un syst\u00e8me d'autorisation\r\n     ou de formation continue\r\n\r\n19:57:20:16  19:57:25:19\r\n les encadre dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:57:25:21  19:57:28:16\r\n      Une partie des mesures\r\n      pourrait \u00eatre all\u00e9g\u00e9e,\r\n\r\n19:57:28:18  19:57:31:10\r\n    une d\u00e9cision controvers\u00e9e.\r\n\r\n19:57:32:13  19:57:36:08\r\n -Canyoning, rafting, hors-piste\r\n       sont des activit\u00e9s\r\n\r\n19:57:36:09  19:57:41:02\r\n     dont les accompagnateurs\r\ndoivent \u00eatre soumis \u00e0 autorisation,\r\n\r\n19:57:41:04  19:57:44:23\r\n    au b\u00e9n\u00e9fice d'assurances \r\n   et de formations continues.\r\n\r\n19:57:45:01  19:57:48:02\r\n     Le Parlement pourrait \r\n     biffer ces obligations\r\n\r\n19:57:48:05  19:57:49:23\r\n     pour r\u00e9duire les t\u00e2ches\r\n         administratives\r\n\r\n19:57:50:01  19:57:52:00\r\net \u00e9conomiser 150'000 frs par an.\r\n\r\n19:57:52:06  19:57:54:11\r\n  -Ca emp\u00eache les brebis galeuses\r\n\r\n19:57:54:13  19:57:56:20\r\nde faire ce m\u00e9tier sans formation.\r\n\r\n19:57:56:22  19:57:59:05\r\n        Ce serait dangereux\r\n\r\n19:57:59:07  19:58:02:07\r\npour les clients et pour mon m\u00e9tier.\r\n\r\n19:58:02:17  19:58:05:10\r\n  -Il n'y aurait plus aucun moyen\r\n\r\n19:58:05:11  19:58:07:18\r\n      de savoir qui est bon.\r\n\r\n19:58:07:20  19:58:12:12\r\n     L\u00e0, on a un niveau global\r\n      de formation excellent.\r\n\r\n19:58:13:18  19:58:17:05\r\n     -J'ai appris la montagne\r\n\r\n19:58:17:07  19:58:19:04\r\n         avec des guides.\r\n\r\n19:58:19:06  19:58:22:11\r\n    Je ne voudrais pas apprendre\r\navec des gens qui n'ont aucune id\u00e9e.\r\n\r\n19:58:22:17  19:58:27:13\r\n  -Cette loi est attaqu\u00e9e par la\r\ncommission des finances du National\r\n\r\n19:58:27:15  19:58:31:20\r\n dans le plan g\u00e9n\u00e9ral d'\u00e9pargne\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:58:31:22  19:58:36:20\r\nL'homme politique qui s'est battu\r\n  pour la cr\u00e9er est en col\u00e8re.\r\n\r\n19:58:37:08  19:58:39:13\r\n       -Je ne comprends pas\r\n\r\n19:58:39:15  19:58:42:14\r\n  qu'on veuille abroger cette loi\r\n\r\n19:58:42:16  19:58:45:14\r\n  avec ces arguments d'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:58:45:16  19:58:48:13\r\nC'est faux d'avoir cette attitude.\r\n\r\n19:58:48:15  19:58:53:17\r\n  On en a besoin, aussi pour \u00eatre\r\nau m\u00eame niveau que les pays voisins.\r\n\r\n19:58:54:18  19:58:57:10\r\n -Aujourd'hui, les professionnels,\r\n\r\n19:58:57:11  19:58:59:11\r\n      le milieu touristique,\r\n\r\n19:58:59:13  19:59:01:12\r\n   tout le monde veut cette loi.\r\n\r\n19:59:01:14  19:59:04:22\r\n   Elle am\u00e8ne une am\u00e9lioration \r\n  de la qualit\u00e9 des prestations.\r\n\r\n19:59:05:00  19:59:08:10\r\n        C'est un pr\u00e9texte\r\n  pour amaigrir l'administration\r\n\r\n19:59:08:11  19:59:12:17\r\nalors qu'il s'agit ici de s\u00e9curit\u00e9,\r\n         de vies humaines.\r\n\r\n19:59:14:08  19:59:19:05\r\n     -Si la loi \u00e9tait abrog\u00e9e,\r\nla charge pourrait revenir au canton\r\n\r\n19:59:19:07  19:59:22:16\r\n           de financer\r\n des r\u00e9glementations r\u00e9gionales.\r\n\r\n19:59:24:13  19:59:28:08\r\n    -L'information du jour, c'est\r\nl'arrestation de l'imam de Winterthur\r\n\r\n19:59:28:10  19:59:31:19\r\n qui a appel\u00e9 \u00e0 tuer les musulmans\r\nqui ne participent pas \u00e0 la pri\u00e8re.\r\n\r\n19:59:31:21  19:59:35:11\r\n       La police zurichoise\r\n    a perquisitionn\u00e9 la mosqu\u00e9e\r\n\r\n19:59:35:13  19:59:38:12\r\n        et les r\u00e9sidences\r\n    de trois autres individus.\r\n\r\n19:59:38:14  19:59:42:06\r\n      Les proc\u00e9dures p\u00e9nales\r\n  doivent \u00eatre confirm\u00e9es demain.\r\n\r\n19:59:43:22  19:59:47:02\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:47:03  19:59:51:04\r\n     Puis la soir\u00e9e politique\r\nsur le th\u00e8me crucial du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n19:59:51:06  19:59:53:23\r\n       \"Infrarouge\" \u00e0 21h15.\r\n\r\n19:59:54:01  19:59:57:08\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:57:10  20:00:02:13\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT\r\n E.Gattlen, V.Gerber, M.Kastrati,\r\n      C.Mohnhaupt, R.Pawlak\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:04:15\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n    20h15 C'\u00e9tait mieux avant ?\r\n         21h15 Infrarouge\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-01T01:55:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611554879", "durationSec": 188, "title": "FRIGO GRECE GF MIGRANTS ECOLE_RTS000000971052", "excerpt": "En Gr\u00e8ce, des milliers d'enfants r\u00e9fugi\u00e9s ont int\u00e9gr\u00e9 le syst\u00e8me scolaire public. Pour combler le manque de mat\u00e9riel, une association genevoise a d\u00e9cid\u00e9 de leur fournir l'essentiel pour que ces enfants puissent avoir une scolarit\u00e9 normale, par exemple des sacs d'\u00e9cole, des crayons, des feutres ou des trousses.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FIRMANN, Hughes", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ATHENES"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "MAT\u00c9RIEL DIDACTIQUE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1554922"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554880", "durationSec": 128, "title": "FRIGO JUBE AFFICHES BIENNE PAD_RTS000000971712", "excerpt": "A Bienne, le Conseil municipal projette de modifier son r\u00e8glement sur la publicit\u00e9 pour y int\u00e9grer une mesure demandant aux annonceurs de favoriser le bilinguisme. L'id\u00e9e est soutenue par le Conseil des affaires francophones (CAF) et par le Maire Erich Fehr.", "remarks": "Pardonnez-moi du 20.03.2015", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "BILINGUISME", "POLITIQUE CULTURELLE"], "sequenceIds": ["1554923"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554881", "durationSec": 129, "title": "FRIGO USA VOTE DES SUISSES PAD_RTS000000970180", "excerpt": "La communaut\u00e9 am\u00e9ricano-suisse aux Etats-Unis se pr\u00e9parent \u00e0 voter pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines. Le d\u00e9bat est parfois houleux et les avis tranch\u00e9s parmi les expatri\u00e9s qui se r\u00e9unissent, par exemple ici, lors d'une raclette.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FARES, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LOS ANGELES"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554882", "durationSec": 112, "title": "FRIGO VS LOI GUIDES PROFESSIONNELS_RTS000000971402", "excerpt": "En d\u00e9cembre, le Conseil national pourrait abroger la loi f\u00e9d\u00e9rale qui r\u00e9gule l'encadrement des activit\u00e9s \u00e0 risques et de montagne instaur\u00e9e en 2014, et cela sur recommandation de la commission des finances pour \u00e9conomiser 150'000 francs par an. Dans la montagne, les guides de montagne et les professionnels du secteur crient au scandale et \u00e0 la mise en danger des adeptes de sports aventure.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SPORT DE MONTAGNE", "GUIDE DE MONTAGNE", "L\u00c9GISLATION", "S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT"], "sequenceIds": ["1554924"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554883", "durationSec": 131, "title": "SO CLINTON FLORIDE_RTS000000972050", "excerpt": "Un meeting d\u00e9mocrate s'est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Dade City en Floride \u00e0 une semaine des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines. La candidate d\u00e9mocrate Hillary Clinton a perdu l'avance confortable qu'elle avait face au candidat r\u00e9publicain Donald Trump suite \u00e0 l'affaire des emails et \u00e0 l'enqu\u00eate du FBI.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FLORIDE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["CLINTON, HILLARY"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554884", "durationSec": 90, "title": "SO CONCERT NEO NAZI_RTS000000972097", "excerpt": "La canton de Vaud a interdit un meeting n\u00e9o nazi qui devait se d\u00e9rouler dans la r\u00e9gion lausannoise et qui comprenait une conf\u00e9rence et un concert. La cheffe du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 de canton de Vaud B\u00e9atrice M\u00e9traux r\u00e9agit \u00e0 cette d\u00e9cision.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["N\u00c9O-NAZISME", "EXTR\u00caME DROITE", "CONCERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554885", "durationSec": 106, "title": "SO FINTECH_RTS000000972099", "excerpt": "Le Grand conseil neuch\u00e2telois a vot\u00e9 pour le projet du conseil d'Etat qui veut centraliser les soins hospitaliers dans la ville de Neuch\u00e2tel. Ce projet sera soumis au peuple lors des votations de f\u00e9vrier 2017. Il devra choisir entre le projet du conseil d'Etat et l'initiative des Montagnes neuch\u00e2teloises.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611554886", "durationSec": 114, "title": "SO HNE_RTS000000972101", "excerpt": "La police a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une perquisition dans la mosqu\u00e9e An Nur dans la banlieue de Winterthur suite aux pr\u00eaches d'un imam radicalis\u00e9 qui ont appel\u00e9 au meurtre de musulmans non pratiquants.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1554921"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554887", "durationSec": 31, "title": "SO MH 370 CARBURANT_RTS000000971907", "excerpt": "L'Agence de s\u00e9curit\u00e9 nationale am\u00e9ricaine (NSA) a pirat\u00e9 les serveurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Le responsable de la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me d'information de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Pierre L'Hostis et le directeur de Hacknowledge Paul Such s'expriment suite \u00e0 la d\u00e9couverte de ce hacking."}, {"internalArchiveId": "AA1611554888", "durationSec": 115, "title": "SO MOSQUEE WINTERTHUR_RTS000000972109", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["MOSQU\u00c9E", "IMAM", "PERQUISITION", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "RADICALISME"], "sequenceIds": ["1554919"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554889", "durationSec": 111, "title": "SO PIRATAGE NSA_RTS000000972115", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PIRATAGE INFORMATIQUE", "SERVEUR INFORMATIQUE", "UNIVERSIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554890", "durationSec": 54, "title": "SO SNOWDEN_RTS000000972007"}, {"internalArchiveId": "AA1611554891", "durationSec": 26, "title": "SO SONORE MERKEL_RTS000000971890"}, {"internalArchiveId": "AA1611554892", "durationSec": 30, "title": "SO VISITE JSA 2_RTS000000971954"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611554991", "summary": "Bandeau de police encadrant la mosqu\u00e9e An Nur. Police enqu\u00eatant autour de la mosqu\u00e9e. Itw de Corinne Bouvard, porte-parole du Minist\u00e8re public zurichois. Ext et int mosqu\u00e9e An Nur. Itw de Blerim Bunjaku, membre PS du parlement de Winterthour.", "id": "1554919", "visualThemes": ["MOSQU\u00c9E", "POLICE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE"], "visualGeographicals": ["WINTERTHUR"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554992", "summary": "Plateau : Itw de Fr\u00e9d\u00e9ric Esposito, politologue et sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9 UNIGE.", "id": "1554920", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554993", "summary": "Itw de Laurent Kurth, conseiller d'Etat PS neuch\u00e2telois. Grand conseil neuch\u00e2telois en session\nItw de Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric de Montmollin, d\u00e9put\u00e9 PLR neuch\u00e2telois. Itw de Th\u00e9o Huguenin-Elie, d\u00e9put\u00e9 PS neuch\u00e2telois.", "id": "1554921", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT", "HUGUENIN-ELIE, TH\u00c9O"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554994", "summary": "Enfants suivant un cours dans un classe d'\u00e9cole \u00e0 Gen\u00e8ve. Itw de Pascal F\u00e8vre, \u00e9ducateur. Mat\u00e9riel scolaire. Itw de Mathilde Maradan, enseignante. Enfants r\u00e9fugi\u00e9s recevant sacs d'\u00e9cole devant l'ex-h\u00f4tel City Plaza. Cours d'\u00e9cole avec des \u00e9l\u00e8ves. Gros plan sur des sacs d'\u00e9cole empil\u00e9s.", "id": "1554922", "visualThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "ENFANT (\u00c2GE)", "B\u00c2TIMENT SCOLAIRE", "CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["ATHENES", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554995", "summary": "Panneaux publicitaires en fran\u00e7ais et en allemand affich\u00e9s dans la ville. Itw de David Gaffino, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Conseil des affaires francophones (CAF). Bus de la ville de Bienne circulant. Ext du palais des congr\u00e8s. Itw de Erich Fehr, Maire de Bienne. Itw de Donato Cermusoni, publicitaire. Publicit\u00e9s bilingues.  Gare de Bienne.", "id": "1554923", "visualThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "AFFICHE PUBLICITAIRE", "BILINGUISME", "GARE FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554996", "summary": "Guide de montagne accompagnant des personnes sur une via ferrata. Itw de Pierre Darbellay, guide de montagne. Itw de Anne Stucki et Julien Darbellay, clients. Itw de Jean-Michel Cina, conseiller d\u00bfEtat valaisan. Itw de Pierre Mathey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral association suisse des guides Suisse.", "id": "1554924", "visualThemes": ["GUIDE DE MONTAGNE", "SPORT DE MONTAGNE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["CINA, JEAN-MICHEL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673755", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027912", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1553176", "internalArchiveId": "AA1610553218", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "durationSec": 1864, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8136801", "imageURL": "http://www.rts.ch/8136822.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut favoriser l'\u00e9mergence de start-ups sp\u00e9cialis\u00e9es dans la finance", "Rendez-vous cin\u00e9ma: Julie Evard et Rapha\u00eble Bouchet \u00e9voquent les sorties de la quinzaine", "Football/Ligue des Champions: le FC B\u00e2le perd devant son public face au PSG (2-1)", "Une nouvelle campagne d\u2019information du CICR cible les r\u00e9seaux sociaux et le grand public", "Perquisition de la mosqu\u00e9e de Winterthour: les pr\u00e9cisions d\u2019Anne Fournier \u00e0 Winterthour", "Campagne du CICR: entretien avec Yves Daccord", "Offensive \u00e0 Mossoul: entretien avec Yves Daccord", "R\u00e9forme hospitali\u00e8re/NE: le point avec Julien Guillaume \u00e0 Neuch\u00e2tel", "Irak: les forces sp\u00e9ciales sont entr\u00e9es dans Mossoul", "Minimag: le canton de Neuch\u00e2tel regorge d\u2019histoires myst\u00e9rieuses", "NE: le Grand Conseil met sous toit la r\u00e9forme de la planification hospitali\u00e8re du canton", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["Les \u00abFintech\u00bb, selon l'expression consacr\u00e9e, pourraient r\u00e9volutionner le monde de la banque.", "Elle parlera notamment du nouveau film d\u2019Oliver Stone, \u00abSnowden\u00bb.", "Les B\u00e2lois r\u00e9alisent cependant une belle prestation.", "L\u2019objectif est de r\u00e9veiller les consciences.", "C'est une nouvelle phase de l'offensive contre les djihadistes qui d\u00e9bute.", "Notamment la tour J\u00fcrgensen dont la raison d\u2019\u00eatre n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lucid\u00e9e.", "Les Neuch\u00e2telois devront voter. Les enjeux sont de taille dans un canton divis\u00e9 sur la question."], "variantIds": ["ece-8031419", "ece-8030567"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-23T15:16:44Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027913\r\nDate de transcription : 08-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:07) [75%] : \r\nIl a envoy\u00e9 la bonne extraordinaire, je fais de mon mieux d'aller \u00e0 sa bombe, on a l'ont il envoy\u00e9 la bonne, mais elle va venir, je pense apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:07 > 0:00:09) [76%] : \r\nQuelle est la pointe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:11 > 0:00:15) [74%] : \r\nOui, \u00e0 quoi vont voir \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:18 > 0:00:19) [70%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:00:19 > 0:00:20) [71%] : \r\nC'est tout, remerciant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:21 > 0:00:51) [75%] : \r\nEt il a plus pointe qui bon point et c'est tout \u00e0 fait \u00e7a \u00e0 point, parce qu'\u00e0 participer \u00e0 la pointe a 6 points qui a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:53 > 0:01:08) [64%] : \r\nDis-moi voir comme \u00e7a, les mots justes sur pied donc se r\u00e9parer les \u00e9vang\u00e9listes \u00e0 quelque chose, monsieur r\u00e9parer les vivants point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:09 > 0:01:12) [92%] : \r\nIl y a quelque chose de particulier qui aimerait que j'aborde \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:17 > 0:03:49) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, soyez bienvenue, voici les titres de ce 12 45 l'avenir des h\u00f4pitaux neuch\u00e2telois se jouera dans les urnes, le peuple aura le dernier mot en f\u00e9vrier prochain, le Conseil d'\u00c9tat veut concentrer les soins aigus dans le bas du canton \u00e0 Neuch\u00e2tel, tandis qu'une initiative demande de conserver une large infrastructures dans le groupe \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les d\u00e9put\u00e9s viennent de terminer un d\u00e9bat la mosqu\u00e9e Annour de Winthertour \u00e0 nouveau dans l'actualit\u00e9, elle aurait \u00e9t\u00e9 fr\u00e9quent\u00e9e par des jeunes partis faire le Djihad, ce matin, elle a \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9 par la justice, le procureur de Winthertour lance une proc\u00e9dure pour provocation au Crime ou \u00e0 la violence contre 4 personnes, dont l'imam, nous serons en Direct avec notre correspondante \u00e0 fournir le CICR en appelle \u00e0 l'opinion publique une vid\u00e9o choc veut r\u00e9veiller les consciences face \u00e0 l'horreur, notamment en Syrie, l'organisation qui est la gardienne du droit international humanitaire, on appelle au respect des conventions de Gen\u00e8ve, le directeur du CICR Yves d'accord, notre invit\u00e9, il nous dira pourquoi c'est l'affaire de tous, mercredi cin\u00e9ma dans ce 12 45 le tour des sorties de la quinzaine, avec notamment le tr\u00e8s attendu Snowdon d'Oliver Stone, nous passons 3 films au crible de la critique avis\u00e9 de Rapha\u00eblle Bouchet chroniqueuse \u00e0 la radio et Juliette Wahart de notre rubrique Culture, les espoirs douch\u00e9s du FC B\u00e2le qui s'incline une nouvelle fois en Ligue des champions, il perd 2 1 devant son public contre le PSG des B\u00e2lois n'ont pourtant pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9 face aux Parisiens des parisiens qui sont d\u00e9sormais qualifi\u00e9s pour la suite de la comp\u00e9tition, tout comme les Londoniens d'Arsenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:51 > 0:04:02) [88%] : \r\nLes neuch\u00e2telois voteront sur l'h\u00f4pital, le Grand Conseil vient de mettre sous toit la r\u00e9forme de la planification hospitali\u00e8re avec en toile de fond la coh\u00e9sion d'un canton or du pont Julien Guillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:02 > 0:04:06) [70%] : \r\nMais le voir alors oui, il y encore \u00e0 la roulette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:06 > 0:04:06) [65%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:07 > 0:04:22) [91%] : \r\nDes d\u00e9bats sous haute tension, l'enjeu est de taille : le futur visage de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois qui pr\u00e9voit de regrouper les soins aigus dans le bas du canton et la r\u00e9adaptation dans le haut ce plan du gouvernement et soutenu par une grande partie des d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:22 > 0:04:27) [63%] : \r\nPour pr\u00e9venir une activit\u00e9 s\u00e9curit\u00e9 qui est une r\u00e9ussite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:27 > 0:04:39) [91%] : \r\nDans l'autre camp, les d\u00e9fenseurs du maintien d'un h\u00f4pital r\u00e9gional \u00e0 La Chaux-de-Fonds, des parlementaires, des montagnes qui ont mis en avant l'heure alternatif de derni\u00e8re minute, le rachat du site chaux-de-fonnier par une fondation priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:39 > 0:04:53) [76%] : \r\nOui, la situation financi\u00e8re extr\u00eamement ici je comprends et je crois que c'est le monde, c'est-\u00e0-dire vous, ce type de partenariat pour esp\u00e9rer le match de pr\u00e9paration conscience et le r\u00eave d'une obligation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:54 > 0:05:04) [96%] : \r\nCette solution n'a pas manqu\u00e9 de perturber les d\u00e9bats, 3 heures et demie pour savoir s'il fallait renvoyer le dossier en commission mais au final, les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller de l'avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:04 > 0:05:25) [89%] : \r\nMais le fait que les d\u00e9bats soient perturb\u00e9s par ces annonces de derni\u00e8re minute, sur un dossier qui, depuis 10 ans accumul\u00e9 difficult\u00e9 les rancoeurs, les marques de d\u00e9fiance les r\u00e9gionalismes les int\u00e9r\u00eats particuliers, bref, la difficult\u00e9 \u00e0 faire \u00e9merger l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, de ce point de vue l\u00e0, pas de surprise, mais je constate que l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral a finalement quand m\u00eame primer sur les 2 premiers votes qu'on a enregistr\u00e9 ce sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:25 > 0:05:29) [89%] : \r\nEt c'est ce matin que se sont jou\u00e9s des votes cruciaux sur l'avenir de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:30 > 0:05:41) [89%] : \r\nJulien et Guillaume, on le voit un d\u00e9bat fleuve technique faut bien comprendre qu'on toile de fond, c'est tout l'\u00e9quilibre entre le haut et le bas du canton qui est en discussion, et d\u00e9sormais, on le sait, \u00e7a se jouera devant le pape.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:41 > 0:05:42) [87%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:43 > 0:06:38) [92%] : \r\nOui, car le Grand Conseil a largement accept\u00e9 aujourd'hui, hier, le projet du gouvernement, il a \u00e9galement fortement pl\u00e9biscit\u00e9 le cautionnement financier pour la r\u00e9alisation de ce projet, soit 240 millions de francs et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment crucial, bref on peut dire qu'avec ce vote sur l'h\u00f4pital aujourd'hui mais \u00e9galement l'acceptation par les d\u00e9put\u00e9s hier de la construction d'un nouvel h\u00f4tel judiciaire \u00e0 La Chaux-de-Fonds, h\u00e9 bien le gouvernement neuch\u00e2telois remporte une belle victoire lors de cette session Grand Conseil \u00e0 un gouvernement neuch\u00e2telois qui a fait comme argument et comme slogan de l\u00e9gislature un canton un espace, m\u00eame s'il faut dire que rien n'est encore jou\u00e9 un corps comme vous l'avez dit, le vote sur l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, h\u00e9 bien le vote final reviendra au peuple en f\u00e9vrier prochain, le peuple qui devra \u00e9galement se prononcer sur l'initiative populaire pour le maintien de 2 h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux un Neuch\u00e2tel et l'autre \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:38 > 0:06:41) [96%] : \r\nMerci Julien Guillaume en Direct de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:42 > 0:07:03) [87%] : \r\nLa mosqu\u00e9e Annour de Winthertour se retrouvent \u00e0 nouveau en pleine lumi\u00e8re, elle avait fait la une des m\u00e9dias parce que des jeunes partis faire le Djihad l'aurait fr\u00e9quent\u00e9 ce matin, c'est la justice qui s'y int\u00e9resse, elle, a ordonn\u00e9 une perquisition \u00e0 la mosqu\u00e9e, ainsi qu'au domicile de 3 fid\u00e8les, le procureur de Winthertour lance une proc\u00e9dure contre 4 personnes pour provocation Crime ou \u00e0 la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:05 > 0:07:09) [87%] : \r\nEt on vous retrouve sur place, Anne Fournier ce qui frappe, \u00e9videmment, ce matin, c'est que l'imam lui- m\u00eame est concern\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:12 > 0:08:14) [92%] : \r\nOui, vous l'avez dit, la police est intervenue vers 4 heures du matin dans le local, juste derri\u00e8re moi, o\u00f9 se trouve la mosqu\u00e9e Ad Nour soup\u00e7onn\u00e9 depuis de longs mois d'abriter une cellule terroriste appelant notamment au Djihad, alors c'est l\u00e0 qu'a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, un imam originaire d'\u00c9thiopie, pr\u00e9sent \u00e0 Winthertour depuis peu, selon le minist\u00e8re public qui a tenu ce matin m\u00eame ici un point de presse, on lui reproche des appels au meurtre et \u00e0 la violence prononc\u00e9es, notamment lors d'un pr\u00eache tenu le 21 octobre dernier ces propos auraient donc \u00e9t\u00e9 tenu ici il aurait ainsi menac\u00e9 les musulmans ne participant pas \u00e0 la pri\u00e8re commune : le minist\u00e8re public a \u00e9galement arr\u00eat\u00e9 3 autres fid\u00e8les chez eux cette fois-ci, mais pour des motifs similaires enfin \u00e0 relever que 4 autres personnes ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9es suspect\u00e9es d'infraction \u00e0 la loi sur les \u00e9trangers, elles \u00e9taient pr\u00e9sentes ici ce matin dans la mosqu\u00e9e au petit matin, lors de la perquisition de la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:15 > 0:08:17) [82%] : \r\nMerci Anne Fournier avait une Porto.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:18 > 0:08:31) [94%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut favoriser l'\u00e9mergence des Start-Up sp\u00e9cialis\u00e9e dans la finance les films Tech, selon la presse, l'expression consacr\u00e9e, pourrait r\u00e9volutionner le monde de la banque, la l\u00e9gislation sera assouplie pour stimuler la croissance de ce secteur, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:32 > 0:10:04) [89%] : \r\nLa banque traditionnelle, cela ressemble beaucoup \u00e0 \u00e7a, disent \u00eatre humain faisant des transactions financi\u00e8res tout ce qu'il y a de plus physique, mais \u00e0 l'avenir cela ressemblera beaucoup plus \u00e0 \u00e7a le paiement via le t\u00e9l\u00e9phone portable, la lev\u00e9e de fonds en ligne ou des transferts de monnaie virtuelle d'un individu \u00e0 l'autre sans l'interm\u00e9diaire des banques, des produits innovants d\u00e9velopp\u00e9s dans de nombreuses Stars en Suisse et que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral consid\u00e8re comme strat\u00e9gique pour l'avenir une text\u00e9e \u00e9ternel infini Teixera n'moi apportant de la future politique de la place financi\u00e8re suisse 30 et des conditions cadres dynamiques dans ce domaine seront une contribution importante pour la place financi\u00e8re ces prochaines ann\u00e9es avec qu'il y aura une parit\u00e9 que nous probl\u00e8me en Suisse, la l\u00e9gislation bancaire n'est pas tr\u00e8s favorable \u00e0 ces entreprises tr\u00e8s innovantes et normalement, ces entreprises ont besoin d'une d'une licence qui est tr\u00e8s cher, tr\u00e8s compliqu\u00e9e \u00e0 obtenir et ce sont souvent des des entreprises \u00e0 petits ce sont des d\u00e9lits \u00e9taient petits et moyens entreprises ils ont pas les moyens, pas les possibilit\u00e9s pour pour obtenir cette licence pour promouvoir les entreprises Cleantech l'administration planche sur des licences bancaires moins s\u00e9v\u00e8re que pour les banques classiques mais attention elles seront malgr\u00e9 tout contr\u00f4ler, alors les conditions par rapport \u00e0 l'anti- blanchiment d'argent, s'applique aussi pour ces entreprises- l\u00e0 c'est clair face au d\u00e9veloppement fulgurant de ces nouveaux outils financiers que d'autres, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut aller vite, d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine il pr\u00e9sentera au Parlement une nouvelle loi pour encadrer ce qui pourrait \u00eatre le futur de la place financi\u00e8re suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:06 > 0:10:24) [90%] : \r\n\u00e0 Bienne, une comptable est soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir d\u00e9tourn\u00e9 plus de 400000 francs, le minist\u00e8re public a ouvert une proc\u00e9dure p\u00e9nale pour abus de confiance, employ\u00e9 pendant 9 ans au minist\u00e8re public des mineurs de la ville, la pr\u00e9venue licenci\u00e9 avec effet imm\u00e9diat, a admis les faits c'est lors d'une r\u00e9vision ordinaire des comptes que des irr\u00e9gularit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:27 > 0:10:42) [96%] : \r\nEn Irak, les forces sp\u00e9ciales font leur entr\u00e9e dans Mossoul, la plus grande ville conquise en juin 2014 par le groupe \u00c9tat islamique, c'est une nouvelle phase de l'offensive contre les djihadistes qui d\u00e9bute, elle risque d'\u00eatre longue et pourrait s'av\u00e9rer tragique pour les nombreux civils pris dans les combats Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:44 > 0:11:05) [89%] : \r\nLes forces sp\u00e9ciales irakiennes progressent vers le centre de Mossoul, appuy\u00e9s par les forces a\u00e9riennes de la coalition, des civils fuient avec leurs troupeaux sous les tirs et les bombardements profond\u00e9ment meurtrie, avec comme seule protection \u00e0 un drapeau blanc parce qu'a-t-il mal alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:05 > 0:11:16) [90%] : \r\nJe meurs de faim, il n'y a rien \u00e0 manger ici, je vous jure, on a tellement souffert non nous a humili\u00e9s, on avait droit \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:18 > 0:11:36) [91%] : \r\nDes villageois rapporte que des civils ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s conduit de force dans le centre de Mossoul au o\u00f9 les combats ont redoubl\u00e9 d'intensit\u00e9, les forces sp\u00e9ciales irakiennes font face \u00e0 la r\u00e9sistance farouche de combattants de Daech se retrancher dans des maisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:38 > 0:11:58) [90%] : \r\nOui, nous redoutons des tueries de masse samedi 40 soldats des forces arm\u00e9es irakiennes ont \u00e9t\u00e9 abattus et leurs corps ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s dans le fleuve Tigre des mauvais, on nous a rapport\u00e9 que des civils, ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s dans le District d'Al-Choura \u00e0 Mossoul et dans des villages environnants, la ville \u00e0 l'aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:59 > 0:12:12) [97%] : \r\nLes forces irakiennes tentent d'ouvrir des couloirs humanitaires pour que les civils puissent fuir la ville peupl\u00e9e d'un 1000000 et demi d'habitants Mossoul d\u00e9nombre 600000 enfants les sauver des combats une urgence absolue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:14 > 0:12:30) [84%] : \r\nBonjour Yves d'accord bonjour, directeur du CICR, vous appeler au respect du droit international, on va y revenir plus en d\u00e9tail dans un instant, mais avant cela, un mot de la situation \u00e0 Mossoul ou dans les environs, ou vous trouvez qu'elle est aujourd'hui l'inqui\u00e9tude num\u00e9ro un pour vos \u00e9quipes, c'est les civils, imaginez vous avez pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:30 > 0:12:56) [87%] : \r\nUn 1000000 de personnes, on n'est pas exactement sur des chiffres qui sont aujourd'hui \u00e0 Mossoul, la question qui se pose, c'est qu'elle elle salariaux et malheureusement il faut s'attendre au pire sc\u00e9nario tout, il faut se pr\u00e9parer, c'est le travail aujourd'hui, on a pos\u00e9 13 postes de sant\u00e9 autour de Mossoul, parce que ce que voulaient savoir c'est qu'aujourd'hui il y a aucune organisation humanitaire qui est capable de travailler \u00e0 l'int\u00e9rieur, or c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur que \u00e7a se joue, on voit tr\u00e8s bien \u00e7a, Alep, on est aujourd'hui l'int\u00e9r\u00eat d'Alep, on cherche \u00e0 entrer aussi \u00e0 l'Inter de Mossoul, pourquoi faire la diff\u00e9rence maintenant vraiment maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:57 > 0:13:13) [87%] : \r\nAlors Yves Daccord vous lancer une nouvelle campagne d'information, elle cible les r\u00e9seaux sociaux, donc le grand public et elle se d\u00e9marque jusqu'ici vous vous adressiez d'abord aux bellig\u00e9rants et puis le choix des images aussi qui sont dures, vous voulez r\u00e9veiller les consciences, alors vous allez nous expliquer, mais avant cela, on regarde \u00e0 quoi \u00e7a ressemble, avec Houston Reading.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:15 > 0:13:35) [88%] : \r\nNous faisions dans un le raid cela d\u00e9bute comme une publicit\u00e9, ce pourrait \u00eatre pour une compagnie d'assurance mais ce monde parfait se fissure, le ton se fait agressif, l'assurance, c'est finalement celle d'une catastrophe humanitaire quand les r\u00e8gles de la guerre tels que fix\u00e9s dans les conventions de Gen\u00e8ve ne sont pas respect\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:39 > 0:14:00) [89%] : \r\nCe on parle l\u00e0, on a vraiment essay\u00e9 d'atteindre un public plus large en sensibilisant sur ce que sont les conventions de Gen\u00e8ve, parce qu'on a aper\u00e7u que c'est pas vraiment connu parmi en public non sp\u00e9cialiste et on a vu, on a voulu utiliser les les mais de m\u00e9dias sociaux pour vraiment atteindre un public peut-\u00eatre plus jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:03 > 0:14:14) [85%] : \r\nIl restera l\u00e0 o\u00f9 la violence de la guerre n'\u00e9tait que sugg\u00e9r\u00e9 dans les anciennes campagnes, elle est toujours exhiber avec des images choc pour d\u00e9peindre la barbarie de la guerre s'en va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:14 > 0:14:18) [67%] : \r\nIl veut faire mal, alors quels moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:18 > 0:14:39) [88%] : \r\nC'est vraiment un signal de r\u00e9veil, c'est pas pour moi, je dirais que c'est plut\u00f4t un acte de d'indignation commune et ses 2 aussi essayer de montrer l'humanit\u00e9 commune qui est finalement derri\u00e8re c'est ces textes en ces conventions de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:40 > 0:14:42) [85%] : \r\nEt sans ces r\u00e8gles plus d'humanit\u00e9 possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:45 > 0:14:59) [91%] : \r\nYves Daccord \u00e9videmment, \u00e7a marche, hein, \u00e7a laisse absolument pas indiff\u00e9rent, on parla de droit de la guerre pourquoi malgr\u00e9 tout vouloir en parler aujourd'hui \u00e0 tout le monde en Suisse \u00e0 des gens qui au fond ne se sont pas sur les sur les terrains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:59 > 0:16:03) [87%] : \r\nParce que dans le monde aujourd'hui, on est chacun responsable, en fait, c'est \u00e7a qui est un enjeu majeur, je pense qu'on est dans un monde aujourd'hui on se sont tous responsables et en sont tous aujourd'hui que ce qui se passait l\u00e0- bas, tr\u00e8s loin, est en train de nous atteindre la de la question, la migration, on pensait que c'\u00e9tait un enjeu rien voir du Moyen-Orient aujourd'hui samedi, un enjeu chez nous et donc il para\u00eet indispensable qu'on sache en fait quel est le cadre dans lequel en fonction alors tous responsables mais alors qu'est-ce qu'on peut faire qu'est-ce que monsieur et madame tout le monde doit faire parce que \u00e7a prenait l'exemple si vous \u00eates aujourd'hui un m\u00e9decin si vous \u00eates aujourd'hui un d\u00e9put\u00e9 neuch\u00e2telois qui r\u00e9fl\u00e9chit sur la question, question des des h\u00f4pitaux : comment bien de voir avant vous pouvez r\u00e9fl\u00e9chir \u00e9videmment vous h\u00f4pitaux et c'est important, mais vous pouvez aussi r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que \u00e7a veut dire, \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e0 l'h\u00f4pital 5 qui marche \u00e0 l'Inter, d'une communaut\u00e9 et qu'au fond, il faut \u00eatre capable de pouvoir s'organiser et r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ce qui se passe \u00e0 la peau aujourd'hui o\u00f9 c'est plus dangereux d'aller dans un h\u00f4pital comme marcher dans la rue parce que j'h\u00f4pitaux ils sont bombard\u00e9s volontairement par les parties au conflit, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est aujourd'hui important, les gens doivent se sentir aussi responsable, ce qui arrive chez nous et qui nous para\u00eet tellement sympa pourrait arriver demain aussi dans nos h\u00f4pitaux dans au fond ce qui se passe dans le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:03 > 0:16:08) [89%] : \r\nMais vous demandez une prise de conscience, mais dans l'id\u00e9e que \u00e7a s'am\u00e8ne les gens \u00e0 accomplir quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:08 > 0:16:46) [88%] : \r\nQue \u00e7a am\u00e8ne les gens \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir que au fond dans leur quotidien dans leurs gestes, ce qui nous para\u00eet acquis peut changer tr\u00e8s vite et qu'au fond ce qui se passe en Syrie, les regarde aussi tr\u00e8s directement, je fais partie des gens qui pensent sans exag\u00e9rer que le monde est en train de changer, que les probl\u00e8mes qui \u00e9taient l\u00e0- bas deviennent mon probl\u00e8me et que donc il est important qu'on se mette d'accord sur un langage commun et peut-\u00eatre que le langage commun le plus int\u00e9ressant c'est celui du droit international, au droit international, il a tendance \u00e0 codifier les choses entre nous, quel que soit l'eau, cultures et si on se met d'accord sur ce qu'on se constitue vraiment le le coeur de l'humanit\u00e9, y compris en guerre, ex- au coeur de l'humanit\u00e9, c'est la dignit\u00e9 des gens, c'est le respect des h\u00f4pitaux par exemple, ou qu'on soit, ce sera d\u00e9j\u00e0 un grand pas en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:46 > 0:16:55) [88%] : \r\nYves Daccord d'un mot encore : le droit international fixe le cadre de tout temps, les guerres ont conduit \u00e0 des atrocit\u00e9s est-ce que vous le sentiment qu'on a dit de situation aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:56 > 0:17:26) [87%] : \r\nPire qu'avant, si j'ose le dire comme \u00e7a, il est pas pire qu'avant, elle est tr\u00e8s diff\u00e9rente, je pense, \u00e7a sent est-ce qu'on sent aujourd'hui, c'est un monde qui se globalise tr\u00e8s vite 10 fragments aussi est-ce qu'on sent peut-\u00eatre, et c'est \u00e7a qui est nouveau pour moi, historiquement, c'est qu'on a quand m\u00eame 4 des 5 membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui sont en guerre, faut pas l'oublier et on n'a pas de convergence aujourd'hui entre les \u00c9tats au niveau le plus haut et \u00e7a se ressent dans une p\u00e9riode o\u00f9 on sait tr\u00e8s bien pour fixer la paix il faut une solution politique des solutions politiques, pour l'instant, c'est par l\u00e0, merci beaucoup et d'accords, d'\u00eatre venu en Direct dans ce 12 46.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:26 > 0:17:28) [64%] : \r\nOui, c'est quelqu'un qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:29 > 0:17:54) [92%] : \r\nLe Boeing du vol MH370 de malaise Airlines \u00e9tait bien \u00e0 court de carburant lorsqu'il a disparu en mars 2014 dans l'oc\u00e9an Indien, l'Australie confirme que l'avion a tr\u00e8s rapidement d\u00e9croch\u00e9e et ce, sans intervention humaine, les d\u00e9bris retrouv\u00e9s sur les c\u00f4tes de l'Afrique de l'Est, montrent que l'appareil n'\u00e9tait pas dans une configuration d'atterrissage il effectuait la liaison Kuala-Lumpur P\u00e9kin avec 239 personnes \u00e0 bord au moment du crash toujours inexpliqu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:54 > 0:17:54) [74%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:56 > 0:18:09) [89%] : \r\nRetour en Suisse avec notre s\u00e9rie de reportages r\u00e9alis\u00e9s par nos correspondants r\u00e9gionaux, il vous emm\u00e8ne cette semaine \u00e0 la d\u00e9couverte des lieux hant\u00e9s de Suisse romande \u00e9tape \u00e0 Neuch\u00e2tel, le canton regorge d'histoires myst\u00e9rieuses Mathieu auxiliaires la g\u00eane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:10 > 0:18:11) [80%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:15 > 0:18:23) [84%] : \r\nSurplombant les Brunet la tour Jorge ne sonne renferme un certain nombre de myst\u00e8res pour commencer sa raison d'\u00eatre, n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lucid\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:23 > 0:18:38) [82%] : \r\nElle a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par le Danois qui s'appelle e-venue rugueux, une seule, et qui est, qui s'est install\u00e9 ici au 19\u00e8me si\u00e8cle, il a construit tout un domaine ici au chaque classe de la tour, c'est un petit peu la chose qu'il a fait pour se faire plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:38 > 0:18:45) [87%] : \r\nMais son plus grand myst\u00e8re se cache \u00e0 ses pieds d'ailleurs cette plaque une urne en marbre n'a jamais \u00e9t\u00e9 ouverte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:45 > 0:19:01) [88%] : \r\nAlors que contient cet c'est un myst\u00e8re, il est probable qu'elles contiennent le corps de l'\u00eatre humain soit le corps de lieux de comme soit le corps de son fils qui, alors qu'il avait une trentaine d'ann\u00e9es s'\u00e9tait suicid\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:02 > 0:19:10) [90%] : \r\nDerri\u00e8re cette falaise se cache le gouffre de Pertuis, une cavit\u00e9 de plus de 160 ME, elle a longtemps terroris\u00e9 les habitants de la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:10 > 0:19:29) [81%] : \r\nAutour de cette faille circulent un certain nombre de les gens du pain certains \u00e9triper a quitt\u00e9 le bistrot un peu \u00e9m\u00e9ch\u00e9s en disant : je vais me pr\u00e9cipiter un enfer, elle a disparu, on a envoy\u00e9 un d\u00e9tachement de la police du Locle et on a retrouv\u00e9 ce monsieur qui \u00e9tait, qui s'\u00e9tait jet\u00e9e au fond du gouffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:30 > 0:19:42) [85%] : \r\nD'autres myst\u00e8res pars\u00e8ment le contour de Neuch\u00e2tel mais au final, difficile de des histoires de m\u00eame avec l'aide des historiens pour Jean-Pierre Gelmini, ce constat s'explique par le protestantisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:43 > 0:20:10) [84%] : \r\nLa r\u00e9forme, si vous voulez, elle a effac\u00e9 tout ce qui \u00e9tait diabolique et les r\u00e9former, consid\u00e9r\u00e9 comme comme diabolique tout le culte des idoles qui \u00e9taient rapproch\u00e9 du culte pa\u00efens de l'Antiquit\u00e9 et pour eux, il fallait faire place nette de tous ces \u00e9l\u00e9ments de de toutes ces repr\u00e9sentations de personnages de et autre et le diable, si vous voulez, n'\u00e9tait plus \u00e0 la mode, on dans le catholicisme d'avant la r\u00e9forme, le Diable a une place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:10 > 0:20:14) [84%] : \r\nLe seul lieu habit\u00e9 d'esprit du canton pourrait \u00eatre la coll\u00e9giale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:15 > 0:20:28) [91%] : \r\nD\u00e8s l'implantation des premiers habitants sur ce lieu, la colline a servi de lieu spirituel, c'est une sorte d'Acropole au-dessus de la ville et on a d\u00fb construire ici des sanctuaires primitifs qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:29 > 0:20:36) [85%] : \r\nDes sanctuaires jamais retrouv\u00e9 probablement enfouies sur l'esplanade de la Coll\u00e9giale au pied du r\u00e9formateur Farrell.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:36 > 0:20:37) [80%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:39 > 0:20:52) [95%] : \r\nEt nous sommes mercredi, jour de sortie des films nous retrouvons dans un instant, nos chroniqueuse pour parler des nouveaut\u00e9s de la quinzaine, nous en avons s\u00e9lectionn\u00e9 3 et pour commencer, le tr\u00e8s attendu Snowden d'Oliver Stone, un monstre du cin\u00e9ma am\u00e9ricain, voici le programme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:20:54 > 0:20:59) [82%] : \r\nPas de film catastrophe, cette semaine, mais tous sont travers\u00e9s par an, tsunami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:01 > 0:21:22) [86%] : \r\nUne agression dans le client gare Farhadi contraints de d\u00e9m\u00e9nager de leur immeuble, qui menace de s'effondrer et malade et Rana, un couple de 2 com\u00e9diens se retrouve dans un logement de fortune au coeur de T\u00e9h\u00e9ran un logement habit\u00e9 auparavant par une fille de mauvaise vie, comme ils disent l\u00e0- bas et puis un jour seule chez elle, Rama est agress\u00e9 et Madrid n'a plus qu'une obsession : retrouver le coupable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:23 > 0:21:37) [88%] : \r\nC'est la disparition de leur enfant qui d\u00e9vaste ses parents d'en r\u00e9parer les vivants, leur fils Simon 19 ans est un gar\u00e7on fou de surfer et d'amour pour sa petite amie en rentrant d'une session de glisse, c'est l'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:37 > 0:21:38) [66%] : \r\nC'est, a \u00e9t\u00e9, qui a permis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:38 > 0:22:11) [86%] : \r\nDe mort c\u00e9r\u00e9brale, laissant ses parents an\u00e9antis et seul passage en choix celui d'offrir ou pas son coeur un film lumineux sur le nom d'organes, adapt\u00e9 du best- seller Repo N\u00eemes de milices de Kerangal enfin c'est un scandale plan\u00e9taire dont il s'agit dans le dernier film d'Oliver tonnes ce qui nous donne le biopic d'\u00e9toiles ce moteur, le jeu mais informaticien am\u00e9ricain, ancienne employ\u00e9e de la CIA et de la NSA est aujourd'hui consid\u00e9r\u00e9 comme tra\u00eetre dans son pays et d\u00e9sormais exil\u00e9 \u00e0 Moscou, il a en effet r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en juin 2013, un programme de surveillance \u00e0 grande \u00e9chelle des r\u00e9v\u00e9lations fracasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:11 > 0:22:26) [73%] : \r\nSant\u00e9 qui ont eu l'effet d'un v\u00e9ritable tsunami \u00e0 travers le monde n'est pas bonne pour sauver la v\u00e9rit\u00e9 mais dans Hymers qui sous la main et le mois suivant, donc un obstacle, oui, il est rest\u00e9 ici oui oui craquer Minneapolis, un enfant est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:26 > 0:22:30) [69%] : \r\nOui, d'ailleurs abonn\u00e9s travail et demi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:32 > 0:22:33) [56%] : \r\nExemple, selon Julien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:35 > 0:22:53) [84%] : \r\nEt on passe aussi en revue avec vous Rapha\u00eblle Bouchet chroniqueuse \u00e0 la radio bienvenue et vous Julie avare de notre rubrique Culture alors peut-\u00eatre commen\u00e7ons par le, le Snowdon quand Oliver Stone untel monstre du cin\u00e9ma am\u00e9ricain sort un nouveau film, on peut \u00eatre soi totalement convaincu d'entr\u00e9e soit totalement d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:53 > 0:22:53) [77%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:54 > 0:23:44) [82%] : \r\nOui c'est juste, alors moi j'essaie de r\u00e9fl\u00e9chir comment je pouvais r\u00e9pondre Moi j'y allais un peu les on va, je me suis un peu forc\u00e9 je j'aime beaucoup, Oliver Stone et parfois je trouve un petit peu d\u00e9mago, enfin bref mais alors j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u en bien, comme on dit chez nous, vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s bien m\u00eame, \u00e7a m'a passionn\u00e9, alors je qu'on conna\u00eet l'histoire de Snowdon, on y apprend pas grand chose, mais moi c'est ma rafra\u00eechit la m\u00e9moire en tout cas, et il y a un c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre p\u00e9dagogique, didactique, qui n'a pas du tout d\u00e9rang\u00e9e, on est vraiment pris dans dans cette histoire, et et voil\u00e0, maintenant c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, qui s'attaque \u00e0 \u00c9douard Snowden, c'est un un patriote d\u00e9\u00e7us de l'Am\u00e9rique comme comme Oliver Stone qui a et que j'y aille, qui est aussi d\u00e9\u00e7u de l'Am\u00e9rique Fayad et il y a des similitudes, comme \u00e7a, hormis la fin o\u00f9 on voit appara\u00eetre le vrai qu'un peu niaise Monsanto appara\u00eetre le vrai lorsque nous donne cr\u00e9ant peut agir hagiographie, vu que je trouve pas terrible sinon vraiment c'est c'est vraiment un bon film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:44 > 0:23:46) [82%] : \r\nOn va la d\u00e9couvrir la fin d\u00e9\u00e7u en bien c'est c'est aussi votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:46 > 0:24:49) [84%] : \r\nPierre oui, bah, c'est vrai qu'on peut, si elle un documentaire sur l'histoire de Snowden s'appeler Citizen fort qui a eu un Oscar pour moi, c'\u00e9tait un peu le film d\u00e9finitif, c'\u00e9tait un film absolument palpitant, le documentaire est mis en abyme dans le film d'Oliver Stone, il va faire jouer la r\u00e9alisatrice par une actrice contre- du documentaire exactement mais et puis l'quelque part il le compl\u00e8te, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a vraiment bien, alors moi je ne savais vraiment pas tous sur cette affaire, j'avais oubli\u00e9, je trouve que il y a effectivement une ambition didactique qui est pas g\u00eanant du tout puisque le personnage lui- m\u00eame \u00eatre en situation d'apprendre il appel\u00e9 Snow White donc Blanche-Neige dans l'extrait qu'on a qu'on a pu voir, parce que c'est un personnage qui est vierge comme \u00e7a qui comprend pas qui est qui est en situation, il entre la CIA il y conna\u00eet rien, on va lui \u00e0 prendre constamment des choses et du coup, nous aussi, et c'est fait de mani\u00e8re extr\u00eamement fluide et pas du tout lourdingue innocent vous encerclent le jour a plus et le personnage en plus garde une forme d'opacit\u00e9, c'est qu'on est, on n'est pas tr\u00e8s au clair sur ce qui les motive, v\u00e9ritablement, puisque contrairement \u00e0 Livingstone, il n'est pas du tout un un gauchiste moderne c'est vraiment plut\u00f4t un conservateur intelligent comme dit sa petite ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 \u00c9tats-Unis comme lui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:49 > 0:24:57) [86%] : \r\nAlors on vous sent toutes les 2, emball\u00e9 par ce film, je vous propose de passer au 2\u00e8me, film du jour le client d'Albert Farhadi, on regarde un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:01 > 0:26:07) [63%] : \r\nPoint 6 points et c'\u00e9tait et qu'il a beaucoup \u00e0 poil avec attention, construction, donc avec une certaine sur les contrats une amnistie peut continuer une responsabilit\u00e9 mais pas si vous partez en plus servir r\u00e9ellement entrouvrir plus assez agr\u00e9able quoi bonsoir j'avais par exemple, voil\u00e0 on reparle d'anticiper, de contr\u00f4ler, c'est : on n'y poils beaucoup ici on \u00e9coute donc c'est manifeste au programme il qu'ils passe quoi, voil\u00e0 ce qu'il parle pas sans probl\u00e8me la pourquoi il y parce qu'apr\u00e8s tout, quelques inconnues comme Oxfam ou d'habitants de la cit\u00e9 populaire, c'est-\u00e0-dire il faire apr\u00e8s l'\u00e9clatement du jeune de car il s'est install\u00e9, elle proc\u00e8s constante voil\u00e0 et ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:13 > 0:26:17) [89%] : \r\nRapha\u00ebl Bouchez extr\u00eamement impressionnant ce plan- s\u00e9quence qu'on vient de voir dans quel univers ce film nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:17 > 0:27:15) [88%] : \r\nMais c'est vraiment un tr\u00e8s grand metteur en sc\u00e8ne je crois Asghar Farhadi, on est plong\u00e9 dans le T\u00e9h\u00e9ran d'aujourd'hui en fait avec ce couple qui va vivre un moment extr\u00eamement douloureux, o\u00f9 la femme est agress\u00e9 et o\u00f9, voil\u00e0 le le mari va soudainement se r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 lui- m\u00eame et \u00e0 nous-m\u00eames, spectateurs de mani\u00e8re assez peu reluisante et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s tr\u00e8s fort dans ce film- l\u00e0 alors Farhadi, moi j'\u00e9tais d'abord un petit peu d\u00e9\u00e7ue en voyant le film parce que je trouvais qui se r\u00e9p\u00e9ter un tout petit peu par rapport \u00e0 une s\u00e9paration, il avait eu un Oscar pour ce film, il y a quelques ann\u00e9es, et c'est aussi, voil\u00e0 un petit \u00e9v\u00e9nement de la vie quotidienne qui fait basculer le quotidien d'un couple, l\u00e0 c'est un petit peu r\u00e9p\u00e9titif, je trouvais en fait \u00e0 la revoyure, je l'ai un peu revu \u00e0 la hausse et je trouve que dans sa mani\u00e8re de faire appara\u00eetre la d\u00e9liquescence du couple, ce personnage qui se r\u00e9v\u00e8le demain de mani\u00e8re d'une grande m\u00e9chancet\u00e9 et que le film qui a \u00e9t\u00e9 construit vraiment comme comme un thriller et qui devient presque v\u00e9ritables film de vengeance, \u00e7a vous vous vous le voyage laisse parler vous l'envoyez \u00e0 la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:15 > 0:27:20) [79%] : \r\nHausse Rapha\u00ebl Julie quand m\u00eame 2 prix \u00e0 Cannes interpr\u00e9tation oui c'est moi, j'avais d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:27:20 > 0:27:45) [79%] : \r\nC'est emball\u00e9 \u00e0 Cannes, les revues j'\u00e9tais emball\u00e9 encore pour moi, c'est vraiment un jeu de piste hyper fascinant, une tension psychologique au sein du couple qui est incroyable et ces moi je vite en empathie avec les juges, enfin, je suis un bon public, hein, mais l\u00e0 pendant tout le film sur nos pattes et tout le monde, y compris l'agresseur, mais pas du tout le le mari c'est \u00e7a, c'est hyper bien, via une sc\u00e9nographie, enfin une mise en sc\u00e8ne qu'incroyable donc pour ce magnifique film puis c'est toujours bien d'entendre parler perso.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:45 > 0:27:53) [91%] : \r\nAlors voil\u00e0, ce film sur le quotidien \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran en Iran aujourd'hui et puis 3\u00e8me extrait qu'on vous montre de r\u00e9parer les vivants de Katell qui les verrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:58 > 0:28:05) [81%] : \r\nN'est pas oblig\u00e9 de savoir quels qu'ils organisent \u00e0 les pr\u00e9lever et tout \u00e7a, bon bien s\u00fbr n'est absolument pas c'est vraiment votre choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:07 > 0:28:13) [57%] : \r\nC'est une personne qui vont recevoir pour savoir qui c'est, non vous pas savoir, c'est un ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:14 > 0:28:29) [81%] : \r\nSi le film parle de la mani\u00e8re dont tout transforme le scandale du de de la mort de de perdre quelqu'un de de tenter, mais o\u00f9 la peur de ceux qui ne se per\u00e7oit m\u00eame ces ces dans ces dans le don de soi et dans l'amour qui est qui, qui est la r\u00e9ponse pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:31 > 0:28:47) [80%] : \r\nEt du coup j'avais \u00e0 \u00e0 coeur, c'est une sculpture de dire que, que ce soit le voyage sentimental de cet organe, quoi, c'est un gar\u00e7on amoureuse qui donne, soutien \u00e0 une femme qui elle- m\u00eame va s'engager dans une histoire d'amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:57 > 0:29:05) [84%] : \r\nEt si vous avez une demande particuli\u00e8re, quelque chose d'important pour vous que vous voulez que je fasse, en hommage \u00e0 Simon parle quelque chose dans moi j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:07 > 0:29:08) [60%] : \r\nOui, poignant, un \u00c9va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:08 > 0:29:36) [79%] : \r\nOui, oui, c'est hyper poignant, alors \u00e9videmment ce qui est pire, je pense, dans la vie d'un parents perd son enfant, mais il y a on pleure un peu, on \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9mu, mais ce n'est pas du tout entendent pas du tout dans le pathos, sont tomb\u00e9s dans le pathos, c'est vraiment tr\u00e8s sobre je trouve et \u00e7a parle, plus on fait de la vie que de la mort, ce que je trouve int\u00e9ressant et bon y des acteurs incroyables Emmanuelle Seigner incroyable Anne Dorval car Rahim Finegan c'est jamais le dire, la seconde famille, mais \u00e7a va me revenir apr\u00e8s enfin bref c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:36 > 0:30:25) [79%] : \r\nQue les diff\u00e9rentes et alors j'ai pu en t\u00eate plus voil\u00e0, non mais c'est bien vous \u00e9crit quand m\u00eame, non, vous trouvez pas que certains personnages secondaires Rahim o\u00f9 tout \u00e0 coup il y a une petite sc\u00e8ne qui explique qu'il est passionn\u00e9 par des petits oiseaux, c'est vraiment ce qui est dans le livre de milices de diff\u00e9rents gaz et c'est prendre aussi des libert\u00e9s dans le livre quand il le faut, elle a est \u00e0 l'arr\u00eat, personnage qui, elle, des personnages, mais tr\u00e8s fid\u00e8le \u00e0 tout le reste de la film r\u00e9ussi pour vous pour non, il y avait aussi aussi, moi je trouve assez bouleversant, voil\u00e0, mais c'est vrai que il m'il m'en reste pas grand chose, je trouve, je le trouve dans le fond un peu sans asp\u00e9rit\u00e9, un tout petit peu lisse et je me disais : oui, c'est vrai, c'est tr\u00e8s bien mis en sc\u00e8ne en dire un peu submerg\u00e9 par la beaut\u00e9 des images, elle \u00e9pouse le STIF, elle, elle cr\u00e9e un Style d'images qui ressemble au Style du livre ce que je trouve tr\u00e8s fort mais j'en sors en disant, finalement c'est quoi, \u00e0 part un plaidoyer pour le don d'organes, merci, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:30:25 > 0:30:26) [69%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:26 > 0:30:33) [77%] : \r\nMerci \u00e0 toutes les 2, Rapha\u00ebl ou, c'est et il y avoir, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 vous et puis bon film \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:33 > 0:30:33) [87%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:34 > 0:30:46) [90%] : \r\nEn football, pas de miracle hier pour le FC B\u00e2le en Ligue des champions malgr\u00e9 une belle prestation face au PSG, ils perdent 2 \u00e0 1 devant leur public, mais l'aventure europ\u00e9enne ne s'arr\u00eate pas l\u00e0, pour le club b\u00e2lois Nicolas gorge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:48 > 0:30:54) [93%] : \r\nIl y a 2 semaines d\u00e9j\u00e0, au Parc des Princes, les B\u00e2lois \u00e9tait loin d'avoir d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, mais le score fut sans appel : 3 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:55 > 0:30:59) [96%] : \r\nHier au stade Saint-Jacques les B\u00e2lois n'ont pas eu autant d'occasions manqu\u00e9es, mais ils ont su r\u00e9agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:59 > 0:31:04) [100%] : \r\nSereinement apr\u00e8s l'ouverture du score en fin de 1\u00e8re mi- temps ici par Matuidi sur corner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:05 > 0:31:09) [95%] : \r\n\u00e0 la 76\u00e8me parle parvient m\u00eame \u00e0 \u00e9galiser sur ce centre Tir du gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:09 > 0:31:19) [89%] : \r\nDe qui lobe le gardien Areola les supporters Rh\u00e9nans ont raison de reprendre espoir la prouesse de d'fille magnifique mais \u00e7a ne suffira pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:22 > 0:31:34) [87%] : \r\nEt entend Romuald souffler, oui, on a fait trop d'erreurs individuelles \u00e0 un moment, mais on a r\u00e9ussi \u00e0 revenir dans le jeu et on a eu la balle de devoir ou des pieds, et puis on a re\u00e7u ce but incroyable oui \u00e7a fait doublement mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:36 > 0:31:49) [93%] : \r\nCe qui a fait mal, en effet, c'est ce Tir juste manqu\u00e9 de Liancourt \u00e0 la 87\u00e8me minute alors que le but \u00e9tait grand ouvert en sport, c'est toujours comme \u00e7a quand on manque de tuer le match, \u00e7a se retourne contre vous et c'est encore ce qui s'est pass\u00e9 hier soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:52 > 0:32:11) [87%] : \r\nEt aujourd'hui, c'est un peu plus compliqu\u00e9, mais on s'attendait \u00e0 une tr\u00e8s bonne \u00e9quipe de et on l'a vu aujourd'hui un tr\u00e8s bon bloc maintenant \u00e0 la on, on, on a fait la diff\u00e9rence dans dans les derniers instants et et c'est ce ce qu'on veut, h\u00e9 oui, la diff\u00e9rence s'est faite sur cette reprise de vol\u00e9e spectaculaire de Thomas Meunier, le belge du PSG, bien servi par Rabiot \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:11 > 0:32:17) [87%] : \r\nToute fin du match, le Paris Saint-Germain et donc d'ores et d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9 pour le 8\u00e8me de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:19 > 0:32:40) [93%] : \r\nAvant de nous quitter, un avant- go\u00fbt de ce qui vous attend ce soir dans Couleurs locales avec le 2\u00e8me volet du reportage sur les futurs conducteurs de bus, hier vous avez vu comment les apprentis chauffeurs ont appr\u00e9hend\u00e9 la th\u00e9orie est pris en main pour la premi\u00e8re fois leur monstre de 12 m\u00e8tres de long, aujourd'hui 1er test grandeur nature avec une sortie au coeur du trafic, avoir des 18 heures 55 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:41 > 0:32:41) [99%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:41 > 0:32:47) [94%] : \r\nDans un instant, vous retrouvez Nathalie Sba\u00ef pour la m\u00e9t\u00e9o, prochain journal \u00e0 19 heures 30 je vous souhaite une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:56 > 0:32:59) [88%] : \r\nSuivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:33:14 > 0:33:15) [97%] : \r\nAllo bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:16 > 0:33:17) [59%] : \r\nVous \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:38 > 0:33:47) [67%] : \r\nEh bien oui, si si, voil\u00e0 0 habitations aussi une pens\u00e9e parce pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:03 > 0:34:04) [85%] : \r\nComment \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:04 > 0:34:07) [89%] : \r\n\u00e9coute, moi \u00e7a va, \u00e7a va, \u00e7a va moi \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:08 > 0:34:09) [80%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:09 > 0:34:12) [75%] : \r\nEt vous au 3 du coup \u00e7a Ana\u00efs qu'a de nouveau dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:12 > 0:34:46) [73%] : \r\nSuivez la femme vient g\u00e9niale et mais l\u00e0 c'est magnifique, ils ont fait et ah, mais j'ai remarqu\u00e9 Pura il y l'image, elle est hallucinante, non, non, je vois vraiment beaucoup plus Net, pire, \u00e7a se d\u00e9coupent tellement parce que tu vois voyait rien, enfin, je vais voir ce que \u00e7a oui, je vais voir ce que \u00e7a donne, au niveau des des temp\u00e9ratures le sur ce coach, puis bon contourne c\u00f4t\u00e9 bon, oui, oui, oui, c'est un peu moche comme s'habiller, on peut dire, tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:34:53 > 0:35:01) [79%] : \r\nAh pur\u00e9e il y a un an, on ne dirait que c'est un peu comme si c'\u00e9tait de la rage des dans le prompteur est-ce que c'est possible.\r\n\u00e9lim.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:01 > 0:35:12) [80%] : \r\nVoici Petit la diff\u00e9rence regarde la veste ici ce que nous on voit dans ce prendre tant la il y a tout est faux, tout est faux, et puis, et bien voil\u00e0, on voit comme on voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:12 > 0:35:17) [75%] : \r\nEt oui, on n'est pas vivable oui oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:35:17 > 0:35:20) [83%] : \r\nD'accord, bon les 400 bonne est-ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:20 > 0:35:21) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:22 > 0:35:26) [72%] : \r\nMoi, cadrage, vous \u00eates contre, ou un groupe fa\u00e7on par \u00e0 peine plus large oui non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:26 > 0:35:27) [87%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:27 > 0:35:28) [74%] : \r\nDonc pas compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:42 > 0:35:45) [79%] : \r\nQui dois avancer qu'un tout petit peu non si vous fumez, il y a un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:45 > 0:35:46) [79%] : \r\nDonc l'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:35:48 > 0:35:58) [82%] : \r\nJ'ai entendu la porte et il y a beaucoup de cubains en ce moment, il y avait 4000 depuis petit-fils avec 15 y assez vite, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:59 > 0:36:15) [85%] : \r\nBonjour \u00e0 tous je vois qu'est ce que je crois qu'on nous a tous petite nuance ce mercredi avec le passage d'une perturbation \u00e0 monter actifs, par contre, elle aura une incidence sur les temp\u00e9ratures la montagne qui vont chuter de 7 \u00e0 8 degr\u00e9s si vous \u00eates en vacances et vous profitez de la randonn\u00e9e vous \u00e9quiper un peu plus que ces derniers jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:36:18 > 0:36:20) [70%] : \r\nUne accord merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:36:21 > 0:36:21) [70%] : \r\nIl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:22 > 0:36:24) [58%] : \r\nEt g\u00e9nial Ana\u00efs que tu soit op\u00e9rationnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:27 > 0:36:28) [83%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:28 > 0:36:33) [79%] : \r\nVoil\u00e0 qui voudra qu'on a fait un petit peu la m\u00e9t\u00e9o aussi se fait vite fait, si jamais \u00e7a peut nous int\u00e9resser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:33 > 0:36:38) [62%] : \r\nLa paix terroristes eux aussi est plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:39 > 0:36:40) [98%] : \r\nAlors sans probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:41 > 0:36:44) [88%] : \r\nMaintenant c'est \u00e0 moi, j'ai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:45 > 0:36:47) [82%] : \r\nJ'ai 2 jours ce que j'ai tellement m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:37:17 > 0:37:18) [67%] : \r\nDisent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:24 > 0:39:57) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes petites nuances c\u00f4t\u00e9 m\u00e9t\u00e9o, ce mercredi, avec le passage d'une perturbation peu active mais qui aurait une incidence par contre sur les temp\u00e9ratures la montagne qui vont chuter quelque peu Andr\u00e9-Pierre de 8 \u00e0 9 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, donc si vous \u00eates en vacances et que vous profitez depuis quelques jours de la montagne, il faudra vous \u00e9quiper d'Avantage pour aller randonner en tout cas cette perturbation a eu le m\u00e9rite de donner des nuages \u00e9lev\u00e9s durant la nuit, qui ont limiter voire emp\u00eacher la formation de brouillard, donc, une fois n'est pas coutume sur le plateau, nous avons vu le soleil d\u00e8s le matin, bien que \u00e7a soit d\u00e9j\u00e0 en train de se recouvrir peu \u00e0 peu et ce sont surtout les r\u00e9gions du nord qui seront affect\u00e9s en t\u00e9moignent les cartes de Daniel Cattani de m\u00e9t\u00e9o Suisse on a vraiment se d\u00e9grader Nord-Sud avec plus de nuages sur la joie, l'homme du jour encore sur le nord du plateau, mais pas depuis apparemment et des passages nuageux sur la r\u00e9gion des 3 Lacs le bassin l\u00e9manique voire quelques averses, le long des Pr\u00e9alpes par compte le Valais sera vraiment en marche, que ce soit la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne ou encore les Alpes, on retrouve un d\u00e9grad\u00e9, m\u00eame encore plus marqu\u00e9 dans l'Est, puisque nous pourrions avoir l\u00e0 des pr\u00e9cipitations sur le plateau al\u00e9manique quelques flocons au-dessus de 1400 m\u00e8tres dans les Alpes et du soleil sur le centre du Tessin, de m\u00eame que sur les reliefs dites et \u00e7a les temp\u00e9ratures, je vous le disais, accuse une baisse d\u00e9j\u00e0 la montagne 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres 8 \u00e0 1000 m\u00e8tres alors que nous avions 15 \u00e0 16 degr\u00e9s hier encore \u00e0 cette altitude, ce sera plus homog\u00e8ne, en l'absence d'inversion, sur le plateau 12 \u00e0 13 degr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral comme en Valais avec 16 au sud, et encore 14 degr\u00e9s \u00e0 Sion et puis donc les vents, ce seront des vents de nord- ouest, donc \u00e7a c'est comme on dit sur le pied non du Jura Doubs les \u00e9claircies et ce temps souvent \u00e9galement d'ouest en montagne 30 35 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure tout au plus, demain matin, nous aurons des r\u00e9sidus nuageux, d'une part, et quelques bancs de nuages bas mais peut \u00eatre chauvin souffrons pas vraiment des bancs de brouillard qu'on a eu ces derniers jours du soleil sur le Valais le Tessin le sud des Grisons, l'apr\u00e8s- midi, un bon cran plus lumineux encore avec quelques nuages \u00e9lev\u00e9s tout au plus, donc vraiment une tr\u00e8s belle journ\u00e9e, mais attention, l\u00e0 \u00e7a va vraiment au niveau des temp\u00e9ratures descendant encore un petit peu, puisque nous serons plut\u00f4t voisin degr\u00e9s sur le plateau avec 9 \u00e0 11 ans en moyenne 12 \u00e0 13 ans quand en Valais 16 au sud et en altitude, \u00e7a baisse encore 6 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec la vie, ce qui ne va pas \u00e0 r\u00e9chauffer l'atmosph\u00e8re elle soufflera dans les basses couches faiblement, voire mod\u00e9r\u00e9ment par moments et nous aurons aussi un vent de Nord-Est dans les Pr\u00e9alpes soufflant entre 20 et 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, voil\u00e0, je vous ai tout dit, je vous quitte avec l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride du jour, je vous souhaite \u00e0 tous de profiter au mieux de cet apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir, voire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:39:59 > 0:40:00) [83%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-02-01T01:54:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611554754", "durationSec": 92, "title": "MI SUISSE CAMPAGNE CICR 2_RTS000000971552", "excerpt": "Le chef des relations publiques du CICR Ewan Watson pr\u00e9sente la campagne d'information du CICR pour alerter et sensibiliser les gens sur la guerre \u00e0 Mossoul et son impact sur la population locale.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONDE", "MOSSOUL"], "thematicThemes": ["CONFLIT ARM\u00c9", "VID\u00c9OCLIP"], "thematicCorporations": ["CICR"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554755", "durationSec": 95, "title": "MI SEANCE CF_RTS000000971584", "excerpt": "Le conseil f\u00e9d\u00e9ral a annonc\u00e9 vouloir favoriser l'\u00e9mergence de start-up sp\u00e9cialis\u00e9es dans la finance (fintech) et assouplir la l\u00e9gislation bancaire pour stimuler leurs croissance. L'avenir de ce secteur \u00e9volue vers le paiement via les t\u00e9l\u00e9phones portables, la lev\u00e9e de fonds en ligne ou le transfert de monnaies virtuelles entre individus sans l'interm\u00e9diaire des banques. Des licences bancaires moins s\u00e9v\u00e8res sont envisag\u00e9es.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "POLITIQUE FISCALE", "PAIEMENT NUM\u00c9RIQUE", "BANQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554756", "durationSec": 21, "title": "MI PC WINTERTHUR_RTS000000971502", "excerpt": "Situ\u00e9e aux Brenets dans le canton de Neuch\u00e2tel, la Tour Juergensen cachent de nombreux myst\u00e8res. Sa raison d'\u00eatre n'a jamais \u00e9t\u00e9 \u00e9lucid\u00e9e et l'urne en marbre scell\u00e9e situ\u00e9e \u00e0 ses pieds n'a jamais \u00e9t\u00e9 ouverte. Il reste cependant difficile de trouver des histoires \u00e9tay\u00e9es de lieux hant\u00e9s dans le canton car la reforme protestante a effac\u00e9 tous ce qui \u00e9tait diabolique."}, {"internalArchiveId": "AA1611554757", "durationSec": 31, "title": "MI PC BOEING_RTS000000971566", "excerpt": "Le projet de r\u00e9organisation hospitali\u00e8re a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 avec les garanties financi\u00e8res n\u00e9cessaires \u00e0 sa mise en oeuvre par le Grand conseil neuch\u00e2telois. La population neuch\u00e2teloise votera en f\u00e9vrier 2017 et choisir entre ce projet et celui propos\u00e9 par l'initiative des Montagnes neuch\u00e2teloises."}, {"internalArchiveId": "AA1611554758", "durationSec": 20, "title": "MI PC BIENNE COMPTABLE_RTS000000971438", "excerpt": "Itw de la r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise Katell Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9 qui fait la promotion de son film \" R\u00e9parer les vivants \" lors de sa sortie dans les salles de cin\u00e9ma."}, {"internalArchiveId": "AA1611554759", "durationSec": 92, "title": "MI MOSSOUL_RTS000000971510", "excerpt": "D\u00e9faite du FC B\u00e2le qui s'est inclin\u00e9 1 but \u00e0 2 face au Paris St-Germain, lors de la 4e journ\u00e9e du groupe A de la Ligue des champions de football UEFA 2016 - 2017.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSSOUL"], "thematicThemes": ["COMBAT MILITAIRE", "POPULATION CIVILE"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554760", "durationSec": 150, "title": "MI MINIMAG COLLEGIALE_RTS000000971436", "excerpt": "Extraits des films \"Le Client\" du r\u00e9alisateur iranien Asghar Farhadi, \"R\u00e9parer les vivants\", de la r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise Katell Quill\u00e9v\u00e9r\u00e9 et de \"Snowden\", du r\u00e9alisateur am\u00e9ricain Oliver Stone.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BRENETS, LES"], "thematicThemes": ["PROTESTANTISME", "RUMEUR"], "sequenceIds": ["1554903"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554761", "durationSec": 88, "title": "MI HOPITAL NEUCHATEL_RTS000000971499", "excerpt": "Extrait du film \"Le client\" du r\u00e9alisateur iranien Asghar Farhadi.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "L\u00c9GISLATIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1554901"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554762", "durationSec": 73, "title": "MI EXTRAIT REPARER LES VIVANTS_RTS000000971439"}, {"internalArchiveId": "AA1611554763", "durationSec": 92, "title": "MI BALE PSG_RTS000000971528", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE", "PARIS ST-GERMAIN"], "sequenceIds": ["1554777"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554764", "durationSec": 103, "title": "FRIGO SOMMAIRE CINEMA 0211_RTS000000970223", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611554765", "durationSec": 75, "title": "FRIGO EXTRAIT LE CLIENT_RTS000000970213"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611554832", "summary": "Stade du Parc St-Jacques : Blaise Matuidi, footballeur du Paris St-Germain, marquant le 1er but de son \u00e9quipe. Dario Zuffi, footballeur du FC B\u00e2le, marquant le but de son \u00e9quipe en lobant le gardien parisien. Itw Urs Fischer, entra\u00eeneur du FC B\u00e2le. Marc Janko, footballeur du FC B\u00e2le, manquant une occasion. Itw Thomas Meunier, footballeur du Paris St-Germain. Thomas Meunier marquant le 2e but parisien sur une reprise de vol\u00e9e spectaculaire.", "id": "1554777", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["MATUIDI, BLAISE"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE", "PARIS ST-GERMAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554973", "summary": "Discours de Olivier Kurth, conseiller d'Etat PS neuch\u00e2telois. Session du Grand conseil neuch\u00e2telois. Discours Baptiste Hurni, d\u00e9put\u00e9 PS neuch\u00e2telois. Discours de C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal POP Le Locle. Itw de laurent kurth.", "id": "1554901", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["KURTH, LAURENT", "HURNI, BAPTISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554974", "summary": "Plateau : itw de Yves Daccord, directeur du CICR.", "id": "1554902", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554975", "summary": "Ext et int de la tour Juergensen par temps ensoleill\u00e9. Itw de Laurent Huguenin, conservateur au mus\u00e9e de la Sagne. Itw de Jean-Pierre Jelmini, historien. Int d'une \u00e9glise. Ext coll\u00e9giale de Neuch\u00e2tel et statue du r\u00e9formateur guillaume Farel", "id": "1554903", "visualThemes": ["\u00c9GLISE (\u00c9DIFICE)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Liaison duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Liaison duplex Winterthour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BOUCHET, Rapha\u00eble", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1673756", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027913", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1554889", "internalArchiveId": "AA1611554961", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 : Tottenham - Bayer Leverkusen", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "durationSec": 10212, "genres": ["Football en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-04T09:05:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1607530051", "durationSec": 11262, "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 : Tottenham - Bayer Leverkusen ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "RYF, Claude", "role": "Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SCHAER, Jean-Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1674659", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZU064197", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1546554", "internalArchiveId": "AA1609546639", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 43", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "summary": "Jeu t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sous forme de quiz \u00e0 choix multiples, entre 2 candidats qui r\u00e9pondent aux questions de t\u00e9l\u00e9spectateur film\u00e9s en Suisse romande.", "durationSec": 1500, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8137539", "imageURL": "http://www.rts.ch/8137538.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU"], "thematicThemes": ["JEU T\u00c9L\u00c9VIS\u00c9"], "alternativeTitle": ["C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "C'est ma question", "Vincent (FR) vs Sophie (FR)"], "alternativeSummary": ["Ce nouveau jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce nouveau jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter", "Ce nouveau jeu de culture g\u00e9n\u00e9rale refl\u00e8te la diversit\u00e9 et les passions des Romands. C'est en effet le public, repr\u00e9sent\u00e9 sur le plateau par un mur d'images, qui interrogera les 2 candidats en lice. Chacun peut poser une question en relation avec son m\u00e9tier, sa r\u00e9gion ou ses centres d'int\u00e9r\u00eats. Face \u00e0 une multitude de portraits, qui choisir ? Un jeu pr\u00e9sent\u00e9 par Jonas Schneiter"], "variantIds": ["ece-8031371", "ece-8031373"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-12T10:00:57Z", "webPublicationDate": "2016-11-02T18:20:00Z", "program": {"href": "/programs/4600", "id": "4600", "name": "C'est ma question"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "VIALA, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "ROSSIER, Rosa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SCHNEITER, Jonas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1670550", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027467", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E43898D4-36A6-49F9-B850-0FE69D885B47", "internalArchiveId": "E43898D4-36A6-49F9-B850-0FE69D885B47", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Xavier Emmanuelli, l'atroce libert\u00e9", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "summary": "Cofondateur de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, pionnier du Samu en France, fondateur du Samu social, Xavier Emmanuelli a \u00e9t\u00e9 ministre de l'Action humanitaire d'urgence.\r\nAuteur de nombreux ouvrages, il consacre son dernier livre aux enfants des rues, ces gosses que l'on voit errer dans les rues des m\u00e9gapoles. Et c'est d\u00e9sormais aussi en Europe que l'on voit des familles sur le trottoir. Le m\u00e9decin se penche sur le sort de ces enfants, dont les comportements de survie archa\u00efques rel\u00e8vent de ce qu'il appelle l' \"atroce libert\u00e9\". Des comportements qui, quand ils sont compris, peuvent servir d'appui pour une d\u00e9marche de soin concr\u00e8te.\r\n\"Les Enfants des rues. Une clinique de l'exclusion\" est paru aux \u00e9ditions Odile Jacob et Xavier Emmanuelli est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.\r\n\r\n* *", "durationSec": 3345, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101537", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 02.11.2016", "Xavier Emmanuelli, l'atroce libert\u00e9 / ENSD_2016-11-02T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 02.11.2016", "Xavier Emmanuelli, l'atroce libert\u00e9 / ENSD_2016-11-02T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Cofondateur de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, pionnier du Samu en France, fondateur du Samu social, Xavier Emmanuelli a \u00e9t\u00e9 ministre de l\u2019Action humanitaire d\u2019urgence.\n\nAuteur de nombreux ouvrages, il consacre son dernier livre aux enfants des rues, ces gosses que l'on voit errer dans les rues des m\u00e9gapoles. Et c'est d\u00e9sormais aussi en Europe que l\u2019on voit des familles sur le trottoir. Le m\u00e9decin se penche sur le sort de ces enfants, dont les comportements de survie archa\u00efques rel\u00e8vent de ce qu\u2019il appelle l\u2019 \"atroce libert\u00e9\". Des comportements qui, quand ils sont compris, peuvent servir d\u2019appui pour une d\u00e9marche de soin concr\u00e8te.\n\n\"Les Enfants des rues. Une clinique de l\u2019exclusion\" est paru aux \u00e9ditions Odile Jacob et Xavier Emmanuelli est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian.", "Cofondateur de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, pionnier du Samu en France, fondateur du Samu social, Xavier Emmanuelli a \u00e9t\u00e9 ministre de l\u2019Action humanitaire d\u2019urgence.\n\nAuteur de nombreux ouvrages, il consacre son dernier livre aux enfants des rues, ces gosses que l'on voit errer dans les rues des m\u00e9gapoles. Et c'est d\u00e9sormais aussi en Europe que l\u2019on voit des familles sur le trottoir. Le m\u00e9decin se penche sur le sort de ces enfants, dont les comportements de survie archa\u00efques rel\u00e8vent de ce qu\u2019il appelle l\u2019 \"atroce libert\u00e9\". Des comportements qui, quand ils sont compris, peuvent servir d\u2019appui pour une d\u00e9marche de soin concr\u00e8te.\n\n\"Les Enfants des rues. Une clinique de l\u2019exclusion\" est paru aux \u00e9ditions Odile Jacob et Xavier Emmanuelli est aujourd'hui l'invit\u00e9 de M\u00e9lanie Croubalian."], "variantIds": ["ece-8101538", "ece-8101537"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:01:44Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [79%] :\r\nEntre nous, souhaite dit M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [91%] :\r\nParce quand vous partez en voyage qu'on va visiter une grande ville que regardez -vous les mus\u00e9es, les b\u00e2timents, l'architecture, les \u00e9glises le paysage, les caf\u00e9s peut-\u00eatre et les restaurants, vous \u00e9tiez arriv\u00e9 de remarquer au coin d'une rue, un groupe d'enfants apparemment, livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, peut-\u00eatre m\u00eame vous ont -ils mendier quelques pi\u00e8ces en morceaux de pain, les enfants des rues qui passe souvent inaper\u00e7u aux yeux des touristes de passage, comment les aborder, comment les sortir de la pr\u00e9carit\u00e9, l'invit\u00e9 de ce jour conna\u00eet le sujet pour l'avoir c\u00f4toy\u00e9 pendant des ann\u00e9es, il livre ses r\u00e9flexions sur cette question compliqu\u00e9e dans un livre intitul\u00e9 les enfants des rues une clinique de l'exclusion et c'est paru aux \u00e9ditions Odile Jacob bonjour Xavier Emmanuelli, bonjour, vous \u00eates cofondateur de l'une de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res, MSF pour les intimes, on conna\u00eet votre nom aussi comme celui du pionnier du SAMU, fondateur du SAMU social, vous avez vot\u00e9 aussi \u00e9t\u00e9 ministre, votre temps Ministre de l'action humanitaire d'urgence vous Xavier Emmanuelli quand vous voyagez, vous les voyez ces enfants imm\u00e9diatement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:19) [89%] :\r\nBien s\u00fbr c'est la 1\u00e8re chose qui vous saute aux yeux, parce que vous, ils sont, ils ont de tous les \u00e2ges, \u00e7a va de 4 ans jusqu'\u00e0, je les appelle aussi les enfants des rues jusqu'\u00e0 22 25 ans, et on ne peut voir que \u00e7a, \u00e0 mon sens, parce que c'est \u00e7a, dit bien la d\u00e9t\u00e9rioration ou en tout cas l'indiff\u00e9rence des grandes villes, il y avait de l'exclusion et surtout de celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [85%] :\r\nComment \u00e7a se fait justement quand on est touriste et qu'on voyage, on les voit pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:50) [85%] :\r\nVous savez, on voit pas les choses que je qu'on a sous le nez, on voit les choses au loin la mis\u00e8re lointaine, on voit les catastrophes lointaines, on voit les enti\u00e8rement mais ce qu'on a sous les yeux, on a des m\u00e9canismes qui nous interdisent m\u00e9canismes mentaux j'entends psychique qui nous interdisait Voiron, on voit pas la mis\u00e8re du coin de la rue, c'est pas possible, parce que c'est tellement intol\u00e9rable qu'on la projette au loin, c'est la mis\u00e8re du loin c'est les accidents de loin qu'on voit \u00e0 ceux qui sont souvent \u00e0 nos portes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [88%] :\r\nSurtout quand on est dans une ville en vacances, on n'a pas forc\u00e9ment envie de l'avoir soutenu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:28) [70%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [80%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, et on peut pas se dire que dans la vie si agr\u00e9able dans la ville internationale s'y d\u00e9velopper, il y a des enfants en d\u00e9tresse, on ne peut pas dans temps voit dans les journaux par exemple 50000 enfants de migrants ont disparu en Europe pour, c'est parce qu'ils deviennent, oui, mais c'est tout, c'est, c'est c'est d\u00e9sincarn\u00e9, c'est une nouvelle qui existent parfaite tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [90%] :\r\nVous \u00eates \u00e0 Paris en Direct et en duplex du du Studio de de Paris, Xavier Emmanuelli, je suis ici \u00e0 Lausanne, vous voulez dire que oui, il y en a aussi chez nous maintenant ces enfants des rues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [86%] :\r\nC'est pourquoi il y en aurait pas puisque que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne universel mais prennent pas la m\u00eame forme qu'en Afrique, ces enfants qui sont plus ou moins accompagn\u00e9s par des par des adultes est -ce que c'est quelqu'un de la famille quelqu'un du village, mes enfants et ados il y en a dans toutes les villes, bien s\u00fbr, pourquoi il y aurait une ville qui seraient pr\u00e9serv\u00e9s parce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e7a ph\u00e9nom\u00e8ne universel mais on la voit, on le voit, on le voit pas \u00e7a d\u00e9pend de la morphologie de la couleur, \u00e7a d\u00e9pend de notre \u00e9tat d'esprit aussi mais aussi, on a envie de voir ces curieux ce ph\u00e9nom\u00e8ne qui est dans les miroirs et si on n'a pas envie de les voir les verra pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [88%] :\r\nOui, vous avez parl\u00e9 de de l'\u00e2ge de 6 enfants des rues et c'est vrai que \u00e7a varie beaucoup, enfants des rues, \u00e7a veut rien dire, finalement, un enfant de 4 ans dans la rue ne vivra pas la m\u00eame chose qu'un enfant de 22 ans enfants midi mais quelle est la diff\u00e9rence entre ces enfants de 4 \u00e0 25 ans des rues et les gens des rues, les UDF. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:04) [87%] :\r\nIl y a une grosse diff\u00e9rence, ne serait -ce que par la maturit\u00e9 psychique les les enfants sont encore en devenir, et ils ont pas ils ont pas l'exp\u00e9rience de la vie derri\u00e8re et qui sont ici et ils ont ont ensemble pas l'impression d'\u00eatre dans le d\u00e9roulement du temps, ils sont l\u00e0 comme une plante comme une fleur, et ils sont l\u00e0, ils peuvent pas faire de projets d'avenir et non pas de passer et c'est la diff\u00e9rence avec les adultes, d'autre part, les comportements des enfants comportements de survie, un enfant seul dans la rue, \u00e7a existe pas et se mettent en petits groupes, c'est pas des bandes, ces petits groupes, 10, 15, peut-\u00eatre 20 20 enfants et forme une sorte de famille une famille un peu l\u00e9g\u00e8re, c'est pas des Liens tr\u00e8s forts mais se regroupent pour d'abord par affection pour se d\u00e9fendre, mais ils sont ensemble, c'est si vous faites \u00e7a fait un petit peu comme les bancs de poissons devant les requins, ils se mettent ensemble pour faire en masse jeudi c'est c'est pas, c'est pas conscient, bien s\u00fbr, c'est une fa\u00e7on de de se prot\u00e9ger pourcent survivre apr\u00e8s il y a des ph\u00e9nom\u00e8nes de bandes qui sont plus des sujets s\u00e9guinistes pas en soi qui existe en petits groupes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [93%] :\r\nJustement, vous parlez aussi dans votre livre, Emmanuelli du danger auquel ils sont expos\u00e9s \u00e0 des dangers et qui est vraiment sp\u00e9cifique \u00e0 cette cat\u00e9gorie -l\u00e0 aux enfants des rues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [81%] :\r\nQuel est l'enfant en quelque sorte, ils savent pas qu'ils ont encore ils savent pas que \u00e9volue dans le temps, puis son emprise \u00e0 la violence de la rue, bien entendu, les adultes qui sont soit indiff\u00e9rents, soit ils ont quelques les enfants c'est faible et fragile, on peut les inciter \u00e0 faire des mauvais coups, mais on peut aussi et puis avait aussi \u00eatre victime le tourisme sexuel, les enfants n\u00e9s voit pas de danger \u00e0 \u00e7a et savent pas que si c'est bien si c'est mal, puisque leur corps n'est pas encore fait, et leur psychisme est encore tout immature, alors ils sont \u00e0 tous les dangers et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:20) [82%] :\r\nCeux qui sont aussi parfois la si vous le dites dans le livre des commer\u00e7ants. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:24) [83%] :\r\nMais les commer\u00e7ants et pas trop, on peut comprendre parce que oui, que des fois il faut -il des ordures mais des fois il faut aussi les \u00e9talages et les commer\u00e7ants, les d\u00e9teste vraiment et joue \u00e0 cache- cache avec la police parce que les commer\u00e7ants essaye de se faire aider par la police, mais pour les enfants, c'est un jeu permanent d'abord dans dans ce Jeuland ce que j'appelle l'atroce, libert\u00e9, c'est-\u00e0-dire un jeu o\u00f9 rien n'est s\u00e9rieux ou en filigrane bien s\u00fbr, il y a, il y a la mort mais ils ne savent pas et c'est un jeu de cache- cache, tu auras pas et joue avec les les gens, ils ont bien conscience qu'ils ont chapard\u00e9 mais oui c'est \u00e7a il pass\u00e9 tentant et quand m\u00eame, oui, oui, par exemple, tous, tous les enfants, tous les enfants ces ces enfants- l\u00e0, enfant de la rue, tous ces enfants utilisent de la drogue, bon, \u00e7a peut \u00eatre la colle, \u00e7a peut \u00eatre seulement teinturier, \u00e7a ne peut \u00eatre enfants francophones d'Afrique, ils utilisent le Roche, vous savez ce que c'est que Roche c'est l'emballage laboratoire Roche dedans il y a tous les psychotropes, tranquillisants et tout \u00e7a, et ils savent que c'est quelque chose qui peut faire planer et et donc t'as pas Roche veut dire t'as pas un \u00e0 m\u00e9dicaments, un de ces m\u00e9dicaments -l\u00e0 qui qui nous aide \u00e0 \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [85%] :\r\nOui vous Xavier Emmanuelli pour faire ce livre sur les enfants des rues, vous y \u00eates plong\u00e9 comment vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [86%] :\r\n\u00e9coutez je j'ai commenc\u00e9 par Mattel, assez \u00e0 l'exclusion des des adultes parce que j'avais, j'\u00e9tais m\u00e9decin, \u00e0 la prison de Fleury-M\u00e9rogis et j'ai essay\u00e9 de comprendre quelle clinique parce qu'il y a une clinique sp\u00e9cifique de l'exclusion, c'est pas du social, c'est vraiment du m\u00e9dical et psychiatrique et donc j'ai j'ai bien \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a apr\u00e8s, j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 Nanterre, vous savez c'est un h\u00f4pital qui est \u00e0 25 kilom\u00e8tres de Paris, o\u00f9 les forces de police ramasser les les clochards en tout cas les les grands est -ce que les amener \u00e0 Nanterre L \u00e0 j'ai vu la terrible la Syrie bleu clinique les l\u00e9sions infernal dans l'indiff\u00e9rence des gens qui sont pas m\u00e9chant mais les clochards, apr\u00e8s tout, bon il y en a m\u00eame qui disaient : ils ont choisi de vivre \u00e7a irresponsable un peu parasites et lorsque j'ai fait en tout cas, o\u00f9 j'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 faire le SAMU social dans les grandes villes, j'ai, j'ai d\u00e9couvert cette forme d'exclusion des enfants qui n'a bien s\u00fbr il a fallu se renseigner, lire, j'ai eu des des amis anthropologues, sociologues qui m'ont un peu \u00e9clair\u00e9 et on est arriv\u00e9 \u00e0 avoir des non seulement la description clinique, une esp\u00e8ce de doctrine qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite encore et des proc\u00e9dures pour les uns, pour rapprocher, essayer de comprendre ce qui se passait dans la rue et qu'est -ce que c'\u00e9tait le psy, j'aime les enfants, puis apr\u00e8s j'ai remont\u00e9 le temps, on peut, on les dents font des enfants dans la rue, nous, enfants de la rue en situation de ont toujours exist\u00e9, ils ont toujours exist\u00e9 avant les r\u00e9industrialiser et m\u00eame jusque dans les ann\u00e9es 50, on voyait que il y avait des petites bandes d'enfants et, maintenant, mais dans les grandes villes du monde, c'est plus visible dans les villes du qui en d\u00e9veloppement, mais j'en ai vu \u00e0 Moscou et Bucarest \u00e0 Lima, Bogota, il y en a partout \u00e0 Paris o\u00f9, oui, oui, oui, \u00e7a allait oui apparemment et prennent pas les m\u00eames formes bien s\u00fbr sont pas d\u00e9penaill\u00e9s tout mais vous les voyez, vous allez sur les trottoirs parisiens voyez D D D pr\u00e9sum\u00e9e m\u00e8re avec un enfant dans l'est, dans les bras pour inciter la piti\u00e9 donc la mendicit\u00e9, bien entendu, ces d\u00e9linquants il y a, on a des lois, l'aide sociale en France qui qui qui dit tr\u00e8s clairement qu'il faut prot\u00e9ger tous, tous les enfants qu'a pas le droit d'\u00eatre seul dans la rue, mais voil\u00e0 il y a tellement et puis on n'a plus envie de s'appliquer ces lois et puis pour les mettre o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:29) [86%] :\r\nIl y a, il y a que la brigade des mineurs, c'est-\u00e0-dire police comme on fait toujours, vous savez, quand il y a un probl\u00e8me c'est dans temps c'est surtout la police d'ordre dans dans la charit\u00e9 et puis c'est une esp\u00e8ce de balancier qui va de de le de la r\u00e9pression \u00e0 la charit\u00e9 et l\u00e0, mais l\u00e0, on est plut\u00f4t sur le versant caritatif, mais comme le balancier marche un de ces jours, \u00e7a sera dans l'autre, dans l'autre sens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:54) [88%] :\r\nOn va raconter votre histoire, Xavier Emmanuelli, car vous aussi vous avez \u00e9t\u00e9 un enfant pas des rues heureusement vous raconterez votre cette si justement aussi ce que \u00e7a nourrit en vous pour pour pouvoir rapprocher ce ph\u00e9nom\u00e8ne des enfants des rues, j'aimerais qu'on \u00e9coute d'abord une hyst\u00e9rie ne une histoire j'ai bien l'histoire parce que le type de la chanson qu'on va \u00e9couter maintenant c'est banal histoire justement par John. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:20) [90%] :\r\n14 15 heures entre nous soit dit, M\u00e9lanie Cromagnon sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:43) [65%] :\r\nDe Soulaines, bon, je vous rappelle notamment des semaines qu'il ne parle pas d'histoire coloniale, nous, personnellement, je n'aurais pas le mettre devant du sommet culmine ben ben oui, l'histoire comme rien et pourquoi pas un pour les hommes non je me suis c'est fran\u00e7ais, salu\u00e9 pour son travail au point pour les Allemands, je me suis c'est : on veut que \u00e7a c'est pass\u00e9, l'autre soir reprendront pendant qu'il balade au Patrimoine, que c'\u00e9tait un bon parfum double mettre au grand jour et nous serons toujours mais pas 5 jours plus petite, c'est pas retomber sur Londres ne sont pas faits avec ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:45) [66%] :\r\nOn n'est pas la peine, voil\u00e0, on va pas vous perdez pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:51) [92%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:52) [65%] :\r\nMerci et pourrait venir du Mali de d'histoire, un probl\u00e8me de personnel d'oui de bacheliers d\u00e8s samedi et pasta Party vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:25) [71%] :\r\nEt vite. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:29) [73%] :\r\nLe soir, en tant qu'il ne qu'on ne va m\u00eame pas, je crois, ce bambin qui plusieurs bon ben du second mandat de donc c'est normal que j'ai tap\u00e9 du pied \u00e0 pied le rythme \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:47) [62%] :\r\nLe d\u00e9sir car moins dans la main tendue par l'pour enseigner le ou d'un homme apparemment m\u00eame combat plus puisque beaucoup de comment la vingtaine d'augmenter un peu comme on n'a pas le m\u00eame pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:01) [63%] :\r\nAu soir du Thalys. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:03) [76%] :\r\nD'un point est point\u00e9 du point d'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:39) [88%] :\r\nCette joie et Lieutenant Nicholson s'il vous pla\u00eet, sonde avec banale histoire pour commencer, c'\u00e9tait mission avec vous, Xavier Emmanuelli, on conna\u00eet bien votre nom car vous \u00eates actif depuis longtemps dans le domaine, on va dire humanitaire, le SAMU, le SAMU social, fondateur de M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res auteur aujourd'hui de ce livre paru chez Odile Jacob, les enfants des rues ce titre une clinique de l'exclusion et ils sont exclus, ces enfants des rues, on vient de le voir en ce d\u00e9but d'\u00e9mission, je voudrais qu'on revienne \u00e0 maman sur votre pass\u00e9, avoue pour comprendre ce qui vous a men\u00e9 \u00e0 vous int\u00e9resser \u00e0 ce sujet -l\u00e0 et je vais vous faire entendre une voix qui nous vient de loin, de 1958. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:15:23) [69%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:25) [86%] :\r\nOui, mais pas au sol, il y aura 100 25 ans qu'est n\u00e9 Henri Dunant, le fondateur de la Croix-Rouge. \r\nC'est des milliers de personnes. \r\nOnt b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 durant les 2 guerres et dans l'appareil, Quimper le nombre humanitaire qui l'a cr\u00e9\u00e9, esp\u00e9rons qu'elles n'oublieront pas de lui consacrer pens\u00e9 \u00e0 son anniversaire de naissance et de se rem\u00e9morer avec reconnaissance ce qu'elles lui doivent ce grand bienfaiteur de l'humanit\u00e9 m\u00e9rite que le Toulouse dans le monde entier nous sentions s'oblig\u00e9s de le rappeler ce qu'il fut et ce, question de ce qu'il fut qui \u00e7a anti- suisse en 59 je suis tellement horreurs la bataille de Solf\u00e9rino et bien la d\u00e9tester, bless\u00e9s, c'est sur le Champ de bataille en 1862 il d\u00e9crivit dans un petit livre intitul\u00e9 souvenir de Solf\u00e9rino ce qui l'avait vu issue persuader les gouvernements de l'Europe dans leur peut reconna\u00eetre en 1860 une convention \u00e9labor\u00e9e par un comit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est l\u00e0 l'origine de la Croix-Rouge. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:55) [71%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:01) [88%] :\r\nOn parle de Croix-Rouge l\u00e0 car il s'agissait de la date du 100 25\u00e8me anniversaire de la naissance d'Henri Dunant, dont parlait le Docteur Schweitzer Albert Schweitzer qui, je crois, Xavier Manuel pour mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:13) [83%] :\r\nOui c'est un, c'\u00e9tait un homme religieux en fait et je je connais particuli\u00e8rement parce que mon beau-p\u00e8re que je n'ai pas connu qui s'appelait Victor n\u00e9 semaines c'\u00e9tait un jeune alsacien surgir, qui a \u00e9t\u00e9 le 1er, assistant du Docteur Schweiger et il a, il a accompagn\u00e9 le r\u00eave d'Afrique, le r\u00eave qui humanitaire et l'accompagner dans ses d\u00e9buts, et donc la vie d'Oeuvres de Schwizer m'a profond\u00e9ment int\u00e9ress\u00e9 marqu\u00e9 \u00e9videmment maintenant ce type de personnalit\u00e9, peux pas l'imaginer, parce que c'\u00e9tait du temps de la colonie parce que il avait un c\u00f4t\u00e9 protecteur paternaliste, c'\u00e9tait pas de l'humanitaire, mais c'est l'anc\u00eatre de la structure humanitaire, il y avait de l'amour pour les gens, moi j'ai pas j'ai plus peur de prononcer ces mots : je suis un la\u00efque mais j'aim\u00e9 les gens qui n'aimait les gens ils consid\u00e9raient comme des fr\u00e8res sur la Terre, et c'est dans cette mesure qui, qu'on le comprend moins, mais pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:29) [84%] :\r\nIl y a marqu\u00e9 mon enfance, mon adolescence, je vous dirais ma vocation africaine, un petit peu si je gratte un peu, c'est les r\u00e9cits que mon p\u00e8re m'a racontait sur choisir la co\u00efncidence \u00e0 5 on \u00e9tait extraordinaire, c'est que lorsque je me suis mari\u00e9, j'ai compris que victoire des semaines l'avait accompagn\u00e9, avouez quand m\u00eame que il y a un clin d'oeil des destins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:51) [84%] :\r\nJe ne savais pas toujours par hasard un clavier Emmanuelli son son compagnon de vie o\u00f9 sa compagne de vie qu'est -ce que vous en racontez votre p\u00e8re, le Docteur Schweitzer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:02) [82%] :\r\nIl avait de de grandes de grandes idoles c'\u00e9tait Louis Pasteur et je vais dire et il a racont\u00e9 comment, au d\u00e9but, maintenant si c'est des idoles ind\u00e9boulonnable mais qu'ils ont \u00e9t\u00e9 subversif tels d\u00e9but ils ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9s, je veux dire on le soup\u00e7onnait d'\u00eatre un espion allemand et on avait m\u00eame mis dans un camp d'internement et il a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 apr\u00e8s la pr\u00e8s la guerre parce qu'il \u00e9tait alsacien, donc suspecte d'\u00eatre des alli\u00e9s des des ennemis h\u00e9r\u00e9ditaires, finalement, il a choisi sa sa vocation en Afrique, c'est le plus loin possible, il m'a racont\u00e9 comment de suspectes, il \u00e9tait devenu un personnage v\u00e9n\u00e9r\u00e9 et universel, il s'est pass\u00e9 la m\u00eame chose pour les pasteurs, c'\u00e9tait un ben oui, c'est cet homme qui avait d\u00e9couvert les microbes consomme 7 comit\u00e9s chimiste, oui \u00e0 la fac et les m\u00e9decins le d\u00e9tester ces gens qui se sont battus pour nom du du bien universel et mon p\u00e8re racontait comment. \r\nSi les gens se ces 2 personnages en particulier choisir pour engager leur vie c'\u00e9tait pas, de loin, ils ont \u00e9t\u00e9 plong\u00e9s en plein dedans pendant les \u00e9pid\u00e9mies dans les maladies tropicales, choisir et \u00e7a donne sens \u00e0 leur vie, en somme, c'est un engagement profond o\u00f9 ils ont risqu\u00e9 quelque chose leur propre peau quelque sorte voil\u00e0 ce que me racontaient mon p\u00e8re commune une aventure \u00e9videmment \u00e7a fait r\u00eaver un enfant parce que mon p\u00e8re \u00e9tait m\u00e9decin et quand on a \u00e9t\u00e9 bien m\u00e9ritant, on avait le privil\u00e8ge de l'accompagner, moi et mes soeurs dans ses visites dans la voiture et de raconter des bribes comme \u00e7a de cette aventure m\u00e9dicale il me racontait aussi comment le corps se d\u00e9fend comment il acquiert ses d\u00e9fenses humaniste, si vous voulez tout \u00e7a, c'\u00e9tait un peu m\u00e9lang\u00e9 mais c'\u00e9tait mes contes de f\u00e9es, vous comprenez oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:06) [87%] :\r\nAvec des termes m\u00e9dicaux incompr\u00e9hensible, hein, vous le racontez aussi au tout d\u00e9but de de votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:11) [79%] :\r\nIncompr\u00e9hensible mais c'est po\u00e9tique des que c'est comme le le magicien qui, que je le dis souvent qu'il y a un mot abracadabra je transforme c'est je, je tape sur le le chapeau et sera \u00e0 la j'ai fait un geste magique \u00e9sot\u00e9rique j'ai prononc\u00e9 des paroles et voil\u00e0 comment \u00e7a s'est manifest\u00e9 ben les mots m\u00e9dicaux ou c'\u00e9tait rare, mais quand ils employ\u00e9 que je comprenais \u00e0 peine en tout cas je vous voyais peu pr\u00e9sence mais c'\u00e9tait des mots magiques et comment voulez -vous, \u00e7a ne vous accompagne pas toute votre vie. \r\nC'est diff\u00e9rent, on n'abandonne jamais son enfant d'un certain point de vue, c'est cela le dire mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:52) [87%] :\r\nC'est un vrai vous d'ailleurs, votre p\u00e8re, Xavier Emmanuelli, vous racontez aussi comment il est, il exer\u00e7ait sa m\u00e9decine d'une mani\u00e8re assez particuli\u00e8re sp\u00e9cialement vu d'aujourd'hui au 21\u00e8me si\u00e8cle de m\u00e9decine qui est parfois tr\u00e8s scientifique, tr\u00e8s rationnel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:08) [83%] :\r\nMon p\u00e8re, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un homme simple, je venais de la Corse et puis pendant la guerre, il, il \u00e9tait dans le petit r\u00e9seau de r\u00e9sistance est en p\u00e9ril de sa vie et sa famille, d'ailleurs il n'a cach\u00e9 des juifs, c'est pour \u00e7a qu'on perde et ma m\u00e8re sont justes parmi les nations, il a pris ce risque, il comprenait pas, il n'\u00e9tait pas que des gens simplement parce que j'ai vu \u00e9taient avaient des noms bizarres comment qu'on puisse \u00eatre autre chose que des \u00eatre humains, donc il a pris ce risque quand je lui ai demand\u00e9 plus tard parce que c'est toujours rationaliser mais enfin d'\u00eatre d\u00e9port\u00e9s, fusill\u00e9s, que sais -je, il me regardait d'un l'avait regard\u00e9 cette fois la derni\u00e8re maison dit toi qui est si malin qu'est -ce qu'il fallait faire, \u00e7a lui paraissait naturel, celui de ce comportement -l\u00e0 et puis, il sort de la Corse, il est venu sur le tard \u00e0 Paris et encore si vous voulez, toutes n\u00e9es tradition le c\u00f4t\u00e9 obscur de de la superstition mais il en fait quelque chose, il n'a, bien s\u00fbr que les cart\u00e9sien, logique, tout ce que vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:22) [66%] :\r\nMais quand m\u00eame, m\u00e9decin, ancien instituteur au PS de ce qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:26) [82%] :\r\nEt puis quand il est mis en \u00e9chec, c'\u00e9tait avant les antibiotiques souvent les cortico\u00efdes il voulait quand m\u00eame faire quelque chose, je me rappelle les gens qui venaient tout cass\u00e9 parce que c'\u00e9tait la fin de la grande \u00e9pid\u00e9mie de polio qui avaient lieu dans les dans les ann\u00e9es 50 jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 50, les gens \u00e9taient tout casser tout tordu et mettez c'est entendent sur son divan et puis vous avez quand m\u00eame des rayons ultraviolets pour r\u00e9chauffer ses pour muscles et leur parler, je sais pas si les gens gu\u00e9rissait non, regarde, c'est pas mais si se porter mieux, mais ils avaient l'impression d'\u00eatre d'\u00eatre entour\u00e9 d'ailleurs d'int\u00e9r\u00eat d'affection le retour parmi les gens normaux, la famille humaine et donc il m'a pris, m'a appris \u00e7a, j'ai encore de l'\u00e9motion quand je pense \u00e0 lui parce que m\u00e8re dit mais enfin tu n'a aucune c'\u00e9tait avant que la s\u00e9curit\u00e9 sociale oui soit g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, parfois tu l'as pas fait payer, h\u00e9 bien oui, mais il y a pas de sous qu'est -ce que tu es le fasse, que je claque la porte et donc voil\u00e0 ce que j'entendais sa journ\u00e9e le je sais que les m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes de l'\u00e9poque, ils \u00e9taient avait cette g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 non mais moi je, je les vu avec mes yeux et j'ai entendu et comment voulez -vous que sa structure structure pas une pratique donc, mon p\u00e8re \u00e9tait un mod\u00e8le de de m\u00e9decins offrent plus moi je me rappelle quand j'\u00e9tais sera je discute avec lui, je prenais pour un baratineur un charlatan des interviendra qui verra parce que moi, c'\u00e9tait des gestes logique plaisir un technique suit technique mais qui \u00e9tait efficace, c'\u00e9tait pas s\u00fbr et j'ai pens\u00e9 qu'il fallait faire quelque chose parce que moi je me rappelle en r\u00e9animation dans un quant les gens et tabou de course quand ils mourraient en tire un paravent pour que les voisins voit pas \u00e7a, les gens mourraient seuls et maintenant s'est aper\u00e7ue que sa perc\u00e9e \u00e0 25 ans que il y a les soins palliatifs, qu'il faut accompagner, qu'il faut tenir la main h\u00e9 ben moi j'ai vu m'a racont\u00e9 une histoire pour montrer qu'il \u00e9tait parfaitement dans le monde et que c'\u00e9tait \u00e9quilibr\u00e9, il y avait suivez tous ces malades et il y avait l\u00e0 la maman du cur\u00e9 qui \u00e9tait, qui avait une cardiopathie terminal oui elle accompagner ces gens jusqu'au bout parce que c'\u00e9tait le devoir du m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, il m'a racont\u00e9 cette nuit o\u00f9 la maman du cur\u00e9 est pass\u00e9, il \u00e9tait l\u00e0, avec ce son fils Jean, cur\u00e9 qui \u00e9tait au chevet de sa m\u00e8re, un moment non, c'\u00e9tait un peu dans l'ombre, vous savez la lampe de chevet et un moment \u00e7a la vieille maman \u00e0 dire \u00e0 Shlomo fils. \r\nEt comment voulez -vous que \u00e7a ne vous marque pas \u00e7a, c'est cet accompagnement l'\u00e9quilibre qu'on a \u00e0 \u00eatre sur la Terre, et en m\u00eame temps ailleurs dans dans le le monde du sens de l'esprit du symbole, \u00e7a veut dire quelque chose d'\u00eatre sur la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:38) [82%] :\r\nVous savez, c'est aussi j'imagine pour lui que vous \u00eates devenu m\u00e9decin enfin sa sa suite Xavier oui le choix mais vous voulez devenir philosophe quand m\u00eame au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:47) [74%] :\r\nJe voulais devenir dessinateur c'est pour ne rien vous cacher, ah j'\u00e9tais, j'\u00e9tais j'\u00e9tais dou\u00e9, mais vous savez, un talent mais derri\u00e8re sans technique, il fallait choisir : premi\u00e8res ann\u00e9es, alors je fais, je fais quoi, un fil au m\u00e9decin ou cartes Honest ah \u00e7a, c'est que c'est bien je ai puis plus voil\u00e0 p\u00e8re mais jamais rien dit, mais avait cette pr\u00e9sence, j'ai plus tellement le choix, mes soeurs, non plus, finalement, on est tous m\u00e9decins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:17) [89%] :\r\n\u00e7a n'emp\u00eache pas d'\u00e9couter de la bonne musique, car vous nous sugg\u00e9rez le prochain titre qu'on va \u00e9couter maintenant Bernie Goldmann ben oui, on \u00e9coute un extrait, parce que \u00e7a dure 8 minutes 5 5 5. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:30:41) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, c'est p\u00e9nible, m\u00eame si Luis Prima, qui a compos\u00e9 un \u00e9videmment, vous avez peut-\u00eatre reconnu si vous \u00eates sp\u00e9cialiste le saxophone t\u00e9nor de Stan Getz Once Bigben c'est lundi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:49) [77%] :\r\nGrand classique bien s\u00fbr d\u00e9bile 25 5 5, oui, oui, oui, de swing en parenth\u00e8se mais c'est vous qui nous proposer ce morceau Xavier Emmanuelli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:58) [83%] :\r\nMais oui, parce que maintenant que je suis un embout de ma vie professionnelle quasiment de la vie tout court, je vois la marche d'une vie qui se construit comme un parcours acheminement initiatique et si ce cette musique- l\u00e0 si vous voulez qui qui heurte m\u00e9tier r\u00e9guli\u00e8res j'ai pleine d'allant, pleins d'esp\u00e9rance pour moi je vois comme comme le symbole de la travers\u00e9e, si vous voulez de de notre vie affective des \u00e9v\u00e9nements disparates, des fois c'est le calme plat, des fois, donc voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que j'illustre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:32) [76%] :\r\nTr\u00e8s bonne originel d'une vie, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a, c'est vrai, si vous voulez faire passer une autre voie pour vous Xavier Manuel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:43) [86%] :\r\nIl n'y a pas des lieux pour pour vous donner une id\u00e9e aujourd'hui de l'oc\u00e9an Atlantique \u00e0 l'oc\u00e9an Indien dans la bande du Sahel, il n'y a pas un pays dans lequel nous \u00e9coutent le savent \u00e0 pr\u00e9sent parce qu'ils sont toutes frapp\u00e9es par la famille Mauritanie Mali mis\u00e8re Tchad- Soudan, \u00c9thiopie Somalie qui est difficult\u00e9 dans ce pays aussi comme avec l'\u00c9thiopie il y a des difficult\u00e9s qui sont d'un autre, il y a des difficult\u00e9s logistiques, il y a des difficult\u00e9s d'acheminement mais je dois dire qu'aujourd'hui nous n'avons pas de nouveaux ne sont pas des situations d'opposition telle que nous tels que nous sommes en train de, enfin, en \u00c9thiopie, encore une fois ces difficult\u00e9s arrive qu'elles soient politiques, qu'elles soient logistiques et techniques et nous esp\u00e9rons tout de m\u00eame que l'on seraient soulev\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:19) [79%] :\r\n12 points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:23) [87%] :\r\nIl \u00e9tait au micro de oui voil\u00e0 Claude Malhuret, bravo, vous avez dit, en pr\u00e9parant cette \u00e9mission T\u00e9l que ce n'\u00e9tait pas un quiz, mais l\u00e0, vous auriez gagn\u00e9 6 c'\u00e9tait un revers juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:33) [80%] :\r\nUn homme qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement important pour M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, et l\u00e0 il est en train de se battre, \u00e7a la grande s\u00e9cheresse ce devait \u00eatre all\u00e9 en 85 bravo oui et puis gagner c'est une casquette, \u00e7a oui, c'\u00e9tait nos luttes, vous savez comment les oublier et c'\u00e9tait un homme vraiment assez extraordinaire et ce sont non mais pas connu mais cherchait pas non plus et il a entra\u00een\u00e9 MSF, il a fait parcourir je crois un notre cheminement beaucoup plus large de combat reste un combattant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:15) [82%] :\r\nMais c'est avec lui que vous avez fond\u00e9e oui bien s\u00fbr, il existe encore et exercent d'autres fonctions maintenant mais avec lui et avec Bernard Kouchner conna\u00eet plus et Rony Brauman, vous avez fond\u00e9 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:27) [83%] :\r\nEt c'est, ils sont venus un peu plus tard, heureusement qu'il s'\u00e9tait c'\u00e9tait pas les balbutiements du d\u00e9but, il est arriv\u00e9 en 76, vous voyez que nous endetter de ce et on aurait pu ne pas survivre et que ils ont donn\u00e9 Brauman Malhuret, ils ont donn\u00e9 une ossature un sens il hi\u00e9rarchie enfin il ils ont vraiment donn\u00e9 un un squelette, si vous voulez \u00e0 notre action. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:53) [88%] :\r\nComment \u00e7a fait passer au d\u00e9but. \r\nQui s'est longuement soulign\u00e9 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:58) [84%] :\r\nAh oui, c'\u00e9tait apr\u00e8s l'un pr\u00e9sident Pakistan oriental, qui va devenir le Bengladesh, le il y a un cyclone qui a fait \u00e9couter bien 500000 morts et ce qui a \u00e9t\u00e9 aussi le d\u00e9but de de la Grande Guerre qui a permis d'ind\u00e9pendance qui peut, qui s'est oriental et un journal m\u00e9dical qui s'appelait tonus \u00e7a journal de support de laboratoire, ce laboratoire Winthrop c'est-\u00e0-dire qui s'adressait \u00e0 tous les m\u00e9decins, et lui il a eu un sursaut le le r\u00e9dacteur en chef s'appelait Raymond r\u00e8gle il y a, comme il avait un fichier tous les m\u00e9decins de France \u00e9coutez c'est pas possible, il se passe, c'est une catastrophe sous nos yeux et nous m\u00e9decin on ne fait rien, donc elle a lanc\u00e9 un appel, je dois dire que les m\u00e9decins sont venus \u00e0 tonus, y compris ceux qui avait 3 ans plus t\u00f4t \u00e9t\u00e9 au Biafra par la Croix-Rouge fran\u00e7aise au sein du g\u00e9nome Croix-Rouge internationale, on sait tous inscrits et lui il savait pas trop quoi faire, parce que il a donc faire n'est -ce pas une association et qui Secours m\u00e9dical fran\u00e7ais et puis bon, c'\u00e9tait on \u00e9tait jeunes un peu remuant Secours m\u00e9dical pourquoi pas ce qu'on peut perdre \u00e9coutez, faites ce que vous voulez, mais il faut \u00e9crire m\u00e9decin d'abord, parce que c'est \u00e7a notre client\u00e8le m\u00e9decin d'abord alors les initialesS. MPF m\u00e9decin qu'est -ce qu'on vient de SF et c'est venu sans fronti\u00e8res d'\u00e9clairs de g\u00e9nie, c'est une id\u00e9e, une journ\u00e9e de journalistes et de ce jour, ben, on avait un organe de presse, on avait \u00e0 local, une secr\u00e9taire aux d'Arosa dimanche maintenant et on a pu \u00e9crire s'engager, on est un r\u00e9servoir de m\u00e9decins, beaucoup de nos copains sont partis ben au Vietnam avec la Croix-Rouge internationale, d'autres avec le HCR, d'autres encore, avec d'autres associations, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'est fait petit \u00e0 petit et puis comme r\u00e9servoir de m\u00e9decins puis comme Malhuret et sa bande sont arriv\u00e9s, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 beaucoup plus avait appliqu\u00e9, c'est plus politique, politique, non pas en sens gauche- droite, mais c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, il y avait r\u00e9fl\u00e9chi l\u00e0- dessus malgr\u00e9 ce n'est pas secret de dire qu'il \u00e9tait un philosophe plut\u00f4t et les autres \u00e9taient plut\u00f4t \u00e0 romanesque et romantique, on avait un r\u00e9cit de r\u00e9cits, c'\u00e9tait bien entendu Schweizerhall croit aujourd'hui \u00e7a mais aussi les correspondants de guerre, mais aussi la r\u00e9sistance si voulez, je crois que ce qui \u00e9tait important, ce que je je le pr\u00e9conise, c'est que chaque enfant \u00e0 chaque jeune doit avoir une galerie d'anc\u00eatre sur ses murs dire cela m'ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, et voil\u00e0, je voudrais bien ressembler, on doit avoir des r\u00e9f\u00e9rences et c'est comme \u00e7a, parce que, \u00e0 l'\u00e9poque, il avait Vietnam, c'\u00e9tait la fin de la d\u00e9colonisation, on \u00e9tait des jeunes types qui venaient de qui on \u00e9tait copains on avait milit\u00e9 \u00e0 la fac de m\u00e9decine, et donc on s'est entendu, on voulait une vie fraternelle et probablement on a r\u00eav\u00e9 diff\u00e9remment parce que quand sans fronti\u00e8res que \u00e7a voulait dire : \u00e7a veut dire fronti\u00e8res g\u00e9ographiques ou les fronti\u00e8res qu'on avait dans la t\u00eate, les \u00e9trangers, les femmes battues les les homos Les et donc il y a eu ce d\u00e9bat c'est quoi sans fronti\u00e8res avec notre libert\u00e9 dans notre coeur, ou ses fronti\u00e8res g\u00e9ographiques, voil\u00e0 les d\u00e9bats qui nous animer et puis apr\u00e8s il y a eu les camps de r\u00e9fugi\u00e9s en Tha\u00eflande, de l'effondrement de l'ancienne Indochine, on a pu avoir, d\u00e8s qu'on a pu avoir des sous, on a pu envoyer des gens Madurais a invent\u00e9 le fonds de Raising, il avait \u00e9t\u00e9 voir aux \u00c9tats-Unis \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 on a grandi, on a grandi, et je dois dire que j'ai eu, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma vie et 23 ans de ma vie, j'ai eu tout c'est c'est remarquable, camarade, qui m'ont accompagn\u00e9 il il y avait des gens, il y avait des trompe-la-mort et avait des aussi des des romantiques et si vous voulez, \u00e7a fait le sel de la vie d'avoir construit jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a devienne une institution. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:07) [80%] :\r\nQui existe encore tr\u00e8s bien aujourd'hui est -ce que vous pensez du MSF d'aujourd'hui Xavier Manuel. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:38:13) [95%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:14) [79%] :\r\nJe suis content qu'il ait grandi si vous voulez, moi j'ai connu l'\u00e9poque h\u00e9ro\u00efque, o\u00f9 on n'avait pas liaisons avec Paris, fallait vous disait pas : vous prenez des risques, les mecs, oui on a improvis\u00e9, il y avait une une esp\u00e8ce de joie quant on \u00e9tait ce petit groupe, ces petits groupes vous savez pas donc je connais camarades qui existent encore, il \u00e9tait au Salvador ben bon plein dans la guerre civile dans la d\u00e9fense et finale, les gens se tirer dessus et lui est -il \u00e9vacuer des gu\u00e9rilleros et les gens l\u00e0 a un petit peu la la Red cette se tirer de partout, h\u00e9 oui, Marat Christian il demande maire dites monsieur jusqu'o\u00f9 on peut aller, parce que cet attirail et la r\u00e9ponse est rest\u00e9e, pour moi, comment dirais -je rester une r\u00e9f\u00e9rence, il lui a dit tu peux aller jusque l\u00e0, au ton courage et si vous voulez pour moi, c'est, c'est \u00e7a qui en filigrane derri\u00e8re les r\u00e9serves de l'\u00e9poque, maintenant \u00e9videmment c'est une c'est une institution p\u00e8se son poids quand MSF r\u00e2le oui, les gens l'\u00e9coutent mais j'ai m\u00eame j'aimais ma jeunesse oui MSF. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:35) [66%] :\r\nOu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:37) [84%] :\r\nOn va peut-\u00eatre d\u00e9die une chanson \u00e0 tous ses compagnons ses camarades comme vous disiez de de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, alors Claude Malhuret et tous les autres un peu meilleure et qu'on entendait et tous les autres ces \u00e0 sont assez ancienne d'ailleurs ancien combattant, anciens combattants, \u00e7a vous va bien \u00e0 vous et \u00e0 tous les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:59) [94%] :\r\nEntre nous soit dit, mais le microbe \u00e0 l'Irak. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:40:09) [60%] :\r\nParce que le politique, politique, c'est le combat, une version qui le politique du pass\u00e9 commande pour qui dit Marguerite tout au monde, merci, et malgr\u00e9 le public de seconde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:24) [63%] :\r\nTout savoir demander \u00e0 Z\u00fcrich et pourtant tent\u00e9 de moi, je suis de le Belv\u00e9d\u00e8re mondiaux d'dans la guerre mondiale, il n'a pas laiss\u00e9 entendre \u00e0 Duba\u00ef plus est cit\u00e9 dans la guerre mondiale, il n'y a pas d'\u00e9viter une tandis qu'ici de l\u00e0, il a pass\u00e9 \u00e0 tabac, tout \u00e7a n'est pas pour de bon l'\u00c9tat notre service, alors ce n'est pas de \u00e0 balayer sous le signe de sadisme difficult\u00e9s avec aucune demande \u00e0 quelques interpr\u00e9tations ce pour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:14) [60%] :\r\nPuis il m'a pris le temps de des appels de Montpellier d'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:23) [66%] :\r\nVoil\u00e0, il a fait appel, voil\u00e0 bien alors pourquoi Canal c'est tout cela qu'elle se \u00e0 Bruxelles, pardon pour ce public, on d\u00e9veloppe des au, de bien que nous n'entre de susciter de l'Otan et ben le d'un d\u00e9ficit l\u00e0 pour le rappeler, le poulet tous les les. \r\nTout le monde et le 22 de telles r\u00e9pandu. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:51) [62%] :\r\nC'est donc un pour tout \u00e0 fait, c'est-\u00e0-dire maintenant par bateau \u00e0 la interethnique d'\u00c9tat la temp\u00eate dans pour l'interpr\u00e9tation d'Obama vous passez d'occupation bien de l'occupation symbolique \u00e0 la m\u00eame pas \u00e0 Toulouse, l'\u00e9motion pour tout, pour le moins d'un mois et puis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:22) [58%] :\r\nEn fait c'est combattant dans un climat plus pour donc tout simplement dans les \u00e0 bord de bateaux 5 bombe quant \u00e0 sa t\u00eate, point de beaucoup de bonsoir et bon bah autant certaines d'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:36) [67%] :\r\nAh, \u00e0 Paris, c'est un cadeau pour ceux de la bombe atomique, la pens\u00e9e pour elle surtout l'surtout, c'est un rapport distinct de pour certains, les cassettes, c'est-\u00e0-dire favoriser encore certains monsieur exemple Sindbad autour donc d'c'est important, c'est important tout de l'entendre, c'est de laisser au gouvernement trop t\u00f4t ce point entendre tout le monde et vous m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:04) [62%] :\r\nPour troupe pays \u00e0 la t\u00eate de la pens\u00e9e pendant 2 \u00e0 la date d'surtout dans attente d'\u00e9vita la mani\u00e8re dont la les emplois les d'autant parler vous pensez point pour d'donc de de l'endroit o\u00f9 tente alors non, donc, pour le bouquet, j'esp\u00e8re, pour autant, et pourquoi pas pour l'engagement, notamment, il suffit de 3 histoires c'est point semble Paris il ne peut perdre beaucoup bonjour y compris pourquoi, \u00e9coutez donc pour vous, pas de Paris point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:49) [92%] :\r\nMagnifique que Zhao avec ancien combattant pour vous, Xavier Emmanuelli, pour vous aussi qui nous \u00e9coutez, si vous nous rejoignez maintenant sachez que mon invit\u00e9, Xavier Emmanuelli, vous \u00eates avec moi, Xavier de notre Studio \u00e0 Paris en Direct pour parler de votre livre, les enfants des rues une clinique de l'exclusion, c'est paru aux \u00e9ditions Odile Jacob, et pour parler de vous, \u00e7a vous dirait d'entendre encore quelqu'un. \r\nAh bien s\u00fbr, avec la possibilit\u00e9 de gagner peut-\u00eatre encore une casquette, allez savoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:17) [91%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:21) [85%] :\r\nParce qu'aucun de mes confr\u00e8res admettrait qu'on s'accoutumer \u00e0 voir mourir les gens non oui, mais vous dites la diff\u00e9rence de l'Autriche par rapport aux autres ce que vous vous dites au fond vous parlez surtout de la mort les les on toute la vie, mais vous pouvez -vous pas la mort de la lutte contre la mort, oui, mais pratiquement dire tous les chapitres, c'est la mort, la la synergie, c'est parce qu'il n'avait pas la fausse mort la mort voulue la peine de mort Paris, oui, il est beaucoup question de la mort de votre livre, oui, il m'\u00e9tait apparu que l'exp\u00e9rience de 30 ans de r\u00e9animation avait ceci d'exceptionnel qu'elle avait accumul\u00e9 une grande quantit\u00e9 de mort, \u00e7a veut pas dire qu'on meurt beaucoup en r\u00e9animation un appel : attention on survit \u00e0 75 pourcent,, au moins, mais enfin, au bout de 30 ans \u00e7a finit quand m\u00eame par faire beaucoup de morts, effectivement, il y a, il y a tout de m\u00eame tr\u00e8s peu de gens d'ordonner confr\u00e8res les autres r\u00e9animateur qui ont cette exp\u00e9rience de la mort, \u00e7a prouve d'ailleurs pas une seule chose, c'est que on n'a pas, on n'apprend pas vraiment avoir un grand nombre de morts le mouvement oui et vous dites que je ne sais pas grand chose de plus sur la mort sur l'instant de la mort, un peu, bien qu'il y a 30 ans, qui vous dit que les guerres ont beaucoup fait pour que la r\u00e9animation progresse, h\u00e9 oui, oui, oui, oui, bien s\u00fbr, il y a aussi les catastrophes, mais enfin les les guerres, c'est une catastrophe programm\u00e9e, on peut effectivement faire davantage de progr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:59) [82%] :\r\nDiaconu oui, je sais pas, dites -moi, c'est mon cher patron Pierre-Luc M\u00e9nard qui, maintenant, c'est lui qui m'a tout appris et malgr\u00e9 un distance j'aime encore, c'est, c'est lui qui m'a form\u00e9, Dumas oui j'ai donn\u00e9, c'\u00e9tait un des fondateurs de l'anesth\u00e9sie de la r\u00e9animation, c'est la race des pionniers y avait Henri Laborit tu avait lui et puis avec tout ce qui commande la et tous ces gens -l\u00e0 vous Roche qui ont qui ont servi dans la campagne de France et qui ont tout appris tout \u00e0 prix \u00e9lev\u00e9 qui ont promu le le SAMU mais aussi la d\u00e9cision animation moderne, vous avez travaill\u00e9 avec SAMU Jesse privil\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:42) [73%] :\r\nRacontez votre Premi\u00e8res rencontres, vous vous souvenez, la 1\u00e8re fois vous l'avez vu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:45) [82%] :\r\nOui, j'ai j'ai cherch\u00e9 un patron qui soit gauche, voyez -vous, il y avait cette r\u00e9putation, enfin c'est ce qu'il disait toujours est -il que, bon, les autres me paraissent moi j'ai fait tout le tour de des des professeurs et lui trouver, donc il avait cette r\u00e9putation -l\u00e0 donc ouverte et donc j'ai rencontr\u00e9 et per\u00e7u je dis monsieur, j'aimerais bien faire mon mon cycle 3 ans d'anesth\u00e9sie-r\u00e9animation dans votre \u00e0 Henri Mondor avec vous qui m'\u00e9tait le bienvenu, il savait que c'\u00e9tait M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, bon donc lu toujours avec lui des rapports tr\u00e8s amicaux qui nous a r\u00e9unis dans sa biblioth\u00e8que, les premi\u00e8res promotions n'\u00e9tait peut-\u00eatre trentaine et puis il y a des bon, c'est bien, vous avez choisi tr\u00e8s avec moi, alors je vais vous tout de suite vous dire la bonne nouvelle, la bonne nouvelle, vous aurez une apr\u00e8s- midi de repos par semaine, le dimanche apr\u00e8s- midi pour le reste, \u00e9videmment, pas beaucoup de personnel, vous serez de garde un jour sur 2, je viens de vous et en effet, \u00e9lev\u00e9 \u00e0 la dure mais pour lui, mais pas question de de RTT de repos de personne, il a fond\u00e9, je salue. \r\nDonc voil\u00e0, la 1\u00e8re rencontre dans sa bienveillance, ils nous donnaient une demi- journ\u00e9e encore le bon je prie magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:13) [85%] :\r\nQuelle gentillesse, vous avez une phrase aussi qui est rest\u00e9 grav\u00e9 en vous, je crois, Xavier Emmanuelli, mais il vous a dit : j'aimerais que vous me d\u00e9criviez le monde \u00e0 travers la solution que vous rapportez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:23) [80%] :\r\nC'est ce qu'il mais c'est vrai quand on lisait dans lui raconter l'\u00e9tat des lieux des et vous \u00eates tr\u00e8s intelligent, beaucoup plus intelligent que moi \u00e7a, on \u00e9tait plusieurs, et moi, pour moi, on ne nous vous nous d\u00e9crivez, vous avez le droit de nous raconter le monde qu'en fonction des solutions vous apporter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:42) [78%] :\r\nPour le reste \u00e7a ne m'int\u00e9resse pas, donc c'\u00e9tait vraiment l'homme de terrain, si vous ne vous pas des tribunes flamboyante, il y a le probl\u00e8me pos\u00e9, on d\u00e9crit en fonction des moyens que vous mettez \u00e0 disposition le monde comme \u00e7a vous \u00eates s\u00fbr que \u00e7a m'a s\u00e9duit les r\u00e9animateurs 40 \u00e7a et c'est pour \u00e7a qu'on a \u00e9t\u00e9 efficace je, moi \u00e7a m'est rest\u00e9 une action pour \u00eatre une action, il faut ma\u00eetriser je ai les moyens que vous mettez \u00e0 disposition, il y a pas d'action sont hi\u00e9rarchie ceux qui le plan ceux qui appliquent le plan ceux qui ex\u00e9cutent le plan, il nous a, il m'a appris que une action c'\u00e9tait pas hi\u00e9rarchis\u00e9es, elle compte pas, il nous disait aussi le sauveteur quand il se penche sur quelqu'un, il doit \u00eatre identifi\u00e9, sans grade, sa fonction avec vous par son grade, il a des galons m\u00eame au Vietnam \u00e0 l'\u00e9poque, en Chine, mais pas n'est -ce pas mais s'arranger pour avoir, qui \u00e9tait de leur poche de de stylo, voil\u00e0, \u00e7a veut dire qu'on est lieutenant 3 studios bien Capitaine il nous racontait les ruses pour montrer qu'elle grabataire, quelle fonction n'avait jamais, on peut avoir des des galons, des \u00e9toiles, des couleurs, des plus ou que sais -je mais vous devez une action, elle doit \u00eatre efficace quelqu'un am\u00e8ne quelqu'un ex\u00e9cute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:03) [86%] :\r\nOui, justement, pour revenir au titre de de votre livre, de votre dernier livre, Xavier Emmanuelli, les enfants des rues une clinique de l'exclusion, faisant c\u00f4toyer d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque avec la rigueur de ces enfants des rues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:15) [83%] :\r\nNon, non mais, \u00e7a, oui, j'ai bien vu des enfants en d\u00e9tresse, c'est vrai, j'ai eu, j'ai eu des cas c'est extraordinaire de l'enfant, voil\u00e0 qu'on a tent\u00e9 de sauver, on a beaucoup construit, mais les enfants comme \u00e7a, je lisais bien s\u00fbr que j'ai rencontr\u00e9e lorsque j'\u00e9tais anesth\u00e9siste Saint-Maurice, on avait une superbe \u00e9quipe de des gens de chirurgien saisissent donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:45) [85%] :\r\nPour les s\u00e9quelles de polio dans le tiers- monde, vous savez, \u00e7a a bien chang\u00e9, moi, les premi\u00e8res fois, j'\u00e9tais en Afrique, il y avait plein de gens qui qui boitait qui dont les les les membres \u00e9taient atrophi\u00e9s ou dans des petites poussettes et tout \u00e7a dispara\u00eet petit \u00e0 petit, donc c'est l\u00e0 savez r\u00e9animer des muscles et remettent les enfants debout, mais les enfants dans leur habitat dans leurs habitudes, je vous ai trouv\u00e9 que avec le SAMU social international, c'est pas la m\u00eame chose, mais c'\u00e9tait, c'est pour \u00e7a qu'il faut comme m\u00e9decin et comme sociologue anthropologue les d\u00e9crire, il s'agit pas de dire c'est la r\u00e9insertion c'est non, dire que les enfants vous les mettez pas du jour lendemain dans dans des centres d'h\u00e9bergement, il se souffrent de ce qu'on appelle la Suisse mais c'est valable pour toutes les formes d'exclusion sur adaptation paradoxal : plus vous \u00eates \u00e0 la rue, plus pour la vie vous adapter \u00e0 la rue mais plus vous \u00eates \u00e0 la rue avec ses codes, moi vous \u00eates adaptables, donc faut du temps pour faire perdre les les trucs et les recettes, c'est un peu comme les, les plongeurs quand ils viennent de fond faut des paliers et j'ai compris \u00e7a on peut en vue du bien des gens mais il faut savoir faire d'enfants suffit pas d'avoir bon coeur : il faut vraiment que mais il faut \u00eatre professionnel aupr\u00e8s des enfants et on a des r\u00e9sultats, c'est moins les enfants bougent leur leur esprit plus plastique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:13) [86%] :\r\nEt bien s\u00fbr et moi on reste longtemps dans la rue, plus \u00e7a sera rapide et facile qu'imagine bien de de s'adapter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:20) [84%] :\r\nDes camarades de Emma\u00fcs disait au d\u00e9but 3 mois dans la rue, 3 ans pour s'en sortir, donc faire attention, il ne dans la rue, la rue, c'est l'enfer \u00e0 Bruxelles en faire, j'ai pas y rester. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:32) [85%] :\r\nVous racontez tr\u00e8s bien Xavier Emmanuelli dans ces derniers, les enfants des rues King et le sujet, on vous racontez aussi justement comment leur parler, comment les aborder, comment on fait pour pour que \u00e7a cesse, pour les en sortir en quelque sorte on peut recommander suivra tous ceux qui s'int\u00e9resserait \u00e0 ce sujet -l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, les enfants des rues et \u00e0 vous aussi s'agit Emmanuelli car vous raconter un peu de dans ce livre paru chez de la COB, merci de nous vous vous racontez aujourd'hui mais, entre nous soit dit, merci de nous avoir et puis on va \u00e9couter un tombeau pour terminer, Melingo, je ne sais pas si vous connaissez j'ai comme l'intuition, vous avez bien aim\u00e9 \u00e7a vient de sortir et c'est une proposition de Nathalie Sch\u00f6nberg et qui est de la Chine, je vous recommande particuli\u00e8rement le clip carnivore justement une enfant, une petite Chinoise dans ce clip, on mettra probablement sur notre page Facebook tout \u00e0 l'heure si vous avez regard\u00e9 si la musique vous a plu. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:54:39) [63%] :\r\nUn niveau ce qui platinien il a -t-il \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, sur la balle au prisonnier assez contrairement et donc, bon, ce qui est l\u00e0, qu'il y a l\u00e0 qu'il est assez \u00e9lev\u00e9, parce qu'on la partie suis contrairement et l\u00e0, et l'Europe oui Vladimir de Miami bien alors et il y a la solitude \u00e7a comme minimum pour pour illustrer zen bonjour au une toile Actimel, voil\u00e0 qui met en baisse Enbridge dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:16) [82%] :\r\nJusqu'\u00e0 fin tango mais il en a fait des tangos M\u00e9lin Gaujour comment tous ces titres, tous ces \u00e9coutez avec le m\u00eame plaisir et nous n'qui de la Chine, c'est le titre de ce morceau l\u00e0 qui vient de sortir dans un album intitul\u00e9 Hamda voil\u00e0 c'est tout pour les r\u00e9f\u00e9rences musicales merci encore \u00e0 Dany sur la une, qui s'\u00e9quipent de notre site internet, juste apr\u00e8s les informations, c'est Martine Galland qui vous emm\u00e8ne dans des tours et demain nous en parlera cin\u00e9ma surtout avec Marie- Christine Barrault, merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re et les 15 Europe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-02T16:21:02Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Emmanuelli, Xavier", "role": "M\u00e9decin, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1530007", "internalArchiveId": "AA1607530051", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 : Tottenham - Bayer Leverkusen ENTOURAGE", "publicationDate": "2016-11-02T00:00:00Z", "durationSec": 11262, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/8085204.image", "alternativeTitle": ["Football", "Football, Ligue des Champions UEFA, Tottenham - Bayer Leverkusen, 4e journ\u00e9e"], "alternativeSummary": ["Ligue des Champions UEFA\nTottenham - Bayer Leverkusen\n4e journ\u00e9e", "En direct de Tottenham (GBR)."], "variantIds": ["ece-8030541"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-11-03T22:24:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1611554905", "durationSec": 28, "title": "ENTO 02116 LINE UP LEVERKUSEN", "excerpt": "Interview de Mauricio Pochettino, entra\u00eeneur argentin du club de football londonien de Tottenham depuis 2014. Tottenham joue la Ligue des champions 2016 - 2017.", "remarks": "A base d'archives."}, {"internalArchiveId": "AA1611554906", "durationSec": 197, "title": "ENTO 021116 POCHETTINO", "excerpt": "Le stade de football de Wembley \u00e0 Londres a d\u00e9j\u00e0 accueilli 7 finales de Coupe d'Europe des clubs champions ou de Ligue des champions.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["TOTTENHAM"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554907", "durationSec": 74, "title": "ENTO 021116 PC WEMBLEY", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse de Roger Schmidt, entra\u00eeneur du Bayer Leverkusen, avant le match de Ligue des champions de football opposant son \u00e9quipe \u00e0 Tottenham."}, {"internalArchiveId": "AA1611554908", "durationSec": 59, "title": "ENTO 021116 PC LEV TOT", "excerpt": "Le FC Copenhague et Leicester City ont fait match nul 0 \u00e0 0, lors de la 4e journ\u00e9e du groupe G de la Ligue des champions de football."}, {"internalArchiveId": "AA1611554909", "durationSec": 69, "title": "ENTO 021116 MONSIEUR SCHMIDT", "excerpt": "Le Legia Varsovie et le Real Madrid ont fait match nul 3 buts partout, lors de la 4e journ\u00e9e du groupe F de la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEUR", "LIGUE DES CHAMPIONS", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554910", "durationSec": 28, "title": "ENTO 021116 LINE UP TOTTENHAM", "excerpt": "Victoire du FC S\u00e9ville qui s'est impos\u00e9 4 buts \u00e0 0 face au Dinamo Zagreb, lors de la 4e journ\u00e9e du groupe H de la Ligue des champions de football."}, {"internalArchiveId": "AA1611554911", "durationSec": 241, "title": "ENTO 021116 BUTS VEILLE", "excerpt": "Victoire du FC Sion qui s'est impos\u00e9 5 buts \u00e0 2 apr\u00e8s prolongation face au FC Schaffhouse, en 8e de finale de la Coupe de Suisse de football."}, {"internalArchiveId": "AA1611554961", "durationSec": 10212, "title": "Ligue des Champions 2016 - 2017 : Tottenham - Bayer Leverkusen", "excerpt": "Victoire du FC Porto qui s'est impos\u00e9 1 but \u00e0 0 face au FC Bruges, lors de la 4e journ\u00e9e du groupe G de la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1611554962", "durationSec": 140, "title": "ENTO 021116 COP LEI", "excerpt": "Victoire de l'AS Monaco qui s'est impos\u00e9 3 buts \u00e0 0 face au CSKA Moscou, lors de la 4e journ\u00e9e du groupe E de la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["COPENHAGUE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["LEICESTER CITY"], "sequenceIds": ["1555031"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554963", "durationSec": 146, "title": "ENTO 021116 VAR REAL", "excerpt": "La Juventus de Turin et l'Olympique lyonnais ont fait match nul 1 but partout, lors de la 4e journ\u00e9e du groupe H de la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VARSOVIE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["REAL MADRID"], "sequenceIds": ["1555030"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554964", "durationSec": 91, "title": "ENTO 021116 SEV DIN", "excerpt": "Victoire du Borussia Dortmund qui s'est impos\u00e9 1 but \u00e0 0 face au Sporting Portugal, lors de la 4e journ\u00e9e de la Ligue des champions de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SEVILLE"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC SEVILLE"], "sequenceIds": ["1555034"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554965", "durationSec": 193, "title": "ENTO 021116 SCH SIO", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHAFFHOUSE"], "thematicThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "thematicCorporations": ["FC SION", "FC SCHAFFHOUSE"], "sequenceIds": ["1555035"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554966", "durationSec": 82, "title": "ENTO 021116 POR BRU", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TURNHERR, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PORTO"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["FC PORTO", "FC BRUGES"], "sequenceIds": ["1555032"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554967", "durationSec": 86, "title": "ENTO 021116 MON CSKA", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MONACO"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["AS MONACO", "CSKA MOSCOU"], "sequenceIds": ["1554931"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554968", "durationSec": 208, "title": "ENTO 021116 JUVE LYON", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURIN"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["JUVENTUS DE TURIN", "OLYMPIQUE LYONNAIS"], "sequenceIds": ["1555033"]}, {"internalArchiveId": "AA1611554969", "durationSec": 208, "title": "ENTO 021116 DOR SPO", "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DORTMUND"], "thematicThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicCorporations": ["BORUSSIA DORTMUND", "SPORTING PORTUGAL"], "sequenceIds": ["1555029"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611555003", "summary": "Stade Louis II : Val\u00e8re Germain, footballeur de l'AS Monaco, marquant le 1er but de son \u00e9quipe. Danijel Subasic, gardien de l'AS Monaco, effectuant 2 arr\u00eats cons\u00e9cutifs. Radamel Falcao, footballeur de l'AS Monaco, marquant les 2e et 3e buts mon\u00e9gasques.", "id": "1554931", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MONACO"], "visualPersons": ["FALCAO, RADAMEL"], "visualCorporations": ["AS MONACO", "CSKA MOSCOU"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555101", "summary": "Stade Signal Iduna Park : Pierre-Eme Aubameyang, footballeur du Borussia Dortmund, regardant le match en tribune. Roman Buerki, gardien du Borussia, effectuant un arr\u00eat sur corner. Au ralenti, Christian Pulisic, footballeur de Borussia, subissant une faute dans les 16 m\u00e8tres du Sporting. Adrian Ramos, footballeur du Borussia, marquant de la t\u00eate le but de son \u00e9quipe. Roman Buerki effectuant un arr\u00eat dans les pieds d'un attaquant du Sporting. Occasion de Christian Pulisic tirant sur la barre transversale. Occasion de Rapha\u00ebl Guerreiro. Occasion de Bruno Cesar, footballeur du Sporting Portugal. Thomas Tuchel, entra\u00eeneur du Borussia, haranguant ses joueurs. Rui Patricio, gardien du Sporting, effectuant un arr\u00eat. Occasion de Bryan Ruiz, footballeur du Sporting. Pierre-Eme Aubameyang quittant la tribune.", "id": "1555029", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["DORTMUND"], "visualPersons": ["BUERKI, ROMAN"], "visualCorporations": ["BORUSSIA DORTMUND", "SPORTING PORTUGAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555102", "summary": "Stade Wojska Polskiego : Gareth Bale, footballeur du Real Madrid, marquant le 1er but de son \u00e9quipe. Arkadiusz Malarz, gardien du Legia Varsovie, effectuant un arr\u00eat r\u00e9flexe. Karim Benzema, footballeur du Real, marquant le 2e but du Real. Vadis Odjidja Ofoe, footballeur du Legia, marquant le 1er but de son \u00e9quipe. Miroslav Radovic, footballeur du Legia, marquant le 2e but de son \u00e9quipe. Thibault Moulin, footballeur du Legia, marquant le 3e but de son \u00e9quipe. Mateo Kovacic, footballeur du Real, marquant le 3e but madril\u00e8ne. Occasion de Lucas Vazquez, footballeur du Real, tirant sur la barre transversale.", "id": "1555030", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["VARSOVIE"], "visualCorporations": ["REAL MADRID"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555103", "summary": "Stade Parken : occasion de Daniel Amartey, footballeur de Leicester City, \u00e9crasant sa frappe. Occasion de Peter Ankersen, footballeur du FC Copenhague. Occasion de Benjamin Verbic, footballeur du FC Copenhague. Kasper Schmeichel, gardien de Leicester, effectuant 2 arr\u00eats.", "id": "1555031", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["COPENHAGUE"], "visualCorporations": ["LEICESTER CITY"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555104", "summary": "Stade do Dragao : Iker Casillas, gardien du FC Porto, effectuant un arr\u00eat. Tomas Pina, footballeur du FC Bruges, marquant but contre son camp. Occasion sur coup franc de Alex Telles, footballeur du FC Porto. Iker Casillas effectuant un arr\u00eat en fin de match.", "id": "1555032", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["PORTO"], "visualCorporations": ["FC PORTO", "FC BRUGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555105", "summary": "Stade Juventus : Gianluigi Buffon, gardien de la Juventus de Turin, effectuant un arr\u00eat. Anthony Lopes, gardien de l'Olympique lyonnais, effectuant un arr\u00eat. Gonzalo Higuain, footballeur de la Juventus, marquant le but de son \u00e9quipe sur penalty. Occasion de Claudio Marchisio, footballeur de la Juventus. Claudio Marchisio commettant une faute de jeu dangereux. Gonzalo Higuian manquant une occasion. Occasion de Rachid Ghezzal, footballeur lyonnais. Occasion de Mario Mandzukic, footballeur de la Juventus. Andrea Barzagli, footballeur de la Juventus, commettant une faute et recevant un carton jaune. Gianluigi Buffon d\u00e9gageant le ballon du poing. Corentin Tolisso, footballeur lyonnais, marquant de la t\u00eate le but de son \u00e9quipe.", "id": "1555033", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["TURIN"], "visualPersons": ["MANDZUKIC, MARIO"], "visualCorporations": ["JUVENTUS DE TURIN", "OLYMPIQUE LYONNAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555106", "summary": "Stade Ramon Sanchez-Pizjuan : Luciano Vietto, footballeur du FC S\u00e9ville, marquant le 1er but de son \u00e9quipe. Petar Stojanovic, footballeur du Dinamo Zagreb, se faisant expulser. Sergio Escudero, footballeur du FC S\u00e9ville, marquant le 2e but s\u00e9villan. Steven N'Zonzi, footballeur du FC S\u00e9ville, marquant de la t\u00eate le 3e but s\u00e9villan. Wissam Ben Yedder, footballeur du FC S\u00e9ville, marquant le 4e but s\u00e9villan.", "id": "1555034", "visualThemes": ["LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["SEVILLE"], "visualCorporations": ["FC SEVILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1611555107", "summary": "Stade de la Breite : supporters du FC Sion et du FC Schaffhouse dans les tribunes. Peter Zeidler, entra\u00eeneur du FC Sion, s'asseyant sur son banc. Theofanis Gekas, footballeur du FC Sion, marquant le 1er but de son \u00e9quipe. Peter Zeidler haranguant ses joueurs. 2 occasions de Shkelqim Demhasaj, footballeur du FC Schaffhouse. Anton Mitryushkin, gardien du FC Sion, effectuant un arr\u00eat. Shkelqim Demhasaj marquant le 1er but schaffhousois. Igor Tadic, footballeur de Schaffhouse, marquant le 2e but de son \u00e9quipe. Ebenezer Assifuah, footballeur du FC Sion, marquant de la t\u00eate le 2e but s\u00e9dunois. Veroljub Salatic, footballeur du FC Sion, marquant le 3e but s\u00e9dunois. Moussa Konat\u00e9, footballeur du FC Sion, marquant le 4e but s\u00e9dunois. Carlitos, footballeur du FC Sion, marquant le 5e but s\u00e9dunois.", "id": "1555035", "visualThemes": ["COUPE DE SUISSE DE FOOTBALL"], "visualGeographicals": ["SCHAFFHOUSE-VILLE"], "visualPersons": ["ZEIDLER, PETER", "MITRYUSHKIN, ANTON"], "visualCorporations": ["FC SION", "FC SCHAFFHOUSE"]}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "RYF, Claude", "role": "Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SCHAER, Jean-Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "WAKKER, Brian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1661467", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026344", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1549201", "internalArchiveId": "AA1610549302", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "ABE : LES FACES  GRISES DES ROSES !", "publicationDate": "2016-11-01T20:13:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8135126", "imageURL": "http://www.rts.ch/8079617.image", "backgrounds": ["Premi\u00e8re \u00e9mission de Yann Franel comme producteur d'A Bon Entendeur."], "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "ABE : les faces  grises des roses !", "A bon entendeur", "ABE : les faces  grises des roses !", "A bon entendeur", "ABE : les faces  grises des roses !", "A bon entendeur", "Les faces grises des roses", "Conseils pour conserver ses roses \u00e9panouies plus longtemps", "Primes d\u2019assurance maladie et d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique", "Le bilan carbone des roses", "La mondialisation du march\u00e9 des fleurs en Suisse", "Test sur la long\u00e9vit\u00e9 des roses", "Les petits producteurs de roses suisses", "Claude Gremaud, sp\u00e9cialiste en assurance maladie, \u00e9claircit le paysage opaque des courtiers en assurances", "ABE : les faces  grises des roses !", "Des petits sachets sachant conserver les roses", "A bon entendeur", "ABE : les faces  grises des roses !"], "alternativeSummary": ["ABE : les faces  grises des roses !", "Une invitation, un anniversaire, la F\u00eate des M\u00e8res et bien s\u00fbr la Saint-Valentin, les occasions d'offrir des fleurs sont multiples ! On trouve des fleurs coup\u00e9es toute l'ann\u00e9e au supermarch\u00e9 comme chez les fleuristes. Emission en bouquet ce soir : un test de long\u00e9vit\u00e9 sur une brass\u00e9e de roses, un bilan carbone et une enqu\u00eate sur les producteurs locaux.", "ABE : les faces  grises des roses !", "Une invitation, un anniversaire, la F\u00eate des M\u00e8res et bien s\u00fbr la Saint-Valentin, les occasions d'offrir des fleurs sont multiples ! On trouve des fleurs coup\u00e9es toute l'ann\u00e9e au supermarch\u00e9 comme chez les fleuristes. Emission en bouquet ce soir : un test de long\u00e9vit\u00e9 sur une brass\u00e9e de roses, un bilan carbone et une enqu\u00eate sur les producteurs locaux.", "ABE : les faces  grises des roses !", "Une invitation, un anniversaire, la F\u00eate des M\u00e8res et bien s\u00fbr la Saint-Valentin, les occasions d'offrir des fleurs sont multiples ! On trouve des fleurs coup\u00e9es toute l'ann\u00e9e au supermarch\u00e9 comme chez les fleuristes. Emission en bouquet ce soir : un test de long\u00e9vit\u00e9 sur une brass\u00e9e de roses, un bilan carbone et une enqu\u00eate sur les producteurs locaux.", "ABE : les faces  grises des roses !", "Une invitation, un anniversaire, la F\u00eate des M\u00e8res et bien s\u00fbr la Saint-Valentin, les occasions d\u2019offrir des fleurs sont multiples! Et c\u2019est d\u2019autant plus courant qu\u2019on trouve maintenant des fleurs coup\u00e9es toute l\u2019ann\u00e9e, au supermarch\u00e9 comme chez les fleuristes. \u00c9mission en bouquet: un test de long\u00e9vit\u00e9 sur une brass\u00e9e de roses, un bilan carbone et une enqu\u00eate sur les producteurs locaux.", "Les fleurs se fanent pour trois raisons principales. La premi\u00e8re, c\u2019est l\u2019obstruction des vaisseaux par des bact\u00e9ries qui se d\u00e9veloppent dans l\u2019eau, la deuxi\u00e8me est le manque de nourriture. La troisi\u00e8me est la plus surprenante: les fleurs vieillissent \u00e0 cause de leur parfum.", "Chaque automne, c\u2019est la m\u00eame chose: les primes d\u2019assurance maladie augmentent, les appels de d\u00e9marcheurs aussi! Qui appelle? Au profit de qui? \u00c0 qui faire confiance? En aval des d\u00e9marcheurs, il y a des courtiers. Sur la base d\u2019un t\u00e9moignage, ABE \u00e9clairera ce paysage assez opaque.", "Le prix de production des roses \u00e9trang\u00e8res est certes bien plus bas qu\u2019en Suisse, mais qu\u2019en est-il de leur impact \u00e9cologique? ABE a fait calculer la quantit\u00e9 de gaz \u00e0 effet de serre \u00e9mise durant tout le cycle de vie des roses vendues en Suisse (culture, transport, emballage, utilisation, fin de vie et d\u00e9chets produits).", "Les fleurs coup\u00e9es viennent le plus souvent de l\u2019\u00e9tranger plut\u00f4t que de chez un producteur suisse, car le march\u00e9 des fleurs est d\u00e9sormais mondialis\u00e9 et d\u00e9connect\u00e9 de la saisonnalit\u00e9, et cela ne facilite pas la t\u00e2che aux producteurs locaux.", "Outre son impact \u00e9cologique, ce que veut savoir le consommateur lorsqu\u2019il ach\u00e8te des roses, c\u2019est combien de temps durera son bouquet. ABE a r\u00e9alis\u00e9 un test pour \u00e9valuer la long\u00e9vit\u00e9 de 24 bouquets achet\u00e9s dans toute la Suisse romande.", "Il devient de plus en plus difficile pour les producteurs suisses de faire face \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re qui propose des prix d\u00e9fiant toute concurrence. Mais une poign\u00e9e d\u2019horticulteurs romands r\u00e9sistent! Ils nous r\u00e9v\u00e9leront quelles d\u00e9marches ils ont adopt\u00e9es pour survivre.", "Une invitation, un anniversaire, la F\u00eate des M\u00e8res et bien s\u00fbr la Saint-Valentin, les occasions d'offrir des fleurs sont multiples ! On trouve des fleurs coup\u00e9es toute l'ann\u00e9e au supermarch\u00e9 comme chez les fleuristes. Emission en bouquet ce soir : un test de long\u00e9vit\u00e9 sur une brass\u00e9e de roses, un bilan carbone et une enqu\u00eate sur les producteurs locaux.", "ABE : les faces  grises des roses !", "Une invitation, un anniversaire, la F\u00eate des M\u00e8res et bien s\u00fbr la Saint-Valentin, les occasions d'offrir des fleurs sont multiples ! On trouve des fleurs coup\u00e9es toute l'ann\u00e9e au supermarch\u00e9 comme chez les fleuristes. Emission en bouquet ce soir : un test de long\u00e9vit\u00e9 sur une brass\u00e9e de roses, un bilan carbone et une enqu\u00eate sur les producteurs locaux."], "variantIds": ["ece-8030512", "ece-8030575", "ece-8030491", "ece-8031463", "ece-8030603"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:04:32Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:17:04\r\n{\\an1}...\r\n\r\n10:00:17:04  10:00:19:09\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:19:09  10:00:22:13\r\n  Les primes d'assurance maladie\r\n          ont augment\u00e9.\r\n\r\n10:00:22:13  10:00:25:19\r\n        Vous pouvez changer\r\n      de caisse pour la base.\r\n\r\n10:00:25:19  10:00:29:02\r\n        Effet collat\u00e9ral:\r\n    le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique\r\n\r\n10:00:29:02  10:00:31:18\r\nqui vous fait miroiter des rabais.\r\n\r\n10:00:31:18  10:00:34:15\r\nQui sont ceux qui vous appellent ?\r\n\r\n10:00:34:15  10:00:38:09\r\n   Explications d'un sp\u00e9cialiste\r\n      de l'assurance maladie.\r\n\r\n10:00:38:09  10:00:38:13\r\n\r\n\r\n10:00:38:13  10:00:42:22\r\n Les fleurs viennent plus souvent\r\n     de l'autre bout du monde\r\n\r\n10:00:42:22  10:00:45:14\r\n que de chez un producteur local.\r\n\r\n10:00:45:14  10:00:49:12\r\n       L'impact \u00e9cologique\r\n  de cette production globalis\u00e9e\r\n\r\n10:00:49:12  10:00:53:12\r\na \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9 lors d'un bilan carbone.\r\n\r\n10:00:53:12  10:00:54:20\r\n\r\n\r\n10:00:54:20  10:01:00:11\r\nOn aimerait que les roses offertes\r\ndurent le plus longtemps possible.\r\n\r\n10:01:00:11  10:01:03:07\r\nCertaines ont une vie tr\u00e8s courte.\r\n\r\n10:01:03:07  10:01:03:12\r\n\r\n\r\n10:01:03:12  10:01:11:20\r\n\r\n\r\n10:01:11:20  10:01:16:20\r\n        Acheter des fleurs,\r\n     c'est pour faire plaisir.\r\n\r\n10:01:16:20  10:01:19:17\r\n    On ne s'interroge pas trop\r\n\r\n10:01:19:17  10:01:22:10\r\n       sur leur provenance.\r\n\r\n10:01:22:10  10:01:26:21\r\n     L'an prochain, le march\u00e9\r\ndes fleurs coup\u00e9es sera lib\u00e9ralis\u00e9.\r\n\r\n10:01:26:21  10:01:29:19\r\n  Plus de mesure protectionniste\r\n            en Suisse.\r\n\r\n10:01:29:19  10:01:34:16\r\n      Importations massives\r\nde fleurs coup\u00e9es, mondialisation,\r\n\r\n10:01:34:16  10:01:39:01\r\n       une offre largement\r\n     d\u00e9connect\u00e9e des saisons.\r\n\r\n10:01:39:01  10:01:41:07\r\n\r\n\r\n10:01:41:07  10:01:45:12\r\n\r\n\r\n10:01:45:12  10:01:49:07\r\n      -Chez les fleuristes,\r\n\r\n10:01:49:07  10:01:53:17\r\non est accueilli par un foisonnement\r\n      de fleurs et de couleurs\r\n\r\n10:01:53:17  10:01:56:11\r\n     qui a de quoi s\u00e9duire.\r\n\r\n10:01:56:11  10:01:58:03\r\n       C'est dur de savoir\r\n\r\n10:01:58:03  10:02:04:21\r\nsi on est \u00e0 Gen\u00e8ve, Paris, New York\r\n  ou Bangkok, en \u00e9t\u00e9 ou en hiver.\r\n\r\n10:02:04:21  10:02:07:14\r\n      Le march\u00e9 des fleurs\r\n        s'est mondialis\u00e9\r\n\r\n10:02:07:14  10:02:11:08\r\n   et d\u00e9connect\u00e9 des saisons.\r\n\r\n10:02:11:08  10:02:14:12\r\nLe m\u00e9tier de fleuriste a chang\u00e9:\r\n\r\n10:02:14:12  10:02:18:16\r\n        plus de libert\u00e9\r\n dans la cr\u00e9ation des bouquets,\r\n\r\n10:02:18:16  10:02:26:00\r\n  mais une libert\u00e9 influenc\u00e9e \r\n  par les tendances du moment.\r\n\r\n10:02:26:00  10:02:30:01\r\n\r\n\r\n10:02:30:01  10:02:31:23\r\n     -Les tendances du moment,\r\n\r\n10:02:31:23  10:02:33:20\r\n     c'est la d\u00e9multiplication\r\n\r\n10:02:33:20  10:02:35:18\r\n           des bouquets.\r\n\r\n10:02:35:18  10:02:40:05\r\n    On prend plusieurs fleurs,\r\n       dans le monochrome,\r\n\r\n10:02:40:05  10:02:44:04\r\n   et on d\u00e9multiplie les vases.\r\n\r\n10:02:44:04  10:02:44:17\r\n\r\n\r\n10:02:44:17  10:02:48:13\r\n          -Autre tendance:\r\nle retour des fleurs traditionnelles\r\n\r\n10:02:48:13  10:02:52:07\r\n  dans des teintes originales.\r\n\r\n10:02:52:07  10:02:53:11\r\n\r\n\r\n10:02:53:11  10:02:57:10\r\n    -Il y a toutes les couleurs\r\n           d'hortensias.\r\n\r\n10:02:57:10  10:03:01:09\r\n        Notamment le vert.\r\n\r\n10:03:01:09  10:03:06:13\r\n     Apr\u00e8s, on peut trancher.\r\n\r\n10:03:06:13  10:03:11:09\r\n         On peut rajouter\r\ndes couleurs plus vives, comme \u00e7a.\r\n\r\n10:03:11:09  10:03:18:07\r\n    On peut prendre des dahlias\r\n      dans d'autres couleurs,\r\n\r\n10:03:18:07  10:03:22:04\r\ndes baies, des feuillages color\u00e9s.\r\n\r\n10:03:22:04  10:03:28:09\r\n     Voici les pompons verts \r\n     que tout le monde adore.\r\n\r\n10:03:28:09  10:03:32:11\r\n On dirait de la mousse suspendue.\r\n\r\n10:03:32:11  10:03:36:22\r\n\r\n\r\n10:03:48:23  10:03:54:03\r\n           -Ici aussi,\r\non se d\u00e9marque de la concurrence,\r\n\r\n10:03:54:03  10:03:58:06\r\n        tout en proposant\r\n ce qui est dans l'air du temps.\r\n\r\n10:03:58:06  10:03:58:10\r\n\r\n\r\n10:03:58:10  10:04:00:11\r\n    -On n'aurait jamais imagin\u00e9\r\n\r\n10:04:00:11  10:04:05:07\r\n       mettre de l'hortensia\r\n   ou des choux dans un bouquet.\r\n\r\n10:04:05:07  10:04:08:22\r\n  Pour des raisons de r\u00e9putation.\r\n\r\n10:04:08:22  10:04:12:02\r\n   Maintenant, les gens adorent.\r\n\r\n10:04:12:02  10:04:18:05\r\n\r\n\r\n10:04:18:05  10:04:21:09\r\n On travaille en fonction du choix\r\n\r\n10:04:21:09  10:04:24:00\r\nque nos fournisseurs nous proposent.\r\n\r\n10:04:24:00  10:04:27:11\r\n      On est dans les baies,\r\n        les hortensias...\r\n\r\n10:04:27:11  10:04:31:16\r\n    Il y a beaucoup de choses,\r\n   l'automne est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux.\r\n\r\n10:04:31:16  10:04:33:13\r\n\r\n\r\n10:04:33:13  10:04:37:02\r\n    -Les fleuristes d\u00e9pendent\r\n    beaucoup des importations\r\n\r\n10:04:37:02  10:04:41:20\r\npour offrir toute l'ann\u00e9e un grand\r\n choix de fleurs et de feuillage.\r\n\r\n10:04:41:20  10:04:46:04\r\n  Ils ont acc\u00e8s \u00e0 de nombreuses\r\n  sources d'approvisionnement.\r\n\r\n10:04:46:04  10:04:46:09\r\n\r\n\r\n10:04:46:09  10:04:50:19\r\n -Des choses viennent de Hollande,\r\n   en partance le jour d'avance.\r\n\r\n10:04:50:19  10:04:54:19\r\n Chez notre fournisseur principal,\r\n      la Bourse \u00e0 Chavannes,\r\n\r\n10:04:54:19  10:04:58:13\r\n    on peut choisir sur place.\r\n\r\n10:04:58:13  10:05:05:01\r\n  On peut choisir, contrairement\r\n   \u00e0 une commande sur Internet.\r\n\r\n10:05:05:01  10:05:11:04\r\n\r\n\r\n10:05:11:04  10:05:14:07\r\n     -Des bourses r\u00e9serv\u00e9es\r\n      aux professionnels,\r\n\r\n10:05:14:07  10:05:17:08\r\n           il y en a\r\ndans plusieurs villes de Suisse.\r\n\r\n10:05:17:08  10:05:23:12\r\n  Les fleuristes se pressent ici\r\n\u00e0 Lausanne d\u00e8s l'ouverture \u00e0 06h30.\r\n\r\n10:05:23:12  10:05:28:18\r\n  La responsable a r\u00e9ceptionn\u00e9\r\n    plus t\u00f4t la marchandise.\r\n\r\n10:05:28:18  10:05:30:03\r\n\r\n\r\n10:05:30:03  10:05:33:01\r\n  -Des camions arrivent du pays,\r\n\r\n10:05:33:01  10:05:35:22\r\n   pendant la nuit de l'Italie.\r\n\r\n10:05:35:22  10:05:39:05\r\n Depuis B\u00e2le, un camion nous am\u00e8ne\r\n\r\n10:05:39:05  10:05:43:12\r\n          la marchandise\r\n de la Hollande et de l'Equateur.\r\n\r\n10:05:43:12  10:05:45:09\r\n\r\n\r\n10:05:45:09  10:05:51:16\r\n    -La responsable a command\u00e9\r\nces fleurs la veille sur Internet.\r\n\r\n10:05:51:16  10:05:52:01\r\n\r\n\r\n10:05:52:01  10:05:58:10\r\n  -Les fournisseurs du pays ont\r\nune liste de leurs disponibilit\u00e9s.\r\n\r\n10:05:58:10  10:06:04:08\r\n   Je marche aux coups de coeur,\r\n       aux fleurs de saison.\r\n\r\n10:06:04:08  10:06:09:05\r\n  La marchandise est p\u00e9rissable.\r\n\r\n10:06:09:05  10:06:12:07\r\n     Il faut toujours jongler.\r\n\r\n10:06:12:07  10:06:20:03\r\n  C'est le c\u00f4t\u00e9 sympa du boulot, \r\n  c'est toujours un nouveau d\u00e9fi.\r\n\r\n10:06:20:03  10:06:24:21\r\n\r\n\r\n10:06:24:21  10:06:30:01\r\n -Rachel Fluehmann met toujours \r\nun choix suppl\u00e9mentaire de fleurs\r\n\r\n10:06:30:01  10:06:34:03\r\n  dans les camions qui livrent\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n10:06:34:03  10:06:36:13\r\n  De quoi r\u00e9pondre aux besoins\r\n\r\n10:06:36:13  10:06:40:11\r\n         que les fleuristes\r\npourraient avoir en derni\u00e8re minute.\r\n\r\n10:06:40:11  10:06:44:06\r\n Il s'agit aussi de concurrencer\r\n      les camions \u00e9trangers\r\n\r\n10:06:44:06  10:06:48:08\r\n qui proposent de la marchandise\r\n        avec des rabais.\r\n\r\n10:06:48:08  10:06:52:11\r\nCela s'appelle la vente \u00e0 la chine.\r\n\r\n10:06:52:11  10:06:53:21\r\n\r\n\r\n10:06:53:21  10:06:57:04\r\n-Beaucoup tournent toute la semaine.\r\n\r\n10:06:57:04  10:06:59:16\r\n         Il faut proposer\r\n\r\n10:06:59:16  10:07:05:16\r\n      les plus jolies fleurs\r\n       et le meilleur prix.\r\n\r\n10:07:05:16  10:07:06:01\r\n\r\n\r\n10:07:06:01  10:07:10:22\r\n-Les fleuristes ont plusieurs fois\r\n  par semaine un camion \u00e9tranger\r\n\r\n10:07:10:22  10:07:13:09\r\nqui s'arr\u00eate devant leur magasin\r\n\r\n10:07:13:09  10:07:19:18\r\n    et o\u00f9 ils peuvent acheter\r\n    ce qui peut leur manquer.\r\n\r\n10:07:19:18  10:07:20:00\r\n\r\n\r\n10:07:20:00  10:07:22:20\r\n    -La qualit\u00e9 est diff\u00e9rente\r\n\r\n10:07:22:20  10:07:25:21\r\n     vu qu'elle part le lundi.\r\n\r\n10:07:25:21  10:07:29:11\r\n      Ils arrivent chez nous\r\n     le mercredi ou le jeudi.\r\n\r\n10:07:29:11  10:07:33:03\r\n          Ce ne sont pas\r\n     nos crit\u00e8res de qualit\u00e9.\r\n\r\n10:07:33:03  10:07:36:00\r\n\r\n\r\n10:07:36:00  10:07:41:04\r\n-Pendant ce temps, les producteurs\r\n     de fleurs locaux rament.\r\n\r\n10:07:41:04  10:07:45:20\r\n       Ils ne produisent plus\r\nque 4 % des fleurs vendues en Suisse.\r\n\r\n10:07:45:20  10:07:47:11\r\n        Difficile pour eux\r\n\r\n10:07:47:11  10:07:51:15\r\n    de produire au prix impos\u00e9 \r\n   par les grands distributeurs.\r\n\r\n10:07:51:15  10:07:54:02\r\n    Difficile aussi de r\u00e9gater\r\n\r\n10:07:54:02  10:07:58:21\r\n   face aux co\u00fbts de production\r\n     des fleurs \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n10:07:58:21  10:08:01:23\r\nDes horticulteurs romands r\u00e9sistent.\r\n\r\n10:08:01:23  10:08:08:07\r\n\r\n\r\n10:08:08:07  10:08:10:21\r\n-A Yvorne, il y a quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:08:10:21  10:08:15:13\r\nquatre horticulteurs produisaient \r\ndes fleurs pour le march\u00e9 de gros.\r\n\r\n10:08:15:13  10:08:18:14\r\n  Il ne reste que J-M.Crousaz.\r\n\r\n10:08:18:14  10:08:18:19\r\n\r\n\r\n10:08:18:19  10:08:21:02\r\n  -Mon grand-p\u00e8re \u00e9tait vigneron.\r\n\r\n10:08:21:02  10:08:25:06\r\n      En 1942, il a commenc\u00e9\r\n    \u00e0 faire des fleurs coup\u00e9es.\r\n\r\n10:08:25:06  10:08:29:16\r\n       Le matin, il faisait\r\n       des lots de fleurs,\r\n\r\n10:08:29:16  10:08:32:12\r\n  il livrait chez des fleuristes,\r\n\r\n10:08:32:12  10:08:35:02\r\n          il encaissait.\r\n\r\n10:08:35:02  10:08:41:20\r\n Ensuite seulement, les fleuristes\r\n     regardaient la livraison.\r\n\r\n10:08:41:20  10:08:43:06\r\n\r\n\r\n10:08:43:06  10:08:45:18\r\n   -A partir des ann\u00e9es 1980,\r\n\r\n10:08:45:18  10:08:48:20\r\n      le march\u00e9 des fleurs\r\n        s'est mondialis\u00e9\r\n\r\n10:08:48:20  10:08:51:23\r\n      avec le d\u00e9veloppement\r\n       du transport a\u00e9rien\r\n\r\n10:08:51:23  10:08:55:10\r\net d'infrastructures logistiques.\r\n\r\n10:08:55:10  10:08:56:22\r\n\r\n\r\n10:08:56:22  10:09:01:08\r\n   -On l'a senti avec l'arriv\u00e9e\r\n    de concurrents \u00e9trangers,\r\n\r\n10:09:01:08  10:09:05:17\r\n      des camions hollandais\r\n venaient vendre chez nos clients.\r\n\r\n10:09:05:17  10:09:10:17\r\n         Le march\u00e9 suisse\r\nn'\u00e9tait pas pr\u00eat \u00e0 cette ouverture.\r\n\r\n10:09:10:17  10:09:12:09\r\n\r\n\r\n10:09:12:09  10:09:14:17\r\n   -Puis est arriv\u00e9 Internet,\r\n\r\n10:09:14:17  10:09:18:20\r\n   qui permet aux producteurs \r\n  et grossistes du monde entier\r\n\r\n10:09:18:20  10:09:21:20\r\nde proposer leurs fleurs partout.\r\n\r\n10:09:21:20  10:09:22:11\r\n\r\n\r\n10:09:22:11  10:09:24:23\r\n -Un fleuriste re\u00e7oit chaque jour\r\n\r\n10:09:24:23  10:09:29:08\r\n      des offres de dizaines\r\n   de fournisseurs chaque jour.\r\n\r\n10:09:29:08  10:09:33:02\r\n    Il peut comparer les prix.\r\n\r\n10:09:33:02  10:09:33:13\r\n\r\n\r\n10:09:33:13  10:09:38:09\r\n -Pour les producteurs suisses,\r\n   \u00e7a s'est encore compliqu\u00e9\r\n\r\n10:09:38:09  10:09:43:14\r\nquand la politique s'en est m\u00eal\u00e9e\r\n     il y a quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:09:43:14  10:09:47:08\r\n          Le pr\u00e9sident\r\n de l'association Jardin Suisse\r\n\r\n10:09:47:08  10:09:49:22\r\n  a d\u00fb fermer son exploitation\r\n\r\n10:09:49:22  10:09:54:05\r\n     suite \u00e0 l'augmentation\r\n  de la concurrence \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n10:09:54:05  10:09:55:11\r\n\r\n\r\n10:09:55:11  10:09:58:08\r\n  -Les fleurs \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n10:09:58:08  10:10:01:08\r\n   comme des produits agricoles.\r\n\r\n10:10:01:08  10:10:05:08\r\n    Elles b\u00e9n\u00e9ficiaient d'une\r\n r\u00e9glementation des importations.\r\n\r\n10:10:05:08  10:10:07:04\r\n         De mai \u00e0 octobre,\r\n\r\n10:10:07:04  10:10:13:00\r\n   il fallait prendre en charge\r\n  une quantit\u00e9 de fleurs au pays\r\n\r\n10:10:13:00  10:10:17:13\r\n      pour pouvoir importer.\r\n\r\n10:10:17:13  10:10:17:17\r\n\r\n\r\n10:10:17:17  10:10:22:02\r\n        -Il y a sept ans,\r\n\r\n10:10:22:02  10:10:26:18\r\n      cette r\u00e9glementation\r\n  a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9e par \u00e9tapes.\r\n\r\n10:10:26:18  10:10:27:22\r\n\r\n\r\n10:10:27:22  10:10:32:08\r\n-L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'agriculture\r\n     a sacrifi\u00e9 cette branche\r\n\r\n10:10:32:08  10:10:36:11\r\n           dans le cadre\r\n   des accords de libre-\u00e9change.\r\n\r\n10:10:36:11  10:10:41:11\r\n            Avant m\u00eame\r\nque la lib\u00e9ralisation prenne effet,\r\n\r\n10:10:41:11  10:10:46:18\r\n      on a constat\u00e9 un tiers\r\n      de baisse des ventes.\r\n\r\n10:10:46:18  10:10:49:04\r\n      Les grands importateurs\r\n\r\n10:10:49:04  10:10:56:08\r\n   voulaient profiter d'importer\r\n      des fleurs bon march\u00e9.\r\n\r\n10:10:56:08  10:10:56:12\r\n\r\n\r\n10:10:56:12  10:11:01:16\r\n         -Migros et Coop\r\nattendaient cette lib\u00e9ralisation.\r\n\r\n10:11:01:16  10:11:03:13\r\n        Ce sont d\u00e9sormais\r\n\r\n10:11:03:13  10:11:08:02\r\nles deux plus grands importateurs\r\n  de fleurs coup\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n10:11:08:02  10:11:08:05\r\n\r\n\r\n10:11:08:05  10:11:11:07\r\n-Les grandes surfaces souhaitaient\r\n\r\n10:11:11:07  10:11:14:04\r\n    exploiter le plus possible\r\n\r\n10:11:14:04  10:11:18:12\r\n         les opportunit\u00e9s\r\n    qu'offrait ce march\u00e9 global\r\n\r\n10:11:18:12  10:11:23:01\r\n         avec les contr\u00e9es\r\n     o\u00f9 les salaires sont bas.\r\n\r\n10:11:23:01  10:11:31:16\r\nLes prix n'ont pas forc\u00e9ment baiss\u00e9\r\n      dans la m\u00eame relation.\r\n\r\n10:11:31:16  10:11:32:06\r\n\r\n\r\n10:11:32:06  10:11:37:05\r\n   -D\u00e8s le 1er janvier prochain,\r\nil n'y aura plus de droit de douane\r\n\r\n10:11:37:05  10:11:41:16\r\n        ni de formalit\u00e9s\r\npour importer des fleurs coup\u00e9es.\r\n\r\n10:11:41:16  10:11:49:03\r\n La production et les circuits \r\nde distribution ont d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9.\r\n\r\n10:11:49:03  10:11:54:11\r\n A Yvorne, J-M.Crousaz a adapt\u00e9\r\n  ses m\u00e9thodes de production.\r\n\r\n10:11:54:11  10:11:58:02\r\n\r\n\r\n10:11:58:02  10:12:00:21\r\n  -Le hors-sol est indispensable\r\n\r\n10:12:00:21  10:12:03:06\r\n       pour mieux produire.\r\n\r\n10:12:03:06  10:12:07:15\r\n     Il nous permet d'obtenir \r\n     le produit que l'on veut.\r\n\r\n10:12:07:15  10:12:13:00\r\n L'informatique permet d'am\u00e9liorer\r\n    les conditions de culture.\r\n\r\n10:12:13:00  10:12:18:11\r\n       On travaille beaucoup\r\n     avec la lutte biologique.\r\n\r\n10:12:18:11  10:12:19:01\r\n\r\n\r\n10:12:19:01  10:12:21:00\r\n       -Lutte biologique,\r\n\r\n10:12:21:00  10:12:26:03\r\n  comme en vaporisant de l'eau\r\nsavonneuse au lieu de pesticides.\r\n\r\n10:12:26:03  10:12:30:02\r\n   Dans ces serres, il produit\r\n   principalement de la rose,\r\n\r\n10:12:30:02  10:12:33:01\r\n   mais aussi d'autres fleurs.\r\n\r\n10:12:33:01  10:12:34:03\r\n\r\n\r\n10:12:34:03  10:12:36:11\r\n  -On a 80 cultures diff\u00e9rentes.\r\n\r\n10:12:36:11  10:12:40:14\r\n     On propose un assortiment\r\n     de produits assez large.\r\n\r\n10:12:40:14  10:12:47:22\r\n         On propose aussi\r\n      des produits de niche.\r\n\r\n10:12:47:22  10:12:48:02\r\n\r\n\r\n10:12:48:02  10:12:51:03\r\n     -Il vend sa production\r\n        aux fleuristes,\r\n\r\n10:12:51:03  10:12:55:14\r\n     soit en direct, soi via\r\nla bourse aux fleurs de Lausanne.\r\n\r\n10:12:55:14  10:12:59:17\r\n     Il importe les fleurs\r\ntrop ch\u00e8res \u00e0 produire en Suisse\r\n\r\n10:12:59:17  10:13:02:15\r\n     pour rester attractif.\r\n\r\n10:13:02:15  10:13:03:11\r\n\r\n\r\n10:13:03:11  10:13:06:19\r\n  -Le march\u00e9 des fleurs r\u00e9tr\u00e9cit.\r\n\r\n10:13:06:19  10:13:09:16\r\n  Pour d\u00e9velopper ses activit\u00e9s,\r\n\r\n10:13:09:16  10:13:14:21\r\non doit prendre des parts de march\u00e9\r\n            \u00e0 d'autres.\r\n\r\n10:13:14:21  10:13:15:02\r\n\r\n\r\n10:13:15:02  10:13:18:19\r\n       -Avant le tournage,\r\n  un grossiste a fait faillite.\r\n\r\n10:13:18:19  10:13:25:10\r\n      J-M.Crousaz a engag\u00e9\r\n     trois de ses employ\u00e9s.\r\n\r\n10:13:25:10  10:13:27:23\r\n\r\n\r\n10:13:27:23  10:13:30:23\r\n -Ce sont des choix strat\u00e9giques.\r\n\r\n10:13:30:23  10:13:33:18\r\n        Si on le fait pas,\r\n\r\n10:13:33:18  10:13:36:07\r\n  un concurrent \u00e9tranger le fera.\r\n\r\n10:13:36:07  10:13:39:17\r\n Eux sont souvent tr\u00e8s agressifs.\r\n\r\n10:13:39:17  10:13:44:16\r\n    Ca nous permet de maintenir\r\n      un peu notre activit\u00e9.\r\n\r\n10:13:44:16  10:13:49:04\r\n\r\n\r\n10:13:49:04  10:13:52:00\r\n          -J-M.Crousaz\r\n    s'en sort pour l'instant.\r\n\r\n10:13:52:00  10:13:58:07\r\nPr\u00e8s de Gen\u00e8ve, Pierre Gallay a opt\u00e9\r\npour une autre strat\u00e9gie de survie.\r\n\r\n10:13:58:07  10:14:01:18\r\n\r\n\r\n10:14:01:18  10:14:05:04\r\n  -C'est de la rose pleine terre.\r\n\r\n10:14:05:04  10:14:08:09\r\nElle est plus sensible aux maladies\r\n\r\n10:14:08:09  10:14:10:14\r\n         mais plus solide\r\n\r\n10:14:10:14  10:14:14:04\r\n        car elle se durcit\r\n     avec le frais de la nuit.\r\n\r\n10:14:14:04  10:14:17:06\r\nCe sont des vari\u00e9t\u00e9s tr\u00e8s parfum\u00e9es.\r\n\r\n10:14:17:06  10:14:17:13\r\n\r\n\r\n10:14:17:13  10:14:22:04\r\n-Vendre l'essentiel de sa production\r\n    directement au consommateur:\r\n\r\n10:14:22:04  10:14:26:03\r\n          voil\u00e0 sa formule\r\npour s'assurer une marge suffisante.\r\n\r\n10:14:26:03  10:14:27:11\r\n\r\n\r\n10:14:27:11  10:14:30:08\r\n -On a notre marge de producteur.\r\n\r\n10:14:30:08  10:14:34:14\r\nApr\u00e8s, prenez la marge du revendeur,\r\n        puis du d\u00e9taillant.\r\n\r\n10:14:34:14  10:14:38:11\r\n        Ces marges r\u00e9unies,\r\n       on a un prix correct.\r\n\r\n10:14:38:11  10:14:41:12\r\n Ca permet de garder les cultures.\r\n\r\n10:14:41:12  10:14:46:19\r\n    Avec que la marge de gros,\r\n          vous arr\u00eatez.\r\n\r\n10:14:46:19  10:14:48:02\r\n\r\n\r\n10:14:48:02  10:14:56:10\r\n -A part les roses, Pierre Gallay\r\ncultive d'autres fleurs de saison.\r\n\r\n10:14:56:10  10:14:59:07\r\n     Notamment le tournesol\r\n\r\n10:14:59:07  10:15:04:00\r\n       dont les dimensions\r\n  rendent le transport on\u00e9reux.\r\n\r\n10:15:04:00  10:15:06:14\r\n\r\n\r\n10:15:06:14  10:15:10:23\r\n-Si le transport est trop important,\r\n          on le fait nous.\r\n\r\n10:15:10:23  10:15:14:02\r\nOn gagne aussi le prix du transport.\r\n\r\n10:15:14:02  10:15:18:09\r\n     Si le transport devient \r\n    trop bon march\u00e9 en Europe,\r\n\r\n10:15:18:09  10:15:20:08\r\n         \u00e7a nous p\u00e9nalise.\r\n\r\n10:15:20:08  10:15:26:06\r\nOn a besoin du surco\u00fbt du transport\r\n        pour \u00eatre rentable.\r\n\r\n10:15:26:06  10:15:27:22\r\n\r\n\r\n10:15:27:22  10:15:33:03\r\n-Cet horticulteur et mara\u00eecher vend\r\nsa production sur un march\u00e9 genevois\r\n\r\n10:15:33:03  10:15:36:22\r\net dans le magasin de vente directe.\r\n\r\n10:15:36:22  10:15:41:17\r\n Son atout principal: le local.\r\n\r\n10:15:41:17  10:15:47:03\r\n  Il importe aussi des fleurs \r\n \u00e0 certains moments de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n10:15:47:03  10:15:53:08\r\n   Il a engag\u00e9 des fleuristes\r\n pour offrir un service complet.\r\n\r\n10:15:53:08  10:15:56:19\r\n\r\n\r\n10:15:56:19  10:16:00:03\r\n-Quand on \u00e9tiquette la provenance,\r\n\r\n10:16:00:03  10:16:03:01\r\n       les chiffres bougent.\r\n\r\n10:16:03:01  10:16:07:15\r\n  Par \u00e9crit, c'est une confiance\r\n     renforc\u00e9e pour les gens.\r\n\r\n10:16:07:15  10:16:11:06\r\n         Le consommateur\r\n     regarde les provenances.\r\n\r\n10:16:11:06  10:16:14:00\r\n         Il ach\u00e8te local.\r\n\r\n10:16:14:00  10:16:16:16\r\n          Il nous sauve.\r\n\r\n10:16:16:16  10:16:19:09\r\n  Si le consommateur le r\u00e9clame,\r\n\r\n10:16:19:09  10:16:24:15\r\n   les grands magasins r\u00e9clament\r\naux producteurs des produits locaux.\r\n\r\n10:16:24:15  10:16:28:01\r\n         Le consommateur\r\n    est notre base de travail.\r\n\r\n10:16:28:01  10:16:31:11\r\n    L'\u00e9tiquette, c'est la base.\r\n\r\n10:16:31:11  10:16:35:22\r\n     Voici une Papa Meilland,\r\n       une vieille vari\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n10:16:35:22  10:16:40:00\r\n        de plus de 50 ans, \r\n       rouge, un peu ferm\u00e9e.\r\n\r\n10:16:40:00  10:16:42:22\r\n       C'est rouge velours.\r\n\r\n10:16:42:22  10:16:46:01\r\n        Elle sent tr\u00e8s bon.\r\n\r\n10:16:46:01  10:16:51:08\r\n   Dommage qu'on ne puisse pas\r\n mettre l'odeur \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision !\r\n\r\n10:16:51:08  10:16:59:03\r\n\r\n\r\n10:16:59:03  10:17:01:20\r\n-Le consommateur a un r\u00f4le \u00e0 jouer.\r\n\r\n10:17:01:20  10:17:07:06\r\nLes roses sont cultiv\u00e9es un peu ici,\r\n       beaucoup aux Pays-Bas\r\n\r\n10:17:07:06  10:17:12:16\r\n        et de plus en plus \r\n       dans des pays du Sud.\r\n\r\n10:17:12:16  10:17:16:20\r\n    Comme ces roses voyagent, \r\n   il y a un impact \u00e9cologique.\r\n\r\n10:17:16:20  10:17:19:23\r\n       Il faut tenir compte \r\n      du chauffage des serres\r\n\r\n10:17:19:23  10:17:25:14\r\n et de ce qui produit du CO2 lors \r\n de la production et la livraison.\r\n\r\n10:17:25:14  10:17:28:13\r\n  On appelle \u00e7a un bilan carbone.\r\n\r\n10:17:28:13  10:17:30:11\r\n       On l'a fait calculer\r\n\r\n10:17:30:11  10:17:36:11\r\npour des roses locales et \u00e9trang\u00e8res,\r\n         en \u00e9t\u00e9 et en hiver.\r\n\r\n10:17:36:11  10:17:38:19\r\n\r\n\r\n10:17:38:19  10:17:46:05\r\n -Le bilan carbone a \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9\r\n  par une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e.\r\n\r\n10:17:46:05  10:17:46:09\r\n\r\n\r\n10:17:46:09  10:17:49:08\r\n       -Je suis un comptable\r\n        de l'environnement.\r\n\r\n10:17:49:08  10:17:53:10\r\nJe fais la somme des \u00e9missions de CO2\r\n        sur le cycle de vie:\r\n\r\n10:17:53:10  10:17:55:16\r\n       la culture des roses,\r\n\r\n10:17:55:16  10:17:58:05\r\n    le transport, l'emballage,\r\n\r\n10:17:58:05  10:18:02:23\r\n          l'utilisation,\r\net la fin de vie avec les d\u00e9chets.\r\n\r\n10:18:02:23  10:18:03:03\r\n\r\n\r\n10:18:03:03  10:18:13:22\r\n\r\n\r\n10:18:13:22  10:18:16:12\r\n  -La rose produite localement,\r\n\r\n10:18:16:12  10:18:19:00\r\n   en Suisse, en pleine terre,\r\n\r\n10:18:19:00  10:18:22:05\r\nobtient le meilleur bilan carbone.\r\n\r\n10:18:22:05  10:18:22:08\r\n\r\n\r\n10:18:22:08  10:18:25:12\r\n           -C'est celle\r\n qui a besoin de moins de choses.\r\n\r\n10:18:25:12  10:18:28:00\r\nOn utilise le sol, pas de substrat.\r\n\r\n10:18:28:00  10:18:30:23\r\nOn ne chauffe pas, le soleil est l\u00e0.\r\n\r\n10:18:30:23  10:18:32:19\r\n         On n'\u00e9claire pas.\r\n\r\n10:18:32:19  10:18:36:03\r\nOn irrigue avec un minimum d'\u00e9nergie.\r\n\r\n10:18:36:03  10:18:39:22\r\n      Et \u00e7a pousse tout seul.\r\n\r\n10:18:39:22  10:18:47:11\r\n      Ca fait peu de choses \r\n     par rapport \u00e0 une serre.\r\n\r\n10:18:47:11  10:18:49:15\r\n\r\n\r\n10:18:49:15  10:18:51:23\r\n   -La rose cultiv\u00e9e au Kenya\r\n\r\n10:18:51:23  10:18:55:03\r\npr\u00e9sente un meilleur bilan carbone\r\n\r\n10:18:55:03  10:18:58:13\r\nque celle qui pousse dans une serre.\r\n\r\n10:18:58:13  10:18:58:20\r\n\r\n\r\n10:18:58:20  10:19:05:02\r\n   -Le Kenya utilise son soleil,\r\n   sa terre, peu de pesticides.\r\n\r\n10:19:05:02  10:19:08:11\r\n           La production\r\n    y est moins industrialis\u00e9e.\r\n\r\n10:19:08:11  10:19:14:03\r\n         Le seul impact,\r\n   c'est le transport en avion.\r\n\r\n10:19:14:03  10:19:18:15\r\n  La Hollande, plus automatis\u00e9e,\r\n   consomme plus d'\u00e9lectricit\u00e9,\r\n\r\n10:19:18:15  10:19:25:10\r\nmais le transport est moins intense\r\n          avec le camion.\r\n\r\n10:19:25:10  10:19:27:04\r\n\r\n\r\n10:19:27:04  10:19:30:04\r\n-La rose \u00e9quatorienne est derni\u00e8re\r\n\r\n10:19:30:04  10:19:32:08\r\n      avec un bilan carbone\r\n\r\n10:19:32:08  10:19:35:17\r\n    moins bon que la kenyane.\r\n\r\n10:19:35:17  10:19:36:06\r\n\r\n\r\n10:19:36:06  10:19:38:21\r\n  -C'est plus loin que le Kenya.\r\n\r\n10:19:38:21  10:19:44:23\r\n   Il y a plus d'infrastructures\r\n           qu'au Kenya.\r\n\r\n10:19:44:23  10:19:46:01\r\n\r\n\r\n10:19:46:01  10:19:49:07\r\n-En hiver, la culture est possible\r\n\r\n10:19:49:07  10:19:52:00\r\n   dans des serres chauff\u00e9es.\r\n\r\n10:19:52:00  10:19:54:02\r\n          Le chauffage\r\n\r\n10:19:54:02  10:19:57:19\r\n fait exploser le bilan carbone.\r\n\r\n10:19:57:19  10:20:00:06\r\n      Ces roses hors saison\r\n\r\n10:20:00:06  10:20:02:11\r\n      ont un bilan carbone\r\n\r\n10:20:02:11  10:20:04:10\r\n         bien plus lourd\r\n\r\n10:20:04:10  10:20:08:00\r\nque celles du Kenya ou d'Equateur.\r\n\r\n10:20:08:00  10:20:08:04\r\n\r\n\r\n10:20:08:04  10:20:11:20\r\n            -Les serres\r\n    \u00e9mettent \u00e9norm\u00e9ment de CO2.\r\n\r\n10:20:11:20  10:20:23:01\r\nLe produit a des impacts colossaux\r\n    si on le fait hors saison.\r\n\r\n10:20:23:01  10:20:24:03\r\n\r\n\r\n10:20:24:03  10:20:27:03\r\n-On peut r\u00e9duire cet impact n\u00e9gatif\r\n\r\n10:20:27:03  10:20:30:05\r\nsur le climat en utilisant du biogaz\r\n\r\n10:20:30:05  10:20:32:06\r\n        pour le chauffage\r\n\r\n10:20:32:06  10:20:35:10\r\n   et de l'\u00e9lectricit\u00e9 verte.\r\n\r\n10:20:35:10  10:20:35:13\r\n\r\n\r\n10:20:35:13  10:20:39:02\r\n -Lors de la production de biogaz,\r\n\r\n10:20:39:02  10:20:42:05\r\n   il y a des fuites de m\u00e9thane.\r\n\r\n10:20:42:05  10:20:45:22\r\n   On n'a donc pas z\u00e9ro impact.\r\n\r\n10:20:45:22  10:20:50:02\r\n         Mais c'est moins\r\n  qu'avec le gaz naturel fossile.\r\n\r\n10:20:50:02  10:20:53:16\r\n\r\n\r\n10:20:53:16  10:20:57:06\r\n         -Le bilan carbone\r\n    des roses kenyanes en hiver\r\n\r\n10:20:57:06  10:21:01:19\r\n      est meilleur que celui\r\ndes roses locales et hollandaises.\r\n\r\n10:21:01:19  10:21:03:20\r\n   Le bilan ne tient pas compte\r\n\r\n10:21:03:20  10:21:07:18\r\n    des conditions de travail, \r\n    des pesticides ou de l'eau.\r\n\r\n10:21:07:18  10:21:11:06\r\n      Les exigences impos\u00e9es \r\n     par le commerce \u00e9quitable\r\n\r\n10:21:11:06  10:21:14:08\r\nont permis de r\u00e9aliser des progr\u00e8s.\r\n\r\n10:21:14:08  10:21:16:11\r\n      Des producteurs romands\r\n\r\n10:21:16:11  10:21:21:14\r\n        ont fait des efforts\r\npour r\u00e9duire leurs \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n10:21:21:14  10:21:24:01\r\n     On n'ach\u00e8te pas des roses\r\n\r\n10:21:24:01  10:21:27:15\r\n    pour qu'elles soient fan\u00e9es\r\n      trois jours plus tard.\r\n\r\n10:21:27:15  10:21:32:00\r\n  On a fait un test de long\u00e9vit\u00e9\r\n         sur 24 bouquets.\r\n\r\n10:21:32:00  10:21:37:00\r\n      Des roses \u00e0 grande tige\r\n       et des plus petites.\r\n\r\n10:21:37:00  10:21:40:07\r\n\r\n\r\n10:21:40:07  10:21:42:19\r\n -Acheter des roses en Romandie\r\n\r\n10:21:42:19  10:21:47:09\r\n  et les amener au laboratoire\r\n     dans un temps minimum,\r\n\r\n10:21:47:09  10:21:52:06\r\n    en assurant une \u00e9galit\u00e9 de\r\ntraitement entre tous les bouquets:\r\n\r\n10:21:52:06  10:21:55:20\r\n  voil\u00e0 le d\u00e9fi relev\u00e9 par ABE.\r\n\r\n10:21:55:20  10:22:01:10\r\n Nos recherchistes sont partis \r\nun matin dans toute la Romandie.\r\n\r\n10:22:01:10  10:22:07:23\r\n  Chaque bouquet a \u00e9t\u00e9 num\u00e9rot\u00e9\r\n       pour l'anonymiser.\r\n\r\n10:22:07:23  10:22:10:22\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9\r\n\r\n10:22:10:22  10:22:16:15\r\n    dans de l'eau additionn\u00e9e\r\n d'une solution de conservation.\r\n\r\n10:22:16:15  10:22:20:16\r\n     En d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi,\r\n  les bouquets ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s\r\n\r\n10:22:20:16  10:22:27:02\r\n\u00e0 l'un des laboratoires de l'hepia,\r\n    la Haute \u00e9cole du paysage,\r\n\r\n10:22:27:02  10:22:31:01\r\n            d'ing\u00e9nierie\r\net d'architecture de Gen\u00e8ve (hepia).\r\n\r\n10:22:31:01  10:22:36:08\r\n\r\n\r\n10:22:36:08  10:22:40:17\r\nP-Y.Bovigny, charg\u00e9 d'enseignement\r\n    dans la fili\u00e8re agronomie,\r\n\r\n10:22:40:17  10:22:46:08\r\navait pr\u00e9par\u00e9 les r\u00e9cipients de test\r\n    avec la m\u00eame quantit\u00e9 d'eau\r\n\r\n10:22:46:08  10:22:50:01\r\n           additionn\u00e9e\r\n d'une solution de conservation.\r\n\r\n10:22:50:01  10:22:52:08\r\n\r\n\r\n10:22:52:08  10:22:55:04\r\n     -On a recoup\u00e9 chaque tige\r\n\r\n10:22:55:04  10:22:58:01\r\n      pour mettre les fleurs\r\n\r\n10:22:58:01  10:23:00:17\r\n          au m\u00eame niveau.\r\n\r\n10:23:00:17  10:23:00:22\r\n\r\n\r\n10:23:00:22  10:23:05:10\r\n        -Les pr\u00e9cautions\r\nn'ont pas \u00e9t\u00e9 choisies au hasard.\r\n\r\n10:23:05:10  10:23:05:23\r\n\r\n\r\n10:23:05:23  10:23:08:13\r\n     -On a suivi un protocole\r\n\r\n10:23:08:13  10:23:12:03\r\n            qui d\u00e9finit\r\n    les tests de tenue en vase:\r\n\r\n10:23:12:03  10:23:14:11\r\n comment doit se conduire un test\r\n\r\n10:23:14:11  10:23:18:18\r\n           pour d\u00e9finir\r\n  la long\u00e9vit\u00e9 de fleurs coup\u00e9es.\r\n\r\n10:23:18:18  10:23:18:21\r\n\r\n\r\n10:23:18:21  10:23:24:14\r\n   -Le protocole pr\u00e9voit de noter\r\nchaque jour l'\u00e9volution des bouquets\r\n\r\n10:23:24:14  10:23:28:12\r\nen rep\u00e9rant diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments.\r\n\r\n10:23:28:12  10:23:29:19\r\n\r\n\r\n10:23:29:19  10:23:33:05\r\n      -Apr\u00e8s quelques jours,\r\n      la t\u00eate peut fl\u00e9chir.\r\n\r\n10:23:33:05  10:23:36:17\r\n    Ces roses ne tiennent plus.\r\n\r\n10:23:36:17  10:23:41:18\r\n        Elles n'absorbent\r\n     plus l'eau correctement.\r\n\r\n10:23:41:18  10:23:46:07\r\n Ici, les premiers p\u00e9tales fanent.\r\n\r\n10:23:46:07  10:23:52:17\r\n   C'est les premiers sympt\u00f4mes\r\n  visibles apr\u00e8s quelques jours.\r\n\r\n10:23:52:17  10:23:54:01\r\n\r\n\r\n10:23:54:01  10:23:58:19\r\n-Quelle est la dur\u00e9e de vie normale\r\n      d'un bouquet de roses ?\r\n\r\n10:23:58:19  10:23:59:00\r\n\r\n\r\n10:23:59:00  10:24:03:09\r\n-Une rose, dans son milieu naturel,\r\n       dure trois semaines.\r\n\r\n10:24:03:09  10:24:06:04\r\n          On se demande\r\n     o\u00f9 les jours sont perdus\r\n\r\n10:24:06:04  10:24:09:20\r\n    pour n'avoir que cinq jours\r\n       chez le consommateur.\r\n\r\n10:24:09:20  10:24:11:14\r\n     La cha\u00eene de production,\r\n\r\n10:24:11:14  10:24:14:11\r\n       de commercialisation\r\n        et de conservation\r\n\r\n10:24:14:11  10:24:16:09\r\n    r\u00e9duit ce nombre de jours.\r\n\r\n10:24:16:09  10:24:20:19\r\n       On peut se satisfaire\r\nd'un bouquet qui tient une semaine.\r\n\r\n10:24:20:19  10:24:23:00\r\n\r\n\r\n10:24:23:00  10:24:27:00\r\n -Certaines roses nous ont d\u00e9\u00e7us,\r\n          d'autres pas.\r\n\r\n10:24:27:00  10:24:31:14\r\nOn les a class\u00e9es en trois groupes:\r\n   selon la taille de leur tige,\r\n\r\n10:24:31:14  10:24:35:13\r\n  soit elles sont rest\u00e9es belles\r\n        durant sept jours,\r\n\r\n10:24:35:13  10:24:38:12\r\n  soit elles ont flanch\u00e9 ou fan\u00e9.\r\n\r\n10:24:38:12  10:24:38:17\r\n\r\n\r\n10:24:38:17  10:24:44:01\r\n-Voici les quatre roses fan\u00e9es dont\r\nles p\u00e9tales sont frip\u00e9s ou tomb\u00e9s,\r\n\r\n10:24:44:01  10:24:47:19\r\n     les couleurs alt\u00e9r\u00e9es\r\n   et la fleur devenue molle.\r\n\r\n10:24:47:19  10:24:50:19\r\nElles sont class\u00e9es selon leur prix.\r\n\r\n10:24:50:19  10:24:54:12\r\n\r\n\r\n10:24:54:12  10:24:59:02\r\n      Pr\u00e9fan\u00e9es \u00e0 3 jours \r\n      et fan\u00e9es \u00e0 5 jours.\r\n\r\n10:24:59:02  10:25:02:00\r\nL'origine des roses est inconnue.\r\n\r\n10:25:02:00  10:25:06:04\r\n\r\n\r\n10:25:06:04  10:25:08:03\r\n      Fan\u00e9es apr\u00e8s 5 jours.\r\n\r\n10:25:08:03  10:25:12:06\r\n Ce magasin remplace les fleurs\r\n    si elles ne durent pas.\r\n\r\n10:25:12:06  10:25:16:17\r\n\r\n\r\n10:25:16:17  10:25:19:16\r\n      Fan\u00e9es apr\u00e8s 5 jours.\r\n\r\n10:25:19:16  10:25:22:07\r\n\r\n\r\n10:25:22:07  10:25:24:18\r\n  M\u00eame constat pour ces roses.\r\n\r\n10:25:24:18  10:25:29:17\r\n\r\n\r\n10:25:29:18  10:25:33:11\r\n      Voici les neuf roses\r\n    qui ont commenc\u00e9 \u00e0 faner,\r\n\r\n10:25:33:11  10:25:36:19\r\n avec des p\u00e9tales qui ont s\u00e9ch\u00e9.\r\n\r\n10:25:36:19  10:25:42:23\r\n\r\n\r\n10:25:42:23  10:25:45:06\r\n     Pr\u00e9fan\u00e9es apr\u00e8s 3 jours\r\n\r\n10:25:45:06  10:25:48:10\r\n   et jusqu'au septi\u00e8me jour.\r\n\r\n10:25:48:10  10:25:50:19\r\n\r\n\r\n10:25:50:19  10:25:52:22\r\n           M\u00eame chose.\r\n\r\n10:25:52:22  10:25:57:00\r\n\r\n\r\n10:25:57:00  10:26:00:01\r\n  Pr\u00e9fan\u00e9es au bout de 3 jours.\r\n\r\n10:26:00:01  10:26:03:02\r\n\r\n\r\n10:26:03:02  10:26:06:15\r\n        Voici les roses\r\n  qui ont tenu plus longtemps.\r\n\r\n10:26:06:15  10:26:09:15\r\n\r\n\r\n10:26:09:15  10:26:12:18\r\nCes roses ont faibli apr\u00e8s 4 jours.\r\n\r\n10:26:12:18  10:26:18:03\r\n\r\n\r\n10:26:18:03  10:26:21:00\r\n          M\u00eame constat.\r\n\r\n10:26:21:00  10:26:23:08\r\n\r\n\r\n10:26:23:08  10:26:25:21\r\n          M\u00eame constat.\r\n\r\n10:26:25:21  10:26:29:16\r\n\r\n\r\n10:26:29:16  10:26:32:22\r\nAffaiss\u00e9es d\u00e8s le quatri\u00e8me jour.\r\n\r\n10:26:32:22  10:26:38:14\r\n\r\n\r\n10:26:38:14  10:26:42:10\r\nSe fl\u00e9trissent d\u00e8s le septi\u00e8me jour.\r\n\r\n10:26:42:10  10:26:45:17\r\n\r\n\r\n10:26:45:17  10:26:50:18\r\nOnze bouquets ont tenu parfaitement\r\n         toute la semaine.\r\n\r\n10:26:50:18  10:26:53:09\r\n\r\n\r\n10:26:53:09  10:26:56:00\r\n   Voici les petits bouquets.\r\n\r\n10:26:56:00  10:26:56:14\r\n\r\n\r\n10:26:56:14  10:27:20:01\r\n\r\n\r\n10:27:20:01  10:27:23:19\r\n     Voici les grandes roses\r\n      achet\u00e9es \u00e0 la pi\u00e8ce.\r\n\r\n10:27:23:19  10:27:23:23\r\n\r\n\r\n10:27:23:23  10:27:41:18\r\n\r\n\r\n10:27:41:18  10:27:44:12\r\n        La palme revient\r\n     \u00e0 quatre grandes roses\r\n\r\n10:27:44:12  10:27:49:01\r\n  qui \u00e9taient toujours en plein\r\n  \u00e9panouissement apr\u00e8s 9 jours.\r\n\r\n10:27:49:01  10:27:49:04\r\n\r\n\r\n10:27:49:04  10:28:16:16\r\n\r\n\r\n10:28:16:16  10:28:20:11\r\n    -La long\u00e9vit\u00e9 ne d\u00e9pend pas\r\n     de la taille de la tige.\r\n\r\n10:28:20:11  10:28:25:04\r\n   Quand vous achetez une fleur,\r\n   vous esp\u00e9rez qu'elle tienne.\r\n\r\n10:28:25:04  10:28:28:20\r\n  On peut aussi aider la nature.\r\n\r\n10:28:28:20  10:28:29:00\r\n\r\n\r\n10:28:29:00  10:28:32:09\r\n\r\n\r\n10:28:32:09  10:28:37:18\r\n  -L'eau est essentielle pour\r\nla long\u00e9vit\u00e9 des fleurs coup\u00e9es.\r\n\r\n10:28:37:18  10:28:37:22\r\n\r\n\r\n10:28:37:22  10:28:40:05\r\n          -Les fleurs ont\r\n\r\n10:28:40:05  10:28:43:04\r\nun syst\u00e8me vasculaire en d\u00e9pression.\r\n\r\n10:28:43:04  10:28:46:07\r\n          Hors de l'eau,\r\n     une fleur aspire de l'air\r\n\r\n10:28:46:07  10:28:51:11\r\n     qui entre dans les tiges\r\n   et cr\u00e9e une sorte d'embolie.\r\n\r\n10:28:51:11  10:28:53:16\r\n        On veut \u00e9viter \u00e7a.\r\n\r\n10:28:53:16  10:28:56:23\r\n     Il ne faut jamais casser\r\n       la cha\u00eene de l'eau.\r\n\r\n10:28:56:23  10:29:00:23\r\n       La fleur doit aspirer\r\n     continuellement de l'eau.\r\n\r\n10:29:00:23  10:29:03:17\r\nOn recoupe r\u00e9guli\u00e8rement les tiges\r\n\r\n10:29:03:17  10:29:07:16\r\n    pour recr\u00e9er cette coh\u00e9sion\r\n       de la colonne d'eau.\r\n\r\n10:29:07:16  10:29:07:21\r\n\r\n\r\n10:29:07:21  10:29:11:07\r\n      -Et couper les tiges\r\n     avec un couteau ac\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:29:11:07  10:29:15:14\r\n    Jamais avec des ciseaux\r\n  qui \u00e9craseraient les fibres.\r\n\r\n10:29:15:14  10:29:20:17\r\n Il faut \u00e9viter que les feuilles\r\n  baignent dans l'eau du vase.\r\n\r\n10:29:20:17  10:29:21:06\r\n\r\n\r\n10:29:21:06  10:29:23:05\r\n   -Les feuilles se d\u00e9composent\r\n\r\n10:29:23:05  10:29:26:11\r\n      et lib\u00e8rent des enzymes\r\n      qui bouchent les tiges.\r\n\r\n10:29:26:11  10:29:32:13\r\n    Si on effeuille une rose,\r\n on prolonge la dur\u00e9e de la rose.\r\n\r\n10:29:32:13  10:29:34:17\r\n      C'est moins esth\u00e9tique,\r\n\r\n10:29:34:17  10:29:40:05\r\n          mais on limite\r\nla consommation en eau de la fleur.\r\n\r\n10:29:40:05  10:29:40:09\r\n\r\n\r\n10:29:40:09  10:29:46:02\r\n  -Les fleurs coup\u00e9es se fanent\r\n pour trois raisons principales.\r\n\r\n10:29:46:02  10:29:46:06\r\n\r\n\r\n10:29:46:06  10:29:49:22\r\n       -La plus importante:\r\n   l'obstruction des vaisseaux,\r\n\r\n10:29:49:22  10:29:55:11\r\n        par les bact\u00e9ries\r\n  qui se d\u00e9veloppent dans l'eau.\r\n\r\n10:29:55:11  10:29:57:10\r\n    Il faut des vases propres.\r\n\r\n10:29:57:10  10:29:59:23\r\n           2\u00e8me raison:\r\n     le manque de nourriture.\r\n\r\n10:29:59:23  10:30:04:04\r\nUne fleur coup\u00e9e n'est plus aliment\u00e9e\r\n         par sa plante m\u00e8re.\r\n\r\n10:30:04:04  10:30:04:07\r\n\r\n\r\n10:30:04:07  10:30:09:04\r\n      -3\u00e8me raison: les fleurs\r\nvieillissent \u00e0 cause de leur parfum.\r\n\r\n10:30:09:04  10:30:09:08\r\n\r\n\r\n10:30:09:08  10:30:13:19\r\n       -Le parfum d'une rose\r\n est port\u00e9 par un gaz, l'\u00e9thyl\u00e8ne.\r\n\r\n10:30:13:19  10:30:16:18\r\n      La fleur produit ce gaz\r\n         et le r\u00e9absorbe,\r\n\r\n10:30:16:18  10:30:21:09\r\n      ce qui la fait vieillir\r\n          pr\u00e9matur\u00e9ment.\r\n\r\n10:30:21:09  10:30:22:21\r\n\r\n\r\n10:30:22:21  10:30:27:04\r\n           -La mani\u00e8re\r\ndont les fleurs ont \u00e9t\u00e9 produites\r\n\r\n10:30:27:04  10:30:30:13\r\n influence aussi leur long\u00e9vit\u00e9.\r\n\r\n10:30:30:13  10:30:30:17\r\n\r\n\r\n10:30:30:17  10:30:33:21\r\n         -Plus on respecte\r\n    le cycle naturel des roses,\r\n\r\n10:30:33:21  10:30:35:21\r\n meilleure sera leur conservation.\r\n\r\n10:30:35:21  10:30:38:04\r\n    Si les roses sont produites\r\n\r\n10:30:38:04  10:30:40:22\r\n   dans des serres, hors du sol,\r\n\r\n10:30:40:22  10:30:45:08\r\nleur conservation est moins bonne.\r\n\r\n10:30:45:08  10:30:45:11\r\n\r\n\r\n10:30:45:11  10:30:56:17\r\n\r\n\r\n10:30:56:17  10:31:02:07\r\n-Chaque automne, apr\u00e8s la publication\r\n    des nouvelles primes maladie,\r\n\r\n10:31:02:07  10:31:05:06\r\n   les d\u00e9marcheurs t\u00e9l\u00e9phoniques\r\n           se d\u00e9cha\u00eenent\r\n\r\n10:31:05:06  10:31:09:05\r\navec l'id\u00e9e d'obtenir un rendez-vous.\r\n\r\n10:31:09:05  10:31:13:19\r\n         Voici l'histoire\r\n   d'une t\u00e9l\u00e9spectatrice agac\u00e9e.\r\n\r\n10:31:13:19  10:31:13:22\r\n\r\n\r\n10:31:13:22  10:31:16:13\r\n\r\n\r\n10:31:16:13  10:31:20:21\r\n -La vue plongeante sur le lac \r\n avec les sommets dans la brume\r\n\r\n10:31:20:21  10:31:22:23\r\n      inspire la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n10:31:22:23  10:31:26:21\r\n   Parmi les rituels du matin,\r\n      la lev\u00e9e du courrier.\r\n\r\n10:31:26:21  10:31:30:17\r\n          Pour se pr\u00e9munir\r\ncontre les publicit\u00e9s envahissantes,\r\n\r\n10:31:30:17  10:31:34:18\r\nClaire Faller annonce la couleur\r\n   sur sa bo\u00eete aux lettres.\r\n\r\n10:31:34:18  10:31:37:01\r\n Elle a demand\u00e9 qu'un ast\u00e9risque\r\n\r\n10:31:37:01  10:31:41:12\r\n   soit appos\u00e9 devant son nom \r\n  dans l'annuaire t\u00e9l\u00e9phonique.\r\n\r\n10:31:41:12  10:31:42:14\r\n\r\n\r\n10:31:42:14  10:31:49:02\r\n{\\an5}-On voit tr\u00e8s bien l'\u00e9toile rouge,\r\n       \"pas de publicit\u00e9\".\r\n\r\n10:31:49:02  10:31:51:20\r\nJe ne devrais pas recevoir d'appels.\r\n\r\n10:31:51:20  10:31:54:09\r\n       Or, ils me d\u00e9rangent.\r\n\r\n10:31:54:09  10:31:56:08\r\n\r\n\r\n10:31:56:08  10:31:57:22\r\n          -Depuis 2012,\r\n\r\n10:31:57:22  10:32:02:12\r\nune loi interdit aux d\u00e9marcheurs\r\n  d'appeler ce type de num\u00e9ro.\r\n\r\n10:32:02:12  10:32:05:07\r\n         Pour d\u00e9noncer\r\n    les appels ind\u00e9sirables,\r\n\r\n10:32:05:07  10:32:08:03\r\n      le Secr\u00e9tariat d'Etat\r\n       \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO)\r\n\r\n10:32:08:03  10:32:10:10\r\n a mis en ligne des formulaires.\r\n\r\n10:32:10:10  10:32:12:06\r\n    La mesure est sans effet.\r\n\r\n10:32:12:06  10:32:14:21\r\nDes courtiers en assurance maladie\r\n\r\n10:32:14:21  10:32:17:18\r\n           sont pr\u00eats\r\n   \u00e0 se jouer de la l\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n10:32:17:18  10:32:21:02\r\n          Claire Faller\r\n     en a fait l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n10:32:21:02  10:32:21:05\r\n\r\n\r\n10:32:21:05  10:32:25:07\r\n       Le t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n\r\n10:32:25:07  10:32:25:11\r\n\r\n\r\n10:32:25:11  10:32:27:16\r\n Le premier appel vient de loin.\r\n\r\n10:32:27:16  10:32:32:17\r\n  Une dame \u00e0 l'accent \u00e9tranger \r\n  lui fait miroiter des rabais.\r\n\r\n10:32:32:17  10:32:37:01\r\n   Une entr\u00e9e de jeu efficace\r\n    pour forcer le passage.\r\n\r\n10:32:37:01  10:32:37:08\r\n\r\n\r\n10:32:37:08  10:32:40:13\r\n -Elle me demande combien on est,\r\n\r\n10:32:40:13  10:32:43:08\r\n        si je suis mari\u00e9e,\r\n\r\n10:32:43:08  10:32:45:10\r\n       si j'ai des enfants.\r\n\r\n10:32:45:10  10:32:49:03\r\n          Elle me demande\r\n      le nom de mon assureur.\r\n\r\n10:32:49:03  10:32:53:13\r\n      Elle n'a jamais d\u00e9voil\u00e9\r\n        l'objet du rabais.\r\n\r\n10:32:53:13  10:32:59:19\r\n  Je lui ai dit: \"Si mon assureur\r\n     veut me faire un rabais,\r\n\r\n10:32:59:19  10:33:03:20\r\nil peut m'envoyer une proposition.\"\r\n\r\n10:33:03:20  10:33:06:18\r\n       \"Au revoir, Madame.\"\r\n\r\n10:33:06:18  10:33:09:11\r\n\r\n\r\n10:33:09:11  10:33:13:21\r\n    -La courti\u00e8re opte alors\r\n  pour une nouvelle strat\u00e9gie.\r\n\r\n10:33:13:21  10:33:14:20\r\n\r\n\r\n10:33:14:20  10:33:18:20\r\n       Le t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n      -Encore un t\u00e9l\u00e9phone !\r\n\r\n10:33:18:20  10:33:19:17\r\n\r\n\r\n10:33:19:17  10:33:22:18\r\n           -M\u00eame voix,\r\n num\u00e9ro impossible \u00e0 identifier.\r\n\r\n10:33:22:18  10:33:27:20\r\n  A la cl\u00e9: un argument mensonger\r\nvisant \u00e0 d\u00e9stabiliser l'adversaire.\r\n\r\n10:33:27:20  10:33:28:01\r\n\r\n\r\n10:33:28:01  10:33:32:16\r\n  -\"On vous a envoy\u00e9 un courrier\r\n     sur les primes maladie,\r\n\r\n10:33:32:16  10:33:36:14\r\n        l'avez-vous re\u00e7u ?\"\r\n\r\n10:33:36:14  10:33:38:22\r\n        Je lui dis que non.\r\n\r\n10:33:38:22  10:33:41:08\r\n     \"Si, on vous l'a envoy\u00e9.\"\r\n\r\n10:33:41:08  10:33:46:20\r\n      Ca devient des m\u00e9thodes\r\n        pas tr\u00e8s agr\u00e9ables.\r\n\r\n10:33:46:20  10:33:48:08\r\n\r\n\r\n10:33:48:08  10:33:53:22\r\n            Je lui dis:\r\n\"J'ai rien re\u00e7u, au revoir, Madame.\"\r\n\r\n10:33:53:22  10:33:54:04\r\n\r\n\r\n10:33:54:04  10:33:57:06\r\n         -Claire pensait\r\n     que c'en \u00e9tait termin\u00e9.\r\n\r\n10:33:57:06  10:34:00:12\r\n  Elle re\u00e7oit un nouvel appel.\r\n\r\n10:34:00:12  10:34:05:14\r\nLa personne pr\u00e9tend \u00eatre envoy\u00e9e\r\n directement par son assurance.\r\n\r\n10:34:05:14  10:34:05:19\r\n\r\n\r\n10:34:05:19  10:34:09:01\r\n       Le t\u00e9l\u00e9phone sonne\r\n\r\n10:34:09:01  10:34:09:06\r\n\r\n\r\n10:34:09:06  10:34:11:06\r\n         -Une heure apr\u00e8s,\r\n\r\n10:34:11:06  10:34:15:04\r\n          \u00e7a devait \u00eatre\r\n    le superviseur de la dame.\r\n\r\n10:34:15:04  10:34:18:22\r\nJe vois un num\u00e9ro avec 0033, France.\r\n\r\n10:34:18:22  10:34:20:23\r\n            Je lui dis:\r\n\r\n10:34:20:23  10:34:23:08\r\n   \"Mon assureur est en Suisse.\"\r\n\r\n10:34:23:08  10:34:25:20\r\n    \"Vous m'appelez de France,\r\n\r\n10:34:25:20  10:34:30:19\r\n          je ne crois pas\r\nque vous repr\u00e9sentez mon assureur.\"\r\n\r\n10:34:30:19  10:34:30:23\r\n\r\n\r\n10:34:30:23  10:34:36:12\r\n-Sant\u00e9suisse, l'association fa\u00eeti\u00e8re\r\n       des assurances maladie\r\n\r\n10:34:36:12  10:34:39:12\r\n  vient de demander que figure\r\n\r\n10:34:39:12  10:34:43:14\r\n      dans la loi f\u00e9d\u00e9rale\r\n contre la concurrence d\u00e9loyale\r\n\r\n10:34:43:14  10:34:48:16\r\n   une interdiction g\u00e9n\u00e9rale\r\ndu d\u00e9marchage direct ou \u00e0 froid.\r\n\r\n10:34:48:16  10:34:52:17\r\n\r\n\r\n10:34:52:17  10:34:54:11\r\n       Est-ce suffisant ?\r\n\r\n10:34:54:11  10:34:57:15\r\nEst-ce la bonne mesure \u00e0 prendre ?\r\n\r\n10:34:57:15  10:34:59:19\r\n   Ma\u00eetre Hofstetter a d\u00e9fendu\r\n\r\n10:34:59:19  10:35:04:00\r\n   des victimes d'abus issus \r\n  de courtiers peu scrupuleux.\r\n\r\n10:35:04:00  10:35:09:01\r\n    Pour lui, il faut savoir\r\n    \u00e0 qui profite le crime.\r\n\r\n10:35:09:01  10:35:11:10\r\n\r\n\r\n10:35:11:10  10:35:13:15\r\n          -Il serait bon\r\n\r\n10:35:13:15  10:35:16:05\r\n     que ces assureurs maladie\r\n\r\n10:35:16:05  10:35:19:00\r\n  refusent de payer ces gens-l\u00e0.\r\n\r\n10:35:19:00  10:35:23:15\r\n     Ce serait plus dissuasif\r\n    qu'une disposition l\u00e9gale.\r\n\r\n10:35:23:15  10:35:24:05\r\n\r\n\r\n10:35:24:05  10:35:28:11\r\n -Le financement des d\u00e9marcheurs\r\n           est opaque.\r\n\r\n10:35:28:11  10:35:33:15\r\n            L'objectif:\r\nfaire entrer le courtier chez vous.\r\n\r\n10:35:33:15  10:35:33:22\r\n\r\n\r\n10:35:33:22  10:35:39:00\r\n      -Le courtier intervient\r\n      dans une seconde \u00e9tape.\r\n\r\n10:35:39:00  10:35:43:13\r\nDes rabatteurs vont vous harponner\r\n\r\n10:35:43:13  10:35:49:09\r\n      pour vous faire signer\r\n     des contrats par autrui.\r\n\r\n10:35:49:09  10:35:56:13\r\n       Ce sont des entit\u00e9s\r\ndont on ne conna\u00eet pas grand-chose\r\n\r\n10:35:56:13  10:36:00:17\r\n    si ce n'est qu'ils oeuvrent\r\n       souvent \u00e0 l'\u00e9tranger\r\n\r\n10:36:00:17  10:36:05:01\r\n          et qu'ils sont\r\n   difficilement identifiables.\r\n\r\n10:36:05:01  10:36:05:05\r\n\r\n\r\n10:36:05:05  10:36:10:21\r\n  -Pour cet avocat, mieux vaut \r\n  rester loin de son t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n10:36:10:21  10:36:13:20\r\n      Avis aux d\u00e9marcheurs.\r\n\r\n10:36:13:20  10:36:15:06\r\n\r\n\r\n10:36:15:06  10:36:18:16\r\n    -Je n'entre pas en mati\u00e8re\r\n        sur la discussion.\r\n\r\n10:36:18:16  10:36:21:09\r\n      Quand on vous interroge\r\n\r\n10:36:21:09  10:36:25:16\r\n     sur votre \u00e9tat de sant\u00e9\r\n   et des donn\u00e9es personnelles,\r\n\r\n10:36:25:16  10:36:28:12\r\n   il ne faut pas les divulguer.\r\n\r\n10:36:28:12  10:36:32:01\r\n       Il est faux de penser\r\n     que l'on a rien \u00e0 cacher.\r\n\r\n10:36:32:01  10:36:40:20\r\n       Ce que vous divulguez\r\n sera transmis \u00e0 des tiers vendus.\r\n\r\n10:36:40:20  10:36:44:04\r\n       Il faut couper court.\r\n\r\n10:36:44:04  10:36:49:05\r\n           Ce n'est pas\r\n  sur le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique\r\n\r\n10:36:49:05  10:36:56:06\r\n    que vous pourrez conclure\r\nun contrat qui vous est favorable.\r\n\r\n10:36:56:06  10:36:59:00\r\n\r\n\r\n10:36:59:00  10:37:01:14\r\n   -La personne qui vous appelle\r\n\r\n10:37:01:14  10:37:05:15\r\n   n'est pas forc\u00e9ment la m\u00eame \r\n  que celle qui vient chez vous.\r\n\r\n10:37:05:15  10:37:08:17\r\n         Les rendez-vous\r\n  sont revendus \u00e0 des courtiers.\r\n\r\n10:37:08:17  10:37:11:06\r\nIl y a plusieurs types de courtiers.\r\n\r\n10:37:11:06  10:37:13:16\r\n      Claude Remaud, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:37:13:16  10:37:13:20\r\n\r\n\r\n10:37:13:20  10:37:16:14\r\n     -Conseiller en assurance,\r\n      vous \u00eates li\u00e9 \u00e0 Assura.\r\n\r\n10:37:16:14  10:37:19:05\r\n Etes-vous li\u00e9 \u00e0 un call center ?\r\n\r\n10:37:19:05  10:37:19:10\r\n\r\n\r\n10:37:19:10  10:37:21:09\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n10:37:21:09  10:37:24:08\r\n  Assura n'a pas de call center.\r\n\r\n10:37:24:08  10:37:27:13\r\n      Les courtiers utilisent\r\n\r\n10:37:27:13  10:37:30:02\r\n   les adresses des call center.\r\n\r\n10:37:30:02  10:37:35:19\r\n          Assura interdit\r\n  de faire du d\u00e9marchage \u00e0 froid.\r\n\r\n10:37:35:19  10:37:35:22\r\n\r\n\r\n10:37:35:22  10:37:39:19\r\n         -Vous n'appelez\r\n    que les clients d'Assura ?\r\n\r\n10:37:39:19  10:37:39:23\r\n\r\n\r\n10:37:39:23  10:37:46:22\r\n-Oui, ou ceux qui nous ont sollicit\u00e9s\r\n    lors d'actions publicitaires.\r\n\r\n10:37:46:22  10:37:47:01\r\n\r\n\r\n10:37:47:01  10:37:50:19\r\n    -Les courtiers ind\u00e9pendants\r\n\r\n10:37:50:19  10:37:55:03\r\n      cherchent des clients\r\n   pour diff\u00e9rentes assurances.\r\n\r\n10:37:55:03  10:38:01:21\r\n     Comment d\u00e9marchent-ils ?\r\n\r\n10:38:01:21  10:38:02:00\r\n\r\n\r\n10:38:02:00  10:38:05:18\r\n     -Ils peuvent fonctionner\r\n       par des publicit\u00e9s,\r\n\r\n10:38:05:18  10:38:10:13\r\nen nommant la soci\u00e9t\u00e9 interm\u00e9diaire.\r\n\r\n10:38:10:13  10:38:10:17\r\n\r\n\r\n10:38:10:17  10:38:15:05\r\n  -Si j'ai donn\u00e9 mes coordonn\u00e9es\r\n    quelque part, par exemple.\r\n\r\n10:38:15:05  10:38:15:09\r\n\r\n\r\n10:38:15:09  10:38:21:09\r\n   -Les ind\u00e9pendants utilisent les\r\nadresses vendues par ces call center.\r\n\r\n10:38:21:09  10:38:27:03\r\n  Ces call center n'existent que \r\n pour faire des banques de donn\u00e9es\r\n\r\n10:38:27:03  10:38:32:07\r\n          et les vendre\r\n    \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s de courtage\r\n\r\n10:38:32:07  10:38:37:11\r\n  ou des courtiers ind\u00e9pendants.\r\n\r\n10:38:37:11  10:38:37:14\r\n\r\n\r\n10:38:37:14  10:38:40:17\r\n           -Il y a aussi\r\n    des courtiers ind\u00e9pendants,\r\n\r\n10:38:40:17  10:38:43:15\r\n      contractuellement li\u00e9s\r\n         \u00e0 aucune caisse\r\n\r\n10:38:43:15  10:38:48:04\r\n   et qui ne sont pas surveill\u00e9s\r\n           par la FINMA.\r\n\r\n10:38:48:04  10:38:51:14\r\n     La concurrence est rude !\r\n\r\n10:38:51:14  10:38:51:18\r\n\r\n\r\n10:38:51:18  10:38:53:23\r\n               -Oui.\r\n\r\n10:38:53:23  10:38:56:11\r\n   Mais ces courtiers non li\u00e9s,\r\n\r\n10:38:56:11  10:38:58:17\r\n            \"ill\u00e9gaux\",\r\n\r\n10:38:58:17  10:39:02:11\r\n     ne durent pas longtemps.\r\n\r\n10:39:02:11  10:39:08:09\r\n  Avec un portefeuille de clients\r\n       sur quelques ann\u00e9es,\r\n\r\n10:39:08:09  10:39:16:00\r\n           une confiance\r\n    vous lie \u00e0 votre client\u00e8le.\r\n\r\n10:39:16:00  10:39:16:05\r\n\r\n\r\n10:39:16:05  10:39:20:06\r\n  -A qui puis-je faire confiance\r\n        quand on m'appelle\r\n\r\n10:39:20:06  10:39:26:05\r\n pour me faire miroiter des rabais\r\n  avec un rendez-vous \u00e0 la cl\u00e9 ?\r\n\r\n10:39:26:05  10:39:26:09\r\n\r\n\r\n10:39:26:09  10:39:29:17\r\n    -C'est une question pi\u00e8ge.\r\n\r\n10:39:29:17  10:39:35:20\r\n Quand vous recevez un appel avec \r\n un accent qui vient de tr\u00e8s loin,\r\n\r\n10:39:35:20  10:39:41:11\r\nsi on vous dit que c'est un centre \r\ncens\u00e9 travailler pour une caisse...\r\n\r\n10:39:41:11  10:39:43:15\r\n   -Qui vous \u00e9nerve d'ailleurs !\r\n\r\n10:39:43:15  10:39:50:02\r\n-Oui, car \u00e7a cr\u00e9e des amalgames entre\r\n les vrais conseillers en assurance\r\n\r\n10:39:50:02  10:39:52:16\r\n   et ces soci\u00e9t\u00e9s de d\u00e9marchage\r\n\r\n10:39:52:16  10:39:56:23\r\n      qui ne font qu'acheter \r\n      et vendre des adresses.\r\n\r\n10:39:56:23  10:39:57:04\r\n\r\n\r\n10:39:57:04  10:40:01:04\r\n   -Merci pour ces explications.\r\n\r\n10:40:01:04  10:40:01:08\r\n\r\n\r\n10:40:01:08  10:40:10:14\r\n\r\n\r\n10:40:10:14  10:40:13:20\r\nOn l'appelle l'or rouge des \u00e9pices.\r\n\r\n10:40:13:20  10:40:17:14\r\n     Il colore plut\u00f4t en jaune\r\n       le riz ou les p\u00e2tes.\r\n\r\n10:40:17:14  10:40:23:05\r\nLe safran est une \u00e9pice qui ne peut\r\npas \u00eatre cultiv\u00e9e industriellement.\r\n\r\n10:40:23:05  10:40:29:23\r\nVous verrez mardi prochain que cette\r\nculture fait des adeptes en Suisse.\r\n\r\n10:40:29:23  10:40:35:18\r\n        Les grandes surfaces\r\nvous proposent des safrans import\u00e9s.\r\n\r\n10:40:35:18  10:40:43:00\r\n  Du faux safran se glisserait-il\r\n       dans les emballages ?\r\n\r\n10:40:43:00  10:40:47:09\r\n Suspense jusqu'\u00e0 mardi prochain !\r\n\r\n10:40:47:09  10:40:53:10\r\n    Une lecture des \u00e9tiquettes\r\nr\u00e9v\u00e9lera des choses int\u00e9ressantes.\r\n\r\n10:40:53:10  10:41:06:09\r\n On vous emm\u00e8nera \u00e0 Milan d\u00e9couvrir\r\nla recette du vrai risotto au safran.\r\n\r\n10:41:06:09  10:41:10:07\r\n   Vous aurez l'eau \u00e0 la bouche\r\n      apr\u00e8s cette \u00e9mission.\r\n\r\n10:41:10:07  10:41:14:05\r\n   D'ici l\u00e0, portez-vous bien !\r\n\r\n10:41:14:05  10:41:18:05\r\n\r\n\r\n10:41:18:05  10:41:26:06\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n10:41:20:06  10:41:21:11\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-31T01:54:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610553696", "durationSec": 1626, "title": "1. Fleurs coup\u00e9es", "excerpt": "Le march\u00e9 des fleurs a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9ralis\u00e9 en Suisse et les fleurs proviennent souvent de pays lointains, au d\u00e9triment de la production locale. A bon entendeur a fait estimer le bilan carbone des roses en fonction de la saison et de leur provenance et test\u00e9 la long\u00e9vit\u00e9 des roses coup\u00e9es achet\u00e9es en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "LAGRANGE, Sophie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHARPIE, Francois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JACQUIN, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["FLEUR", "HORTICULTURE", "ROSE"], "sequenceIds": ["1561837", "1561838", "1561839"]}, {"internalArchiveId": "AA1610553697", "title": "7. GRAPHISME", "excerpt": "Des d\u00e9marcheurs t\u00e9l\u00e9phoniques pour des assurances maladies appellent des particuliers malgr\u00e9 l'apposition d'un ast\u00e9risque sur l'annuaire. Une t\u00e9l\u00e9spectatrice a \u00e9t\u00e9 victime d'une courti\u00e8re tr\u00e8s insistante qui lui a fait miroiter un rabais de prime puis l'a appel\u00e9e \u00e0 plusieurs reprise sous des pr\u00e9textes fallacieux."}, {"internalArchiveId": "AA1610553699", "durationSec": 414, "title": "RUBRIQUE: assurance maladie", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KALA, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "SPIERER, Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["D\u00c9MARCHAGE TELEPHONIQUE", "ASSURANCE MALADIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610554240", "durationSec": 1680, "title": "TV5M ABE : les faces grises des roses!", "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612561858", "summary": "Gen\u00e8ve : fleurs coup\u00e9es chez un fleuriste. Fleuriste coupant des fleurs et composant un bouquet. Itw d'Alain Javerzat, fleuriste chez Couleurs et parfums. \nMorges : Itw de Bertrand Cornut, fleuriste.\nChavannes-pr\u00e8s-Renens : fleuristes choisissant fleurs chez grossiste B.A.P SA. Femmes tirant chariots remplis de fleurs. Itw de Rachel Fluhmann, employ\u00e9e Romandieflor. Homme chargeant des fleurs dans un camion.", "id": "1561837", "visualThemes": ["BOUQUET", "FLEUR"], "visualGeographicals": ["CHAVANNES-PRES-RENENS", "GENEVE-VILLE", "MORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1612561859", "summary": "Yvorne : int serre de production horticole. Roses sous serre. Itw de Jean-Marc Crousaz, horticulteur. Employ\u00e9s coupant des roses et autres fleurs. Employ\u00e9s conditionnant des fleurs dans entrep\u00f4t. Roses sur ligne de conditionnement automatis\u00e9e. \nItw d'Olivier Mark, pr\u00e9sident de l'association Jardin Suisse. Fleurs dans jardin.\nCartigny : ext serre. horticulteur cueillant roses dans champs. Itw Pierre Gallay, horticulteur. Femme pr\u00e9parant roses dans magasin. Fleuriste pr\u00e9parant bouquet.", "id": "1561838", "visualThemes": ["FLEUR", "HORTICULTURE"], "visualGeographicals": ["CARTIGNY", "YVORNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612561860", "summary": "Le bilan cabone : \u00e9valuation du bilan carbone pour des roses suisses et \u00e9trang\u00e8res, en \u00e9t\u00e9 et en hiver.", "id": "1561839", "visualGeographicals": ["ECUBLENS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612561861", "summary": "Le test : long\u00e9vit\u00e9 de roses coup\u00e9es achet\u00e9es en Suisses romande.", "id": "1561840", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1612561862", "summary": "Plateau : itw de Claude Gremaud, sp\u00e9cialiste du domaine de l'assurance maladie.", "id": "1561841"}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "FRANEL, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1675254", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT028093", "position": "1"}}, {"id": "1671882", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027643", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1541184", "internalArchiveId": "AA1609541185", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "No 162", "publicationDate": "2016-11-01T17:36:00Z", "durationSec": 480, "genres": ["Jeux de courte dur\u00e9e"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8134761", "imageURL": "http://www.rts.ch/8134760.image", "alternativeTitle": ["Star \u00e0 la TV", "Star \u00e0 la TV", "1.11.2016"], "alternativeSummary": ["Chaque jour,  du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs. \nPr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey.", "Chaque jour,  du lundi au vendredi, un candidat joue et tente de remporter jusqu'\u00e0 100'000 Frs. \nPr\u00e9sentation en alternance par Jean-Marc Richard et S\u00e9bastien Rey."], "variantIds": ["ece-8031479"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:04:36Z", "webPublicationDate": "2016-11-01T17:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4537", "id": "4537", "name": "Star \u00e0 la TV"}, "medias": [{"id": "1673521", "comment": "Quelques images Composant gamut error.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT027870", "position": "1"}}, {"id": "1667533", "comment": "Fichier refus\u00e9 ! Manque son sur les pistes 4/6/8.", "isColor": true, "audioSynthesis": "fra / fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027008", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1550829", "internalArchiveId": "AA1610550948", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "La grippe, un virus dans l'Histoire : Transmission du virus", "publicationDate": "2016-11-01T10:55:00Z", "summary": "Explications du professeur Didier Pittet, charg\u00e9 de la pr\u00e9vention des infections aux H\u00f4pitaux Universitaires de Gen\u00e8ve, sur le mode de transmission du virus et la pr\u00e9vention contre celui-ci en milieu hospitalier.", "durationSec": 180, "genres": ["Autres (information)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8132861", "imageURL": "http://www.rts.ch/8132860.image", "thematicGeographicals": ["SUISSE", "GENEVE"], "thematicThemes": ["GRIPPE", "VIRUS", "PROPHYLAXIE", "H\u00d4PITAL"], "thematicCorporations": ["HUG"], "alternativeTitle": ["Le court du jour", "La grippe, un virus dans l'Histoire", "Le court du jour", "La grippe, un virus dans l'Histoire", "Le court du jour", "La grippe, un virus dans l'Histoire", "Le court du jour", "La grippe, un virus dans l'Histoire", "Le court du jour", "Transmission du virus", "La grippe, un virus dans l'Histoire", "Le court du jour", "La grippe, un virus dans l'Histoire"], "alternativeSummary": ["La grippe, un virus dans l'Histoire\nTransmission du virus", "Le virus de la grippe se transmet facilement. Les progr\u00e8s dans les mesures d'hygi\u00e8ne ont permis de freiner drastiquement la transmission de ce virus parfois mortel.", "La grippe, un virus dans l'Histoire\nTransmission du virus", "Le virus de la grippe se transmet facilement. Les progr\u00e8s dans les mesures d'hygi\u00e8ne ont permis de freiner drastiquement la transmission de ce virus parfois mortel.", "La grippe, un virus dans l'Histoire\nTransmission du virus", "Le virus de la grippe se transmet facilement. Les progr\u00e8s dans les mesures d'hygi\u00e8ne ont permis de freiner drastiquement la transmission de ce virus parfois mortel.", "La grippe, un virus dans l'Histoire\nTransmission du virus", "Le virus de la grippe se transmet facilement. Les progr\u00e8s dans les mesures d'hygi\u00e8ne ont permis de freiner drastiquement la transmission de ce virus parfois mortel.", "La grippe, un virus dans l'Histoire\nTransmission du virus", "Le virus de la grippe se transmet facilement. Les progr\u00e8s dans les mesures d'hygi\u00e8ne ont permis de freiner drastiquement la transmission de ce virus parfois mortel.", "Le virus de la grippe se transmet facilement. Les progr\u00e8s dans les mesures d'hygi\u00e8ne ont permis de freiner drastiquement la transmission de ce virus parfois mortel.", "La grippe, un virus dans l'Histoire\nTransmission du virus", "Le virus de la grippe se transmet facilement. Les progr\u00e8s dans les mesures d'hygi\u00e8ne ont permis de freiner drastiquement la transmission de ce virus parfois mortel."], "variantIds": ["ece-8030599", "ece-8031474", "ece-9007160", "ece-9006578", "ece-8031476", "ece-9006556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-08-02T00:30:02Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027736\r\nDate de transcription : 03-NOV-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:00:17 > 1:02:07) [89%] : \r\nSur ce point le on attrape la grippe avec un contact rapproch\u00e9, que ce soit un contact Direct, c'est tr\u00e8s important, par exemple, quelqu'un qui sait toucher le nez et qui vous serre la main peut vous transmettent la grippe ou banalement parce qu'on appelle les gouttelettes commun\u00e9ment pr\u00e9sente les appelle aussi les postillons, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on est \u00e0 moins d'un m\u00e8tre d'une personne et qu'on a v\u00e9cu beaucoup pour les malades de la grippe on peut transmettre la grippe on vous parle, la question est de savoir quelles sont les complications de la grippe, vous pouvez acqu\u00e9rir la grippe en dehors de l'h\u00f4pital et avoir une grippe tr\u00e8s grave qui fait que vous allez avoir une attente du poumon, une attente de tous les organes et malheureusement, vous pouvez en mourir lorsque vous \u00eates patient hospitalis\u00e9 \u00e7a peut \u00e9videmment \u00eatre encore pire parce que vous avez une maladie de base qui vous affaiblit d\u00e9j\u00e0 et la grippe peut simplement venir et ajouter \u00e0 vos probl\u00e8mes et vous allez compliquer votre hospitalisation d'une grippe acquise \u00e0 l'h\u00f4pital, \u00e9ventuellement associ\u00e9e \u00e0 une pneumonie \u00e0 une d\u00e9faillance des organes et un d\u00e9c\u00e8s de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale on prot\u00e8ge tous les patients \u00e0 l'h\u00f4pital et en prot\u00e9geant tous les passions on prot\u00e8ge on particuliers les groupes \u00e0 risque donc, la strat\u00e9gie, elle consiste en plusieurs points 1er point maximum du personnel doivent \u00eatre vaccin\u00e9s contre la grippe, ce qui emp\u00eache que vous la transmettez 2\u00e8me point quand le personnel n'est pas contre la grippe, on impose le port du masque de soin justement \u00e9vite la transmission de la grippe et puis point essentiel, tout le monde doit avoir une parfaite hygi\u00e8ne des mains au moment des contacts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (1:02:10 > 1:02:54) [90%] : \r\nLa d\u00e9monstration de l'efficacit\u00e9 de l'hygi\u00e8ne des mains date de 1850 on avait d\u00e9j\u00e0 compris, \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'importance de du du rapprochement et de la contagion possible si vous regardez les courbes de mortalit\u00e9 de la population en g\u00e9n\u00e9ral, les jeunes vraiment ce qui a fait l'impact majeur : le bac \u00e7a vient apr\u00e8s et le vaccin \u00e9videmment est une pr\u00e9vention, une strat\u00e9gie de pr\u00e9vention extr\u00eamement efficaces entre 60 et 80 pourcent d'efficacit\u00e9 et lui nous permet \u00e9videmment de r\u00e9duire le risque de mani\u00e8re consid\u00e9rable encore \u00e0 en.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T10:24:00Z", "program": {"href": "/programs/470", "id": "470", "name": "Le court du jour"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SCHMOCKER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LEGER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERNHEIM, Chantal", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1672611", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027736", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E29BE796-CB45-44B6-A1DE-0CBC847BFF99", "internalArchiveId": "E29BE796-CB45-44B6-A1DE-0CBC847BFF99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : La campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine vue par le vice-pr\u00e9sident de la Fed de New York", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2016;Antoine Martin, vice-pr\u00e9sident de la Fed de New-YorK\r\nDans une semaine, les Etats-Unis \u00e9liront le successeur de Barack Obama. Pour le Vaudois Antoine Martin, vice-pr\u00e9sident de la Fed de New York, le pr\u00e9sident sortant a le m\u00e9rite d'avoir relanc\u00e9 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine apr\u00e8s la crise de 2008. Son interview.\r\n\r\n* * La campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine vue par le vice-pr\u00e9sident de la Fed de New York 07h15 Antoine MARTIN, un vaudois vice-pr\u00e9sident de la FED de New York\r\nDirection les Etats-Unis ou nous allons entendre la voix du vice-pr\u00e9sident de la FED de New-York, la branche new-yorkaise de la banque centrale am\u00e9ricaine. Notre homme n'a pas un nom tr\u00e8s am\u00e9ricain : il s'appelle Antoine MARTIN, il est vaudois, il a fait ses \u00e9tudes \u00e0 Lausanne. Dans une semaine jour pour jour, les Etats-Unis \u00e9liront le successeur de Barack Obama. Et pour Antoine Martin, le Pr\u00e9sident sortant a le m\u00e9rite d'avoir relanc\u00e9 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine apr\u00e8s la crise financi\u00e8re de 2008. Antoine Martin qu'a rencontr\u00e9 Philippe Revaz.\r\n  4'50''\r\nAntoine Martin, vice-pr\u00e9sident de la Fed de New York.", "durationSec": 324, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114787", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine vue par le vice-pr\u00e9sident de la Fed de New York / JDM_2016-11-01T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["Dans une semaine, les Etats-Unis \u00e9liront le successeur de Barack Obama. Pour le Vaudois Antoine Martin, vice-pr\u00e9sident de la Fed de New York, le pr\u00e9sident sortant a le m\u00e9rite d\u2019avoir relanc\u00e9 l\u2019\u00e9conomie am\u00e9ricaine apr\u00e8s la crise de 2008. Son interview."], "variantIds": ["ece-8114787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:08Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSi nous prenons la direction des \u00c9tats-Unis o\u00f9 nous allons donc entendre la voix du vice- pr\u00e9sident de la Fed de New York, la branche new- yorkaise de la banque centrale am\u00e9ricaine, notre homme n'a pas un nom tr\u00e8s am\u00e9ricain, il s'appelle, je viens de le dire, Antoine Martin il est Vaudois, il a fait ses \u00e9tudes \u00e0 Lausanne dans une semaine jour pour jour, les \u00c9tats-Unis \u00e9liront le successeur de Barack Obama et pour Antoine Martin, le pr\u00e9sident sortant a le m\u00e9rite d'avoir relanc\u00e9 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, apr\u00e8s la crise de 2008 Antoine Martin qu'\u00e0 rencontrer notre correspondant Philippe Revaz, je crois que si on compare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [86%] :\r\nPar rapport par rapport \u00e0 vos propres surtout, surtout, la zone Euro, les \u00c9tats-Unis sont bien sortis alors la Suisse qui a r\u00e9ussi l'\u00e9conomie flexible et dynamique aussi bien sorti comme \u00e7a et peut-\u00eatre que dans dans certains pays de la zone Euro, il y a moins d'dynamisme, il y a plus de scl\u00e9rose et \u00e7a \u00e7a contribu\u00e9 au d\u00e9but de la pr\u00e9sence de Obama il y a eu un stimulus, ce qui a \u00e9t\u00e9 assez important, dont certaines personnes pensaient qu'il \u00e9tait pas assez grand, mais, mais qui \u00e9tait non n\u00e9gligeable et puis au niveau de la politique mon\u00e9taire, o\u00f9 on a maintenu des taux d'int\u00e9r\u00eats extr\u00eamement bas depuis le d\u00e9but 2009 jusqu'\u00e0 jusqu'\u00e0 d\u00e9cembre est pass\u00e9, on a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s agressif avec le quartet h\u00e2tives Design avec nos achats d'actifs de l'Arche de tr\u00e8s large et donc, contrairement, par rapport par exemple la Banque centrale europ\u00e9enne, o\u00f9 ils ont augment\u00e9 les taux en 2010, ce qui, r\u00e9trospectivement, peut sembler une erreur, on a on on a maintenu le pied au plancher, d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [86%] :\r\nAntoine Martin, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident de la Fed de New York Post prestigieux vous \u00eates suisse, le titre \u00e0 Lausanne, vous regardez, j'en suis s\u00fbr de temps en temps, la politique aussi suisse en mati\u00e8re de 2 banques centrales, la BNS 29 milliards, on vient d'entendre notre mois de l'ann\u00e9e de de b\u00e9n\u00e9fice pour la Banque nationale suisse beaucoup de cet argent devrait a priori \u00eatre distribu\u00e9s aux cantons, on se dit c'est un peu facile, mais on, on, on, on, c'est l'argent qui vient de nulle part qui est distribu\u00e9 qui devient du vrai argent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:54) [85%] :\r\nOui, il est la la banque, la Fed a aussi fait des achats d'actifs tr\u00e8s importants et ce qui fait aussi des b\u00e9n\u00e9fices beaucoup plus grand que que ce n'\u00e9tait le cas lorsque notre bilan et \u00e9tait plus faible est -ce que vous en faites un peu de la m\u00eame mani\u00e8re que que la Suisse tout nouveau profit sont redistribu\u00e9s au Tr\u00e9sor am\u00e9ricain et je pense que il y a un risque en ce sens que il serait malheureux si les profits des banques nationales, donner lieu \u00e0 beaucoup trop d'int\u00e9r\u00eat de la part des autorit\u00e9s fiscales et les gouvernements qui sont ceux puisqu'ce qu'il faut maintenir une ind\u00e9pendance des banques centrales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [86%] :\r\nAntoine Martin un mot sur les \u00c9tats-Unis, globalement, ils vont plut\u00f4t bien, non, la politique d'Obama \u00e0 moins de pauvret\u00e9 l'\u00e9conomie quand m\u00eame en croissance, on a sauv\u00e9 le disque de les banques correspond pratiquement les meilleures universit\u00e9s la technologie, c'est ici : pourquoi est -ce qu'on se plaint tellement aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [87%] :\r\nOui, moi je crois que c'\u00e9tait les \u00c9tats-Unis vont vraiment tr\u00e8s bien et ce qui est frappant, pour des gens qui s'int\u00e9ressent \u00e0 l'Europe s'\u00c9tats-Unis c'est de voir que les choses vont vraiment beaucoup mieux, apparemment, aux \u00c9tats-Unis et \u00e0 quel point les gens se plaignent que dans tout le pays d\u00e9velopp\u00e9s, il y a eu une crise extr\u00eamement importante qui a vraiment cr\u00e9\u00e9 d\u00e8s une forme donc c'\u00e9tait et il me semble que c'est une des raisons pour lesquelles on voit des partis anti- establishment, anti- tradition qui qui \u00e9merge dans, dans, dans beaucoup de pays, et avec notamment aux \u00c9tats-Unis et c'est pas n\u00e9cessairement une surprise on, on sait qu'apr\u00e8s la Grande d\u00e9pression dans les ann\u00e9es 30 il y a eu de mani\u00e8re similaire des pays anti- syst\u00e8me qui ont \u00e9merg\u00e9 parce que il y avait eu des croissants, une croissance lente, donc d'un point de vue de l'Am\u00e9ricain moyen, qui n'a pas de point de comparaison qui ne s'int\u00e9ressent pas \u00e0 l'Europe et qui ne savent pas que l'Europe va va plut\u00f4t moins bien, c'est l\u00e9gitime de penser que les choses vont pas tr\u00e8s bien ici et sacr\u00e9 sacr\u00e9, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:53) [89%] :\r\nBon \u00c9tats-Unis probl\u00e8me c'est la r\u00e9partition des richesses, alors \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [87%] :\r\nMoi probl\u00e8me les qui conna\u00eet aussi il me semble et des des tensions raciales qui sont importantes et, peut-\u00eatre, paradoxalement, la situation s'est \u00e9norm\u00e9ment am\u00e9lior\u00e9 mais peut-\u00eatre parce que, elle s'am\u00e9liore, les gens sont pr\u00eats \u00e0 \u00eatre plus vos cours et sacr\u00e9 sacr\u00e9 des thonid\u00e9s des difficult\u00e9s dans ce pays, mais c'est plut\u00f4t un bon signe en ce sens que c'est, c'est bien, c'est bien d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9tape o\u00f9 les gens se mobilisent de mani\u00e8re plus active pour essayer de, de r\u00e9seaux, ces in\u00e9galit\u00e9s plut\u00f4t que pendant la la p\u00e9riode o\u00f9 personne n'en parle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:31) [92%] :\r\nMais tout de m\u00eame le parti de la crainte, entre guillemets, de la crainte de l'ouverture des fronti\u00e8res du libre- \u00e9change au libre- \u00e9change, il est majoritaire parce que Clinton ralli\u00e9 aussi oui \u00e7a c'est vrai pendant tr\u00e8s long. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [90%] :\r\nTant les les \u00e9conomistes ont pouss\u00e9 l'id\u00e9e que Libre-\u00e9change \u00e9tait une chose extr\u00eamement positive et je crois que de plus en plus on se rencontrent que avec le libre- \u00e9change, a des gagnants et des perdants et que m\u00eame si dans la somme totale, on n'y a plus de gagnants que de perdants si on n'a pas de politique qui permet de compenser les perdants, \u00e7a cr\u00e9e des probl\u00e8mes, moi j'aime, je continue \u00e0 penser que c'est bien d'avoir des soci\u00e9t\u00e9s plus ouverte mais on peut pas faire \u00e7a sur le dos des perdants si on avait continu\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre la croissance qu'on avait connu avant dans la crise financi\u00e8re, je pense que leur a beaucoup moins de pr\u00e9occupations \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:18) [97%] :\r\nAntoine Martin, vice- pr\u00e9sident de la Fed de New York \u00e9tait avec Philippe Revaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T06:48:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E73D288-D2AD-42FD-A613-0A6A09731472", "internalArchiveId": "5E73D288-D2AD-42FD-A613-0A6A09731472", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h 01.11.2016", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Remo Gysin,Conseiller d'Etat socialiste b\u00e2lois;Martin Forter,g\u00e9ographe b\u00e2lois;Sylvia Morel, Grande Argenti\u00e8re et pr\u00e9sidente de la ville de la Chaux-de-Fonds;Billette, Alex...;Sezgin Tanrikulu, d\u00e9put\u00e9 d'opposition du parti turque CHP;Ahmet Altan, journaliste turque;Mesken, Jo\u00eblle (Jouars-Pontchartrain);Daras, Marina;Claude Ratz\u00e9, directeur de l'Association pour la Danse contemporaine, \u00e0 Gen\u00e8ve;Leonard Thurre, consultant RTS;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite\r\n\r\n* * Le Journal de 6h (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D1/30 ANS DE SCHWEIZERHALLE) C'\u00e9tait il y a trente ans... jour pour jour: la catastrophe de Schweizerhall\u00e9. \r\nL'incendie d'un d\u00e9pot de produits chimiques de l'entreprise Sandoz pr\u00e8s de B\u00e2le. \r\nAu milieu de la nuit, les habitants sont r\u00e9veill\u00e9s par les sir\u00e8nes d'alarme et par une odeur naus\u00e9abonde. \r\nBilan... 1000 tonnes de produits chimiques sont brul\u00e9es...  Et l'eau du Rhin est contamin\u00e9e. \r\nL'accident marque les esprits. Et surtout il a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la prise de conscience des dangers de l'industrie chimique... Etienne Kocher.\r\n  1'34\"\r\n((En ce 1er novembre 1986, le Rhin prend une couleur rouge. Des colorants et surtout des polluants chimiques se m\u00e9langent avec l'eau utilis\u00e9e pour \u00e9teindre l'incendie. Des poissons meurent par miliers. Le fleuve est pollu\u00e9 sur des centaines de kilom\u00e8tres, pendant plusieurs mois. Aujourd'hui encore, on retrouve des traces de pesticides sur le site de l'incendie.\r\nSchweizerhalle, c'est un accident qui a profond\u00e9ment marqu\u00e9 les esprits. Comme l'explique en 1991 le Conseiller d'Etat socialiste b\u00e2lois Remo Gysin.\r\nGYSIN 27''\r\nDans les ann\u00e9es 90, l'industrie chimique am\u00e9liore sa s\u00e9curit\u00e9 et la Suisse renforce sa l\u00e9gislation. Le g\u00e9ographe b\u00e2lois Martin Forter a longuement \u00e9tudi\u00e9 la catastrophe de Schweizerhalle. Il estime que les probl\u00e8mes n'ont \u00e9t\u00e9 que d\u00e9plac\u00e9s. \r\nFORTER 19''\r\nParmi les exemples r\u00e9cents: en ao\u00fbt 2015 \u00e0 Tianjin en Chine, ce sont 2500 tonnes de produits chimiques d'une entreprise chinoise qui explosent, faisant 173 morts.))\r\n(04/NE CDF FINANCES/ITW MOREL) ***\"La situation est grave et les mesures d'\u00e9conomies, douleureuses\". \r\nLes mots, hier, de la Grande Argenti\u00e8re et pr\u00e9sidente de la ville de la Chaux-de-Fonds, Sylvia Morel. \r\nLe conseil communal a pr\u00e9sent\u00e9 son budget 2017 hier... avec un trou d'environ 16 millions de francs... \r\nEt le d\u00e9ficit serait encore plus lourd sans de nouvelles mesures d'\u00e9conomie. L'ex\u00e9cutif propose en effet une hausse d'imp\u00f4t et une r\u00e9duction de la masse salariale... Impossible de faire autrement estime la pr\u00e9sidente de la ville...\r\nSylvia Morel. \r\n  0'50\"\r\nSylvia Morel, interrog\u00e9e par Coraline Pauchard. \r\nLe syndicat des services publics menace de son c\u00f4t\u00e9, de s'opposer \u00e0 ces mesures faute de transparence de la part du Conseil communal.\r\n***Et toujours \u00e0 La Chaux de Fond, on apprenait hier ce coup de th\u00e9\u00e2tre... dans le dossier de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois...  \r\nUne offre de rachat de l'h\u00f4pital de La Chaux de Fond... \r\nElle est propos\u00e9e par quatre partenaires: les Conseils communaux de la Chaux de fond, du Locle, en collaboration avec l'h\u00f4pital du Jura Bernois et l'entreprise Patrimonium, bas\u00e9e dans le canton de Zoug... \r\nR\u00e9action et r\u00e9ponse du Pr\u00e9sident du Conseil d'Etat, Jean-Nath Karakash... \"C'est une sorte de dernier baroud d'honneur\" pour les partisans du mod\u00e8le comprenant deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux... \"Une tentative de derni\u00e8re minute \r\nqui ne change rien \u00e0 l'analyse du gouvernement\", estime-t-il encore... Derni\u00e8re minute puisque le Grand Conseil Neuch\u00e2telois se prononce aujourd'hui sur l'avenir des sites hospitaliers du Haut et du Bas du Canton...\r\n(D6/TURQUIE PRESSE) En Turquie, la police a arr\u00eat\u00e9 hier le r\u00e9dacteur en chef et plusieurs journalistes du principal quotidien d'opposition... le journal de centre-gauche Djoumouriet... Au total... 16 journalisres sont en garde \u00e0 vue...\r\nTrois mois apr\u00e8s le putsch rat\u00e9, les m\u00e9dias sont donc plus que jamais dans le viseur des autorit\u00e9s... Apr\u00e8s la reprise en main des m\u00e9dias proches de l'imam G\u00fclen, apr\u00e8s la fermeture des m\u00e9dias kurdes... Selon l'opposition, le pouvoir tire profit de la situation politique pour museler toute la presse...\r\nReportage \u00e0 Istanbul... Alexandre Billette... \r\n  1'31\"\r\n((BILLETTE\r\nLundi matin, d\u00e8s l'annonce des op\u00e9rations de police, le d\u00e9put\u00e9 d'opposition du parti CHP, Sezgin Tanrikulu a rejoint les membres de la r\u00e9daction du journal, il d\u00e9nonce depuis des semaines les abus de l'\u00e9tat d'urgence :\r\nTANRIKULU\r\nIls font fermer des m\u00e9dias qui, non seulement n'ont aucun lien avec la tentative de putsch, mais qui sont m\u00eame davantage oppos\u00e9s au coup d'\u00c9tat que le pouvoir ! La m\u00e9thode de ce gouvernement ces derni\u00e8res semaines, ce n'est pas de lutter contre les putschistes du mouvement Fethullah G\u00fclen ; il s'agit de d\u00e9truire toute forme d'opposition, afin de tirer profit du coup d'\u00c9tat rat\u00e9.\r\nBILLETTE\r\nDepuis le 15 juillet au moins 105 journalistes ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s comme Ahmet Altan, une figure de la presse turque accus\u00e9 d'avoir \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d'un putsch en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Sa fille Sanem \u00e9galement journaliste d\u00e9nonce un syst\u00e8me judiciaire qui a perdu la raison :\r\nALTAN\r\nNous sommes d\u00e9sormais sous le joug d'un syst\u00e8me farfelu et dangereux, qui fonctionne par la d\u00e9lation et l'injustice. Ce syst\u00e8me n'est pas rationnel, il est nourri par la haine et les privil\u00e8ges de certains. Le pouvoir tente aujourd'hui d'\u00e9liminer ceux qu'il d\u00e9teste. Et le simple fait de dire \u00e7a aujourd'hui nous est interdit. Tu ne peux pas twitter \u00e7a. Tu ne peux pas dire \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\nBILLETTE\r\nAu moins 160 m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s par le pouvoir depuis juillet. Malgr\u00e9 ses journalistes en garde \u00e0 vue, le quotidien Cumhuriyet est toujours en kiosque. pour le moment.))\r\n(USA br\u00e8ve) Aux Etats Unis... Un nouveau scandale li\u00e9 aux emails d'Hillary Clinton... De nouvelles r\u00e9v\u00e9lations de wikileaks indiquent que la candidate d\u00e9mocrate aurait communiqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9quipe Clinton des questions de CNN pr\u00e9vues pour un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9...\r\nUne commentatrice politique le laisse entendre dans un courriel... CNN a d\u00e9cider de se s\u00e9pare de cette journaliste qui a propos\u00e9 sa d\u00e9mission... \r\nJournaliste ET pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 national d\u00e9mocrate, elle conteste avoir transmis la moindre question \u00e0 l'\u00e9quipe d\u00e9mocrate...\r\n(13/FRANCE FIN SANGARIS/PA) \u00ab Mission accomplie ! \u00bb, estime le ministre fran\u00e7ais de la D\u00e9fense, Jean-Yves Le Drian; qui a officiellement mis fin hier \u00e0 l'op\u00e9ration fran\u00e7aise en Centrafrique... L'op\u00e9ration Sangariss lanc\u00e9e en d\u00e9cembre 2013... \r\nCela fait donc trois ans, que la France s'est engag\u00e9e aupr\u00e8s des autorit\u00e9s de Bangui, pour tenter de mettre fin aux violences intracommunautaires... \r\nLa situation avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de pr\u00e9g\u00e9nocidaire par le Quai d'Orsay... Mais le d\u00e9part des Fran\u00e7ais ne r\u00e8gle pas tout... La tension demeure... Jo\u00eblle Meskenss...  \r\n  0'51\"\r\n((La France avait trois missions, selon Jean-Yves Le Drian : mettre fin au chaos, accompagner les forces internationales et permettre des \u00e9lections. Objectif rempli, \u00e0 en croire le ministre de la D\u00e9fense qui s'est rendu \u00e0 Bangui pour clore l'op\u00e9ration. Au plus fort de l'intervention, on comptait jusqu'\u00e0 2000 soldats fran\u00e7ais pour mettre un terme au conflit entre la r\u00e9bellion musulmane S\u00e9l\u00e9ka et les milices chr\u00e9tiennes anti-Balaka. Mais au-del\u00e0 du satisfecit, la situation est bien plus nuanc\u00e9e. En quittant Bangui, La France veut surtout se concentrer sur sa guerre contre le terrorisme. En Centrafrique, des bandes s'affrontent toujours. Les milices ne sont pas d\u00e9sarm\u00e9es et l'offensive pourrait reprendre d\u00e8s le d\u00e9part des Fran\u00e7ais. Une violence \u00e0 laquelle 10000 casques bleus  de l'ONU devront d\u00e9sormais faire face seuls. \u00ab La France n'abandonnera pas la Centrafrique \u00bb, jure pourtant le quai d'Orsay. \u00ab Si la situation l'exigeait, elle pourrait intervenir rapidement \u00bb Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris.))\r\n(11/MARK CARNEY/PA) En Grande Bretagne, le gouverneur de la Banque d'Angleterre va assumer son poste, une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire... Il restera en place jusqu'\u00e0 fin juin 2019... \r\nLes sp\u00e9cuations allaient bon train sur l'avenir du gouverneur vertement critiqu\u00e9 par les pro Brexit pour avoir mis en garde, avant le vote, sur les effets d'une sortie de l'UE.. \r\nA Londres, Marina Daras... \r\n  0'50\"\r\n((Apr\u00e8s des jours de pol\u00e9miques, Mark Carney a fini par trancher. Il restera donc un an de plus que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans son mandat initial. \r\nArriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'institution en 2013, Carney avait souhait\u00e9 s'engager pour 5 ans au lieu de 8, avec la possibilit\u00e9 tout de m\u00eame de choisir de rester jusqu'en 2021.\r\nMais ces derni\u00e8res semaines, le camp des pro-Brexit a fait pression sur le Canadien pour qu'il d\u00e9missionne de son poste. Le gouverneur s'\u00e9tait attir\u00e9 les foudres des conservateurs eurosceptiques apr\u00e8s les avoir mis en garde contre les cons\u00e9quences n\u00e9fastes d'une sortie de l'UE sur l'\u00e9conomie britannique.\r\nLes critiques lui reprochent d'avoir politis\u00e9 l'institution et d'avoir donn\u00e9 des estimations erron\u00e9es sur les performances \u00e9conomiques du Royaume-Uni. \r\nMark Carney, qui a re\u00e7u le soutien de Downing Street, veut rester \u00e0 la t\u00eate de l'institution britannique pour \u00ab piloter l'\u00e9conomie \u00e0 travers les eaux turbulentes du Brexit \u00bb, surtout une fois que le gouvernement aura d\u00e9clench\u00e9 l'article 50.))\r\n(08/GE RECONNAISSANCE POUR L'IUF/PA) ***Retour en Suisse, \u00e0 pr\u00e9sent... \u00c0 Gen\u00e8ve, les futurs enseignants du secondaire respirent... \r\nIls vont bel et bien pouvoir exercer dans l'ensemble du pays. \r\nLa Conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux de l'instruction publique a confirm\u00e9 la reconnaissance f\u00e9d\u00e9rale du dipl\u00f4me des enseignants du secondaires I et II. \r\nUn dipl\u00f4me combin\u00e9 unique, c'est une particularit\u00e9 genevoise, d\u00e9livr\u00e9 par l'Institut universitaire de formation des enseignants. \r\nLe D\u00e9partement de l'Instruction Publique a su r\u00e9pondre \u00e0 l'ultimatum pos\u00e9 par l'instance f\u00e9d\u00e9rale. \r\nMais la formation genevoise du secondaire va encore devoir faire ses preuves. C\u00e9dric Guigon...\r\n  0'53\"\r\n((C'\u00e9tait une situation pour le moins ubuesque, mais d\u00e9sormais r\u00e9gl\u00e9e avec la reconnaissance f\u00e9d\u00e9rale du titre d\u00e9livr\u00e9 par l'Institut universitaire de formation des enseignants. \r\nCons\u00e9quence \u00e9galement : les coll\u00e9giens d\u00e9crocheront une maturit\u00e9, dont les enseignements seront tous dispens\u00e9s par des ma\u00eetres au dipl\u00f4me reconnu sur le plan national. \r\nUne lueur qui pourrait annoncer la fin d'un long tunnel.\r\nCes derni\u00e8res ann\u00e9es, l'IUFE a \u00e9t\u00e9 l'objet de vives critiques et m\u00eame fin 2015, d'un rapport de la Cour des comptes \u00e9pinglant notamment l'exigence d'un stage \u00e0 50% pour terminer la formation. Probl\u00e8me : les places sont rares et nombre d'\u00e9tudiants sont m\u00eame rest\u00e9s bloqu\u00e9s en premi\u00e8re ann\u00e9e. \r\nDe l'aveu m\u00eame de la Conseill\u00e8re d'Etat Anne Emery Torracinta, c'\u00e9tait un syst\u00e8me ing\u00e9rable.\r\nDu coup, suspension de la formation, travail de refonte, dispositions transitoires... Cette ann\u00e9e, la formation des enseignants du secondaire a \u00e9t\u00e9 rouverte au compte-gouttes. De la prudence parce qu'il va encore falloir trouver un stage \u00e0 ceux qui sont rest\u00e9s sur le carreau...))\r\n(19/PRO HELVETIA/ ITW RATZE- REPRIS 22H30) R\u00e9actions contrast\u00e9es apr\u00e8s le d\u00e9part de Andrew Holland... Le directeur de Pro Helvetia quittera ses fonctions au sein de la Fondation Suisse pour la culture... D\u00e9part pr\u00e9vu \u00e0 la fin du mois d'Avril... Une d\u00e9cision pour raison professionnelle... \r\nNomm\u00e9 directeur il y a quatre ans, Andrew Holland \u00e9tait entr\u00e9 \u00e0 Pro Helvetia en 2004... Il \u00e9tait alors responsable de la division danse...  \r\nL'annonce de son d\u00e9part, de la direction est un soulagement pour ceux qui estiment que le bateau \u00e9tait depuis trop longtemps sans capitaine... \r\nD'autres au contraire regrettent son d\u00e9part... c'est le cas de Claude Ratz\u00e9, il est directeur de l'Association pour la Danse contemporaine, \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\n  0'38\"\r\nClaude Ratz\u00e9 avec Sylvie Lamblet...\r\n(D2/ BALE CONTRE LE PSG) En football, le temps des exploits du FC B\u00e2le en Ligue des Champions para\u00eet bien loin. \r\nL'\u00e9quipe rh\u00e9nane accueille ce soir le Paris-St-Germain, mais plus grand monde n'ose imaginer une victoire suisse...\r\nSurtout apr\u00e8s la d\u00e9faite 3-0 en match aller. \r\nLes Fran\u00e7ais, et les Anglais d'Arsenal, dominent clairement ce groupe. \r\nLe FC B\u00e2le, Bernardin Allemann, vit une situation sportive ambig\u00fce...\r\n  1'32\"\r\n((En moyenne, \u00e0 chaque journ\u00e9e du championnat suisse, le FC B\u00e2le prend un point d'avance suppl\u00e9mentaire sur ses poursuivants. Les chiffres? 13 matchs de disput\u00e9s, 12 points d'avance sur le 2\u00e8me, Sion. Alors que B\u00e2le domine comme jamais, ou presque, en Suisse, il s\u00e8che sur sa copie  en Europe. D\u00e9faite contre Paris et Arsenal, match nul contre Ludogorets, Le serial-champion suisse n'est plus capable de tenir le rythme lorsque la pente s'\u00e9l\u00e8ve. \r\nLeonard Thurre, consultant RTS\r\nMais pourquoi ce FC B\u00e2le ne parvient-il pas \u00e0 retrouver la magie des soir\u00e9es europ\u00e9ennes ? Le manque de leader est s\u00fbrement une explication...\r\nMais toutes les qualit\u00e9s b\u00e2loises n'ont pas fondu comme neige au soleil. Au Paris, il y a deux semaines, le champion suise avait \u00e9t\u00e9 capable de faire trembler 3 fois les montants adverses, il comptera sur un peu plus de r\u00e9ussite pour redonner au Parc St-Jacques des frissons europ\u00e9ens.))\r\nB\u00e2le face au Paris-St-Germain, coup d'envoi \u00e0 20h45... Match \u00e0 suivre sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'information...\r\n(Maduro et la salsa) Et puis, quand Nicolas Maduro fait de la radio... Le pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la a surpris tout le monde... Il a annonc\u00e9 qu'il pr\u00e9senterait d\u00e8s aujourd'hui une \u00e9mission quotidienne de deux heures consacr\u00e9e \u00e0 la Salsa... \u00e7a va s'appeler \"l'heure de la Salsa a-t-il dit... Alors que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est plong\u00e9 dans une grave crise \u00e9conomique, une grave crise politique aussi... Et que le pr\u00e9sident Maduro est tr\u00e8s contest\u00e9... L'opposition r\u00e9clame son d\u00e9part...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Du soleil cet apr\u00e8s midi sur le Plateau... Puisque le brouillard, ou les stratus vont se dissiper \u00e0 la mi-journ\u00e9e... Il fera 4 degr\u00e9s sous le brouillard, 13 \u00e0 15 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi... Le vent sera mod\u00e9r\u00e9 en montagne et faible en plaine...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(actu) L'une des mesures les plus spectaculaires annonc\u00e9es par le Conseil communal chaux-de-fonnier est une augmentation de 3 points de l'imp\u00f4t des personnes physiques. Cette augmentation de la fiscalit\u00e9 limit\u00e9e dans le temps doit rapporter 3 millions de francs.\r\nLe plan d'aust\u00e9rit\u00e9 pr\u00e9voit une r\u00e9duction de la masse salariale de 2,3 millions.\r\nLes r\u00e9ductions d'horaires en fonction de l'\u00e2ge seront supprim\u00e9es et tous les collaborateurs auront au maximum 6 semaines de vacances alors qu'actuellement le r\u00e8glement pr\u00e9voit 7 semaines d\u00e8s 60 ans.\r\nLes membres de l'ex\u00e9cutif n'\u00e9chapperont pas aux \u00e9conomies. L'\u00e2ge de la retraite sera port\u00e9 \u00e0 64 ans pour les femmes et \u00e0 65 ans pour les hommes et non 61 ans comme pr\u00e9vu actuellement. Les indemnit\u00e9s de d\u00e9part seront aussi revues \u00e0 la baisse. Ces mesures doivent permettre d'\u00e9conomiser 130'000 francs par ann\u00e9e.\r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Cette journ\u00e9e de la Toussaint d\u00e9butera sous la grisaille sur le Plateau. Elle devrait se dissiper en\r\nbonne partie d\u00e8s la mi-journ\u00e9e. Au-dessus de 800 m\u00e8tres et dans les autres r\u00e9gions, le temps sera\r\nensoleill\u00e9.\r\nLe mercure atteindra 12 \u00e0 15 degr\u00e9s au meilleur moment de la journ\u00e9e, aussi bien en plaine qu'en\r\nmoyenne montagne. A 2000 m\u00e8tres, il fera encore 8 degr\u00e9s.\r\nMercredi, des nuages arriveront par le Jura, mais le temps devrait rester sec, sauf dans les Pr\u00e9alpes\r\no\u00f9 quelques gouttes seront possibles en fin de journ\u00e9e. En Valais, le temps restera encore bien\r\nensoleill\u00e9.\r\nJeudi et vendredi, le temps sera globalement assez ensoleill\u00e9, mais il fera nettement plus frais en\r\nmontagne.\r\nD\u00e9gradation probable vendredi en fin de journ\u00e9e.", "durationSec": 954, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114794", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 6h / JDM_2016-11-01T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h / JDM_2016-11-01T06:00:00_le-journal-de-6h"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite"], "variantIds": ["ece-8114810", "ece-8114794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:06Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLa 1\u00e8re ce journal de Blandine L\u00e9vite 1er novembre 86, le jour o\u00f9 le Rhin est devenu rouge, 30 ans apr\u00e8s la catastrophe de Schnyder aller dans la r\u00e9gion b\u00e2loise, les salles sont toujours pollu\u00e9es et l'accident, a profond\u00e9ment marqu\u00e9 les esprits des \u00e9conomies en vue \u00e0 la Chaux-de-Fonds la pr\u00e9sidente du Conseil communal a d\u00e9crit id\u00e9e OSB imp\u00f4ts et une baisse de la masse salariale hier pour r\u00e9duire le d\u00e9ficit, elle pr\u00e9sentait le budget 2017, un plan d'aust\u00e9rit\u00e9 n\u00e9cessaire, selon elle, vous l'entendrez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [88%] :\r\nIntercit\u00e9s, montre en main, ce matin, histoire de palper notre rapport au temps dans quelle mesure l'impression de l'\u00e9coulement du temps a -t-il \u00e9volu\u00e9 notamment, on vient d'en parler avec l'av\u00e8nement des technologies num\u00e9riques tr\u00e8s Kaplan, professeur en humanit\u00e9 Digital allez PFL est notre invit\u00e9 dans 20 Minutes aujourd'hui c'est la Toussaint, l'occasion de parler de la mort et de sa place dans la soci\u00e9t\u00e9, place qu'elle avait perdu et qu'elle est en train de retrouver, c'est ce qu'on verra dans la chronique de RTS, religion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [95%] :\r\n160 m\u00e9dias ferm\u00e9s depuis juillet en Turquie, une centaine de journalistes emprisonn\u00e9s, hier, c'est le principal quotidien d'opposition qui \u00e9tait 3 mois apr\u00e8s le putch manqu\u00e9 les opposants d\u00e9noncent un syst\u00e8me judiciaire qui a perdu la raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [86%] :\r\nDerni\u00e8re ligne droite pour la campagne des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, comment les sportifs am\u00e9ricains ont -ils suivi la campagne comment ont -t-il peut-\u00eatre aussi participer Rendez vous avec Caroline Raymond dans ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [85%] :\r\nAu c'\u00e9tait il y a 30 ans jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [93%] :\r\nPour jour la catastrophe de Schweitzer aller l'incendie d'un d\u00e9p\u00f4t de produits chimiques de l'entreprise, Sandoz, pr\u00e8s de B\u00e2le, au milieu de la nuit, les habitants sont r\u00e9veill\u00e9s par les sir\u00e8nes d'alarme et par une odeur naus\u00e9abonde, bilan 1000 tonnes de produits chimiques br\u00fbl\u00e9 et l'eau du Rhin est contamin\u00e9e l'accident marque les esprits, surtout, il a jou\u00e9 un r\u00f4le majeur dans la prise de conscience des dangers de l'industrie chimique \u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:51) [90%] :\r\nEn ce 1er novembre 1986 le Rhin devient rouge des colorants et surtout des polluants chimiques se m\u00e9lange avec l'eau utilis\u00e9e pour \u00e9teindre l'incendie des poissons meurent par milliers, le fleuve est pollu\u00e9 sur des centaines de kilom\u00e8tres pendant plusieurs mois, aujourd'hui encore, on retrouve des traces de pesticides sur le site de l'incendie Schweiter c'est un accident qui a profond\u00e9ment marqu\u00e9 les esprits, comme l'explique en 1991 le conseiller d'\u00c9tat socialiste b\u00e2lois R\u00e9mo Guisi n'Biram font le jeu, nous avions entendu parler de catastrophe \u00e0 l'\u00e9tranger, pas l'Tchernobyl mais nous ne nous \u00e9tions pas imaginer que la m\u00eame chose pouvait arriver chez nous, c'est le p\u00e8re, ben oui, oui, cette catastrophe a conduit de fa\u00e7on d\u00e9terminante \u00e0 une prise de conscience du danger dans l'administration dans la chimie, mais aussi au sein de la population \u00e0 une Eindhov Oral tourner une temp\u00eate folk Rowenta Cr\u00e9mer charit\u00e9 une fleuriste dans les ann\u00e9es 1990 l'industrie chimique am\u00e9liore sa s\u00e9curit\u00e9 et la Suisse renforce sa l\u00e9gislation le g\u00e9ographe b\u00e2lois Martin portera lui longuement \u00e9tudi\u00e9 la catastrophe de Schweiter allait, il estime que les probl\u00e8mes n'ont \u00e9t\u00e9 que d\u00e9plac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:58) [84%] :\r\nAvec la globalisation, une grande partie de production de l'industrie chimique, c'est ainsi n'est plus. \r\nIls produisent aujourd'hui on Chine et aux agents de l'accident comme \u00e7a et je pense que peut plus se passer en Suisse, mais il se passe r\u00e9guli\u00e8rement pour l'Asie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:17) [98%] :\r\nParmi les exemples r\u00e9cents en ao\u00fbt 2015 \u00e0 Tianjin, en Chine, ce sont 2500 tonnes de produits chimiques d'une entreprise chinoise qui explosent, faisant 173 morts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [95%] :\r\nLa situation est grave et les mesures d'\u00e9conomies douloureuses, ce sont les mots hier de la Grande Argenti\u00e8re et pr\u00e9sidente de la ville de la Chaux-de-Fonds Sylvia Morel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [95%] :\r\nLe conseil communal a pr\u00e9sent\u00e9 son budget 2017 hier, avec un trou d'environ 16 millions de francs et le d\u00e9ficit serait encore plus lourd sans de nouvelles mesures d'\u00e9conomies, l'ex\u00e9cutif propose en effet une hausse d'imp\u00f4ts et une r\u00e9duction de la masse salariale : impossible de faire autrement, estime la pr\u00e9sidente de la ville, Sylvia Morel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:53) [93%] :\r\nOn a travaill\u00e9 au niveau des imp\u00f4ts mais on travaille aussi au niveau des salaires au niveau des restructurations dans l'administration et ces mesures qu'on prend au niveau des heures de travail du personnel, \u00e7a va nous permettent de pouvoir se restructure et certains services au moment du d\u00e9part \u00e0 la retraite des personnes et on va pouvoir faire tout cela en ne licenciant aucun personnel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:15) [96%] :\r\nVous avez promis qu'il n'y aurait plus de mesures salariales d'ici la fin de la l\u00e9gislature, c'est une sacr\u00e9e promesse, c'est un risque aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:22) [91%] :\r\nNon, c'est pas triste, je crois qu'on est all\u00e9 vraiment au maximum de ce qu'on pouvait faire et on avait envie de pouvoir travailler, de restructurer mais sans arriver chaque fois au moment du budget, en se disant, voil\u00e0 qu'est -ce qu'on va de nouveau mettre en place pour le personnel, son salaire ne va pas progresser tant que \u00e7a va mal, mais au moins il est assur\u00e9 d'avoir ce salaire -l\u00e0 et enfin d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:43) [92%] :\r\nSylvia Morel, interrog\u00e9e par Coraline Pauchard et le syndicat des services publics de menace, de son c\u00f4t\u00e9, de s'opposer \u00e0 ces mesures, faute de transparence de la part du Conseil communal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:53) [90%] :\r\nToujours la Chaux-de-Fonds on apprenait hier ce coup de th\u00e9\u00e2tre dans le dossier de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, une offre de rachat de l'h\u00f4pital de La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [91%] :\r\nElle est propos\u00e9e par quatre partenaires les conseils communaux de la Chaux-de-Fonds du Locle, en collaboration avec l'h\u00f4pital du Jura bernois et l'entreprise patrimoniaux, bas\u00e9e dans le canton de r\u00e9action et r\u00e9ponse du pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat neuch\u00e2telois Jean-Nat Karakash c'est une sorte de dernier baroud d'honneur pour les partisans du mod\u00e8le comprenant deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux, une tentative de derni\u00e8re minute qui ne change rien \u00e0 l'analyse du gouvernement, estime -t-il encore derni\u00e8re minute puisque le Grand Conseil Neuch\u00e2telois se prononce aujourd'hui sur l'avenir des sites hospitaliers du Haut et du Bas du canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:30) [95%] :\r\nEn Turquie, maintenant, la police a arr\u00eat\u00e9 hier le r\u00e9dacteur en chef et plusieurs journalistes du principal quotidien d'opposition, le jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [94%] :\r\nMal de centre gauche de Jumo rillettes au total 16 journalistes sont en garde \u00e0 vue, 3 mois apr\u00e8s le putch rat\u00e9, les m\u00e9dias sont donc plus que jamais dans le viseur des autorit\u00e9s, selon l'opposition, le pouvoir tire profit de la situation politique pour museler toute la presse, reportage \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:54) [85%] :\r\nLundi matin, de l'annonce des op\u00e9rations de police, le d\u00e9put\u00e9 d'opposition du parti de Jupp\u00e9, c'est ce qui n'Koulou a rejoint les membres de la r\u00e9daction du journal tous morts il y a, -t-il d\u00e9nonce depuis des semaines, les abus de l'\u00e9tat d'urgence dans la veille alors gr\u00e2ce au comme ils vont fermer des m\u00e9dias qui non seulement n'ont aucun lien avec la tentative de putch mais qui sont m\u00eame davantage oppos\u00e9s au coup d'\u00c9tat, que le voil\u00e0 de plus avec la m\u00e9thode de ce gouvernement, c'est-\u00e0-dire semaines ce n'est pas de lutter contre une putschistes du mouvement Fethullah G\u00fclen, il s'agit de d\u00e9truire toute forme d'opposition afin de tirer profit du coup d'\u00c9tat rat\u00e9 qu'ne pas bien comment on peut, je crois que depuis le 15 juillet au moins 105 journalistes ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9s, comme Ahmed entendu une figure de la presse turque, accus\u00e9 d'avoir \u00e9voqu\u00e9 la possibilit\u00e9 d'un putsch en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et sa fille \u00e7a n'aime \u00e9galement journaliste d\u00e9nonce ce syst\u00e8me judiciaire qui a perdu la raison. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:45) [81%] :\r\nLes Touaregs Duval c'est vrai tuait craindre ballon mais nous sommes d\u00e9sormais sous le joug d'un syst\u00e8me farfelu et dangereuse qui fonctionne par la d\u00e9lation et l'injustice n'a vraiment mieux pour syst\u00e8me voil\u00e0 ce syst\u00e8me n'est pas rationnel, il est nourri par la haine et les privil\u00e8ges de certains \u00e0 Bombay, Didier, je suis un pouvoir tente aujourd'hui d'\u00e9liminer ceux qu'il d\u00e9teste et le simple fait dire \u00e7a aujourd'hui nous est interdit, tu ne peux pas twitter \u00e7a tu ne peux pas dire \u00e7a \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d'ailleurs dans nos t\u00e9l\u00e9visions de soyez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [88%] :\r\nAu moins 160 m\u00e9dias ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s par le pouvoir depuis juillet malgr\u00e9 ses journalistes en garde \u00e0 vue, le quotidien vous rillettes et toujours en qui ce que, du moins pour le moment, Alexandre Billette pour RTS info Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:26) [93%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, ce nouveau scandale li\u00e9 aux images d'Hillary Clinton, de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations de WikiLeaks indique que la candidate d\u00e9mocrate aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de questions de CNN pr\u00e9vues pour un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 une commentatrice politique le laisse entendre, dans un courriel CNN a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de la journaliste qui aurait transmis \u00e0 ces questions, qui a propos\u00e9 \u00e9galement sa d\u00e9mission, journaliste et pr\u00e9sidente du comit\u00e9 national d\u00e9mocrate, elle conteste avoir transmis la moindre question \u00e0 l'\u00e9quipe d\u00e9mocrate, mission accomplie, estime le ministre fran\u00e7ais de la D\u00e9fense, Jean-Yves Le Drian, qui a mis officiellement fin hier \u00e0 l'op\u00e9ration fran\u00e7aise en Centrafrique, op\u00e9ration Sangaris, lanc\u00e9e en d\u00e9cembre 2013, cela fait donc 3 ans que la France s'est engag\u00e9e aupr\u00e8s des autorit\u00e9s de Bangui pour tenter de mettre fin aux violences intracommunautaires, la situation avait \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de pr\u00e9- g\u00e9nocidaire par le Quai d'Orsay mais le d\u00e9part des Fran\u00e7ais ne r\u00e8gle pas tout, la tension demeure Jo\u00ebl mesquin 9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:23) [94%] :\r\nLa France avait trois missions selon Jean-Yves Le Drian, mettre fin au chaos accompagner les forces internationales et permettre des \u00e9lections objectif rempli, \u00e0 en croire le ministre de la d\u00e9fense qui s'est rendu \u00e0 Bangui pour clore l'op\u00e9ration au plus fort de l'intervention ont compt\u00e9 jusqu'\u00e0 2000 soldats fran\u00e7ais pour mettre un terme au conflit entre la r\u00e9bellion musulmane S\u00e9l\u00e9ka et les milices chr\u00e9tiennes anti- balaka mais au-del\u00e0 du satisfecit : la situation est bien plus nuanc\u00e9e en quittant Bangui La France veut surtout se concentrer sur sa guerre contre le terrorisme en Centrafrique, des bandes s'affrontent toujours les milices ne sont pas d\u00e9sarm\u00e9es l'offensive pourrait reprendre d\u00e8s le d\u00e9part des Fran\u00e7ais une violence \u00e0 laquelle 10000 casques bleus de l'ONU devront d\u00e9sormais faire face seuls la France n'abandonnera pas la Centrafrique jure pourtant le Quai d'Orsay, si la situation l'exigeait, elle pourrait intervenir rapidement, Jo\u00eblle mes sketchs pour RTS info Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:14) [95%] :\r\nEn Grande-Bretagne, maintenant, le gouverneur de la Banque d'Angleterre va assumer son poste une ann\u00e9e suppl\u00e9mentaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:20) [90%] :\r\nIl restera en place jusqu'\u00e0 la fin juin 2019, les sp\u00e9culations allaient bon train pourtant sur l'avenir du gouverneur vertement critiqu\u00e9 par les pro Brexit tu pour avoir mis en garde avant le vote sur les effets d'une sortie de l'UE \u00e0 Londres Marina d'Arras. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:34) [94%] :\r\nApr\u00e8s des jours de pol\u00e9mique macaroni a fini par trancher, il restera donc un an de plus que ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu dans son mandat initial, arriv\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de l'institution en 2013 Carney avait souhait\u00e9 s'engager pour 5 ans au lieu de 8 avec la possibilit\u00e9 tout de m\u00eame de choisir de rester jusqu'en 2021, mais ces derni\u00e8res semaines, le camp des pro- Brexit t'as fait pression sur le Canadien pour qu'il d\u00e9missionne de son poste le gouverneur s'\u00e9tait attir\u00e9 les foudres des conservateurs eurosceptiques, apr\u00e8s les avoir mis en garde contre les cons\u00e9quences n\u00e9fastes d'une sortie de l'UE sur l'\u00e9conomie britannique, les critiques lui reprochent d'avoir politis\u00e9 l'institution et d'avoir donn\u00e9 des estimations erron\u00e9es sur les performances \u00e9conomiques du pays qui a re\u00e7u le soutien de Downing Street veut malgr\u00e9 tout rester \u00e0 la t\u00eate de l'institution britannique pour piloter l'\u00e9conomie \u00e0 travers les eaux turbulentes du Brexit, surtout une fois que le gouvernement aura d\u00e9clench\u00e9 l'article 50 Marina d'Arras pour RTS info Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:24) [92%] :\r\nEt on vient d'en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, les futurs enseignants du secondaire respirent, ils vont bel et bien pouvoir exercer dans l'ensemble du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:31) [97%] :\r\nLa conf\u00e9rence suisse des directeurs cantonaux de l'Instruction publique a confirm\u00e9 la reconnaissance f\u00e9d\u00e9rale du dipl\u00f4me des enseignants du secondaire et de dipl\u00f4me combin\u00e9 unique c'est une particularit\u00e9 genevoise d\u00e9livr\u00e9 par l'Institut universitaire de formation des enseignants, le d\u00e9partement de l'Instruction publique a su r\u00e9pondre \u00e0 l'ultimatum pos\u00e9 par l'instance f\u00e9d\u00e9rale, mais la formation genevoise du secondaire va encore devoir faire ses preuves, C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:56) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire une situation pour le moins ubuesque, mais d\u00e9sormais r\u00e9gl\u00e9e avec la reconnaissance f\u00e9d\u00e9rale du titre d\u00e9livr\u00e9 par l'Institut universitaire de formation des enseignants cons\u00e9quence \u00e9galement les coll\u00e9giens d\u00e9crocheront une maturit\u00e9 dont les enseignements seront tous dispens\u00e9s par des ma\u00eetres au dipl\u00f4me reconnu sur le plan national, une lueur qui pourrait annoncer la fin d'un long tunnel car ces derni\u00e8res ann\u00e9es, l'institut a \u00e9t\u00e9 l'objet de vives critiques et m\u00eame fin 2015 dans un rapport de la Cour des comptes \u00e9pinglant notamment l'exigence d'un long stage pratique pour terminer, la formation, probl\u00e8me : les places sont rares et nombre d'\u00e9tudiants sont m\u00eame rest\u00e9s bloqu\u00e9s en premi\u00e8re ann\u00e9e de l'aveu m\u00eame de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Anne Emery Torracinta c'est un syst\u00e8me ing\u00e9rable, du coup, suspension de la formation, travail de refonte dispositions transitoires, cette ann\u00e9e, la formation des enseignants du secondaire n'a \u00e9t\u00e9 rouverte Cocoon gouttes de la prudence, parce qu'il va encore falloir trouver un stage \u00e0 ceux qui sont rest\u00e9s sur le carreau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:51) [74%] :\r\nAction contrast\u00e9es apr\u00e8s le d\u00e9part d'un jour \u00e0 l'Inde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [96%] :\r\nLe directeur de Pro Helvetia quittera ses fonctions au sein de la Fondation suisse pour la culture, d\u00e9part pr\u00e9vu \u00e0 la fin du mois d'avril, une d\u00e9cision pour raison professionnelle, nomm\u00e9 directeur il y a 4 ans, Andrew Holland \u00e9tait entr\u00e9 \u00e0 Pro Helvetia en 2004, il \u00e9tait alors responsable de la division danse l'annonce de son d\u00e9part de la direction est un soulagement pour ceux qui estiment que le bateau \u00e9tait depuis longtemps sans Capitaine, d'autres au contraire regrettent ce d\u00e9part, c'est le cas de Claude Ratz\u00e9 il est directeur de l'Association pour la Danse contemporaine \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:24) [85%] :\r\nMoi je suis un peu triste parce que voil\u00e0, c'\u00e9tait quelqu'un que j'appr\u00e9cie beaucoup, et qui \u00e9tait tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 par le milieu de la danse et de la culture, parce que j'ai moins beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 avec Andrew Holland c'est le fait que d'avoir voil\u00e0 pass\u00e9 quelques ann\u00e9es de de grandes militance pour la politique de la danse et d'avoir du travail avec crient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait si c'est de la culture ensuite responsable tr\u00e8s concern\u00e9 par la Danse \u00e0 Pro Helvetia et qui, voil\u00e0 c'est quelqu'un qui vient de la danse, qui est devenu directeur de ce qui fait que pour la Danse suisse ben voil\u00e0, c'est un parcours assez \u00e0 la fois exemplaire et, \u00e0 la fois un interlocuteur pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:03) [94%] :\r\nClaude Ratz\u00e9 avec Sylvie l'embl\u00e8me football le temps des exploits du FC B\u00e2le en Ligue des Champions para\u00eet bien loin l'\u00e9quipe rh\u00e9nane accueille ce soir le Paris-Saint-Germain, mais plus grand monde n'ose imaginer une victoire suisse, surtout apr\u00e8s la d\u00e9faite 3 0 en match aller, les Fran\u00e7ais et les Anglais d'Arsenal dominent clairement ce groupe le FC B\u00e2le Bernardin Lehman vit une situation sportive ambigu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:25) [91%] :\r\nEn moyenne \u00e0 chaque journ\u00e9e du championnat suisse, le FC B\u00e2le prend un point d'avance suppl\u00e9mentaire sur ses poursuivants, les chiffres 13 matchs de disput\u00e9s 12 points d'avance sur le 2\u00e8me session alors que B\u00e2le domine comme jamais, ou presque, en Suisse, il s\u00e8che sur sa copie en Europe d\u00e9faite contre Paris et Arsenal, match nul contre Ludogorets le s\u00e9rieux, le champion de Suisse n'est plus capable de tenir le rythme, lorsque la pente s'\u00e9l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:47) [93%] :\r\nLe FC B\u00e2le actuel n'est de loin pas le meilleur que j'ai vu au niveau de l'effectif au niveau de la philosophie de jeu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:53) [82%] :\r\nLione Arthur consultant RTS. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:55) [80%] :\r\nMais il \u00eatre capable aussi de r\u00e9pondent pr\u00e9sent quelques il a tr\u00e8s bien fait ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et l\u00e0 on a impression que le championnat leur rend vraiment pas service parce qu'il y a pas de pression qui leur permettrait de toujours sur le qui- vive, attentifs piste retrouve avec un \u00e9cart beaucoup trop grand \u00e0 combler quand il joue en non plus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:13) [96%] :\r\nMais pourquoi ce FC B\u00e2le ne parvient -il pas \u00e0 retrouver la magie des soir\u00e9es europ\u00e9ennes, le manque de leader est s\u00fbrement une explication. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:21) [83%] :\r\nOn a des joueurs comme Delgado, un des jours les plus embl\u00e9matiques, mais c'est quand m\u00eame un petit peu mieux et \u00e7a suffit pour le championnat de Suisse et puis effectivement, on n'a pas ce ce joueur de qualit\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre un jeune aussi un jeune \u00e9tranger durant l'\u00e9t\u00e9, qui se met en \u00e9vidence que c'est pas vraiment canon qui manque aujourd'hui une pi\u00e8ce ma\u00eetresse, enfin la des derni\u00e8res ann\u00e9es ou du travail Strehler qui puisse v\u00e9ritablement tirer le groupe vers le haut. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:45) [96%] :\r\nMais toutes les qualit\u00e9s b\u00e2loises n'ont pas fondu comme neige au soleil \u00e0 Paris il y a 2 semaines, le champion suisse avait \u00e9t\u00e9 capable de faire trembler 3 fois les montants adverses, il comptera ce soir sur un peu plus de r\u00e9ussite pour redonner au Parc Saint-Jacques des frissons aux Europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:58) [92%] :\r\nB\u00e2le face au Paris-Saint-Germain, coup d'envoi 20 heures 45 c'est un match \u00e0 suivre sur RTS 2 et dans nos rendez- vous, formation et puis quand Nicolas Maduro, fait de la radio, le pr\u00e9sident du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, a surpris tout le monde, il a annonc\u00e9 qu'il pr\u00e9senterait, d\u00e8s aujourd'hui, une \u00e9mission quotidienne de 2 heures consacr\u00e9e \u00e0 la Salsa \u00e7a va s'appelle l'heure de la Salsa, a -t-il dit, alors que le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est plong\u00e9 dans une grave crise \u00e9conomique grave crise politique aussi et que le pr\u00e9sident Maduro est tr\u00e8s contest\u00e9, puisque l'opposition r\u00e9clame son d\u00e9part 12 heures de Direct par jour vous par jour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:32) [90%] :\r\nPour pour le pr\u00e9sident du sur la Salsa, donc il faut du temps, ce monsieur, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal dans un instant les unes de la presse romande et al\u00e9manique du soleil cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, puisque le brouillard ou les stratus vont se dissiper \u00e0 la mi- journ\u00e9e, il fera 4 degr\u00e9s sous le brouillard 13 \u00e0 15 cet apr\u00e8s- midi, le vent sera mod\u00e9r\u00e9 en montagne et faible en plaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T06:05:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lambelet, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6DF7DC7C-56C4-425B-84B2-0663296AFA91", "internalArchiveId": "6DF7DC7C-56C4-425B-84B2-0663296AFA91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avis de recherche : Quelle journ\u00e9e mondiale peut-on encore inventer? (2/5)", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "durationSec": 175, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097394", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015953.image", "alternativeTitle": ["Quelle journ\u00e9e mondiale peut-on encore inventer? (2/5)", "Quelle journ\u00e9e mondiale peut-on encore inventer? (2/5) / NMT_2016-11-01T07:15:00_avis-de-recherche", "Quelle journ\u00e9e mondiale peut-on encore inventer? (2/5) / NMT_2016-11-01T07:15:00_avis-de-recherche"], "variantIds": ["ece-8097410", "ece-8097394"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T07:45:19Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [86%] :\r\nSinon la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [69%] :\r\nD'avis de recherche sur Couleur 3. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [86%] :\r\nEt d'un avis de recherche toute la semaine, on cherche une journ\u00e9e mondiale a inventer puisque aujourd'hui, nous sommes la journ\u00e9e mondiale Vega, nomm\u00e9 il y a des joueurs qui sont encore libres, pas dans le calendrier de la journ\u00e9e mondiale, donc on vous demande de proposer des journ\u00e9es mondiales qui serait pertinente amusant tous compl\u00e8tement idiote, mais c'est aussi, si vous avez des id\u00e9es, vous pouvez nous \u00e9crire d'un masters de Couleur3 pensez \u00e0 chevaux ou un message sur la page Facebook de Nam et alors au niveau des id\u00e9es, on a eu plusieurs propositions pour une nouvelle journ\u00e9e mondiale, on a d\u00e9j\u00e0 le c\u00f4t\u00e9 des r\u00e9volt\u00e9s contre la soci\u00e9t\u00e9, avec notamment Rodrigo, qui pense \u00e0 une journ\u00e9e mondiale de la pauvret\u00e9, puisqu'il affirme : il n'y a pas un jour le monde se r\u00e9unit pour donner pour cette cause, alors qu'on pourrait m\u00eame l'affaire \u00e0 la place de la Saint-Valentin, alors c'est vrai, mais en l'occurrence, Rodrigo, figure -toi que le le 17 octobre et d\u00e9j\u00e0 proclam\u00e9 Journ\u00e9e internationale pour l'\u00e9limination de la pauvret\u00e9, c'est donc les Nations unies qui avait d\u00e9cid\u00e9 \u00e7a et puis au niveau des gens toujours r\u00e9volt\u00e9 contre la soci\u00e9t\u00e9 dans le en paix le m\u00eame mort Dider h\u00e9 ben il y a un monsieur qui nous propose de faire une journ\u00e9e mondiale anti- lobby anti- ceux qui, par souci d'engranger plein de pognon pourrissent bien notre plan\u00e8te et notre soci\u00e9t\u00e9, le site, il voudrait faire en fait une journ\u00e9e contre la connerie quoi pas mal une journ\u00e9e compte la connerie, je pense que \u00e7a n'existe pas encore, et je pense que nous en avons bien besoin, peut-\u00eatre qu'on pourrait lancer cette id\u00e9e aupr\u00e8s des Nations unies en tout cas dans les autres propositions, il a aussi tonique qui nous propose de la journ\u00e9e mondiale des animaux et pr\u00e9cise tous les animaux, il insiste bien sur le tout, donc je sais pas, une journ\u00e9e pour les tarentules une journ\u00e9e pour les Blacks, une journ\u00e9e pour les ports d'armes seront \u00e7a \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, \u00e9videmment, la journ\u00e9e mondiale des animaux existent, les 4 tomes, la journ\u00e9e mondiale des droits des animaux existent, le 10 d\u00e9cembre il y a m\u00eame le 24 avril la journ\u00e9e mondiale des animaux de laboratoire, voil\u00e0 pourquoi, parce que vous \u00eates enferm\u00e9 dans une petite bo\u00eete que vous n'avez pas droit \u00e0 votre journ\u00e9e mondiale et enfin dans les propositions en termine avec Pierre qui lui propose simplement une journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [86%] :\r\nSinon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [79%] :\r\nMoi, c'est quand m\u00eame long journ\u00e9e comm\u00e9morant petit peu de musique dans parce que bon, journ\u00e9e c'est vachement long escalier d'un pagne journ\u00e9e dissidence, figurez -vous, alors je vous propose, si vous aimez tant, un silence bah, par exemple, vous pouvez r\u00e9\u00e9couter l'audioguide la semaine du 3 octobre qui nous parlait du bruit intempestifs et qui nous qui peut la vie et puis Pierre qui cite quand m\u00eame Sylvain Tesson r\u00e9f\u00e9rence entre 12 et si le bonheur revenait \u00e0 disposer de solitude et d'espace et de silence, toutes choses, donc on les g\u00e9n\u00e9rations futures, h\u00e9 bien, je crois, pour terminer cette pratique, je n'ai plus qu'\u00e0 me taire et vous enjoindre encore de nous proposer des journ\u00e9es mondiales n'a masters de 3 points, l'\u00e2ge o\u00f9 la page football \u00e0 Maastricht. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:50) [69%] :\r\nM\u00eame aspect \u00e7a va chercher. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T06:27:01Z", "program": {"href": "/programs/E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "id": "E2655DAE-0A9D-449F-B236-BD4BEA9A76A2", "name": "Avis de recherche"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0F1D1B6B-72AE-4DAB-8140-0459F54AC3ED", "internalArchiveId": "0F1D1B6B-72AE-4DAB-8140-0459F54AC3ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un commissaire europ\u00e9en appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner pour propos racistes", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'Economie num\u00e9rique G\u00fcnther Oettinger est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner apr\u00e8s avoir des d\u00e9clarations malheureuses sur les Chinois. L'Allemand tente aujourd'hui de minimiser, mais des r\u00e9actions indign\u00e9es se font entendre \u00e0 Bruxelles et en Allemagne.\r\n\r\n* * Un commissaire europ\u00e9en appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner pour propos racistes 12h30 Propos de Gunter Oetinger\r\nPeut-on \u00eatre commissaire europ\u00e9en et d\u00e9clarer en public que les Chinois seraient je cite \u00ab\u00a0des brid\u00e9s, tous peign\u00e9s de gauche \u00e0 droite avec du cirage noir\u00a0\u00bb\u00a0? Voil\u00e0 l'une des d\u00e9clarations que l'Allemand G\u00fcnter Oettinger, commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'\u00e9conomie num\u00e9rique, et qui doit prendre le porte feuille du budget en 2017, tente aujourd'hui de minimiser. R\u00e9actions indign\u00e9es \u00e0 Bruxelles, mais aussi en Allemagne, o\u00f9 le conservateur est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner de ses fonctions. Berlin, Blandine Milcent.\r\n  1'09''\r\n((\u00ab\u00a0Ah s'il pouvait d'abord se taire, avant de parler\u00a0\u00bb Voil\u00e0 l'un des commentaires paru dans la presse allemande depuis ce fameux discours de G\u00fcnter \u00d6ttinger, devant des chefs d'entreprises \u00e0 Hambourg. Le commissaire europ\u00e9en, connu pour ses gaffes et son franc parler, a donc \u00e9voqu\u00e9 les brid\u00e9s \u00e0 propos des Chinois, mais il a aussi d\u00e9nonc\u00e9 le mariage homosexuel impos\u00e9, et a l\u00e2ch\u00e9 une r\u00e9flexion ironique sur les quotas de femmes. \u00ab\u00a0Quelqu'un qui r\u00e9pand ainsi des opinions racistes et homophobes se disqualifie\u00a0\u00bb selon la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti social d\u00e9mocrate SPD. Il devrait repenser urgemment sa vision du monde\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il a dormi au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies\u00a0\u00bb d\u00e9clare le Vert Volker Beck, homosexuel d\u00e9clar\u00e9, tandis que la f\u00e9d\u00e9ration des gays et lesbiennes exigent des excuses. \u00ab\u00a0Une honte pour l'Allemagne\u00a0\u00bb dit aussi la gauche Die Linke. Angela merkel, elle, est rest\u00e9e tr\u00e8s silencieuse. G\u00fcnter \u00d6ttinger a \u00ab\u00a0toute la confiance\u00a0\u00bb du gouvernement, a bien pr\u00e9cis\u00e9 son porte parole. Mais cette formule est aussi connue en Allemagne pour \u00eatre celle que la chanceli\u00e8re utilise en g\u00e9n\u00e9ral pour d\u00e9fendre des proches, juste avant leur d\u00e9mission.Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114818", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un commissaire europ\u00e9en appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner pour propos racistes / 12H30_2016-11-01T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l\u2019Economie num\u00e9rique G\u00fcnther Oettinger est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner apr\u00e8s avoir des d\u00e9clarations malheureuses sur les Chinois. L'Allemand tente aujourd\u2019hui de minimiser, mais des r\u00e9actions indign\u00e9es se font entendre \u00e0 Bruxelles et en Allemagne."], "variantIds": ["ece-8114818"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:04Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPeut -on \u00eatre commissaire europ\u00e9en et d\u00e9clarer en public que les Chinois seraient, je cite d\u00e9brid\u00e9 tous peign\u00e9s de gauche \u00e0 droite avec du cirage noir, fin de citation, ce sont les d\u00e9clarations que l'Allemand G\u00fcnter King Air, commissaire europ\u00e9en \u00e0 l'\u00e9conomie num\u00e9rique et qui doit prendre la peur le portefeuille du Budget en 2017, ce sont ses d\u00e9clarations, il tente aujourd'hui de minimiser r\u00e9action indign\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, mais aussi en Allemagne o\u00f9 le conservateur est appel\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner de ses fonctions, Berlin Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nS'il pouvait d'abord se taire avant de parler, voil\u00e0 l'un des commentaires paru dans la presse allemande depuis ce fameux discours de G\u00fcnter King heure devant des chefs d'entreprises \u00e0 Hambourg, le commissaire europ\u00e9en, connu pour ses gaffes et son franc- parler, avait donc \u00e9voqu\u00e9 les brid\u00e9s \u00e0 propos des Chinois, mais il avait aussi d\u00e9nonc\u00e9 le mariage homosexuel impos\u00e9 et l\u00e2ch\u00e9 une r\u00e9flexion ironique sur les quotas de femmes quelqu'un qui r\u00e9pand ainsi des opinions racistes et homophobes se disqualifie selon la secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale du parti social- d\u00e9mocrate SPD, il devrait repenser urgemment sa vision du monde, il a dormi au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, d\u00e9clare le Vert V\u00f6lker Beck, homosexuel d\u00e9clar\u00e9, tandis que la f\u00e9d\u00e9ration des gays et lesbiennes exigent des excuses, une honte pour l'Allemagne, dit aussi la gauche Die Linke, Angela Merkel, elle est rest\u00e9e jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent tr\u00e8s silencieuse G\u00fcnter Reutlinger a toute la confiance du gouvernement, a bien pr\u00e9cis\u00e9 son porte- parole, mais cette formule est aussi connu en Allemagne pour \u00eatre celle que la chanceli\u00e8re utilise en g\u00e9n\u00e9ral pour d\u00e9fendre des proches, juste avant leur d\u00e9mission, Blandine Milcent RTS Info Berlin et aux mains. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T11:48:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1BA1388-1B9C-4920-985A-17545BC609A7", "internalArchiveId": "C1BA1388-1B9C-4920-985A-17545BC609A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "InterCit\u00e9s : InterCit\u00e9s - dans quelle mesure les m\u00e9dias num\u00e9riques ont-ils modifi\u00e9 notre rapport au temps?", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2016;Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, professeur en humanit\u00e9s digitales \u00e0 l'EPFL\r\nUn colloque sur cette th\u00e9matique vient de r\u00e9unir des historiens et des scientifiques \u00e0 Berne. Leur constat: nous sommes mis \u00e0 vivre beaucoup plus au pr\u00e9sent qu'autrefois. Invit\u00e9s: Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, professeur en humanit\u00e9s digitales \u00e0 l'EPFL, et Gianenrico Bernasconi, historien des techniques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* * InterCit\u00e9s - dans quelle mesure les m\u00e9dias num\u00e9riques ont-ils modifi\u00e9 notre rapport au temps? (INTERCITE/01/11/RAPPORT AU TEMPS) Intercit\u00e9s montre en main ce matin, histoire de mesurer aujourd'hui notre rapport au temps. Dans quelle mesure le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et l'avenir et l'impression de cet \u00e9coulement du temps ont-ils \u00e9volu\u00e9, notamment avec l'av\u00e8nement des m\u00e9dias num\u00e9riques? Dans nos conversations de tous les jours, ne parle-t-on pas d'acc\u00e9l\u00e9ration du temps, de dicatature du pr\u00e9sent ou de crise de l'avenir?\r\nA Berne, un colloque vient de r\u00e9unir des historiens, des scientifiques dont vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, bonjour... Vous \u00eates professeur en humanit\u00e9s digitales \u00e0 l'EPFL et vous constatez que nous nous sommes mis \u00e0 vivre beaucoup plus au pr\u00e9sent qu'autrefois...\r\n  8'15\"\r\n(JDM INTERCITE JINGLE F) \r\n(JDM INTERCITE JINGLE F)", "durationSec": 490, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114782", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677646.image", "alternativeTitle": ["Dans quelle mesure les m\u00e9dias num\u00e9riques ont-ils modifi\u00e9 notre rapport au temps?", "InterCit\u00e9s - dans quelle mesure les m\u00e9dias num\u00e9riques ont-ils modifi\u00e9 notre rapport au temps? / JDM_2016-11-01T06:18:00_intercites", "InterCit\u00e9s - dans quelle mesure les m\u00e9dias num\u00e9riques ont-ils modifi\u00e9 notre rapport au temps? / JDM_2016-11-01T06:18:00_intercites"], "alternativeSummary": ["A Berne, un colloque sur cette th\u00e9matique vient de r\u00e9unir des historiens et des scientifiques. Leur constat est que nous nous sommes mis \u00e0 vivre beaucoup plus au pr\u00e9sent qu'autrefois. Invit\u00e9s: Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, professeur en humanit\u00e9s digitales \u00e0 l'EPFL, et Gianenrico Bernasconi, historien des techniques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "Un colloque sur cette th\u00e9matique vient de r\u00e9unir des historiens et des scientifiques \u00e0 Berne. Leur constat: nous sommes mis \u00e0 vivre beaucoup plus au pr\u00e9sent qu'autrefois. Invit\u00e9s: Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, professeur en humanit\u00e9s digitales \u00e0 l'EPFL, et Gianenrico Bernasconi, historien des techniques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "Un colloque sur cette th\u00e9matique vient de r\u00e9unir des historiens et des scientifiques \u00e0 Berne. Leur constat: nous sommes mis \u00e0 vivre beaucoup plus au pr\u00e9sent qu'autrefois. Invit\u00e9s: Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, professeur en humanit\u00e9s digitales \u00e0 l'EPFL, et Gianenrico Bernasconi, historien des techniques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel."], "variantIds": ["ece-8114799", "ece-8114782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:07Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nIntercit\u00e9s, montre en main, ce matin, histoire de mesurer aujourd'hui notre rapport au temps dans quelle mesure le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et l'avenir et l'\u00e9coulement du temps ont -ils \u00e9volu\u00e9 dans nos t\u00eates, notamment avec l'av\u00e8nement de ce qu'on appelle les m\u00e9dias num\u00e9riques, dans nos conversations de tous les jours est -ce qu'on ne parle pas en effet d'acc\u00e9l\u00e9ration du temps, de dictature du pr\u00e9sent ou peut-\u00eatre de crise de l'avenir aussi pour les plus pessimistes \u00e0 Berne, un colloque vient de r\u00e9unir des historiens et des scientifiques dont vous \u00eates Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre notre invit\u00e9, vous \u00eates professeur en humanit\u00e9s digitales allez PFL et vous constatez que nous nous sommes mis \u00e0 vivre beaucoup plus au pr\u00e9sent qu'autrefois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nDonc le pr\u00e9sent est devenue beaucoup plus gros, nous avons une v\u00e9ritable intensification de tout ce qu'on peut observer en temps r\u00e9el dans le monde dans le pr\u00e9sent, ce soit au niveau social avec les r\u00e9seaux sociaux, que ce soit avec des outils comme Google Maps ce que leur qui nous montre le pr\u00e9sent globalement et ce grand pr\u00e9sent a comme cons\u00e9quence de faire peut-\u00eatre reculer le pass\u00e9 et aussi s'\u00e9loigner le futur vous dit grand pr\u00e9sent, on pourrait dire BigMat comme Big Data oui en tout cas pr\u00e9sent tr\u00e8s intensif, il y a Polly MAJ de F\u00e9lix Baumgartner qui se jette dans l'espace et qui fait de la chute libre et qui d\u00e9crit cette sensation d'un d'un d'un unique pr\u00e9sent que dans ce moment -l\u00e0 on, on imagine l'intensit\u00e9 du moment, permet de ne plus penser \u00e0 autre chose que maintenant, h\u00e9 bien, c'est finalement une caract\u00e9ristique de la soci\u00e9t\u00e9, c'est l'id\u00e9e que le pr\u00e9sent est tellement grand qu'on a beaucoup de mal \u00e0 le rattraper et du coup que en tout cas par rapport \u00e0 des temps plus anciens, le pass\u00e9 et le futur s'\u00e9loigner les horizons temporels sont de plus en plus \u00e9loign\u00e9es de notre quotidien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [92%] :\r\nAlors, vous parlez des temps anciens, pour mesurer le chemin parcouru, Fr\u00e9d\u00e9ric Kaplan, on va remonter au XIXe si\u00e8cle dans ce pays, la Suisse avec un historien des techniques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel Bernasconi qui est avec Simon Corthay. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [78%] :\r\n\u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, on les Grisons et Gen\u00e8ve, il y avait 18 minutes de diff\u00e9rence donc les temps local de des le temps local de Gen\u00e8ve marquer sa diff\u00e9rence et on remarqu\u00e9, par exemple, c'est un exemple tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'\u00e9tait pas les historiens, c'est le cas de la tour de l'\u00eele \u00e0 Gen\u00e8ve avec Racal un qui marquait le temps de Paris qui marquait Le Temps de Gen\u00e8ve, et l'autre, le temps de pourquoi le la n\u00e9cessit\u00e9 de marquer 3 heures parce qu'en fait nous sommes dans un peu de moments dans la 2\u00e8me partie de disait il y a un si\u00e8cle avec la grande histoire du r\u00e9seau de chemin de fer la t\u00e9l\u00e9graphie, on avait besoin d'une coordination que pour elle, d'une s\u00e9curisation tout cela dans le coeur, emploi jeune grand processus qui internationale qui aboutira \u00e0 une production du une universelle, calcul\u00e9 \u00e0 partir du m\u00e9ridien de Greenwich, et que la Suisse, l\u00e0 aussi, en 1894 tout ce processus et une colonisation n'est pas li\u00e9 seulement \u00e0 la naissance du chemin de fer ou la t\u00e9l\u00e9graphie, mais il est li\u00e9 aussi en quelque sorte \u00e0 la montre portable aussi qui joue au r\u00f4le dans ce processus de coordination pour elle, c'est clair, et montrer au cours du 19\u00e8me si\u00e8cle devient de plus en plus pr\u00e9cises, il devient aussi \u00e9conomique des parties de plus en plus importante de la population peuvent en quelque sorte, d'avoir des moindres faits et au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, notre grande face aux motions que celle, il n'a conduit \u00e0 leur d\u00e9placement de la monte de la poche au poignet, donc \u00e7a veut dire que, il y a en notre \u00e9conomie du temps il y a une de toutes les gestes plus rapide du contr\u00f4le du temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:32) [86%] :\r\nAlors les progr\u00e8s techniques, on l'a entendu en fait que les r\u00e9gions de Suisse n'ont affich\u00e9 la m\u00eame heure, moi \u00e7a je le savais pas peut-\u00eatre vous oui la m\u00eame heure que depuis un si\u00e8cle seulement depuis cette date on on compte toujours en minutes et en seconde, malgr\u00e9 l'id\u00e9e d'un certain Nicolas Hayek, qui remonte \u00e0 un peu plus de 10 ans qui avait introduit le Swatch une terre Times ce m\u00eame un peu plus 10 ans, c'\u00e9tait en 98 bient\u00f4t 20 ans d'une mesure de temps universel sans fuseaux horaires, il avait m\u00eame cr\u00e9\u00e9 des montres en ce sens avec aplomb : pourquoi ce concept a priori \u00e0 l'\u00e9poque assez g\u00e9nial n'a pas march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [89%] :\r\nAlors le le temps universel, il existe d\u00e9j\u00e0 pour les machines qui se synchronise \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale apr\u00e8s quel le temps que nous avons besoin d'avoir au poignet, \u00e7a d\u00e9pend de notre localit\u00e9 si nous sommes en interaction quotidiennes avec des gens qui sont dans le monde entier et bien on va petit \u00e0 petit, aller vers cette id\u00e9e de temps universel c'est c'\u00e9tait \u00e7a pas march\u00e9, c'\u00e9tait la question d'ailleurs qu'il a, il avait raison trop t\u00f4t peut-\u00eatre, oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait trop t\u00f4t, on verra dans quelle mesure, dans 10 ans ou 20 ans, nous serons effectivement dans une situation o\u00f9 le contexte global est plus grand que le contexte local, on a encore besoin aujourd'hui de savoir quand les magasins ouvraient ferme pour pour se nourrir, \u00e7a, ce sera l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 qui nous le dira, mais en tout cas tr\u00e8s clairement cette id\u00e9e d'une synchronisation qui est toujours plus globale, c'est une caract\u00e9ristique, non seulement des derni\u00e8res ann\u00e9es mais mais globalement d'\u00e9t\u00e9 de 200 300 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [91%] :\r\nOui, alors donc maintenant on vit dans un pr\u00e9sent commun qui change totalement notre perception de la continuit\u00e9 du temps on est d\u00e9connect\u00e9, on s'\u00e9loigne de plus en plus du pass\u00e9 est -ce qu'on s'\u00e9loigne aussi de plus en plus de l'avenir oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [90%] :\r\nC'\u00e9tait devant toujours ensemble quand vous vous inscrivez dans une temporalit\u00e9 qui est que vous savez d'o\u00f9 vous venez, \u00e9videmment, vous avez, avoir une id\u00e9e de o\u00f9 vous allez, ici nous avons cet \u00e9loignement qui est en partie due aussi au fait que les donn\u00e9es du pass\u00e9, prenez le bogue de l'an 2000, par exemple, il n'a pas eu lieu, mais en fait marquer symboliquement quelque chose il marqu\u00e9 l'id\u00e9e que notre m\u00e9moire \u00e9tait enti\u00e8rement d\u00e9pendant des ordinateurs qu'elle \u00e9tait en train de se transformer et c'est ce qui se passe en fait couler de les donner des ann\u00e9es avant l'ann\u00e9e 2000 sont de plus en plus incompatible avec notre paradigme d'aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire que nous avons produit tellement donn\u00e9 sur le pr\u00e9sent que la v\u00e9tust\u00e9 et si vous voulez des des donn\u00e9es du pass\u00e9 nous nous frappe et donc le pass\u00e9 loin, c'est-\u00e0-dire qu'on impression que le monde commence il y a simplement une une vingtaine d'ann\u00e9es, et \u00e7a c'est un grand probl\u00e8me, parce que si nous ne faisons nous jetons pas des ponts vers ce pass\u00e9, h\u00e9 bien il va tout simplement dispara\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [89%] :\r\nMais pour que nous puissions renouer avec le pass\u00e9 sur les Kaplan, vous vous d\u00e9veloppez une une belle id\u00e9e, une vieille id\u00e9e qui est la machine \u00e0 remonter le temps, comment \u00e7a marche \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [90%] :\r\nAlors \u00e7a marche l'exemple que nous d\u00e9veloppons depuis depuis 4 ans aujourd'hui c'est, c'est au tour de Venise 80 kilom\u00e8tres d'archives couvrant tous les aspects de la soci\u00e9t\u00e9 v\u00e9nitienne mais pas seulement aussi toute une aspect des \u00e9changes au niveau de l'Europe, comment cette masse documentaire peut-\u00eatre avec les nouvelles technologies num\u00e9ris\u00e9, index\u00e9 cherche \u00e0 transformer en simulation pour que dans Google refont voyez je puisse voir comment \u00e9tait Venise aujourd'hui mais aussi avoir un petit bouton un petit cela Sleigher qui me permet de voir comment elle \u00e9tait il y a 50 qui a 100 il y a 500 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [86%] :\r\nAvec la m\u00eame facilit\u00e9 ces couches historiques sur les images du pr\u00e9sent, c'est un peu l\u00e9ger, c'est un peu le Facebook de de, et c'est un peu le Facebook du pass\u00e9 samedi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [90%] :\r\nExactement, c'est l'id\u00e9e de prendre ce qui est aujourd'hui notre habitude s'est imagin\u00e9 que les Liens, les relations sociales sont explicit\u00e9es, ils sont explorables navigable, imaginez que n'importe quel document se cherche, en quelques clics en quelques frappes sur un moteur de recherche et donc rendre \u00e0 tout prix le pass\u00e9 compatibles avec ce nouveau paradigme parce que sinon, il va tout simplement dispara\u00eetre et pour l'avenir maintenant \u00e0 l'avenir, si il est implicitement contenue dans le pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, il faut se situer dans une trajectoire si nous sommes prisonniers du pr\u00e9sent, nous avons l'impression que nous sommes face quelque chose d'absolument in\u00e9dit, or l'histoire est riche d'exp\u00e9riences et d'une certaine mani\u00e8re, plus nous voyons l'ensemble des des situations du pass\u00e9, plus nous sommes en fait capables de voir comment la soci\u00e9t\u00e9 a r\u00e9agi comment les diff\u00e9rents pays ont r\u00e9agi comment nos anc\u00eatre ont r\u00e9agi et nous placer dans cette perspective temporelle qui nous permet d'imaginer comment le monde sera dans 20 40 50 ans peut-\u00eatre, s'entend, je pense, paradoxalement qu'au 19\u00e8me si\u00e8cle qu'au 18\u00e8me si\u00e8cle, les gens avaient plus cette conscience de la perspective alors qu'ils avaient beaucoup moins de moyens technologiques et donc il nous faut redonner cette esp\u00e8ce de de retour des horizons temporels et les donn\u00e9es les remettent en perspective pour nous aider dans la gouvernance \u00e0 ne pas dire qu'on fera les meilleurs choix mais \u00e7a veut dire au moins que nous sommes conscients que nous sommes dans une trajectoire qui est beaucoup plus longue et que le grand pr\u00e9sent le pr\u00e9sent intense nous donne \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:01) [85%] :\r\nMerci infiniment Kaplan, professeur en humanit\u00e9s digitales \u00e0 aller PFL s'\u00e9tait Intercit\u00e9s excellente journ\u00e9e \u00e0 vous si l'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T06:07:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5106187F-14B3-4B4C-90E1-76E61FFE135E", "internalArchiveId": "5106187F-14B3-4B4C-90E1-76E61FFE135E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La malscience ou la fraude scientifique", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "La fraude scientifique envahit le monde de la recherche. C'est le constat alarmant qui ressort du livre \"Malscience, De la fraude dans les labos\". Gros plan sur cette mauvaise science avec l'auteur de cet ouvrage, le journaliste scientifique Nicolas Chevassus-au-Louis, invit\u00e9 par Sarah Dirren.", "durationSec": 749, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097694", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["La malscience ou la fraude scientifique / CQFD_2016-11-01T10:04:15_chronique", "CQFD du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["La fraude scientifique envahit le monde de la recherche. C\u2019est le constat alarmant qui ressort du livre \"Malscience, De la fraude dans les labos\". Gros plan sur cette mauvaise science avec l'auteur de cet ouvrage, le journaliste scientifique Nicolas Chevassus-au-Louis, invit\u00e9 par Sarah Dirren."], "variantIds": ["ece-8097694"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-08T09:14:02Z", "webPublicationDate": "2016-11-01T11:12:02Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chevassus-au-Louis, Nicolas", "role": "docteur en sciences,Dr en sciences", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D13D1DC-E482-47C3-805D-74C1BCADDBA1", "internalArchiveId": "4D13D1DC-E482-47C3-805D-74C1BCADDBA1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une journ\u00e9e avec Rita Adam, ambassadrice de Suisse en Tunisie", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Rita Adam, ambassadrice de Suisse en Tunisie\r\nA quoi sert un ambassadeur? Que fait-il de ses journ\u00e9es? Comment voit-t-il son r\u00f4le et sa fonction? Pour le savoir, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'en suivre quelques-uns sur une journ\u00e9e. Ce mardi, rencontre avec Rita Adam, ambassadrice de Suisse en Tunisie.\r\n\r\n* * Une journ\u00e9e avec Rita Adam, ambassadrice de Suisse en Tunisie TUM - 01.11 - Une journ\u00e9e avec l'ambassadrice de Suisse \u00e0 Tunis\r\n*** Nous vous proposons de temps en temps une plong\u00e9e dans le quotidien d'un ambassadeur pour voir quel est son role, son travail, sa perception \u00e9galement du pays dans lequel il r\u00e9side. Ce matin, direction Tunis \u00e0 la rencontre de l'ambassadrice de Suisse en Tunisie. Rita Adam.\r\nMaurine Mercier l'a suivie pendant une journ\u00e9e. Son reportage\r\n  1'35 (fin parole 9'31'')\r\nMusique de fin:  Un morceau du c\u00e9l\u00e8bre oudiste tunisien Anouar Brahem que l'ambassadrice Rita Adam a eu le plaisir d'entendre en direct et en plein air, pendant une magnifique nuit d'\u00e9t\u00e9 2014, \u00e0 l'amphith\u00e9\u00e2tre romain de Carthage.", "durationSec": 620, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114767", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Une journ\u00e9e avec Rita Adam, ambassadrice de Suisse en Tunisie / TUM_2016-11-01T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["A quoi sert un ambassadeur? Que fait-il de ses journ\u00e9es? Comment voit-t-il son r\u00f4le et sa fonction? Pour le savoir, nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'en suivre quelques-uns sur une journ\u00e9e. Ce mardi, rencontre avec Rita Adam, ambassadrice de Suisse en Tunisie."], "variantIds": ["ece-8114767"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:03Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous vous proposons de temps en temps, une plong\u00e9e dans le quotidien d'un ambassadeur pour voir quel est son r\u00f4le, son travail, sa perception \u00e9galement d'un pays dans lequel il r\u00e9side ce matin direction Tunis \u00e0 la rencontre de l'ambassadrice de Suisse en Tunisie, Rita Adam femme ambassadrice dans un pays musulman, cela coule de source pour elle, pas l'ombre donne inconv\u00e9nient dans sa pratique quotidienne du m\u00e9tier, notre correspondante \u00e0 Tunis Maureen Mercier l'a suivi pendant une journ\u00e9e, son reportage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [74%] :\r\nOui, oui, alors donc maintenant en fait l'l\u00e0 parce que si vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 en mode d'enregistrement n'a pas manqu\u00e9 j'encore une amiti\u00e9 alors donc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:41) [89%] :\r\nLa journ\u00e9e s'est d\u00e9roul\u00e9e de la mani\u00e8re suivante : j'ai beaucoup de s\u00e9ances \u00e0 l'interne, aujourd'hui notre r\u00e9union hebdomadaire avec la directrice de coop\u00e9ration et moi- m\u00eame, on va directement encha\u00eener avec ce qu'on appelle la s\u00e9curit\u00e9 varient selon la sp\u00e9cialit\u00e9 en s\u00e9curit\u00e9 humaine moi je devrais partir un peu plus t\u00f4t parce que j'aurais un un repr\u00e9sentant du monde culturel tunisien de la danse, qui veut me voir et probable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [76%] :\r\nDurant la journ\u00e9e Madame l'ambassadrice encha\u00eenera cette Rendez -vous est s\u00e9ances, le rythme est effr\u00e9n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:09) [90%] :\r\n\u00e0 l'ambassade pour avoir d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [83%] :\r\nUne br\u00e8ve s\u00e9ance avec le consul et le vice- consul sur 2 3 affaires \u00e0 de la colonie et et de la chancellerie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:18) [78%] :\r\nVous m'avez donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 8 heures 25 c'est tr\u00e8s suisse et cette femme millim\u00e9tr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [82%] :\r\nOui, je crois, on est comme \u00e7a, c'est de notre ADN, la ville de chef 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:28) [89%] :\r\nNon, c'est beaucoup, beaucoup de gestion aussi, en fait, tant pis si on est une cinquantaine de personnes qui travaillent \u00e0 l'ambassade de Suisse et donc du coup en tant que chef de mission bien s\u00fbr en fait le travail politique bien s\u00fbr, en fait, la repr\u00e9sentation vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur, mais on ne sait pas mal de gestion, c'est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:45) [73%] :\r\nEt \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:46) [89%] :\r\n1er rendez- vous avec Barbara D\u00e4twyler c'est elle qui a mont\u00e9 le programme de coop\u00e9ration cr\u00e9\u00e9 pour aider la Tunisie \u00e0 sa transition juste apr\u00e8s la r\u00e9volution, apr\u00e8s pr\u00e8s de 5 ans \u00e0 ce poste, si elle s'appr\u00eate \u00e0 passer le relais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:00) [80%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important le Seco face de stations d'\u00e9puration parce que la Suisse s'engage beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:11) [93%] :\r\nDans les r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es, c'est l\u00e0 o\u00f9 il y avait la r\u00e9volution l\u00e0 o\u00f9 les gens attendent quelque chose, cela change. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:18) [79%] :\r\nAlors, je crois, moi, je vous invite \u00e0 aller faire la photo c'est une photo : pourquoi vous allez cela que j'aime, des photos, tout \u00e7a, j'ai pas l'impression que c'est la partie que vous pr\u00e9f\u00e9rez les femmes qui ont v\u00e9cu, oui, oui, voil\u00e0 pour la dans le vrai, moi je trouve que c'est important que les gens puissent mettre un visage sur les gens qui qui porte la responsabilit\u00e9 arrivons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [82%] :\r\nPas du genre \u00e0 vous mettre en sc\u00e8ne pendant des mois quand m\u00eame du maquillage, c'est pas Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:48) [96%] :\r\nDonc l\u00e0 on encha\u00eene avec la 2\u00e8me r\u00e9union de la journ\u00e9e d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [83%] :\r\nOui, d\u00e9j\u00e0 on va approfondir un peu le domaine de Madame Girard notre responsable s\u00e9curit\u00e9 humaine, ces dossiers sont souvent aussi \u00e0 cette politique l\u00e0, c'est vraiment quelque chose o\u00f9 je voudrais pas trop aller dans les d\u00e9tails, et je vous serais reconnaissant de sortir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:07) [92%] :\r\nCette phrase, nous l'entendrons plusieurs fois durant la journ\u00e9e, la discr\u00e9tion est de mise, et tr\u00e8s vite lorsqu'il s'agit de s\u00e9curit\u00e9 et de certains dossiers politiques le micro doit sortir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:19) [77%] :\r\nBon, on a, mais \u00e7a fait bon alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:23) [90%] :\r\nUne pause, le temps d'arracher tout de m\u00eame quelques mois Madame l'ambassadrice et sur les int\u00e9r\u00eats suisses ici en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [94%] :\r\nL\u00e0 on a beaucoup travaill\u00e9 avec la microfinance et on a pu contribuer \u00e0 la cr\u00e9ation, dans l'ensemble de l'\u00e0 peu pr\u00e8s 13000 emplois depuis le d\u00e9but de notre engagement, c'est pas suffisamment \u00e9videmment pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me du ch\u00f4mage ensemble Tunisie mais c'est une contribution d'un pays de la taille de la Suisse dont on est fier voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:49) [88%] :\r\nJe vois la frustration des Tunisiens, alors on n'est que 5 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution, mais les gros ce qui est difficile \u00e0 mettre en place de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [89%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, je crois que c'est c'est pas \u00e0 moi de juger ce qui marche bien, ce qui marche pas bien en Tunisie, je crois, c'est absolument normal pour les contextes de transition, moi j'aime bien comparer un peu \u00e0 une route sinueuse dans les Alpes suisses qu'on vous allez sur un coll\u00e8gue qui, apr\u00e8s un moment donn\u00e9, c'est \u00e7a, \u00e7a va mieux, \u00e7a s'aplatit un peu apr\u00e8s, il y a un nouveau amoureux, on r\u00eave d'aller et tr\u00e8s oui Rennes c'est \u00e7a, je comprends que les la il voudrait que \u00e7a \u00e7a bouge plus rapidement, notamment sur le plan \u00e9conomique et on va continuer \u00e0 les soutenir parce qu'il y a aussi des int\u00e9r\u00eats Suisse je crois on a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 voir r\u00e9ussir cette exp\u00e9rience tunisienne, qui est quand m\u00eame pas nos de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:35) [84%] :\r\nLes int\u00e9r\u00eats suisses et essayer de faire en sorte que les Tunisiens puissent vivre ici convenablement et pas demander l'asile par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:42) [91%] :\r\nC'est c'est l'\u00e9migration et c'est la stabilit\u00e9 de devoir la Tunisie se d\u00e9velopper vers un vers un pays qui est stable, au lieu de basculer dans ce dans une instabilit\u00e9 au sous l'aspect de la s\u00e9curit\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:56) [63%] :\r\nVoil\u00e0, c'est-\u00e0-dire on l\u00e0, oh pardon, c'\u00e9tait les fr\u00e8res Kellogg. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:02) [96%] :\r\nLe prochain rendez- vous, c'est donc avec un homme qui fait de la danse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:08) [68%] :\r\nEt puis ce qui \u00e9tait merci ambassadrice qui a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:16) [90%] :\r\nOn est dans une voiture, donc forc\u00e9ment la question de la s\u00e9curit\u00e9 Space, vous pouvez vous vous d\u00e9placez que sont les mesures de s\u00e9curit\u00e9 voil\u00e0 c'est \u00e7a, \u00e7a, c'est justement le truc que j'aime pas trop en parler publiquement, mais donc on parle beaucoup de s\u00e9curit\u00e9 ici en Tunisie surtout mis \u00e0 midi \u00e0 l'\u00e9tranger, me parle beaucoup du de l'aspect de la s\u00e9curit\u00e9 bien s\u00fbr qu'on prend la s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s au s\u00e9rieux, c'est un sujet quotidien pour nous en m\u00eame temps je crois, c'est important de ne pas tomber dans la peur, ou dans la parano\u00efa mais justement c'est \u00e7a, c'est un peu le le monsieur Gilbert ne veut pas qu'on en parle et je le comprends, donc un co\u00fbt tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:57) [91%] :\r\nDe retour \u00e0 l'ambassade, avec 30 minutes accord\u00e9es \u00e0 Sedan \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [76%] :\r\nParce qu'on ne lui aussi les. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:04) [88%] :\r\nCombien de personnes qui vous sollicitent ainsi et surtout est -ce que vous, vous vous sentez le obligation de toutes les recevoir au moins quelques minutes \u00e0 l'ambassade, \u00e7a, \u00e7a fait partie du petit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:17) [95%] :\r\nAmbassadeur d'un diplomate \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:20) [93%] :\r\nDe r\u00e9fl\u00e9chir d\u00e9j\u00e0 si vous n'avez rien \u00e0 proposer et si vous savez que vous voulez rien faire avec eux, \u00e7a suscite des attentes poussive ont d\u00fb renoncer et puis aussi voir qui travaille avec les m\u00eames id\u00e9es que nous avons, c'est \u00e7a qui dirige un peu aussi la motivation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:34) [71%] :\r\nEt on va voir maintenant ce qu'il raconte, c'\u00e9tait courir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:42) [85%] :\r\nQu'est -ce que vous avez parl\u00e9 de Madame, ambassadeur, je suis artiste et j'essaie d'avancer, on essaie maintenant de de travailler tout seul, toutes ont faisant des choses \u00e0 droite et \u00e0 gauche, pas mal de spectateurs mais l\u00e0 on a vraiment besoin d'un vrai soutien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:56) [71%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a va probablement bien continuer, je crois que l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:00) [88%] :\r\nIci per\u00e7u la justice comme un pays ais\u00e9s et donc un Am\u00e9ricain et un pays qui a des moyens financiers dans dans ce r\u00f4le, ambassadeur, beaucoup de gens veulent vous voir pour vous convaincre de les souvenirs dans une d\u00e9marche X ou Y, pour moi c'est tr\u00e8s important d'\u00eatre accessible je voudrais pas \u00eatre dans une tour d'ivoire et je voudrais que les gens puissent me parler de ceux qui les occupent, ce qui les tracassent les r\u00eaves qui voudrait r\u00e9aliser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:23) [87%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a implique d'abord d'\u00eatre une femme ambassadeur en terre musulmane qu'est -ce que c'est que d'\u00eatre une femme ambassadeur tout court, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:31) [89%] :\r\nTunisie fait partie du monde arabe, mais la Tunisie, c'est aussi le pays avec le Patrimoine de Bourguiba avec le statut personnel ou les femmes, il y a des d\u00e9cennies en arri\u00e8re ont d\u00e9j\u00e0 beaucoup avanc\u00e9 en ce qui concerne leur statut dans la soci\u00e9t\u00e9, on va beaucoup pos\u00e9 cette question avant de partir, je trouve qu'il y a aucun probl\u00e8me \u00e0 faire ce travail en Tunisie, cette femme de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ambassadeur, comment, comment vous dire, moi je trouve peut-\u00eatre le d\u00e9fi qui m'inspire le plus de respect et que j'ai pas vivre personnellement, c'est quand m\u00eame le d\u00e9fi de comment r\u00e9concilier vie professionnelle, vie familiale, \u00e7a a beaucoup beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis le temps o\u00f9 l'ambassadeur c'\u00e9tait pas l'homme qui avait une \u00e9pouse qui faisait gratuitement tous la vie sociale, moi j'ai 6 c\u00e9libataires, j'ai pas d'enfants, pour moi, c'est peut-\u00eatre un peu plus facile : c'\u00e9tait \u00e7a veut dire que vous travaillez pour de tr\u00e8s honn\u00eatement parfois oui, parce que tout ce qui est la partie r\u00e9ception ce que feront aujourd'hui, on les appelle les personnes accompagnant qui aussi heureusement droit une certaine r\u00e9mun\u00e9ration pour ce qu'elles font, je le fais moi- m\u00eame : oui c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:30) [70%] :\r\nOui, parce que c'est sans contact, je ne comprends pas bien pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:38) [82%] :\r\nIl oui bonjour alors attendez de col\u00e8re, l\u00e0 on est chez vous, on est chez moi exactement, on est chez moi donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:47) [67%] :\r\nC'est \u00e0 l'effet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:50) [94%] :\r\nQuelques minutes pour \u00e9voquer un dossier sensible, les fonds de l'entourage de l'ancien pr\u00e9sident Ben Ali 60 millions gel\u00e9s en Suisse depuis la r\u00e9volution, en juin dernier 250000 ont \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9s et les Tunisiens ont \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [85%] :\r\nTunisien sur un patient, et l\u00e0 je suis d'accord avec vous et je le comprends, donc c'est un dossier tr\u00e8s \u00e9motionnel li\u00e9 au pass\u00e9 et on le comprend tr\u00e8s bien, en revanche, je suis pas d'accord de dire que c'est, c'est long, la dur\u00e9e, il faut se rendre compte que on a affaire avec des enqu\u00eates pour des soup\u00e7ons de criminalit\u00e9 financi\u00e8re internationale ce genre d'enqu\u00eate, \u00e7a prend toujours du temps les prochaines \u00e9ch\u00e9ances, c'est c'est entr\u00e9e les mains de la justice, mais ce que je peux vous dire puisque \u00e7a, \u00e7a rel\u00e8ve du politique, c'est que les les fonds qui ont d'origine illicite et donc ceci aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli par ce concours, une fois, il faut passer par une proc\u00e9dure judiciaire seront restitu\u00e9s \u00e0 la Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:45) [89%] :\r\nTemps de pause madame l'ambassadrice doit encha\u00eener avec la derni\u00e8re r\u00e9union de la journ\u00e9e, rien \u00e0 voir avec les fonds Ben Ali, mais l\u00e0 encore, pour la derni\u00e8re fois, nous devrons sortir. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:56) [60%] :\r\nPoint, elle est de l'a fait Sciences voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:04) [88%] :\r\nUn morceau du c\u00e9l\u00e8bre 10 tunisien Anouar Brahem que l'ambassadrice Rita Adam a entendu dans l'amphith\u00e9\u00e2tre de Carthage, c'\u00e9tait une nuit d'\u00e9t\u00e9 en 2014. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:14) [64%] :\r\nIl a plus de faire donc, donc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T07:38:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18EE41ED-AD6B-4619-983C-251D6D0F00C1", "internalArchiveId": "18EE41ED-AD6B-4619-983C-251D6D0F00C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Le mod\u00e8le scolaire suisse conna\u00eet un succ\u00e8s croissant en Chine", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : anonymes chinois;Christophe Clivaz, le directeur de Swiss Learning, plateforme de promotion d \u00e9coles priv\u00e9es et d'universit\u00e9s suisses;Pascal Marmier, vice-consul g\u00e9n\u00e9ral de Suisse \u00e0 Shanghai, directeur de Swissnex;Liu, \u00e9tudiant chinois\r\nL'\u00e9ducation est un produit d'exportation \"made in Switzerland\" qui conna\u00eet un succ\u00e8s grandissant en Chine. Les \u00e9coles priv\u00e9es sont particuli\u00e8rement actives dans ce secteur. Reportage dans un h\u00f4tel de luxe de Shanghai.\r\n\r\n* * Le mod\u00e8le scolaire suisse conna\u00eet un succ\u00e8s croissant en Chine Direction la Chine, o\u00f9 un produit d'exportation \u00ab made in Switzerland \u00bb conna\u00eet un succ\u00e8s grandissant: l'\u00e9ducation. Les \u00e9coles priv\u00e9es sont particuli\u00e8rement actives dans ce secteur.. Rapha\u00ebl Grand a pu participer \u00e0 une rencontre un peu particuli\u00e8re, dans un h\u00f4tel de luxe de Shanghai. Reportage. \r\n  4'46\"\r\n((Nous sommes \u00e0 Shanghai, dans un salon feutr\u00e9, au 2\u00e8me \u00e9tage d'un h\u00f4tel chic de la ville. L'\u00e9v\u00e9nement sponsoris\u00e9 par une grande banque, ainsi qu'un horloger, a attir\u00e9 une 50 aine de famille\r\nDes Chinois qui s'appr\u00eatent \u00e0 envoyer leur enfant \u00e9tudier \u00e0 l \u00e9tranger. Traditionellement, ces familles envoient leur prog\u00e9niture aux Etats.Unis, en Angleterre, voir en Allemagne. Mais une petite destination exotique se profile.. La Suisse \r\nTRAD MERE1 : Je veux absolument qu'il aille l\u00e0-bas. La Suisse est un pays s\u00fbr et les paysages sont tr\u00e8s beaux. Le syst\u00e8me d'\u00e9ducation est aussi tr\u00e8s bien.\r\nTRAD PERE1 Au d\u00e9but, c'\u00e9tait l'Allemagne qui \u00e9tait sur notre liste prioritaire. Mais depuis.  avec toutes ces mauvaises nouvelles au sujet de la s\u00e9curit\u00e9, des r\u00e9fugi\u00e9s.. Je pense que la Suisse est plus s\u00fbre.\r\nTRAD PERE2 : On a voyag\u00e9 en Suisse, Et, dans le monde,  c'est l'un des endroits les plus riche et les plus s\u00fbr. En pluS, l'\u00e9ducation suisse est vraiment diversifi\u00e9e. Il y a plusieurs langues.. Nos enfants peuvent exp\u00e9rimenter diff\u00e9rentes cultures, diff\u00e9rentes sortes d'\u00e9ducation. Je pense que c'est tr\u00e8s bien.\r\nClivaz.. bla bla \r\n La Suisse et ses beaux paysages, ses montres, ses banques, mais aussi son syst\u00e8me d'\u00e9ducation comp\u00e9titif, multilingue, globalis\u00e9. C'est ce que vend Christophe Clivaz, le directeur de Swiss Learning, plateforme d epromotion d \u00e9cole priv\u00e9e et d'universit\u00e9s. \r\nClivaz.. bla bla \r\nTRAD MERE2: C'est tr\u00e8s cher la Suisse, mais \u00e7a en vaut la peine. Je pense donc que l'on peut consid\u00e9rer une telle d\u00e9pense. Ce que j'ai entendu dans l'introduction..c'est qu'il faut compter un demi-million de yuan.\r\nComptez 80 mille franc en moyenne par enfant, pour une ann\u00e9e scolaire . Deux fois plus cher qu'en Angleterre ou aux Etats-Unis.  Des prix qui restent pourtant abordable pour une classe de Chinois ais\u00e9s. En 2015, 500 mille jeunes chinois \u00e9tudiant \u00e0 l'\u00e9tranger. Le Global Times,  journal proche du PCCC, s'inqui\u00e9tait r\u00e9cement de cette tenance, demandant aux parent de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois avant de sortir leurs enfants   des \u00e9coles chinoises\r\nTRAD MERE1: M\u00eame si aujourd'hui la Chine s'est \u00e9norm\u00e9ment d\u00e9velopp\u00e9e, je pense que l'\u00e9ducation. notamment l'\u00e9ducation dans les niveaux sup\u00e9rieurs est encore \u00e0 la tra\u00eene.\r\nTRAD PERE1: C'est devenu une sorte de culture ici.. C'est tr\u00e8s populaire depuis quelques ann\u00e9es. Lorsque les familles chinoises deviennent riches, et qu'une famille d\u00e9cide d'envoyer un enfant \u00e0 l'\u00e9tranger.. les voisins essayent de faire pareil. L'autre raison, je pense, c'est que les Chinois ont d\u00e9sormais un plus grand pouvoir d'achat. Donc, ils veulent juste s'offrir ce qui est le meilleur.\r\nL'\u00e9ducation suisse,, un produit d'exportation encore au stade embryonnaire en Chine ,. Pourtant l'enjeu est important.. et va au-del\u00e0 des internat des \u00e9coles priv\u00e9es.Pascal Marmier est le vice-consul g\u00e9n\u00e9ral de Suisse \u00e0 Shanghai,  \u00e9galement directeur de Swissnex, l'antenne acad\u00e9mique suisse en Chine\r\nP.Marmier  blabla\r\nTRAD ENFANT : J'ai eu de la peine \u00e0 me d\u00e9cider entre les Etats-Unis et la Suisse. J'ai \u00e9t\u00e9 aux Etats-Unis pour participer \u00e0 un camp d'\u00e9t\u00e9 et c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial !  Mais. je pense quand m\u00eame que la Suisse.. c'est encore plus beau que les Etats-Unis\r\nLe jeune Liu a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre ses parents de d\u00e9bourser un demi-millioin de yuan pour parfaire son \u00e9duction au centre de l'Europe, en Suisse.  Lui et ses cmarades feront certainement parti des leaders de demain, dans l'empire du Milieu. La Suisse aurait tord de ne pas cultiver ses liens priviligi\u00e9s \r\nDans l'h\u00f4tel hupp\u00e9 de shanghia, les \u00e9coles priv\u00e9es d\u00e9roulent m\u00e9thodiquement leur argumentaire. Les parents sont combl\u00e9s.. .. .Liu me glisse n\u00e9anmoins \u00e0 l'oreille. Ce qui l'a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 venir en Suisse.. c'est la  neige..\r\nReportage \u00e0 Shanghai, Rapha\u00ebl Grand))", "durationSec": 307, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114779", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le mod\u00e8le scolaire suisse conna\u00eet un succ\u00e8s croissant en Chine / JDM_2016-11-01T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019\u00e9ducation est un produit d\u2019exportation \"made in Switzerland\" qui conna\u00eet un succ\u00e8s grandissant en Chine. Les \u00e9coles priv\u00e9es sont particuli\u00e8rement actives dans ce secteur. Reportage dans un h\u00f4tel de luxe de Shanghai."], "variantIds": ["ece-8114779"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:05Z", "webPublicationDate": "2016-11-01T06:54:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E919F799-C25B-4B50-A689-255E9209E8BC", "internalArchiveId": "E919F799-C25B-4B50-A689-255E9209E8BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chronique sexo: la boucle de l'amour", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "A l'arriv\u00e9e de l'automne, le moral tombe parfois comme les feuilles mortes. Et qui dit moral en baisse, dit souvent sexualit\u00e9 en berne. Comment y rem\u00e9dier?  Patrizia Anex, sexologue et psychologue, propose une solution: la boucle de l'amour et de la sexualit\u00e9. Explications.\r\n\r\n* * A l'arriv\u00e9e de l'automne, le moral tombe parfois comme les feuilles mortes. Et qui dit moral en baisse, dit souvent sexualit\u00e9 en berne. Comment y rem\u00e9dier?  Patrizia Anex, sexologue et psychologue, propose une solution: la boucle de l'amour et de la sexualit\u00e9. Explications.", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097687", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Chronique sexo: la boucle de l'amour / OEP_2016-11-01T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["A l'arriv\u00e9e de l'automne, le moral tombe parfois comme les feuilles mortes. Et qui dit moral en baisse, dit souvent sexualit\u00e9 en berne. Comment y rem\u00e9dier?  Patrizia Anex, sexologue et psychologue, propose une solution: la boucle de l'amour et de la sexualit\u00e9. Explications."], "variantIds": ["ece-8097687"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T08:39:43Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn l'Automne le froid qui revient, les feuilles qui tombent comme parfois le moral qui dit moral en berne 10 s\u00fbrement sexualit\u00e9 au plus bas, en tout cas, c'est ce que nous allons nous demander, et surtout, surtout, nous allons savoir comment faire pour y rem\u00e9dier, bonjour Patricia bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, vous \u00eates sexologue et psychologue, on nous pr\u00e9sente quasiment plus d'on en parle, puisqu'on a un rendez- vous avec vous chaque mois, vous allez nous parler de la boucle de l'amour sacr\u00e9 programme mais avant cela, pourquoi ce sujet peut-\u00eatre aujourd'hui ce qu'on est vraiment des pressions sexuelles aussi \u00e0 l'Automne ou est -ce que c'est plus g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:33) [88%] :\r\nAlors ce g\u00e9n\u00e9ral enfin la la d\u00e9pression automnale L \u00e0, le brouillard pas \u00e0 se sentir bien dans sa peau, sentir bien lanc\u00e9e Basket \u00e0 \u00eatre dans le d\u00e9sir sexuel, donc on constate au cabinet toujours une p\u00e9riode assez complexe entre septembre et novembre, on va dire parce que d\u00e9cembre peu \u00e9clair\u00e9s par les lumi\u00e8res de No\u00ebl, donc l\u00e0 on a plut\u00f4t propice au au rapprochement familial au rapprochement de couples, mais c'est une p\u00e9riode difficile pour les couples qui souvent entre dans une p\u00e9riode un peu de d\u00e9samour, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont vite entrer dans des conflits vont baisser les bras, plus vite, tout \u00e7a parce que la fatigue est l\u00e0 parce que le moral, elle la lumi\u00e8re baisse donc du coup le d\u00e9sir diminue aussi, alors qu'on pourrait imaginer que du brouillard dehors en est bien sous la couette, cela veut dire savoir si j'ai bien l\u00e0 exactement le feu de bois, commence \u00e0 \u00eatre donc voil\u00e0, donc, du coup, \u00e7a pourrait tr\u00e8s romantique mais la fatigue et la baisse g\u00e9n\u00e9rale de lumi\u00e8re et de de force va faire que la sexualit\u00e9 devient peu moyenne, donc j'avais aussi envie aujourd'hui de proposer un sujet un peu plus joyeux pour faire face \u00e0 ce brouillard ambiant, c'est-\u00e0-dire de parler de la boucle de la mort de savoir comment donner des outils pour am\u00e9liorer la sensualit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans un groupe et comment on peut am\u00e9liorer le sentiment amoureux \u00e0 travers la sexualit\u00e9, c'est pas le seul moyen, mais c'est un des grands moyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:55) [88%] :\r\nPourquoi vous dites boucle parce que justement \u00e7a : on passe de la sexualit\u00e9 \u00e0 l'amour de l'amour et la sexualit\u00e9, c'est, c'est \u00e7a la boucle, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [88%] :\r\nNon, la boucle, c'est pas \u00e7a du tout, mais \u00e7a pourrait l'\u00eatre, c'est-\u00e0-dire que la sexualit\u00e9 pour moi comprend le sentiment amoureux, parce que quand je dis : sexualit\u00e9, je le dis souvent \u00e0 l'antenne, je le dis toujours avec un grand S \u00e7a comprend tout ce qui est g\u00e9nital, c'est-\u00e0-dire l'excitation sexuelle mais \u00e7a comprend aussi le monde \u00e9motionnelle qui est dans le haut du corps, oui, dans le haut du Coran va faire passer tout tout ce qui est de de nos \u00e9motions et on va rep\u00e9rer nos \u00e9motions et bien s\u00fbr dans les \u00e9motions, il y a le sentiment amoureux et du coup le cerveau va produire un certain nombre d'hormones qui vont renforcer ce sentiment amoureux quand on fait l'amour quand vous avez un orgasme vous produisez des endorphines Alexander film nous permettent d'\u00eatre attach\u00e9 \u00e0 notre partenaire et d'\u00eatre amoureux, d'\u00eatre un peu euphorique, donc \u00e7a peut que faire du bien, mais la boucle dans j'ai envie de parler aujourd'hui qui est assez compliqu\u00e9, on va voir si vous comprenez, poser des questions, si jamais, pour que les auditeurs comprennent bien, c'est-\u00e0-dire que compte 2 hommes, 2 femmes, un homme, une femme, 2 personnes sont en train de faire l'amour, il se passe quelque chose d'assez magique, mais qui est assez compliqu\u00e9e, c'est-\u00e0-dire c'est que au d\u00e9but, je suis dans mon excitation sexuelle, il se passe quelque chose dans mon corps qui fait que je suis excit\u00e9 sexuellement et c'est excitation sexuelle, je vais m'en nourrir, je vais la prendre des sensations agr\u00e9ables et puis je vais la faire monter, monter, monter, et ensuite je vais partager cette excitation sexuelle avec mon pain partenaire et je vais lui donner cette excitation, je vais lui la montrer et je vais lui l'exprimer et puis l'autre va l'apprendre et ensuite je vais aller me nourrir de l'excitation sexuelle, de l'autre et du plaisir, de l'autre, donc je vais me diriger 2 mois vers l'autre et je me nourris de ceux qui vivent de ce qu'elle vit de ses sensations de ce qui me montre ce qu'moment et ensuite je ram\u00e8ne surtout ce paquet -l\u00e0 ce paquet de de d'excitation et d'amour au mois dans mon corps et ensuite \u00e7a fait monter plus mon excitation mon sentiment amoureux, c'est cette boucle -l\u00e0 que je souhaite \u00e0 tous les couples qui est difficile \u00e0 atteindre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:00) [82%] :\r\nVous venez de dire non aux prend assez bien, donc du coup donc liquidation le partage, l'excitation de l'autre qui revient vers nous, etc, exactement un peu cette boucle oui concr\u00e8tement pour pour la vivront pour \u00e7a passe par quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [89%] :\r\nAlors, \u00e7a va passer partout les 5 sens, d'abord, c'est pour \u00e7a qu'on parle de sensualit\u00e9, de boucles sensuel, \u00e7a va passer, ben par les odeurs, \u00e7a va passer par les go\u00fbts \u00e7a va passer par la vue par Louis et, par exemple, les yeux vont \u00eatre tr\u00e8s importants, tr\u00e8s souvent les couples ne se regardent pas pendant qu'ils font l'amour, ils ont l'impression qui se voit ben oui hein, mais il se regarde tr\u00e8s peu, beaucoup de personnes veulent faire l'amour dans le noir, parce que il y a une pudeur a pas montr\u00e9 son plaisir, or on oublie que montrer son plaisir, \u00e7a fait partie de cette boucle de l'amour, changer de message, celui de l'autre exactement et puis on sait o\u00f9 on en est dans son propre plaisir dans le plaisir de l'autre, donc du coup \u00e7a va \u00eatre important et je propose toujours \u00e0 mes couples derni\u00e8rement, j'ai fait une conf\u00e9rence c'\u00e9tait c'\u00e9tait chaud, parce que tous les hommes regardent en disant je vais tester la chose, c'est-\u00e0-dire quand on a un orgasme, souvent, on a plut\u00f4t tendance \u00e0 fermer les yeux, avoir un orgasme en se regardant tous les 2 dans les yeux, \u00e7a change tout, donc, du coup, c'est une proposition que je je propose aux couples de travailler l'autour de \u00e7a, de se regarder vraiment pas de se voir m\u00eame de se regarder vraiment, soit de se regarder dans les yeux, Swat, regardez le corps de l'autre, Swat, regardez les entrer l'un dans l'autre, mais vraiment, se pas bien s\u00fbr pas tout du long par moments, mais ces moments l\u00e0 vont \u00eatre intense et vont partager cette \u00e9motion justement vont nous aider beaucoup \u00e0 partager \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [80%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait des cl\u00e9s donc pour arriver \u00e0 r\u00e9ussir ce ce sac de sensualit\u00e9, c'est des choses qui sont conseillers c'est magique qui a aussi des choses qui ne sont pas alors de dans le noir ne passe, regardez, mais d'autres joueurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [84%] :\r\nAlors eux aussi une autre chose importante, c'est les caresses, on parle beaucoup des caresses, on croit que c'est \u00e9vident, les caresses, or on n'a pas toujours cette comp\u00e9tence, aucun des moyens qui favorise apr\u00e8s je prendrai les moyens qui d\u00e9favorise, mais ce qui est favori, c'est vraiment d'avoir sa conscience dans les mains, c'est-\u00e0-dire de qu'est -ce que ressentent humain quelle \u00e9nergie, elles ont \u00e0 l'int\u00e9rieur et comment je caresse le corps et qu'elle parce que souvent les hommes, ils sont beaucoup dans le plaisir de leurs partenaires, mais ils savent pas tr\u00e8s bien ce que rencontrent leurs mains, donc du coup de ma\u00eetre sa conscience dans les mains, c'est important et j'avais encore un patient \u00e0 l'autre jour avec qui ont discut\u00e9, plut\u00f4t qu'une dizaine de moi, j'ai aucune id\u00e9e de de ce que je ressens sur mon corps dans les caresses, je sais pas, je suis tellement dans le plaisir de l'autre, c'est parce que moi je ressens donc du coup, c'\u00e9tait nouveau pour lui d'explorer, qu'est ce qu'il ressent dans de pas sur lui et, m\u00eame si lui aurait les caresses dans les 2 exactement, et m\u00eame de le plaisir dans ses mains dans ses propres mains mais aussi dans son corps et il me disait qu'il savait pas du tout quelles \u00e9taient ces zones \u00e9rog\u00e8nes et qu'est -ce qui vit pouvait vivre dans son corps, et du coup, accueillir les caresses, un travail, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:52) [88%] :\r\nMais comment est -ce qu'on fait \u00e7a, c'est peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment seulement dans on reviendra sur le le le cercle ensuite mais comment est -ce qu'on peut se prendre conscience de \u00e7a est -ce que c'est aussi dans les caresses peut-\u00eatre de tous les jours, pas forc\u00e9ment les caresses sexuelles, c'est l\u00e0 aussi, oui, on l'apprend. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:05) [92%] :\r\nExactement dans les c\u00e2lins moi j'encourage beaucoup les c\u00e2lins, c'est-\u00e0-dire \u00e0 se serrer dans les bras l'un de l'autre, \u00e7a, c'est aussi un moyen, si les couples qui m'entendent le font tous les jours pendant plus de 15 secondes parce que les \u00e9tudes scientifiques montrent que quand on se sert dans les bras, plus de 15 secondes des endorphines sont produites, \u00e7a vaut la peine, tout le monde \u00e0 15 secondes dans sa journ\u00e9e pour ses r\u00e9cents, sa partenaire dans les bras tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:29) [81%] :\r\nVoix quand un gorille acquiescent mais oui on est on a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:32) [83%] :\r\nTout on est -ce que vous le fait de trouver un oui, vous le faites plus de 15 secondes compt\u00e9 dans votre t\u00eate, vous allez voir la diff\u00e9rence, et \u00e7a, \u00e7a vaut la peine, on le fait aussi avec nos enfants, etc, mais les enfants, \u00e7a para\u00eet plus naturel mais accueillir les caresses, \u00e7a c'est vrai que c'est donc doit pas passer par l'intellectuel en passe par le corps, c'est-\u00e0-dire qu'est -ce que ressemble encore quelquefois notre corps et se couvre de frissons, bon les per\u00e7oit pas forc\u00e9ment les capte pas forc\u00e9ment donc c'est d'\u00eatre un peu \u00e0 l'aff\u00fbt de quels sont mes sensations parce que ces sensations -l\u00e0 vont nourrir l'excitation de l'autre, on va rentrer dans cette boucle si je pars aussi demi- frisson mois et de maisonn\u00e9e revienne et que l'autre peut les conna\u00eetre et puis ensuite je renvoie, c'est vraiment une question d'\u00e9nergie, un dans le temps travaille le \u00e9norm\u00e9ment, c'est vraiment un \u00e9change aussi \u00e9nerg\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [84%] :\r\nQu'est -ce qu'il faut pas faire alors, parce que l\u00e0 maintenant donner quelques bons conseils le regard les caresses, peut-\u00eatre des, des choses \u00e0 \u00e9viter pour briser ne pas briser ce cercle alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [86%] :\r\nAlors ce qui ce qui freine, \u00e7a c'est souvent Jaur\u00e8s centr\u00e9 sur moi de Suisse entrer compl\u00e8tement sur l'autre, c'est vraiment de faire les 2, parce que dans les cas d'\u00e9jaculation rapide, par exemple, l'homme qui est Jacques ultra vite et qui est surpris parce que c'est pas du tout, il en est dans sa propre boucle il sait quelle est la boucle de l'autre, mais lui c'est pas du tout, il est dans son excitation, par exemple, donc \u00e7a c'est le le grand frein, le plus grand frein qu'on rencontre aussi des quelquefois c'est de rester dans son monde de fantasmes, c'est tr\u00e8s bien d'avoir un monde de fantasmes, hein, de d'image particuli\u00e8re qui vont nous venir pour nous aider \u00e0 nous exciter mais si on reste exclusivement dans pens\u00e9es l\u00e0 dans ces images- l\u00e0, on est plus en lien avec l'autre, donc \u00e7a va \u00eatre difficile de partager ces moments d'amour et puis ce qui se passe tr\u00e8s souvent chez les femmes je j'ai moins rencontr\u00e9 ce probl\u00e8me chezM. c'est ce qu'on appelle un ph\u00e9nom\u00e8ne de dissociation ce ph\u00e9nom\u00e8ne, c'est que l'esprit, par ailleurs, il quitte le corps, hein, quand on vous fait du mal, tr\u00e8s souvent on apprend cette Scotto vous \u00eates battus par exemple va vous notre esprit par pour se prot\u00e9ger et il y a pas mal de femmes, il y a plusieurs explications \u00e0 \u00e7a mais qui partent, hein, il y a toujours des gags les comiques prennent toujours la nana qui est en train de penser aux courses du lendemain etc et du coup elle est pas l\u00e0, mais tr\u00e8s souvent, les femmes sont loin avec leur esprit sont pas dans leur corps, elles vivent pas \u00e0 l'instant pr\u00e9sent, donc du coup, c'est compliqu\u00e9 de de les r\u00e9actions chez les hommes sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 \u00e7a, \u00e9tonnamment, ils sentent tout de suite compte leurs partenaires part dans sa t\u00eate, donc du coup, elle qui vont faire tous ce travail de debout pour la ramener dans son corps, et du coup il y a toutes les techniques de prise de conscience de pleine conscience pour pouvoir arriver \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [89%] :\r\nAu final, j'ai impression que le cercle cette boucle est bas\u00e9 sur, sur l'\u00e9change, le partage, vous parliez des caresses aux Parisiens des regards, donc c'est vraiment de vivre ensemble au moment finalement c'est c'est \u00e7a le, le plus important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:22) [86%] :\r\nExactement \u00e9tait vraiment dans la pleine conscience et comment je suis pleine conscience avec moi- m\u00eame et avec l'autre, c'est vraiment en tout cas dans le dans le cabinet, c'est la plupart des couples, non pas d\u00e9velopper cette comp\u00e9tence -l\u00e0 parce souvent on ne sait pas, on en parle assez peu, hein, on parle de techniques, hein, c'est un p\u00e9nis, qui vient dans un vagin dans un man\u00e8ge ou dans une bouche o\u00f9 vous voulez dans les, dans les films pornographiques ira jamais cette connaissance de la boucle et du coup, c'est important de pouvoir mettre des mots dessus mais vous posez une question int\u00e9ressante Julien par rapport \u00e0 l'intellectuel tout \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [83%] :\r\nC'est oui dans dans d'autres chroniques, vous nous dites aussi qu'il faut \u00eatre un petit peu dans dans ce laisser- aller un petit peu, et puis ce ce les civils voir ses sensations, il a finalement vous demander un petit peu de r\u00e9fl\u00e9chir un pour \u00eatre s\u00fbr que c'\u00e9tait se fassent \u00e0 leur attention je dois accueillir les caresses doit faire des regards est -ce qu'on risque pas justement de perdre un petit peu la spontan\u00e9it\u00e9, le partage en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:18) [89%] :\r\nExactement, il y a le jeu doit que vous avez cru que vous dites, hein, effectivement, c'est pas le jeu doit je vis, c'est pour \u00e7a que c'est difficile \u00e0 expliquer cette boucle de l'amour, je trouve, avec des mots souvent je disais que j'ai limite tr\u00e8s souvent je la montre dans mon corps, c'est plus facile \u00e0 la radio, c'est un peu complexe, mais il y a quelque chose aussi, qu'on appelle la la bascule de l'amour donc, peut-\u00eatre, j'ai encore pas parler dans mes chroniques, c'est-\u00e0-dire quand on tient un b\u00e9b\u00e9 dans les bras, qu'est -ce qu'on fait, on arrondit le haut du corps et en fait une sorte de creux au niveau du sternum je niveau de la du coup si vous voulez, et puis on fait un creux, c'est comme \u00e7a qu'on appelle \u00e7a la bascule de l'amour, et que on peut enfin on place l'enfant exactement vraiment en fait avec nombre et quand on tient notre partenaire dans les bras, souvent on bloque la partie haute du corps, or si on arrondit hein, vraiment les \u00e9paules vont partir vers l'avant, du coup, l\u00e0 il y a quelque chose qui passe au niveau de l'\u00e9motionnel et au niveau du lien avec l'autre, donc \u00e7a c'est aussi un apprentissage qu'on peut faire en imaginant quand j'\u00e9tais un b\u00e9b\u00e9 dans les bras, \u00e7a tout le monde le fait d'instinct, hein, il y a, il y a tr\u00e8s peu de personnes qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 \u00e7a, mais du coup, comment je peux tenir mon partenaire de la m\u00eame fa\u00e7on, quand je suis en train de faire l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:29) [84%] :\r\nMais, pour \u00eatre tr\u00e8s concret par rapport aux conseils que vous nous donnez ce matin, il faut peut-\u00eatre y penser mais pas forc\u00e9ment au moment o\u00f9 on fait l'amour, c'est peut-\u00eatre, il faut essayer d'int\u00e9grer ces choses -l\u00e0 et puis de vivre le moment est pas peut-\u00eatre de familles au jour en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:40) [87%] :\r\nNon, alors effectivement, au d\u00e9but, \u00e7a para\u00eet difficile, parce que vous \u00eates l\u00e0, attends, je regarde et je vois ce que \u00e7a me fait mais la 2\u00e8me fois quand je regarde la 3\u00e8me fois je vais faire spontan\u00e9ment ah oui : ah tiens, il y a une patiente qui m'avait boulevers\u00e9 parce qu'elle m'avait dit : vous savez, j'ai ouvert les yeux pendant qu'on vous \u00e9namour\u00e9s, vous savez ce que j'ai vu moi je ai dit non qu'est -ce que vous avez vu, j'attendais un peu la r\u00e9ponse, il sourit, mon homme sourit, et il avait un plaisir incroyable, elle avait jamais vu \u00e7a, et \u00e7a pour moi, \u00e7a c'est des petits cadeaux de la vie dure, justement, de cette boucle de l'amour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:13) [89%] :\r\nSes conseils sur sur la boucle pour terminer ce qui sont valables \u00e0 tout \u00e2ge, \u00e0 toute dur\u00e9e de relation de couple juste parce que \u00e7a fait 3 semaines qu'on est en couple, ce que on peut d\u00e9j\u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 \u00e7a o\u00f9 c'est vraiment quelque chose qui vient avec le temps, avec la connaissance de l'autre, avec l'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:30) [86%] :\r\nTandis que son adversaire oui \u00e0 les coupes sont donc vous a justement pour avoir des \u00e9claircies dans le brouillard, c'est exactement \u00e7a, c'est \u00e0 tout \u00e2ge, c'est, \u00e0 n'importe quel couple est -ce que c'est m\u00eame l'histoire d'une nuit, moi je dis toujours, c'est toujours une histoire d'amour, finalement, m\u00eame si c'est une histoire de baisse d'une nuit mais en fait il y a toujours quelque chose qui se passe entre les 2 partenaires en \u00e9change de toute fa\u00e7on une certaine \u00e9nergie donc autant que cette \u00e9nergie -l\u00e0 soit positif donc, mais je suis d'accord avec vous, c'est un apprentissage \u00e0 faire souvent on croit vraiment plus \u00e0 la technique, hein, je veux \u00eatre performant, je veux que ma femme et les 3 orgasmes \u00e0 la suite encore hier un couple me disait \u00e7a, donc elle a pas de 3 qui ne s'arr\u00eate pas, donc du coup s'c'est la boucle ne marche plus, parce qu'il est centr\u00e9 sur elle, elle, elle, baissant la pression sur elle se concentre que sur son cas et, du coup, c'est plus du tout se partage entre le change exactement, bien s\u00fbr, on est pas oblig\u00e9 de le faire \u00e0 chaque fois, mais quand on commence \u00e0 y prendre go\u00fbt \u00e0 la la sexualit\u00e9 prend une autre couleur, une autre dimension. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:28) [52%] :\r\nEt pas \u00e9parder de couleur automnale pour rembourser clean. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:31) [82%] :\r\nAlors, les couleurs sont magnifiques, mais son processeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:34) [84%] :\r\nMerci beaucoup Patricia n'est, pour tous ces conseils, on vous retrouve \u00e9videmment le mois prochain, dont on en parle et puis toutes vos chronique sexo sont disponibles sur internet, RTS point CH Barbie qu'sexo aussi par notre page habituelle d'on en parle, merci beaucoup, puis au mois prochain, tr\u00e8s belle Otan \u00e0 merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T08:26:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36ADC8A9-411F-4DCF-8421-21E0C7546F9F", "internalArchiveId": "36ADC8A9-411F-4DCF-8421-21E0C7546F9F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h 01.11.2016", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : FavreCh ;Susanne Ruoff. directrice de La Poste;Laurent Wehrli,conseiller national PLR et syndic de Montreux; Kay Noschis, psychoth\u00e9rapeute et psychologue de l'environnement;Pascal Rochat, g\u00e9rant du fond Activ Solar \u00e0 Lausanne\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude\r\n\r\n* * Le Journal de 7h (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/POSTE SALAIRE RUOFF)  \r\nC'\u00e9tait mercredi dernier...\r\nLa Poste annonce sa restructuration...\r\n600 offices fermeront...\r\n1200 employ\u00e9s sont concern\u00e9s...\r\nForum re\u00e7oit la directrice du g\u00e9ant jaune, Susanne Ruoff...et lui pose cette question:\r\n  0'30''\r\nSusanne Ruoff interrog\u00e9e par Christian Favre...\r\nBonjour Ludovic Rocchi....\r\n....\r\nVous avez cherch\u00e9 \u00e0 savoir si la proposition de la directrice de la Poste est bien s\u00e9rieuse...verdict? \r\nAutant vous le dire tout de suite: il n'y a aucune chance que Susanne Ruoff gagne 500 000 francs plut\u00f4t qu'un million l'ann\u00e9e prochaine. Selon mes informations, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a entam\u00e9 une discussion sur les hauts salaires des managers du service public. Mais aucune majorit\u00e9 ne semble se d\u00e9gager pour baisser ces salaires. Tout au plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait tenter de limiter la forte progression de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral du personnel, une d\u00e9cision est attendue le 23 novembre prochain.\r\nCC: Ludovic, si rien ne bouge ou presque...est-ce qu'on peut en conclure que Susanne Ruoff n'a pas pris beaucoup de risque en tenant ces propos?\r\nIl faut replacer ces propos dans leur contexte. La votation en juin dernier sur le service public a relanc\u00e9 la pression sur les salaires de ses patrons. De plus, La Poste va au-devant de douloureuses r\u00e9formes, comme elle l'a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re. Donc, oui, on peut estimer que Susanne Ruoff a surtout fait de la com' en r\u00e9pondant \u00e0 nos coll\u00e8gues de l'Hebdo - c'\u00e9tait \u00e0 fin ao\u00fbt - qu'elle accepterait de travailler pour un salaire de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, soit 475 000 francs par ann\u00e9e...Depuis, d'ailleurs, elle renvoie au conseil d'administration\r\nCC: C'est ce qu'elle a fait mercredi dernier, sur notre antenne, on vient de l'entendre...alors Ludovic que dit le conseil d'administration de la Poste???\r\nExact. Et je ne vais pas vous surprendre en vous disant que le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste, Urs Schwaller, tire en corner \u00e0 son tour. \"Nous nous devons de laisser d'abord le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononcer\". C'est le dernier mot, le dernier prix d'Urs Schwaller... Et comme je vous l'ai dit: le gouvernement semble tout sauf d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 intervenir. Alors, faites vos calculs: une non d\u00e9cision plus une non d\u00e9cision, \u00e7a fait toujours une non d\u00e9cision...\r\nLudovic Rocchi...merci pour cette enqu\u00eate sur les salaires des managers du service public...on ((retient quand m\u00eame cette date...le 23 novembre))\r\n(05/NE CDF FINANCES/PA) ***Nous sommes le mardi 1 novembre...C'est une journ\u00e9e tendu qui d\u00e9bute dans le canton de Neuch\u00e2tel...\r\noui puisqu'\u00e0 l'ordre du jour du Grand Conseil neuch\u00e2telois on trouve deux sujets qui cristalisent les tensions: la construction d'un palais de justice \u00e0 La Chaux-de-fonds...et la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois. \r\n((avec un centre de soins aig\u00fcs \u00e0 Neuch\u00e2tel....et un centre de r\u00e9adaptation \u00e0 la Chaux-de-Fonds...))\r\nSeulement voil\u00e0, hier surprise...\r\nLes ex\u00e9cutifs du Locle et de la Chaux-de-Fonds ont propos\u00e9 au conseil d'Etat de racheter l'h\u00f4pital des montagnes...via un partenariat...\r\n....Et puis hier encore...la ville de la Chaux-de-Fonds annon\u00e7ait de nouvelles \u00e9conomies...\r\n***des mesures douloureuses...parce que la situation est grave...Ce sont les mots de la Grande-Argenti\u00e8re et pr\u00e9sidente de la ville.\r\nSylvia Morel...qui pr\u00e9sentait le budget 2017 du chef-lieu des montagnes neuch\u00e2telois...avec un trou d'environ 16 millions de francs. \r\net sans r\u00e9gime minceur...le d\u00e9ficit serait encore plus grand...\r\nCoraline Pauchard.\r\n  0'52\"\r\nEt le syndicat des services publics d\u00e9nonce une absence de transparence concernant ces \u00e9conomies. Il menace de s'opposer \u00e0 toute nouvelle mesure.\r\n(15/1+2/BNS/DI) il y a les pertes...et les b\u00e9n\u00e9fices...\r\nLa BNS joue dans la 2\u00e8me cat\u00e9gorie...\r\nLa Banque nationale suisse a annonc\u00e9 hier un b\u00e9n\u00e9fice de 28 milliards 700 millions de francs, sur les neuf premiers mois de l'ann\u00e9e. \r\nGr\u00e2ce notamment \u00e0 ses gains sur ses stocks d'or...\r\nLes taux n\u00e9gatifs lui ont aussi rapport\u00e9 plus d'un milliard de francs. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, la BNS maintient un cap...et il a un nom: la d\u00e9fense du franc....\r\n  0'30\"\r\n((1 z\u00e9ro 8: 1 franc z\u00e9ro huit pour un euro. C'est le taux qui serait officieusement d\u00e9fendu par la BNS.  La Banque nationale semble ne pas tol\u00e9rer que le franc se rench\u00e9risse de plus de 10% par rapport au taux plancher abandonn\u00e9 en janvier 2015, qui \u00e9tait de 1 franc vingt pour un euro.\r\nDepuis le mois de juin, le franc a franchi \u00e0 quatre reprises le seuil desr 1 z\u00e9ro huit face \u00e0 l'euro. Et \u00e0 chaque fois, il s'est ensuite tr\u00e8s vite r\u00e9tabli....Supposant une intervention massive de la BNS \u00e0 chaque fois que le franc devenait trop ch\u00e8re \u00e0 ses yeux.)) \r\nCC: Probl\u00e8me F\u00e9d\u00e9ric, cette d\u00e9fense du franc a un prix....\r\n  0'34\"\r\n((Oui, le bilan de la BNS a franchi la barre historique des 630 milliards de francs. Un bilan qui \u00e9tait encore inf\u00e9rieur \u00e0 500 milliards en janvier 2015, lorsque Thomas Jordan, le pr\u00e9sident de la banque nationale annon\u00e7ait l'abandon du taux plancher. A l'\u00e9poque, la BNS craignait une perte de ma\u00eetrise de son bilan. Aujourd'hui, elle se retrouve avec une masse de devises \u00e9trang\u00e8res. Sa gestion est pour l'instant payante: la BNS a r\u00e9colt\u00e9 plus d'un milliard de francs gr\u00e2ce \u00e0 ses taux n\u00e9gatifs. Et m\u00eame si les march\u00e9s actions ont recul\u00e9, ses investissements entre autres en or et en obligations lui ont permis de d\u00e9gager ce b\u00e9n\u00e9fice provisoire.))\r\nLes explications de Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs...sur les milliards de la BNS...\r\n(20/USA CLINTON DEBAT) ***Escale aux Etats-Unis...\u00e0 pr\u00e9sent...Une fuite de Wikileaks a bri\u00e8vement anim\u00e9 la campagne hier...\r\nA une semaine du scrutin on apprend dans un e-mail pirat\u00e9..qu'Hillary Clinton avait re\u00e7u en avance la question d'un d\u00e9bat...d\u00e9bat de la Primaire d\u00e9mocrate face \u00e0 Bernie Sanders. \r\nUne responsable d\u00e9mocrate en a fait les frais. Elle travaillait pour CNN...plus maintenant...\r\nWashington, Philippe Revaz.\r\n  1'08''\r\n((Donna Brazile est la presidente ad interim du parti democrate. Un email publi\u00e9 par  wikileaks revele qu'elle a livr\u00e9 a hillary clinton la question qu'on allait lui poser lors d'un debat sur CNN en mars dernier, pendant la primaire. Donna brazile, tres populaire au sein du parti democrate, est justement celle qui devait ramener la serenit\u00e9 au sein  du parti apres les accusations de favoritisme en faveur de clinton. autant dire que la revelation de wikileaks est ravageuse pour sa credibilit\u00e9 et celle du parti. Brazile \u00e9tait employ\u00e9e par cnn comme intervenante dans les emissions politiques. Elle ne travaillera plus pour cnn desormais. La fuite a permis a Donald trump de denoncer une fois de plus la collusion entre medias et politiques. Mais ce nouvel episode est rest\u00e9 dans l'ombre de l'affaire qui occupe tout l'espace mediatique : celle des emails de clinton. les republicains s'appuient sur cette affaire pour lancer un nouvel argument contr el'election de clinton: selon eux cette election promettrait une crise institutionnelle en raison  des soup\u00e7ons et des procedures qui pesent sur clinton. Une prophetie qui pourrait s'averer auto-realisatrice. Les elus republicains du congres preparent d\u00e9j\u00e0 les futures procedures contre une possible presidente clinton. \r\nPhr r w))\r\n(Br\u00e8ve Helvetia) En bref...pro helvetia se cherche un nouveau directeur...\r\nAndrew Holland, actuellement \u00e0 la t\u00eate de la fondation suisse pour la culture quittera ses fonctions au printemps.\r\npour des raisons personnelles...\r\nil avait \u00e9t\u00e9 nommm\u00e9 en 2012...\r\napr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 responsable de la section danse.\r\nc'est la responsable de la communication qui assurera l'int\u00e9rim...\r\nSabina Schwarzenbach...\r\n(D5/LE DROIT DE FAIRE DU BRUIT) ***Une question tr\u00e8s concernante \u00e0 pr\u00e9sent: Les enfants qui jouent et crient dans une cour de r\u00e9cr\u00e9ation ont-il le droit de faire du bruit?\r\n...\r\nL'Allemagne a r\u00e9pondu oui! depuis quelques ann\u00e9es une loi stipule que les \u00e9bats des enfants ne sont pas des nuisances. \r\nEn Suisse, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est aussi arriv\u00e9 \u00e0 cette conclusion. \r\nIl n'emp\u00eache, les manifestations enfantines continuent de susciter des plaintes. \r\nDernier conflit en date, autour d'un centre d'accueil d'\u00e9coliers \u00e0 Lausanne...\r\nUn conflit qui a recommenc\u00e9 \u00e0 faire du bruit hier...jour de rentr\u00e9e scolaire.\r\n(pschuuttee...)) Simon Corthay nous raconte cette histoire...\r\n  1'28\"\r\n((Deux camps autour de ce lcentre: les voisins exc\u00e9d\u00e9s par le bruit - et des parents qui d\u00e9fendent le droit de leur prog\u00e9niture de s'\u00e9battre dans la cour pr\u00e9vue \u00e0 cet effet. Un conflit qui ne surgirait pas dans un quartier o\u00f9 les adultes se connaissent, constate Kay Noschis. Ce Lausannois est psychoth\u00e9rapeute et psychologue de l'environnement.\r\nMag Kay Noschis\r\nAinsi, vous avez l'intimit\u00e9 de ces voisins d'une garderie argovienne qui ont men\u00e9 leur combat contre le bruit enfantin jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9s. Vous avez aussi les autorit\u00e9s allemandes qui reconnaissent dans la loi le droit des enfants \u00e0 crier et \u00e0 s'\u00e9battre. Un amendement inscrit apr\u00e8s l'aventure de cette cr\u00e8che qui n'a pu s'installer qu'apr\u00e8s la construction d'un mur anti-bruit autour du jardin.))\r\n(D4/TESLA ET LE PHOTOVOLTAIQUE) ...apr\u00e8s les cours d'\u00e9cole...imaginez...De jolies tuiles pos\u00e9es sur son toit. \r\nJusque l\u00e0 rien de tr\u00e8s nouveau, sauf que ces tuiles permettent de capter l'\u00e9nergie solaire. C'est le projet d\u00e9voil\u00e9 ce weekend en grande pompe par...Tesla. \r\nLe constructeur am\u00e9ricain de voiture \u00e9lectrique haut de gamme est en train de fusionner avec une entreprise active dans les panneaux photovoltaiques: SolarCity. Un rapprochement strat\u00e9gique Romain Bardet.\r\n  1' 31''\r\n((Ce nouveau toit solaire, c'est le moyen de d\u00e9montrer que cette fusion a du sens. SolarCity est d\u00e9ficitaire...et son  rachat...2 milliards et demi de dollars, est contest\u00e9 par plusieurs actionnaires. Mais l'entreprise tisse sa toile. Tesla d\u00e9sormais veut capter l'\u00e9nergie, la stocker avec ses batteries, et recharger ses voitures. Pascal Rochat, g\u00e9rant du fond Activ Solar \u00e0 Lausanne, y voit un autre avantage, non-officiel pour l'heure, mais r\u00e9volutionnaire. Pour la premi\u00e8re fois des voitures alimenteraient le r\u00e9seau.\r\nSON 1\r\nDe quoi r\u00e9soudre l'un des probl\u00e8mes de l'\u00e9nergie renouvelable: une production qui reste intermittente. Tesla mise, \u00e0 nouveau, sur l'aspect esth\u00e9tique avec son toit solaire, mais devra jouer sur les prix. En tout cas Tesla entre dans un march\u00e9 en plein boom aux Etats-Unis. Pascal Rochat.\r\nSON 2\r\nUn pari risqu\u00e9, face \u00e0 la concurrence et \u00e0 la crainte des investisseurs. Tesla annoncait la semaine derni\u00e8re son premier b\u00e9n\u00e9fice net trimestriel depuis 3 ans. Mais qui sait derri\u00e8re la fusion de la voiture et du photovoltaique, se cache peut \u00eatre le projet fou, un de plus, d'une voiture solaire.))\r\n(17/LUTHER MARKETING/PA) ***On en parlait hier...L'ann\u00e9e Luther a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e officiellement en Allemagne, pour comm\u00e9morer les 500 z'ans de la r\u00e9forme...\r\nle 31 octobre 1517 en effet, Martin Luther placardait ses 95 th\u00e8ses sur la porte de l'Eglise de Wittenberg, dans le Land de la Saxe Anhalt. Il contestait le commerce des indulgences, qui permettaient aux chr\u00e9tiens d'acheter leur place au Paradis. Cette ann\u00e9e Luther sera en tout cas marqu\u00e9e par une autre forme de commerce en Allemagne, Blandine Milcent : le tourisme.\r\n  0'57\"\r\n((La bi\u00e8re de Luther, le calendrier de l'avent \u00e0 la Luther, en play mobile, en chaussette, en tasse ou m\u00eame en nouilles, le pauvre Luther est d\u00e9clin\u00e9 \u00e0 toutes les sauces, en cette ann\u00e9e de comm\u00e9moration. Particuli\u00e8rement, dans la bonne ville de Wittenberg, qui attend entre 3000 et 6000 personnes de plus par jour, jusqu'en octobre prochain. On y a d\u00e9j\u00e0 not\u00e9 une hausse des touristes en provenance des Etats-Unis. Rien d'\u00e9tonnant : Martin Luther a remplac\u00e9 la Porte de Brandebourg, dans la derni\u00e8re campagne de pub aux USA pour vendre l'Allemagne comme destination culturelle. Bien s\u00fbr, toute une s\u00e9rie de manifestations tr\u00e8s s\u00e9rieuses vont ponctuer cette ann\u00e9e, mais cela ressemble parfois \u00e0 ces festivals d'\u00e9t\u00e9, destin\u00e9 \u00e0 attirer le maximum de touristes : concerts \u00e0 Potsdam, ou exposition \u00e0 francfort sur l'Oder, le Land du Brandebourg annonce ainsi quelque 500 manifestations. Alors que Martin Luther n'y a jamais v\u00e9cu.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nMALM\u00d6 (Su\u00e8de) - Le pape Fran\u00e7ois, venu lundi en Su\u00e8de pr\u00f4ner l'unit\u00e9 avec les protestants, rencontre la communaut\u00e9 catholique, minoritaire mais traditionaliste dans un pays luth\u00e9rien et largement s\u00e9cularis\u00e9. Messe \u00e0 08H30 dans un stade de Malm\u00f6. \r\n(Su\u00e8de-religion-pape) =(PHOTO+VIDEO)=\r\n(Br\u00e8ve sports) En football, le temps des exploits du FC B\u00e2le en Ligue des Champions para\u00eet loin. L'\u00e9quipe rh\u00e9nane accueille ce soir le Paris-St-Germain, mais plus grand'monde n'ose imaginer une victoire suisse, surtout apr\u00e8s la d\u00e9faite 3-0 de l'aller. Les Fran\u00e7ais, ainsi que les Anglais d'Arsenal, dominent clairement ce groupe. Le FC B\u00e2le, Bernardin Allemann, vit une situation sportive ambig\u00fce...\r\nO: B\u00e2le face au Paris-St-Germain, coup d'envoi \u00e0 20h45. A suivre sur RTSdeux et dans nos rendez-vous d'information.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) m\u00e9t\u00e9o:\r\nDu soleil cet apr\u00e8s midi sur le Plateau...\r\nPuisque le stratus va se dissiper \u00e0 la mi-journ\u00e9e... Il fera 4 degr\u00e9s sous le brouillard, 13 \u00e0 15 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi... Le vent sera mod\u00e9r\u00e9 en montagne et faible en plaine...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 956, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114795", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h / JDM_2016-11-01T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h / JDM_2016-11-01T07:00:00_le-journal-de-7h"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude"], "variantIds": ["ece-8114811", "ece-8114795"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:05Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLe journal Coralie Claude limiter, r\u00e9duire ou ne pas toucher aux salaires des managers du service public, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral planche sur la question, c'est-\u00e0-dire actrice de La Poste, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'elle \u00e9tait pr\u00eate \u00e0 toucher moins d'argent, restait \u00e0 savoir si ces patrons obtemp\u00e9rait Ludovic Rocchi a enqu\u00eat\u00e9, ses conclusions dans un instant, gagner, moi c'est ce qui attend les fonctionnaires chaux-de-fonnier la ville sainte pose une cure d'aust\u00e9rit\u00e9, r\u00e9duction de la masse salariale, augmentation des imp\u00f4ts, des mesures douloureuses mais l'ex\u00e9cutif promet que ce sera les derni\u00e8res en francs 0 8 pour un un euro pas plus la BNS semble avoir fix\u00e9 \u00e7a limite, c'est ce qui ressort des chiffres publi\u00e9s hier Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs salut, entre les lignes, la BNS, elle a fait aussi au sommaire de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [88%] :\r\nOui, s\u00fbrement et Vaudois, mais son travail est tr\u00e8s am\u00e9ricain Antoine Martin, c'est son nom, vice- pr\u00e9sident de la f\u00eate de New York, notre correspondant aux \u00c9tats-Unis Philippe Revaz l'a rencontr\u00e9 dans une semaine jour pour jour, h\u00e9 ben les \u00c9tats-Unis \u00e9liront le successeur de Barack Obama et pour Antoine Martin, pr\u00e9cis\u00e9ment, nous l'entendrons le pr\u00e9sident sortant a le m\u00e9rite d'avoir relanc\u00e9 l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine, apr\u00e8s la crise de 2008 ce matin, nous irons aussi en chinois, un produit d'exportation M\u00e9dine suite sur l'Inde connaissent un succ\u00e8s grandissant, ce produit, c'est l'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:16) [95%] :\r\nLes \u00e9coles priv\u00e9es sont particuli\u00e8rement actives dans ce secteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nRapha\u00ebl Grand notre correspondant a pu participer \u00e0 une rencontre un peu particuli\u00e8re dans un h\u00f4tel de luxe de Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:25) [95%] :\r\nLes voisins d'un c\u00f4t\u00e9, les enfants de l'autre, au milieu, le bruit au coeur d'un peu plus dans un quartier lausannois et d\u00e9siste -t-il un droit \u00e0 faire du bruit, la justice a tranch\u00e9 : Simon Corthay nous pr\u00e9sentera le verdict. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [86%] :\r\nLa colonisation du monde derri\u00e8re le jeu de mot v\u00e9ritablement enjeu de civilisation, serions -nous aveugl\u00e9 par la Tre lumineuse Silicon-Valley ce phare mondial de la haute technologie dans les produits transforment nos existences c'est le propos du philosophe fran\u00e7ais \u00c9ric Sadin, qui publie ces jours- ci Ligue colonisation du monde ou l'irr\u00e9sistible expansion du lib\u00e9ralisme, le Penseur on appelle ni plus ni moins un refus de l'achat d'objets connect\u00e9s, il est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [85%] :\r\nLuther sous toutes ses coutures pour marquer les 500 ans de la r\u00e9forme, le Moine protestants allemands se d\u00e9clinera en bi\u00e8re et m\u00eame en play mobile, c'\u00e9tait mercredi dernier la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [93%] :\r\nPoste annonce sa restructure 600 offices fermeront 1000 200 employ\u00e9es sont concern\u00e9s forum re\u00e7oit la directrice du g\u00e9ant jaune Suzann Ruoff lui pose cette question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [88%] :\r\nVous aviez annonc\u00e9 que vous pourriez tout \u00e0 fait, fonctionne avec le salaire d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral, donc de passer d'un peu moins d'un 1000000, grosso-modo 450000 francs par an aujourd'hui est un jour de restructuration, ce serait un un bon moment \u00e7a pour nous annoncer que vous passez de la parole aux actes, vous demandez le conseil d'administration de la Poste, donc \u00e7a viendra pas de vous, bon c'est normal que les le conseil d'administration a d\u00e9fini les salaires d\u00e9cents, l'actualit\u00e9, elle est au bon niveau aujourd'hui un 1000000, j'ai dit qu'est -ce que je vais dire tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [91%] :\r\nVoil\u00e0, Suzann Ruoff, interrog\u00e9e par Christian Favre bonjour Ludovic Rocchi bonjour Claude, vous avez cherch\u00e9 \u00e0 savoir si la proposition de la directrice de la Poste h\u00e9 bien s\u00e9rieuse alors verdict. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [94%] :\r\nAutant vous le dire tout de suite, il n'y a franchement aucune chance que Susanne Ruoff gagne 500000 francs plut\u00f4t qu'un 1000000 l'ann\u00e9e prochaine, selon nos informations, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a certes entamer une discussion sur les gros salaires des managers du service public, mais aucune majorit\u00e9 ne semble se d\u00e9gager pour en tout cas baisser ses salaires tout au plus, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait tenter de limiter la forte progression de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral du personnel, une d\u00e9cision du gouvernement est attendue le 23 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:46) [86%] :\r\nLudovic syrien bouge ou presque ce qu'on peut en conclure que Susanne Ruoff n'a pas pris beaucoup de risques, on tenant ces propos. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:53) [95%] :\r\nCes propos, il faut les replacer dans leur contexte, la votation en juin dernier sur le service public a relanc\u00e9 la pression sur les salaires de ses patrons, de plus la Poste elle- m\u00eame va au-devant de douloureuses r\u00e9formes comme elle l'a donc annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re, alors oui on peut estimer que Susanne Ruoff a surtout fait de la com, en r\u00e9pondant \u00e0 nos coll\u00e8gues de l'hebdo, c'\u00e9tait \u00e0 fin ao\u00fbt qu'elle accepterait de travailler pour un salaire de conseiller f\u00e9d\u00e9ral depuis d'ailleurs, elle renvoie au conseil d'administration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [96%] :\r\nOn ne sait ce qu'elle a fait mercredi dernier sur notre antenne, on vient de l'entendre, alors que dit le conseil d'administration de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:30) [95%] :\r\nJe ne vais pas vous surprendre, on vous disant que le pr\u00e9sident du conseil d'administration de la Poste Urs Val\u00e8re tire lui aussi en corner, nous nous devons de laisser d'abord le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononcer, c'est le dernier mot, le dernier prix d'Urs Val\u00e8re et comme on a pu constater le gouvernement semble tout sauf d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 intervenir, alors faites vos calculs, une non d\u00e9cision plus une non d\u00e9cision, \u00e7a fait toujours une non d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:58) [93%] :\r\nLes avec requis, merci pour cette enqu\u00eate sur les salaires des managers du service public et notamment celui de la directrice de la Poste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [91%] :\r\nNous sommes, a priori le mardi 1er novembre c'est une journ\u00e9e tr\u00e8s tendu qui d\u00e9bute dans le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [90%] :\r\nParce \u00e0 alors du jour du Grand Conseil neuch\u00e2telois en trouve de sujet qui cristallise les tensions, la construction d'un palais de justice \u00e0 La Chaux-de-Fonds et la r\u00e9organisation de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, seulement voil\u00e0 : hier, surprise, les ex\u00e9cutifs du Locle et de la Chaux-de-Fonds propos\u00e9 au Conseil d'\u00c9tat de racheter l'h\u00f4pital des montagnes neuch\u00e2teloises via un partenariat et puis, hier encore, la ville de la Chaux-de-Fonds annon\u00e7ait de nouvelles \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [93%] :\r\nOui, des mesures douloureuses parce que la situation est grave \u00e7a, ce sont les mots m\u00eames de la grande Argenti\u00e8re et pr\u00e9sident de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [93%] :\r\nSylvia Morel, qui pr\u00e9sentait hier donc, le budget 2000 17 du chef- lieu des montagnes neuch\u00e2teloises, avec un trou d'environ 16 millions de francs et sans r\u00e9gime minceur, h\u00e9 bien le d\u00e9ficit serait encore plus grand, Coraline Pauchard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:54) [95%] :\r\nSi rien n'avait \u00e9t\u00e9 fait la cit\u00e9 horlog\u00e8re aurait enregistr\u00e9 un d\u00e9ficit de plus de 20 millions de francs avec ce plan d'assainissement, les autorit\u00e9s esp\u00e8rent r\u00e9duire le trou \u00e0 16 millions c'est dire l'urgence de la situation, concr\u00e8tement, de nouvelles mesures s'appliqueront pour l'exercice 2017, la r\u00e9duction des salaires du personnel en fonction de l'indice des prix \u00e0 la consommation et l'augmentation de 3 points des imp\u00f4ts pour les personnes physiques, cela rapporterait plus de 5 millions d'\u00e9conomies, selon le conseil communal, mais ce n'est pas suffisant : les rentr\u00e9es fiscales c\u00f4t\u00e9 entreprises ont drastiquement baiss\u00e9 tandis que celle des personnes physiques n'aurait pas augment\u00e9 sans une hausse de l'imp\u00f4t reste l'\u00e9pineuse question des frontaliers la r\u00e9forme souhait\u00e9e par le canton risquent de p\u00e9jorer encore plus les recettes le conseil communal pr\u00e9voit donc des mesures suppl\u00e9mentaires pour les ann\u00e9es 2018 \u00e0 2020, sans licenciement pr\u00e9cise les autorit\u00e9s avant d'assurer que c'est la derni\u00e8re fois qu'il est question de coupes dans les salaires. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [93%] :\r\nMais le syndicat des services publics, d\u00e9nonce une absence de transparence concernant ces \u00e9conomies, il menace de s'opposer \u00e0 toute nouvelle mesure il y a les pertes et les b\u00e9n\u00e9fices, la BNS joue dans la 2\u00e8me, cat\u00e9gorie la Banque nationale suisse a annonc\u00e9 hier un b\u00e9n\u00e9fice de 28 milliards 700 millions de francs sur les 9 premiers mois de l'ann\u00e9e gr\u00e2ce notamment \u00e0 ses gains sur ses stocks d'or les taux n\u00e9gatifs lui aussi rapport\u00e9 plus d'un 1000000000 de francs, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, la BNS maintient un cap et il a un nom : la d\u00e9fense du franc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:17) [92%] :\r\n1 francs 0 8 pour 1 Euro, c'est le taux qui serait officieusement d\u00e9fendu par la BNS la Banque nationale semble ne pas tol\u00e9rer que le franc se rench\u00e9rissent de plus de 10 pourcent par par rapport au taux plancher abandonn\u00e9 en janvier 2015, un taux plancher, qui \u00e9tait de 1 francs 20 pour un un Euro depuis le mois de juin, le franc a franchi \u00e0 4 reprises ce seuil de 1 0 8 face \u00e0 l'Euro et \u00e0 chaque fois, il s'est ensuite tr\u00e8s vite r\u00e9tabli, cela suppose une intervention massive de la BNS \u00e0 chaque fois que le franc devenait trop ch\u00e8re \u00e0 ses yeux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:47) [86%] :\r\nUn probl\u00e8me Fr\u00e9d\u00e9ric cette d\u00e9fense du franc, \u00e0 un prix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:51) [95%] :\r\nOui, le bilan de la BNS a franchi la barre historique des 630 milliards de francs, un bilan qui \u00e9tait encore inf\u00e9rieur \u00e0 500 milliards en janvier 2015 lorsque Thomas Jordan, le pr\u00e9sident de la Banque nationale annon\u00e7ait l'abandon du taux plancher, \u00e0 l'\u00e9poque, la BNS craignait une perte de ma\u00eetrise de son bilan aujourd'hui, elle se retrouve avec une masse de devises \u00e9trang\u00e8res, sa gestion et pour l'instant payante, la BNS a r\u00e9colt\u00e9 plus d'un 1000000000 de francs gr\u00e2ce \u00e0 ses taux n\u00e9gatifs et m\u00eame si les march\u00e9s actions ont recul\u00e9 ses investissements entre autres en or et en obligations, lui ont permis de d\u00e9gager ce b\u00e9n\u00e9fice provisoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:25) [97%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs vos explications sur les milliards de la BNS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:30) [95%] :\r\nEscale au aux \u00c9tats-Unis \u00e0 pr\u00e9sent Une fuite de WikiLeaks a bri\u00e8vement anim\u00e9 la campagne hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [90%] :\r\n\u00e0 une semaine du scrutin, on apprend dans un e-mail, il pirat\u00e9 et qu'il Reichlin tonnes avait re\u00e7u en avance la question d'un d\u00e9bat, d\u00e9bat de la primaire d\u00e9mocrate face \u00e0 Bernie Sanders, une responsable d\u00e9mocrate on a fait les frais, elle travaillait pour CNN plus maintenant Washington Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:51) [92%] :\r\nDonna brazile est la pr\u00e9sidente ad int\u00e9rim du parti d\u00e9mocrate anim\u00e9 publi\u00e9 par WikiLeaks r\u00e9v\u00e8le qu'elle a livr\u00e9 \u00e0 Hillary Clinton, la question qu'on allait lui poser lors d'un d\u00e9bat sur CNN, en mars dernier, pendant la primaire, d'un brazile tr\u00e8s populaire au sein des d\u00e9mocrates et justement celle qui devait ramener la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 au sein du parti apr\u00e8s des accusations de favoritisme justement en faveur de Clinton, autant dire que la r\u00e9v\u00e9lation est ravageuse pour sa cr\u00e9dibilit\u00e9 et celle du parti brazile \u00e9tait employ\u00e9e par CNN comme intervenante dans les \u00e9missions politiques, elle ne travaillera plus pour CNN, d\u00e9sormais, la fuite a permis \u00e0 Donald Trump de d\u00e9noncer une fois de plus, la collusion entre m\u00e9dias et politiques mais ce nouvel \u00e9pisode est rest\u00e9 dans l'ombre de l'affaire qui occupe tout l'espace m\u00e9diatique, celle des e-mails de Clinton, les r\u00e9publicains s'appuie sur cette affaire d\u00e9sormais pour lancer un nouvel argument contre l'\u00e9lection de Clinton, selon eux, cette \u00e9lection promettrait une crise institutionnelle en raison des soup\u00e7ons et des proc\u00e9dures qui p\u00e8sent sur elle une proph\u00e9tie qui pourrait s'av\u00e9rer autor\u00e9alisatrice les \u00e9lus r\u00e9publicains du Congr\u00e8s pr\u00e9parent d\u00e9j\u00e0 les futures proc\u00e9dures contre une possible pr\u00e9sidente Clinton Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [90%] :\r\nQuestion tr\u00e8s concernant, \u00e0 pr\u00e9sent, les enfants qui jouent et qui crie dans une cour de r\u00e9cr\u00e9ation, ont -ils le droit de faire du bruit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:06) [94%] :\r\nOui, oui, et l'Allemagne a r\u00e9pondu oui, depuis quelques ann\u00e9es une loi stipule que les \u00e9bats des enfants ne sont pas des nuisances en Suisse, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est aussi arriv\u00e9 \u00e0 cette conclusion, il n'emp\u00eache, les manifestations enfantines continuent de susciter des plaintes dernier conflit en date autour d'un centre d'accueil d'\u00e9coliers \u00e0 Lausanne, un conflit qui a recommenc\u00e9 \u00e0 faire du bruit hier, jour de rentr\u00e9e scolaire, Simon Corthay nous raconte cette histoire de Caen. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:33) [93%] :\r\nAutour de ce centre, les voisins exc\u00e9d\u00e9s par le bruit et des parents qui d\u00e9fendent le droit de leur prog\u00e9niture de ces battre dans la cour, pr\u00e9vue \u00e0 cet effet en conflit qui ne surgirait pas dans un quartier o\u00f9 les adultes se connaissent, constate qu'Noschis s'ce Lausannois est psychoth\u00e9rapeute et psychologue de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:10:52) [90%] :\r\nDans ces cas -l\u00e0, le fait de r\u00e9primander un enfant n'ira jamais au-del\u00e0 d'une certaine limite, parce que cet adulte aussi les adultes savent que le m\u00eame au risque \u00e0 ce moment l\u00e0 aussi d'\u00eatre repris par les parents des enfants, donc il y a une forme de appelant sa r\u00e9gulation sociale qui s'installe, et en particulier dans les quartiers o\u00f9 les gens se connaissent, alors on pourrait dire que \u00e7a c'est un probl\u00e8me aujourd'hui que les personnes se connaissent moins dans les quartiers, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on peut commencer \u00e0 utiliser ce terme de intol\u00e9rance compte qu'on ne supporte pas l'autre, parce que on vit de mani\u00e8re isol\u00e9e dans son monde, qui tient beaucoup moins compte des autres. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:36) [95%] :\r\nAinsi, vous avez l'intimit\u00e9 de ses voisins d'une garderie argovienne qui ont men\u00e9 leur combat contre le bruit enfantin jusqu'au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9s, vous avez aussi les autorit\u00e9s allemandes qui reconnaissent dans la loi le droit des enfants \u00e0 crier et \u00e0 ses battre un amendement inscrit apr\u00e8s l'aventure de cette cr\u00e8che qui n'a pu s'installer qu'apr\u00e8s la construction d'un mur anti- bruit autour du jardin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:01) [88%] :\r\nApr\u00e8s les murs antibruit imaginer de Jerry tuiles pos\u00e9es sur son toit, jusque l\u00e0 rien de tr\u00e8s nouveau, sauf que ces tuiles permettent de capter l'\u00e9nergie solaire, c'est le projet d\u00e9voil\u00e9 s'Week-End en grande pompe par Tesla, le constructeur am\u00e9ricain de voitures \u00e9lectriques haut de gamme est en train de fusionner avec l'entreprise active dans les panneaux photovolta\u00efques SolarCity un rapprochement strat\u00e9gique Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:24) [91%] :\r\nCe nouveau toit solaire, c'est le moyen de d\u00e9montrer que cette fusion a du sens SolarCity est d\u00e9ficitaire et son rachat, 2 milliards et demi de l'art est contest\u00e9 par plusieurs actionnaires mais Tesla tisse sa toile l'entreprise d\u00e9sormais veut capter l'\u00e9nergie la stocker avec ses batteries et recharger ses voitures Pascal Rochat, g\u00e9rant du fond activ Solar \u00e0 Lausanne, y voit un autre Avantage non officielle pour l'heure, mais r\u00e9volutionnaire pour la 1\u00e8re fois des voitures alimenteraient le r\u00e9seau. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:50) [89%] :\r\nOn peut imaginer que de 20 pays comme les \u00c9tats-Unis o\u00f9 il y aurait plusieurs millions de voitures \u00e9lectriques en permanence, vous en avez peut-\u00eatre 10 15 ou 20 pourcent qui qui sont branch\u00e9s et on peut aussi imaginer que compte le r\u00e9seau a besoin de plus d'\u00e9lectricit\u00e9, \u00e0 savoir l'expliciter, aller dans l'autre sens, c'est-\u00e0-dire que toutes ses batteries de voitures \u00e9lectriques Servent de r\u00e9serve au r\u00e9seau \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:11) [95%] :\r\nDe quoi r\u00e9soudre l'un des probl\u00e8mes de l'\u00e9nergie renouvelable, une production qui reste intermittente Tesla mise \u00e0 nouveau sur l'aspect esth\u00e9tique avec son toit solaire mais devra jouer sur les prix, en tout cas, Tesla entre dans un march\u00e9 en plein boom, aux \u00c9tats-Unis, Pascal Rochat. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:25) [93%] :\r\nIl y a plus d'argent chaque ann\u00e9e qui investit dans le solaire, que dans le gaz dans le charbon ou dans le nucl\u00e9aire ou dans l'\u00e9olien aux \u00c9tats-Unis, mais c'est aussi vrai pour pour le reste du monde, donc l'arriv\u00e9e Tesla avec cette proposition ne peut faire qu'acc\u00e9l\u00e9rer cette croissance qu'on voit d\u00e9j\u00e0 aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:40) [95%] :\r\nUn pari risqu\u00e9 face \u00e0 la concurrence et \u00e0 la crainte des investisseurs Tesla annonc\u00e9e la semaine derni\u00e8re son 1er : b\u00e9n\u00e9fice Net trimestriel depuis 3 ans mais qui sait derri\u00e8re la fusion de la voiture et du photovolta\u00efque, se cache peut-\u00eatre le projet fou un peu plus d'une voiture solaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:57) [96%] :\r\nOn en parlait hier l'ann\u00e9e Luther a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e officiellement en Allemagne pour comm\u00e9morer les 500 ans de la r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:02) [94%] :\r\n1517 Martin Luther placarder ces th\u00e8ses sur la porte de l'\u00e9glise de Wittenberg il contestait le commerce des indulgences qui permettaient aux chr\u00e9tiens d'acheter leur place au paradis, h\u00e9 bien cette ann\u00e9e, Luther sera en tout cas, marqu\u00e9e par une autre forme de commerce en Allemagne, le tourisme, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:20) [96%] :\r\nLa bi\u00e8re de Luther le calendrier de l'avent \u00e0 la Luther en play mobile en chaussette en tasse ou m\u00eame en nouilles le pauvre Luther est d\u00e9clin\u00e9 \u00e0 toutes les sauces en cette ann\u00e9e de comm\u00e9moration, particuli\u00e8rement dans la bonne ville de Wittenberg qui attend entre 3000 et 6000 personnes de plus par jour jusqu'en octobre prochain, on y a d\u00e9j\u00e0 not\u00e9 une hausse des touristes en provenance des \u00c9tats-Unis, rien d'\u00e9tonnant, Martin Luther a remplac\u00e9 la Porte de Brandebourg, dans la derni\u00e8re campagne de pub aux USA pour vendre l'Allemagne comme destination culturelle bien s\u00fbr toute une s\u00e9rie de manifestations tr\u00e8s s\u00e9rieuses vont ponctuer cette ann\u00e9e mais cela ressemble parfois \u00e0 ces festivals d'\u00e9t\u00e9, destin\u00e9 \u00e0 attirer le maximum de touristes concerts \u00e0 Potsdam ou exposition \u00e0 Francfort sur l'Oder, le Land du Brandebourg, annonce ainsi quelque 500 manifestations alors que Martin Luther, il y a jamais v\u00e9cu, Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:17) [93%] :\r\nEt le pape Fran\u00e7ois est toujours en Su\u00e8de, pays luth\u00e9rien, hier il a rencontr\u00e9 les protestants aujourd'hui, c'est la communaut\u00e9 catholique minoritaire mais traditionaliste qu'il rencontre une messe est pr\u00e9vue dans un stade de Malm\u00f6 ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:34) [94%] :\r\nCoralie Claude, on vous remercie dans un instant, nous entendrons le vice- pr\u00e9sident de la Fed, la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale de New York c'est Vaudois d'origine Antoine Martin du soleil cet apr\u00e8s- midi sur le plateau, puisque le stratus va se dissiper \u00e0 la mi- journ\u00e9e, il fera 4 degr\u00e9s sous le brouillard 13 \u00e0 15 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi, le vent sera mod\u00e9r\u00e9 en montagne et faible en plaine. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D18EC1B8-DF4A-4292-A5F4-22CD99B9EDD9", "internalArchiveId": "D18EC1B8-DF4A-4292-A5F4-22CD99B9EDD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un H\u00f4tel judiciaire unique \u00e0 la Chaux-de-Fonds pl\u00e9biscit\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Un h\u00f4tel judiciaire verra certainement le jour \u00e0 la Chaux-de-Fonds, r\u00e9unissant le Minist\u00e8re public et le tribunal de premi\u00e8re instance dans un m\u00eame b\u00e2timent. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Th\u00e9o Huguenin-Elie (PS/NE), membre de l'ex\u00e9cutif de la Chaux-de-Fonds et Olivier Lebeau (PLR/NE).\r\n\r\n* * Un H\u00f4tel judiciaire unique \u00e0 la Chaux-de-Fonds pl\u00e9biscit\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois  \r\nUn h\u00f4tel judiciaire unique verra certainement le jour \u00e0 la Chaux-de-Fonds. Les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois ont majoritairement accept\u00e9 aujourd'hui de mettre 50 millions sur la table pour que le projet d\u00e9fendu par le Conseil d'Etat puisse se r\u00e9aliser. Concr\u00e8tement, il s'agira de r\u00e9unir le minist\u00e8re public et le tribunal de premi\u00e8re instance dans un m\u00eame b\u00e2timent dans le haut du canton. \r\nCoraline Pauchard, bonsoir. \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont pl\u00e9biscit\u00e9 ce nouveau palais de justice par 91 voix contre 18. Une mani\u00e8re de marquer le d\u00e9but d'un autre d\u00e9bat: celui de la coh\u00e9sion cantonale. \r\nDIR\r\nOui et m\u00eame si les d\u00e9put\u00e9s ont pris soin d'\u00e9viter la question d'\u00e9quit\u00e9 entre les montagnes et le littoral neuch\u00e2telois, celle-ci \u00e9tait \u00e9vidente. Le nouvel h\u00f4tel judiciaire prendra place en ville de la Chaux-de-Fonds. Cette m\u00eame ville, qui avec le Locle, se bat pour garder un h\u00f4pital dans le haut du canton. M\u00eame les opposants au palais de justice, minoritaires, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 parler d'un co\u00fbt trop lourd et d'une cohabitation malsaine entre les instances judiciaires plut\u00f4t que d'\u00e9voquer la coh\u00e9sion cantonale. \r\nC'est finalement le ministre en charge de la justice, Alain Ribaux qui viendra sur le sujet en fin de d\u00e9bat. \"Ce projet, c'est la concr\u00e9tisation d'une vision d'unit\u00e9 pour notre canton a-t-il soulign\u00e9. Le premier volet de cet apr\u00e8s-midi est la circonscription judiciaire unique. Le deuxi\u00e8me est un espace sanitaire unique\".\r\n*** Un appel du pied pour le deuxi\u00e8me d\u00e9bat...d\u00e9j\u00e0 entamm\u00e9...celui de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois. \r\nUn d\u00e9bat plus douloureux mais certainement moins que si le nouvel h\u00f4tel judiciaire avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9. Les montagnes neuch\u00e2teloise obtiennent la justice. Soit. Mais cela doit-il \u00eatre per\u00e7u comme une contre-partie \u00e0 la centralisation des soins aigus dans le bas du canton? Le probl\u00e8me est plus complexe. Il touche un point bien plus sensible que la justice: la sant\u00e9.\r\nEt puis, une annonce de derni\u00e8re minute s'est invit\u00e9e dans le d\u00e9bat. Celle d'une offre de rachat de l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds sous forme de partenariat public-priv\u00e9. Les d\u00e9put\u00e9s l'ont soulign\u00e9: cela remet potentiellement en question les sc\u00e9narios propos\u00e9s. Pour les opposants \u00e0 la vision du Conseil d'Etat, c'est une mani\u00e8re de remettre l'option de deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux sur la table. Etudier toutes les possibilit\u00e9s pour garantir cette fameuse coh\u00e9sion cantonale. Voil\u00e0 le message. Reste \u00e0 voir s'il ne risque pas, aujourd'hui, de susciter le contraire.", "durationSec": 735, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114747", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Un H\u00f4tel judiciaire unique \u00e0 la Chaux-de-Fonds pl\u00e9biscit\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois / FOR_2016-11-01T18:12:00_developpement-7", "Forum du 01.11.2016"], "alternativeSummary": ["Un h\u00f4tel judiciaire verra certainement le jour \u00e0 la Chaux-de-Fonds, r\u00e9unissant le Minist\u00e8re public et le tribunal de premi\u00e8re instance dans un m\u00eame b\u00e2timent. D\u00e9bat entre les d\u00e9put\u00e9s Th\u00e9o Huguenin-Elie (PS/NE), membre de l\u2019ex\u00e9cutif de la Chaux-de-Fonds et Olivier Lebeau (PLR/NE)."], "variantIds": ["ece-8114747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:08Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [83%] :\r\nSujet leur au d\u00e9part pour le canton de Neuch\u00e2tel oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [97%] :\r\nUn H\u00f4tel judiciaire unique qui verra certainement le jour \u00e0 la Chaux-de-Fonds les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois ont majoritairement accept\u00e9 aujourd'hui de mettre 500 millions de francs sur la table pour que le projet d\u00e9fendu par le Conseil d'\u00c9tat puisse r\u00e9aliser concr\u00e8tement, il s'agira de r\u00e9unir le minist\u00e8re public et le tribunal de premi\u00e8re instance dans un m\u00eame b\u00e2timent dans le haut du canton Coraline Pauchard bonsoir, bonsoir, vous \u00eates notre correspondante \u00e0 Neuch\u00e2tel alors les d\u00e9put\u00e9s ont pl\u00e9biscit\u00e9 ce nouveau palais de justice par nature 91 voix contre 18 c'est une mani\u00e8re de marquer le d\u00e9but d'un autre d\u00e9bat, celui de la coh\u00e9sion cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [95%] :\r\nOui, et m\u00eame si les d\u00e9put\u00e9s ont pris soin d'\u00e9viter la question d'\u00e9quit\u00e9 entre les montagnes et le littoral neuch\u00e2telois, celle -ci \u00e9tait \u00e9vidente : le nouvel h\u00f4tel judiciaire prendra place en ville, de la Chaux-de-Fonds cette m\u00eame ville, qui avec le Locle se bat pour garder un h\u00f4pital dans le haut du canton, m\u00eame les opposants au palais de justice, minoritaires, ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 parler d'un co\u00fbt trop lourd et d'une cohabitation malsaine entre les instances judiciaires plut\u00f4t que d'\u00e9voquer la coh\u00e9sion cantonale, c'est finalement le ministre en charge de la justice Alain Ribaux qui viendra sur le sujet, enfin d\u00e9bat ce projet c'est la concr\u00e9tisation d'une vision d'unit\u00e9 pour notre canton, a -t-il soulign\u00e9, le 1er volet de cet apr\u00e8s- midi et la circonscription judiciaire unique, le 2\u00e8me est un espace sanitaire unique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [85%] :\r\nOui, un appel du pied tr\u00e8s clair l\u00e0, pour le deuxi\u00e8me d\u00e9bat d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9, celui de l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:24) [95%] :\r\nUn d\u00e9bat plus douloureux mais certainement moins que si le nouvel h\u00f4tel judiciaire avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 les montagnes neuch\u00e2teloise obtiennent la justice souhaite mais cela va -t-il \u00eatre per\u00e7u comme une contrepartie \u00e0 la centralisation des soins aigus dans le bas du canton, le probl\u00e8me est plus complexe, il touche un point bien plus sensible que la justice, la sant\u00e9 et puis une annonce de derni\u00e8re minute, s'est invit\u00e9e dans le d\u00e9bat, celle d'une offre de rachat de l'h\u00f4pital de la Chaux-de-Fonds sous forme de partenariat public- priv\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s l'ont soulign\u00e9, cela remet potentiellement en question les sc\u00e9narios propos\u00e9s pour les opposants \u00e0 la vision du Conseil d'\u00c9tat, c'est une mani\u00e8re de remettre l'option de deux h\u00f4pitaux r\u00e9gionaux sur la table, \u00e9tudier toutes les possibilit\u00e9s pour garantir cette fameuse coh\u00e9sion cantonale, voil\u00e0 le message reste \u00e0 voir s'il ne risque pas, aujourd'hui, de susciter le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:09) [86%] :\r\nMerci beaucoup, Coraline Pauchard, en Direct de Neuch\u00e2tel, 2 invit\u00e9s nous ont rejoint Th\u00e9o Huguenin Elie et Olivier Lebeau, bonsoir messieurs, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 socialiste membre de l'ex\u00e9cutif de la ville de la Chaux-de-Fonds Olivier Lebeau, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 PLR on va parler de de cette question d'unit\u00e9 un de coh\u00e9sion, un canton un espace elle du Conseil d'\u00c9tat parole au vainqueur, peut-\u00eatre, et la ville aura son h\u00f4tel judiciaire est -ce que quelque part on a \u00e9vit\u00e9 un psychodrame de plus dans le canton de Neuch\u00e2tel aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:36) [88%] :\r\nMoi ce que j'aimerai dire, c'est que ce n'est pas la ville qui aura son h\u00f4tel judiciaire mais c'est v\u00e9ritablement le le canton tout entier qui aura son nouvel h\u00f4tel judiciaire c'est vrai sans doute que va vous \u00e0 des paroles rassembleuse absolument, c'est vrai que sans doute que que symboliquement par rapport \u00e0 10 derni\u00e8res ann\u00e9es qui ont \u00e9t\u00e9 difficiles pour les montagnes neuch\u00e2teloise ce ce dossier \u00e9tait un est un dossier important, cela dit, moi, moi je, je, je n'aime pas tellement \u00e9voquer le le conflit au bas je pr\u00e9f\u00e8re parler de 2 conceptions parfois divergents dans l'organisation territoriale \u00e7a imm\u00e9diatement un peu de hauteur et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [82%] :\r\nOui, Olivier Lebeau, vous \u00eates convaincus par cette argumentation de Th\u00e9o Klein et vous avez vous \u00eates perdu aujourd'hui 1 vous \u00e9tiez oppos\u00e9 \u00e0 cette installation de l'h\u00f4tel judiciaire, vous avez accept\u00e9 la d\u00e9faite au vous vous souhaiteriez quand m\u00eame que le peuple se prononce via r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:20) [89%] :\r\nNon, je ne participerai pas \u00e0 l'envoi d'un \u00e9ventuel r\u00e9f\u00e9rendum, je partage \u00e0 200 pourcent les les propos de montrer opinant je ne r\u00e9fl\u00e9chis pas dans les dossiers qui nous sont soumis au Grand Conseil, en termes de r\u00e9gion je raisonne \u00e0 chaque fois en termes de canton pour moi la coh\u00e9sion cantonale d'un devrait m\u00eame pas exister, c'est un fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:41) [89%] :\r\nC'est vrai que, avec Olivier Lebeau, aujourd'hui nous allons voter radicalement diff\u00e9remment et puis en m\u00eame temps nous partageons sans doute une une conception de l'organisation territoriale, paradoxalement, qui \u00e9tait, qui est assez proche, et qui est \u00e9quilibr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [82%] :\r\nMais vous dites que vous \u00e9voquez fondamentalement diff\u00e9remment Olivier Lebeau vous quand m\u00eame vot\u00e9 contre cet h\u00f4tel pour quelles raisons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:57) [85%] :\r\nJ'ai vot\u00e9 contre cet h\u00f4tel judiciaire au vu des finances de l'\u00c9tat, tr\u00e8s clairement, je crois que c'est la d\u00e9put\u00e9s ni a dit \u00e0 mon avis, \u00e0 juste titre que aujourd'hui, l'h\u00f4pital, pardon l'h\u00f4tel judiciaire va et elle n'est n\u00e9cessaire, c'est la concession sujet la journ\u00e9e en situation, c'est-\u00e0-dire mais ce cet h\u00f4tel judiciaire ni n\u00e9cessaire ni indispensable et quand je vois ce vers quoi le canton tant ces prochains mois, ces prochaines ann\u00e9es en terme de finances et de comptes c'est plut\u00f4t cet aspect -l\u00e0 qui m'a fait refuser l'h\u00f4pital judiciaire apr\u00e8s je pense que c'est un beau projet, donc m\u00eame si je suis plut\u00f4t contre, c'est finalement pas forc\u00e9ment une si mauvaise chose qu'il est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [84%] :\r\nAccepter il y a un H\u00f4tel judiciaire unique est -ce que Neuch\u00e2tel souffre pas quelque peu du syndrome de l'unique une circonscription judiciaire unique, un \u00e9tablissement hospitalier unique, c'est une mode ou une vraie n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:46) [85%] :\r\nC'est dans certains domaines, une v\u00e9ritable n\u00e9cessit\u00e9 et dans d'autres domaines, sans doute, que c'est un peu une mode, donc il faut r\u00e9fl\u00e9chir au au cas par cas, il faut avancer avec prudence dans la dans la centralisation, moi j'ai beaucoup aim\u00e9 tout \u00e0 l'heure les les propos de de Philippe Receveur, je n'ai rien \u00e0 retirer \u00e0 d'autres assez oui je n'ai rien rien ARTV assez ses propos, j'ai beaucoup aim\u00e9 une expression qu'il a, qu'il a utilis\u00e9 je pense qu'une expression qui est particuli\u00e8rement propre alors que \u00e0 l'arc jurassien vall\u00e9es jurassiennes c'est l'expression de de proximit\u00e9 raisonnables dans les dans les institutions, cantonale ou extra- cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:23) [84%] :\r\nOlivier Lebeau le la la coh\u00e9sion cantonale, c'est une histoire alors th\u00e9oriquement \u00e0 voulait pas parler de \u00e7a tout \u00e0 l'heure en disant je ne pr\u00e9f\u00e8re pas parler de probl\u00e8me de coh\u00e9sion nationale mais est -ce que cantonale mais -ce que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est pas une histoire des habitants duo certain ras-le-bol de leur parce que faut -il comprendre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:38) [90%] :\r\nAlors moi je peux tout \u00e0 fait comprendre le ras-le-bol, je veux dire c'est : il y a clairement eu des des promesses qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la population des montagnes qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 tenues et je crois que ce sentiment de d\u00e9fiance et surtout le manque de confiance, moi je peux tout \u00e0 fait comprendre l'accepter et c'est aux autorit\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral quelle quelle soit d'en tenir compte pour faire avancer les dossiers politiques mais de nouveau, en tant que d\u00e9put\u00e9, on doit pas r\u00e9fl\u00e9chir en termes de r\u00e9gion de r\u00e9fl\u00e9chir en termes de canton et la mode de l'unique, c'est tout simplement peut-\u00eatre parce que notre canton est unique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [86%] :\r\nAlors si on parle en terme de r\u00e9gion Olivier Lebeau en terme de canton comment vous avez appr\u00e9ci\u00e9 finalement d'une certaine mani\u00e8re le la d\u00e9cision de la ville de la Chaux-de-Fonds avec la ville du Locle de vouloir se rapprocher du Jura bernois en rachetant l'h\u00f4pital pour mieux travailler avec Saint-Imier l\u00e9ger Moutier et puis pourquoi pas de l'amont, on entendait tout \u00e0 l'heure, l'ancien ministre de la sant\u00e9 jurassien qui disait, lui, tr\u00e8s favorable s'rapprochement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:24) [86%] :\r\nAlors c'est une demi- surprise parce que finalement d\u00e9pass\u00e9 les fronti\u00e8res et permettent les partenariats public- priv\u00e9, comme le signalait monsieur receveur c'est tout \u00e0 fait quelque chose que je peux entendre et que je peux partager \u00e7a reste quand m\u00eame une surprise pour 2 raisons : la 1\u00e8re ce qu'on apprend aujourd'hui que la ville de la Chaux-de-Fonds est endett\u00e9e jusqu'au cou, d'augmenter les imp\u00f4ts, on peut s'\u00e9tonner qu'il s'agit, \u00e0 investir dans ce domaine pour des millions et des millions, je sais pas o\u00f9 ils vont sortir l'argent n'a finalement un peu le m\u00eame probl\u00e8me qu'au niveau du canton et c'est surtout pour moi inacceptable dans sa temporalit\u00e9 si \u00e7a \u00e7a propositions et solide, elle aurait pu \u00eatre formul\u00e9e il y a quelques semaines, elle se serait d'inviter dans le d\u00e9bat parlementaire au niveau des commissions, on a le rapport et finalement lev\u00e9e ou \u00e0 abonder dans le sens de cette proposition, si on avait voulu simplement alimenter le futur vote populaire cette proposition et puis la t\u00eate en fin de semaine ou la semaine prochaine, donc la temporalit\u00e9 actuel, elle a clairement voulu paralyser les autorit\u00e9s neuch\u00e2teloises et l'h\u00f4pital neuch\u00e2telois, donc moi je peux m\u00eame pas appeler \u00e7a un baroud d'honneur, parce qu'il n'y a aucun donneur dans cette temporalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:31) [87%] :\r\nC'\u00e9tait une id\u00e9e r\u00e9ponse de votre part, oui monsieur, le mot de fait un nous fait un proc\u00e8s d'intention qui qui est bien d\u00e9sagr\u00e9able, ce que je voudrais dire d'abord, c'est que c'est la Fondation patrimoniaux qui se propose d'investir assez massivement entre 50 et 65 millions pour racheter les b\u00e2timents de de vous appelle pour cela quand m\u00eame, donc ce n'est pas \u00e7a n'est pas l'avis de la Chaux-de-Fonds avec des finances, qui entend aujourd'hui avec la ville de Locle racheter le d\u00e9sactivent la main bien s\u00fbr que non, nous a pas forcer la main, \u00e7a fait, \u00e7a fait quelque temps que nous sommes que nous sommes en discussion \u00e9videmment dans le, le plus grand secret parce que vous imaginez bien que ce sont des dossiers qui sont extraordinairement sensibles extraordinairement compliqu\u00e9e, y compris sur le plan politique, vous voyez aujourd'hui la r\u00e9action du d\u00e9put\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 Lebeau et puis le la temporalit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 ce qu'elle \u00e9tait, il s'agissait pour nous absolument de r\u00e9v\u00e9ler cette possibilit\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois avant le vote de la seule partie sur sa d\u00e9cision sur l'histoire, si vous \u00eates derri\u00e8re c'est pas la c'est la persistance l\u00e0 il a fallu acc\u00e9l\u00e9rer dans les derni\u00e8res dans les derni\u00e8res semaines dans la derni\u00e8re ligne droite, vous savez aussi qu'il y a eu une vacance du pouvoir \u00e0 la t\u00eate de l'AJB du conseil d'administration de nous avons derni\u00e8rement rencontrer le nouveau pr\u00e9sident du du conseil d'administration, l'ancien pr\u00e9sident soutenait \u00e9galement la la la d\u00e9marche d'attente h\u00f4pital du Jura bernois quelque part la temporalit\u00e9 et ce quel est exactement l'h\u00f4pital du Jura bernois qui se proposerait lui d'exploiter l'h\u00f4pital de l'h\u00f4pital Jospin dans une synergie bien comprise en traversant les fronti\u00e8res qui n'ont plus de sens aujourd'hui dans le dans le domaine de dans le domaine de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:03) [89%] :\r\nEh oui, permettez -moi juste en terme de coh\u00e9rence parce que vous \u00e9voquiez, au d\u00e9but de ce d\u00e9bat, la coh\u00e9sion cantonale, le partage du territoire travaillent main dans la main et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, avec le Locle et puis cette fondation priv\u00e9e votre vie vous racheter cette proposition de rachat de de de cet h\u00f4pital pour vous rapprocher du Jura bernois, o\u00f9 est la coh\u00e9sion cantonale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:22) [88%] :\r\nVous savez le le Jura bernois fait partie du, de l'espace fonctionnel des des montagnes neuch\u00e2teloise il y a des Liens tr\u00e8s forts entre la Chaux-de-Fonds et le vallon de le vallon de Saint-Imier, je veux simplement la ligne par exemple, la ligne de chemin de fer qui relie Bienne \u00e0 la Chaux-de-Fonds la ligne qui inscrit la ville de la Chaux-de-Fonds sur le r\u00e9seau national de de des des chemins de fer ces Liens sont sont sont \u00e9troits, on participe \u00e0 de des des associations communes ensembles et d'une certaine mani\u00e8re, on nous on cherche \u00e0 envisager, on dort sans r\u00e9gionalisme parce que quand vous ouvrez vous vous ouvrez au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, on ne peut quand m\u00eame pas nous taxer de de r\u00e9gionalisme, on cherche \u00e0 inscrire notre r\u00e9gion dans un espace qui est qui est vaste et qui est plus vaste que le canton de que le canton de Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:05) [95%] :\r\nOlivier Lebeau, la confiance est rompue en m\u00eame temps que les professeurs nous le disait -on aujourd'hui dans le domaine de la sant\u00e9, faut savoir aller au-del\u00e0 des fronti\u00e8res cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:11) [85%] :\r\nDe nouveaux champs, je partage l'analyse qui est faite par rapport aux \u00e9ventuels partenariats public/priv\u00e9 priv\u00e9 savoir d\u00e9passer mais l\u00e0 clairement pour moi, si on avait voulu participer de fa\u00e7on intelligente au d\u00e9bat, on aurait pu le faire plus t\u00f4t, je peux comprendre qu'il a eu des conseils d'administration qui sont r\u00e9unis, qu'il a fallu un certain secret au niveau de toutes ces n\u00e9gociations mal inverse, une annonce qui serait survenue apr\u00e8s demain, aurait eu le m\u00eame effet puisque toute fa\u00e7on il y aura un vote populaire et quelque part, je pense qu'il aurait nourri des arguments par rapport \u00e0 ce vote populaire de dire ben finalement l'initiative qui propose 2 h\u00f4pitaux, c'est pas juste du vent, on a quelque chose de concret \u00e0 vous proposer et l\u00e0, le d\u00e9bat aurait \u00e9t\u00e9 sa mort ne retirera pas l\u00e0 dans la t\u00eate que cette temporalit\u00e9 l\u00e0 pour bloquer le Grand Conseil de la nation j'il question vient vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [86%] :\r\nPour conclure qu'une r\u00e8gle juste Olivier Lebeau est -ce que vous et l'impression quelque part que d\u00e9sormais ce d\u00e9bat sur l'h\u00f4pital et parasiter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:05) [88%] :\r\nNon, j'esp\u00e8re que les d\u00e9put\u00e9s auront l'Intelligence de faire abstraction de de de cette nouvelle proposition parce que finalement, la r\u00e9flexion, de nouveau, elle a pas compl\u00e8tement \u00e9cart\u00e9e sc\u00e9narios \u00e7a je m'inscris en faux par rapport \u00e0 ses dires, cette r\u00e9flexion peut se reposer au niveau du poteau du jeu du vote populaire, pardon, donc pour moi, les d\u00e9put\u00e9s doivent continuer \u00e0 faire de bas le plus sereinement possible le le dialogue en commission a \u00e9t\u00e9 vraiment excellent, on doit continuer comme \u00e7a, aucun homme approuv\u00e9 ce projet et c'est le peuple qui aura le dernier mot, avec 12 13 options qui seront \u00e9tay\u00e9es au moment du vote. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:36) [90%] :\r\nNelly conclusion en 25 secondes oui simplement dire que le dossier hospitalier dans la panade depuis depuis pas mal d'ann\u00e9es maintenant quelques mois de plus, parce que \u00e7a ne lui fera pas forc\u00e9ment beaucoup de beaucoup de mal, c'est certain que si cette opportunit\u00e9 est \u00e9tudi\u00e9, il faut aller, il faut aller vite et puis si nous ne 9\u00e8me Vion pas, nous n'\u00e9tions pas intervenus maintenant sans doute que, on nous aurait reproch\u00e9 d'aller \u00e0 l'encontre d'une d\u00e9cision du Grand Conseil, donc vous voyez que institutionnellement, c'\u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9, nous avons fait le choix d'intervenir juste avant, au dernier moment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:05) [83%] :\r\nMerci en tout cas d'avoir partag\u00e9 vos vision ce soir Th\u00e9o Huguenin, \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 socialiste de l'ex\u00e9cutif de la ville de la Chaux-de-Fonds Olivier Lebeau, d\u00e9put\u00e9 PLR bonne soir\u00e9e messieurs merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T18:05:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7255EF9E-4594-44DF-9EB5-233E67E30386", "internalArchiveId": "7255EF9E-4594-44DF-9EB5-233E67E30386", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Sport matin - les sportifs am\u00e9ricains prennent part \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle", "publicationDate": "2016-11-01T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Tony Brown, basketteur am\u00e9ricain, Union Neuch\u00e2tel\r\nLa campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine entre dans sa derni\u00e8re ligne droite. Les citoyens des Etats-Unis sauront le 8 novembre qui d'Hillary Clinton ou de Donald Trump succ\u00e8dera \u00e0 Barack Obama \u00e0 la Maison Blanche. Les sportifs ont-ils particip\u00e9 \u00e0 cette campagne pr\u00e9sidentielle?\r\n\r\n* * Sport matin - les sportifs am\u00e9ricains prennent part \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN/01.11/ ELECTIONS US -SPORTIFS EXILES)  \r\nLa campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine entre dans sa derni\u00e8re ligne droite. Les citoyens des Etats-Unis sauront le 8 novembre qui d'Hillary Clinton ou de Donald Trump succ\u00e8dera \u00e0 Barack Obama \u00e0 la Maison Blanche. \r\nCaroline Reymond, est-ce que les sportifs ont particip\u00e9 \u00e0 cette campagne pr\u00e9sidentielle?\r\nComme lors de chaque \u00e9lection, les candidats se sont affich\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de sportifs, qui comme les chanteurs ou les acteurs sont d'importants porte-voix aux Etats-Unis. \r\nL'athl\u00e8te Carl Lewis et le basketteur Stefen Curry roulent pour Hillary Clinton, alors que le catcheur Hulk Hogan et le boxeur Mike Tyson ont offert leur soutien \u00e0 Donald Trump. \r\nEt il y a aussi tous ceux qui n'ont pas choisi de camp, par manque d'int\u00e9r\u00eat, mais surtout parce que cette campagne a d\u00e9rout\u00e9 de nombreux citoyens, aux Etats-Unis comme en Suisse. Ecoutez le basketteur Tony Brown, il joue pour Union Neuch\u00e2tel et vit depuis de nombreuses ann\u00e9es en Suisse. \r\n  0'15\"\r\n((Cette campagne a davantage \u00e9t\u00e9 un spectacle qu'un d\u00e9bat de fond bas\u00e9 sur des faits. Les deux candidats ont pass\u00e9 leur temps \u00e0 se mettre des coups et cherch\u00e9 \u00e0 se d\u00e9truire pour remporter la course)). \r\n***Ces sportifs am\u00e9ricains exil\u00e9s, comment suivent-ils cette campagne?\r\nIls se tiennent avant tout inform\u00e9s par les m\u00e9dias am\u00e9ricains, et se renseignent aupr\u00e8s de leurs famille et amis sur place. \r\nMadison Bugg qui vient d'arriver en Suisse pour jouer au volleyball observe \u00e0 quel point cette campagne est difficile \u00e0 vivre pour ses parents r\u00e9publicains qui ne veulent pas voter pour Trump sans pouvoir se r\u00e9soudre \u00e0 donner leur voix au parti d\u00e9mocrate. \r\nLe choix est difficile, mais pour cette \u00e9tudiante en sciences politiques \u00e0 l'Universit\u00e9 de Stanford. Il faut voter. \r\n  0'30\" \r\n((Je veux participer \u00e0 la vie de mon pays et puis je ne suis en Suisse que pour une saison, je vais donc rentrer peu apr\u00e8s l'entr\u00e9e en fonction du nouveau pr\u00e9sident. Je veux \u00eatre active, c'est important pour mon futur. Je m'int\u00e9resse avant tout aux th\u00e8mes sociaux comme le contr\u00f4le des naissances, les diff\u00e9rences raciales et les droits des personnes homosexuelles, ce qui me fait pencher du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate)). \r\nD'abord un perdue dans les m\u00e9andres du syst\u00e8me administratif am\u00e9ricain, Maddison Bugg a r\u00e9alis\u00e9 qu'elle devait rentrer aux Etats-Unis pour voter. Ce qu'elle a fait pour donner sa voix \u00e0 Hillary Clinton. \r\n***Est-ce ces sportifs s'int\u00e9ressent ce qu'on dit de la campagne ici en Suisse?\r\nOui, ils en parlent autour d'eux, mais la barri\u00e8re de la langue agit comme un frein... et puis cette campagne passionne peu dans les vestiaires de basket et de volleyball. Tout le contraire de 2008, ann\u00e9e de l'\u00e9lection de Barack Obama, cette ann\u00e9e l\u00e0 Tony Brown avait bcp \u00e9chang\u00e9 avec ses co\u00e9quipiers. \r\nOn l'a entendu, Tony Brown n'est pas tr\u00e8s fier de cette campagne am\u00e9ricaine, il regrette aussi que les probl\u00e8mes de fond, comme les in\u00e9galit\u00e9s sociales et raciales, n'aient pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement abord\u00e9s par les candidats. Malgr\u00e9 cela, il penche lui aussi pour la candidate d\u00e9mocrate, parce qu'elle deviendrait la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente des USA, et aussi parce qu'elle a plus d'exp\u00e9rience que Donald Trump. \r\n***Vous parlez d'ingalit\u00e9s raciales, alors que la pr\u00e9sidence de Barack Obama s'ach\u00e8ve, quel bilan tire ces sportifs des mandats du premier pr\u00e9sident noir des Etats-Unis. \r\nC'est un sujet qui touche particuli\u00e8rement Tony Brown, qui est afro-am\u00e9ricain. Il a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la mont\u00e9e en puissance du mouvement Black Lives Matter et qui s'est introduit dans la campagne. Ce mouvement a \u00e9t\u00e9 soutenu par de nombreux sportifs de renom. \r\nMichael Jordan, Serena Williams et de nombreuses stars de la NBA se sont exprim\u00e9s publiquement contre les violences polici\u00e8res dont sont victimes les jeunes hommes noirs. Dans ce contexte, Tony Brown estime que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est un moment important, mais pas fondamental dans l'histoire les Etats-Unis. \r\n  0'29\" \r\n((Les crimes et les autres probl\u00e8mes que nous rencontrons ne vont pas dispara\u00eetre, quel le quoi soit la personne qui occupe la Maison blanche. Ces probl\u00e8mes vont continuer \u00e0 perturber  la vie des personnes dans les quartiers urbains d\u00e9favoris\u00e9s. Pour moi, le pr\u00e9sident est un comme un capitaine d'\u00e9quipe, c'est le visage de l'Am\u00e9rique mais ce sont aux citoyens au sein de leur communaut\u00e9s de lever et se battre pour am\u00e9liorer les choses.)) \r\nTony Brown tout comme Maddison Bugg se r\u00e9jouissent de ces prises de parole fortes des sportifs dans la sph\u00e8re publique. Ce mouvement n'est pas nouveau. Les sportifs afro-am\u00e9ricains avaient d\u00e9j\u00e0 activement particip\u00e9 au mouvement pour les droits civiques dans les ann\u00e9es 60 avec comme fer de lancer, Mohammed Ali, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette ann\u00e9e. \r\nLe renouveau du militantisme afro-am\u00e9ricain, au travers de Black Lives Matter avec ses amabssadeurs sportifs, marquera sans doute la pr\u00e9sidence Clinton ou Trump.", "durationSec": 278, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8114791", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Les sportifs am\u00e9ricains prennent part \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle", "Sport matin - les sportifs am\u00e9ricains prennent part \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle / JDM_2016-11-01T06:36:00_sport-matin", "Sport matin - les sportifs am\u00e9ricains prennent part \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle / JDM_2016-11-01T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["La campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine entre dans sa derni\u00e8re ligne droite. Les citoyens des Etats-Unis sauront le 8 novembre qui d'Hillary Clinton ou de Donald Trump succ\u00e8dera \u00e0 Barack Obama \u00e0 la Maison-Blanche. Les sportifs ont-ils particip\u00e9 \u00e0 cette campagne pr\u00e9sidentielle?", "La campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine entre dans sa derni\u00e8re ligne droite. Les citoyens des Etats-Unis sauront le 8 novembre qui d'Hillary Clinton ou de Donald Trump succ\u00e8dera \u00e0 Barack Obama \u00e0 la Maison Blanche. Les sportifs ont-ils particip\u00e9 \u00e0 cette campagne pr\u00e9sidentielle?", "La campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine entre dans sa derni\u00e8re ligne droite. Les citoyens des Etats-Unis sauront le 8 novembre qui d'Hillary Clinton ou de Donald Trump succ\u00e8dera \u00e0 Barack Obama \u00e0 la Maison Blanche. Les sportifs ont-ils particip\u00e9 \u00e0 cette campagne pr\u00e9sidentielle?"], "variantIds": ["ece-8114807", "ece-8114791"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:58:07Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [76%] :\r\nSur le parcours point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [91%] :\r\nBonjour Caroline Raymond, bonjour la campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine entre dans sa derni\u00e8re ligne droite, les citoyens des \u00c9tats-Unis sauront le 8 novembre le matin ici \u00e0 cause du d\u00e9calage si Hillary Clinton au Donald Trump succ\u00e9dera \u00e0 Barack Obama \u00e0 la Maison Blanche est ce que Caroline les sportifs puisque c'est le sujet les th\u00e9matiques de cette chronique est -ce que les sportifs am\u00e9ricains ont particip\u00e9 \u00e0 la campagne pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [95%] :\r\nOui alors comme chaque lors de chaque \u00e9lection, les candidats se sont affich\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s de sportifs qui, comme les chanteurs, les acteurs sont d'importants porte- parole aux \u00c9tats-Unis, l'athl\u00e8te Carl h\u00e9 oui c'est le basketteur St\u00e9phane Curry roulent pour Hillary Clinton, alors que le catcheur elle Cogan et le boxeur Tyson ont offert leur soutien \u00e0 Donald Trump il y a aussi tous ceux qui n'ont pas choisi de camp par manque d'int\u00e9r\u00eat, mais surtout parce que cette campagne a d\u00e9rout\u00e9 de nombreux citoyens aux \u00c9tats-Unis comme en Suisse, \u00e9coutez le basketteur Tony Brown et du pour Union Neuch\u00e2tel et vit depuis de nombreuses ann\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [90%] :\r\nPour devrait, cette campagne a davantage \u00e9t\u00e9 un spectacle qu'un d\u00e9bat de fond bas\u00e9 sur des faits, les 2 candidats ont pass\u00e9 leur temps \u00e0 se mettre des coups et cherch\u00e9 \u00e0 se d\u00e9truire des tours remporter la course \u00e0 Strasbourg o\u00f9 le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [96%] :\r\nOn l'entend ces sportifs am\u00e9ricains exil\u00e9s comme cet homme en Suisse comment suivent -ils la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [91%] :\r\nAlors ils se tiennent avant tout inform\u00e9s par les m\u00e9dias am\u00e9ricains, il se renseignent aupr\u00e8s de leur famille et amis sur place Madison Bell, par exemple, qui vient d'arriver en Suisse pour jouer au volleyball observe \u00e0 quel point cette campagne est difficile \u00e0 vivre pour ses parents r\u00e9publicains qui ne veulent pas voter pour Thuram sans pouvoir seraient 12 devrait se r\u00e9soudre \u00e0 donner leur voix au parti d\u00e9mocrate, le choix est difficile mais pour cette \u00e9tudiante en sciences politiques \u00e0 l'universit\u00e9 de Stanford, il faut voter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [80%] :\r\nOui apr\u00e8s ben oui, quand j'ai particip\u00e9 \u00e0 la vie de mon bien il souhaite mais faire \u00e7a, je suis en Suisse pour une saison, je vais donc rentrer peu apr\u00e8s l'entr\u00e9e en fonction du nouveau pr\u00e9sident, \u00e7a c'est un point que je vois un peu mal fidjien je vous ai toujours citoyenne active, c'est important pour mon futur, je m'int\u00e9resse avant tout, th\u00e8mes sociaux comme le contr\u00f4le des naissances, les diff\u00e9rents journaux raciales et les droits des personnes homosexuelles, ce qui fait pencher du c\u00f4t\u00e9 d\u00e9mocrate, moi j'ai eltsiniennes sur la r\u00e9parer oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [91%] :\r\nAlors d'abord un peu perdus dans les m\u00e9andres du syst\u00e8me administratif am\u00e9ricain mais de r\u00e9alis\u00e9 qu'elle devait rentrer aux \u00c9tats-Unis pour voter ce qu'elle a fait r\u00e9cemment pour donner sa voix \u00e0 Hillary Clinton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [89%] :\r\nEst -ce que tous ces sportifs s'int\u00e9ressent \u00e0 ce qu'on dit de la campagne ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:29) [90%] :\r\nAlors oui, ils en parlent un peu autour d'eux, mais vous avez bien compris la barri\u00e8re de la langue agit un peu comme un frein et puis cette campagne passionne peu dans les vestiaires de basket ou de volleyball tout le contraire de 2008 ann\u00e9e d'\u00e9lection de Barack Obama cette ann\u00e9e- l\u00e0, Tony Brown avait beaucoup \u00e9chang\u00e9 avec ses co\u00e9quipiers, c'est une \u00e9lection tr\u00e8s sp\u00e9cial dans l'entendu un le basketteur n'est pas tr\u00e8s fier de cette campagne am\u00e9ricaine, et regrette aussi que les probl\u00e8mes de fond comme les in\u00e9galit\u00e9s sociales et raciales n'aient pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement abord\u00e9s par les candidats malgr\u00e9 cela il penche lui aussi pour la candidate d\u00e9mocrate parce qu'elle deviendrait la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, et aussi parce qu'il y a plus d'exp\u00e9rience, selon lui, que Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [94%] :\r\nVous parlez d'in\u00e9galit\u00e9s raciales Caroline alors que justement la pr\u00e9sidence de Barack Obama s'ach\u00e8ve, quel bilan tire tous ces sportifs des mandats du 1er pr\u00e9sident noir des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:15) [95%] :\r\nAlors c'est un sujet qui touche particuli\u00e8rement Tony Brown qui est afro- am\u00e9ricain, il a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par la mont\u00e9e en puissance du mouvement Black la Ultimate qui s'est introduit dans la campagne, ce mouvement a \u00e9t\u00e9 soutenu par de nombreux sportifs de renom mais Jordane S\u00e9r\u00e9na Williams et de nombreuses Stars de la NBA se sont exprim\u00e9s publiquement contre les violences polici\u00e8res dont sont victimes les jeunes hommes, les jeunes hommes noirs et dans ce contexte, Tony Brown estime que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle est un moment important mais pas forc\u00e9ment fondamental dans l'histoire des \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:43) [80%] :\r\nQuoi l'de de poids Rumsfeld les crimes et les probl\u00e8mes que nous rencontrons ne vont pas dispara\u00eetre et alors, quelle que soit la personne qui occupe la Maison Blanche, la journ\u00e9e, mais elle a fait, ces probl\u00e8mes vont continuer \u00e0 perturber la vie des personnes dans les quartiers urbains d\u00e9favoris\u00e9s la mort pour moi le pr\u00e9sident et comment Capitaine d'\u00e9quipe, c'est le visage de l'Am\u00e9rique, mais ce sont aux citoyens au sein de leur communaut\u00e9s de se lever et de se battre pour am\u00e9liorer les choses, elle appelle, elle, 10 pays carlingue de HMC, une queue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:12) [90%] :\r\nTony Brown tout comme Edison doivent se r\u00e9jouissent de ces prises de parole fortes des sportifs dans la sph\u00e8re publique, mais ce mouvement n'est pas nouveau, les sportifs afro- am\u00e9ricains avaient d\u00e9j\u00e0 activement particip\u00e9 au mouvement pour les droits civiques dans les ann\u00e9es 60 avec comme fer de lance Mohammed Ali, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette ann\u00e9e et ce renouveau du militantisme afro- am\u00e9ricain au travers de Black l\u00e0 ce matin avec ses ambassadeurs sportifs aussi marquera sans doute la pr\u00e9sidence Clinton r\u00e9clame plus merci Caroline Raymond. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-01T06:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 5400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer BcXTYQ0oNyoQoCm2mm5VXHlGNUos"}]