[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=27500&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=27525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=27475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-4EBFC6AB-00A8-45B5-A4A4-212A9263AAF2", "internalArchiveId": "4EBFC6AB-00A8-45B5-A4A4-212A9263AAF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En balade et en sons", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 336, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487374", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785443.image", "alternativeTitle": ["En balade et en sons / MAT_2016-02-25T07:32:15_chronique-1", "Les matinales d'Espace 2 du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["Corinne Pontier a cr\u00e9\u00e9 son projet artistique il y a plus de 10 ans. Elle propose des balades sonores in situ dans des jardins, des gares ou lieux institutionnels. Les 25 et 26 f\u00e9vrier 2016, c\u2019est dans les b\u00e2timents Anthropole de l\u2019UNIL \u00e0 Dorigny que \u00e7a se passe. Muni d\u2019un casque avec des sons d\u2019atmosph\u00e8res diverses pr\u00e9enregistr\u00e9es, chaque spectateur, priv\u00e9 de sa vue, sera guid\u00e9 en solo par un com\u00e9dien ou un danseur dans une marche ralentie. \n\nPar Florence Grivel"], "variantIds": ["ece-7487374"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T06:14:48Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T08:02:14Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grivel, Florence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Biamonte, Francesco", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Pool, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rausis, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4160118-1641-490B-A41B-639AE587ECA0", "internalArchiveId": "B4160118-1641-490B-A41B-639AE587ECA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Stravinsky revisit\u00e9", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Stravinsky a fascin\u00e9 les improvisateurs et compositeurs de jazz. Et inversement. Ce n'est pas fini! 2013: le \"sacre du printemps\" d'Igor Stravinsky f\u00eate ses cents ans. Le monde du jazz n'\u00e9tait pas en reste: le fulgurant trio The Bad Plus relit la partition, Le Mobtown Modern Big Band aussi.\r\nPuis Lars M\u00f8ller, saxophoniste et compositeur danois, d\u00e9cide d'\u00e9crire son printemps nouveau, mais en s'inspirant des techniques d'\u00e9criture d'Igor Stravinsky. R\u00e9sultat tr\u00e8s convainquant dont la partie improvis\u00e9e est magnifiquement po\u00e9tis\u00e9e par David Liebman.\r\nSi connaissez le sacre du printemps, eh bien ce \"ReWrite of Spring\" de Lars M\u00f8ller vous donnera l'impression d'\u00eatre chez vous, mais avec plein de gens que vous ne connaissez pas. A d\u00e9couvrir absolument. Par Ivor Malherbe.", "durationSec": 768, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487385", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "alternativeTitle": ["Stravinsky revisit\u00e9 / MAG_2016-02-25T00:00:00_chronique-1", "Magma du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["Stravinsky a fascin\u00e9 les improvisateurs et compositeurs de jazz. Et inversement. Ce n\u2019est pas fini! 2013: le \"sacre du printemps\" d\u2019Igor Stravinsky f\u00eate ses cents ans. Le monde du jazz n\u2019\u00e9tait pas en reste: le fulgurant trio The Bad Plus relit la partition, Le Mobtown Modern Big Band aussi\u2026\n\nPuis Lars M\u00f8ller, saxophoniste et compositeur danois, d\u00e9cide d\u2019\u00e9crire son printemps nouveau, mais en s\u2019inspirant des techniques d\u2019\u00e9criture d\u2019Igor Stravinsky. R\u00e9sultat tr\u00e8s convainquant dont la partie improvis\u00e9e est magnifiquement po\u00e9tis\u00e9e par David Liebman.\nSi connaissez le sacre du printemps, eh bien ce \"ReWrite of Spring\" de Lars M\u00f8ller vous donnera l\u2019impression d\u2019\u00eatre chez vous, mais avec plein de gens que vous ne connaissez pas. A d\u00e9couvrir absolument. Par Ivor Malherbe."], "variantIds": ["ece-7487385"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T11:13:59Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T12:14:31Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBFC3B40-D13E-4765-BC24-566D84DA3B2D", "internalArchiveId": "BBFC3B40-D13E-4765-BC24-566D84DA3B2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La proportion de francophones de plus en plus \u00e9lev\u00e9e \u00e0 Bienne : Interview de Virginie Borel, directrice du Forum du bilinguisme ", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "La ville de Bienne est de plus en plus bilingue. La proportion des francophones d\u00e9passe les 40%. Le Forum du bilinguisme \u00e0 Bienne, lance un vaste sondage qui pour la premi\u00e8re fois s'adresse \u00e0 l'ensemble de la population. But de l'op\u00e9ration: sonder la perception des Biennois par rapport \u00e0 la question des langues.", "durationSec": 157, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504521", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Bienne", "Suisse"], "thematicThemes": ["francophonie", "bilinguisme", "sondage d'opinion"], "alternativeTitle": ["La proportion de francophones de plus en plus \u00e9lev\u00e9e \u00e0 Bienne / 12H30_2016-02-25T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["La proportion des francophones y est toujours plus importante \u00e0 Bienne. Le Forum du bilinguisme annonce jeudi le lancement d'un barom\u00e8tre du bilinguisme, un vaste sondage qui - pour la premi\u00e8re fois - s'adressera \u00e0 l'ensemble de la population. Il s'agit de d\u00e9passer les clich\u00e9s qui attribuent aux francophones minoritaires le r\u00f4le de  pleurnichards revendicateurs."], "variantIds": ["ece-7504521"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-09-05T08:45:44Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T12:10:44Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borel, Virginie", "role": "directrice du Forum du bilinguisme ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "correspondant RTS Bienne ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D54D3AE-CE29-4882-A5E7-E3F2047B2CE8", "internalArchiveId": "9D54D3AE-CE29-4882-A5E7-E3F2047B2CE8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "* * Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli (presse al\u00e9manique) ***************la presse Sandra Viscardi, Sandra Zimmerli......et pour commencer ce malade dont personne ne veut!\r\nDominique Warluzel d\u00e9clar\u00e9 personna non grata \u00e0 la clinique La Colline...l'avocat incarc\u00e9r\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e pour un cou de feu en direction de son aide soigante...devait y \u00eatre admis apr\u00e8s sa lib\u00e9ration sous caution....un geste violent envers un autre soignant du quartier cellulaire des HUG...r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine derni\u00e8re par la presse...pousse la clinique priv\u00e9e \u00e0 jetter l'\u00e9pponge...alors qu'elle avait pr\u00e9par\u00e9 une suite pour accueillir l'ancien avocat victime d'un AVC il y a quelques ann\u00e9es. 24H, LA TRIBUNE DE GENEVE et LE MATIN s'y arr\u00eatent ce matin....pr\u00e9cisant que si le tribunal des mesures de contraites donne son feu vert...c'est au secteur priv\u00e9 des HUG que Dominique Warluzel sera hospitalis\u00e9....\r\nUne mesure obtenue par le d\u00e9sormais unique avocat de l'ancien t\u00e9nor du barreau...Me Jacques Barillon, r\u00e9ench\u00e9rit LE TEMPS....car l'autre d\u00e9fenseur, Me Pascal Maurer a jett\u00e9 l'\u00e9ponge.\r\n***********on reste \u00e0 l'h\u00f4pital, mais dans un tout autre domaine: \u00e0 Z\u00fcrich contre tout attente, il y a soudain trop de lits!\r\nComme quoi les choses changent tr\u00e8s vite: au milieu de l'ann\u00e9e derni\u00e8re encore, une \u00e9tude du cr\u00e9dit Suisse affirmait que le besoin en lits de soin allait augmenter...et voil\u00e0, que selon le TAges Anzeiger, il y a d\u00e9j\u00e0 une sur-offre dans certains quartiers: dans 10 centres ou h\u00f4pitaux de soins de la ville, l'occupation est rest\u00e9e bien en-dessous de la moyenne l'ann\u00e9e derni\u00e8re. R\u00e9sultats: des dizaines de lits y ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s et le personnel r\u00e9duit en cons\u00e9quence...alors pourquoi un changement de tendance aussi radical?  deux explications selon les experts:  premi\u00e8rement plus tous les patients qui arrivent dans une maison de soins y restent jusqu'\u00e0 la fin de leur vie, comme c'\u00e9tait le cas avant. aujourd'hui en moyenne la moiti\u00e9 rentrent chez eux, les autres changent pour une maison de retra\u00eete ou des appartements prot\u00e9g\u00e9s...et puis il y a l'offre qui a fortement augment\u00e9, des priv\u00e9s ont flair\u00e9 les bonnes affaires dans ce march\u00e9...mais attention la r\u00e9alit\u00e9 montre qu'il a de grandes diff\u00e9rences entre les r\u00e9gions: si en Ville il y a trop de place actuellement...ce n'est pas le cas \u00e0 D\u00fcbendorf par exemple...\r\nA Neuch\u00e2tel une nouvelle initiative hospitali\u00e8re serait dans le pipe-line....explique L'EXPRESS...pour r\u00e9pondre \u00e0 l'audit d\u00e9sastreux sur l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois....l'id\u00e9e serait de cr\u00e9er une direction bi-c\u00e9phale, avec un patron pour le haut, un autre pour le bas du canton...deux entit\u00e9s publiques donc, sans concurrence ente les deux....ce n'est encore qu'une id\u00e9e...mais elle commence \u00e0 r\u00e9unir de plus en plus de partisans dans les trav\u00e9es du Grand Conseil.\r\n***************Ces effets inattendus \u00e0 pr\u00e9sent, de l'augmentation des migrants qui re\u00e7oivent l'asile en Suisse....\r\nles cellules qui leur \u00e9taient destin\u00e9es, donc \u00e0 ceux qui devaient \u00eatre renvoy\u00e9s, restent vides, selon La Neue Luzerner Zeitung: bien oui, puisque de plus en plus de r\u00e9fugi\u00e9s viennent bien de zone en guerre, ils re\u00e7oivent, provisoirement en tous cas,  l'asile...donc moins de renvois, et moins besoin de ces cellules o\u00f9  ils \u00e9taient plac\u00e9s avent leur renvoi. D'ailleurs,  ces derniers mois Z\u00fcrich a cherch\u00e9 activement des r\u00e9sidants dans les autres cantons pour essayer de remplir son centre de renvois \u00e0 l'a\u00e9roport, et toujours selon la NZZ, beaucoup de cantons estiment aujourd'hui leur  besoin de ces places inf\u00e9rieur \u00e0 il y a encore trois ans...en 2013 ils se sont d'ailleurs accord\u00e9 avec la conf\u00e9d\u00e9ration pour cr\u00e9er 500 \u00e0 700 nouvelle places ...or aujourd'hui deux de ces projets ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9t stopp\u00e9s: en suisse centrale et dans la r\u00e9gion de Soleure-Argovie....\r\n****************Le retour de Dani le rouge....\r\nC'est LE TEMPS qui nous le pr\u00e9dit....Daniel Cohn Bendit...un nom qui revient tr\u00e8s souvent dans les papables \u00e0 gauche pour l'Elys\u00e9e...sir Fran\u00e7ois Hollande ne se repr\u00e9sente pas, l'ann\u00e9e prochaine. L'homme de Mai 68 a beau avoir 70 ans...il est toujours vif \u00e0 contester et \u00e0 proposer des solutions. Dani le rouge est signataire de la lettre de Martine Aubry qui d\u00e9gomme l'action du pr\u00e9sident Hollande...on rapp\u00e8lera aussi qu'il \u00e9tait l'un des premiers \u00e0 r\u00e9clamer des primaires \u00e0 gauche pour la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nUn autre homme de gauche serait tapi dans l'ombre..:Arnaud Montebourg, silencieux depuis son d\u00e9part du gouvernement en ao\u00fbt 2014...mais affair\u00e9 \u00e0 consolider ses r\u00e9seaux!\r\n...\u00e9lections fran\u00e7aises \u00e9galement dans la Neue Z\u00fcrcher Zeitung avec \"le d\u00e9sespoir au palace de l'Elys\u00e9e\": il n'est pas s\u00fbr du tout que Fran\u00e7ois Hollande se repr\u00e9sente, selon le quotidien,  le fait que le secr\u00e9taire du parti socialiste soutienne des primaires pour d\u00e9signer le candidat de la gauche...montre bien \u00e0 quel point les actions de Hollande ont chut\u00e9....\r\net il y en a un autre qui perd des points  Guy Parmelin, au sein m\u00eame de son parti: \"stoppez ce gaspillage\" lui dit, le doigt lev\u00e9, Ulrich Giezendanner,dans le Blick. Alors c'est pas pour le Grippen que le conseiller national UDC attaque son ministre de l'arm\u00e9e non, c'est pour le renouvellement, la r\u00e9vision des fameux  v\u00e9hicules tout terrains, les pins, sur lesquel le conseil des \u00e9tats se prononcera dans deux semaines: 250'000.- par v\u00e9hicule...quand on sait qu'il y en a plus de 2200...la facture est sal\u00e9e, TROP selon Ulrich Giezendanner, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 montrer comment on \u00e9conomise 100 millions avec une autre solution....\r\n***********L'Afrique....pour faire pencher la balence dans l'\u00e9lection \u00e0 lapr\u00e9sidence de la FIFA....\r\nC'est le calcul du Haut-valaisan qui r\u00eave de remplacer un autre haut-valaisan....demain \u00e9 Z\u00fcrich....explique LE NOUVELLISTE...pour \u00eatre \u00e9lu, Gianni Infantino esp\u00e8re grignotter quelques voix en Afrique...lui qui a d\u00e9j\u00e0 le soutien de l'Am\u00e9rique du sud, du nord et du centre ainsi que celle de l'Europe...le briguois a d'ailleurs beaucoup voyag\u00e9 dans ce continent ces derni\u00e8res semaines pour y faire campagne. Reste son manque de charisme....  \r\nReste aussi \u00e0 savoir s'il pourra r\u00e9former l'institution....dans LA TRIBUNE DE GENEVE et 24H, Pascal Boniface, le directeur d el'institut de relatioons internationales et strat\u00e9giques en est persuad\u00e9....la pression ext\u00e9rieure est tellement forte que r\u00e9forme il y aura...assure ce passionn\u00e9 de foot.\r\n....et si Gianni Ifantino gagne, et bien il aura son propre pain oui: un pain de seigle aux fruits, son pr\u00e9f\u00e9r\u00e9...c'est qu'\u00e0 Brig l'homme est tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, comme son p\u00e8re, immigr\u00e9 italien l'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0: \"les infantinos sont des simples ouvriers, honn\u00eates, modestes et toujours korrect....\u00e0 Brig on veut un Infantino \u00e0 la t\u00eate de la FIFA, Blick a \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifier... \r\n************Cela ressemble \u00e0 un polard...mais c'est pourtant la vrai vie!\r\nLE MATIN r\u00e9v\u00e8le la mort \u00e0 deux semaines d'intervalles des deux plus \u00e9minants responsables de la lutte anti-dopage en Russie....le premier patron de la Rusada  et le directeur ex\u00e9cutif de l'agence jusqu'en d\u00e9cembre...ce dernier...Nikita Kama\u00efev, aurait succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque apr\u00e8s un tour \u00e0 skis de fond...\u00e9trange...lorsqu'on sait qu'il cherchait un co-auteur pour \u00e9crire un livre sur la v\u00e9ritable histoire de la pharmacologie du sport et le dopage en Russie depuis 1987....il assurait avoir des documents explosifs r\u00e9colt\u00e9s lorsqi'il tait jeune scientifique dans un laboratoire secret \u00e0 l'institut de m\u00e9decine du sport de l'URSS...des documents qu'il n'a pas pu partager avant don d\u00e9c\u00e8s...\r\nKama\u00efev aurait pu raconter les pressions du Minist\u00e8re des sports sur la Rusada!\r\nEt sa mort est plus que suspecte...la crise cardiaque pour un homme plut\u00f4t ind\u00e9pendant, sportif et en parfaite sant\u00e9...c'est louche.\r\n(presse romande) 6H45...la presse avec Sandra Zimmerli et Sandra Viscardi....et pour commencer ce malade dont personne ne veut!\r\nDominique Warluzel d\u00e9clar\u00e9 personna non grata \u00e0 la clinique La Colline...l'avocat incarc\u00e9r\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e pour un cou de feu en direction de son aide soigante...devait y \u00eatre admis apr\u00e8s sa lib\u00e9ration sous caution....un geste violent envers un autre soignant du quartier cellulaire des HUG...r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine derni\u00e8re par la presse...pousse la clinique priv\u00e9e \u00e0 jetter l'\u00e9pponge...alors qu'elle avait pr\u00e9par\u00e9 une suite pour accueillir l'ancien avocat victime d'un AVC il y a quelques ann\u00e9es. 24H, LA TRIBUNE DE GENEVE et LE MATIN s'y arr\u00eatent ce matin....pr\u00e9cisant que si le tribunal des mesures de contraites donne son feu vert...c'est au secteur priv\u00e9 des HUG que Dominique Warluzel sera hospitalis\u00e9....\r\nUne mesure obtenue par le d\u00e9sormais unique avocat de l'ancien t\u00e9nor du barreau...Me Jacques Barillon, r\u00e9ench\u00e9rit LE TEMPS....car l'autre d\u00e9fenseur, Me Pascal Maurer a jett\u00e9 l'\u00e9ponge.\r\nZIM h\u00f4pitaux\r\nA Neuch\u00e2tel une nouvelle initiative hospitali\u00e8re serait dans le pipe-line....explique L'EXPRESS...pour r\u00e9pondre \u00e0 l'audit d\u00e9sastreux sur l'H\u00f4pital neuch\u00e2telois....l'id\u00e9e serait de cr\u00e9er une direction bi-c\u00e9phale, avec un patron pour le haut, un autre pour le bas du canton...deux entit\u00e9s publiques donc, sans concurrence ente les deux....ce n'est encore qu'une id\u00e9e...mais elle commence \u00e0 r\u00e9unir de plus en plus de partisans dans les trav\u00e9es du Grand Conseil.\r\nZIM Prisons\r\nLe retour de Dani le rouge....\r\nC'est LE TEMPS qui nous le pr\u00e9dit....Daniel Cohn Bendit...un nom qui revient tr\u00e8s souvent dans les papables \u00e0 gauche pour l'Elys\u00e9e...sir Fran\u00e7ois Hollande ne se repr\u00e9sente pas, l'ann\u00e9e prochaine. L'homme de Mai 68 a beau avoir 70 ans...il est toujours vif \u00e0 contester et \u00e0 proposer des solutions. Dani le rouge est signataire de la lettre de Martine Aubry qui d\u00e9gomme l'action du pr\u00e9sident Hollande...on rapp\u00e8lera aussi qu'il \u00e9tait l'un des premiers \u00e0 r\u00e9clamer des primaires \u00e0 gauche pour la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nUn autre homme de gauche serait tapi dans l'ombre..:Arnaud Montebourg, silencieux depuis son d\u00e9part du gouvernement en ao\u00fbt 2014...mais affair\u00e9 \u00e0 consolider ses r\u00e9seaux!\r\nZIM Hollande + Parmelin\r\nL'Afrique....pour faire pencher la balence dans l'\u00e9lection \u00e0 lapr\u00e9sidence de la FIFA....\r\nC'est le calcul du Haut-valaisan qui r\u00eave de remplacer un autre haut-valaisan....demain \u00e9 Z\u00fcrich....explique LE NOUVELLISTE...pour \u00eatre \u00e9lu, Gianni Infantino esp\u00e8re grignotter quelques voix en Afrique...lui qui a d\u00e9j\u00e0 le soutien de l'Am\u00e9rique du sud, du nord et du centre ainsi que celle de l'Europe...le briguois a d'ailleurs beaucoup voyag\u00e9 dans ce continent ces derni\u00e8res semaines pour y faire campagne. Reste son manque de charisme....  \r\nReste aussi \u00e0 savoir s'il pourra r\u00e9former l'institution....dans LA TRIBUNE DE GENEVE et 24H, Pascal Boniface, le directeur d el'institut de relatioons internationales et strat\u00e9giques en est persuad\u00e9....la pression ext\u00e9rieure est tellement forte que r\u00e9forme il y aura...assure ce passionn\u00e9 de foot.\r\nZIM foot \r\nCela ressemble \u00e0 un polard...mais c'est pourtant la vrai vie!\r\nLE MATIN r\u00e9v\u00e8le la mort \u00e0 deux semaines d'intervalles des deux plus \u00e9minants responsables de la lutte anti-dopage en Russie....le premier patron de la Rusada  et le directeur ex\u00e9cutif de l'agence jusqu'en d\u00e9cembre...ce dernier...Nikita Kama\u00efev, aurait succomb\u00e9 \u00e0 une crise cardiaque apr\u00e8s un tour \u00e0 skis de fond...\u00e9trange...lorsqu'on sait qu'il cherchait un co-auteur pour \u00e9crire un livre sur la v\u00e9ritable histoire de la pharmacologie du sport et le dopage en Russie depuis 1987....il assurait avoir des documents explosifs r\u00e9colt\u00e9s lorsqi'il tait jeune scientifique dans un laboratoire secret \u00e0 l'institut de m\u00e9decine du sport de l'URSS...des documents qu'il n'a pas pu partager avant don d\u00e9c\u00e8s...\r\nKama\u00efev aurait pu raconter les pressions du Minist\u00e8re des sports sur la Rusada!\r\nEt sa mort est plus que suspecte...la crise cardiaque pour un homme plut\u00f4t ind\u00e9pendant, sportif et en parfaite sant\u00e9...c'est louche.", "durationSec": 417, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-25T06:44:00_revue-de-presse", "Par Sandra Viscardi et Sandra Zimmerli / JDM_2016-02-25T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7504505", "ece-7504486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T05:10:46Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T06:07:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01772B23-8480-423C-AF0F-D91FFA870082", "internalArchiveId": "01772B23-8480-423C-AF0F-D91FFA870082", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Johann Schneider-Ammann, ministre de la formation et de la recherche; Fritz Schiesser, pr\u00e9sident du Conseil des EPF;Hugues Hiltpold, conseiller national PLR genevois;Mauro Poggia, ministre cantonal de la sant\u00e9;Mazyar Yozefi, conseiller communual socialiste d'origine iranienne \u00e0 Epalinges;David Dr\u00e4yer, un des instigateurs du projet valaisan de la monnaie compl\u00e9mentaire Le Farinet;Patrick Berdoz, pr\u00e9sident de HYT;Vincent R\u00fcfli, d\u00e9fenseur du FC Sion;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/EPFL PI) Il a obtenu son doctorat \u00e0 l'EPFL... Il en sera d\u00e9sormais le directeur et le successeur de Patrick Aebischer... \r\nMartin Vetterli, 58 ans... A la t\u00eate de l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne d\u00e8s le 1er janvier prochain... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'a nomm\u00e9 hier pour quatre ans... \r\nUn professeur issu du s\u00e9rail... Martin Vetterli a re\u00e7u le prix Latsis, le Nobel suisse, pour ses travaux sur les ondelettes, des outils qui permettent de compresser des images et des sons, fa\u00e7on fichiers Mp3... \r\nLes \u00e9tudiants, plusieurs conseillers d'Etat vaudois saluent en coeur sa nomination... Patrick Aebischer lui m\u00eame est ravi de cette nomination et partage avec Martin Vetterli, \"la m\u00eame vision\"... \r\nMartin Vetterli est un scientifique reconnu... Mais il est aussi un politicien de la recherche... Thibaut Schaller... \r\n  01'26''\r\n(04/NOUVEL AVION DE COMBAT ITV HILTPOLD) ***C'est reparti pour des \u00e9tudes en vue de l'achat d'un nouvel avion de combat...\r\nGuy Parmelin relance l'id\u00e9e de cette acquisition... Fort de l'exp\u00e9rience du Grippen, le nouveau ministre de la d\u00e9fense va lancer, ce printemps, des travaux pr\u00e9paratoires pour \u00e9valuer un nouvel appareil. \r\nUn groupe d'experts va d'abord analyser les besoins, la proc\u00e9dure et les aspects industriels. \r\nPuis entrera en jeu un groupe plus large, compos\u00e9 notamment de membres issus des partis pr\u00e9sents au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nHugues Hiltpold est conseiller national PLR genevois... Il soutient le renouvellement de notre flotte militaire. Pour lui, c'est une bonne nouvelle...\r\n  44''\r\nHugues Hiltpold r\u00e9pondait \u00e0 Philippe Nanzer.\r\n(08/GE/SECRET DE FONCTION, ITV POGGIA) ***Les m\u00e9decins genevois contre-attaquent, apr\u00e8s l'adoption par le Grand Conseil d\u00e9but f\u00e9vrier d'une loi qui, selon eux, ouvre une br\u00e8che dans le secret m\u00e9dical. \r\nL'Association des m\u00e9decins du canton de Gen\u00e8ve annon\u00e7ait hier le lancement d'une initiative cantonale... Un texte qui revient sur l'obligation faite aux th\u00e9rapeutes qui travaillent en milieu carc\u00e9ral de livrer aux autorit\u00e9s des informations sur la dangerosit\u00e9 de leurs patients... Les m\u00e9decins craignent qu'en cas de drame, le m\u00e9decin soit le coupable tout d\u00e9sign\u00e9 pour ne pas avoir signal\u00e9 la dangerosit\u00e9 d'un d\u00e9tenu... Or c'est le m\u00e9decin qui sait dans les \u00e2mes est un mythe, selon le pr\u00e9sident de l'association...\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le ministre cantonal de la sant\u00e9 Mauro Poggia regrette le lancement de cette initiative.\r\n  51''\r\nDes propos recueillis par Mathieu Cupelin.\r\n(14/VISITE DU HCR A LESBOS PA) Une r\u00e9union des ministres de l'Int\u00e9rieur de l'Union Europ\u00e9enne s'ouvre \u00e0 Bruxelles aujourd'hui sur la crise migratoire... Dans un contexte toujours plus tendu... Avec d'un c\u00f4t\u00e9 l'Autriche et les pays des balkans qui plaident pour freiner le flux migratoire... \"C'est une question de survie\" a dit hier la ministre autrichienne de l'Int\u00e9rieur... \r\nEt puis, de l'autre c\u00f4t\u00e9, la Gr\u00e8ce... Totalement d\u00e9pass\u00e9e par le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s... Et ulc\u00e9r\u00e9 du peu de partage des responsabilit\u00e9s dans cette crise... Le ministre grec a jug honteux, les fermetures de fronti\u00e8res unilat\u00e9rales de pays de la route des Balkans, l'Autriche, la Croatie, la Mac\u00e9doine... \r\nManque de coop\u00e9ration europ\u00e9enne... Une position par le haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s en visite officielle en Gr\u00e8ce, hier... A Ath\u00e8nes, Ang\u00e9lique Kourounis... \r\n  58''\r\nEt \u00e0 Berlin, aujourd'hui la chambre basse du Parlement vote sur une s\u00e9rie de mesures destin\u00e9es \u00e0 restreindre le droit d'asile, en limitant le regroupement familial et en failitant l'expulsion des migrants condamn\u00e9s par la justice...\r\n(D2/IRAN ATTENTES PI) Des \u00e9lections en Iran demain... Ce sont les premi\u00e8res depuis l'accord sur le nucl\u00e9aire, conclu en juillet dernier et qui a lev\u00e9 les sanctions \u00e9conomiques sur le pays...\r\nLes Iraniens choisissent les membres du parlement et de l'Assembl\u00e9e des experts... charg\u00e9e de nommer le guide supr\u00eame...\r\nLe pr\u00e9sident mod\u00e9r\u00e9 Hassan Rohani entend renforcer son assise face aux conservateurs... Quant \u00e0 l'opposition r\u00e9formiste, elle tente de garder espoir... Mais pour elle, les perspectives de ce scrutin sont en demi-teintes...\r\nNicola\u00e9 Schiau... \r\n  01'38''\r\nR\u00e9sultats attendus samedi pour les petites circonscriptions... Mais trois jours apr\u00e8s le vote pour les r\u00e9sultats \u00e0 Th\u00e9h\u00e9ran... 6000 candidats sont en lice... dont pr\u00e8s de 600 femmes.\r\n(D3/LE VS LANCE SA MONNAIE LE FARINET PI) Retour en Suisse... Avec une nouvelle monnaie...\r\nApr\u00e8s Le L\u00e9man lanc\u00e9 il y a 5 mois \u00e0 Gen\u00e8ve, voici le Farinet... qui sera mis en circulation dans le Valais central d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Les francs suisses seront \u00e9chang\u00e9s \u00e0 parit\u00e9 contre ces billets locaux. \r\nUn collectif citoyen s'est r\u00e9cemment constitu\u00e9 pour ce projet. \r\nObjectif: renforcer l'\u00e9conomie locale en favorisant la production et la consommation r\u00e9gionale. Marie Giovanola...\r\n  01'32''\r\n(22/HORLOGERIE HYT PI) ***Quand l'horlogerie devient une vitrine pour les technologies m\u00e9dicales.... C'est le pari de la marque horlog\u00e8re Hit \u00e0 Neuch\u00e2tel qui travaille sur les fluides liquides. \r\nEt l'heure s'affiche gr\u00e2ce \u00e0 cette technologie sur des montres haut de gamme. Des montres qui font office en quelque sorte d'ambassadeur pour d\u00e9velopper une technologie m\u00e9dicale pointue. \r\nEt selon vos informations, Sylvie Belzer, le groupe vient de finaliser une lev\u00e9e de fonds de 23 millions de francs pour continuer \u00e0 d\u00e9velopper son projet.\r\n  01'01''\r\n(25/MULTI SION BRAGA ITV RUFLI) Football, l'aventure du FC Sion en Europa League est termin\u00e9e. \r\nLes Valaisans, qui avaient perdu le match aller des 16\u00e8me de finale 2 \u00e0 1, n'ont pu faire mieux que 2 partout hier soir au Portugal face \u00e0 Braga. \r\nLa d\u00e9ception est d'autant plus grande pour les S\u00e9dunois que Vincent R\u00fcfli a tir\u00e9 sur la transversale \u00e0 la nonante troisi\u00e8me minute. Herv\u00e9 Borsier a demand\u00e9 au d\u00e9fenseur valaisan si cette frappe allait hanter ses nuits.\r\n  36''\r\nDerni\u00e8re \u00e9quipe suisse encore en lice en Europa League, le FC B\u00e2le, qui a perdu le match aller 3 \u00e0 2... Le FC B\u00e2le qui re\u00e7oit St-Etienne ce soir au Parc St-Jacques. Une rencontre \u00e0 vivre en direct sur RTS 2 d\u00e8s 21h00. \r\nEt enfin, la chambre de recours de la FIFA a ramen\u00e9 de huit \u00e0 six ans la suspension prononc\u00e9e \u00e0 l'encontre de Sepp Blatter et de Michel Platini par le comit\u00e9 d'\u00e9thique. Le Valaisan s'est dit \u00ab profond\u00e9ment d\u00e9\u00e7u \u00bb et va d\u00e9sormais contester sa suspension devant le Tribunal arbitral du sport...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o, du gris et des nuages... De la neige d\u00e8s 800 m\u00e8tres... Voil\u00e0 le programme de ce jeudi... Temp\u00e9ratures, 6 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e... Pour demain du stratus sur le plateau et un temps assez ensoleill\u00e9 ailleurs...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Mehmet) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nJeudi temps nuageux avec des pr\u00e9cipitations, neige vers 500 \u00e0 800 m\u00e8tres. Vendredi, stratus sur le\r\nPlateau, assez ensoleill\u00e9 ailleurs\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 vendredi 26 f\u00e9vrier 2016 et tendance\r\nAujourd'hui, le ciel restera gris pour une grande partie de la journ\u00e9e. Les pr\u00e9cipitations se\r\npoursuivront durant la matin\u00e9e, elles deviendront plus \u00e9parses dans l'apr\u00e8s-midi. La limite de la neige\r\nse situe encore en plaine sur le Nord de la Suisse romande en d\u00e9but de matin\u00e9e, mais elle\r\nremontera ensuite jusque vers 800 m\u00e8tres environ. Les temp\u00e9ratures seront de saison, il fera 6\u00b0 au\r\nmeilleur de la journ\u00e9e. En fin d'apr\u00e8s-midi, des \u00e9claircies se d\u00e9velopperont depuis le nord-ouest. Le\r\nstratus se formera durant la nuit de jeudi \u00e0 vendredi sur le Plateau et dans le Chablais avec une limite\r\nsup\u00e9rieure vers 1800 m\u00e8tres. il se dissipera en bonne partie durant la journ\u00e9e. Ailleurs, le temps\r\nsera assez ensoleill\u00e9. Le thermom\u00e8tre restera dans les normes avec des temp\u00e9ratures maximales\r\nproches de 5\u00b0. En fin de journ\u00e9e le foehn se l\u00e8vera dans les Alpes et se maintiendra durant le\r\nweek-end.", "durationSec": 939, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504483", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-25T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-02-25T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7504502", "ece-7504483"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T05:07:01Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T05:58:08Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12DE7F9F-49C6-4C4D-A1E4-F872650EA66D", "internalArchiveId": "12DE7F9F-49C6-4C4D-A1E4-F872650EA66D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tartare : Roblochon est claustrophile", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 170, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487453", "imageURL": "http://www.rts.ch/5590674.image", "alternativeTitle": ["Tartare", "Tartare / OTWO_2016-02-25T11:10:00_tartare", "Tartare / OTWO_2016-02-25T11:10:00_tartare"], "variantIds": ["ece-7487463", "ece-7487453"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-05T09:05:58Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T10:23:53Z", "program": {"href": "/programs/FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "id": "FB58C678-8392-42DB-B17F-4A22386208EC", "name": "Tartare"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Walther, Paul", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A8C88747-45C5-4AAC-895F-205E6E60D801", "internalArchiveId": "A8C88747-45C5-4AAC-895F-205E6E60D801", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Filippo Grandi, chef du Haut commissaire pour les r\u00e9fugi\u00e9s;G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etat socialiste vaudoise;St\u00e9phane Ganzer, d\u00e9put\u00e9 PLR, pr\u00e9sident de la commission cantonale de la jeunesse et enseignant;Jean-Fran\u00e7ois de Saussure, directeur de la soci\u00e9t\u00e9 Caran d'Ache;Gregory Pons, directeur de Business Montres\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/REUNIONS MNISTRES INTERIEUR DE SCHENGEN + REUNION PAYS BALKANS)  \r\nLe chiffre illustre la probl\u00e9matique...\r\n3 millions 600 mille r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nC'est le nombre de personne que l'Allemagne s'attend \u00e0 accueillir d'ici 2020...\r\nUne estimation du gouvernement relay\u00e9e ce matin par la presse allemande.\r\nEt derri\u00e8re les chiffres toujours une m\u00eame question: \r\nComment r\u00e9duire le flux migratoire?\r\nPour tenter d'y r\u00e9pondre, les ministres de l'Int\u00e9rieur de l'Union europ\u00e9enne se r\u00e9unissent \u00e0 Bruxelles ce matin...\r\nOn vous y retrouve Romain Clivaz...\r\nbonjour...\r\n...\r\nCette r\u00e9union minist\u00e9rielle va se jouer entre confusion et division...\r\nConfusion avec des d\u00e9clarations et des d\u00e9cisions politiques qui partent dans tous les sens.\r\nDeux exemples r\u00e9cents : le premier ministre hongrois Viktor Orban a annonc\u00e9 la tenue d'un r\u00e9f\u00e9rendum sur les quotas de migrants europ\u00e9en. Pas de date fixe, mais une menace qui illustre parfaitement la m\u00e9fiance entre les capitales, malgr\u00e9 la solidarit\u00e9 encore affich\u00e9e lors du Sommet de chefs d'Etat et de gouvernement de la semaine derni\u00e8re.\r\nLa Belgique aussi, pays europ\u00e9en parmi les europ\u00e9en, que l'on qualifie parfois de dernier des Mohicans du f\u00e9d\u00e9ralisme europ\u00e9en, elle s'est r\u00e9solue \u00e0 contr\u00f4ler sa fronti\u00e8re avec la France, craignant que des camps \u00ab \u00e0 la Calais \u00bb n'apparaissent sur son sol.\r\nCC: Et au chapitre des divisions, difficile de ne pas mentionner le cas autrichien.\r\nLongtemps alli\u00e9e de Berlin, Vienne a perdu patience face aux lenteurs des 28. Le gouvernement assume et parle de plan B.\r\nR\u00e9sultat : en fin de semaine derni\u00e8re elle annon\u00e7ait vouloir limiter le nombre d'entr\u00e9es \u00e0 80 personnes par jour, tout en fixant un plafond annuel.\r\nEt hier s'est tenue \u00e0 Vienne une conf\u00e9rence avec les pays concern\u00e9s par la route dite des Balkans, mais sans la Gr\u00e8ce, qui a protest\u00e9, ni la commission europ\u00e9enne.un format de conf\u00e9rence qui irrite.\r\nCC: \u00c7a promet pour la s\u00e9ance de ce matin, Romain.\r\nLe climat sera lourd.\r\nPriorit\u00e9 du jour : avancer sur le dossier des gardes-fronti\u00e8re europ\u00e9ens, indispensable pour la surveillance des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures de l'Union. Les comp\u00e9tences de l'agence Frontex doivent \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es.\r\nOn parlera aussi Schengen, Turquie---un alli\u00e9 essentiel---ou encore routes alternatives pour le migrants, si celle des Balkans devait se fermer---\r\nItin\u00e9raires par la Bulgarie, ou encore par l'Albanie, puis l'Italie vers l'Allemagne. sc\u00e9nario th\u00e9orique \u00e0 ce stade, mais qui verrait la Suisse devenir un potentiel pays de transit.\r\nDes r\u00e9flexions que la cheffe du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police Simonetta Sommaruga, qui repr\u00e9sentera la Suisse \u00e0 cette r\u00e9union, ne manquera pas d'examiner avec attention, et un brin d'inqui\u00e9tude.\r\n(15/VISITE DU HCR A LESBOS ITV GRANDI) ...((on l'a entendu la Gr\u00e8ce pose ses conditions: pas d'accord si le fardeau de la crise migratoire n'est pas partag\u00e9, Alexis Tsipras a exprim\u00e9 sa col\u00e8re hier...))\r\nIl faut dire que la Gr\u00e8ce accueilli plus de 100 mille migrants depuis janvier...\r\n12 mille sont bloqu\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Mac\u00e9doine depuis que Skopje a durci les conditions de passage...\r\nUn comportement \u00e9go\u00efste et contreproductif pour le nouveau haut-commissaire de l'ONU au r\u00e9fugi\u00e9s.\r\nFilippo Grandi \u00e9tait en visite en Gr\u00e8ce hier. \r\n  30''\r\nEt pour lutter contre les r\u00e9seaux de passeurs les ministres europ\u00e9ens planchent sur la cr\u00e9ation d'un corps eruop\u00e9en de garde-fronti\u00e8res. ils en reparleront aujourd'hui.\r\n((quant \u00e0 la Hongrie de Viktor Orban, elle organisera un r\u00e9f\u00e9rendum sur les quotas de migrants que l'union veut imposer aux pays membres))\r\n(05/NOUVEL AVION DE COMBAT ITV SAVARY) ***En Suisse, c'est le grand retour de l'avion de combat, 2 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du Gripen.\r\nLe nouveau ministre de la d\u00e9fense a r\u00e9dig\u00e9 sa liste de commission. \r\nGuy Parmelin aimerait bien de nouveaux avions de combats...\r\nIl lancera une proc\u00e9dure d'\u00e9valuation ce printemps.\r\nMais si tout se d\u00e9roule selon ses plans, ce n'est pas avant 2025 que la Suisse disposera de nouveaux avions.\r\nA droite le PLR est ouvert: les Suisses ont dit NON au Gripen mais pas \u00e0 un nouvel avion de combat.\r\nA gauche, la conseill\u00e8re aux Etats socialiste G\u00e9raldine Savary reste perplexe..\r\n  52''\r\nDes propos recueillis par Philippe Nanzer.\r\n(Br\u00e8ve m\u00e9dicaments) Le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui dit \"aurevoir\" \u00e0 100 millions de francs d'\u00e9conomies.\r\nIl renonce \u00e0 baisser le prix des m\u00e9dicaments cette ann\u00e9e.\r\nIl invoque une d\u00e9cision du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral...l'obligeant \u00e0 tenir compte de l'efficacit\u00e9 d'un m\u00e9dicament et non pas seulement de son co\u00fbt \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nC'est regrettable dixit Alain Berset...\r\nPas de baisse mais pas de hausse des prix non plus...d'apr\u00e8s le ministre de la sant\u00e9.\r\n(13/ZH/CFF RETIRENT LA CROIX SUISSE/GAMMEE PA) Politique...d'affichage \u00e0 pr\u00e9sent.\r\nLes CFF retirent la publicit\u00e9 anti-UDC qui montrait une croix gamm\u00e9es d\u00e9riv\u00e9es du drapeau suisse.\r\nL'image a fait pol\u00e9mique. \r\nElle a choqu\u00e9 les voyageurs...\r\nLe service-client \u00e9tait submerg\u00e9...les CFF ont donc d\u00e9cid\u00e9 de faire une entorse \u00e0 la r\u00e8gle qui les obligent \u00e0 accepter la publicit\u00e9 politique.\r\nRouven Gueissaz.\r\n  55''\r\n((Visible dans les gares de Zurich et de Gen\u00e8ve, cette affiche a profond\u00e9ment choqu\u00e9 la client\u00e8le, selon les CFF. Le service client a re\u00e7u plusieurs dizaines de plaintes et des dizaines d'usagers ont fait part de leur indignation sur les r\u00e9seaux sociaux depuis le d\u00e9but de la semaine. Or, selon un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de 2012, les gares sont consid\u00e9r\u00e9es comme des espaces publics o\u00f9 la publicit\u00e9 politique est autoris\u00e9e. En l'occurence, les CFF estiment - je cite - qu'il s'agit d'un cas isol\u00e9 particuli\u00e8rement extr\u00eame. L'exposition d'une croix gamm\u00e9e dans un lieu aussi visible va au-del\u00e0 de ce qui est raisonnablement admissible dans le cadre de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, expliquent encore les CFF. Le donateur priv\u00e9 qui a financ\u00e9 la campagne d'affiche est invit\u00e9 \u00e0 retirer le symbole nazi du visuel. Cette m\u00eame affiche avait d\u00e9j\u00e0 fait parler d'elle la semaine derni\u00e8re, quand le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt l'avait reprise sur le r\u00e9seau social Twitter pour d\u00e9noncer l'initiative de l'UDC soumise au vote ce dimanche.\r\n(11/VS/OPPOSANTS INITIATIVE VOILE ITV GANZER) ***En Valais, la r\u00e9sistance contre l'interdiction du port \u00e0 l'\u00e9cole s'organise.\r\n2 jours apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de l'initiative de l'UDC \"pour des t\u00eates nues\", un collectif d'opposants a pr\u00e9sent\u00e9 hier ses arguments.\r\nIl regroupe des musulmans, des catholiques, des ath\u00e9es, des personnalit\u00e9s politiques...\r\nParmi elles: St\u00e9phane Ganzer (Gantz\u00e8re), d\u00e9put\u00e9 PLR et enseignant. \r\nses arguments:\r\n  43''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola\r\n(06new/EPFL, STYLE VETTERLI PA) De l'\u00e9cole...\u00e0 l'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9ral de Lausanne...\r\nQui change de visage...\r\n***Martin Vetterli 58 ans, actuel pr\u00e9sident du Fonds national suisse de la recherche succ\u00e8dera \u00e0 Patrick Aebischer...\r\nl'EPFL il y enseigne depuis 1995... il en a m\u00eame \u00e9t\u00e9 le vice pr\u00e9sident en charge des relations internationales. \r\nAvec Martin Vetterli, l'EPFL va changer de style, Marc Menichini. \r\n 53''\r\n(D1/VOYAGE JSA ET ENTREPRISES SUISSES EN IRAN PI) sans transition...direction l'Iran...\r\nIls sont 38.\r\n38 patrons d'entreprises helv\u00e9tiques \u00e0 s'envoler pour l'Iran demain aux c\u00f4t\u00e9s du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann.\r\nPour une visite d'Etat de 3 jours. \r\nDes repr\u00e9sentants des banques, du secteur du luxe, de l'industrie pharmaceutique. Mais aussi des fabricants de machines-outils ou encore des fournisseurs d'infrastructures de transport. Pietro Bugnon, \u00eatre dans les valises du Pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est un avantage ind\u00e9niable...\r\n  01'38''\r\n***Des iraniens renouvellent demain leur Parlement et l'Assembl\u00e9e des experts...les r\u00e9formateurs esp\u00e8rent accro\u00eetre leur influence politique. y parviendront-ils? on en arle d\u00e8s 7h35 avec notre invit\u00e9. l'avocat franco-iranien Ardavan Amir-Aslani.\r\n(21/RENGGLI CONTRE HAYEK/ITW DE G. PONS) ***L'horlogerie suisse a mal a son image...\r\nPeter Renggli r\u00e8gle ses comptes. L'homme, aujourd'hui nonag\u00e9naire, a pr\u00e9sid\u00e9 dans les ann\u00e9es 70 l'ASUAG, le consortium horloger repris par Nicolas Hayek p\u00e8re. Interview\u00e9 hier dans le journal gratuit de la r\u00e9gion de Bienne, il reproche au fondateur du Swatch group d'avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 l'industrie horlog\u00e8re pour une bouch\u00e9e de pain. Nicolas Hayek avait fusionn\u00e9 les deux g\u00e9ants d'alors, l'ASUAG et la SSIH. \r\nGregory Pons, directeur de Business Montres, n'est pas surpris que Peter Renggli veuille rendre publique, plus de trente ans apr\u00e8s, sa version des faits.\r\n  mag 46\"\r\ndes propos recuillis par Francesca Argiroffo\r\n(Br\u00e8ve Sion-Braga) Essay\u00e9 pas pu pour le FC Sion...\r\nle FC Sion ne disputera pas les huiti\u00e8mes de finale de l'Europa League. Battus 2 \u00e0 1 au match aller, les Valaisans n'ont pu faire mieux que 2 \u00e0 2 hier soir (mercredi) \u00e0 Braga. \r\nDerni\u00e8re \u00e9quipe suisse encore en lice en Europa League, le FC B\u00e2le re\u00e7oit St-Etienne ce soir (jeudi) au Parc St-Jacques. Les B\u00e2lois ont perdu le match aller 3 \u00e0 2.\r\n(27/FIFA ELECTION MAINTENUE PA) Le foot sur les terrains et devant les tribunaux...\r\nLe Tribunal Arbitral du Sport a rejet\u00e9 la demande de mesures provisoires urgentes d\u00e9pos\u00e9e par le Prince Ali, l'un des cinq candidats \u00e0 la succession de Sepp Blatter. L'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident de la FIFA aura donc bien lieu, comme pr\u00e9vu, demain (vendredi), \u00e0 Z\u00fcrich. Les pr\u00e9cisions d'Alain Th\u00e9voz.\r\n  58''\r\nPar ailleurs, la chambre de recours de la FIFA a ramen\u00e9 de huit \u00e0 six ans la suspension prononc\u00e9e \u00e0 l'encontre de Sepp Blatter et de Michel Platini par le comit\u00e9 d'\u00e9thique. Le Valaisan s'est dit \u00ab profond\u00e9ment d\u00e9\u00e7u \u00bb et va d\u00e9sormais contester sa suspension devant le TAS.\r\n(Br\u00e8ve fin) Londres (ats/afp) La chanteuse Adele s'est vu remettre un prix d'honneur de la station spatiale internationale (ISS) mercredi lors de la 36e c\u00e9r\u00e9monie des Brit Awards. \"Il y a de grands fans l\u00e0-haut\", a dit l'astronaute britannique Tim Peake \u00e0 sa compatriote dans un message enregistr\u00e9.\r\n\"Mon gosse va trouver que je suis trop 'cool'\", a r\u00e9agi Adele, \u00e9mue aux larmes. Elle a ajout\u00e9 que c'\u00e9tait \"pas mal pour une fille de Tottenham\" d'en arriver l\u00e0. Adele est \u00e9galement repartie des Brit Awards, les r\u00e9compenses britanniques de la pop, avec les prix de l'album de l'ann\u00e9e pour \"25\", du meilleur \"single\" pour \"Hello\" et de la meilleure artiste britannique.\r\nA l'instar des Grammy Awards la semaine derni\u00e8re, les Brits ont rendu hommage \u00e0 David Bowie, dont la mort en janvier, deux jours apr\u00e8s son 69e anniversaire et la sortie de son album \"Blackstar\", a suscit\u00e9 un grand \u00e9moi dans le monde musical et au-del\u00e0.\r\nNouveau prix pour Coldplay\r\nColdplay s'est vu d\u00e9cerner son 4e prix du meilleur groupe. Le chanteur Chris Martin a d\u00e9di\u00e9 la r\u00e9compense \u00e0 \"tous les jeunes hommes et femmes musiciens dans les camps de r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 travers le monde\".\r\nParmi les artistes r\u00e9compens\u00e9s dans le reste du palmar\u00e8s, l'auteur-compositeur James Bay a re\u00e7u le prix du meilleur artiste britannique, Justin Bieber celui du meilleur artiste international et Bj\u00f6rk celui de la meilleure artiste internationale.\r\nAvant la c\u00e9r\u00e9monie, les Brit Awards se sont attir\u00e9s des critiques pour leur manque d'audace et l'absence d'artistes repr\u00e9sentant les musiques urbaines ou \u00e0 l'image de la diversit\u00e9 ethnique du pays, un \u00e9cho aux critiques formul\u00e9es contre la s\u00e9lection tr\u00e8s blanche des Oscars.\r\nLes organisateurs se sont d\u00e9fendus en expliquant que leur objectif \u00e9tait d'honorer les artistes qui avaient rencontr\u00e9 les meilleurs r\u00e9sultats en termes de vente, mais ont admis qu'il \u00e9tait peut-\u00eatre temps de jeter \"un regard neuf\" sur la mani\u00e8re dont les nomm\u00e9s \u00e9taient choisis. Un comit\u00e9 cens\u00e9 les aider \u00e0 s'ouvrir sur des talents plus divers va \u00eatre mis en place, ont-ils ajout\u00e9.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o, du gris et des nuages... De la neige d\u00e8s 800 m\u00e8tres... Voil\u00e0 le programme de ce jeudi... Temp\u00e9ratures, 6 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e... Pour demain du stratus sur le plateau et un temps assez ensoleill\u00e9 ailleurs...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 943, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504497", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-25T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-25T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7504515", "ece-7504497"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T05:10:52Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T06:20:06Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Nanzer, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FE2F04ED-E07C-48C0-AD30-ADDE9893E24F", "internalArchiveId": "FE2F04ED-E07C-48C0-AD30-ADDE9893E24F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour tous", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\n* * Trop d'enfants dans le monde sont encore priv\u00e9s de leur droit fondamental d'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 et meurent \u00e0 cause de maladies b\u00e9nignes. C'est pourquoi Terre des hommes s'engage \u00e0 renforcer la capacit\u00e9 des syst\u00e8mes de sant\u00e9 dans les pays en voie de d\u00e9veloppement afin d'am\u00e9liorer la prise en charge des enfants. Lors de crises humanitaires, la fondation assure aux communaut\u00e9s touch\u00e9es un approvisionnement en eau potable et un acc\u00e8s \u00e0 l'hygi\u00e8ne. Elle fait soigner dans des h\u00f4pitaux universitaires en Suisse des enfants non gu\u00e9rissables dans leur pays d'origine et organise des missions chirurgicales dans les pays en voie de d\u00e9veloppement.Chaque orange favorise la gu\u00e9rison d'un enfant. En 2015, gr\u00e2ce \u00e0 l'engagement et \u00e0 la pr\u00e9sence des b\u00e9n\u00e9voles aux stands de vente, Terre des hommes a pu r\u00e9colter pr\u00e8s de CHF 800'000.-. C'est ainsi que la fondation finance ses propres projets sant\u00e9 dans plus de 15 pays. Au cours de cette vente d'oranges traditionnelle que Terre des hommes organise depuis plus de 50 ans, passantes et passants peuvent acheter une orange pour le prix de 3 francs et faire ainsi un premier pas concret vers la gu\u00e9rison d'un enfant.Ce que Terre des hommes peut par exemple financer par la vente d'oranges:. Une orange pour CHF 3.- = une visite m\u00e9dicale pour un enfant. Trois oranges pour CHF 9.- = deux semaines d'eau potable. Cinq oranges pour CHF 15.- = cinq repas \u00e9quilibr\u00e9s. Dix oranges pour CHF 30.- = deux semaines de traitement m\u00e9dical en h\u00f4pitalPar cons\u00e9quent, afin que cette 55\u00e8me vente les 11 et 12 mars 2016 se d\u00e9roule au mieux, les responsables de la fondation Terre des hommes recherchent:des b\u00e9n\u00e9voles disponibles au minimum 2h les vendredi 11 et samedi 12 mars partout en Suisse romandedes responsables de stands (disponibles environ 6h, en tout)", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7491054", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 25.02.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-02-25T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 25.02.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-02-25T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Recherche de b\u00e9n\u00e9voles et de responsables de stand pour la 55\u00e8me \u00e9dition de la traditionnelle vente d'oranges organis\u00e9e les 11 et 12 mars 2016 un peu partout en Suisse romande par cette fondation d'aide \u00e0 l'enfance meurtrie.", "Recherche de b\u00e9n\u00e9voles et de responsables de stand pour la 55\u00e8me \u00e9dition de la traditionnelle vente d'oranges organis\u00e9e les 11 et 12 mars 2016 un peu partout en Suisse romande par cette fondation d'aide \u00e0 l'enfance meurtrie.", "Recherche de b\u00e9n\u00e9voles et de responsables de stand pour la 55\u00e8me \u00e9dition de la traditionnelle vente d'oranges organis\u00e9e les 11 et 12 mars 2016 un peu partout en Suisse romande par cette fondation d'aide \u00e0 l'enfance meurtrie."], "variantIds": ["ece-7491055", "ece-7491054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T08:35:01Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T08:41:40Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Jean-Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12D5B00C-A6A0-4C0F-8F1C-AE3700D81F93", "internalArchiveId": "12D5B00C-A6A0-4C0F-8F1C-AE3700D81F93", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hotline : Danser en rythme", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 124, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487452", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015957.image", "alternativeTitle": ["Danser en rythme", "Danser en rythme / OTWO_2016-02-25T11:31:52_hotline", "Danser en rythme / OTWO_2016-02-25T11:31:52_hotline"], "variantIds": ["ece-7487462", "ece-7487452"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T08:06:33Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T10:35:39Z", "program": {"href": "/programs/FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "id": "FF43BA7A-2351-4FA6-8DB9-D0ADF8F40614", "name": "Hotline"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Charlet, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F93DCBB-71A5-4247-8FEA-7AE388692802", "internalArchiveId": "1F93DCBB-71A5-4247-8FEA-7AE388692802", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec John Carpenter, r\u00e9alisateur, \u00e0 propos de ses films ", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 151, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487469", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["film d'horreur", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["Carpenter, John"], "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2016-02-25T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2016-02-25T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-7487478", "ece-7487469"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-13T15:09:13Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T16:20:29Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA7706AE-CEA5-4C5C-BD38-6B94E0217070", "internalArchiveId": "CA7706AE-CEA5-4C5C-BD38-6B94E0217070", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Olivier Fran\u00e7ais chante \"Tous les cris les SOS\", Jean-Paul Mucus et son cousin reprennent \"Suffragette City\"", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 157, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487413", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-02-25T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-02-25T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7487417", "ece-7487413"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T16:37:07Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T16:39:18Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Auer, Christophe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-05CBBFF9-32C5-42F4-94A3-4D965EA69237", "internalArchiveId": "05CBBFF9-32C5-42F4-94A3-4D965EA69237", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bande originale : \"Star Wars, le r\u00e9veil de la Force\", John Williams", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 506, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487451", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200710.image", "thematicThemes": ["musique de film"], "thematicPersons": ["Williams, John"], "alternativeTitle": ["Bande originale", "Bande originale / OTWO_2016-02-25T09:30:00_bande-originale", "Bande originale / OTWO_2016-02-25T09:30:00_bande-originale"], "variantIds": ["ece-7487460", "ece-7487451"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T11:24:05Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T08:47:51Z", "program": {"href": "/programs/D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "id": "D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "name": "Bande originale"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F16BCC9E-456B-4819-8096-4DA93D3AFE0A", "internalArchiveId": "F16BCC9E-456B-4819-8096-4DA93D3AFE0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le go\u00fbt des autres : Yogourt du Gothard \u00e0 Moscou", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "* * Yogourt du Gothard \u00e0 Moscou ( LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(LE GOUT DES AUTRES INDIC) \r\n(YOGOURT DU GOTHARD A MOSCOU) 7h27 Le go\u00fbt des autres\r\n7h27, c'est l'heure du go\u00fbt des autres...\r\n  ENREGISTRE 02'16''\r\n((***Le go\u00fbt des autres avec vous, Pierre-Etienne Joye. Une histoire de yogourt qui part pour la Russie ce matin...On vote ce week-end en Suisse. Notamment sur la construction ou pas d'un second tube au tunnel routier au Gothard. Les r\u00e9gions concern\u00e9es ont toujours profit\u00e9 du transit au Gothard pour mettre en avant les produits gastronomiques de leur r\u00e9gion.\r\nEt il y en a qui lorgnent bien plus loin que le Gothard. Car le Gothard s'est taill\u00e9 une sacr\u00e9e r\u00e9putation jusqu'en Russie avec, c'est vrai,  du yogourth... . Mais oui, des yogurth de la L\u00e9ventine chez Poutine... Des yaourts d'Airolo \u00e0 Moscou...Petit test: je vous fait: Muu Muu c'est quoi\r\n*** c'est le cri de la vache.. \r\nOui et ce meuglement... C'est aussi le nom dudit yogourt l\u00e9ventin... et ce slogan, ce bruit de bovin, tout le monde le comprend.. Les russes aussi. C'est phon\u00e9tique, m\u00eame en cyrillique.. alors une fromagerie r\u00e9put\u00e9e au pied du Gothard c\u00f4t\u00e9 tessin vient de conqu\u00e9rir l'immense march\u00e9 de l'ancienne union sovi\u00e9tique... Vous imaginez le topo: c'est pas 17 kilkom\u00e8tres \u00e0 travers le St-Gothard qu'il va seulement franchir, le yoghurt, il va purement et simplement traverser le rideau de fer. Enfin le vieux rideau de fer.\r\n***Et comment on en est arriv\u00e9 l\u00e0?\r\nPas \u00e0 pas... les sp\u00e9cialist\u00e9s du Gothard, d'un c\u00f4t\u00e9 comme de l'autre, elles se sont fait conna\u00eetre au fil  de l'\u00e9pop\u00e9e de la travers\u00e9es de cette mythique montagne des alpes... l'histoire est devenue gourmande. On a toujoursvant\u00e9 l'en-cas de l'ouvrier, hein!  Quand on creuse un gros trou, l'id\u00e9al c'est de colmater un petit creux avec les produits locaux. Dans la gamelle on va retrouver des saucisses \u00e0 la polenta, de la pot\u00e9e de mouton aux choux...et et...  aussi des produits laitiers \u00e0 foison, dont ces fameux yoghurt qui refont la campagne de Russie...\r\n***Question de r\u00e9putation du Gothard uniquement?\r\nMais oui, et m\u00eame plus qu'on cro\u00eet...l'histoire d'une relation privil\u00e9gi\u00e9e...une sorte d'attirance mutuelle...fin du 18\u00e8 si\u00e8cle, le g\u00e9n\u00e9ral russe Souvorov franchit le col du Gothard pour affronter les fran\u00e7ais. Son passage est devenu c\u00e9l\u00e8bre, un lieu de p\u00e9lerinage..et puis aussi plus r\u00e9cemment , tout \u00e0 fait autre chose: le hockey sur glace... et les champions russes dans les grands clubs tessinois. Les liens affectifs et commerciaux sont bien l\u00e0 et c'est r\u00e9ciproque. Commerce de joueurs et de produits laitiers. Les russes sont donc pr\u00eats \u00e0 go\u00fbter au yoghurt du Gothard... Et on esp\u00e8re qu'il ne vont pas patiner dedans.\r\n***C'\u00e9tait le go\u00fbt des autres, on vous retrouve demain Pierre-Etienne Joye.))", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504487", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677645.image", "alternativeTitle": ["Yogourt du Gothard \u00e0 Moscou", "Yogourt du Gothard \u00e0 Moscou / JDM_2016-02-25T07:27:00_le-gout-des-autres", "Yogourt du Gothard \u00e0 Moscou / JDM_2016-02-25T07:27:00_le-gout-des-autres"], "alternativeSummary": ["Une histoire de yogourt qui part pour la Russie: on vote ce week-end en Suisse. Notamment sur la construction -ou pas- d'un second tube au tunnel routier au Gothard. Les r\u00e9gions concern\u00e9es ont toujours profit\u00e9 du transit au Gothard pour mettre en avant les produits gastronomiques de leur r\u00e9gion. Des yaourts d'Airolo \u00e0 Moscou.", "Une histoire de yogourt qui part pour la Russie: on vote ce week-end en Suisse. Notamment sur la construction -ou pas- d'un second tube au tunnel routier au Gothard. Les r\u00e9gions concern\u00e9es ont toujours profit\u00e9 du transit au Gothard pour mettre en avant les produits gastronomiques de leur r\u00e9gion. Des yaourts d'Airolo \u00e0 Moscou.", "Une histoire de yogourt qui part pour la Russie: on vote ce week-end en Suisse. Notamment sur la construction -ou pas- d'un second tube au tunnel routier au Gothard. Les r\u00e9gions concern\u00e9es ont toujours profit\u00e9 du transit au Gothard pour mettre en avant les produits gastronomiques de leur r\u00e9gion. Des yaourts d'Airolo \u00e0 Moscou."], "variantIds": ["ece-7504506", "ece-7504487"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-03T05:11:01Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T06:34:36Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B192F278-15A1-4F03-8C11-E2534A210762", "internalArchiveId": "B192F278-15A1-4F03-8C11-E2534A210762", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "* Infotrafic: 19:30:15-19:30:45 / * Au programme:\r\n- Performance musicale de Colline Hill. La chanteuse interpr\u00e9tera deux titres accompagn\u00e9e de sa guitare uniquement.\r\n- Rencontre avec le groupe Dalton Telegramme qui pr\u00e9sente son nouvel album \"Sous la fourrure\".\r\n- Karine Vouillamoz pr\u00e9sente les nouvelles entr\u00e9es dans la programmation musicale de La Premi\u00e8re.", "durationSec": 3371, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7491068", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 25.02.2016", "Paradiso / RAP_2016-02-25T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 25.02.2016", "Paradiso / RAP_2016-02-25T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- Performance musicale de Colline Hill. La chanteuse interpr\u00e9tera deux titres accompagn\u00e9e de sa guitare uniquement.\n- Rencontre avec le groupe Dalton Telegramme qui pr\u00e9sente son nouvel album \"Sous la fourrure\".\n- Karine Vouillamoz pr\u00e9sente les nouvelles entr\u00e9es dans la programmation musicale de La Premi\u00e8re.", "Au programme:\n\n- Performance musicale de Colline Hill. La chanteuse interpr\u00e9tera deux titres accompagn\u00e9e de sa guitare uniquement.\n- Rencontre avec le groupe Dalton Telegramme qui pr\u00e9sente son nouvel album \"Sous la fourrure\".\n- Karine Vouillamoz pr\u00e9sente les nouvelles entr\u00e9es dans la programmation musicale de La Premi\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7491069", "ece-7491068"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:16:31Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T19:11:11Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D75EB17-D261-4E7B-8550-460425C6C03A", "internalArchiveId": "7D75EB17-D261-4E7B-8550-460425C6C03A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Genre et parcours professionnel", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gianettoni, Lavinia\r\n* * On a beau pr\u00f4ner l'\u00e9galit\u00e9 des sexes et encourager les jeunes \u00e0 sortir des sentiers battus, on constate encore un grand conformisme de genre \u00e0 l'heure de choisir un m\u00e9tier. On continue \u00e0 trouver une majorit\u00e9 de femmes dans les m\u00e9tiers de soins et une majorit\u00e9 d'hommes dans les m\u00e9tiers techniques. Alors comment encourager l'\u00e9galit\u00e9 entre les sexes dans l'orientation professionnelle? \r\nOn en parle avec la chercheuse Lavinia Gianettoni de l'Universit\u00e9 de Lausanne.", "durationSec": 1567, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7490236", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 25.02.2016", "Genre et parcours professionnel / TRI_2016-02-25T11:04:15_tribu", "Tribu du 25.02.2016", "Genre et parcours professionnel / TRI_2016-02-25T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["On a beau pr\u00f4ner l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes et encourager les jeunes \u00e0 sortir des sentiers battus, on constate encore un grand conformisme de genre \u00e0 l\u2019heure de choisir un m\u00e9tier. On continue \u00e0 trouver une majorit\u00e9 de femmes dans les m\u00e9tiers de soins et une majorit\u00e9 d\u2019hommes dans les m\u00e9tiers techniques. Alors comment encourager l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les sexes dans l\u2019orientation professionnelle? \n\nOn en parle avec la chercheuse Lavinia Gianettoni de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne.", "On a beau pr\u00f4ner l\u2019\u00e9galit\u00e9 des sexes et encourager les jeunes \u00e0 sortir des sentiers battus, on constate encore un grand conformisme de genre \u00e0 l\u2019heure de choisir un m\u00e9tier. On continue \u00e0 trouver une majorit\u00e9 de femmes dans les m\u00e9tiers de soins et une majorit\u00e9 d\u2019hommes dans les m\u00e9tiers techniques. Alors comment encourager l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les sexes dans l\u2019orientation professionnelle? \n\nOn en parle avec la chercheuse Lavinia Gianettoni de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne."], "variantIds": ["ece-7490240", "ece-7490236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:50Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T10:38:44Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44AC72A5-E107-4EDE-AFCA-0814387E1AE0", "internalArchiveId": "44AC72A5-E107-4EDE-AFCA-0814387E1AE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le magazine chanson", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Jeudi 25 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au coeur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".\r\nAvec Louise Attaque, Maca\u00f4, le duo Mnemosyne ou encore Jean-Patrick Capdevielle.\r\n\r\nIls font l'actualit\u00e9 dans Panorama cette semaine:Louise Attaque, groupe aux trois millions d'albums vendus, devenu un trio, de retour pour un quatri\u00e8me album titr\u00e9 Anomalie produit par un jeune anglais de 24 ans qui leur a permis de d\u00e9voiler des facettes \u00e0 la fois plus pop et plus obscuresles Valaisans de Maca\u00f4 pour la sortie de leur EP Mura Mura, des morceaux aussi entra\u00eenants que leur Grand Palace en rotation sur Option Musique, morceaux propos\u00e9s en concert au public de la salle du Vieux Bourg de Mase le vendredi 26 f\u00e9vrierle duo Mnemosyne parti enregistrer son deuxi\u00e8me disque Le lien entre Bruxelles et Londres avec Michael Jones, l'ami et complice de Jean-Jacques GoldmanJean-Patrick Capdevielle avant son retour en suisse romande le 12 mars \u00e0 l'Espace Culturel du Bois-des-Arts \u00e0 Th\u00f4nex (GE) pour le vernissage de son nouveau CD Bienvenue au paradis (r\u00e9servations via la commune de Th\u00f4nex: culture@thonex.ch ou au 022 869 39 22)et de nouveaux titres de Junior Tschaka, des Li\u00e9geois de Dalton Telegramme et de Rokia Traor\u00e9, l'auteur-compositeur la plus inventive d'Afrique, invit\u00e9e le dimanche 20 mars par le festival Voix de F\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve", "durationSec": 3409, "publicationChannelNames": ["Option Musique"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7487533", "imageURL": "http://www.rts.ch/8224137.image", "alternativeTitle": ["Panorama du 25.02.2016", "Le magazine chanson / PAMA_2016-02-25T20:03:00_panorama", "Panorama du 25.02.2016", "Le magazine chanson / PAMA_2016-02-25T20:03:00_panorama"], "alternativeSummary": ["Jeudi 25 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au c\u0153ur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".\n\nAvec Louise Attaque, Maca\u00f4, le duo Mnemosyne ou encore Jean-Patrick Capdevielle.", "Jeudi 25 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 20h, Eric Grosjean vous emm\u00e8ne au c\u0153ur du monde de la chanson dans le magazine \"Panorama\".\n\nAvec Louise Attaque, Maca\u00f4, le duo Mnemosyne ou encore Jean-Patrick Capdevielle."], "variantIds": ["ece-7487534", "ece-7487533"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:26:09Z", "speechToTexts": ["10.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nParce qu'Panorama, le magazine musical d'option Musique \u00e0 la rongeurs et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [92%] :\r\nOn a aim\u00e9 ce que sa sensibilit\u00e9 et puis il \u00e9tait vierge de de tout rapport avec Louise Attaque qui connaissait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:12) [92%] :\r\nLouise Attaque \u00e0 propos de ce jeune producteur anglais qui fait charg\u00e9e de l'enregistrement de leur nouvel album Anomalie Louise Attaque, groupe fran\u00e7ais aux 3 millions d'albums vendus, nous reviendrons sur leur carri\u00e8re sur leur retour tout \u00e0 l'heure, il sera aussi question de Jean-Patrick Capdevielle dans cette \u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:28) [90%] :\r\nLe r\u00eave c'est de faire cette musique que je fais ce ce qui est le cas du rock anglo- saxon en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [87%] :\r\nJean-Patrick Capdevielle, en Suisse, dans quelques jours pour la pr\u00e9sentation de son nouvel album, bienvenue au paradis \u00e0 Panorama, qui d\u00e9bute avec Rokia Traor\u00e9 une artiste malienne attendue, le dimanche 20 mars prochains \u00e0 la salle communale de Plainpalais, dans le cadre du festival Genevois de fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:50) [63%] :\r\nLe bonheur \u00e9tait de face \u00e0 ce qui se passe, qu'il cesse offrir qui est, pour autant, la CIA, la d'autres avant lui, ce qui est et fait des milliers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:06) [65%] :\r\nDonc voil\u00e0, tous les mots, c'est un p\u00eacheur un gestionnaire que vous voyez c'\u00e9tait Tornado remonte grande base qui \u00e9tablit plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:29) [72%] :\r\nDonc de pointe dans d'autres mais encore faire descendre la plus forte quoi l\u00e0 quand on est une famille, naissance d'pas de tout concourt et, \u00e0 l'\u00e2ge de toutes leurs d\u00e9chets une dans leur futur qu'il tourne autour antigang \u00e0 quelle date des plus pour le pays. \r\nUne plaquette, c'est vrai, c'est une perc\u00e9e avoir abandonn\u00e9 et en fait \u00e7a tout seul, que tu ne sais pas moi pour avoir pens\u00e9 que c'\u00e9tait \u00e7a va aller, que 72, c'est s\u00fbr, tout le monde savait lorsqu'on fait au sort qu'on ne sait pas, alors peut-\u00eatre qu'aujourd'hui sort avant l'sur le monde, donc \u00e7a oui, lorsqu'on fait pour \u00e7a, on a alors peut-\u00eatre peut -on penser qu'on n'a pas \u00e0. \r\nLe vois j'ai plut\u00f4t l\u00e9galement d'charg\u00e9 de grandeur de cet orgue Turandot, bon ben puisque le pape et l'homme n'\u00e9tait pas toujours des points. \r\nD'une de trop, dans m\u00eame il y a m\u00eame beaucoup cit\u00e9 par jour \u00e7a fait peur, qui perd son atout, mais \u00e0 l'id\u00e9e de tourner Priss\u00e9 et il y a du leur vol, c'est plut\u00f4t les mots d'charg\u00e9 de la marge de vol qui a tourn\u00e9 autour de la Poste papillome juste pour rire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [93%] :\r\nLe 20 mars prochain au festival Voix de F\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve, Rokia Traor\u00e9, que nous \u00e9coutions sur son nouvel album naissent avec ce titre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:58) [82%] :\r\nBon, comme la une, une chanson du Qu\u00e9b\u00e9cois Pierre Le Bel \u00e2ge avant de nous int\u00e9resser aux convalescents Maca\u00f4 avec sa chanteuse syrienne format. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:06) [81%] :\r\nDans un quartier en Vaucluse, se cache un petit \u00e9trange quand on accuse son faci\u00e8s Rubicon ou fait la une source en gros titre abscons, comme la ne furibard, le maire de la commune de d\u00e9cider de son de La Tribune, le taux suicide un peloton de fortune. \r\nL'\u00c9tat tuer ce carton d\u00e8s l'aller. \r\nSur lui, en moins de 2 on s'acharne, chacun veut impliquer 17 cas ils combattront ce co\u00fbt d'un drame que donc les contraintes de Pyongyang, la rue sur un pour \u00e9corcher. \r\nComme bon leur fait faux pour ne pas f\u00e2cher en couleurs de \u00e0 la. \r\nH\u00e9las, \u00e0 vouloir faire une bonne justice, c'\u00e9tait le commissaire de police on rouge de B\u00e9thune o\u00f9 vous avez confondu sous la lune, o\u00f9 la prochaine fois, sans rire, mais chacun t\u00e2chez donc de milliers pour le journal avant de tuer les gens pour des prunes. \r\nSi ce n'est pas vous demander aller ou dans la papa, papa, on ne peut pas la demande, papa, papa, mon papa. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:08) [87%] :\r\nC'est le format bonsoir, bienvenue dans Panorama, bonsoir, merci avec ce hippie qui qui vient de de para\u00eetre et qui a pour titre Moura, il y a de la mythologie la derri\u00e8re certainement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:20) [73%] :\r\nIl y a ceux qui voir nous aimerions savoir plus et nous rendra oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:25) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire : Le temps des r\u00eaves dans la mythologie aborig\u00e8ne vers Australie, la Nouvelle-Z\u00e9lande et c'est une chanson qui parle justement d'un rituel qui appelle les esprits. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:34) [68%] :\r\nCe sont des l'occasion de parcourir ou \u00e7a reste un fantasme malheureusement pas dans sa restant fantastique et puis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:40) [96%] :\r\nOn pourrait imaginer que votre groupe Maca\u00f4 et se produire comme \u00e7a au bout du monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:44) [75%] :\r\nPeut-\u00eatre pourrait s'y sont int\u00e9ress\u00e9s par la chanson fran\u00e7aise, savoir peut-\u00eatre une communaut\u00e9, une alliance fran\u00e7ais vers l'orienter les artistes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:54) [91%] :\r\nL'histoire de de de ce groupe, enfin votre histoire en tant qu'artiste sur sc\u00e8ne remonte \u00e0 Caen, d\u00e9but des ann\u00e9es 2010 grosso-modo avec un autre groupe. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:04) [89%] :\r\nOui, c'est vrai que moi j'ai j'ai toujours fait de la musique, soit en tant que guitariste ou chanteuse j'ai, j'avais un autre groupe de rock Maca\u00f4 mais on dirait que le d\u00e9but d'Maca\u00f4 \u00e7a commence vraiment en 2013, avec la sortie d'un 1er album, c'\u00e9tait un peu un album fait maison album quand m\u00eame beaucoup, et puis, et c'est \u00e0 partir de l\u00e0 qu'on a vraiment commenc\u00e9 \u00e0 se produire, et la formation actuelle elle date seulement de cette ann\u00e9e de 2015 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:29) [79%] :\r\nCe qui tombe bien, mais ce n'est certainement pas un r\u00eaveur apr\u00e8s ce vernissage au Pont rouge \u00e0 monter m\u00eame juste avant avec en concert aussi \u00e0 Lannion, il y a tout un tas de de dates qui commencent \u00e0 tomber, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:41) [89%] :\r\nOuais, ouais, \u00e7a fait vraiment plaisir de voir que, il y a un petit engouement que \u00e7a fonctionne, que les gens ont envie de nous nous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [89%] :\r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 un titre qu'on peut entendre depuis quelques jours maintenant, sur option Musique rend pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:53) [76%] :\r\nCe il propose qu'on l'\u00e9coute avec plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:32) [71%] :\r\nRien oui est bien gentil. \r\nQui doit justement ou alors. \r\nJamais se sert. \r\nJe vendais Jacques et. \r\nC'est une histoire de passion pour toujours. \r\nMais c'est \u00e7a, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:39) [86%] :\r\nC'est ma grande soeur parce que je suis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:45) [78%] :\r\nD'y croire encore. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:34) [61%] :\r\nEt comment \u00e7a pointage aimerait donc jamais s'efface. \r\nJamais s'effacer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:59) [77%] :\r\nGrand palace par Maca\u00f4 sur cette hippie 4 titres mouroir mouroir voil\u00e0 vous faites dit les, les, les fans future de, de, de Maca\u00f4 avec ce 4 titres. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:11) [61%] :\r\nOui c'est rendront plus la sortie du concert, c'est le but impossible type ses limites. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:16) [86%] :\r\nC'\u00e9tait aussi ne pas forc\u00e9ment s'astreindre \u00e0 sortir un album de 2 11 13 15 titres sans forc\u00e9ment avoir la mati\u00e8re peut-\u00eatre tr\u00e8s travaillant politique sur sc\u00e8ne, voir quel sera leur accueil. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:27) [87%] :\r\nC'est vrai qu'au d\u00e9but le le la volont\u00e9 \u00e9tait de faire un album, mais on s'est dit on va plut\u00f4t prendre le temps de vraiment bien prendre nos marques et notre univers, prendre le temps justement de comme on avait une nouvelle formation n'accueille un nouveau membre de de vraiment bien cr\u00e9er tout ce qui avait sacr\u00e9 quoi et puis maintenant qu'on est pr\u00eat, qu'on est, on a, on a bien notre univers, on va poursuivre un peu avec un album bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:53) [73%] :\r\nUn membre de plus : c'\u00e9tait des influences en plus o\u00f9 tout \u00e9tait bien d\u00e9finies d\u00e9j\u00e0 en son arriv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:57) [89%] :\r\nNon, \u00e7a veut dire des influences en plus et puis comme on accueille en fait une guitare \u00e9lectrique \u00e7a se donne une nouvelle couleur vraiment c\u00f4t\u00e9 rock un peu plus assumer, je pense que c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:07) [93%] :\r\nParmi les lieux dans lesquels vous allez passer ces ces prochains jours il y a le vieux bourg \u00e0 Mase 26 f\u00e9vrier un petit peu particulier pour les citadins que nous sommes. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:16) [79%] :\r\nLes jeunes, c'est vrai, oui, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 l\u00e0- bas, oui et non, je cite jamais gouverner, \u00e7a c'est pour moi une d\u00e9couverte, on se r\u00e9jouit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:23) [88%] :\r\nQu'est -ce que vous avez entendu pour l'instant ce vieux Bourg de Mase par vos coll\u00e8gues musiciens qui sont all\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:28) [77%] :\r\nJ'en ai entendu que du bien, gangster Mandanda en particulier dans ce que je vais d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:33) [69%] :\r\nCette voil\u00e0 de dans lequel point peut-\u00eatre plus, il a pas jou\u00e9 avec succ\u00e8s de cette droite il enqu\u00eate, salle d'attente. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:09) [77%] :\r\nBelle d\u00e9couverte que ce groupe Valaisans Maca\u00f4 on \u00e9coute \u00e0 l'instant leur titre la grotte, la chanteuse guitariste du groupe Cyrielle format est notre invit\u00e9 dans Panorama. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:19) [87%] :\r\n\u00e0 propos de d\u00e9couverte, on a pu vous entendre, c'est au d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre sur 2 concerts au crochetant a beau sobre avec marqu\u00e9 de guitare de exp\u00e9rience j'imagine int\u00e9ressante \u00e0 plus d'un titre d\u00e9j\u00e0 ne serait -ce que par les, les, les lieux dans lesquels \u00e7a se passait, qui sont quand m\u00eame de toute belle salle de Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:37) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait vraiment une chance pour moi de de d\u00e9couvrir ces ces 2 salles qui \u00e9tait en moi oui vraiment fantastique, c'est vrai que c'est assez incroyable de pouvoir se produire dans des lieux aussi beau r\u00e9put\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:46) [85%] :\r\nDes artistes Valaisans les entend souvent sur option Musique, ils sont nombreux, cette sc\u00e8ne est l\u00e0, elle existe, vous vous croisez il y a des lieux de rendez- vous des points de passage, ou elle existe un petit peu vite que virtuellement compt\u00e9 10 places \u00e0 la radio. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:01) [86%] :\r\nEt c'est vrai qu'en Valais et tout le monde se conna\u00eet tous les artistes se connaissent fait en se croisent r\u00e9guli\u00e8rement apr\u00e8s ouais, y a des des points de passage \u00e0 pas \u00e9norm\u00e9ment de salles de concerts en Valais, donc c'est \u00e0 ces endroits qu'on qu'on se croise et puis on passe un peu tous dans les m\u00eames endroits, ce qui est bien avec Maca\u00f4 c'est qu'on touche quand m\u00eame \u00e0 un public assez large, on a des des fans de 8 ans, et des femmes de 62 ans, alors \u00e7a c'est chouette aussi. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:23) [64%] :\r\nPhilippe Dam Bromberger d'eau sur la avec Jendouba d'de la fondation, si on a abouti donc pour les malades. \r\nIl manque de v\u00e9rit\u00e9, et l\u00e0, qu'on l'faire, donc de la lui oui, et l\u00e0, mais il vont \u00e0 l'Europe voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:26) [94%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:28) [81%] :\r\nLe pays juste un extrait Maca\u00f4 leur chanteuse \u00e0 s\u00e9riel format notre invit\u00e9 dans Panorama sur option Musique et si une chanson fran\u00e7aise \u00e0 partager avec les auditeurs d'option Musique dans cette, dans cette \u00e9mission, vous choisiriez laquelle genre Coup de coeur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:44) [87%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pas mon coup de coeur, mais j'ai, j'ai beaucoup parl\u00e9 en fait, c'est la derni\u00e8re que j'CGT manqu\u00e9 d'Alain Bashung, parce qu'on a parl\u00e9 avec le groupe la semaine pass\u00e9e, alors je dirais \u00e7a coupe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:57) [73%] :\r\nTous nos \u00e9changes que voulez de ressources tout donn\u00e9 dans ce c\u00f4t\u00e9. \r\nC'\u00e9tait les banquiers. \r\nToulouse ce que de ressources, tout le monde est l\u00e0 au c\u00f4t\u00e9. \r\nC'\u00e9tait brutal peut tenir en touche, tout \u00e7a, alors ils sont \u00e0 200 pourcent au au. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:19:02) [75%] :\r\nTout \u00e0 l'extr\u00eame, d'autres, de m\u00eame les vitrines. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:15) [67%] :\r\nPar des \u00e9toiles Urszula tout-\u00e0-l'heure horizontales dans sordide aux imp\u00f4ts. \r\nJ'ai une envie, c'est le contraire aussi longtemps, ce travailleur Cyril on construisait les \u00e0, \u00e7a vous dit, poursuivons ce vous le verrez demain et c'est vrai, l'adversaire pour entre 2 qui serait le Terezin c'est le contraire, ou si l'on disait plus rien. \r\nC'\u00e9tait brutal beaut\u00e9 Monsieur Tarallo r\u00e9sistants pardon sordide \u00e7a. \r\nSi l'on suivait les voies ferroviaires, il y aura le pied pas c'est nocif, mais l'effort d\u00e9ploy\u00e9 ou si l'on s'y met plus qui serait l'adversaire entre nous, qui serait le et si le : rendez- c'est le contraire, ou on se plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:19) [85%] :\r\nAlain Bashung pr\u00e9cis\u00e9ment entre rock et chanson, \u00e7a pourrait \u00eatre un exemple pour pour Maca\u00f4 par exemple, on imagine, oui, oui, d'autres groupes en France le fond assez bien on on parlait r\u00e9cemment dans cette \u00e9mission du retour de Louise Attaque, Dionysos associe oui, oui, une sc\u00e8ne qui est qui revient, \u00e7a c'est des disques que vous allez \u00e9ventuellement \u00e9coutez acheter. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:41) [77%] :\r\nOui, je pense, j'ai j'ai beaucoup aim\u00e9 et puis j'ai \u00e9cout\u00e9 r\u00e9cemment aussi, Mickey 3D j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9, je savais pas qu'il a l'air donc, il a d\u00e9j\u00e0 ressorti un c'est des nouvelles d\u00e9couvertes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:52) [83%] :\r\nMerci Cyril format, on rappelle que le prochain concert de Maca\u00f4 ce sera demain soir \u00e0 la salle du Vieux Bourg de Mase, on va aller \u00e9coutons Mickey 3D non pas titres de leur dernier album classique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:04) [78%] :\r\nEn 1988 j'ai un peu peur de aujourd'hui, j'ai roul\u00e9 si vite, je n'ai pas vu le temps passer de Berlin lui aussi est sur le point de s'\u00e9crouler, c'est la guerre froide qui s'\u00e9ternise, mais finit par se r\u00e9chauffe, \u00e9lu en 1988 je me dis que tout peut arriver, je me r\u00e9jouis de revoir, mais dire que l'on ne se quittera jamais en 1988 une \u00e9thique j'ai pas peur d'essayer, je me faire une et toi, \u00e7a te fait rigoler nous 1988 retrouvez la cour qu'il serait bien de revoir Chirac qui cohabitent prend sa le mois de mai, je sentais Malik-Oussekine n'a pas encore que quoiqu'il est et Pasquale qui dessert les puisque la police et du Pastis, en 1998 chez surtout ensuite quand on retrouve les go\u00fbts du public ont de l'Ard\u00e8che et puis de l'\u00e9t\u00e9, en 1988 on a tous envie m\u00eame je vais parler de la r\u00e9volution, m\u00eame si elle ne viendra jamais, il a 54 ministre ce le co\u00fbt de cuisson fumer contre la politique, et puis \u00e7a va passer, quoi, c'est toujours un peu plus vite, explique \u00e0 tous les gamins qui est plut\u00f4t profiter de ses soeurs, les privil\u00e9gi\u00e9s, c'est la seule autoroute jusqu'\u00e0 la personne \u00e9tait justement pour l'actuel patron d'attraper la col\u00e8re et faire semblant d'\u00eatre franc sur l'autoroute jusqu'\u00e0 la mer, \u00e7a rester juste avant, on va dire avant d'attraper la culture la techniquement donc au Pakistan Castorama arriver. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:57) [93%] :\r\n1988 le groupe Mickey 3D, il y a quelques ann\u00e9es sur un album qui avait pour titre : La grande \u00e9vasion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:05) [87%] :\r\nPanorama, le magazine musical d'option Musique vous. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:10) [77%] :\r\nPoint com et \u00e0 lundi pour la paix. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:25:28) [62%] :\r\nC'est \u00e0 vous regarder de et malchanceux, regarder la d\u00e9pense que pointe comme sur leur le soleil, une gare bien trop rasage le banquier des des de celle -ci au m\u00e9rite. \r\nTout ce m\u00eame regarder d'un pied sur Paris. \r\nOui, contre qui ben non c'est fait sourire car sur regardez -les, a -t-il sous avec laquelle corps. \r\nGardez qui sur la la Turquie doit pris de de plaisir bah, d\u00e9sir de. \r\nIl se dit s\u00fbr de prendre sur les revenus. \r\nC'est une regardez et qui marchent sur la situation, la i0 l\u00e0- haut et je vois qu'a su cacher des enfants. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:26:41) [58%] :\r\nAh \u00e7a non plus. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:45) [78%] :\r\nC'est que point Philippe regardez les Pays-Bas 2 points de poids pas garder l'\u00c9lys\u00e9e de la CIA. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:01) [66%] :\r\nRegardez les le soleil sur le point de comp\u00e9tition donc tout ce qui pas c'est pas l'tr\u00e8s belle de de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:20) [69%] :\r\nBernard non, l'a confi\u00e9 et et j'aimerais l'invit\u00e9 Jacques de ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:46) [90%] :\r\nJ'aime regarder les filles chanson estivale avec une avance bienvenue Patrick Coutin, repris par Liane Foly dans Panorama. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:53) [75%] :\r\n\u00e0 ceux qui disent -ils l'ann\u00e9e au serment. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:29:05) [75%] :\r\nOn ne savait pas dans le cerveau, il Haute-Autriche oui d\u00e9j\u00e0 quelques Bigeard puisque l'\u00e9quipe a pr\u00e9sid\u00e9, je me suis d'abord sur son temps. \r\nQuant au mus\u00e9e aussi de son pays, qui serait dans le prochain intitul\u00e9 c'est pas tr\u00e8s populaire d'Adidas, allez -y. \r\nDepuis trop longtemps Point davantage qui \u00e7a c'est interdit plairait, un peu, je n'ai pas on peut perdre. \r\nTous les rapaces des pourboires donn\u00e9s par un probl\u00e8me c'est bien juste pour faire moi sur la musique, un pi\u00e8tre cette pas dire il y a peu parl\u00e9 des joies de la d\u00e9licate et difficile, et puis, et d'autre c\u00f4t\u00e9 aussi la direction dans la tol\u00e9rance et le sable le le verdict, il faut donc c'\u00e9tait dossier perdait qui a dit oui. \r\nPatrice distingue quant on esp\u00e8re compter pourquoi c'est peu la comme \u00e7a sur une ossature dentaire, donc c'est quoi tout le monde pourtant redit tombant nulle part et \u00e0 repasser solitaire Catherine Baptiste qu'on dit pourtant, il y a pas de l'arr\u00eat pas avoir prescrit par les thermonucl\u00e9aire. \r\nDu d\u00e9part chez d'autres garanties, c'est-\u00e0-dire combien tu qui ont accompli, bient\u00f4t 30 le signal qui esp\u00e9rait tenir jusqu'\u00e0 40 ans. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:31:34) [70%] :\r\nQuand j'ai une pendaison et \u00e7a agit tranquilliser les politiciens vid\u00e9o tout \u00e7a, je crois qu'on a gaz\u00e9 ici, l\u00e0, j'ai compris que je pourrai bient\u00f4t regagner la vie. \r\nEt pour longtemps pointeur Nagui et \u00e7a, \u00e7a a permis \u00e0 l'\u00e9gard de vol qui a eu la ensuite c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:16) [89%] :\r\nLa face B de son 45 tours de 1979 tout au bout de la ville de son 1er succ\u00e8s en fait hein, puisque les programmateurs radio avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la face B du disque dans le d\u00e9sert, Jean-Patrick Capdevielle chanson avec une histoire \u00e9videmment particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:30) [84%] :\r\n\u00e9coutez oui c'est, c'est c'est sommes d'abord c'est une chanson que je voulais, j'avais pas \u00e9crites pour cet album, j'ai j'ai j'ai l'\u00e9crit au dernier moment parce que j'avais une chanson dans cet album qui qui ressemble \u00e0 une chanson de Cabrel qui \u00e9tait sorti, c'\u00e9tait pas clair qui s'appelait l'encre de tes yeux, donc il a fallu l'\u00e9liminer et j'ai \u00e9crit \u00e7a en 2 heures quoi, je veux dire, j'ai \u00e9crit \u00e7a \u00e0 toute allure, je voulais pas qu'elle se jouer pas l'enregistrer, arriv\u00e9 en Angleterre, o\u00f9 je devais l'enregistrer, je pas l'enregistrer, je vais pas la mettent sur le dit : je vais pas faire un \u00e7a voulait pas chanter en promo, on m'a impos\u00e9 tout \u00e7a forte raison de ce que je veux dire \u00e7a, c'est le triomphe de l'album et effectivement, les gens s'en sont empar\u00e9s, c'est devenu un hymne et et la vie a chang\u00e9, oui et non, c'est-\u00e0-dire que, au moment o\u00f9 je vais, j'ai \u00e9crit cette chanson vivait dans une maison avec le sol en terre battue, ibis face \u00e0 une ruine puis quand la chanson est sortie ben j'avais achet\u00e9 pour 35000 francs de l'\u00e9poque fran\u00e7ais, j'avais achet\u00e9 la ruine en face \u00e9tait en train d'enlever le l'enduit des murs, parce qu'il y avait des arbres, des branches qui, au travers, j'\u00e9tais en train d'enlever sa lorsque, pour la 1\u00e8re fois j'entends sur une radio du sud de la France, j'entends cette chanson et derri\u00e8re le commentaire, c'est d'un mot, avec des paroles comme \u00e7a n'est pas pr\u00e9sent passer sur les ondes, ta chanson. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:33) [84%] :\r\nJean-Patrick Capdevielle de retour dans l'actualit\u00e9 tr\u00e8s de 40 ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts avec un nouveau disque titr\u00e9 Bienvenue au paradis, il le pr\u00e9sentera le 12 mars prochain \u00e0 l'espace culturel du poids des arts \u00e0 tout, n'est Gen\u00e8ve un extrait tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:54) [77%] :\r\nDemander des heures et te r\u00e9veiller et tes chansons, c'\u00e9tait quand m\u00eame autre histoire physique et de Souviens -toi bords qui nous disait -il dans son corps au fond de la m\u00e9moire. \r\nEt les gestes de 2 heures, les devenir sans rendez- vous, mais notre histoire sans nous a dit que pas. \r\nM\u00eame si c'est trop t\u00f4t pour les 12 coups point j'entends mon v\u00e9lo qui j'ai mis dedans, bon il y a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:36:55) [67%] :\r\nDonc le la. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:37) [89%] :\r\nMister oui Mister Blue Jean-Patrick Capdevielle sur son nouveau disque Bienvenue au paradis, Jean-Patrick Capdevielle, c'est dur d'\u00eatre un h\u00e9ros compter dans le d\u00e9sert \u00e0 une Star des ann\u00e9es 80 peintres avec que n'a -t-il pas fait durant sa vie, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 journaliste pour la presse jeune, alors qu'il avait \u00e0 peine la vingtaine dans le Swinging London avec un tas de groupes aux noms qui vont forc\u00e9ment vous rappeler Attaque chose de sacr\u00e9 souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:04) [82%] :\r\nAh oui c'est, c'est c'est du vrai et c'est une v\u00e9ritable \u00e9motion pour moi je viens moi j'ai vu, j'ai vu, je me suis appliqu\u00e9 au bas ce Gospic Easy bless\u00e9s c'est pas bless\u00e9 c'est le pas, c'\u00e9tait des bois de l'\u00e9poque, j'ai vu le 1er concert de Jimi Hendrix \u00e0 nous, je l'ai vu traverser la traverser la salle il y avait 3 Rolling Stone, il y avait 2, j'ai vu le 1er concert de, de, de Pink Floyd dans une toute petite bo\u00eete \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de P\u00e9tain, cha\u00eene des qui a, qui a demand\u00e9 au bout de 10 minutes, ce qu'il en soit, la 1\u00e8re la 3\u00e8me chanson c'\u00e9tait c'\u00e9tait extraordinaire et je vivais \u00e7a en de conscience. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:39:34) [67%] :\r\nDes trouvailles pour se battre, tant\u00f4t l'jour depuis tr\u00e8s c'est pas que. \r\nMaintenant nouvelle et c'est qui longe la et une plaisanterie terrifiant, c'est dans ce 2\u00e8me et et 20 la mairie. \r\nBonjour V8 jamais soit d'. \r\nTout ira bien, point, tout est bien point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:52) [83%] :\r\nJour de pluie, nouveau titre de Jean-Patrick Capdevielle sur cet album, bienvenue au paradis qu'il pr\u00e9sentera donc le samedi 12 mars prochain les. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:00) [83%] :\r\nParce Culturel du Bois des arts a Gen\u00e8ve il en profitera pour reprendre quelques-uns plus grands tubes sur sc\u00e8ne \u00e9videmment pour ses fans, ce sera le raid et pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:11) [80%] :\r\nLe r\u00eave c'est de faire cette musique que je fais ce ce qui le qui du rock anglo- saxon en fran\u00e7ais de le faire sur disque et sur et sur sc\u00e8ne aussi ont donc je pourrais passer le reste pour moi c'est comme n'adolescence retrouv\u00e9e, c'est en fait l'avait jamais quitt\u00e9 tout \u00e0 fait totalement et et et chez les visiteurs de mon site, c'est un peu la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:44:47) [62%] :\r\nTravers\u00e9e de basque r\u00e9veil Jamy retravailleront pour l'instant sans lui Paris avec spectateurs c'\u00e9tait aucun pareil la d'Arthur et le syst\u00e8me sur quoi les couleurs j'imagine des s\u00e9nateurs toujours derri\u00e8re cette ambiance nourriture de mon p\u00e8re, ancien \u00e0 Paris, c'est qu'ici on citer LCI. \r\nPaysage merci pour ces oc\u00e9ans au Parc scientifique de page qui s'\u00e9crit partout maintenant, c'est-\u00e0-dire otages c'est l'\u00c9lys\u00e9e reste \u00e9videmment les Roms. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:45:48) [69%] :\r\nSur 600 c'est une magie pr\u00e9cision infinie. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:57) [60%] :\r\nChaque nouvelle d\u00e9couverte est une corde \u00e0 vous embarque aujourd'hui certains qui nous par cette parade est un peu juste pour dire d\u00e9merdez d\u00e9j\u00e0 en un des fonds entre maisons RPR et cette dame \u00e9tait magique parce qu'il y a d\u00e9cid\u00e9 un interdire les fr\u00e8re voil\u00e0 c'est. \r\nOn d\u00e9guste chaque nouvel horizon pour Conrad, James chaque aucune chaque culture ou un peu de nouveaux \u00e9l\u00e9ments de l'obscur des Fran\u00e7ais et donc de Jacques Royal \u00e0 Jean-Claude Perrin comme des Neopost chaque rencontre m\u00eame pelouse penser en puissance cette sensation selon l'esprit qui toujours pour l'amour, le respect. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:45) [69%] :\r\nDes Salam Malek ou mes amis les c'est command\u00e9 une \u00e9tude de familles chaque exp\u00e9rience comme courant. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:47:54) [63%] :\r\nBonsoir ou bien point. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:24) [87%] :\r\nIl ignore \u00e0 360 degr\u00e9s Junior Tshaka bient\u00f4t de retour avec un nouveau CD de nombreuses dates en Suisse romande, \u00e9videmment, pour le groupe Louise Attaque fait d\u00e9j\u00e0 fait le nouveau disque qui a pour titre Anomalie, c'est le retour tr\u00e8s tr\u00e8s attendue d'un groupe fran\u00e7ais qui a vendu un peu plus de 3 millions d'disque connu \u00e0 travers toute la francophonie avec ses hymnes comme c'est emm\u00e8ne au vent pour ce retour et sont en trio Arnaud Robin et Ga\u00ebtan Roussel, tout s'est pass\u00e9 assez vite avec producteur anglais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:54) [87%] :\r\nOui une une une ann\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s avec les, les diff\u00e9rentes villes o\u00f9 nous sommes all\u00e9s \u00e0 chaque fois une semaine dans des petits studios des studios de r\u00e9p\u00e9tition, pas forc\u00e9ment d\u00e9\u00e7u d'enregistrement donc l'enregistrement a \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9e par le mat\u00e9riel que nous on donc \u00e9tait plut\u00f4t sommaire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une des mani\u00e8res sur la forme, non d'enregistrer ce disque jusqu'\u00e0 ce qu'on r\u00e9unisse tous et qu'on confie l'ensemble \u00e0 un jeune producteur qui s'appelle Oliver Samain, qui est un Anglais, un jeune anglais, on a choisi si on prend bless\u00e9s terme surtout pour sa sensibilit\u00e9, finalement c'est pas un producteur, c'est un compositeur c'est un auteur c'est un arrangeur et on a aim\u00e9 ce que sa sensibilit\u00e9 et puis il \u00e9tait vierge de de tout rapport avec Louise Attaque connaissait pas, donc voil\u00e0, \u00e7a nous a mis en situation diff\u00e9rente des autres situations par rapport aux disques, on avait pu faire avant et comment on avait pu les r\u00e9aliser, o\u00f9 les r\u00e9alis\u00e9s, donc l\u00e0 est assez vite, oui, une petite ann\u00e9e oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:49:49) [75%] :\r\n\u00e7a apr\u00e8s l'autre, chaque jour, reste le n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:09) [67%] :\r\nPourquoi s'il a fait un petit peu plus tard, un peu de pauvret\u00e9, on peut dire quand m\u00eame de la on ne voit que le r\u00e9sidents se voit toutes les fleurs avec 2 en retient un peu de douceur, on nous appliquerons laissez -moi et \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 l'id\u00e9e de pauvret\u00e9 a non plus de grande c'est voil\u00e0 fait un petit peu peur \u00e0 une p\u00e9riode de pauvret\u00e9, a racont\u00e9 de. \r\nEst ont siffl\u00e9 tout peur avec le oui a peu bagarreur, la proximit\u00e9, c'est pousser un petit peu peur et de quoi plus rien, on aimerait que la sant\u00e9 et actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:07) [77%] :\r\nChaque jour, restent les n\u00f4tres, c'est vrai, la distance fait un petit peu car entre les 2 hommes \u00e9taient alors un peu de grands ouverts, on voit que les militants se voit tout le temps, on pleure un peu, de prendre en compte tout. \r\nDistance fait entre tire toute l'Europe qui \u00e9tait la petite chapelle vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:02) [88%] :\r\nChaque jour, reste de notre Louise Attaque sur leur album Anomalie et c'est d\u00e9j\u00e0 presque la fin de ce Panorama, le temps de revenir sur le duo valaisan en concert demain soir au th\u00e9\u00e2tre Le Baladin \u00e0 Savi\u00e8se pour le coup d'envoi de leur 2\u00e8me, album de lien, elles seront aussi samedi \u00e0 Lausanne chaudron 18 aux environs de 22 heures nous \u00e9couterons dans quelques instants, la semaine prochaine donc Panorama, Salvatore Adamo et puis une jeune artiste genevoise s'int\u00e9ressait pas la musique folk qui s'appelle, qui a une Mnemosyne demain soir en concert au Baladin \u00e0 Savi\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:53:39) [96%] :\r\nJ'ai. \r\nJ'ai cru devoir me \u00e0 passer, partez minist\u00e8re mais monsieur. \r\nEt pourquoi, j'ai tout. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:54:01) [63%] :\r\nOui, oui c'est \u00e7a a par des reporters hors du nid, la patrie et j'ai j'ai les tous les revendeurs veut donner \u00e0 la carte vitale, non pas du \u00e0. \r\nComme les communaut\u00e9s, les Chinois ont bon est utile compensatoire j'ai persist\u00e9, puis un peu \u00e0 jour mais mais je. \r\nABB parlementaires ont. \r\nEt j'ai les barrages de faire, c'est bien, mais que l'du temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:41) [88%] :\r\nDonc tout \u00e7a, il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-25T20:38:56Z", "program": {"href": "/programs/1A38C56F-10E6-4DE1-801A-13BA19A8B776", "id": "1A38C56F-10E6-4DE1-801A-13BA19A8B776", "name": "Panorama"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Grosjean, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Louise Attaque", "role": "groupe fran\u00e7ais, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maca\u00f4", "role": "groupe valaisan de folk-rock, ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mn\u00e9mosyne", "role": "groupe valaisan de pop-rock acoustique, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CDAAA891-28AB-49E9-B7B8-5E0375B13C3F", "internalArchiveId": "CDAAA891-28AB-49E9-B7B8-5E0375B13C3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tr\u00e8s forte mobilisation en vue de la votation sur l'initiative de mise en oeuvre", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Louis Perron, politologue\r\n* * Tr\u00e8s forte mobilisation en vue de la votation sur l'initiative de mise en oeuvre   \r\nPlus que 3 jours avant de connaitre le sort de l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers. C'est une campagne de votation qui marqu\u00e9 les esprits. Elle a aussi - sous bien des aspects - divis\u00e9 la Suisse. Jusque dans les derniers instants, partisans et opposants sont hyper mobilis\u00e9s. C'est rare. C'est aussi plein d'enseignements int\u00e9ressants. \r\nNous avons fait le point tout \u00e0 l'heure avec le politologue Louis Perron, c'est un sp\u00e9cialiste des campagnes politiques. \r\nON a commenc\u00e9 par lui demander s'il \u00e9tait surpris par la tr\u00e8s forte mobilisation qui marque cette votation, ou plus de 55% des suisses pourraient aller voter ..Louis Perron.\r\nDIGAS", "durationSec": 453, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504540", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Tr\u00e8s forte mobilisation en vue de la votation sur l'initiative de mise en \u0153uvre  / FOR_2016-02-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["Dimanche, on conna\u00eetra le sort de l\u2019initiative de l\u2019UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers. Cette campagne de votation a marqu\u00e9 les esprits. Elle a aussi divis\u00e9 la Suisse sous bien des aspects. Jusque dans les derniers instants, partisans et opposants sont hyper mobilis\u00e9s, ce qui est rare. L'interview de Louis Perron, politologue sp\u00e9cialiste des campagnes politiques."], "variantIds": ["ece-7504540"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:20Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T18:02:54Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-46D04E11-2E64-475C-8168-926815FB2B39", "internalArchiveId": "46D04E11-2E64-475C-8168-926815FB2B39", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de neuf salari\u00e9s de la vente sur dix oppos\u00e9s aux nouveaux horaires", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "* * Plus de neuf salari\u00e9s de la vente sur dix oppos\u00e9s aux nouveaux horaires 12h30 Ouverture magasin \r\nLe personnel de vente clairement oppos\u00e9 \u00e0 la nouvelle loi sur les heures d'ouverture des magasins. Ce projet sera lundi \u00e0 l'ordre du jour du Conseil National, l'occasion pour le syndicat Unia de d\u00e9voiler ce matin \u00e0 Berne une enqu\u00eate effectu\u00e9e aupr\u00e8s de 2500 salari\u00e9s de la vente dans tout le pays. L'opposition au projet s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 96%. Pour Unia, cette loi est la premi\u00e8re \u00e0 p\u00e9jorer les conditions de travail de bon nombre de vendeuses et de vendeurs.  Ga\u00ebl Klein \r\n((La nouvelle loi imposerait des heures d'ouverture minimales de 6 \u00e0 20h en semaine et de 6 \u00e0 18, voire 19h le samedi. Des dispositions qui auraient pour effet une extension des horaires dans 14 des 26 cantons, et en particulier dans toute la Suisse romande. Ce projet menace la souverainet\u00e9 des cantons avait notamment dit le Conseil des Etats qui l'avait refus\u00e9 pour cette raison l'automne dernier. Mais pour Unia, ce sont surtout les conditions de travail du personnel de la vente qui seront aggrav\u00e9es par la nouvelle loi, 60% est concern\u00e9. L'enqu\u00eate men\u00e9e par le syndicat r\u00e9v\u00e8le que 96% des 2500 personnes qui y ont r\u00e9pondu rejettent le projet de loi, seules 2% n'ont pas d'avis sur le sujet. Aucune diff\u00e9rence notable entre Suisse romande et Suisse al\u00e9manique. La perspective de travailler plus tard en soir\u00e9e est clairement rejet\u00e9e par 95% du personnel sond\u00e9 alors qu'un peu plus de 63% des salari\u00e9s travaillent d\u00e9j\u00e0 15 \u00e0 30 minutes apr\u00e8s la fermeture. Pour Unia, la mise en oeuvre de la nouvelle loi aurait pour effet imm\u00e9diat de rendre les horaires de travail soit plus flexibles soit plus longs. Unia appelle le Conseil national \u00e0 rejeter le projet de loi et brandit d\u00e9j\u00e0 la menace du r\u00e9f\u00e9rendum si le Parlement l'adopte.)) \r\nBonjour Arnaud Bouverat, membre de la direction du secteur tertiaire d'Unia, \r\n*** Vous pr\u00e9sentez, 2500 r\u00e9ponses, 2500 sond\u00e9s sur plus de 300.000 personnes qui travaillent dans ce secteur, est-ce que c'est l'exact reflet de ce que pense aujourd'hui le personnel de vente en Suisse\u00a0? \r\n*** Pas de diff\u00e9rence significative selon les r\u00e9gions de Suisse selon votre enqu\u00eate, et surtout elle est tr\u00e8s faible entre les cantons qui pratiquent d\u00e9j\u00e0 une extension des horaires d'ouverture comme les deux B\u00e2les ou Z\u00fcrich par exemple et les autres comme ceux de Suisse Romande, Cela veut-il dire que le personnel d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 craint aussi ce projet de loi, qu'il durcirait encore leurs conditions\u00a0? \r\n*** Dans la vente, on a affaire \u00e0 des semaines de 6 jours sur 7, pas de CCT qui couvre l'ensemble de la branche, vous estimez que le secteur en fait d\u00e9j\u00e0 assez ???   \r\n***Ce matin en conf\u00e9rence de presse, vous avez fait t\u00e9moigner des employ\u00e9s... Ce projet rendrait-il impossible la concialiation travail et vie de famille\u00a0? \r\n*** Est-ce que ce n'est pas surtout un probl\u00e8me salarial, si la r\u00e9mun\u00e9ration \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9e, pensez-vous que la position du personnel de vente serait diff\u00e9rente\u00a0? \r\n*** Le Conseil des Etats a d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 ce projet de loi parce qu'il menace la souverainet\u00e9 des cantons, certains cantons comme le Jura ont d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 en votation ce type d'extension, peut-on imaginer que des cantons eux aussi combattent le projet\u00a0s'il est adopt\u00e9 par le National\u00a0et appuient ainsi  le r\u00e9f\u00e9rendum que vous pr\u00e9voyez ?\r\nMerci Arnaud Bouverat, membre de la direction du secteur tertiaire d'Unia, \r\n43''", "durationSec": 359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7504524", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Plus de neuf salari\u00e9s de la vente sur dix oppos\u00e9s aux nouveaux horaires / 12H30_2016-02-25T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le personnel de vente est clairement oppos\u00e9 \u00e0 la nouvelle loi sur les heures d\u2019ouverture des magasins, selon une enqu\u00eate d\u00e9voil\u00e9e ce jeudi par Unia. Le projet sera lundi \u00e0 l\u2019ordre du jour du National. Interview d'Arnaud Bouverat, membre de la direction du secteur tertiaire d'Unia."], "variantIds": ["ece-7504524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:20Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T11:46:51Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA8F3454-3295-46F5-A4D4-20D8DD31B347", "internalArchiveId": "CA8F3454-3295-46F5-A4D4-20D8DD31B347", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Orties : Les Oscars", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 262, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7524902", "imageURL": "http://www.rts.ch/7491454.image", "thematicThemes": ["prix cin\u00e9matographique"], "alternativeTitle": ["les Oscars", "Les Orties : Les Oscars", "les Oscars / SUPER_2016-02-25T16:44:52_les-orties", "les Oscars / SUPER_2016-02-25T16:44:52_les-orties"], "alternativeSummary": ["Les Orties, c'est d\u00e9sagr\u00e9able mais c'est pas m\u00e9chant... Mais c'est d\u00e9sagr\u00e9able."], "variantIds": ["ece-7499371", "ece-7499370"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-09T13:35:03Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T15:24:21Z", "program": {"href": "/programs/0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "id": "0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "name": "Les Orties"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B11ADE64-C905-4195-90BA-95C13C3F8647", "internalArchiveId": "B11ADE64-C905-4195-90BA-95C13C3F8647", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Friture \u00e0 Frib\u00fcr! Visite de la ville de Fribourg en compagnie de Pierre-Philippe Bugnard, historien (4/5)", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "* * Allo, allo! Ici le pass\u00e9! Vous nous entendez? A l'eau, \u00e0 l'eau, toute la semaine Bille en T\u00eate se farcit une tranche cons\u00e9quente de la riche  histoire de la bonne ville de Fribourg. Avec un guide qui en conna\u00eet un rayon, Pierre-Phillipe Bugnard qu'on croise au Caf\u00e9 Populaire, lieu mythique pour c\u00e9l\u00e9brer l'esprit potache et intemporel des garnements du Coll\u00e8ge St-Michel. En sa compagnie, l'on red\u00e9couvre les tr\u00e9sors historiques de la cit\u00e9 des Zaehringen aux trottoirs sans chewing-gum. Avant de finir au Tunnel en se tapant une terrine \u00e0 se relever la nuit. Et au bout, la lumi\u00e8re...", "durationSec": 1721, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7490244", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Fribourg (ville)", "Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["histoire", "ville"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 25.02.2016", "Friture \u00e0 Frib\u00fcr! (4/5) / BIL_2016-02-25T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 25.02.2016", "Friture \u00e0 Frib\u00fcr! (4/5) / BIL_2016-02-25T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Allo, allo! Ici le pass\u00e9! Vous nous entendez? A l'eau, \u00e0 l'eau, toute la semaine Bille en T\u00eate se farcit une tranche cons\u00e9quente de la riche  histoire de la bonne ville de Fribourg.\nAvec un guide qui en conna\u00eet un rayon, Pierre-Phillipe Bugnard qu'on croise au Caf\u00e9 Populaire, lieu mythique pour c\u00e9l\u00e9brer l'esprit potache et intemporel des garnements du Coll\u00e8ge St-Michel.\nEn sa compagnie, l'on red\u00e9couvre les tr\u00e9sors historiques de la cit\u00e9 des Zaehringen aux trottoirs sans chewing-gum. Avant de finir au Tunnel en se tapant une terrine \u00e0 se relever la nuit. Et au bout, la lumi\u00e8re...", "Allo, allo! Ici le pass\u00e9! Vous nous entendez? A l'eau, \u00e0 l'eau, toute la semaine Bille en T\u00eate se farcit une tranche cons\u00e9quente de la riche  histoire de la bonne ville de Fribourg.\nAvec un guide qui en conna\u00eet un rayon, Pierre-Phillipe Bugnard qu'on croise au Caf\u00e9 Populaire, lieu mythique pour c\u00e9l\u00e9brer l'esprit potache et intemporel des garnements du Coll\u00e8ge St-Michel.\nEn sa compagnie, l'on red\u00e9couvre les tr\u00e9sors historiques de la cit\u00e9 des Zaehringen aux trottoirs sans chewing-gum. Avant de finir au Tunnel en se tapant une terrine \u00e0 se relever la nuit. Et au bout, la lumi\u00e8re..."], "variantIds": ["ece-7490248", "ece-7490244"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:43Z", "webPublicationDate": "2016-02-25T09:10:42Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnard, Pierre-Philippe", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ligron, Philippe", "role": "professeur d'histoire de la cuisine", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-77975C0F-0548-4958-9DDC-47FB265E350C", "internalArchiveId": "77975C0F-0548-4958-9DDC-47FB265E350C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Olivia Gerig, auteure", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s le succ\u00e8s de son premier roman, L'Ogre du Sal\u00e8ve, finaliste du prix SPG 2015 et r\u00e9imprim\u00e9 trois fois, Olivia Gerig explore d'autres horizons avec Impasse khm\u00e8re qu'elle \u00e9crit apr\u00e8s plusieurs missions effectu\u00e9es au Cambodge pour Handicap International. Impasse khm\u00e8re:Un ventilateur tournoie bruyamment au plafond d'une pi\u00e8ce quasiment vide. Le papier peint de mauvaise qualit\u00e9, jauni par la fum\u00e9e de cigarette, se d\u00e9colle par endroits et les lambeaux se tr\u00e9moussent au rythme des pales de l'engin. Un lit tr\u00f4ne au centre de la chambre. La moustiquaire qui le garnissait est partiellement arrach\u00e9e ; les draps d\u00e9faits tra\u00eenent sur le sol en bois. Ils semblent accompagner un bras livide qui pend hors du matelas, la main grande ouverte, comme dans un signe de pri\u00e8re.", "durationSec": 2429, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7491082", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Olivia Gerig, auteure / VER_2016-02-25T16:32:45_sequence-1", "Vertigo du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'auteure genevoise Olivia Gerig publie son deuxi\u00e8me roman aux Editions Encre Fra\u00eeche sous le titre \"Impasse khm\u00e8re\", un roman initiatique qui se d\u00e9roule au Cambodge.\n\nElle est l'invit\u00e9e de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-7491082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:44Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [82%] :\r\nUn demi-1000000, l'habitant non, peine qui demeure fid\u00e8le \u00e0 la vie bien s\u00fbr mais qui s'est mise, elle aussi, comme ses \u00e0 leurs fonctionnaires, m\u00e9lange d'archa\u00efsme et le modernisme parfois savoureux, proposer une baisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [83%] :\r\nVertigo de 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re bonjour Olivier Gerig toujours alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [90%] :\r\nAlors oui, alors je fautivement petit probl\u00e8me de voix, mais ce n'est pas grave, on va quand m\u00eame tenter de de faire cette \u00e9mission merci en tout cas d'\u00eatre venu malgr\u00e9 votre \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:39) [85%] :\r\n\u00e7a fait tr\u00e8s plaisir parce que je voulais, si on ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:44) [87%] :\r\n\u00e9coutez tr\u00e8s bien, on va donc parler de ce roman impasse khm\u00e8re qui fait suite \u00e0 l'ogre du Sal\u00e8ve, ce livre- l\u00e0 l'ogre du Sal\u00e8ve qui a raconter une histoire d'un cannibales qui mangeaient des jeunes filles dans la mission dans la r\u00e9gion, j'ai absolument et se livre \u00e0 la a connu 4 r\u00e9impression donc c'\u00e9tait votre arriv\u00e9e dans le monde du roman de la litt\u00e9rature n'totalement fracassante, on peut le dire, c'\u00e9tait un succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:08) [80%] :\r\nOui, j'ai eu beaucoup de chance pour ce 1er roman et c'est vrai que le le suivant, donc, parce que qui, la semaine prochaine, est compl\u00e8tement diff\u00e9rent, ce qu'il s'agit pas d'avoir l'estime d'une d'une histoire vraiment du devis qui revient, revient sur pass\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [89%] :\r\nCe l\u00e0 impasse khm\u00e8re se situe au Cambodge, on l'aura compris, je pr\u00e9cise aussi : vous serez l'invit\u00e9 d'entre les lignes, avec vous toute votre voix ce sera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [94%] :\r\nAu milieu du mois de mars, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [89%] :\r\nUne sorte de carte du coeur de son auteur et de la soci\u00e9t\u00e9 cambodgienne qui se superposent, une femme qui d\u00e9cide au fond d'une certaine mani\u00e8re de changer de vie, c'est un chagrin amoureux qui se retrouve au Cambodge et qui l\u00e0 va h\u00e9 bien voir une autre notre civilisation, on peut le dire, une fa\u00e7on d'envisager la vie avec des questions qui sont alors tout \u00e0 fait les m\u00eames conventions en Suisse ou qu'on soit en bonne et puis quand m\u00eame quelque chose dans sa vie, qui va lui apporter un petit peu plus de peut-\u00eatre de bonheur ou de ou de r\u00e9confort mais au fond c'est pas l\u00e0 le noeud de de ce roman, ce qui est important, c'est le pays, c'est ce choc cambodgien, c'est \u00e0 la fois ses paysages, son histoire tr\u00e8s tr\u00e8s forte, celle des Khmers rouges \u00e9videmment ces ces temples et temples d'Angkor, le lac le temps laissa pas enfin vous d\u00e9crivez absolument tout cela avec beaucoup de pr\u00e9cision dans le roman, puisque vous avez -vous passer du temps au Cambodge pour Handicap International. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:37) [88%] :\r\nDonc j'pour 2 missions et \u00e0 cette occasion que que j'ai rencontr\u00e9 les groupes bien et j'ai eu envie d'\u00e9crire sur sur ce pays qui m'a beaucoup touch\u00e9, aussi bien pour la culture et aussi pour son \u00e9volution fracassante, c'est assez rare de voir comment un pays qui vraiment sous l'influence europ\u00e9enne a r\u00e9ussi \u00e0 sont sortis aujourd'hui une histoire quoi avec les khm\u00e8re rouge et conna\u00eet aujourd'hui \u00e9volutions \u00e9conomiques assez impressionnante, comme ses pays voisins comme le Vietnam example et cependant, m\u00eame si l'\u00e9volution \u00e9conomique, tout \u00e7a, c'est une garde une tr\u00e8s forte des traditions qui sont ancr\u00e9s des croyances et c'est ce qui m'avait beaucoup touch\u00e9 aussi et le pass\u00e9, on le ressent tr\u00e8s fort m\u00eame s'il ne s'exprime pas il a une grande influence sur la population. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [88%] :\r\nIl n'est pas la premi\u00e8re personne qui revenant du Cambodge se trouve tr\u00e8s frapp\u00e9e parce qu'elle a vu et avec assez souvent les m\u00eames mots d'ailleurs de l'un \u00e0 l'autre, le souvenir d'une interview avec le r\u00e9alisateur fran\u00e7ais Patrice Leconte qui \u00e9tait all\u00e9 voir son fr\u00e8re qui travaille et au Cambodge, \u00e0 l'\u00e9poque et qui avait d\u00e9cid\u00e9 de dire tourner pour faire un documentaire tellement il avait \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par tout ce que d\u00e9gage ce pays et comme vous le disiez, en particulier ce pass\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9sent le pass\u00e9 lointain, celui du haut Moyen-Age, c'est-\u00e0-dire les temples dans le corps et puis se passer tr\u00e8s pr\u00e9sent, la fin des ann\u00e9es 70 le r\u00e9gime khmer rouge. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:19) [87%] :\r\nEt on son population elle vit au jour le jour du pass\u00e9, c'est tr\u00e8s difficile de parler avec eux de ce qui s'est pass\u00e9 175 apr\u00e8s et c'est quelque chose qui, il y a un esp\u00e8ce de silence qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bon, mais en m\u00eame temps qui est r\u00e9v\u00e9lateur d'un d'un go\u00fbter ici mais on recense, on sent une population qui, un peu juste grandiose avec tremble encore, et une histoire vraiment tragique une guerre fratricide, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, et qu'aujourd'hui ils arrivent \u00e0 vivre ensemble quand m\u00eame mais avec ceux du pass\u00e9 parce que quand on parle un peu avec les gens quand ils s'ouvrent, on d\u00e9couvre ce pass\u00e9 tragique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [91%] :\r\nIl y a un pass\u00e9 qui ne sont pas r\u00e9gl\u00e9s puisque les les proc\u00e8s ont toujours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:16) [88%] :\r\nTout et je pense que \u00e7a sera jamais vraiment r\u00e9gl\u00e9 aujourd'hui, on voit vraiment des anciens Khmers rouges qui vivent c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te avec la de du du du richissime royaliste et qui se quelque est -ce qu'ils se sont pardonn\u00e9s, ils vivent ensemble et je pense m\u00eame remuer, pass\u00e9 une certaine humilit\u00e9 aussi un besoin d'oublier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [91%] :\r\nC'est aussi une, une fa\u00e7on de voir la vie au quotidien depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps cette fa\u00e7on tr\u00e8s bouddhiste de, de, de voir la vie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:51) [82%] :\r\nExactement la roche voulait venir aussi au niveau de la du Caire, donc on accepte fait destin\u00e9e \u00e0 si on on a destin\u00e9 l\u00e0 une qu'on pour l'Am\u00e9rique h\u00e9rit\u00e9es il faut vivre et ce n'est qu'en faisant des pri\u00e8res en essayant de s'am\u00e9liorer chaque jour \u00e9ventuellement meilleur, et pour bien pour une future il y en a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [92%] :\r\nSi on a eu effectivement pourquoi avoir voulu raconter l'histoire d'une occidentale d\u00e9barquant au Cambodge, alors qu'au fond, vous auriez pu tout \u00e0 fait vous contenter d'\u00e9crire un roman cambodgien au au plein sens du terme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:34) [83%] :\r\nBon, c'est vraiment donc et j'ai ma sensibilit\u00e9 d'Occidentaux et je vis justement, puis j'ai pas v\u00e9cu assez longtemps encore pour pouvoir vraiment, j'ai beaucoup parl\u00e9 avec des gens, j'ai pris avec des groupes dirig\u00e9s mais je je m'estime pas assez, assez de connaissance du Puy, sauf ce que j'ai vu parce que j'ai beaucoup lu aussi apr\u00e8s sur l'histoire pour pouvoir vraiment pour \u00e9crire, vrai roman comme cambodgien vrai Rithy Panh que j'aime beaucoup et qui m'a vraiment c'est vraiment ouvert les yeux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [94%] :\r\nRithy Panh auteur r\u00e9alisateur cambodgien qui a beaucoup \u00e9crit et tourn\u00e9 sur le g\u00e9nocide cambodgien, donc il fallait un personnage ext\u00e9rieurs qui vous permet d'aborder toutes ces probl\u00e9matiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:22) [90%] :\r\nEt puis aussi justement d'une vision de la croyance ou peut-\u00eatre de ce que nous, on consid\u00e8re comme le parce que souvent on emploie le le nom du karma un peu \u00e0 6 ans et je pense que si on r\u00e9fl\u00e9chisse type on l'utiliserait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [96%] :\r\nAlors quel est le le bon sens du karma. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [95%] :\r\nJe sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:46) [87%] :\r\nAu fait, j'ai r\u00e9ussi et je pense en fait on est chacun ma\u00eetre de sa vie et c'est un peu l\u00e0 aussi la le, le message que je voulais parce que, en disant : j'ai mon karma qui fl\u00e9chit, je peux rien faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:00) [71%] :\r\nCarnaval Christelle karma voil\u00e0 c'est \u00e7a devrait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [88%] :\r\nOlivier Right et notre invit\u00e9, nous parlons de l'impasse khm\u00e8re roman qui se d\u00e9roule, je le rappelle au au Cambodge et qui est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Encre fra\u00eeche, il y a beaucoup de musique, dans votre livre toujours effectivement Olivier Gu\u00e9ry, mais celle -ci elle ne figure pas dans votre g\u00e9n\u00e9rique de fin, dans votre roman, c'est un extrait de la bande originale du film un soir apr\u00e8s la guerre ces Cambodgiens \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:45) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:05) [95%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:06) [81%] :\r\nAussi le de la. \r\nEt. \r\nEt et. \r\nEt et. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:37) [87%] :\r\nOn va pas garantir la prononciation exacte du titre de cette chanson sign\u00e9e qui sa Cannes \u00e7a s'appelait proscrit une que c'est donc du coup, on peut dire, vous l'aurez compris, extrait de la bande originale du film un soir apr\u00e8s la guerre, le film de Rithy Panh, que nous avons \u00e9voqu\u00e9s tout \u00e0 l'heure avec notre invit\u00e9 Olivia Gu\u00e9ry de son roman s'intitule impasse khm\u00e8re il est \u00e9dit\u00e9 aux \u00e9ditions d'encre fra\u00eeche aux \u00e9ditions Encre fra\u00eeche, pas de encore fra\u00eeche par les fran\u00e7ais ce serait il succ\u00e8de \u00e0 l'ogre du Sal\u00e8ve qui \u00e9tait votre 1er roman \u00e0 succ\u00e8s 4 r\u00e9impression voici donc impasse khm\u00e8re qui se d\u00e9roule au Cambodge, on a \u00e9voqu\u00e9 vos missions au Cambodge pour Handicap International, Olivier Gerig donc pour vous, la d\u00e9couverte de ce pays et ce choc qu'a repr\u00e9sent\u00e9 cette cette, cette d\u00e9couverte est -ce que tout de suite sur place vous avez eu l'id\u00e9e d'amasser d'information entre guillemets pour \u00e9crire un livre, j'\u00e9crivais tout parce que vous \u00e9crivez, de toute fa\u00e7on tous les jours. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:33) [87%] :\r\nC'est exact, pas tout le temps, tous les jours il y avait avec Raymond ce qui fait que je me suis dit bon, il faut que j'\u00e9cris ce que je vois ce que je ressens et en fait c'est apr\u00e8s rentrant sa m\u00e8re un peu une \u00e9vidence qu'il fallait que je parle de de ce ressenti et puis j'avais moi- m\u00eame beaucoup de choses \u00e0 dire, ce livre est un peu plus personne aussi et on a l'arme, donc \u00e7a s'est mis ensemble, je pense que c'\u00e9tait aussi une fa\u00e7on d'exprimer ce que j'avais vu parce que je pense, quand on voit au grand on ne on n'en revient pas compl\u00e8tement, compl\u00e8tement dans Paris voil\u00e0 plus et c'est vrai qu'\u00e0 travers l'organisation pour laquelle je travaille, j'ai rencontr\u00e9 des gens qui \u00e9norm\u00e9ment souffert de la guerre, et aussi de ce qui suit : la guerre des mines antipersonnel reste explose guerre et je devais recueillir des t\u00e9moignages de ces personnes et c'est \u00e7a qui m'a frapp\u00e9, et j'avais besoin d'en parler, je pense que c'est difficile de s'exprimer sur le moment, on accumule beaucoup tourn\u00e9 en mission et c'est vrai que le pouvoir parce qu'on a v\u00e9cu ou de ce qu'il ressort beaucoup de temps apr\u00e8s, je pense que humanitaire et voit ses divisions, moi j'\u00e9cris, j'ai toujours \u00e9crit, donc c'\u00e9tait une mani\u00e8re pour moi d'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:06) [89%] :\r\nDans votre roman la narratrice par donc au Cambodge, sa vie est compl\u00e8tement fracass\u00e9s, d\u00e9ception amoureuse, seul dans une grande maison, il d\u00e9cide de partir et on va la suivre au contact de l'des des cambodgienne et des Cambodgiens, quelle qu'elles rencontrent au quotidien, et cette fois -ci, on est dans le pr\u00e9sent et vous fait sans cesse des allers-retours entre le pr\u00e9sent et le pass\u00e9 pour qu'on comprenne mieux l'itin\u00e9raire des personnages et des cambodgienne et qu'on peut dire qu'elle va qu'elle va rencontrer ceux proposent un petit peu le le le contexte du roman est -ce que c'est selon vous un roman historique au sens o\u00f9 on l'entend habituellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:43) [88%] :\r\nOui, on peut dire \u00e7a prend Brando en tout cas une partie des personnages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:49) [89%] :\r\nAvec toujours ce contraste entre cette modernit\u00e9 aujourd'hui affich\u00e9e par le Cambodge ces bars \u00e0 tous les coins de rue, cette \u00e9conomie risque florissante, construction et puis se passer absolument invraisemblable que les Khmers rouges qui ont tu\u00e9, on estime \u00e0 peu pr\u00e8s un 1000000 de personnes pour des raisons diverses et vari\u00e9es, souvent parce que les gens \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme intellectuelle parce qu'ils avaient des lunettes ou parce qu'ils avaient suivi des \u00e9tudes et qui voulait cr\u00e9er un pays \u00e9tat de paysans. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:20) [85%] :\r\nC'est \u00e7a, inspir\u00e9e de la r\u00e9volution culturelle chinoise, parce que les dirigeants du r\u00e9gime non- art \u00e9tait partie \u00e9tudier en France, dont faisait partie des \u00e9rudits, mais il fallait revenir donc des quand ils m'ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s les villes, les villes ont \u00e9t\u00e9 vid\u00e9s pour Chris ce pays le Cambodge a d\u00e9mocratique qui \u00e9tait une dictature terrible et tous les opposants syst\u00e9matiquement \u00e9limin\u00e9s et l'Euro qui, l'air un peu avant, insurrection se fasse et que qu'on peut dire d\u00e9mocratique soit instaur\u00e9 est parti et avant \u00e7a, il \u00e9tait toujours en 2 au dans le sens o\u00f9 le vent soufflait donc c'est et j'ai l'impression qu'on retrouve \u00e7a aussi dans la politique aujourd'hui o\u00f9 on ne la 1er ministre des \u00e9lections, mais l'opposition n'a pas organe n'a pas vraiment de fois, donc il y a le bon donc les khm\u00e8re rouge sont partis sont en passe d'\u00eatre puni mais il y a toujours quelque part une instabilit\u00e9 au niveau politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:45) [92%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 les Khmers rouges installent leur r\u00e9gime au Cambodge, la guerre du Vietnam n'est pas termin\u00e9, ce sont les Vietnamiens qui plus tard en envahissant le Cambodge mettront \u00e0 ce \u00e0 ce r\u00e9gime terribles et c'est vraiment effectivement une p\u00e9riode d'incertitude totale pour toute la r\u00e9gion pour le le Vietnam, Laos ou ou encore le Cambodgien on retrouve effectivement les traces de cette histoire dans dans votre roman qui commence par des boums, \u00e7a commence par des boum boum boum boum et Jean de Dieu, je n'en dis pas plus, et \u00e7a se finit par des soupirs, je trouve \u00e7a assez \u00e9tonnant, pourtant \u00e7a finit quand m\u00eame malgr\u00e9 tout sur une note positive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:23) [85%] :\r\nOui, c'est mon c'est mon dire ma fa\u00e7on positive de voir les choses, un certain d'optimiste, j'esp\u00e8re, regardez oui les soupirs qui peuvent \u00eatre des soupirs de paix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:38) [94%] :\r\nOui, absolument, Soliman, c'est un livre qui fourmille de d\u00e9tails et on sent bien que vous avez pass\u00e9 beaucoup de temps dans les rues de Phnom-Penh la capitale cambodgienne et je le disais tout \u00e0 l'heure, enfin je vous posais la question de savoir si vous aviez d\u00e9j\u00e0 sur place et l'id\u00e9e d'\u00e9crire ce roman l\u00e0 \u00e7a veut dire aussi que vous avez toujours votre carnet avec vous, vous notez tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:58) [85%] :\r\nToute quand j'ai pas mon ordinateur, bon l\u00e0 j'pas donc j'avais mon petit carnet je note et j'avais aussi un blog que j'allais mourir avec des r\u00e9cits de voyage plut\u00f4t pendant ma mission aussi la hausse, j'ai \u00e9crit les chemin qu'il parcourt, parce que c'est vraiment quelque chose qui me touche beaucoup et peut-\u00eatre qu'un jour je ferai vraiment voyage qui qu'est -ce qui vous a touch\u00e9 le plus au combat du sens, les gens le cr\u00e9ateur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:36) [84%] :\r\nLeur fa\u00e7on leurs limites, leur r\u00e9silience par rapport au pass\u00e9 aussi, car ils sont malgr\u00e9 tout ce qu'ils ont v\u00e9cu et son aimable et gentil et c'est le chaos, et j'ai convaincu et cette vie si vivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:54) [91%] :\r\nVous d\u00e9crivez le qui le chaos de Phnom-Penh et puis ce c\u00f4t\u00e9 incroyablement paisible des campagnes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:02) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, c'est ce que j'ai vraiment ressenti en prend en promenant sur place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:09) [87%] :\r\nAlors il y a \u00e9videmment l'id\u00e9e d'\u00e9crire ce roman la fiction \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 qui parfois se se m\u00e9lange est -ce que vous avez vu parfois disons j'ai pas la tentation mais peut-\u00eatre la pudeur de pas dire certaines choses que vous ressenti et o\u00f9 certaines choses tr\u00e8s personnel que vous ne vouliez pas mettre dans le roman ou est -ce qu'au contraire, tout ce qui est dit dans le roman, et qu'on supposait une biographie qui est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:35) [84%] :\r\nNon, il y a des choses que je n'ai pas dites donc, il y a une partie r\u00e9elle, les gens qui vont bien trouveront et pratique en ce qui concerne les partis peuvent ma\u00eetre, c'est quand m\u00eame une fiction. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:52) [86%] :\r\n\u00e7a reste une fiction, ce roman s'appelle pass\u00e9 khm\u00e8re, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Encre fra\u00eeche sign\u00e9e Olivia Gu\u00e9ry de notre avis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:59) [64%] :\r\nC'est Vertigo, Philippe, qui avait on de l'art. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:03) [84%] :\r\nAllemand Anselm Tiffert tout \u00e0 l'heure en compagnie d'Anne au commerces ouverts et qui ont 3 peut-\u00eatre sans doute tisser des Liens avec l'histoire du du Cambodge, la bande son de ce livre, vous l'avez \u00e9crit en musique Olivia Gu\u00e9ry, parce qu'\u00e0 la fin de celui -ci, on trouve quelques pages dans lesquelles on a des extraits de chansons, alors \u00e7a va de sa monnaie, une gaffe Funke donc Your en passant par John Lennon Stone Karma, \u00e9videmment, puisqu'il est \u00e9videmment question Carmat Dondo solide mais aussi Bashung une feuille d'Arcade Fire alors tout n'est pas tr\u00e8s joyeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:37) [91%] :\r\nPatrick S\u00e9bastien par exemple pleinement la poitrine, c'est vrai, c'est personnel, je ne juge jetons pas la Pierre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:49) [86%] :\r\nMais oui, j'\u00e9cris souvent oui, je suis une grande fan de musique de toute sorte, et pour moi, l'\u00e9criture et j'avais envie justement d'illustrer qui fait chapitres, une chanson qui pratique qui repr\u00e9sente particuli\u00e8rement le contenu de juste titre la question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:17) [85%] :\r\nAlors on va \u00e7a commence avec Sam la fougue voil\u00e0 donc l\u00e0, on est plut\u00f4t dans la la fin des ann\u00e9es 60 puisque c'est c'est le sang 9, le fameux album embl\u00e9matique de de Simon Garfunkel et puis comme je l'ai dit, il y a une sainte karma il y a d'autres choses et beaucoup de de rock anglais tr\u00e8s sombres finalement entre les jeunes Your qui d'autre encore, j'ai plus volont\u00e9 d'\u00eatre se redit D\u00e9p\u00eache Mode : une semelle, par exemple, c'est un petit peu plus dur n'est -ce qui qu'est -ce qui vous pla\u00eet dans dans cette noirceur l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:53) [88%] :\r\nJe pense que c'est une fa\u00e7on d'exprimer des choses moi j'essaie de le faire par art des sentiments souvent mais ce qu'qui ressort de fa\u00e7on assez forte par la musique et ce que j'essaie de faire passer aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:12) [86%] :\r\nL'\u00e9criture, c'est votre musique avoue c'est c'est celle qui vous permet de d'essayer, oui, ce que vous ne pouvez pas faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:20) [82%] :\r\nVoil\u00e0 North, parfois il y a des choses tout que l'mais c'est souvent quand m\u00eame des choses puis son dans la chose, on a, on retrouve justement ce radar d'un bruit dans le dans le silence cambodgien, il y a ce cri d'un pass\u00e9 tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:46) [81%] :\r\nC'est cri qu'on n'entend pas la cet oxymore enfin voil\u00e0 oui ce silence assourdissant se chercher le chercher le le mot l'expression exacte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:57) [85%] :\r\nEt je pense que ces groupes l\u00e0 par leur \u00e9criture aussi certaines choses que je partage aussi, donc, et je les \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:09) [86%] :\r\nAlors si vous vous nous propose h\u00e2tivement une une bande son pour pour ce livre- l\u00e0, mais \u00e7a veut dire que lorsque vous \u00e9crivez, je reprends la question autrement, c'est histoire de fait de la poule au fond est -ce qu'il y a la chanson qui induit le climat du chapitre, vous \u00eates en train d'\u00c9ric d'\u00e9crire ou alors est -ce que c'est le hasard du moment qui vous \u00eates en train d'\u00e9crire et vous \u00e9coutez cette chanson l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:31) [83%] :\r\nSouvent j'ai \u00e9cout\u00e9, m\u00eame si c'est souvent les m\u00eames groupes donc je prends ce que l'ambiance de la musique influence sur moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:40) [90%] :\r\nC'est comme un rituel, en fait, j'ai besoin de cette musique l\u00e0 pour \u00e9crire, on va maintenant si vous voulez bien se tourner vers un artiste bah majeur, on peut le dire, puisqu'il s'agit de Anselm Kieffer je vois Michel Masserey Kiyoshi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:55) [74%] :\r\nOui, certes, certes in\u00e9dite exercer un enjeu difficile pas mal cons\u00e9cutifs etc nous khm\u00e8re, ce qui va nous en parler, Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:14) [87%] :\r\nJe ai pas neutre j'je suis parfois c'est la naus\u00e9e que j'ai fait, j'aime pas ce que j'ai fait parfois, oui, je suis en guerre avec mon tableau, je suis en guerre dans ma t\u00eate, souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:27) [90%] :\r\nLa voix dans le samedi : faire immense artiste de l'art contemporain superstar, on peut le dire allemand d'origine, qui vit en France et jusqu'au 18 avril le Centre Pompidou \u00e0 Paris, pr\u00e9sente la carri\u00e8re de ce g\u00e9ant de l'art contemporain, 100 50 Oeuvres, une soixantaine de peintures pour la plupart des Oeuvres gigantesques, des vitrines spectaculaire et une installation monumentale, une Exposition vous avez visit\u00e9 pour nous conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:52) [88%] :\r\nOui, c'est dire si l'oeuvre de Kiffer est \u00e9norme dans sa signification dans son message dans son ombre dans sa taille dans les mati\u00e8res utilis\u00e9es aussi dans les \u00e9paisseurs des tabous, on entendra tout \u00e0 l'heure L Exposition h\u00e9 bien elle est grande aussi, alors je vais malheureusement pas pouvoir vous parlez tous sans \u00e7a je vous prendrait le reste de l'heure, je vais donc c'est plus grand, l'autre, c'est encore de avoir je vais peut-\u00eatre privil\u00e9gier ce qui m'a le plus touch\u00e9, ce qui est le plus fort aussi peut-\u00eatre pour la la plupart des gens, c'est-\u00e0-dire les immenses toiles de la p\u00e9riode ann\u00e9es 70 ann\u00e9es 80 la p\u00e9riode o\u00f9 l'histoire avec un grand H le torture, le fait m\u00eame d'\u00eatre allemand le honteux et \u00e7a jusqu'\u00e0 la fin, quoi, en tout cas, ou encore aujourd'hui puisqu'il continue \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s prolixe alors pour bien saisir la la port\u00e9e de ses Oeuvres et l'\u00e9motion qu'on ressent face \u00e0 ces peintures, je vous propose de revenir un peu en arri\u00e8re au 8 mars 1945 date de naissance, Vincennes qui faire au bord du Rhin voulez les compris y voient le jour, pendant la Seconde Guerre mondiale, au milieu des ruines, l'histoire entre donc d'embl\u00e9e dans son travail n'a jamais cess\u00e9 de l'accompagner au fil de son \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:53) [89%] :\r\nOn peut dire aussi \u00e0 nous, que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne assez remarquable et continue dans cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0, n\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre ou pendant la guerre, qui demande aussi des comptes aux parents et \u00e0 l'histoire et qui refusent d'oublier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:05) [89%] :\r\nAbsolument cette g\u00e9n\u00e9ration veut savoir ce qu'il s'est pass\u00e9 ne se contente absolument pas des des proc\u00e8s de Nuremberg, c'\u00e9tait entrer trop facile sur cette d\u00e9nazification et pour Ansel Kieffer le plus important, ce qui prime, c'est le devoir de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:19) [92%] :\r\nEt \u00e7a, depuis ses d\u00e9buts. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:20) [88%] :\r\nAbsolument, et c'est avec cette p\u00e9riode que d\u00e9bute au fond l'Exposition d\u00e8s 1969 alors qu'il pr\u00e9pare son dipl\u00f4me de la Kunst acad\u00e9mie il va se photographier en portant l'uniforme de la Wermacht de son p\u00e8re donc taux et bottes gris- Vert, ils se mettent dans dans diff\u00e9rents lieux g\u00e9ographiques et fait le salut nazi et \u00e7a de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titives \u00e0 partir de l\u00e0, il va, il va d'\u00e9toile d\u00e9j\u00e0 assez grande, il utilise l'aquarelle entraient parfois maladroit, mais il faut le dire, tr\u00e8s efficace, cette s\u00e9rie, vous l'imaginez, choque \u00e9norm\u00e9ment l'Allemagne et il l'appelle occupation apr\u00e8s le choc d'une part parce que l'Allemagne ne voulait plus entendu parler de ce pass\u00e9 et puis d'autre part, h\u00e9 bien parce qu'elles la voient comme une apologie m\u00eame de ce qu'on avait voulu oublier mais pour qui faire c'est tout autre chose, au contraire, il s'agit d'un processus proprement Khadr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:09) [80%] :\r\nOui, pour se d\u00e9faire de cette qui culpabilit\u00e9 qu'il ressent annonce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:12) [88%] :\r\nOui, a il va durant pr\u00e8s de 30 ans, \u00e9tablir un inventaire des mythes fondateurs du nazisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:17) [80%] :\r\nEt puis alors \u00e9norme partie de cette Exposition, ce sont les rues, les fameuses r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:21) [89%] :\r\nLa force des ruines oui quelle \u00e9motion dans l'immense salle intitul\u00e9e valeur des ruines, imaginez si toile de 3 m\u00e8tres sur 4 \u00e0 peu pr\u00e8s sont peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus grande chacune de 30 \u00e0 40 centim\u00e8tres d'\u00e9paisseur, parce qu'il y met beaucoup de mati\u00e8re du plomb de la paille, etc, dans les tons noir ocre dor\u00e9 qui va repr\u00e9senter bien les ruines du Reich, il fallait bien entendu l'espace de son Pompidou le 6\u00e8me \u00e9tage pour les mettre en valeur alors selon Jean-Michel Bourg, conservateur au Centre Pompidou et commissaire de l'Exposition Anselm Kieffer c'est pas un hasard si en regardant ses toiles, on a une impression de photographies. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:54) [90%] :\r\nIl travaille sur des lieux qui \u00e9taient des lieux symboliques du pouvoir nazi qui pour la plupart ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits au moment de la guerre \u00e0 la fin de la guerre, donc autrement dit ce sont des lieux qui n'existe plus et leur absence \u00e9videmment est probl\u00e9matique, par rapport \u00e0 la question m\u00eame de la m\u00e9moire pour cette g\u00e9n\u00e9ration pour tenter de travailler sur cette question pour essayer de comprendre quand il y a des traces \u00e9videmment plus facile que quand les traces ont disparu, donc il y a aussi cette probl\u00e9matique -l\u00e0 qui rentre en jeu, quel type de l'intime entre example alors on on a juste en face de nous, la repr\u00e9sentation de la grande salle qui \u00e9tait la chancellerie allemande du Reich souhait\u00e9 Hitler lui- m\u00eame, donc, \u00e9tait un b\u00e2timent d'inspiration n\u00e9o- classique avec des grandes, grandes colonnes tr\u00e8s grande pareil qui \u00e9tait tr\u00e8s haut de plafond, une verri\u00e8re comme voyez au-dessus ce b\u00e2timent \u00e9videmment totalement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits donc contribuer \u00e0 travailler \u00e0 partir d'une photographie, il y a travaill\u00e9, non pas d'un point de vue ce hyper r\u00e9aliste puisqu'en fait il a interpr\u00e9t\u00e9 finalement ce qu'aurait \u00e9t\u00e9 la ruine de b\u00e2timents s'y a pas eu la guerre ce qu'il serait devenu peut-\u00eatre au bout de 300 ans 500 ans au minist\u00e8re normalement sans puisqu'en fait le le concepteur m\u00eame de ces b\u00e2timents, qui \u00e9tait le Albert je perds quelque qui \u00e9tait l'architecte, celui qui est le plus l'oreille de Hitler, Albert je perds voulait construire les ruines du futur c'est-\u00e0-dire que il voulait int\u00e9grer la question m\u00eame de la ruine de ce que serait des ruines et de commandant dans un futur plus ou moins lointain, quelle image aurait d\u00e9j\u00e0 les g\u00e9n\u00e9rations futures de la puissance du r\u00e9gime national socialiste, il montre sa vision de la ruine \u00e9videmment une vision totalement fantasmatique, puisque c'est les b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truits et le fait d'une mani\u00e8re extr\u00eamement litt\u00e9rale, puisque il va travailler la ruine Pictures allemand d'une certaine mani\u00e8re, avec les tableaux sont faits de 2 pi\u00e8ces qui sont c'est on a rapi\u00e9c\u00e9 le tableau comme rapi\u00e9c\u00e9 serait un vieux pantalon il y a des trous dans le tableau, il y a des \u00e9l\u00e9ments, il y a de l'appareil, donc on on est dans quelque chose qui repr\u00e9sente une instabilit\u00e9 qui lui- m\u00eame une chose instable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:12) [88%] :\r\nComment ce travail est per\u00e7u, re\u00e7u par les visiteurs \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:15) [88%] :\r\nAh, vous parliez tout \u00e0 l'heure du silence r\u00e9gissant c'est un peu ce que j'ai ressenti c'est vrai l'atmosph\u00e8re et solennel, il y a pas un bruit, mais en m\u00eame temps on explose de l'int\u00e9rieur, qu'on est boulevers\u00e9, j'ai m\u00eame remarqu\u00e9 chez certains des des visiteurs qui \u00e9tait par la barre des larmes au coin des yeux, il faut dire que ces toiles conservent leur force aujourd'hui, peut-\u00eatre encore plus dans un contexte politique o\u00f9 les nations tendent \u00e0 se replier sur elle- m\u00eame ou les discours populistes populistes r\u00e9sonne pour \u00e7a comme valeur refuge \u00e0 l'Orne oublions pas regardons en face l'histoire ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:47) [87%] :\r\nAnselm Kieffer c'est \u00e0 voir, au Centre Pompidou, cet immense r\u00e9trospective se tient \u00e0 Paris, donc jusqu'au 18 avril ce qui nous am\u00e8ne Olivia, au fond, au Cambodge, c'est la m\u00eame chose : ce qui s'est pass\u00e9 au Cambodge entre si on fait un parall\u00e8le rapide et os\u00e9 entre le nazisme et le r\u00e9gime khmer rouge, au fond, il y avait bon \u00e9videmment les diff\u00e9rences, mais ce qui s'est pass\u00e9, le r\u00e9sultat est le m\u00eame, des gens qui sortent tr\u00e8s traumatis\u00e9s effectivement de de toute cette p\u00e9riode est -ce que vous avez senti qu'au Cambodge avait contrairement enfin pas contrairement vise \u00e0 ce que vous avez senti au Cambodge un travail peut-\u00eatre si les artistes ou une un besoin de d'exprimer quelque chose au travers des arts pour passer un cap justement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:29) [81%] :\r\nCertains artistes cr\u00e9merie type qui publie des je pose : j'ai impression vraiment marginal, je crois qu'il oublie qu'une fa\u00e7on d'oublier et je crois que l'Allemagne est peut-\u00eatre la passion qui fait ce travail vraiment depuis la guerre de montrer justement ce travail, voil\u00e0 ce qu'est certain aussi par rapport \u00e0 \u00e7a qu'on peut voir je pense int\u00e9resserait beaucoup de voir ce que je suis \u00e0 moiti\u00e9 allemande, donc c'est vraiment quelque chose qui s'est l'\u00e9cole je pense depuis hier et je crois que l'Allemagne, travail qui est incomparable Borroso autre pays. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:15) [84%] :\r\nEst -ce que en famille, vous en parliez de cette histoire l\u00e0 contredire oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:20) [82%] :\r\nC'est ma maman parce qu'en France on a souvent de guerre mondiale et c'est des images qui \u00e9norm\u00e9ment \u00e9tudiants d'athl\u00e8tes donc d'un c\u00f4t\u00e9 du mauvais c\u00f4t\u00e9, elle avait la guerre, d'autres aspects dont on parle, embargo rose allemand fait cette culpabilit\u00e9, ce qu'on aurait Outremont et j'ai essay\u00e9 de parler aussi grands- parents mais il y a quand m\u00eame cette g\u00e9n\u00e9ration la guerre ainsi silence une honte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:59) [91%] :\r\nQue peuvent les artistes raconter que fier \u00e0 compter de plus s'exprimer ce que le ce que l'histoire finalement ne ne raconte pas l'histoire, ce sont les faits et puis il y a le le v\u00e9cu \u00e7a c'est encore autre chose, les artistes sont l\u00e0 pour exprimer justement le v\u00e9hicule qu'on n'a pas dans les d'histoires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:14) [90%] :\r\nJustement, je pense que le travail est une bonne chose parce que beaucoup nous aurons exprimer c'est un moyen d'expression, une fa\u00e7on de montrer les choses d'une mani\u00e8re oui je pense que bon v\u00e9hicule d'expression. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:38) [89%] :\r\nL\u00e0 on parle du Cambodge aussi avec vous, il y a des statistiques assez effarante sur le Cambodge, pays meurtri, on le sait bien maintenant, je crois qu'il y a moins de dix, psychiatre pour tout le Cambodge alors qu'un tiers de la population sous le trou souffrent de trouble du comportement, l\u00e0 aussi il y a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:56) [85%] :\r\nParce que pas quelque part, je pense, c'\u00e9tait aussi une une des choses \u00e0 laquelle j'ai c'est qu'ici \u00e0 ce qu'on avait une personne sur 10 qui va avoir, psychiatre et j'ai, je me demandais quel \u00e9tait justement la proportion est la je pense que c'est quelque chose qui n'est pas ancr\u00e9 dans les moeurs aussi en raison des croyances, je pense que c'est quelque chose qui n'ont m\u00eame pas le temps de le traumatisme est l\u00e0, parfois, il n'y ait aucun remords, donc ce qu'ils ont m\u00e9rit\u00e9 enfin de souffrir voix c'est simplement qu'il faut continuer de vivre ce qui est quand m\u00eame une gens aussi dans ces probl\u00e8mes \u00e0 la m\u00eame probl\u00e8me je pense que la plupart des groupes bien, non, non, pas le temps passer une heure en psychanalyse, m\u00eame si parfois quelque chose qui pour surmonter ensuite un traumatisme tr\u00e8s n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:59) [91%] :\r\nDans votre roman, l'h\u00e9ro\u00efnes fr\u00e9quentent les villes comme Phnom-Penh la capitale bruyante, anim\u00e9e exub\u00e9rante se rend aussi dans d'autres villes de moindre importance comme comme comme comme ou encore d'autres villes encore plus petites et des villages et on sent bien \u00e0 chaque fois que autant il y a de la vie d'exub\u00e9rance dans cette grande ville qui est Phnom-Penh et plus on s'en \u00e9loigner, plus on va dans les campagnes, puis on sent qu'il y a quelque chose qui se referme et que la parole aussi se ferme de plus en plus dans le roman, \u00e7a vous l'avez vraiment v\u00e9cu l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:30) [83%] :\r\nDonc nous, on \u00e9tait des entreprises on \u00e9quipe moi- m\u00eame, donc on qu'on nous dit ce qui fait, dit mais on voyait quand m\u00eame le sourire, il y avait une envie de partage, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s reste tr\u00e8s traditionaliste dans les campagnes, alors que la jeunesse, elle vit qu'elle aimerait vivre comme en occident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:56) [91%] :\r\nQu'est -ce qui a fait que vous \u00eates lanc\u00e9 dans des \u00e9tudes de psycho- criminologie est -ce que c'\u00e9tait parce que vous saviez que vous alliez au Cambodge, c'\u00e9tait avant, c'\u00e9tait apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:05) [84%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 en fait c'\u00e9tait presque tout d\u00e9part je voulais \u00e9crire, on peut lire donc sont Logre du salaire et donc j'ai fait des \u00e9tudes de Kribi, par correspondance, et c'\u00e9tait vraiment pour \u00e9crire et moi c'est vrai que l'aspect psychologique d'beaucoup parce que c'est tr\u00e8s lettr\u00e9, j'ai toujours eu beaucoup \u00e0 la comprendre certaines choses, je pense que je les comprendrais jamais voil\u00e0, c'\u00e9tait vraiment un aspect qui m'a toujours tenu et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:35) [84%] :\r\nEt si vous avez des pour l'\u00e9criture de romans surtout pour pour le camp du Sal\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:40) [66%] :\r\nEt le suivant, et suivant \u00e0 venir ouvrir cours ils ont que vous pouvez tous c'est si vous voulez, non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:51) [88%] :\r\nVotre roman, je le rappelle, 5 s'intitule impasse khm\u00e8re il est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Encre fra\u00eeche, il va sortir tr\u00e8s bient\u00f4t, je signale \u00e9galement que vous serez l'invit\u00e9 de l'\u00e9mission entre les Lignes sur Espace 2 ce sera la mi- marche croit 14 15 15 15 voil\u00e0 le 15 mars, vous le savez mieux que Jean-Marie F\u00e9lix presque oui, je crois, dans 10 de je sais plus, non, je me moque de lui mais c'est pas vrai, il y avait un petit doute sur la date, enfin voil\u00e0, maintenant, le doute est lev\u00e9 et je vous aurez votre votre voix d'ici l\u00e0 \u00e9videmment j'essaie un petit peu mieux pour vous, l'\u00e9criture de, de, de, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, l'\u00e9criture, c'est quelque chose que vous pratiquez depuis toujours, depuis toute petite, vous avez toujours eu envie d'\u00e9crire un roman alors avant envie d'\u00e9crire un roman, c'est une chose, il faut qu'il ait fait qu'est -ce qui fait qu'on \u00e9crit un 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:35) [86%] :\r\nCe on conna\u00eet alors qu'il s'est r\u00e9alis\u00e9 quand il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 le 1er et je me suis dis mince, je suis capable, non, la force de l'le 2\u00e8me et j'avais une confiance dans l'\u00e9criture et j'avais envie de continuer parce que j'aime toujours des histoires, j'aime partager des choses avec donc je pense que c'est vraiment \u00e7a qui, qui donne envie de continuer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:05) [90%] :\r\nComment avez -vous v\u00e9cu le succ\u00e8s de l'ogre du Sal\u00e8ve votre 1er livre r\u00e9imprim\u00e9 4 fois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:11) [83%] :\r\nJ'ai toujours vraiment l'ampleur du succ\u00e8s sens o\u00f9 j'ai vraiment heureux, Yves, de retour de Lecteurs et c'est impressionnant parce que je m'attendais pas du tout, donc je sais pas encore si je disais vraiment le l'ampleur des sixties, c'est encore dans la phase et Jean-Yves Mey le livre en histoire d'histoire interpell\u00e9 int\u00e9ress\u00e9, j'ai r\u00e9ussi partager quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:46) [77%] :\r\nC'est un livre est sorti l'an pass\u00e9 et donc vous avez tr\u00e8s vite Publi\u00e9 le 2\u00e8me parce khm\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:51) [91%] :\r\nC'est vrai que le logo du Sal\u00e8ve \u00e9crire un peu avant, apr\u00e8s, il y a tout le travail de surtout pour un 1er roman il y a un grand travail de l'\u00e9mission de relecture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:04) [87%] :\r\n\u00e9videmment, Olivia Gu\u00e9ry, merci d'\u00eatre venu nous voir votre je suis navr\u00e9 parce que vous auriez compris un petit peu je crois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:15) [90%] :\r\nMerci d'\u00eatre venu nous voir impasse khm\u00e8re est publi\u00e9 aux \u00e9ditions Encre fra\u00eeche et sort tr\u00e8s bient\u00f4t et donc vous serez dans entre les lignes sur Espace 2 le 15 mars en compagnie Jean-Marie F\u00e9lix est \u00e0 11 heures sur escale merci beaucoup Alain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:29) [90%] :\r\nIl figure sur la bande- son de votre livre, ce groupe l\u00e0 et ce n'est pas la bonne chanson mais monsieur d'Olivier Joly. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-25T17:27:16Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7FF2ABFE-D561-47C7-8265-8C49CED5D68B", "internalArchiveId": "7FF2ABFE-D561-47C7-8265-8C49CED5D68B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Musique: Awa Ly, voix de velours", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "durationSec": 515, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7491081", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Musique: Awa Ly, voix de velours / VER_2016-02-25T16:56:45_sequence-5", "Vertigo du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["La chanteuse franco-s\u00e9n\u00e9galaise sort un nouvel album riche et inspir\u00e9, intitul\u00e9 \"Five and a feather\". Elle se produit samedi 27 f\u00e9vrier 2016 \u00e0 l\u02b9Epicentre, \u00e0 Collonge-Bellerive (Gen\u00e8ve). Awa Ly r\u00e9pond aux questions de Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-7491081"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:44Z", "speechToTexts": ["06.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [99%] :\r\nMoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [75%] :\r\nOui, oui, et j'ai essay\u00e9 quoi et avec fermet\u00e9, et \u00e7a c'est je dors l\u00e0, fallait je dors en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [88%] :\r\nElle s'appelle AOL son nom vous est sans doute encore inconnu, et tout \u00e7a devrait changer assez vite et gr\u00e2ce \u00e0 la sortie imminente de son 1er v\u00e9ritable album en France un disque intitul\u00e9 Farid 29, hier, que la chanteuse d\u00e9fendra sur sc\u00e8ne ce samedi \u00e0 l'\u00e9picentre de Collonge-Bellerive Michel oui c'est une belle les couvertes que nous propose la salle genevoise, j'avoue que je ne connaissais pas cette chanteuse avant de recevoir l'annonce du concert et j'ai \u00e9t\u00e9 s\u00e9duit d\u00e8s la premi\u00e8re \u00e9coute de son nouvel album, tout d'abord, par la voix d'Awa Ly, une voix vraiment profonde, chaude et puis ce qui m'a plu aussi c'est la vari\u00e9t\u00e9 des climats musicaux Awa Ly nous propose un voyage passionnant de l'Afrique, dont elle est originaire, aux marais de Louisiane, en passant par les rives de Cuba, bref son univers riche et multiple et l'instrumentation l'est aussi, encore un violon chinois Steel guitare, contrebasse sc\u00e8nes un dialogue sur les 10 plages de cet album absolument remarquables qui n'est pas son 1er disque non, \u00e7a non, c'est pas son 1er disque Awa Ly a d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 3 albums en Italie, elle y a travaill\u00e9 aussi comme choriste, notamment pour le chanteur Pino Dani\u00e8le, tout en menant aussi une carri\u00e8re d'actrice au cin\u00e9ma Awa Ly revient sur son parcours artistique. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:43) [87%] :\r\nJ'ai grandi, donc en \u00e9coutant beaucoup de de Style tr\u00e8s \u00e9clectique de la musique classique, en passant par des orchestres afro- cubaine s'\u00e9tait etc je suis originaire du S\u00e9n\u00e9gal donc et beaucoup aussi de de musique africaine mais pas \u00e9couter aussi beaucoup de, de, de musique anglo- saxonne donc de Simon gar\u00e7on qu'il y a une il y a des crit\u00e8res \u00e0 et j'aimais beaucoup chant\u00e9 \u00e0 la maison, j'aimais beaucoup Chantal \u00e9cole je me rendais compte que \u00e7a faisait plaisir \u00e0 mes camarades c'est vrai quand j'\u00e9tais petit, je pensais pas du tout en c\u00e9ramique, c'\u00e9tait vraiment une passion et d'ailleurs c'est devenu mon m\u00e9tier mais de de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s r\u00e9cente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [90%] :\r\nQu'est -ce qui vous a pouss\u00e9 \u00e0 \u00e0 vraiment vous engager dans une carri\u00e8re de chanteuse. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:20) [89%] :\r\nTr\u00e8s bonne question, je me la pose donc pas dans le sens que je je regrette mais bien au contraire, je m'occupe de tout autre chose, hein, dans une carri\u00e8re commerciale mais la passion pour la musique, tout simplement pour le Champ a \u00e9t\u00e9 plus forte que tout est satisfaisant, maintenant que j'habite \u00e0 Rome en Italie \u00e0 la fin de mes \u00e9tudes et j'ai rencontr\u00e9 d\u00e9nud\u00e9e, les personnes qui m'ont inspir\u00e9 \u00e0 \u00e9crire mes premi\u00e8res chansons qui m'ont fait participer \u00e0 des James dans divers clubs Romains et rencontr\u00e9 les musiciens disons les bonnes personnes au bon moment, qui ont su r\u00e9veiller en moi, ou moi, en tout cas ce ce besoin de pouvoir m'exprimer \u00e0 travers la chanson \u00e0 travers la musique et je dois dire que Rome pour \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un diptyque tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s important, il a fait une romaine la sc\u00e8ne musicale romaine pour \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment un d\u00e9clic tr\u00e8s important dans la vie, mes premiers albums sont sortis en Italie, c'est pour \u00e7a que je consid\u00e8re, \u00e0 Rome, l'Italie, mon \u00e9cole disons j'ai, je me suis d\u00e9velopp\u00e9 l\u00e0- bas et puis maintenant avec \u00e7a et ne faire entre autres qui sera donc \u00e0 la fin du mois de mars, c'est pour pouvoir partager avec le plus de monde possible ma musique avec ceux bien s\u00fbr qui voudront bien \u00e9couter parce que rien n'est jamais forc\u00e9 bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:33) [93%] :\r\nVous \u00e9voquez Five ne ferveur ce qui frappe dans cet album c'est vraiment le m\u00e9lange tr\u00e8s fluide de jazz de pop de World tout \u00e7a se font vraiment quelque chose de de tr\u00e8s naturel, on a l'impression que cet album est vraiment un aboutissement. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:52) [88%] :\r\nCet album repr\u00e9sente un peu aussi tous ces m\u00e9langes donc entre la pop la folk quelque chose d'un peu de chance aussi, mais il y a mis, d'origine sud- africaine qui ressortent avec l'utilisation de d'instruments comme la kora par exemple mais aussi d'avoir envie de visiter des Terres inconnues pour moi, on a le violon chinois qui est pr\u00e9sent, mais je j'ai r\u00e9ussi avec l'aide bien s\u00fbr Jean Lamothe et Pascal Danet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:18) [64%] :\r\nMotif tr\u00e8s grand producteur. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:21) [88%] :\r\nEt tr\u00e8s grand producteur pr\u00e9sente, ing\u00e9nieur du son qui a travaill\u00e9 avec Alain Bashung, mais avec celui qui pas l\u00e0 aussi, comme vous voyez la diff\u00e9rence entre les journalistes, il est tr\u00e8s importante et c'est ce qui m'int\u00e9resse, cette mixit\u00e9 ne ne pas r\u00e9ussir vraiment \u00e0 mettre dans une case, disons une brouille \u00e9tiquet\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9cise parce que je consid\u00e8re qu'on peut se trouver, mais dans ce genre de multiculturalit\u00e9 je reviens au Mexique, parce que c'est vraiment l'ingr\u00e9dient disons qui relie le tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:06) [87%] :\r\nAwa Ly, elle est en concert ce samedi 27 f\u00e9vrier \u00e0 Collonge-Bellerive, pr\u00e8s de Gen\u00e8ve, elle partage l'affiche avec la chanteuse Mariah mort va l'\u00e9couter plus longuement tout \u00e0 fait, \u00e7a vaut le coup, \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:34) [72%] :\r\nSuper gagn\u00e9 et c'est une b\u00eatise a pas pendant un mois, oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:53) [62%] :\r\nAh tiens pas fait gagner les gens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:16) [72%] :\r\nEt c'est l\u00e9gitime, \u00e0 terre, ce qui est pas qu'a eu de sa faiblesse, alors je vais m\u00eame ben mais qui est toujours. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:35) [79%] :\r\nAh mais \u00e7a gagne mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:57) [70%] :\r\nArriv\u00e9e ce pistard chez moi, moi, d'appeler \u00e0 tous la souhait que. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:26) [75%] :\r\nN'eurent et une urne. \r\nC'est vrai. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-25T17:19:22Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1A996F9-4073-4FCF-823D-89BD8D82383C", "internalArchiveId": "B1A996F9-4073-4FCF-823D-89BD8D82383C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peinture: R\u00e9trospective Anselm Kiefer \u00e0 Paris", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Le centre Pompidou de Paris propose une grande r\u00e9trospective de l'ouvre de l'artiste contemporain allemand Anselm Kiefer. N\u00e9 pendant la 2\u00e8me guerre mondiale, il ne cesse de questionner son rapport \u00e0 sa nationalit\u00e9 et sa culture. Anouck Merz nous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de son travail cathartique et de ses toiles magistrales tant par leur taille que par leur signification. A son micro, Jean-Michel Bouhours, conservateur au centre Pompidou et commissaire de l'exposition. \u00c0 voir jusqu'au 18 avril 2016.", "durationSec": 413, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7491079", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Peinture: R\u00e9trospective Anselm Kiefer \u00e0 Paris / VER_2016-02-25T17:01:45_sequence-4", "Vertigo du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le centre Pompidou de Paris propose une grande r\u00e9trospective de l'\u0153uvre de l'artiste contemporain allemand Anselm Kiefer. N\u00e9 pendant la Seconde Guerre mondiale, il ne cesse de questionner son rapport \u00e0 sa nationalit\u00e9 et sa culture. Anouck Merz nous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de son travail cathartique et de ses toiles magistrales tant par leur taille que par leur signification. A son micro, Jean-Michel Bouhours, conservateur au centre Pompidou et commissaire de l'exposition."], "variantIds": ["ece-7491079"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:44Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [86%] :\r\nVertigo. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [87%] :\r\nJe ai pas le toit j'je suis parfois c'est la naus\u00e9e que j'ai fait, j'aime pas ce que j'ai fait parfois, oui, je suis en guerre avec mon tableau, je suis en guerre dans ma t\u00eate, souvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nLa voix dans le samedi : faire immense artiste de l'art contemporain superstar, on peut le dire allemand d'origine, qui vit en France et jusqu'au 18 avril le Centre Pompidou \u00e0 Paris, pr\u00e9sente la carri\u00e8re de ce g\u00e9ant de l'art contemporain, 100 50 Oeuvres, une soixantaine de peintures pour la plupart des Oeuvres gigantesques, des vitrines spectaculaire et une installation monumentale, une Exposition vous avez visit\u00e9 pour nous conna\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [86%] :\r\nOui, c'est dire si l'oeuvre de Kiefer \u00e9tait \u00e9norme dans sa signification dans son message dans son ombre dans sa taille dans les mati\u00e8res utilis\u00e9es aussi dans les \u00e9paisseurs des tabous, on entendra tout \u00e0 l'heure L Exposition h\u00e9 bien elle est grande aussi, alors je vais malheureusement pas pouvoir vous parlez tous sans \u00e7a je vous prendrait le reste de l'heure, je vais donc c'est plus grand enjeu, l'autre, c'est encore de la avoir je vais peut-\u00eatre privil\u00e9gier ce qui m'a le plus touch\u00e9, ce qui est le plus fort aussi peut-\u00eatre pour la la plupart des gens, c'est-\u00e0-dire les immenses toiles de la p\u00e9riode ann\u00e9es 70 ann\u00e9es 80 la p\u00e9riode o\u00f9 l'histoire avec un grand H le torture, le fait m\u00eame d'\u00eatre allemand le honteux et \u00e7a jusqu'\u00e0 la fin, quoi, en tout cas, ou encore aujourd'hui puisqu'il continue \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s prolixe alors pour bien saisir la la port\u00e9e de ses Oeuvres et l'\u00e9motion qu'on ressent face \u00e0 ces peintures, je vous propose de revenir un peu en arri\u00e8re au 8 mars 1945 date de naissance d'Anselm Kiefer au bord du Rhin voulez les compris y voient le jour, pendant la Seconde Guerre mondiale, au milieu des ruines, l'histoire entre donc d'embl\u00e9e dans son travail et n'a jamais cess\u00e9 de l'accompagner au fil de son \u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [90%] :\r\nOn peut dire aussi \u00e0 nous, que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne assez remarquable et continue dans cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0, n\u00e9 \u00e0 la fin de la guerre ou pendant la guerre, qui demande aussi des comptes aux parents et \u00e0 l'histoire et qui refusent d'oublier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:58) [88%] :\r\nAbsolument cette g\u00e9n\u00e9ration veut savoir ce qui s'est pass\u00e9 ne se contente absolument pas des des proc\u00e8s de Nuremberg, c'\u00e9tait entrer trop facile sur cette date d\u00e9nazification et pour Anselm Kieffer le plus important, ce qui prime, c'est le devoir de m\u00e9moire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [90%] :\r\nEt \u00e7a, depuis ses d\u00e9buts. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [88%] :\r\nAbsolument, et c'est avec cette p\u00e9riode que d\u00e9bute au fond l'Exposition d\u00e8s 1969 alors qu'il pr\u00e9pare son dipl\u00f4me de la Kunst acad\u00e9mie il va se photographier en portant l'uniforme de la Wermacht de son p\u00e8re, donc mon taux et bottes gris- Vert, ils se mettent dans dans diff\u00e9rents lieux g\u00e9ographiques et fait le salut nazi et \u00e7a de mani\u00e8re tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titives \u00e0 partir de l\u00e0, il va, il va d'\u00e9toile d\u00e9j\u00e0 assez grande, il utilise l'aquarelle entraient parfois maladroit, mais il faut le dire tr\u00e8s efficace alors cette s\u00e9rie, vous l'imaginez, choque \u00e9norm\u00e9ment l'Allemagne et il appelle occupation apr\u00e8s le choc d'une part parce que l'Allemagne ne voulait plus entendu parler de ce pass\u00e9 et puis d'autre part, h\u00e9 bien parce qu'elles la voient comme une apologie m\u00eame de ce qu'on avait voulu oublier mais pour qui faire c'est tout autre chose, au contraire, il s'agit d'un processus proprement Khadr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:02) [90%] :\r\nOui, pour se d\u00e9faire de cette qu'culpabilit\u00e9 qu'il ressent en permanence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:05) [91%] :\r\nOui a va durant pr\u00e8s de 30 ans, \u00e9tablir un inventaire des mythes fondateurs du nazisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [80%] :\r\nEt puis alors \u00e9norme partie de cette Exposition, ce sont les Russes, les fameuses r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [89%] :\r\nLa force des ruines oui quelle \u00e9motion dans l'immense salle intitul\u00e9e valeur des ruines, imaginez si toiles de 3 m\u00e8tres sur 4 \u00e0 peu pr\u00e8s sont peut-\u00eatre m\u00eame un peu plus grande chacune de 30 \u00e0 40 centim\u00e8tres d'\u00e9paisseur, parce qu'il n'beaucoup de mati\u00e8re du plomb de la paille, etc, dans les tons noir ocre dor\u00e9 qui va repr\u00e9senter bien les ruines du Reich, il fallait bien entendu l'espace du Centre Pompidou, le 6\u00e8me \u00e9tage pour les mettre en valeur alors selon Jean-Michel Bouhours, conservateur au Centre Pompidou et commissaire de l'Exposition Anselm Kieffer c'est pas un hasard si en regardant ses toiles, on a une impression de photographier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [89%] :\r\nIl travaille sur des lieux qui \u00e9taient des lieux symboliques du pouvoir nazi qui pour la plupart ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits au moment de la guerre \u00e0 la fin de la guerre, donc autrement dit ce sont des lieux qui n'existe plus et leur absence \u00e9videmment est probl\u00e9matique, par rapport \u00e0 la question m\u00eame de la m\u00e9moire pour cette g\u00e9n\u00e9ration pour tenter de travailler sur cette question pour essayer de comprendre quand il y a des traces \u00e9videmment plus facile que quand les traces ont disparu, donc il y a aussi cette probl\u00e9matique -l\u00e0 qui rentre en jeu, quel type de l'intime entre example alors on on a juste en face de nous, la repr\u00e9sentation de la grande salle qui \u00e9tait la chancellerie allemande du Rhin souhait\u00e9 Hitler lui- m\u00eame, donc, \u00e9tait un b\u00e2timent d'inspiration n\u00e9o- classique avec des grandes, grandes colonnes tr\u00e8s grande pareil qui \u00e9tait tr\u00e8s haut de plafond, une verri\u00e8re comme vous voyez au-dessus ce b\u00e2timent \u00e9videmment totalement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits donc cantines bio travaille \u00e0 partir d'une photographie, il y a travaill\u00e9, non pas d'un point de vue hyper r\u00e9aliste puisqu'en fait il a interpr\u00e9t\u00e9 finalement ce qu'aurait \u00e9t\u00e9 la ruine de b\u00e2timents s'y a pas eu la guerre ce qu'il serait devenu peut-\u00eatre au bout de 300 ans 500 ans au minist\u00e8re normalement sans puisqu'en fait le le concepteur m\u00eame de ces b\u00e2timents, qui \u00e9tait le Albert je perds quelque qui \u00e9tait l'architecte, celui qui est le plus l'oreille de Hitler, Albert je perds voulait construire les ruines du futur, c'est-\u00e0-dire qu'il voulait int\u00e9grer la question m\u00eame de la ruine de ce que serait des ruines et de dans un futur plus ou moins lointain, quelle image aurait d\u00e9j\u00e0 les g\u00e9n\u00e9rations futures de la puissance du r\u00e9gime national- socialiste, il montre sa vision de la ruine \u00e9videmment une vision totalement fantasmatique puisque c'est pas les b\u00e2timents ont \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truits et le fait d'une mani\u00e8re extr\u00eamement litt\u00e9rale, puisque il va travailler la ruine Pictures allemand d'une certaine mani\u00e8re, avec les tableaux sont faits de 2 pi\u00e8ces qui sont coll\u00e9s, c'est on a rapi\u00e9c\u00e9 le tableau comment rapi\u00e9c\u00e9s serait un vieux pantalon il y a des trous dans le tableau, il y a des \u00e9l\u00e9ments, il y a de l'appareil, donc on on est dans quelque chose qui repr\u00e9sente une instabilit\u00e9 qui lui- m\u00eame une chose instable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [88%] :\r\nComment ce travail est per\u00e7u, re\u00e7u par les visiteurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:08) [87%] :\r\nVous parliez tout \u00e0 l'heure du silence r\u00e9gissant c'est un peu ce que j'ai ressenti c'est vrai l'atmosph\u00e8re et solennel, il y a pas un bruit, mais en m\u00eame temps on explose de l'int\u00e9rieur, qu'on est boulevers\u00e9, j'ai m\u00eame remarqu\u00e9 chez certains des des visiteurs qui \u00e9tait par la barre des larmes au coin des yeux, il faut dire que ces toiles conservent leur force aujourd'hui, peut-\u00eatre encore plus dans un contexte politique ou les nations tendent \u00e0 se replier sur elle- m\u00eame ou les discours populistes populistes r\u00e9sonne pour \u00e7a comme valeur refuge, alors on oublions pas regardons en face l'histoire ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [84%] :\r\nAnselm Kieffer c'est \u00e0 voir au centre Pompidou, cet immense r\u00e9trospective se tient \u00e0 Paris, donc jusqu'au 18 avril. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-25T17:27:17Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FB6385D-EE92-4664-8B8B-705218C84790", "internalArchiveId": "2FB6385D-EE92-4664-8B8B-705218C84790", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Pierre Morath sort \"Free to run\"", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Free to run:Des rues de New York aux sentiers des Alpes suisses, hommes et femmes, champions ou anonymes. Ils sont chaque ann\u00e9e des dizaines de millions \u00e0 courir. Il y a 50 ans, la course \u00e0 pied \u00e9tait encore consid\u00e9r\u00e9e comme un acte marginal, une pratique quasi d\u00e9viante cantonn\u00e9e aux athl\u00e8tes masculins et \u00e0 l'enceinte des stades. \u00ab\u00a0Free to Run\u00a0\u00bb retrace la fabuleuse \u00e9pop\u00e9e de ce sport solitaire devenu passion universelle. Le nouveau film de Pierre Morath est un hymne \u00e0 la gloire de la course libre et de ceux qui la font exister.FREE TO RUN ndash; au cineacute;ma le 24 feacute;vrier 2016 from Outside the Box on Vimeo.", "durationSec": 360, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7491074", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Pierre Morath sort \"Free to run\" / VER_2016-02-25T16:45:45_sequence-3", "Vertigo du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["\"Free to run\" de Pierre Morath est sorti  mercredi 24 f\u00e9vrier 2016 dans les salles. Le documentaire revient sur l\u2019histoire de la course \u00e0 pied pour interroger les \u00e9volutions sociales depuis les ann\u00e9es 60. Un condens\u00e9 passionnant de 6000 heures d\u2019archives et de 80 heures d\u2019interviews. \n\nSon r\u00e9alisateur, Pierre Morath, est au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-7491074"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:44Z", "speechToTexts": ["12.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nVertigo sur les radios sur Paris pour cette 37\u00e8me \u00e9dition sur la ligne de d\u00e9velopper, pr\u00e8s de 50000 participants avec la soir\u00e9e cin\u00e9ma Vertigo. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [89%] :\r\nLe film est sorti hier dans nos salles le documentaire du r\u00e9alisateur vois qui retrace l'histoire de la course \u00e0 pied pour interroger les \u00e9volutions sociales depuis les ann\u00e9es 60 films sign\u00e9s donc Pierre Morath condens\u00e9 de 6 1000 heures d'archives de 80 heures d'interview dont vous avez parl\u00e9 avec son auteur, Rapha\u00ebl, c'est du travail hein quand m\u00eame mais bon Pierre-Marc Pierre Morath, qui je le rappelle, \u00e0 pratiquer l'athl\u00e9tisme de haut niveau en parall\u00e8le \u00e0 des \u00e9tudes historien de ceux du sport et le point d\u00e9part de Free to run vient d'ailleurs d'un mandat d'historiens qui qui a rempli en 2002 autour alors pour le coup de la course de l'Escalade \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est vraiment 2008, qu'il a commenc\u00e9 \u00e0 travailler, d\u00e9velopper ce documentaire qui lui a pris 7 ans, il y a les jusqu'\u00e0 \u00e9crire un sc\u00e9nario digne d'une fiction pour b\u00e2tir la la dramaturgie tr\u00e8s prenant de son film, parce que la future loi ne c'est pas juste des images de gens qui courent l'int\u00e9r\u00eat du film, c'est justement de relier l'\u00e9volution du sport dans Sport de ce sport qui est pass\u00e9 de la philosophie libertaire des ann\u00e9es 60 un v\u00e9ritable Business, on le sait, de relier tout \u00e7a aux \u00e9volutions sociales de notre \u00e9poque, son documentaire passionnant qui nous apprend que, notamment dans les ann\u00e9es 60 et quelques illumin\u00e9s qui pratiquait ce sport \u00e9tait vus comme des fous, les voitures, ces 2 quand il courait sans t-shirt dans un parc, bah forc\u00e9ment les prenait pour des pervers alors le f\u00e9minisme, la d\u00e9mocratisation d'un sport qui incarne \u00e0 ses origines, des valeurs comme l'\u00e9galit\u00e9, la libert\u00e9 et le lien du corps avec la nature sont aussi au coeur de One, une v\u00e9ritable \u00e9pop\u00e9e en somme Pierre Morath. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:35) [83%] :\r\nC'est clair, c'est une saga c'est une \u00e9pop\u00e9e c'est c'est 40 ans, et puis, et puis c'est mais 68 que je raconte, \u00e0 travers la course \u00e0 pied, apr\u00e8s c'est toute une esth\u00e9tique li\u00e9e \u00e0 la lib\u00e9ration de certaines choses, lib\u00e9ration du corps Lib\u00e9ration des espaces, l'\u00e9cologie politique, sur la route, sortir du stade, le corps qui sort entends qui surmontent qui exultent, j'adore de traduit de recrutement qui est vraiment un des de l'habituel riche dans lequel que l'\u00e9poque de si\u00e8ges, rien est meilleur que la sueur de mon corps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:07) [85%] :\r\nC'est vraiment \u00e7a, \u00e7a dit allemande chose et donc il y a \u00e7a, et puis bien s\u00fbr, apr\u00e8s il y a qu'est -ce qu'on fait des vid\u00e9os de Mai 68 que deviennent des pionniers qui r\u00e9cup\u00e8re ses vid\u00e9os et cr\u00e9e ce contentieux, la course \u00e0 pied telle au sortir du cadre comme d'aller voir des concerts le stock comme de prendre de la drogue comme de celui \u00e0 des partouzes ou je sais pas quoi, la course \u00e0 pied ses prolongements avec les endorphines, qu'on a d\u00e9couvert plus tard toute cette ces ph\u00e9nom\u00e8nes cet univers quasi mystique dans lequel nous transporte un petit peu long durant sous l'ultra- endurance, h\u00e9 ben, c'\u00e9tait pour les gens de cette \u00e9poque qui cherchait des nouvelles sensations quelque chose qui \u00e9tait non seulement en mars et \u00e7a leur plaisait pour les gens qui \u00e9taient un peu rebelle, mais qui en plus justement offrait un nouveau Champ des possibles en terme de sensation de Ducati personnelle. \r\nLe fameux n'avait pas le droit de couvrir des distances plus longues que 800 m\u00e8tres et surtout elles \u00e9taient accus\u00e9es de quitter leur foyer de quitter leurs responsabilit\u00e9s de m\u00e8res de famille ou de ou d'\u00e9pouses en allant courir, c'est pour \u00e7a qu'on disait que leur ut\u00e9rus risque de se d\u00e9crocher, c'est pour \u00e7a qu'on se r\u00e9f\u00e9rait sur des pseudos croyances scientifiques pour l'heure un p\u00each\u00e9 de couvrir, en particulier sur les longues distances, qui avait eu peur tr\u00e8s conservatrice, par rapport \u00e0 \u00e7a qui fait que, vraiment, elles ont \u00e9t\u00e9 poursuivis. \r\nC'\u00e9tait pas simplement dans les mots, c'\u00e9tait dans les actes, comme on le voit dans le film, on essaie d'\u00e9jecter pionni\u00e8re carr\u00e9ment du marathon de arracher son de \u00e7a parce qu'elle courait apr\u00e8s c'est le en Suisse o\u00f9 il y en aura est bon, etc, et pour les athl\u00e8tes de la question parce que c'\u00e9tait il y a des personnages qui dit \u00e0 un moment, \u00e7a ressemblait \u00e0 de l'esclavage, mais c'est vraiment \u00e7a veut dire qu'il y avait des athl\u00e8tes comme la Su\u00e8de, qui symbolise cela dans le film, qui \u00e9tait un des pionniers de cette qu\u00eate, Steve Pr\u00e9fontaine, qui est dans t\u00eate d'un charisme incroyable qui qui drainait des d\u00e9cime incroyable assez courte mais l'Institut de course tr\u00e8s spectaculaire et qui finalement g\u00e9n\u00e9r\u00e9 des revenus colossaux au cours de ces, de ces performances et qui \u00e9tait interdit sous peine d'\u00eatre disqualifi\u00e9 par avis par la f\u00e9d\u00e9ration et donc de pas pouvoir participer au jeu rapide qui \u00e9tait interdit de toucher le moindre centime en lien avec son sport c'est amateurisme forcen\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9, finalement, il y a, il y a 25 ou 30 ans, c'est c'est tr\u00e8s r\u00e9cent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:21) [76%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:23) [89%] :\r\nQu'est ce qui reste aujourd'hui de de cette id\u00e9al, on peut parler peut-\u00eatre de, de m\u00eame d'utopies des ann\u00e9es soixante de la course \u00e0 pied. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:31) [87%] :\r\nBon, les combats ont \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9s, donc on peut penser qu'il y a plus trop de combat \u00e0 gagner qui reste donc pas grand- chose, maintenant je pense que il y a quelque chose de tr\u00e8s politiquement correct, un retour de quelque chose de tr\u00e8s politiquement correct dans la course d'aujourd'hui par rapport \u00e0 au culte du corps \u00e0 l'ai au fait que pourrait, il faut bien dans la soci\u00e9t\u00e9 que la course \u00e0 pied, peut y participer, il y a 40 ans \u00e9tait montr\u00e9 du doigt quand on courait dans la rue aujourd'hui on est montr\u00e9 du doigt quand on court pas. \r\nC'est un peu \u00e7a, apr\u00e8s le militantisme et c'est un peu le message du film qui reste aujourd'hui, c'est plus un militantisme pour obtenir le droit courir aux femmes ou le droit de gagner de l'argent, athl\u00e8tes et ses puissants militantisme pour essayer de porter certaines valeurs \u00e0 travers ce geste \u00e0 la fois 600 c'est tellement mieux mentionnait est la course aujourd'hui on peut courir apr\u00e8s les plus grands et les plus ch\u00e8res marathon du monde on peut courir apr\u00e8s lui montrer les appareillages n'plus sophistiqu\u00e9 possible peut courir \u00e0 travers la mode on peut courir en \u00e9tant un v\u00e9ritable v\u00e9ritables conservateur de la course, donc aussi courir en essayant d'aller chercher \u00e0 l'ant\u00e9rieur de soit quelque chose qui va au-del\u00e0, avec la nature avec soi -m\u00eame, une forme de d\u00e9pouillement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:41) [81%] :\r\n\u00e7a c'est fait pendant si on s'est tromp\u00e9 de tu Courgenay pour \u00e7a, c'est son probl\u00e8me, voil\u00e0 donc Pierre Morath \u00e0 propos de fuites ou laine son film documentaire sorti hier dans les salles \u00e0 voir absolument, donc enfin oui oui oui \u00e0 voir donc, merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-25T17:19:23Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2F3F669-ADB7-455E-AE3D-7A7AF76D6692", "internalArchiveId": "E2F3F669-ADB7-455E-AE3D-7A7AF76D6692", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Th\u00e9\u00e2tre: \"Bleu pour les oranges, rose pour les \u00e9l\u00e9phants\"", "publicationDate": "2016-02-25T00:00:00Z", "summary": "Un spectacle d\u00e8s 6 ans sur le genre: masculin, f\u00e9minin, son contraire, ni l'un ni l'autre ou tout \u00e0 la fois. Malicieux, lumineux et surtout pas pr\u00eachi-pr\u00eacha. Apr\u00e8s \"Le Grand Pourquoi\" qui traitait de l'origine de la vie, la Compagnie Bocca della Luna et sa metteuse en sc\u00e8ne Muriel Imbach r\u00e9ussit un nouveau coup de ma\u00eetre th\u00e9\u00e2tral \u00e0 d\u00e9couvrir en tourn\u00e9e romande. Chronique de Thierry Sartoretti.\r\nLa tourn\u00e9e :\r\nGen\u00e8ve, Th\u00e9\u00e2tre Amstramgram jusqu'au 6 mars 2016 www.amstramgram.ch <http://www.amstramgram.ch>\r\nYverdon-Les-Bains, L'Echandole, les 12 et 13 mars 2016 www.echandole.ch <http://www.echandole.ch>\r\nNeuch\u00e2tel, CNN Le Pommier, les 19 et 20 mars 2016  www.cnn-pommier.com <http://www.cnn-pommier.com>\r\nLausanne, Maison de quartier de Chailly, les 20 et 23 avril 2016 www.animation-chailly.ch <http://www.animation-chailly.ch>", "durationSec": 211, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7491084", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Th\u00e9\u00e2tre: \"Bleu pour les oranges, rose pour les \u00e9l\u00e9phants\" / VER_2016-02-25T16:35:45_sequence-2", "Vertigo du 25.02.2016"], "alternativeSummary": ["\"Bleu pour les oranges, rose pour les \u00e9l\u00e9phants\" est un spectacle d\u00e8s 6 ans sur le genre: masculin, f\u00e9minin, son contraire, ni l\u02b9un ni l\u02b9autre ou tout \u00e0 la fois. Malicieux, lumineux et surtout pas pr\u00eachi-pr\u00eacha. Apr\u00e8s \"Le Grand Pourquoi\" qui traitait de l\u02b9origine de la vie, la Compagnie Bocca della Luna et sa metteuse en sc\u00e8ne Muriel Imbach r\u00e9ussit un nouveau coup de ma\u00eetre th\u00e9\u00e2tral \u00e0 d\u00e9couvrir en tourn\u00e9e romande. \n\nChronique de Thierry Sartoretti."], "variantIds": ["ece-7491084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:43Z", "speechToTexts": ["05.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [86%] :\r\nMoi, pour moi \u00e7a c'est pas vrai, a, on appelle \u00e7a et tout le monde appelle Sylvie ou s'il y a aussi, et c'est m\u00eame all\u00e9 jusqu'\u00e0 Sylvain. \r\nVous pouvez m'appeler Dominique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [89%] :\r\nEntre les rires des adultes, vous avez entendu certainement des rires d'enfants masculin-f\u00e9minin plut\u00f4t gar\u00e7on plut\u00f4t fille Nina, ni l'autre ou les 2 \u00e0 la fois, comment expliquer le genre et les identit\u00e9s aux enfants d\u00e8s 6 ans h\u00e9 bien Thierry Sartori qui vous avez trouv\u00e9 la r\u00e9ponse au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 m'stram gram de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [90%] :\r\nBon, ce qui porte un titre assez myst\u00e9rieux, bleu pour les oranges roses pour les \u00e9l\u00e9phants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:59) [80%] :\r\nEh oui, car les oranges sont des gar\u00e7ons et ce qui est faux, sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [89%] :\r\nSi vous voulez \u00e7a comme \u00e7a, bleu layette et puis roses robes de princesse plut\u00f4t \u00e7a voil\u00e0, cette pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre nous parle de la construction de l'identit\u00e9 sexuelle, \u00e7a fait un peu s\u00e9rieux, \u00e7a aide la passage la diff\u00e9rence que faire des filles qui n'aime que le foot et le ce qui \u00e9tait par exemple des gar\u00e7ons qui pr\u00e9f\u00e8re les princesses et les colliers de perles en bois ou alors comment consid\u00e9rer les gar\u00e7ons qui aiment les gar\u00e7ons, vous l'avez dit, o\u00f9 les flics aime les filles, sans parler de celles et de ceux qui aiment un peu de tout, alors qu'ils ne savent pas encore vraiment ce qu'ils sont et si vous avez des id\u00e9es tr\u00e8s carr\u00e9 ou conservatrice sur ces questions, \u00e9videmment, ce spectacle n'est peut-\u00eatre pas pour vous mais tout de m\u00eame, pourrait int\u00e9resser vos enfants et surtout les faire rigoler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [76%] :\r\nVous le dire, Thierry, c'est pas un spectacle bien pensant politiquement correct pr\u00eachi-pr\u00eachaetc.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:48) [87%] :\r\nNon, pas du tout, vraiment pas, alors la Compagnie Bocca della Luna avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi un coup de ma\u00eetre avec le grand pourquoi un spectacle sur l'origine du monde et de la vie, on y parlez religion et cr\u00e9ation, un sujet \u00e9galement difficile politiquement casse- pattes, h\u00e9 bien ce nouveau spectacle c'est aussi r\u00e9ussi leur coup d'essai dr\u00f4le joyeux magnifique tout simplement jamais simple est un r\u00e9gal, qui en tout cas moi m'a ouvert l'esprit esprit les enfants aussi plut\u00f4t qui nous a ass\u00e9n\u00e9 des v\u00e9rit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [96%] :\r\nAlors, on le pr\u00e9cise aussi Thierry c'est un spectacle co\u00e9crit avec des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:20) [86%] :\r\nOui, qualit\u00e9 suisse avec des enfants suisses mais aussi des enfants, Su\u00e9dois et ils n'ont pas invent\u00e9 que le Gripen les films X ou les meubles en Kit, les Su\u00e9dois, ils ont aussi invent\u00e9 le jeune, le jeune qui est un neutre, ni lui ni elle juste et ceci d\u00e8s la maternelle, toutes les interviews d'enfants su\u00e9dois ou suisses sont devenus des r\u00e9pliques savoureuses sur ce qui nous caract\u00e9rise, qu'on soit fille ou gar\u00e7on, et sur le plateau, on trouve 5 M qui s'agitent sur donc sous les lumi\u00e8res en grenouill\u00e8re unisexe avant de m\u00e9langer leurs habits jupes et pantalons parmi Marie- Madeleine Pasquier s'Selvi P\u00fcrro entendu \u00e0 l'instant, Fr\u00e9d\u00e9ric osier Thomas Gonzales Yves Jeanneau \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, ce sont des belles trouvailles visuelles, moi j'ai ador\u00e9, tout comme les enfants autour de moi, d'ailleurs, lesquels, je vous assure, ne se prive pas de livrer leurs commentaires en Direct durant, spectacle, et \u00e7a c'est pas mal non plus bleu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:16) [93%] :\r\nPour les oranges roses pour les \u00e9l\u00e9phants, c'est au th\u00e9\u00e2tral stram gram jusqu'au 6 mars et en tourn\u00e9e par la suite \u00e0 Yverdon, Neuch\u00e2tel et Lausanne dans le courant du mois de mars toutes les dates sur notre page internet Vertigo RTS Kancel Barbie Vertigo merci Thierry mais je vous en prie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-25T17:19:22Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 27500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer oaSOrQvtHT7YGDJ6GOVGXmlSA8d1"}]