[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4100&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=4075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-6850096E-C8FF-4188-AB07-02C1362AE503", "internalArchiveId": "6850096E-C8FF-4188-AB07-02C1362AE503", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui3 15.11.2016", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 17, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132052", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui3", "J'ai cuicui3 / NMT_2016-11-15T08:03:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui3 / NMT_2016-11-15T08:03:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-8132068", "ece-8132052"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-22T09:29:13Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nAvant le 7 ao\u00fbt puisque la 3 mois de Monoprix, gage de vous occupez -vous oui j'aimerais me coucher dans tes bras, puis le moucher dans tes draps comme tu peux pas banqui\u00e8re \u00e025,08,16 points celle cuicui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T07:24:00Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}}, {"id": "sound-817DD7D7-17EB-437D-876B-0E41EEE31313", "internalArchiveId": "817DD7D7-17EB-437D-876B-0E41EEE31313", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Go ! : Le Chat Noir - Gen\u00e8ve - Novembre 2016", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Les chats ne jouent pas que du jazz, la preuve avec les soir\u00e9es Open Mic et Impro au Chat Noir: le club carougeois s'affiche en version rap!", "durationSec": 198, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132050", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067137.image", "alternativeTitle": ["Le Chat Noir - Gen\u00e8ve - Novembre 2016", "Le Chat Noir - Gen\u00e8ve - Novembre 2016 / NMT_2016-11-15T08:10:36_go", "Le Chat Noir - Gen\u00e8ve - Novembre 2016 / NMT_2016-11-15T08:10:36_go"], "alternativeSummary": ["Les chats ne jouent pas que du jazz, la preuve avec les soir\u00e9es Open Mic et Impro au Chat Noir: le club carougeois s'affiche en version rap!", "Les chats ne jouent pas que du jazz, la preuve avec les soir\u00e9es Open Mic et Impro au Chat Noir: le club carougeois s'affiche en version rap!", "Les chats ne jouent pas que du jazz, la preuve avec les soir\u00e9es Open Mic et Impro au Chat Noir: le club carougeois s'affiche en version rap!"], "variantIds": ["ece-8132066", "ece-8132050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-22T07:24:51Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [61%] :\r\nC'est ce qu'on appelle \u00e0 Bercy comme sur 3 grandes comme des. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [76%] :\r\nEt on retrouve Guillaume Duchesneau harc\u00e8le Guillaume du salut, \u00e7a va bien moi alors parler de l'Open Mic ce jeudi et le 24 aussi c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:20) [66%] :\r\nExactement comme celle de for\u00eat bricole prochainement mois qui vont se r\u00e9p\u00e9ter apr\u00e8s pendant l'ann\u00e9e 17. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [84%] :\r\nAlors, comment \u00e7a se pass\u00e9 un ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie qui va lancer des des talents. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:30) [72%] :\r\nAlors que de son respect par et donc le 17 c'est une soir\u00e9e qu'on qu'on annon\u00e7ait qui pour la 1\u00e8re \u00e9dition qui va s'appeler \u00e0 fleur de \u00e0 fleur de plumes, pardon, c'est assez anim\u00e9e par Claude Blanc, qui a donc je ne vois qui qui monte depuis des ann\u00e9es et son Label s'appelle d'autres bon, et en fait. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:45) [90%] :\r\nLe d\u00e9but de soir\u00e9e, c'est pr\u00e9sente un grand artiste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:50) [80%] :\r\nCe cette photo un groupe s'appelle le 7\u00e8me \u00e9tage pendant environ 30 minutes et apr\u00e8s pendant 2 heures, il y a de quoi faire passer entre ses 31 6 avec des inscriptions au pr\u00e9alable mais aussi directement sur place fr ne permet classique, c'est-\u00e0-dire des Budgets qui font passer des entreprises chaque rapport qui peut venir soit perdue. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:06) [53%] :\r\nSyst\u00e8me soit en fait quand il y a une sorte de jury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [97%] :\r\nPour mesurer le flot. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:12) [83%] :\r\nOuais, c'est exactement \u00e7a, l'id\u00e9e c'est qu'un jury chaque \u00e9dition qui va dire ce que l'on appelle le 1er de la soir\u00e9e, alors \u00e0 chaque \u00e9dition, il y a un lot principal, le principal c'est un enregistrement gratuit dans dans Studio l'occurrence chez leurs \u00e9conomies et suite \u00e0 \u00e7a, il y aura une finale annuelle qui rassemble \u00e9galement de chaque \u00e9dition ou le ou la championne, on a la chance, ensuite de programmer en 1\u00e8re partie d'une grosse t\u00eate d'affiche, mais on peut pas, on peut parler clairement, puisque voil\u00e0 le lot sera distribu\u00e9 dans plus d'un an, donc on n'a pas encore la preuve de ce moment -l\u00e0, c'est la plus grosse t\u00eate depuis peu qu'on va programmer \u00e7a ce sera la 1\u00e8re partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [86%] :\r\nAlors c'est pour ce jeudi 17 novembre anim\u00e9 par Joe de plein peuple un peu pour les auditeurs \u00e9trangers qui nous \u00e9coutent, c'est Plainpalais ce que vous \u00eates \u00e0 Gen\u00e8ve et puis de 24 alors dans une semaine, le jeudi, dans une semaine c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:59) [75%] :\r\nAlors dans une semaine, ces diff\u00e9rences, c'est fait partie d'une rencontre dans un com\u00e9dien, m\u00eame si la Docteur et sans horizon tous nos vaches donc bien secou\u00e9 et nous ont pondu un concept appelle improbable Salem alors pour le coup c'est un peu moins participatif parce que l'id\u00e9e et qui a d\u00e9rap\u00e9 rappeurs des improvisateurs d\u00e9bite boxeur qui se regroupent, on peut noter par exemple la pr\u00e9sence de sentinelles de haut d\u00e9bit ou Deutsche Mark \u00e9changent force du pays peuvent origan, au nom du peuple depuis peu et en gros, ils vont s'inspirer des mots du public des d\u00e9ficits qu'on aurait pu penser sous la mode des matchs d'imp\u00f4ts pour cr\u00e9er, pour qu'un spectacle autour du Hip-Hop et autour du th\u00e9\u00e2tre devant les yeux \u00e9bahis et les oreilles de de du public cette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:45) [82%] :\r\nMerci Guillaume Duchesne, plus d'infos pour s'inscrire pour r\u00e9server pour ce 17 novembre au Chat Noir c'est quoi Chat noir, conserve, on trouve. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:52) [70%] :\r\nTout \u00e7a, non \u00e0 ce que vous avez sur la dette qui vous int\u00e9resse beaucoup situ\u00e9 dessus et il y a toutes les informations qui sont pr\u00e9sentes \u00e0 chaque fois, et et voil\u00e0, c'est de mes r\u00eaves, le maire, la formation et des sur alors l\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [83%] :\r\nAlors Open mixer le 17 novembre ce jeudi et un programme challenge, c'est le 24 novembre le jeudi de la semaine prochaine, merci Guillaume leur a perdu votre club. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T08:40:00Z", "program": {"href": "/programs/643D3701-3032-4DC7-89D9-2095B331E1E2", "id": "643D3701-3032-4DC7-89D9-2095B331E1E2", "name": "Go !"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schneiter, Jonas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3275C953-7174-4E28-A43F-0ED6D46618A6", "internalArchiveId": "3275C953-7174-4E28-A43F-0ED6D46618A6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le mouvement pour la paix avec la Palestine n'avance plus en Isra\u00ebl", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Samy Cohen, directeur de recherches \u00e0 Sciences Po\r\nLe camp de la paix \u00e9merge de mani\u00e8re graduelle apr\u00e8s la Guerre des Six jours en 1967. En septembre 1982, 400'000 personnes descendent dans les rues de Tel Aviv, l'apog\u00e9e du mouvement pour la paix. Apr\u00e8s commence l'\u00e9rosion et le mouvement \"La Paix maintenant\" a de la peine \u00e0 mobiliser.\r\n\r\n* * Le mouvement pour la paix avec la Palestine n'avance plus en Isra\u00ebl LANCEMENT 3 / COLOMBES EN ISRAEL\r\n***Dans le conflit isra\u00e9lo-palestinien, on n'entend pas bien la voix des \u00abcolombes\u00bb. Ceux qui forment le camp de la paix ont pourtant marqu\u00e9 la vie politique en Isra\u00ebl, \u00e0 la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle. Ils parvenaient \u00e0 mobiliser des centaines de milliers de personnes dans les rues.\r\nMais leur influence a nettement diminu\u00e9, surtout depuis la deuxi\u00e8me Intifada.\r\nPatrick Chaboudez, un livre retrace l'\u00e9volution de ce mouvement.\r\nDIR STU LS\r\n\u00ab\u00a0Isra\u00ebl et ses colombes\u00a0\u00bb de Samy Cohen, directeur de recherches \u00e0 Sciences Po qui retrace le parcours du camp de la paix. Avec un moment initial symbolique\u00a0: la venue d'Anouar el-Sadate, le pr\u00e9sident \u00e9gyptien, \u00e0 la Knesset, le parlement isra\u00e9lien qui marque les esprits. \r\n SON 1, 55''\r\n400'000 personnes dans les rues de Tel Aviv en septembre 1982. c'est l'apog\u00e9e du mouvement pour la paix. apr\u00e8s commence l'\u00e9rosion. et le mouvement \u00ab\u00a0La Paix maintenant\u00a0\u00bb n'arrive plus \u00e0 mobiliser de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n SON 2, 22''\r\n*** EGF. Avec une personnalit\u00e9 incontournable, mais qui divise. Yasser Arafat.\r\nLa position du leader palestinien \u00e9volue. mais reste \u00e0 son \u00e9gard une m\u00e9fiance persistante. \r\n SON 3, 45''\r\nApr\u00e8s les accords d'Oslo, en 1994, il y a deux camps en Isra\u00ebl, de force relativement \u00e9gale\u00a0: les colombes et les faucons. Mais la gauche va s'affaiblir graduellement en raison de retraits qui n'apporteront pas - du point de vue isra\u00e9lien - la paix escompt\u00e9e.\r\n SON 4, 59''\r\n*** Et fin 2008, l'op\u00e9ration de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne \u00e0 Gaza va durcir les positions.\r\nAvec un tr\u00e8s large soutien au sein de la population isra\u00e9lienne, exc\u00e9d\u00e9e par les attaques de roquettes sur les villes proches de Gaza.\r\n SON 5, 1'10''\r\n***C'est la p\u00e9riode la plus noire pour le camp de la paix... 2008 \u00e0 2012. Il y a depuis quelques signes - timides - de renouveau.\r\nPlus un grand mouvement uni, fort. mais des dizaines d'ONG . ce que Samy Cohen appelle les bricoleurs d'esp\u00e9rance \r\n SON 6, 50''\r\nSamy Cohen, \u00ab\u00a0Isra\u00ebl et ses colombes\u00a0- enqu\u00eate sur le camp de la paix\u00a0\u00bb, qui vient de sortir chez Gallimard.", "durationSec": 403, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8148998", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Le mouvement pour la paix avec la Palestine n'avance plus en Isra\u00ebl / TUM_2016-11-15T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 15.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le camp de la paix \u00e9merge de mani\u00e8re graduelle apr\u00e8s la Guerre des Six jours en 1967. En septembre 1982, 400\u2018000 personnes descendent dans les rues de Tel Aviv, l\u2019apog\u00e9e du mouvement pour la paix. Apr\u00e8s commence l\u2019\u00e9rosion et le mouvement \"La Paix maintenant\" a de la peine \u00e0 mobiliser."], "variantIds": ["ece-8148998"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:08Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nApr\u00e8s, dans le conflit isra\u00e9lo- palestinien, maintenant, on n'entend pas bien la voix des colombes ce qui forment le camp de la paix ont pourtant marqu\u00e9 la vie politique en Isra\u00ebl \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, ils parvenaient \u00e0 mobiliser des centaines de milliers de personnes dans les rues, mais leur influence a nettement diminu\u00e9, surtout depuis la 2\u00e8me Intifada Patrick Chaudet, un livre retrace l'\u00e9volution de ce mouvement, oui effectivement, Isra\u00ebl et c'est colombes de Samy Cohen, directeur de recherche \u00e0 Sciences Po et qui retrace le parcours du camp de la paix avec un moment initial symbolique, la venue du pr\u00e9sident \u00e9gyptien Anouar El-Sadate \u00e0 la Knesset, le parlement isra\u00e9lien, une venue qui marque les esprits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [88%] :\r\nLe camp de la paix \u00e9merge de mani\u00e8re graduelle apr\u00e8s la guerre des 6 Jours suite surtout la visite de Anouar Sadate \u00e0 J\u00e9rusalem o\u00f9 il proposera un plan de paix soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne au gouvernement isra\u00e9lien, l'opinion publique, c'\u00e9tait tr\u00e8s conquise et \u00e9merge plusieurs ou groupe de pacifistes isra\u00e9liens qui soutiendront et \u00e0 un moment o\u00f9 Begin et Sadate se disputent enfin les derniers d\u00e9tails, ils vont descendre dans la rue, mobiliser 100000 personnes en faveur de la paix avec l'\u00c9gypte puis viendra un 2\u00e8me \u00e9pisode important, c'est la guerre du Liban qui est tr\u00e8s impopulaire en Isra\u00ebl parce qu'elle fait beaucoup de victimes parmi les les soldats isra\u00e9liens mais aussi il va y avoir l'\u00e9pisode de tragique de Sabra et Chatila, ou les Isra\u00e9liens ne se reconnaissent pas du tout, donc cette arm\u00e9e qui a laiss\u00e9 faire les phalanges libanaises, il y aura une grande manifestation des 400000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [94%] :\r\nOui 400000 personnes dans les rues de Tel-Aviv en septembre 1982 c'est l'apog\u00e9e apr\u00e8s commence l'\u00e9rosion et le mouvement La Paix maintenant n'arrivent plus \u00e0 mobiliser de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [90%] :\r\nPourquoi, parce que les enjeux ont chang\u00e9, ce n'est plus la paix avec l'\u00c9gypte, qui \u00e9tait tr\u00e8s populaire, Anouar El-Sadate inspirer confiance la action JC d'maintenant de traiter de la colonisation et de la question palestinienne et la question palestinienne, il faut le dire, elle n'est pas populaire, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 populaire, elle est toujours populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [93%] :\r\nAvec une personnalit\u00e9, un incontournable mais qui divise aussi Yasser Arafat, oui, la position du leader palestinien \u00e9volue, certes, mais il reste \u00e0 son \u00e9gard une m\u00e9fiance persistante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:12) [89%] :\r\n\u00e0 partir de 89 Yasser Arafat fait un pas en avant pour dire qu'il est pr\u00eat \u00e0 reconna\u00eetre Isra\u00ebl et donc le camp de la paix, sauf \u00e0 se mobiliser autour de \u00e7a et \u00e7a va conduire \u00e0 ce que le gouvernement isra\u00e9lien, en tous les cas, consid\u00e8re que il y a peut-\u00eatre l\u00e0 une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 \u00e0 saisir pour mettre fin au conflit avec les Palestiniens que cette situation n'est pas durable et ne peut plus durer le bouillant public ont disons une l\u00e9g\u00e8re majorit\u00e9 qui soutient rabbinat font suite aux accords d'Oslo, mais en m\u00eame temps elle se m\u00e9fie des Palestiniens, un par Yasser Arafat, il appara\u00eet toujours v\u00eatu de ses v\u00eatements de combattants de gu\u00e9rilleros ils n'inspirent pas confiance comme Sadate a r\u00e9ussi inspirer confiance aux Isra\u00e9liens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [92%] :\r\nIl y apr\u00e8s les accords d'Oslo en 1994 il y a 2 camps en Isra\u00ebl de force relativement \u00e9gale les colombes et les faucons mais la gauche va s'affaiblir graduellement en raison de retraits qui n'apporteront pas du point de vue isra\u00e9lien, la paix escompt\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:11) [84%] :\r\nCes retraits n'apporte pas la paix, au contraire, le retrait du Liban en 2000 n'ont pas emp\u00each\u00e9 la guerre du Liban, les provocations du Hezbollah contre Isra\u00ebl le retrait partiel de Cisjordanie n'ont pas emp\u00each\u00e9 les attentats contre les Isra\u00e9liens le retrait d'Ariel Sharon, le de la bande de Gaza en 2005, n'a pas emp\u00eacher le Hamas de continuer \u00e0 tirer contre la population au sud du pays, donc la droite va surfait sur cette id\u00e9e qui vont marteler, \u00e0 savoir cette promesse que la paix viendra on \u00e9change et suite \u00e0 un retrait des forces isra\u00e9liennes des territoires occup\u00e9s, h\u00e9 bien c'\u00e9tait n'est pas arriv\u00e9 au contraire \u00e7a a provoqu\u00e9 plus de violence, en fait, sur ce plan- l\u00e0, je pense que le camp de la paix et la gauche n'a pas, n'ont pas su se d\u00e9fend non parce que expliquer en fait que ces retraits \u00e9taient des retrait\u00e9s souvent unilat\u00e9raux qui n'ont jamais incit\u00e9 ins\u00e9r\u00e9 dans une n\u00e9gociation et dont 5 en accord de paix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:10) [98%] :\r\nEt puis, fin 2008, l'op\u00e9ration de l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne \u00e0 Gaza va durcir les positions oui avec un tr\u00e8s large soutien au sein de la population isra\u00e9lienne, exc\u00e9d\u00e9e par les tirs de roquettes sur les villes proches de Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [89%] :\r\nLe recul important l'affaiblissement important du camp de la paix, c'est vraiment la p\u00e9riode de plomb durci 2008 2009 le ce taux op\u00e9ration dans Gaza qui va faire beaucoup de victimes civiles et tr\u00e8s peu de personnes se mobilisent pour dire : mais \u00e9coutez, mais que fait- on, certes il faut prot\u00e9ger les habitants du sud d'Isra\u00ebl, mais faut -il pour autant conduire une op\u00e9ration qui, au total, sur le plan mini Terre \u00e9tait d'une violence excessive et d'un autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 donner une image d'Isra\u00ebl sur le plan international, ce qui \u00e9tait pas tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s positif, on ne voit pas de grand mouvement se mobiliser l'opinion publique soutient massivement massivement cette op\u00e9ration, le camp de la paix pris dans ce climat, il est, il fait partie, m\u00eame de ce climat de consensus et \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'extr\u00eame- droite arrive au pouvoir, hiver fort des campagnes pas digne d'une d\u00e9mocratie pour essayer de faire taire ces voix, ces ONG et on va voir des sondages en 2012 oh les Isra\u00e9liens SON interrog\u00e9 sur que repr\u00e9sente pour vous la gauche, les gens disent massivement, \u00e0 plus de 70 pourcent la la gauche c'est la na\u00efvet\u00e9 les responsabilit\u00e9s l'incomp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [95%] :\r\nC'est la p\u00e9riode la plus noire pour le camp de la paix 2008 \u00e0 2012 Patrick depuis il y a quelques signes timides mais quelques signes de renouveau oui alors ce n'est plus un grand mouvement uni et former des dizaines d'ONG ce que Samy Cohen appelle les bricoleurs d'esp\u00e9rance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:46) [87%] :\r\nAujourd'hui, on compte une centaine d'ONG, de paix et de droits de l'Homme isra\u00e9liennes et isra\u00e9lo- palestinienne, je veux dire c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne consid\u00e9rable, on a jamais vu dans une d\u00e9mocratie et pour un pays aussi petit un nombre aussi incalculable d'associations et moi je voil\u00e0, si vous voulez un non Brion, de ce qu'il faut faire de ce que doit \u00eatre l'avenir de la relation entre Isra\u00e9liens et Palestiniens leur bien s\u00fbr, ces associations non pr\u00e9pare sur le pouvoir politique, qu'ils ne les aiment pas tellement parce que, au fond, pour la droite et pour l'extr\u00eame droite, il y a l\u00e0 un d\u00e9but de preuve que isra\u00e9lien, palestinien, peuvent s'entendre et peuvent se comprendre, on est pas oblig\u00e9 de s'aimer comme dit Amos Oz, mais on peut arriver \u00e0 une situation o\u00f9 on se reconna\u00eetra les uns les autres pourquoi et de mani\u00e8re pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [84%] :\r\nSamy Cohen, qui vient de publier aux \u00e9ditions Gallimard Isra\u00ebl et c'est colombes, enqu\u00eate sur le camp de la paix merci Patrick Chevrier, en fait un petit d\u00e9tour pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T07:53:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9AA1C27-7255-4ECA-8815-05AD0EE0A865", "internalArchiveId": "D9AA1C27-7255-4ECA-8815-05AD0EE0A865", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le procureur vaudois Eric Cottier instruira l'affaire Jacques Pitteloud", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "L'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9sign\u00e9 Eric Cottier comme procureur extraordinaire afin de se pencher sur les agissements de l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya Jacques Pitteloud dans l'affaire \"Kenyagate\".\r\n\r\n* * Le procureur vaudois Eric Cottier instruira l'affaire Jacques Pitteloud 12h30 Cottier Pitteloud\r\nUn procureur extraordinaire se penchera sur les agissements de l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya dans ce que l'on appelle d\u00e9sormais le \"Kenyagate\". C'est le procureur g\u00e9n\u00e9ral vaudois Eric Cottier qui a \u00e9t\u00e9 choisi. Une nomination que nous vous r\u00e9v\u00e9lons aujourd'hui. Pietro Bugnon, c'est l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9signation...\r\nOui, parce que le parquet f\u00e9d\u00e9ral, qui devrait en th\u00e9orie mener l'enqu\u00eate, est lui-m\u00eame impliqu\u00e9.\r\nAu coeur de cette affaire, on le rappelle, il y a un accord judiciaire que l'ancien ambassadeur a propos\u00e9 \u00e0 deux hommes d'affaire \u00e9tablis au Kenya et poursuivis en Suisse pour corruption. Deux fr\u00e8res qui ont d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte, estimant avoir \u00e9t\u00e9 mis sous pression.\r\nUne des questions que devra examiner Eric Cottier, c'est de savoir qui est derri\u00e8re ce deal judiciaire, qui a eu un grand \u00e9cho dans la presse k\u00e9nyane. L'ancien ambassadeur a travaill\u00e9 \"en concertation\" avec le Minist\u00e8re public, d\u00e9clarait sur nos ondes le chef de la diplomatie suisse Didier Burkhalter. Version r\u00e9fut\u00e9e par le Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui affirme dans un courrier n'avoir donn\u00e9 \"aucune mission ou instruction\".\r\nAutrement dit, dans cette affaire, le MPC est en quelque sorte juge et partie...\r\nC'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me: il aurait d\u00fb instruire une affaire qui le concerne directement ou indirectement. Son r\u00f4le n'est pas tr\u00e8s clair \u00e0 ce stade. Raison pour laquelle, le MPC, a demand\u00e9 il y a un mois la nomination d'un procureur extraordinaire. Ce qui est, disons-le, assez rare.\r\nSelon nos informations, son autorit\u00e9 de surveillance a donc tranch\u00e9. Elle a d\u00e9cid\u00e9 qu'il y avait bien lieu de nommer un procureur extraordinaire. Contact\u00e9e, sa directrice rappelle toutefois que cela ne pr\u00e9juge en rien de l'implication ou non de l'un ou l'autre acteur de cette affaire.\r\nEt c'est donc le chef du minist\u00e8re public vaudois, Eric Cottier, qui reprendra l'enqu\u00eate des mains du MPC. Pourquoi lui?\r\nL'autorit\u00e9 de surveillance indique qu'elle souhaitait que le procureur extraordinaire soit francophone, puisque la plupart des interlocuteurs du dossier sont Romands. Il fallait aussi, dit-elle, \u00e9viter tout risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat. Autrement dit choisir un magistrat qui n'entretienne pas de liens \u00e9troits avec les protagonistes de cette affaire.\r\nContact\u00e9 ce matin, Eric Cottier, pr\u00e9cise qu'il a accept\u00e9 cette nouvelle fonction de procureur extraordinaire. Une premi\u00e8re pour lui. Il ajoute qu'il n'a pas encore pu prendre connaissance du dossier et qu'il ne peut donc pas se prononcer sur le fond de l'affaire. Son enqu\u00eate devra d\u00e9terminer les implications du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de l'ancien ambassadeur suisse au Kenya.", "durationSec": 134, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8149050", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le procureur vaudois Eric Cottier instruira l'affaire Jacques Pitteloud/ 12H30_2016-11-15T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 15.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9sign\u00e9 Eric Cottier comme procureur extraordinaire afin de se pencher sur les agissements de l'ancien ambassadeur de Suisse au Kenya Jacques Pitteloud dans l\u2019affaire \"Kenyagate\"."], "variantIds": ["ece-8149050"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:10Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nComment nous vous le disions en titre, un procureur extraordinaire se prend, je rassure les agissements de l'ancien ambassadeur de Suisse au kenya dans ce que l'on appelle d\u00e9sormais le Kenya guette, c'est le procureur g\u00e9n\u00e9ral Vaudois \u00c9ric Cottier qui a \u00e9t\u00e9 choisi une nomination que nous vous r\u00e9v\u00e9lons aujourd'hui, Pietro Bugnon, c'est l'autorit\u00e9 de surveillance du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration, qui a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 cette d\u00e9signation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [95%] :\r\nOui, parce que le parquet f\u00e9d\u00e9ral qui devrait en th\u00e9orie mener l'enqu\u00eate est lui- m\u00eame impliqu\u00e9, au coeur de cette affaire, on le rappelle, il y a un accord judiciaire que l'ancien ambassadeur a propos\u00e9 \u00e0 2 hommes d'affaire \u00e9tablis au kenya et poursuivis en Suisse, 2 fr\u00e8res qui ont d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte, estimant avoir \u00e9t\u00e9 mis sous pression, une des questions que devra examiner \u00c9ric Cottier, c'est de savoir qui est derri\u00e8re ce deal judiciaire qui a eu un grand \u00e9cho dans la presse k\u00e9nyane, l'ancien ambassadeur \u00e0 travailler en concertation avec le Minist\u00e8re public d\u00e9clarait sur nos ondes, le chef de la diplomatie suisse Didier Burkhalter version r\u00e9fut\u00e9e par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui affirme dans un courrier n'avoir donn\u00e9 aucune mission ou instruction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [96%] :\r\nAutrement dit Pietro dans cette affaire le MPC est en quelque sorte juge et partie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [96%] :\r\nEt c'est bien l\u00e0 le probl\u00e8me, il aurait d\u00fb instruire une affaire qui le concerne directement ou indirectement, son r\u00f4le n'est pas tr\u00e8s clair \u00e0 ce stade, raison pour laquelle le MPC a demand\u00e9 il y a un mois, la nomination d'un procureur extraordinaire, ce qui est, disons -le, assez rare, selon nos informations, son autorit\u00e9 de surveillance a donc tranch\u00e9 : elle a d\u00e9cid\u00e9 qu'il y avait lieu de nommer un procureur extraordinaire cet organe rappelle toutefois que cela ne pr\u00e9juge en rien de l'implication ou non de l'un ou l'autre acteur de cette affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [90%] :\r\nEt c'est donc le chef du Minist\u00e8re public Vaudois \u00c9ric Cottier qui reprendra l'enqu\u00eate des mains du MPC, pourquoi lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [94%] :\r\nL'autorit\u00e9 de surveillance indique qu'elle souhaitait que le procureur extraordinaire soit francophone, puisque la plupart des interlocuteurs du dossier sont Romands, il fallait aussi, dit -elle, \u00e9viter tout risque de conflit d'int\u00e9r\u00eat, autrement dit, choisir un magistrat qui n'entretienne pas de Liens \u00e9troits avec les protagonistes de cette affaire, contact\u00e9e ce matin \u00c9ric Cottier pr\u00e9cise qu'il a accept\u00e9 cette nouvelle fonction de procureur extraordinaire, une premi\u00e8re pour lui, il ajoute qu'il n'a pas encore pu prendre connaissance du dossier et qu'il ne peut donc pas se prononcer sur le fond de l'affaire, son enqu\u00eate devra d\u00e9terminer les implications du Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de l'ancien ambassadeur suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [79%] :\r\nKenya Pietro Bugnon en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T11:39:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1E5E2910-5616-43D8-80D0-0511B1F168E9", "internalArchiveId": "1E5E2910-5616-43D8-80D0-0511B1F168E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cadeau musical : \"rhymin and stealin\" Beastie Boys", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 366, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132099", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966467.image", "thematicThemes": ["rock", "musique"], "thematicPersons": ["Beastie Boys"], "alternativeTitle": ["Cadeau musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-11-15T09:30:00_cadeau-musical", "Cadeau musical / OTWO_2016-11-15T09:30:00_cadeau-musical"], "variantIds": ["ece-8132107", "ece-8132099"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-09-28T06:52:49Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [81%] :\r\nEt celle qui a donn\u00e9 vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nC'est le cadeau musical 30 ans, \u00e7a fait 30 ans que le tout 1er album des Beastie Boys, est sorti. \r\nLicence tout il est sorti le 15 novembre 1986 c'est celui qui a un Boeing 727 sur la pochette, un discours important pour l'histoire du Hip-Hop, puisque c'est le 1er album rap appara\u00eetre le num\u00e9ro un dans les Charles am\u00e9ricain \u00e0 sa sortie, faut -il y voir une corr\u00e9lation avec le fait que c'est aussi le 1er album de rap blanc cr\u00e9dible peut-\u00eatre jeudi des publics, ennemi d\u00e9clar\u00e9 que ce disque a permis de promouvoir la diversit\u00e9 dans le Hip-Hop, Eminem autre rappeur blanc n'a d'ailleurs fait un et un de ses disques pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'avion qui devait s'appeler donc bien Faguette litt\u00e9ralement traduit par ne soit pas une tapette, vous imaginez bien la r\u00e9action de leurs maisons disques Columbia qui demandent express\u00e9ment de trouver un autre nom, il y a plus de 40 dans cet album des Clash si Fuga une gangue Barry White AC/DC s\u00e9rum de veau Diddley ou encore com\u00e9dienne Saclay \u00e0 Waterloo revivals est l'album qui contient le fameux Forec, fonds Airlines mais pour ce cadeau musical, on a voulu passer le tout 1er titre du disque lumineux masculine, un titre qui contient 200 celui de Wendelin de la discipline. \r\nEt celui de suite de Black \u00e7a va. \r\nEt tout \u00e7a m\u00e9lang\u00e9, \u00e7a donne donc, oui, m\u00eame Staehlin les Beastie Boys. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [66%] :\r\nOui, voil\u00e0 19 pour d\u00e8s d\u00e8s lundi par leur folie c'est \u00e0 vue par ailleurs pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [65%] :\r\n\u00e7a c'est le point que l'on n'a pas, donc oui c'est \u00e7a, c'est s\u00fbr, c'est jusqu'\u00e0 c'est-\u00e0-dire et bien a une voiture \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [81%] :\r\nLes Beastie Boys 1er morceau du 1er album des Beastie Boys aura Eminem Staehlin l'album s'appelle l'essence tout il a pile poil 30 ans aujourd'hui 15 Dionisi -t-elle. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T08:49:01Z", "program": {"href": "/programs/1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "id": "1171BD66-B641-4E66-A286-13BA361F16E2", "name": "Cadeau musical"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF77D739-F5C9-4B4A-B4B4-120DF42B938C", "internalArchiveId": "EF77D739-F5C9-4B4A-B4B4-120DF42B938C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Moinat : Que faire du reste de p\u00e2tes ", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 100, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132098", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966509.image", "alternativeTitle": ["Les Moinat", "Les Moinat / OTWO_2016-11-15T10:30:00_les-moinat", "Les Moinat / OTWO_2016-11-15T10:30:00_les-moinat"], "variantIds": ["ece-8132106", "ece-8132098"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-02T14:58:20Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nIl se passe tellement rien chez les Moinat pas rien, dis -moi Alain oui c'est le viol qu'est -ce que je vais X\u00e9r\u00e8s de pattes mais les dans un Tupperware je vais bon je me demande, mais demain, on n'est pas l\u00e0, non, non, non, chez ta soeur ah oui oui, oh bah alors je les mange qu'apr\u00e8s coup, donc \u00e7a, jusqu'apr\u00e8s demain, apr\u00e8s- demain, non plus, on n'est pas l\u00e0 non plus, non, on va au bowling avec les Valter, donc je fais quoi, je ai jette, on se demande au fond ouais mais sur les mange pas un set \u00e0 rien de les garder, tu peux peut-\u00eatre les donn\u00e9es ah ben oui, bonne id\u00e9e Thibault oui il y a gribouille qui. \r\nAlors il veut parler, manger en nouveau non il y a juste renifler, il est reparti mais quelle ingrate Sochaux voil\u00e0 je trouve aussi, pourtant, ils \u00e9taient pas d\u00e9potoir, bon ben oui oui, c'\u00e9tait particuli\u00e8rement r\u00e9ussi ce soir en demi- quoi dedans, du sel, par le pass\u00e9, sans que ce soit le seul, \u00e7a donne du go\u00fbt, oui c'est un bon truc pour relever un plat le sel en tout cas, c'\u00e9tait super, merci. \r\nTu fais quoi Sylvia le film va commencer, jamais, n'est pas atteint par je croyais qu'on l\u00e2che de finalement moi mais \u00e7a me fait trop mal au coeur, m\u00eame si elle est au frigo, toute la semaine \u00e0 son plus bas non \u00e7a jetterait \u00e0 ce moment -l\u00e0, une fois qu'elles seront moisir par Rabat o\u00f9 il t'as raison, comme \u00e7a on n'aura pas de regrets, exactement parce que \u00e7a, il y les regrets tout \u00e0 fait. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T09:40:00Z", "program": {"href": "/programs/ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "id": "ABB1EDEF-91A5-4CE6-9CE4-2ADAD9A060B8", "name": "Moinat"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C0BCBAD-5B4E-4947-8397-001464A95D1D", "internalArchiveId": "7C0BCBAD-5B4E-4947-8397-001464A95D1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de Nils Andersson, \u00e9diteur (1/2) : Les ann\u00e9es lausannoises et les Editions de La Cit\u00e9", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "R\u00e9flexions, en 2 volets, autour de l'ouvrage de Nils Andersson \"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e - de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l'Occident\". Lausannois de naissance, su\u00e9dois d'origine par son p\u00e8re et fran\u00e7ais par sa m\u00e8re, Nils Andersson, \u00e0 83 ans, incarne dans l'apaisement d'un long parcours, de nombreux combats contre le colonialisme, la lib\u00e9ration des peuples et les id\u00e9aux d\u00e9fendus nagu\u00e8re par les mouvances communistes. Devenu avec J\u00e9r\u00f4me Lindon des Editions de Minuit, Fran\u00e7ois Masp\u00e9ro et Giangiacomo Feltrinelli, l'un des plus importants \u00e9diteurs europ\u00e9ens de textes engag\u00e9s et rebelles contre l'ordre \u00e9tabli, Nils Andersson, avec les Editions de La Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne, a fait rayonner dans le chef-lieu vaudois un souffle de solidarit\u00e9 internationale, avant d'\u00eatre expuls\u00e9 de Suisse par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1967, d'abord pour suspicion d'espionnage au profit de la Chine communiste, en fait pour \" opinions subversives \".  Dans son dernier ouvrage \" M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l'Occident \", il d\u00e9plie avec sinc\u00e9rit\u00e9, loyaut\u00e9 pour les amis de combat, un long parcours militant, sans omettre les coins d'ombre, d'ambigu\u00eft\u00e9, et l'in\u00e9vitable marge d'erreur que rencontrent les hommes de conviction face \u00e0 l'histoire. A lire : \"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l'Occident\" (Ed. d'En-Bas, 2016). ", "durationSec": 2269, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8130259", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949989.image", "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Suisse"], "thematicThemes": ["histoire", "\u00e9dition"], "thematicPersons": ["Andersson, Nils"], "alternativeTitle": ["Les ann\u00e9es lausannoises et les Editions de La Cit\u00e9 (1/2)", "Les ann\u00e9es lausannoises et les Editions de La Cit\u00e9 (1/2) / VSS_2016-11-15T09:10:00_versus-penser", "Les ann\u00e9es lausannoises et les Editions de La Cit\u00e9 (1/2) / VSS_2016-11-15T09:10:00_versus-penser"], "alternativeSummary": ["R\u00e9flexions, en 2 volets, autour de l'ouvrage de Nils Andersson \"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e - de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident\".\nLausannois de naissance, su\u00e9dois d\u02b9origine par son p\u00e8re et fran\u00e7ais par sa m\u00e8re, Nils Andersson, \u00e0 83 ans, incarne dans l\u02b9apaisement d\u02b9un long parcours, de nombreux combats contre le colonialisme, la lib\u00e9ration des peuples et les id\u00e9aux d\u00e9fendus nagu\u00e8re par les mouvances communistes. \nDevenu avec J\u00e9r\u00f4me Lindon des Editions de Minuit, Fran\u00e7ois Masp\u00e9ro et Giangiacomo Feltrinelli, l\u02b9un des plus importants \u00e9diteurs europ\u00e9ens de textes engag\u00e9s et rebelles contre l\u02b9ordre \u00e9tabli, Nils Andersson, avec les Editions de La Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne, a fait rayonner dans le chef-lieu vaudois un souffle de solidarit\u00e9 internationale, avant d\u02b9\u00eatre expuls\u00e9 de Suisse par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1967, d\u02b9abord pour suspicion d\u02b9espionnage au profit de la Chine communiste, en fait pour \" opinions subversives \".  \nDans son dernier ouvrage \" M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident \", il d\u00e9plie avec sinc\u00e9rit\u00e9, loyaut\u00e9 pour les amis de combat, un long parcours militant, sans omettre les coins d\u02b9ombre, d\u02b9ambigu\u00eft\u00e9, et l\u02b9in\u00e9vitable marge d\u02b9erreur que rencontrent les hommes de conviction face \u00e0 l\u02b9histoire.\n\"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident\", Nils Andersson, \u00e9ditions d'En-Bas, 2016\nPar Christian Ciocca", "R\u00e9flexions, en 2 volets, autour de l'ouvrage de Nils Andersson \"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e - de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident\".\nLausannois de naissance, su\u00e9dois d\u02b9origine par son p\u00e8re et fran\u00e7ais par sa m\u00e8re, Nils Andersson, \u00e0 83 ans, incarne dans l\u02b9apaisement d\u02b9un long parcours, de nombreux combats contre le colonialisme, la lib\u00e9ration des peuples et les id\u00e9aux d\u00e9fendus nagu\u00e8re par les mouvances communistes. \nDevenu avec J\u00e9r\u00f4me Lindon des Editions de Minuit, Fran\u00e7ois Masp\u00e9ro et Giangiacomo Feltrinelli, l\u02b9un des plus importants \u00e9diteurs europ\u00e9ens de textes engag\u00e9s et rebelles contre l\u02b9ordre \u00e9tabli, Nils Andersson, avec les Editions de La Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne, a fait rayonner dans le chef-lieu vaudois un souffle de solidarit\u00e9 internationale, avant d\u02b9\u00eatre expuls\u00e9 de Suisse par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1967, d\u02b9abord pour suspicion d\u02b9espionnage au profit de la Chine communiste, en fait pour \" opinions subversives \".  \nDans son dernier ouvrage \" M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident \", il d\u00e9plie avec sinc\u00e9rit\u00e9, loyaut\u00e9 pour les amis de combat, un long parcours militant, sans omettre les coins d\u02b9ombre, d\u02b9ambigu\u00eft\u00e9, et l\u02b9in\u00e9vitable marge d\u02b9erreur que rencontrent les hommes de conviction face \u00e0 l\u02b9histoire.\n\"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident\", Nils Andersson, \u00e9ditions d'En-Bas, 2016\nPar Christian Ciocca", "R\u00e9flexions, en 2 volets, autour de l'ouvrage de Nils Andersson \"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e - de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident\".\nLausannois de naissance, su\u00e9dois d\u02b9origine par son p\u00e8re et fran\u00e7ais par sa m\u00e8re, Nils Andersson, \u00e0 83 ans, incarne dans l\u02b9apaisement d\u02b9un long parcours, de nombreux combats contre le colonialisme, la lib\u00e9ration des peuples et les id\u00e9aux d\u00e9fendus nagu\u00e8re par les mouvances communistes. \nDevenu avec J\u00e9r\u00f4me Lindon des Editions de Minuit, Fran\u00e7ois Masp\u00e9ro et Giangiacomo Feltrinelli, l\u02b9un des plus importants \u00e9diteurs europ\u00e9ens de textes engag\u00e9s et rebelles contre l\u02b9ordre \u00e9tabli, Nils Andersson, avec les Editions de La Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne, a fait rayonner dans le chef-lieu vaudois un souffle de solidarit\u00e9 internationale, avant d\u02b9\u00eatre expuls\u00e9 de Suisse par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en 1967, d\u02b9abord pour suspicion d\u02b9espionnage au profit de la Chine communiste, en fait pour \" opinions subversives \".  \nDans son dernier ouvrage \" M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident \", il d\u00e9plie avec sinc\u00e9rit\u00e9, loyaut\u00e9 pour les amis de combat, un long parcours militant, sans omettre les coins d\u02b9ombre, d\u02b9ambigu\u00eft\u00e9, et l\u02b9in\u00e9vitable marge d\u02b9erreur que rencontrent les hommes de conviction face \u00e0 l\u02b9histoire.\n\"M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l\u02b9Occident\", Nils Andersson, \u00e9ditions d'En-Bas, 2016\nPar Christian Ciocca"], "variantIds": ["ece-8130263", "ece-8130259"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-13T15:54:00Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:03) [85%] :\r\nDonc tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [87%] :\r\nPortrait en 2 volets aujourd'hui et jeudi prochain 24 novembre d'un \u00e9diteur ind\u00e9pendant militant dans la mouvance du communisme mais oui Nils s'Andersson, c'est un homme de fortes convictions qui nous restitue un long parcours de combat dans son autobiographie parue tout r\u00e9cemment aux \u00c9ditions d'en bas, m\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l'Occident, rien de moins, ce sont des m\u00e9moires que j'ai d\u00e9vor\u00e9 avec beaucoup d'enthousiasme car si je connaissais un peu niais, Sandor sommes tout cas de nom dans le milieu du livre que j'ai partirez pardon durant quelques ann\u00e9es, h\u00e9 bien j'ignorais l'importance de son r\u00f4le dans les combats li\u00e9s au milieu des ann\u00e9es 1950 \u00e0 la d\u00e9colonisation au soutien des peuples en lutte pour leur ind\u00e9pendance, songe \u00e0 l'Alg\u00e9rie bien s\u00fbr, au Vietnam, vous savez dans ce brassage des id\u00e9aux en pleine guerre froide et ce su\u00e9dois n\u00e9 \u00e0 Lausanne en 1933 qui n'a jamais acquis la nationalit\u00e9 suisse et nous verrons pourquoi, h\u00e9 bien c'est confi\u00e9 sera tr\u00e8s amical, mais aussi d\u00e9tach\u00e9, non, non, ce n'est pas un enrag\u00e9 du tout Nils Sanderson et ce, gr\u00e2ce \u00e0 son \u00e9diteur Jean-Richard des \u00c9ditions d'en bas, il \u00e9tait d'ailleurs, je vous le rappelle, l'invit\u00e9 de David que Lindon versus hier que j'ai pu rencontrer ici \u00e0 Lausanne Nils s'Andersson, il a 80 3 ans et une m\u00e9moire intacte une m\u00e9moire on respiration profonde avec une \u00e9poque, celle des luttes de l'extr\u00eame gauche livres clandestins, interdit de publication en France des id\u00e9es que l'establishment Vaudois qui portait encore des Gibus oui des \u00e0 hauts-de-forme forme du c\u00f4t\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat oui que l'establishment trouver \u00e9videmment subversive et puis je vous rappelle que la galerie humus \u00e0 Lausanne, rue des Terreaux dans le quartier chaudron expose jusqu'au 26 novembre po\u00e9tique de la r\u00e9sistance autour, pr\u00e9cis\u00e9ment de 3 \u00e9diteurs Fran\u00e7ois Masp\u00e9ro Nilsson d'Orson et les \u00e9ditions d'en bas qui f\u00eatent leurs 40 ans, une histoire d'amiti\u00e9 tout d'abord, ces \u00e9diteurs qui se connaissent, qui ont pris de grands risques, m\u00eame des risques physiques, c'est pas forc\u00e9ment \u00e9vident de publier des livres interdits \u00e0 Lausanne, donc ma 1\u00e8re question c'\u00e9tait justement de demander Agn\u00e8s Anne d'Orson, ce qui le r\u00e9unissait un Masp\u00e9ro aux \u00e9ditions de Minuit donc \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Lindon \u00e0 Feltrinelli en Italie, oui, cette histoire d'amiti\u00e9, et cette histoire \u00e9ditoriale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [86%] :\r\nJe pense qu'il y aura certainement en ce moment des \u00e9diteurs qui poursuit sa d\u00e9marche, on en parlera dans 20 ans ou dans 30 ans je pense mais certainement existe aussi en France ou dans d'autres pays, oui c'est vrai c'est profond\u00e9ment inscrit dans une p\u00e9riode, ce moment o\u00f9 il y a eu les \u00e9ditions de Minuit, oui, la guerre d'Alg\u00e9rie, d'abord, mais l'apr\u00e8s- guerre aussi l'apr\u00e8s- guerre 39 45 on \u00e9tait que 10 ans ou 15 ans apr\u00e8s, et \u00e7a c'est des choses qui marque beaucoup le le moment, je crois que c'est \u00e7a le r\u00f4le des \u00e9ditions de Minuit de Feltrinelli de Masp\u00e9ro 2 wagons-bars en Allemagne, a cit\u00e9 c'est tr\u00e8s inscrit dans dans un moment et dans une p\u00e9riode historique et dans un contexte de d\u00e9bat politique et d'\u00e9v\u00e9nements finalement d'\u00e9l\u00e9ments tr\u00e8s importants et tr\u00e8s grave et l\u00e0 et pour chacun d'entre eux, il y a eu la question du choix, choix qui a pu \u00eatre diff\u00e9rent par exemple chez Lindon s'est tr\u00e8s nettement, il l'a dit plus \u00e0 plusieurs reprises, c'est un choix dreyfusards, ce que je fais, je ne fais pas pour les Alg\u00e9riens, je le fais pour la France, Fran\u00e7ois Masp\u00e9ro avait aussi une id\u00e9e \u00e0 peu pr\u00e8s semblables mais alors lui a donn\u00e9 \u00e0 son engagement un prolongement en ne participant \u00e9galement aux travaux sont des, des r\u00e9seaux d'insoumission et et leur r\u00e9sistance \u00e0 la guerre d'Alg\u00e9rie, moi aussi, je pense que le le choix \u00e9tait indissociable, je pense qu'on \u00e9diteur a 2 possibilit\u00e9s, on peut \u00e9diter des textes parce politiquement choix qu'on pense que c'\u00e9tait important que \u00e7a ce paresseux mais aussi jusqu'o\u00f9 se on s'identifie -t-on \u00e0 ce qu'on publie, alors je crois qu'on peut avoir une position et les 2 sont d\u00e9fendables j'ai dite, mais je reste, \u00e9diteurs, pour moi, c'\u00e9tait pas possible 6 \u00e9dit\u00e9 Jaber et est -ce que j'ai et donc je devais avoir un engagement militant correspondant. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:28) [46%] :\r\nEt d'12. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [91%] :\r\nAlors on va revenir au 1er pas parce que vous devenez \u00e9diteur bien s\u00fbr \u00e0 l'\u00e2ge adulte, vous avez d\u00e9j\u00e0 dans la Lausanne des ann\u00e9es 30, o\u00f9 vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Lausanne en 1933 Nissan d'Orson une particularit\u00e9, c'est que votre p\u00e8re et su\u00e9dois, votre m\u00e8re fran\u00e7aise et que, curieusement, vous \u00eates rest\u00e9 su\u00e9dois, quoique tr\u00e8s Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [81%] :\r\nOui, je suis ce su\u00e9dois parce que il y a devant les choses que je ne me sentais pas \u00e9tranger, j'\u00e9tais en Suisse, je n'ai jamais ressenti moins d'attitude \u00e0 mon \u00e9gard, enfin d'abord su\u00e9dois que nous disons ce qu'on appelle des bonnes nationalit\u00e9, je n'\u00e9tais pas togolais, je n'\u00e9tais pas dans les il y a enfin, il y a eu des nationalit\u00e9s qui sont assez facilement \u00e9th\u00e9r\u00e9e, je n'avais pas de sentiment d'\u00eatre \u00e9tranger, absolument pas, alors je suis rest\u00e9 su\u00e9dois et je suis rest\u00e9 d'autant plus que une raison tr\u00e8s simple : lorsque j'avais 19 ans, je suis all\u00e9 \u00e0 sa dynamique de mani\u00e8re tout \u00e0 fait individuelle et pas du tout engager encore et au festival de Bucarest \u00e0 mon retour du festival Bucarest la police m'a convoqu\u00e9 et m'interrogeais pourquoi j'avais \u00e9t\u00e9 l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:48) [88%] :\r\nAlors pourquoi, pr\u00e9cis\u00e9ment, il faut quand m\u00eame nous expliquer un peu le contexte 19 vont sait tr\u00e8s jeune, votre p\u00e8re et d\u00e9corateur et puis revenons un tout petit peu en arri\u00e8re avant Bucarest Nilsson d'Orson parce que vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 la tour M\u00e9tropole, 2 ans apr\u00e8s sa construction, \u00e7a, c'est un marqueur social dans la Lausanne des ann\u00e9es 30 important, vous \u00eates dans le b\u00e2timent de la modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [84%] :\r\nOui, c'est vrai que la console tout en m\u00e9tropole avec un grand d\u00e9bat dans Lausanne que j'ai pas connu bien s\u00fbr, mais entre ce qu'on appelait les modernistes et les autres qui est -ce que c'est pas un d\u00e9bat entre la droite et la gauche, la gauche d\u00e9fendant la construction de m\u00e9tropole et la droite, au contraire, trouvant que c'\u00e9tait du M\u00e9tropolis, c'est donc critiquant la chose et il se trouve et c'est certainement mon p\u00e8re a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la construire m\u00e9tropole puisqu'il a choisi d'y habiter, donc c'est bon un peu pour \u00e7a que je suis n\u00e9 et que j'ai grandi dans cet immeuble gigogne du reste et tr\u00e8s divers, parce que, apr\u00e8s les belles va tout r\u00e9gler et les chambres de bonne de certaines entr\u00e9es les diff\u00e9rences sociales \u00e9taient tr\u00e8s \u00e9vidente, il y avait des bonnes parties les moins bonnes parties mais c'\u00e9tait un immeuble gigognes et et voil\u00e0 et c'est et c'\u00e9tait effectivement mon mon univers d'enfance et ensuite l\u00e0 o\u00f9 j'ai vu aussi les les \u00e9ditions puisque mon p\u00e8re avait son atelier c'est celui dans le l\u00e0 aussi dans le b\u00e2timent, tr\u00e8s belle, j'ai l'\u00e9dition et qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, c'est devenu le si\u00e8ge des \u00e9ditions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:14) [90%] :\r\nSi\u00e8ge des \u00e9ditions, nous en \u00e9tions rest\u00e9s \u00e0 Bucarest, il faut beaucoup de parenth\u00e8se dans les m\u00e9moires qui font 520 pages nos auditeurs le comprendront Nissan d'ersonne votre m\u00e9moire est tr\u00e8s tr\u00e8s riche, vous l'avez document\u00e9, vous avez eu soin de restituer des citations de parler comme on parlait \u00e0 l'\u00e9poque et vous voil\u00e0 parti \u00e0 19 voix pour Bucarest pays communistes, \u00e9videmment, c'est peut-\u00eatre le d\u00e9but des ennuis et peut-\u00eatre pour vous aussi, d'une r\u00e9v\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [82%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 l\u00e0 des du carr\u00e9, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 on va y revenir l\u00e0- dessus, c'est ce fameux lieu de rencontre qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque le le barbare \u00e0 Lausanne et c'est aux barbares que j'ai eu des contacts qui m'en demander s'ils \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 faire ce voyage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:57) [80%] :\r\nLe barbare, c'\u00e9tait donc un bar escalier du march\u00e9 o\u00f9 se rencontrer un peu toute l'Intel g\u00eane les jeunes Jacques chez ses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:06) [82%] :\r\nCr\u00e9dit du Raoul Rizon oui oui bien s\u00fbr, donc, et c'est l\u00e0 que quelqu'un, enfin c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9clatement Rusconi qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque dans jeunesse du Parti du travail et donc il me demandent si je suis int\u00e9ress\u00e9 et je suis int\u00e9ress\u00e9 oui parce que je m'au probl\u00e8me de la politique, et puis finalement, \u00e0 l'\u00e9poque, on voyait, je parle comme aujourd'hui pouvoir aller en Roumanie Bucarest, c'est int\u00e9ressant, plus il avait l'attrait de voir et comprendre qu'en fin de d'essayer de, de voir les convois, donc je suis all\u00e9 et donc, \u00e0 mon retour de de ce festival comme touriste, c'est vrai, bon je suis convoqu\u00e9 par la police, et c'est l\u00e0, on me demande pourquoi j'y suis all\u00e9 je donne j'enfin l'Flextronics, \u00e7a pose probl\u00e8me, mais \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, les 7 ces questionnaires, on me dit tr\u00e8s clairement : \u00e9coutez, de toute fa\u00e7on ne m'essayer jamais demand\u00e9 la nationalit\u00e9 suisse parce qu'elle nous serait refus\u00e9e, donc \u00e0 partir de l\u00e0, le probl\u00e8me de changer de nationalit\u00e9, de se poser plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:07) [86%] :\r\nOui, \u00e7a vous a pas particuli\u00e8rement \u00e9mu, il sent qu'il y avait chez vous une sorte de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 int\u00e9rieure est -ce que ces donn\u00e9es par votre p\u00e8re est -ce que ces donn\u00e9es par votre propre temp\u00e9rament et vous vous dites pas, tant pis, je resterai su\u00e9dois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:20) [82%] :\r\nOui, non, tout \u00e0 fait naturel parce que encore l\u00e0, il y a quand m\u00eame beaucoup, c'est que la la suite c'\u00e9tait peut-\u00eatre refus\u00e9, mais je me sentais pas \u00e9tranger, je ne sentais aucunement \u00e9trangers dans ce moment -l\u00e0, donc, pour moi, c'\u00e9tait bon, encore une fois la n\u00e9cessit\u00e9, cela ce n'est pas une mauvaise nationalit\u00e9 elle ne pose pas de probl\u00e8me, elle est attaqu\u00e9e, c'est dans le monde, donc, et toi suisses ou su\u00e9dois ne change pas grand chose quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:44) [87%] :\r\nN\u00e9anmoins, la Su\u00e8de, se rappelle \u00e0 vous parce qu'on vous demande de \u00e9videmment de faire votre service militaire, alors que vous ne parlez pas un mot de su\u00e9dois, \u00e7a c'est un petit \u00e9pisode qui ouvre l'horizon votre raison, psychologiques, familiales et peut-\u00eatre aussi politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:01) [83%] :\r\nOui \u00e0 l'\u00e9poque encore et dans beaucoup de pays, il y avait la question du service militaire si on voulait regarder son passeport sinc\u00e9rit\u00e9 pour rester su\u00e9dois puisque je ne peux pas su\u00e9dois, il fallait que j'aille ferment unitaire, donc j'ai re\u00e7u une convocation militaire fait aller effectivement l'handicap \u00e9tait que je ne connaissais pas la langue, ma m\u00e8re souvent disait que l'homme, on peut par les Su\u00e9dois, mon p\u00e8re disait non par les Su\u00e9dois, le 27 d'exotisme, c'est de l'exotisme et je pense qu'il faut parler la langue des paroles, aujourd'hui j'en suis convaincu, donc je suis all\u00e9 en fermant militaire sans savoir la langue alors finalement \u00eatre soldat c'\u00e9tait 3 mercenaires et un mercenaire, avec de 300 mots peut parfaitement \u00eatre un bon soldat, il peut pas devenir m\u00eame sous- officier peut pas m\u00eame devenir caporal parce qu'au moment il faut donner un ordre l\u00e0 c'est leur leur handicap mais \u00eatre soldat, c'est tout \u00e0 fait possible avec 300 400 mots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:54) [87%] :\r\nVoil\u00e0 alors, vos mots \u00e0 vous, ils sont tr\u00e8s riches, l'\u00e9criture de m\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e et tr\u00e8s fines et puis, je la trouve tr\u00e8s roborative, on suit ces 520 pages avec beaucoup de passion, d'allaitement ou si on a envie de vous suivre et on vous suit, est \u00e0 nouveau \u00e0 Lausanne o\u00f9 vous revenez dans le bouillonnement des id\u00e9es intellectuel et politique autour d'une revue une revue que va fonder notamment Jacques chez Pays du lac et toute une transformation qui fait de cette bande de jeunes gens clanique que vous fr\u00e9quentez aux barbares aux escaliers du march\u00e9, une sorte de terreau avec des id\u00e9es tr\u00e8s contrast\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:38) [86%] :\r\nEffectivement l\u00e0 je crois que dans la par la publication de 2 pays Lula que le r\u00f4le de ces ces d\u00e9terminant parce que, et il avait vocation \u00e0 \u00eatre \u00e9crivain, il fallait la personnalit\u00e9 qui finalement le projet parce que quand on a 20 ans, des projets, on les multiplie, comme le dit, il y a tout d'un coup, un projet qui se r\u00e9alise et c'est tr\u00e8s important, tr\u00e8s important, je crois, quand on est jeune, d'avoir un projet qui se r\u00e9alise, comme pour moi et pour l'autre, l'a \u00e9t\u00e9, pays du lac, je crois que l'on le gel, c'est un contexte quand m\u00eame tr\u00e8s diff\u00e9rentes aujourd'hui, parce qu'\u00e0 l'\u00e9poque on parlait beaucoup, on avait toujours ce mot \u00e0 la bouche de malaise roman le malaise romans et c'est la raison m\u00eame pour laquelle on a fait para\u00eetre en r\u00e9action Pays du lac, puis ensuite domaine suisse, c'\u00e9tait un monde finalement tr\u00e8s pr\u00e9sent sous le protestantisme sous le radicalisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:29) [76%] :\r\nLe Parti radical qui tout dans le pays de Vaud jusqu'en 1970. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:33) [84%] :\r\nAbsolument, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9tait un obstacle \u00e0 l'expression on a, on a l'exemple chez les \u00e9crivains, par exemple, r\u00e9sine, elle qui \u00e9crit avec Tony et finalement qui est une oeuvre hors \u00e9troite rare qui finalement fini par le suicide, on a les silence de de Gustavo, enfin on est plein de silence si on excepte le personnage tumultueux de Raimu quoi, enfin on est plein de silence et ce silence p\u00e8se tr\u00e8s fort et on le ressent au niveau de l'expression le ressent au niveau de la politique, on le sent dans tous les domaines, donc c'est contre cela que on on r\u00e9agit et qu'on essaye de s'exprimer, certains tr\u00e8s maladroitement, \u00e0 l'\u00e9poque, mais au moins il y avait une rupture, on essaie de faire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:15) [88%] :\r\nEt puis, \u00e7a passait par de longues discussions, \u00e7a passait peut-\u00eatre aussi parad\u00e9 des p\u00e9riodes r\u00e9cr\u00e9atifs des longues nuits on refait le monde, et puis \u00e7a passe pour vous par clart\u00e9 qui va devenir \u00e9galement une revue que vous empruntez \u00e0 \u00c9luard Nissan dans ce je cite avec assez de pr\u00e9cision parce que votre m\u00e9moire sur cette p\u00e9riode est aussi extr\u00eamement pr\u00e9cises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:40) [85%] :\r\nOui, pourquoi clart\u00e9 ben parce que, effectivement, au pays du lac a eu quelques num\u00e9ros, puis domaine suisse le suivi qui a aussi eu quelques num\u00e9ros et puis voil\u00e0, il y a l'impasse, il manque de Lecteurs, il y a pas l'argent, il y avait, etc et ce c\u00f4t\u00e9 l\u00e0 dessus une autre question qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 par la rue rencontrent de l'intellectuel et de la politique, pays du lac et domaine suisses avaient \u00e9vacu\u00e9 ces questions politiques et si moi j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s impr\u00e9gn\u00e9 dans le ce d\u00e9bat du du malaise, la politique \u00e9tait quand m\u00eame pour moi et aussi une autre motivation importante, c'est un peu pour \u00e7a qu'on a fait, \u00e9crit ce journal, qui ont aussi une vie tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re clart\u00e9 parce que on y introduisait \u00e0 la fois les questions culturelles que la litt\u00e9rature etc, mais aussi la politique et puis clart\u00e9 aussi \u00e9choue et alors, c'est l\u00e0 o\u00f9 intervient Jean-Pierre Canova, qui \u00e9tait aussi \u00e0 la r\u00e9daction de clart\u00e9 qui \u00e9tait libraire chez Payot qui \u00e9tait libraire chez Payot exactement et qui comme libraire avait constat\u00e9 que des \u00e9diteurs importants en France n'\u00e9taient pas diffus\u00e9es en Suisse, il me dit : peut-\u00eatre serait -ce quelque chose \u00e0 envisager que l'on on cr\u00e9e un service de diffusion de ces \u00e9diteurs qui pourrait donner une p\u00e9rennit\u00e9 et une action en Suisse sur les id\u00e9es qu'on n'a pas r\u00e9ussi avec les rues et l\u00e0 ce qui est quand m\u00eame tr\u00e8s surprenant quoi parce que nous sommes en 1955 56, on s'aper\u00e7oit que les \u00e9ditions pas encore aussi importantes qu'elles sont mais d\u00e9j\u00e0 importante comme les \u00e9ditions de Minuit ou bien comme les \u00e9ditions Pauvert qui vont publier Littr\u00e9 ou bien comme les \u00e9ditions de l'Arche, qui sont l'\u00e9diteur du Th\u00e9\u00e2tre national populaire en France et de Brecht non pas futur en Suisse et donc je suis partie un jour \u00e0 Paris et j'ai \u00e9t\u00e9 sonn\u00e9, enfin \u00e7a nous portons vraiment n'\u00e9tant ni libraire ne sachant pas ce que c'est qu'un droit de retour ni ce que c'est qu'un d\u00e9p\u00f4t est -ce que c'est que rien et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:39) [82%] :\r\nAlors voil\u00e0, avec des anecdotes tout \u00e0 fait croustillante et aussi tr\u00e8s significative, par exemple, vous \u00eates convoy\u00e9s dans Paris, une mani\u00e8re nocturne par un certain Claude Roy, qui \u00e9tait le grand ami de G\u00e9rard Philippe, de Jean Vilar et qui vous dit : attention, attention de notation et pas sur le si\u00e8ge arri\u00e8re de la voiture, il y a un Picasso. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:57) [86%] :\r\nOui, c'est exact oui justement \u00e0 Paris pour ces contacts l\u00e0 pour l'\u00e9dition je vous voulez aller \u00e9couter une conf\u00e9rence de de Goldman, \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait avec la revue oui le grand sociologue marxiste, c'est \u00e7a, voil\u00e0 et et donc je me trouve l\u00e0, dans le quartier de o\u00f9 il y avait la conf\u00e9rence vers la Sorbonne par la porte d'entr\u00e9e et puis il y a quelqu'un d'autre qui arrive, qui est \u00e0 nos portes que moi qui ne trouvait pas la porte d'entr\u00e9e, mais je connaissais mal les lieux alors que la personne connaissait bien les lieux, c'\u00e9tait dans la nuit, c'est lundi peu alors on y va ensemble et dire attention aux C\u00e9sars et il y a un Picasso et cette entrant dans la salle, la conf\u00e9rence l\u00e0 que j'ai reconnu que c'\u00e9tait que le roi qui m'avait conduit au bon endroit et moi de la ville veut donner la bonne adresse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:40) [85%] :\r\nAlors c'est pas seulement \u00e0 un passage tr\u00e8s amicale dans l'\u00e9lan du souvenir Nilsson Dawson, je cite, \u00e7a vous le pr\u00e9ciser pour dire combien de personnages vous avez crois\u00e9 en pleine guerre froide parce que c'est aussi le mot clef de cette p\u00e9riode, guerre d'Alg\u00e9rie Guerre froide tension extr\u00eame, vous avez choisi votre camp, d'une certaine fa\u00e7on, mais vous l'avez choisie par l'\u00e9crit, vous l'avez choisi par l'engagement et dans l'accompagnement des livres de combat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:11) [84%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr que le le les les cris, tout au moins le l'\u00e9dition enfin le laver la publication a \u00e9t\u00e9 soit revues soit toujours mal effectivement apr\u00e8s les \u00e9ditions, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 finalement mon engagement mon mode d'engagement mon fonctionnement d'engagement sur lequel il a pu se greffer ensuite des actions, disons plus directement d'engagement politique personnelle, ils sont l\u00e0, effectivement, le le papier, l'\u00e9dition, la, la communication par les id\u00e9es, a \u00e9t\u00e9 le cheminement de et le mat\u00e9riel devant l'engagement totalement absolument oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:43) [91%] :\r\nEt de la diffusion des \u00e9ditions de Minuit de l'Arche de Pauvert, mais aussi de tous ces petits \u00e9diteurs, on pense \u00e0 Osvaldo notamment Masp\u00e9ro par la suite et Masp\u00e9ro d\u00e8s 1959 je crois, oui c'est \u00e7a exactement, oui, oui, \u00e0 partir de l\u00e0, h\u00e9 bien vous vous dites : mais pourquoi pas me lancer moi- m\u00eame dans l'\u00e9ditions sans rien conna\u00eetre \u00e0 ce monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:02) [85%] :\r\nOui, alors effectivement, alors l\u00e0 je je reviens un petit peu en arri\u00e8re mais quand elle \u00e9tait \u00e0 Paris, il faut arriver pour contacter et Lindon, aux \u00e9ditions de Minuit et voisin \u00e0 l'archer rap pour ses \u00e9ditions, effectivement, je ne connaissais rien au m\u00e9tier de l'\u00e9dition, enfin, ou tr\u00e8s peu, apparemment les fois o\u00f9 j'avais \u00e9t\u00e9 dans une imprimerie pour les les revues et surtout je connaissais rien au m\u00e9tier de libraire peut faire la diffusion, c'est quand m\u00eame une chose : je ne crois qu'il serait inimaginable aujourd'hui le 1er j'ai rencontr\u00e9, c'est J\u00e9r\u00f4me Lindon je l'explique notre projet, notre id\u00e9e \u00e9conomique Annaba et voil\u00e0, et puis il dit oui, il dit oui, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 donc l'enclenchera tout ce qui va se produire, par la suite, j'en reste aujourd'hui encore \u00e9tonn\u00e9 parce que nous n'avions pas de raison sociale, n'avions pas de locaux, nous n'avions rien encore, c'\u00e9tait un projet comme je connais Lindon qui est quand m\u00eame quelqu'un d'extr\u00eamement s\u00e9rieux et rigoureuse qu'est ce qui lui a fait dire oui \u00e0 ce moment -l\u00e0, un autre projet, alors que nous n'avions aucun r\u00e9pondant pour le justifier ce qui pouvait exister, \u00eatre concr\u00e9tis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:08) [84%] :\r\nEt ce qu'il a sorti chez vous, non pas le c\u00f4t\u00e9 dreyfusards, je me bats pour la France en \u00e9ditant mais quelque chose de plus vaste, c'est-\u00e0-dire cette universalit\u00e9 cette fraternit\u00e9 du engag\u00e9s du Live de combat, apr\u00e8s tout, Sartre L \u00e0 aussi, Aragon est l\u00e0 aussi avec les lettres fran\u00e7aises il y a tout un chaudron id\u00e9ologique extr\u00eamement vivant et tout \u00e7a peut aider Lindon \u00e0 vous faire confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:35) [85%] :\r\nJe pense que j'ai la conviction qui a \u00e9t\u00e9 le l'\u00e9l\u00e9ment d'accord et d'adh\u00e9sion, que c'est la conviction, mais il est \u00e9vident qu'aujourd'hui on on sait qu'on vous demanderait des rapports financiers, quelle r\u00e9f\u00e9rence aux avis etc, chose qui ne sont pas entr\u00e9es en ligne de compte ni avec avec voisins n'y avait pas ouvert avec les 3, c'\u00e9tait quand m\u00eame peut-\u00eatre aussi un un autre climat, une autre \u00e9poque, une autre vision aussi du du m\u00e9tier d'\u00e9diteur d'\u00e9diteurs qui n'\u00e9tait pas \u00e0 regarder des fiches de de vente de se roder d'ordinateurs qui sortent et qui vous r\u00e9partissent les chiffres manquent c'\u00e9tait et ce moment viennent apr\u00e8s ou des derni\u00e8res conversations avec Lindon alors on parlait d'un l'ann\u00e9e \u00e9crivain qui avait une vieille qui venait les publier et il me dit : oui, les \u00e9crivains que j'ai publi\u00e9 aujourd'hui, c'\u00e9tait je ne saurai jamais s'il se concr\u00e9tise ou pas, parce que il faut 20 \u00e0 30 ans, et \u00e0 mon \u00e2ge je ne vivrai plus 20 ou 30 ans, le m\u00e9tier d'\u00e9diteur, c'\u00e9tait \u00e7a aussi chez les hommes et chez les autres et je crois qu'aujourd'hui on a beaucoup plus des gestionnaires que les \u00e9lecteurs, je crois qu'il y a quelque chose de perdu. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:21:38) [70%] :\r\nDemande de, de, de, l'et qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:51) [89%] :\r\nVersus sur Espace 2 avec Nils d'Orson 1er chapitre autour de ses m\u00e9moires, M\u00e9moires \u00e9clat\u00e9e de la d\u00e9colonisation au d\u00e9clin de l'Occident, \u00e7a vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions d'en bas, on va le retrouver dans quelques minutes, mais j'avais envie avec vous de faire un petit d\u00e9tour par un compositeur que nous aimons beaucoup que vous aimez aussi beaucoup, j'en suis s\u00fbr Dimitri Chostakovitch, qui lui aussi dans le r\u00e9gime sovi\u00e9tique a d\u00fb beaucoup louvoy\u00e9 et je vous propose tout simplement h\u00e9 bien tir\u00e9 de son 10\u00e8me Quatuor sa Symphonie de chambre transcrite par Marshall c'est l'Orchestre d'Auvergne dirig\u00e9e par Jean-Jacques quant qui nous en offre ah oui quelques mesures fort belle pour accompagner Nissan dorsale. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:51) [62%] :\r\nIl explique une cette id\u00e9e qui Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:46) [69%] :\r\nPhilippe point toute amnistie un peu de tranquillit\u00e9 donc point alors va de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:26) [85%] :\r\nDimitri Chostakovitch oui \u00e7a se termine un peu brutalement sa Symphonie de chambre 3\u00e8me mouvement de son 10\u00e8me Quatuor \u00e0 cordes transcription de Rodolphe Marsha ici dans l'interpr\u00e9tation fort, me semble -t-il, de l'Orchestre d'Auvergne, conduit par Jean-Jacques Kantor of alors nous allons retrouver Nils s'Andersson mon invit\u00e9 que j'ai plus enregistr\u00e9 il y a quelques jours autour de son autobiographie, M\u00e9moire \u00e9clat\u00e9e, paru aux \u00c9ditions d'en bas, il a fond\u00e9 en 1958 les \u00e9ditions de la cit\u00e9, alors je vais demander pourquoi ce titre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:01) [82%] :\r\nIl y a 2 raisons pour lesquelles \u00e7a, \u00e7a pla\u00eet \u00e0 citer effectivement d'abord qui sont l\u00e0 et la pr\u00e9sentation de leur politique et le police qu'raker bien s\u00fbr, mais aussi parce que le 1er local o\u00f9 on a mis d\u00e9poser les livres se trouver dans les escaliers du march\u00e9, c'est la Suzi Pilet, la photographe qui nous avait lou\u00e9 un local qu'elle avait dans les escales du march\u00e9 g\u00e9ographique et r\u00e9f\u00e9rences politiques avec la police, les 2 choses alors la cit\u00e9 donc a \u00e9t\u00e9 d'abord uniquement con\u00e7u et on ne pensait pas faire de l'\u00e9dition je n'est pas de projet, l'\u00e9dition, quand on a cr\u00e9\u00e9, c'\u00e9tait la diffusion visiteurs qu'ont diffus\u00e9, il y avait pas d'autres projets, le passage aux \u00e9ditions est venu avec eux, l\u00e0 effectivement l'interdiction de la question, c'est l'interdiction du livre d'Henri Alleg la question en France, qui est un \u00e9v\u00e9nement consid\u00e9rable, parce que c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois qu'on saisissait un livre pour des raisons politiques, en France depuis le XIXe si\u00e8cle, si l'on excepte la p\u00e9riode de 10 ans de l'occupation allemande, les politiques, il y avait d'autres Live mais du politique, y avait pas eu et donc c'\u00e9tait un \u00e9v\u00e9nement consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:02) [90%] :\r\nHenri Alleg, la question, c'est donc la torture durant la guerre d'Alg\u00e9rie, il d\u00e9nonce un publi\u00e9 aux \u00e9ditions de Minuit et cette interdiction va tout d\u00e9clencher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:13) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est la que de jeudi, enfin par les circonstances, \u00e9diteurs, il se trouve que je suis les jours qui suivent, apr\u00e8s l'interdiction, je rencontre Lindon et c'est lui qui me dit et propose imm\u00e9diat \u00e9coutez est -ce que vous voyez une possibilit\u00e9 que le livre \u00e9dit\u00e9 en Suisse, je lui dis oui d'embl\u00e9e parce que je pensais, et parce qu'il y a 2 raisons \u00e0 cela, il faut d'une part faire entendre aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises qui peuvent saisir des livres, mais que ses livres sont \u00e9dit\u00e9s ailleurs ne peut pas les faire taire et seconde ment, il y a une symbolique avec la Suisse, la seconde guerre mondiale, on a eu la lustrerie \u00e0 Fribourg, on a eu l\u00e0 bas connu hier \u00e0 Neuch\u00e2tel, on a eu les ports de France, dans le Jura, 3 \u00e9ditions qui ont effectivement publi\u00e9 et aider les livres, les textes interdits ou les auteurs de la r\u00e9sistance en France donc il y a une symbolique \u00e0 ce que ce Live si les r\u00e9publicains sera publi\u00e9 en Suisse, bien s\u00fbr, j'ai dit oui imm\u00e9diatement oui et la question s'est pos\u00e9e pour moi sur le chemin de retour dans le train, \u00e0 ce moment -l\u00e0 il fallait toute une nuit pour entrer par t\u00eate, soit on arrivait le matin, Lausanne quel \u00e9diteur et je me suis dit j'y avais pas d'\u00e9diteur \u00e9vident, je me suis dit on va d\u00e9poser manuscrits, les gens vont dire : on va r\u00e9fl\u00e9chir, r\u00e9fl\u00e9chir, c'est du temps perdu, on va peut-\u00eatre avoir des refus ou des on ne sait pas et je pense que il y a urgence et le le mieux et que la cit\u00e9 diffusion deviennent aussi la cit\u00e9 \u00e9diteurs donc l\u00e0 l'enclenchement alors il y avait un petit point financier pour la primeur, donc, et c'est un petit peu les petites \u00e9conomies, ma m\u00e8re, qui ont permis la publication de la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:52) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est un tournant, parce qu'on peut aussi rappeler que la Cit\u00e9 \u00e0 Lausanne avec ce petit groupe d'amis on y rencontre aussi Georges Haldas ce qui vous interpelle sur les Liens finalement assez difficile \u00e0 d\u00e9finir, entre litt\u00e9rature et politique Adidas, mais aussi les po\u00e8tes chez ses qui va lui aussi s'engager dans la lutte, il \u00e9tait apr\u00e8s tout membre du Parti ouvrier populaire \u00e0 un moment donn\u00e9, oui, oui, oui, et du coup, litt\u00e9rature politique h\u00e9 bien pour vous, \u00e7a devient un petit peu plus clair pour vous, c'est la politique qui l'emporte, c'est l'agitation des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:27) [83%] :\r\nEnfin, m\u00eame je dirais que des pays du lac ma pr\u00e9occupation principale Jack, c'\u00e9tait d'abord une motivation politique, mais ils ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 toujours hant\u00e9 plus la la politique finalement \u00e0 la cr\u00e9ation litt\u00e9raire \u00e7a comment vous l'expliquez Nils sans merci, moi je pense que c'est naturel, j'avais finalement mon mon \u00e9cole pour l'\u00e9cole politique qui est pass\u00e9 par un journal qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, l'observateur qui est devenu ensuite France- Observateur puis Le Nouvel Observateur qui mais un caract\u00e8re bien diff\u00e9rents de ce qu'il avait \u00e0 l'\u00e9poque, l'Europe se aujourd'hui l'Obs oui mais donc, mais \u00e0 l'\u00e9poque, initialement c'\u00e9tait un journal qui avait \u00e9t\u00e9 beaucoup plus difficile, beaucoup plus restreint de s'appeler l'observateur et qui avait une r\u00e9daction dans lequel il y avait Claude Bourdet, Roger St\u00e9phane Hector de Galard et d'autres, c'\u00e9tait mon \u00e9cole de compr\u00e9hension politique des choses du monde parce que finalement, il est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque, la presse disant la presse en Suisse, le monde n'avait pas la m\u00eame importance m\u00eame qu'il a aujourd'hui lors de cette m\u00eame presse hein, on en parlait peu et c'\u00e9tait mon \u00e9ducation politique \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e0 travers l'Europe, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s peu diffus\u00e9 jamais vous allez chercher dans un kiosque \u00e0 l'art et pas une dame qui a vu son que cela et qu'il avait par hasard et je demandais de r\u00e9server parce que c'\u00e9tait une lecture initiatrice pour moi vraiment initiatrice profonde et qui effectivement a motiv\u00e9 tous mes engagements ult\u00e9rieurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:49) [89%] :\r\nQuand vous dites \u00e7a \u00e7a d'Orson, on va arr\u00eater l\u00e0 notre 1er volet et sur ses souvenirs lausannois et puis on va parler bien s\u00fbr de toute votre autre engagement dans la vie, je me dis que c'est un peut -on self- Made man que vous vous \u00eates fait saisi des dans l'Obs autour de cette guerre d'Alg\u00e9rie et vous- m\u00eame, en fin d'adolescence et bien \u00e7a vous permet de penser librement de penser en ind\u00e9pendant il y a ce souci de l'ind\u00e9pendance dans l'engagement, qui me semble \u00eatre le fil conducteur de votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:24) [86%] :\r\nOui, je crois que dans tout parcours de vie, il y a des choix \u00e0 faire, \u00e0 certains moments, il y a des choix et je crois que ses choix, il faut les faire des convictions et il faut les faire si on y adh\u00e8re vraiment il faut pas faire des choix, parce que c'est une question de sympathie avec quelqu'un, on c'est profond\u00e9ment soi -m\u00eame qu'ils vont prendre les engagements qu'on prend et ensuite ses choix, h\u00e9 bien, et y sont encha\u00een\u00e9s et ils ont leur logique, ils ont leur rigueur, ils ont, ou leurs erreurs, tout ce que l'on veut, mais je crois que le le probl\u00e8me du choix est extr\u00eamement important et essentiel, il a de l'essence. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:01) [93%] :\r\nMais comment s'assurer encore une fois, non pas de la justesse mais je dirais de la l\u00e9gitimit\u00e9 du choix que vous faites, car c'est dans l'horizon communiste que vous vous orientez Nilsson d'Orson, comment \u00eatre s\u00fbr d'avoir fait le bon choix quand on est un jeune homme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:17) [88%] :\r\nOui, l\u00e0 effectivement, enfin, et l\u00e0 encore, je pense qu'il faut des cheminements je crois aux adh\u00e9sions spontan\u00e9es enthousiastes, etc, l\u00e0 je crois que les choix sont une r\u00e9flexion permanente et \u00e0 chaque pas, il faut savoir o\u00f9 on pose son pied \u00e7a, pourquoi on le pose c'est un cheminement, c'est un long cheminement les adh\u00e9sions spontan\u00e9es ou je suis pr\u00eat \u00e0 mourir pour je r\u00e9sisterai sous la torture, ce sont des formules \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, l'engagement est l\u00e0 et le choix est une chose sur la dur\u00e9e, il a encore une fois, ne s'avoue pas de savoir o\u00f9 sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:28) [87%] :\r\nMusique m\u00e9ditative autour des m\u00e9moires de Nice un Orson alors je vous signale 2 \u00e9v\u00e9nements \u00e0 ne pas rater \u00e0 Lausanne, tout d'abord, l'Exposition \u00e0 la galerie humus rue des Terreaux dans le quartier chaudron un beau titre po\u00e9tique de la r\u00e9sistance po\u00e9tique au pluriel pour saluer 3 \u00e9diteur Fran\u00e7ois Maspero qui nous a quitt\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e n'est -ce Andersson pr\u00e9cis\u00e9ment et ses \u00e9ditions La Cit\u00e9 et puis les \u00e9ditions d'en bas qui publie ses m\u00e9moires et qui f\u00eatent leurs 40 ans cette ann\u00e9e et puis on retrouvera Nissan d'heure sonne jeudi prochain 24 novembre aux alentours de 9 heures 6, j'ai eu la chance de le rencontrer, je vous le disais, et puis nous parlerons bien s\u00fbr de son engagement et de sa longue vie et l\u00e0 aujourd'hui 80 300 versus nous sommes oui \u00e0 9 heures 48 sur Espace 2, alors nous allons maintenant a plong\u00e9 dans un tout autre univers, une petite danse un menu et le Trio pour piano, violon et violoncelle 11 seul mineur sign\u00e9 demain par le Trio Chausson Philippe Tallec au violon Antoine Landowski au violoncelle et Boris de la roche Norbert tr\u00e8s beau non au piano. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T09:03:00Z", "program": {"href": "/programs/C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "id": "C670EBBA-AD40-43F2-9DBB-F74087BC55AB", "name": "Versus-penser"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Andersson, Nils", "role": "\u00e9diteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4241A26F-36A6-4B3C-8CB9-010475DE5201", "internalArchiveId": "4241A26F-36A6-4B3C-8CB9-010475DE5201", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Ma\u00eetre Gims a annonc\u00e9 la fin de sa carri\u00e8re avant de se r\u00e9tracter", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 130, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132084", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "alternativeTitle": ["Le suppl\u00e9ment du Nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2016-11-15T17:10:00_le-supplement-du-nourjal", "Le suppl\u00e9ment du Nourjal / SUPER_2016-11-15T17:10:00_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-8132090", "ece-8132084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-07T10:39:46Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [93%] :\r\nSuppl\u00e9ment du aujourd'hui, nous allons changer un peu du registre politique sur lequel nous sommes depuis bien trop longtemps et nous int\u00e9resser \u00e0 celui du show-bizz en effet, nous l'apprenions mardi dernier suite \u00e0 l'annonce de l'\u00e9lection de Trump le rappeur mettre Games a d\u00e9clar\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux qu'il allait arr\u00eater la chanson pour se raviser, quelques heures plus tard, en affirmant que c'\u00e9tait pas un poisson d'avril, plus pr\u00e9cis\u00e9ment un \u00e9cureuil de novembre alors pourquoi, pourquoi, c'est la question que tout le monde se pose pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Wylie Campana \u00e0 la rencontre de Kim \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [78%] :\r\nEh oui, Franck Mathais, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade de Paris en compagnie du rappeur mettre Guinness bonjour mettre \u00e0 genoux, salope, salope, on nous dit : avec \u00e7a fait mal, oui, j'ai dit \u00e0 genoux ma cochonne leur accord, d'accord mais enfin \u00e7a paie pas trop fort quand m\u00eame, ah mais qu'il est Asie rel\u00e8ve -toi, c'est une blague, ah bon, vous n'\u00eates pas ma\u00eetre qui nous serait alors juste un peu farceur, bon bah \u00e7a, on a cru comprendre et franchement c'\u00e9tait dingo l\u00e0 votre blague de la semaine derni\u00e8re, laquelle je me souviens plus de tout et faire ce que je fais, moi celle o\u00f9 vous avez dit que vous arr\u00eatiez la musique, pas \u00e0 pas, c'est manches et d'un vrai celle -l\u00e0, le jour de l'\u00e9lection de 30 ans plus tard, c'est plus ma\u00eetres qu'il faut m'appeler mais parchemin train \u00e0 tr\u00e8s bien archi na\u00eetre, mais vous savez que vous avez fait des d\u00e9\u00e7us quand m\u00eame et c'\u00e9tait le but o\u00f9 pour vous pr\u00e9parer \u00e0 ma farce suivant votre farce suivante oui vous \u00eates les 4 auditeurs de supersoniques, oui, en r\u00e9alit\u00e9, je ne suis pas ma\u00eetre ce jeu sur les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [91%] :\r\nVous avez un masque et je suis Michel Sardou \u00e0 Michel Sardou, Michel Sardou mais quelle surprise. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T16:18:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FEA347A-B97A-4BA0-B943-0109823A9CDD", "internalArchiveId": "3FEA347A-B97A-4BA0-B943-0109823A9CDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bilan nuanc\u00e9 pour le projet pilote de vid\u00e9osurveillance aux P\u00e2quis", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre Maudet, conseiller d'\u00e9tat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9\r\nLa pose de cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance dans le quartier genevois des P\u00e2quis offre un bon soutien aux op\u00e9rations de police, renforce le sentiment de s\u00e9curit\u00e9, mais n'a pas d'effet pr\u00e9ventif sur la criminalit\u00e9, selon l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. L'interview de Pierre Maudet, ministre genevois de la S\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n* * Bilan nuanc\u00e9 pour le projet pilote de vid\u00e9osurveillance aux P\u00e2quis 12h30 Videosurveillance \r\nGen\u00e8ve pr\u00e9sentait ce matin le bilan de son projet pilote de vid\u00e9osurveillance. 29 cam\u00e9ras, install\u00e9es depuis 2 ans dans le quartier des P\u00e2quis pour surveiller les lieux 24h sur 24, 7 jours sur 7. Le bilan r\u00e9alis\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est nuanc\u00e9 : le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 aupr\u00e8s de la population s'est renforc\u00e9, mais dans les chiffres, les cam\u00e9ras n'ont pas eu d'effet pr\u00e9ventif sur la criminalit\u00e9. S'agit-il d'un \u00e9chec du projet ? Question pos\u00e9e \u00e0 Pierre Maudet, conseiller d'\u00e9tat genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9... \r\n propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.", "durationSec": 123, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8149047", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Bilan nuanc\u00e9 pour le projet pilote de vid\u00e9osurveillance aux P\u00e2quis / 12H30_2016-11-15T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 15.11.2016"], "alternativeSummary": ["La pose de cam\u00e9ras de vid\u00e9osurveillance dans le quartier genevois des P\u00e2quis offre un bon soutien aux op\u00e9rations de police, renforce le sentiment de s\u00e9curit\u00e9, mais n\u2019a pas d'effet pr\u00e9ventif sur la criminalit\u00e9, selon l\u2019Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. L\u2019interview de Pierre Maudet, ministre genevois de la S\u00e9curit\u00e9."], "variantIds": ["ece-8149047"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:07Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\n9 qui pr\u00e9sentait ce matin le bilan de son projet pilote de vid\u00e9osurveillance 29 cam\u00e9ras install\u00e9es depuis 2 ans dans le quartier des paillotes des P\u00e2quis pour surveiller les lieux 24 heures sur 24, 7 jours sur 7, le bilan r\u00e9alis\u00e9 par l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel est nuanc\u00e9 le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 aupr\u00e8s de la population, c'est bel et bien renforc\u00e9 mais dans les chiffres, les cam\u00e9ras n'ont pas eu d'effet pr\u00e9ventif sur la criminalit\u00e9 alors s'agit -il d'un \u00e9chec de ce projet, la question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 Pierre Maudet conseiller d'\u00e9tat Genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [88%] :\r\nNon parce qu'on le savait et c'\u00e9tait pas le but de de l'op\u00e9ration, c'\u00e9tait peut-\u00eatre le but de le v\u00e9rifier et de voir dans quelle mesure est -ce que \u00e7a aurait pu avoir un petit effet pr\u00e9ventif, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 et \u00e7a s'explique notamment par le fait que depuis 2011 la criminalit\u00e9 a quand m\u00eame beaucoup baiss\u00e9 \u00e0, \u00e0 Gen\u00e8ve, les ph\u00e9nom\u00e8nes que l'on voulait traquer dans ce quartier, en particulier le quartier des P\u00e2quis, c'\u00e9tait les vols \u00e0 l'arrach\u00e9e, vols \u00e0 la tire, des vols \u00e0 la Zizou sur lesquels on n'avait jamais une grosse pression en 2012 et donc on avait d\u00e9j\u00e0 constat\u00e9 une grosse baisse des des agressions, maintenant, je dirais, pour toutes les les agressions ou les infractions spontan\u00e9e dans lesquels gens r\u00e9fl\u00e9chissent pas sur la question de savoir qu'une cam\u00e9ra qui m'observe ou pas, ou pour les ph\u00e9nom\u00e8nes de deal, pour lesquels les cam\u00e9ras finalement peu les dealers on savait d'embl\u00e9e que \u00e7a n'avait pas beaucoup d'impact, la criminalit\u00e9 absolument baisser pourquoi finalement racheter encore des cam\u00e9ras parce que c'est pas c\u00e9der un r\u00e9flexe s\u00e9curitaire, un peu classique ah je pense qu'on a d\u00e9pass\u00e9 ce d\u00e9bat aujourd'hui, on a en Suisse, plus de 150000 cam\u00e9ras sur le domaine public et le m\u00eame, c'est encore une fois, c'est pas le moyen qui remplace le policier, mais c'est un des instruments principaux qui nous permet d'optimiser aussi la pr\u00e9sence polici\u00e8re de pouvoir envoyer le bon nombre de personnes au bon endroit au bon moment, c'est aujourd'hui essentiel et et pour un m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne peut-\u00eatre de bruit qui g\u00e9n\u00e9rera une quinzaine de t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 la centrale et qui va appara\u00eetre comme un gros probl\u00e8me, l\u00e0 o\u00f9 en r\u00e9alit\u00e9 on aurait besoin, au m\u00eame moment pour une agression au couteau, mena\u00e7ant potentiellement la vie d'une d'une victime de ces m\u00eames patrouille, h\u00e9 bien je pense que c'est un moyen de conduite des gens sur le terrain qui est extr\u00eamement pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [93%] :\r\nLes explications de Pierre Maudet conseiller d'\u00e9tat Genevois en charge de la s\u00e9curit\u00e9 interrog\u00e9 par C\u00e9dric Guigon et en r\u00eave. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3FE06BAF-9E2A-42E1-96C7-013123244B61", "internalArchiveId": "3FE06BAF-9E2A-42E1-96C7-013123244B61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La radio bascule en DAB+", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Ce mardi 15 novembre 2016 \u00e0 14h15, le DAB c\u00e8de la place au DAB+. Comment continuer \u00e0 \u00e9couter vos programmes radio pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, et \u00e0 quel prix?  Les r\u00e9ponses de Jean-Michel Cardinaux, sp\u00e9cialiste distribution RTS au micro de Sophie Proust.\r\n\r\n* * Ce mardi 15 novembre 2016 \u00e0 14h15, le DAB c\u00e8de la place au DAB+. Comment continuer \u00e0 \u00e9couter vos programmes radio pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, et \u00e0 quel prix?  Les r\u00e9ponses de Jean-Michel Cardinaux, sp\u00e9cialiste distribution RTS au micro de Sophie Proust.", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132344", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La radio bascule en DAB+ / OEP_2016-11-15T08:41:45_sequence-1", "On en parle du 15.11.2016"], "alternativeSummary": ["Ce mardi 15 novembre 2016 \u00e0 14h15, le DAB c\u00e8de la place au DAB+. Comment continuer \u00e0 \u00e9couter vos programmes radio pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s, et \u00e0 quel prix?  Les r\u00e9ponses de Jean-Michel Cardinaux, sp\u00e9cialiste distribution RTS au micro de Sophie Proust."], "variantIds": ["ece-8132344"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-22T09:56:53Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nCet apr\u00e8s- midi, on bascule, on bascule du DAB au DAB plus qu'est -ce que \u00e7a change concr\u00e8tement \u00e0 des radios comme Couleur 3 \u00e9tait tr\u00e8s pourront \u00eatre dans toute la Suisse pratiquement et les journaux r\u00e9gionaux de radio SRF Heinz seront diffus\u00e9es plus largement, mais Sophie Proust, ce sont les seuls avantages pour ce que beaucoup d'auditeurs consid\u00e8rent comme aussi un inconv\u00e9nient. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [92%] :\r\nNon, de plus, c'est beaucoup plus de programmes pour une meilleure r\u00e9ception alors c'est vrai qu'en vous r\u00e9pondant comme \u00e7a, j'ai un peu l'impression de me transformer en campagne de communication pour ce que certains auditeurs effectivement soup\u00e7onne d'\u00eatre une manifestation de l'obsolescence programm\u00e9e, or l\u00e0, en fait, il s'agit plus d'une d\u00e9cision politique sur une technologie donn\u00e9e que d'un plan machiav\u00e9lique de fabricants, pour une fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [85%] :\r\nAllez savoir, bon, mais dans tous les cas, Sophie plus de gr\u00e9sillement due au parasite par exemple un pour ceux qui \u00e9couter encore on FM, cela ne vont plus rien recevoir tout \u00e0 l'heure \u00e0 14 heures 15, donc ce qui continue d'\u00e9couter en DAB, standard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [89%] :\r\nOui, alors si les gens qui \u00e9coutons FM vont continuer \u00e0 recevoir leur FM et ils n'ont pas toujours tort d'ailleurs, on le verra tout \u00e0 l'heure peut-\u00eatre de continuer \u00e0 \u00e9couter on est faible FM qui va durer jusqu'en 2020 \u00e0 peu pr\u00e8s pour rappel la FM a vu le jour dans les ann\u00e9es 40 aux USA et puis s'est install\u00e9 durant les ann\u00e9es 50 en Europe, c'est une technologie qui convenait lorsque l'offre n'\u00e9tait pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9toff\u00e9, en tout cas moins qu'aujourd'hui, alors avec les multiples programmes que peut h\u00e9berger la technologie DAB aujourd'hui d'plus est sans appel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [81%] :\r\nDonc FME continue jusqu'en 2020 avec le petit r\u00e9giment que que j'\u00e9voquais le DAB, donc qui changent uniquement \u00e0 aujourd'hui, le message qui a inform\u00e9 ces derniers jours de la bascule en DAB plus \u00e9voquer la 1\u00e8re et option musique 3 espaces de \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur DAB. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:41) [81%] :\r\nPlus effectivement, seule la 1\u00e8re option Musique donc diffuser encore sur DAB et DAB plus donc, \u00e0 partir de cet apr\u00e8s- midi, migration pour tous et on passe au DAB plus uniquement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [88%] :\r\nJean-Michel cardinaux vous \u00e9tait sp\u00e9cialiste distribution ici \u00e0 la \u00e0 la SSR RTS, pardon pour la SNCF, en clair bonjour d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9, \u00e7a signifie que vous \u00eates en charge de la bonne diffusion technique des programmes \u00e0 partir de 14 heures 15 cet apr\u00e8s- midi donc qu'est -ce qui va se passer concr\u00e8tement si j'\u00e9coutais la 1\u00e8re sur FM, il ne va rien se passer, mais si j'\u00e9coutais sur DAB, le trou noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [89%] :\r\nOui \u00e0 alors un trou noir pendant quelques minutes, effectivement qui va durer, on il y a une petite fen\u00eatre quand m\u00eame de s\u00e9curit\u00e9 mais \u00e0 partir, on va dire 14 heures 20, 14 heures 30, donc tous les r\u00e9cepteurs devront \u00eatre remis \u00e0 niveau, c'est-\u00e0-dire que chacun devra refaire parce qu'un automatique sur son r\u00e9cepteur, parce que m\u00eame si le r\u00e9cepteur allum\u00e9e sur la position de la 1\u00e8re, plus il se passera plus rien du tout, non plus, parce que voil\u00e0 tout, toutes les palettes sont refaites avec des nouveaux programmes, donc il est n\u00e9cessaire de r\u00e9f\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [71%] :\r\nDonc ce m\u00eame ceux qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9s au DAB Plus qui avait pas attendu la derni\u00e8re minute devront rescap\u00e9s, les cha\u00eenes sa joie justement exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [83%] :\r\nEt imaginons que je sois pas tr\u00e8s dou\u00e9 en bidouillage radio, \u00e7a c'est pas automatiquement donc comment je fais, je fais, j'ai je j'appuie sur ce ou alors je dois m\u00e9moris\u00e9 manuellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:07) [79%] :\r\nAlors que l'affaire de de il y aura beaucoup, il y a des r\u00e9cepteurs qui vont se mettre automatiquement il faut il suffira \u00e0 les arr\u00eater de les rallumer certaines marques certes qui vont soumettre automatiquement \u00e0 l'allumage France automatique, d'autres non, il faudra justement dans le menu fr souvent c'est marqu\u00e9 foule scanne en anglais et faites une recherche automatique et il faudra les remettre en m\u00e9moire affective aussi dans les m\u00e9moires, donc le mieux c'est d'abord conserver j'esp\u00e8re son mode d'emploi de r\u00e9cepteurs pour sinon regardez sur internet il y a toujours des notices voil\u00e0 autre histoire les chez son revendeur quoi lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [89%] :\r\nMais justement, si j'ai besoin d'\u00e9ventuellement la radio chez un revendeur, comme vous dites, mais si c'est une cha\u00eene Hi-Fi, aussi simplement des adaptateurs, je crois qu'on trouve dans dans les enseignes d'\u00e9lectrom\u00e9nager. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:54) [91%] :\r\nAlors pour les, pour les cha\u00eenes Hi-Fi qui sont pas plus encore, effectivement, il existe des adaptateurs compl\u00e8te sur une entr\u00e9e auxiliaire de son de sa cha\u00eene Hi-Fi, \u00e7a c'est c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [93%] :\r\nUne dispense pas \u00e9videmment de rechercher les cha\u00eenes une fois qu'on a install\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:08) [67%] :\r\nToi, l\u00e0 aussi, de toute fa\u00e7on le 1er installations Fodor qui va faire en le l'adaptateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [88%] :\r\nAlors la question se pose aussi pour les v\u00e9hicules, beaucoup d'auditeurs nous \u00e9coutent dans leur voiture, puis je pr\u00e9text\u00e9 cette bascule Honda plus pour convaincre ma femme et mon banquier de changer de voiture ou il me prendre pour un charlatan. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [82%] :\r\nAlors peut-\u00eatre un petit nom Cyril, on est l\u00e0 aussi pour les v\u00e9hicules ben pour bon, une bonne partie des v\u00e9hicules qui ont \u00e9t\u00e9 vendus ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 mont\u00e9s, plus de 3 derni\u00e8res ann\u00e9es 3 derni\u00e8res hein et on va dire la majorit\u00e9 des grandes marques, on a l'industrie automobile \u00e9tait pouss\u00e9 \u00e0 \u00e0 installer Duda plus dans les v\u00e9hicules, donc il n'a peut vraiment ce qu'des anciens v\u00e9hicules d\u00e9j\u00e0 qui date de 2010 peut-\u00eatre qui ont donc encore du DAB, la raison non plus plus rien, mais l\u00e0 aussi, il existe 2 adaptateurs, il faut voir que son garagiste pour pour en installer en c'est possible quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [82%] :\r\nAlors Sophie Proust, vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 au co\u00fbt de de tous ces changements, \u00e7a co\u00fbte combien d'\u00e9quiper un v\u00e9hicule d'un d'un syntoniser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [90%] :\r\nSaddam, \u00e7a d\u00e9pend si voulez -vous m\u00eame l'adaptateur ou syntoniser ou si vous voulez le le confier \u00e0 votre garagiste, alors on va compter \u00e0 peu pr\u00e8s 200 francs l'appareil et puis si vous allez chez un garagiste, \u00e7a compte une \u00e0 2 heures de travail dessus, d'apr\u00e8s le TCS lors de travail co\u00fbte entre 80 et 250 francs selon le garagiste, donc c'est une manip \u00e0 400 francs version modeste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:31) [64%] :\r\nEt s'il d\u00e9cide de carr\u00e9ment \u00e9changer mon ancienne autoradio par un d'un plus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [93%] :\r\nAlors l\u00e0, vous trouvez des appareils \u00e0 partir de 250 francs plus la main d'oeuvre \u00e0 vous de voir si vous attendez de liquider votre vieille voiture avant 2020 ann\u00e9es de mort programm\u00e9e de l'AFM. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:46) [89%] :\r\nUne op\u00e9ration qui co\u00fbtera donc de toute fa\u00e7on, au minimum, dans les 300 francs bien ainsi, en tout cas si on passe par le garagiste Jean-Michel cardinaux je me retourne vers vous, comment \u00e7a se passe quand je me rends \u00e0 l'\u00e9tranger en voiture avec mon autoradio DAB, plus j'ai bien fait les choses, je ne capte plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [90%] :\r\nNon, non, alors \u00e7a va fonctionner tr\u00e8s bien puisque la majorit\u00e9 des pays europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 le DAB, plus d'ailleurs maintenant en Allemagne, vous allez en Allemagne, aucun probl\u00e8me bien rire et aussi une centaine de programmes rabais qui sont diffus\u00e9s en Italie, vous allez dans le Val-d Oise, \u00e7a fonctionne d\u00e9j\u00e0 et en France, la France a commenc\u00e9 parce qu'ils ont enfin d\u00e9cid\u00e9 de se mettre aussi \u00e0 la norme d'un plus, donc il y a des grandes villes comme Paris, Nice et Marseille, qui sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9s petit-\u00e0-petit toutes les grandes villes fran\u00e7aises seront aussi \u00e9quip\u00e9s donc le r\u00e9cepteur d'un peu plus nouveau p\u00e9cule sera fonctionnera dans toute l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:36) [84%] :\r\nMais on pourra continuer d'\u00e9couter la AFM si on a adapt\u00e9 son autoradio Honda plus ou bien on c'est un choix l'un ou l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:42) [76%] :\r\nOn va, soit c'est un choix, c'est un choix de programmes, c'est un choix de qualit\u00e9 effectivement d'un plus, c'est quand m\u00eame de meilleure qualit\u00e9 que que la FMI comme on disait avant, il y a moins gr\u00e9sillement, on n'a plus ces probl\u00e8mes de r\u00e9flexion et tout \u00e7a le d'un plus haut, une fois qu'on adopte d'Plus programm\u00e9e re\u00e7oit plus, on va l'\u00e9couter dans a plus \u00e9norme, si vous continuez, d'\u00e9couter, en effet, malgr\u00e9 tout, si besoin, ah si besoin est, c'est clair, \u00e7a \u00e7a \u00e7a on pourra continuer \u00e0 \u00e9couter l'AFM. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:08) [90%] :\r\nJe vous avais question par exemple apr\u00e8s 2020 si des \u00e9trangers viennent se balader en Suisse avec leur FM ne capteront rien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:15) [79%] :\r\nAlors si le programme est annonc\u00e9 effectivement qu'\u00e0 partir de 2011 en 2020, 2024 il y a pas de date tr\u00e8s pr\u00e9cise, plus oui, non, non, c'est pas encore rien n'est arr\u00eat\u00e9, \u00e7a nous a souvent \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es ces r\u00e9gions et d'imposer, mais disons que, il y a une petite id\u00e9e l\u00e0 derri\u00e8re, c'est de d'arr\u00eater la FM alors effectivement comme vous viendrait de l'\u00e9tranger, \u00e7a, \u00e7a c'est le gros probl\u00e8me, c'est que si vous \u00eates pas de r\u00e9cepteur DAB plus en Suisse il plus possibilit\u00e9 mais on voit que maintenant m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e7a se d\u00e9veloppe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:45) [88%] :\r\nPour ce qui est absolument pas de probl\u00e8me, pas de probl\u00e8me et Maria M\u00fcller nous pose une question sur Facebook quand sera -t-il dans les tunnels est -ce que avec le DAB puissent enfin la r\u00e9ception sera optimale dans les tunnels. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:56) [88%] :\r\nOui, \u00e7a sera optimale, alors \u00e7a ne sait pas tr\u00e8s bien, il y a 14 heures 15 ans \u00e0 14 heures 15 aujourd'hui pas encore partout parce que les tunnels dans voil\u00e0 7 ans que c'est ce sont des gros \u00e9quipements qu'il faut qu'il faut modifier donc petit \u00e0 petit les tunnels seront mis il y a une grande action \u00e0 partir de 2700 commencer cette ann\u00e9e 2018, 2019 pour \u00e9quiper \u00e9quiper tous les tunnels de Suisse, le gros probl\u00e8me, c'est qu'il y en a pas mal 300 400 tunnels \u00e7a c'est, c'est du travail quoi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:23) [89%] :\r\nD'accord, donc encore en transition, une question d'auditeur, une autre question Jean-Marc d'Ecublens nous demande s'il est vrai qu'une radio d'un plus qui fonctionnerait sur pile vide les piles en quelques heures seulement, contrairement \u00e0 des des semaines. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [86%] :\r\nOui, alors malheureusement sur les r\u00e9cepteurs portables effectivement c'est d'appeler c'est un normaux d'\u00e9nergie et c'est vrai que les piles dure moins longtemps que sur la FM, le mieux c'est de cesser d'avoir des des accumulateurs qui qui compte plus de d\u00e9bit qui garantissent une plus grande long\u00e9vit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:58) [94%] :\r\nUne question me taraude depuis le d\u00e9but de l'\u00e9mission, on a dit qu'on allait basculer \u00e0 14 heures 15, pourquoi ce choix du 14 heures 15 pourquoi pas 17, comme avec les CFF par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [82%] :\r\nC'est un choix qui \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9e au au niveau national ce 14 heures 15 c'\u00e9tait pas pour couper les les informations de 14 heures on voulait pas faire \u00e7a la nuit parce que le gros probl\u00e8me, voil\u00e0 les radio- r\u00e9veil DAB n'aurait pas soigner ne sera pas enclench\u00e9e, donc il y a eu plusieurs discussions \u00e0 ce que, puis s'\u00e9tait choisi 14 heures 15 voil\u00e0 et puis c'est en pleine journ\u00e9e, les gens auront le temps, le soir de remettent leur r\u00e9cepteur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:33) [91%] :\r\nEn service et de contr\u00f4ler l'horaire puisque vous l'avez dit \u00e7a peut modifier l'heure qui peut \u00eatre command\u00e9 \u00e0 distance pour les r\u00e9veils demain matin, sinon il faudra trouver un mot d'excuse pour votre patron Jean-Michel cardinaux, je rappelle que vous \u00eates sp\u00e9cialiste distribution ici \u00e0 la RTS, merci de nous avoir rejoints ce matin pour cette bascule du DAB au DAB plus qui aura donc lieu, on le rappelle, encore une fois cet apr\u00e8s- midi \u00e0 14 heures 15 si vous \u00e9coutez d\u00e9j\u00e0 la radio Onda, plus il faudra aussi re\u00e7u les cha\u00eenes pour nous retrouver et les infos vous les retrouvez elle aussi toutes les infos sur DAB plus Point CH que nous mettrons en lien sur la page de l'\u00e9mission. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T08:04:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4D3EC02-7E3B-458F-A1B7-753E13831B83", "internalArchiveId": "E4D3EC02-7E3B-458F-A1B7-753E13831B83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La justice polonaise proc\u00e8de \u00e0 l'exhumation des victimes du crash de Smolensk", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Maya Szymanowska, journaliste et auteure\r\nL'enqu\u00eate visera \u00e0 \u00e9claircir certains \u00e9l\u00e9ments aux yeux des autorit\u00e9s sur l'accident de l'avion pr\u00e9sidentiel polonais \u00e0 Smolensk, en Russie, en 2010. Interview de Maya Szymanowska, journaliste et auteure de \"Les Polonais audacieux\" (Ed. Henry Dougier)\r\n\r\n* * La justice polonaise proc\u00e8de \u00e0 l'exhumation des victimes du crash de Smolensk LANCEMENT 1 / EXHUMATION KACZYNSKI\r\n***Le crash de l'avion d'un chef d'Etat en exercice est un \u00e9v\u00e9nement rarissime: c'est pourtant ce qui est arriv\u00e9 au pr\u00e9sident polonais Lech Kaczynski en avril 2010. Tellement rare que la droite conservatrice, de retour aux affaires en Pologne et \u00e0 la t\u00eate de laquelle se trouve Jaroslaw Kaczynski, fr\u00e8re jumeau du pr\u00e9sident d\u00e9c\u00e9d\u00e9, n'a jamais \u00e9t\u00e9 convaincue par la th\u00e8se de l'accident. Elle continue de privil\u00e9gier l'hypoth\u00e8se de l'attentat.\r\nHier, la justice polonaise a commenc\u00e9 l'exhumation des victimes de cette catastrophe a\u00e9rienne de Smolensk, en Russie. Elle cherche de nouveaux \u00e9l\u00e9ments apr\u00e8s la premi\u00e8re enqu\u00eate, r\u00e9alis\u00e9e par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement et qui avait conclu \u00e0 l'accident, S\u00e9verine Ambrus:\r\nDIR STU LS\r\nUne exhumation qui est loin de faire l'unanimit\u00e9 aupr\u00e8s m\u00eame des familles des victimes \r\net qui constitue le dernier \u00e9pisode d'une investigation que le fr\u00e8re du d\u00e9funt pr\u00e9sident polonais n'a jamais voulu refermer \r\nsur cette catastrophe a\u00e9rienne de Smolensk d'avril 2010.\r\nRappelons qu'au moment des faits, le fr\u00e8re jumeau d\u00e9c\u00e9d\u00e9, Lech Kaczynski, alors pr\u00e9sident du pays, accompagn\u00e9 d'autres digitaires polonais,\r\n se rendait aux c\u00e9r\u00e9monies comm\u00e9moratives des massacres de Katyn. \r\nCes massacres perp\u00e9tr\u00e9s en 1940 contre des milliers de soldats polonais par l'union sovi\u00e9tique .\r\nDes circonstances  tr\u00e8s lourdes symboliquement et qui alimentent un deuil qui ne passe pas et puis aussi bien des soup\u00e7ons de la part du fr\u00e8re de Lech Kaczynski, Jaroslav Kaczynski,  \r\net de son parti \"Droit et justice, au pouvoir actuellement en Pologne.\r\nLa catastrophe serait le fruit d'une attaque foment\u00e9e par le Kremlin et qui aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la complaisance du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement polonais \r\ndu lib\u00e9ral Donald Tusk, en place au moment de la premi\u00e8re enqu\u00eate.\r\nUne affaire qui m\u00eale \u00e0 la fois drame personnel, enjeux g\u00e9ostrat\u00e9giques et enjeux de politique int\u00e9rieure.\r\nMaya Szymanowska est journaliste et auteure d'un r\u00e9cent livre sur la Pologne , \"Les Polonais, audacieux\" aux \u00e9ditions Henry Dougier.\r\nJointe par t\u00e9l\u00e9phone, je lui ai demand\u00e9 quelle \u00e9tait la port\u00e9e politique de cette r\u00e9ouverture de l'enqu\u00eate en Pologne aujourd'hui.\r\n DIGAS 2'50''\r\nCette catastrophe de Smolensk o\u00f9 s'enchev\u00eatrent le pass\u00e9 et les enjeux politiques actuels de la Pologne, selon l'analyse de la journaliste Maya Szymanowska.\r\n>>> VIRGULE 3", "durationSec": 292, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8149000", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["La justice polonaise proc\u00e8de \u00e0 l'exhumation des victimes du crash de Smolensk / TUM_2016-11-15T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 15.11.2016"], "alternativeSummary": ["L'enqu\u00eate visera \u00e0 \u00e9claircir certains \u00e9l\u00e9ments aux yeux des autorit\u00e9s sur l'accident de l'avion pr\u00e9sidentiel polonais \u00e0 Smolensk, en Russie, en 2010. Interview de Maya Szymanowska, journaliste et auteure de \"Les Polonais audacieux\" (Ed. Henry Dougier)"], "variantIds": ["ece-8149000"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:08Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe crash de l'avion d'un chef d'\u00c9tat en exercice est un \u00e9v\u00e9nement rarissime c'est pourtant ce qui est arriv\u00e9 au pr\u00e9sident polonais Lesh Kachinsky en avril 2010 tellement rare que la droite conservatrice de retour aux affaires en Pologne et \u00e0 la t\u00eate de laquelle se trouve Jaroslav Kachinsky fr\u00e8re jumeau du pr\u00e9sident d\u00e9c\u00e9d\u00e9, h\u00e9 bien n'a jamais \u00e9t\u00e9 convaincus par la th\u00e8se de l'accident, elle continue de privil\u00e9gier l'hypoth\u00e8se de l'attentat hier la justice polonaise a commenc\u00e9 l'exhumation des victimes de cette catastrophe a\u00e9rienne de Smolensk, en Russie, elle cherche de nouveaux \u00e9l\u00e9ments apr\u00e8s la premi\u00e8re enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement et qui avait conclu elle donc \u00e0 l'accident, S\u00e9verine Ambrus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [93%] :\r\nUne exhumation qui est loin de faire l'unanimit\u00e9 aupr\u00e8s m\u00eame des familles des victimes et qui constitue constitue le derni\u00e8re \u00e9pisode d'une investigation que le fr\u00e8re du d\u00e9funt pr\u00e9sident polonais n'a jamais voulu refermer sur cette catastrophe a\u00e9rienne de Smolensk d'avril 2010, rappelons qu'au moment des faits, le fr\u00e8re jumeau d\u00e9c\u00e9d\u00e9 la chose Kaczynski, alors pr\u00e9sident du pays, accompagn\u00e9 d'autres dignitaires polonais se rendait aux c\u00e9r\u00e9monies comm\u00e9moratives des massacres de Katyn ces massacres perp\u00e9tr\u00e9s en 1940 contre des milliers de soldats polonais par l'Union sovi\u00e9tique, des circonstances tr\u00e8s lourdes symboliquement et qui alimentent un deuil qui ne passe pas et puis aussi bien des soup\u00e7ons de la part du fr\u00e8re de l\u00e8che Kaczynski Yaroslav Kaczynski et de son parti Droit et Justice, au pouvoir actuellement en Pologne : la catastrophe serait le fruit d'une attaque foment\u00e9e par le Kremlin et qui aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la complaisance du pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement polonais du lib\u00e9ral Donald tout ce qu'en place au moment de la premi\u00e8re enqu\u00eate, une affaire qui m\u00eale \u00e0 la fois drame personnel enjeux g\u00e9ostrat\u00e9giques et enjeux de politique int\u00e9rieure, Maya Szymanowska est journaliste et auteur d'un r\u00e9cent livre sur la Pologne Les Polonais audacieux aux \u00e9ditions Henry d'Ogier, jointe par t\u00e9l\u00e9phone, j'ai demand\u00e9 quelle \u00e9tait la port\u00e9e politique de cette r\u00e9ouverture de l'enqu\u00eate en Pologne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:51) [86%] :\r\nOn peut dire que cette catastrophe de Smolensk, c'\u00e9tait un peu le symbole de la division que subit la Pologne aujourd'hui cette division qui date d'il y a quelques ann\u00e9es, entre d'une part une Pologne qui a vot\u00e9 pour les lib\u00e9raux de Donald tout ce qu'une Pologne qui a profit\u00e9 des transformations qu'a subie le pays depuis 25 ans, et l'autre Pologne compos\u00e9 des laiss\u00e9s-pour-compte de ces transformations, la colonie plus \u00e0 l'Est, des gens qui ont plus m\u00e9fiants vis-\u00e0-vis du non- europ\u00e9ennes prim\u00e9 qui vis-\u00e0-vis de Vladimir Poutine de la politique de Moscou parce que justement ce sont des r\u00e9gions situ\u00e9es donc \u00e0 la fronti\u00e8re avec l'Ukraine cette Pologne qui a vot\u00e9 pour les conservateurs au bien des v\u00e9rifications, il y a un an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [89%] :\r\nYaroslav, ce qui n'est pas au gouvernement, officiellement, mais officieusement, on dit que c'est lui, finalement, qui tire les ficelles, entre guillemets, du gouvernement actuel. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:47) [83%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est un petit peu le roi son qu'on va nous voil\u00e0 en Pologne, actuellement il n'est ni 1er ministre ni pr\u00e9sident, mais c'est lui qui nomme et r\u00e9voque les ministres, c'est lui qui prend la parole \u00e0 l'Assembl\u00e9e pour donner les actions politiques pour son parti, tout le monde se rend compte un petit peu de ce n'a entre jumeau et du deuil port\u00e9 par il y a la soif Kaczynski ces 2 mesures en fait donc sa douleur qui est devenu un discours politique parce qu'il faut le dire chaque discours politique de Yale Saskatoon, ce qui inclut une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son fr\u00e8re d\u00e9funt transform\u00e9 en un espace de vie de la nation, il y a cette culture du complot qui ronge un peu la Pologne tant qu'un ancien pays communiste je dirais cette culture du complot para\u00eet d'autant plus forte que cette catastrophe s'est d\u00e9roul\u00e9 lors de la seconde guerre mondiale, l\u00e0 o\u00f9 plus de 22000 officiers polonais ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par les services secrets sovi\u00e9tiques et pendant plus d'un demi- si\u00e8cle, l'Union sovi\u00e9tique \u00e0 rejeter la faute sur les Allemands, donc il y avait un mensonge d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la base, autour de ce lieu o\u00f9 60 ans apr\u00e8s \u00e0 lieu cette catastrophe a\u00e9rienne, qui emporte all\u00e8ge Kempinski. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:05) [89%] :\r\nLa question du mensonge, une m\u00e9moire qui ne serait pas et aussi la question des relations difficiles, de la Pologne d'aujourd'hui avec la Russie d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:14) [88%] :\r\nCes relations n'ont jamais \u00e9t\u00e9 facile mais aujourd'hui c\u00f4t\u00e9 Varsovie en fait pas du tout des au contraire et en m\u00eame temps on peut dire que la Russie refuse depuis 6 ans, de rendre aux polonais \u00e0 la carcasse de l'avion et de rendre les bo\u00eetes noires originel par ce geste et latines si toutes ces th\u00e9ories du complot, oui, c'est vraiment le point de croisement de beaucoup de th\u00e9matiques qui dirige aujourd'hui la Pologne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:42) [97%] :\r\nCette catastrophe de Smolensk o\u00f9 s'enchev\u00eatre donc le pass\u00e9 et les enjeux politiques actuels de la Pologne, selon l'analyse de la journaliste Maya Szymanowska. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T07:53:01Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ambrus, S\u00e9verine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-206458EB-E522-40C5-BD2C-8AF1AD794EDC", "internalArchiveId": "206458EB-E522-40C5-BD2C-8AF1AD794EDC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Charlotte Le Bon : - \"Don't Let Me Down\", The Beatles ", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "- \"Don't Let Me Down\", The Beatles \r\n- \"Riders on the Storm\", The Doors \r\n- \"Us and Them\", Pink Floyd\r\n\r\n* * MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Charlotte Le Bon : - \"Don't Let Me Down\", The Beatles  (MP3/15.11/CHARLOTTE LEBON EP2) MP3 CHARLOTTE LE BON - semaine du 14 au 18 NOVEMBRE\r\nLa com\u00e9dienne Charlotte LEBON est notre invit\u00e9e, cette semaine dans MP3.\r\nCanadienne d'origine, la trentenaire (30 ans le 4 sept dernier) joue Iris, le dernier film de Jalil Lespert qui sort demain sur les \u00e9crans.\r\nLe belle Charlotte Lebon dessine, aussi...\r\nLa voici dans MP3:\r\nMARDI des musiques pour l'amour et le dessin.\r\n  MAG 9'09\" ((fin parole 3'42''))\r\n-\tBEATLES\u00a0: Don't let me down chanson \u00e9crite par Lennon pour Yoko Ono\r\n-\tTHE DOORS\u00a0: Riders on the storm\r\n-\tPINK FLOYD\u00a0: Us and them", "durationSec": 372, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8149016", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Charlotte Le Bon", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Charlotte Le Bon / JDM_2016-11-15T06:51:00_mp3", "MP3 - Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour de Charlotte Le Bon / JDM_2016-11-15T06:51:00_mp3"], "alternativeSummary": ["- \"Don\u2019t Let Me Down\", The Beatles - \"Riders on the Storm\", The Doors - \"Us and Them\", Pink Floyd", "- \"Don\u2019t Let Me Down\", The Beatles \n- \"Riders on the Storm\", The Doors \n- \"Us and Them\", Pink Floyd", "- \"Don\u2019t Let Me Down\", The Beatles \n- \"Riders on the Storm\", The Doors \n- \"Us and Them\", Pink Floyd"], "variantIds": ["ece-8149034", "ece-8149016"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:06Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMP3, la com\u00e9dienne Charlotte Le Bon est notre invit\u00e9 cette semaine canadienne d'origine, la trentenaire joue Iris, le dernier film de Jalil Lespert qui qui sort demain mercredi sur les \u00e9crans, la belle Charlotte Lebon dessine aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:17) [75%] :\r\n\u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [71%] :\r\nVoil\u00e0, et m\u00eame la la suite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [81%] :\r\nDans la nuit, Down sur ce qui est assez m\u00e9connu en fait des Beatles dans la d'un mais qui pour moi est assez central bizarrement j'ai longtemps longtemps \u00e9t\u00e9 une grande, grande fan des Beatles, que \u00e7a en fait, c'\u00e9tait presque une maladie et c'\u00e9tait probl\u00e9matique m\u00eame en fait, j'ai appris mon anglais avec avec eux, au Qu\u00e9bec donc on anglais, c'\u00e9tait de voil\u00e0, essayer d'analyser les textes et Beatles d\u00e9c\u00e9d\u00e9s comprendre tout \u00e7a, et dans cette Midam faisait partie des premi\u00e8res chansons que j'ai apprise en fait et c'est une chanson qui est rest\u00e9 en tout cas pour moi, parler d'amour, c'est s\u00fbr et je pense qu'\u00e0 chaque fois que j'ai v\u00e9cu des petits chagrins d'amour, il y a rien de mieux que cette chanson pour l'illustrer, mais et ces comptes ailleurs parce que parfois je peux m\u00eame de 2 chansons qui sont sublimes, juste parce que je vous \u00e9coute en boucle en fait, on n'est jamais assez et a ensuite et Suse, c'est demain, je devrais pas faire \u00e7a, je sais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [80%] :\r\n\u00e0 dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:58) [58%] :\r\nPoint tout \u00e7a me semble pour le pour et le sortir de et \u00e7a que prend la et tu re\u00e7ois Landwell vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:17) [84%] :\r\nLa pression elle tellement tendance \u00e0 l'\u00e9talement complexe m\u00eame qu'on a l'impression, d\u00e9couvrir des choses, \u00e0 chaque fois qu'on l'\u00e9coute et l'extr\u00eamement sensuel aussi c'est parce que mes premiers \u00e9mois sexuels musical quoi plus, voyez ce que je veux dire, j'\u00e9tais un peu fascin\u00e9 par du mauricienne aussi que je trouve extr\u00eamement sexy et ils ont ce c'est une distorsion que j'\u00e9coute en boucle avec avec mes premiers amours et tout \u00e7a, oui, adolescente, je d\u00e9testais les groupes en fait et on en a vite besoin de s'associer \u00e0 un groupe en fait j'arrivais pas \u00e0 m'associer m\u00eame justice me mettais dans un clan, j'ai l'impression que leur par l'enjeu, c'est un autre et en fait je me suis rendu compte que j'\u00e9tais un peu l'ami de tous les clans, ce qui est pas mal, ouais, je crois, je crois que c'est pas mal, apr\u00e8s \u00e7a, \u00e7a m'a fait vivre beaucoup de solitude, je me rappelle de petits \u00e9pisodes dans mon adolescence o\u00f9 je me sur trouver du jour au lendemain, je n'avais plus d'amis filles et je ne sais pas pourquoi, peut-\u00eatre due \u00e0 la jalousie, parce que, avec un tr\u00e8s beau gar\u00e7on, c'est assez, assez traumatisant, fait une tr\u00e8s belle femme aussi quand on est rendu un mannequin, on est quand m\u00eame consciente de sa beaut\u00e9 non ah, j'\u00e9tais tr\u00e8s discr\u00e8tement jamais, pas du tout en parler, et en plus j'\u00e9tais pas particuli\u00e8rement fier de faire ce m\u00e9tier parce que je ne les mets pas cette fa\u00e7on pour moi de devenir ind\u00e9pendante financi\u00e8rement, de pouvoir peut-\u00eatre voyager \u00e9ventuellement, mais je voulais pas d\u00e9ranger personne. \r\nPourquoi dire sur Pink Floyd c'est un groupe mythique, moi qui me fait r\u00eaver depuis toujours pour dessiner, c'est la meilleure musique possibles c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s Cotton une j'ai j'adore la musique atmosph\u00e9rique, donc je pense que c'\u00e9tait probablement un de mes premiers contacts avec ce type de musique personnellement plus ses paroles sont magnifiques, moi j'ai l'impression que \u00e7a peut toucher tout le monde, Pink Floyd. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [85%] :\r\nMorceau de saxophone, le plus c\u00e9l\u00e8bre de la Music sanisettes bien s\u00fbr 1973 sur l'album d'ArcSight de vieux les Pink Floyd auparavant Riders on The Storm, les Doors et dans les m\u00e9dias ont une chanson \u00e9crite par Lennon pour Yoko Ono sa femme de l'\u00e9poque, les Beatles, le choix de Charlotte Le Bon, la com\u00e9dienne. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D89DCB98-CB3E-4E40-951A-2002BFF23818", "internalArchiveId": "D89DCB98-CB3E-4E40-951A-2002BFF23818", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Roxanne Meyer peu soutenue dans la course au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Nombreux parient sur Roxanne Meyer-Keller pour remplacer Anne-Catherine Lyon au Conseil d'Etat vaudois, tant elle colle au profil anti-\u00e9lite d\u00e9fendu par Pierre-Yves Maillard. Mais la socialiste est loin de faire l'unanimit\u00e9, y compris dans sa propre commune. Son interview.\r\n\r\n* * Roxanne Meyer peu soutenue dans la course au Conseil d'Etat vaudois  \r\nLa course au conseil d'Etat vaudois suscite de nombreuses vocations... Le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des candidatures UDC prend fin aujourd'hui... 5 personnalit\u00e9s sont sorties du bois: Jacques Nicolet, pr\u00e9sident du parti, les d\u00e9put\u00e9s Julien Cu\u00e9rel, Pierre-Yves Rapaz (qu'on a entendu samedi dans Forum), Philippe Jobin ainsi que le pr\u00e9f\u00eat du Gros-de-Vaud, Pascal Dessauges... Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9signeront en d\u00e9cembre celui qui rejoindra l'alliance de droite... \r\nLes socialiste doivent de leur c\u00f4t\u00e9 d\u00e9nicher la candidate susceptible de remplacer la sortante Anne-Catherine Lyon... Trois femmes sont en lice: la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle, et les d\u00e9put\u00e9es Fabienne Freymond-Cantone et Roxanne Meyer-Keller... Nombreux parient sur cette derni\u00e8re tant elle colle au profil anti-\u00e9lite d\u00e9fendu par Pierre-Yves Maillard... Mais Roxanne Meyer Keller est loin de faire l'unanimit\u00e9, y compris dans sa propre commune d'Avenches o\u00f9 elle occupe pourtant le poste de syndic, Michael Peuker .\r\nAvenches o\u00f9 Roxanne Meyer-Keller occupe le poste de Syndic depuis un peu plus de 6 mois... Sa toute premi\u00e8re exp\u00e9rience au sein d'un \u00e9x\u00e9cutif... Alors, lorsqu'elle pr\u00e9sente sa candidature lors du congr\u00e8s socialiste en septembre dernier, elle surprend beaucoup de monde... A commencer par ses propres coll\u00e8gues municipaux... Certains mettent en doute la l\u00e9gitimit\u00e9 de sa d\u00e9marche, d'autres ne cachent pas leurs scepticisme... \"Fra\u00eechement \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate de la ville, elle a encore tout \u00e0 prouver\"... Et les voix critiques de poursuivre sur son manque d'investissement, sa mauvaise connaissance des dossiers... On n'h\u00e9site pas non plus \u00e0 remettre en cause ses comp\u00e9tences... Elle doit d'abord montrer ce qu'elle a dans le ventre\" nous a confi\u00e9 un de ses collaborateurs...\r\n***Des critiques, il y en a aussi au sein de ses coll\u00e8gues de parti au Grand Conseil...\r\nLe parlement vaudois o\u00f9 elle si\u00e8ge depuis 14 ans... Un parcours au sein du l\u00e9gislatif cantonal marqu\u00e9 par son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence l'an dernier, le pic - pour l'instant - de sa carri\u00e8re politique... Si son bilan \u00e0 la t\u00eate du Grand Conseil est globalement salu\u00e9, le reste de son engagement est jug\u00e9 timide... Peu visible, Roxanne Meyer-Keller intervient, il faut le dire, assez rarement... Une discr\u00e9tion qui lui est largement reproch\u00e9e...\r\n***Et pourtant, on l'a dit, c'est la candidate qui correspond le plus au profil id\u00e9al dress\u00e9 par la locomotive du PS vaudois: Pierre-Yves Maillard...\r\nIssue d'une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique - la Broye - Non-universitaire - elle d\u00e9tient un CFC d'employ\u00e9e de commerce... Elle peut \u00e9galement se targuer d'un relativement bon bilan \u00e9lectoral... Moins \u00e0 gauche qu'une Cesla Amarelle... Roxane Meyer-Keller pourrait concurrencer s\u00e9rieusement la droite dans la Broye et dans le Gros-de-Vaud... Tout en offrant une bonne visibilit\u00e9 \u00e0 son parti, susceptible de faire gagner des si\u00e8ges \u00e0 son parti lors des prochaines l\u00e9gislatives cantonales...", "durationSec": 734, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8149065", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Roxanne Meyer peu soutenue dans la course au Conseil d'Etat vaudois / FOR_2016-11-15T18:08:00_developpement-5", "Forum du 15.11.2016"], "alternativeSummary": ["Nombreux parient sur Roxanne Meyer-Keller pour remplacer Anne-Catherine Lyon au Conseil d'Etat vaudois, tant elle colle au profil anti-\u00e9lite d\u00e9fendu par Pierre-Yves Maillard. Mais la socialiste est loin de faire l'unanimit\u00e9, y compris dans sa propre commune. Son interview."], "variantIds": ["ece-8149065"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:10Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt puis la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois suscite de nombreuses vocations le d\u00e9lai pour le d\u00e9p\u00f4t des candidatures prend fin aujourd'hui, 4 personnalit\u00e9s sont sortis du bois Jacques Nicolet, pr\u00e9sident du parti, les d\u00e9put\u00e9s Julien Clerc et les Pierre-Yves Rapaz, on a entendu samedi dans Forum ainsi que le pr\u00e9fet du Gros-de-Vaud Pascal des sauvages, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9signeront en d\u00e9cembre, celui qui sera le le champion de l'UDC pour rejoindre \u00e9ventuellement l'alliance de droite, les socialistes doivent de leur c\u00f4t\u00e9, d\u00e9nicher la candidate susceptible de remplacer la sortante Anne-Catherine Lyon 3 femmes sont en lice, la conseill\u00e8re nationale Cesla Amarelle et les d\u00e9put\u00e9es, Fabienne Freymond, Cantone et Roxanne Meyer- Keller nombreux parient sur cette derni\u00e8re tant elle colle au profil anti- \u00e9lite d\u00e9fendu par un certain Pierre-Yves Maillard mais Roxanne Meyer- Keller est loin de faire l'unanimit\u00e9 y compris, y compris Michael poker dans sa propre commune d'Avenches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [97%] :\r\nOui Avenches o\u00f9 Roxanne Meyer- Keller occupe le poste de syndic depuis un peu plus de 6 mois sa toute premi\u00e8re exp\u00e9rience au sein d'un ex\u00e9cutif alors lorsqu'elle pr\u00e9sente sa candidature lors du congr\u00e8s socialiste en septembre dernier, elle surprend beaucoup de monde, \u00e0 commencer par ses propres coll\u00e8gues municipaux, certains mettent en doute la l\u00e9gitimit\u00e9 de sa d\u00e9marche, d'autres ne cachent pas leur scepticisme Fra\u00eechement \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de la ville L \u00e0 encore tout \u00e0 prouver, peut -on entendre et les voix critiques de poursuivre sur son manque d'investissement sa mauvaise connaissance des dossiers, elle doit d'abord montrer ce qu'elle a dans le ventre, nous a confi\u00e9 un de ses collaborateurs alors des critiques il y en a aussi au sein de de ses coll\u00e8gues de parti au Grand Conseil, le parlement Vaudois o\u00f9 elle si\u00e8ge depuis maintenant 14 ans un parcours au sein du l\u00e9gislatif, cantonal marqu\u00e9 par son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence l'an dernier le pic pour l'instant de sa carri\u00e8re politique si son bilan \u00e0 la t\u00eate du Grand Conseil est globalement salu\u00e9 le reste de son engagement est lui jug\u00e9 timide, peu visible Roxanne Meyer- Keller intervient, il faut le dire assez rarement une discr\u00e9tion qui lui est largement reproch\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [93%] :\r\nEt pourtant, l'a dit, c'est la candidate qui correspond le plus au profil id\u00e9al dress\u00e9 par par la locomotive du PS Vaudois Pierre-Yves Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [92%] :\r\nIssue d'une r\u00e9gion p\u00e9riph\u00e9rique, la Broye non- universitaire, elle d\u00e9tient un CFC d'employ\u00e9e de commerce jamais encore confront\u00e9 \u00e0 un \u00e9chec \u00e9lectoral, elles rencontrent un certain succ\u00e8s, il faut le dire dans sa r\u00e9gion, moins \u00e0 gauche qu'une Cesla Amarelle Roxanne Meyer- Keller pourrait concurrencer s\u00e9rieusement la droite dans la Broye et dans le Gros-de-Vaud, tout en offrant une bonne visibilit\u00e9 \u00e0 son parti susceptible de lui faire gagner des si\u00e8ges lors des prochaines l\u00e9gislatives, cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [90%] :\r\nMerci Micha\u00ebl Poker et nous avons rencontr\u00e9 Roxanne Meyer- Keller cet apr\u00e8s- midi c'\u00e9tait en marge de la s\u00e9ance du Grand Conseil Vaudois, alors on lui a soumis l'enqu\u00eate de Michael Poker avec cette 1\u00e8re question : comment esp\u00e9rer convaincre au Conseil d'\u00c9tat, quand on a d\u00e9j\u00e0 de la peine \u00e0 faire l'unanimit\u00e9 dans sa propre r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:43) [90%] :\r\nEffectivement, cela peut para\u00eetre un petit peu difficile quand on fait pas l'unanimit\u00e9 chez soi, mais finalement je vais peut-\u00eatre le prendre dans l'autre sens, je pense que si je fait pas l'unanimit\u00e9 chez moi, c'est peut-\u00eatre aussi certaines critiques qui sont finalement positive que l'on peut constater de la part des citoyens parce que finalement dans une petite commune de de 4000 habitants, on est confront\u00e9 tous les jours en se promenant aux habitants en r\u00e9action aux questions qu'on nous pose la question qu'on me pose souvent c'est mais admettons que que vous soyez candidate voire conseill\u00e8re d'\u00c9tat est -ce que vous pouvez continuer de syndic, donc c'est une question qui peut para\u00eetre un peu particuli\u00e8re, cependant, c'est une question qui qui qui a tout son sens, parce que finalement \u00e0 quelques parce qu'on dit, par la suite, c'est : on ne veut pas vous partiez l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:29) [94%] :\r\nOn a beaucoup \u00e9voqu\u00e9 notamment dans votre bilan politique alors votre r\u00f4le de pr\u00e9sidente du Congo du Grand Conseil Vaudois avec un certain succ\u00e8s, par contre, certaines personnes doutent de la Roxanne Meyer- Keller dans un ex\u00e9cutif la capacit\u00e9 de tenir vraiment un ex\u00e9cutif, une \u00e9quipe de prendre des d\u00e9cisions qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [90%] :\r\nAlors je suis bonjour j'accepte \u00e9videmment la la critique qui peut \u00eatre fait, simplement il faut dire que j'ai quand m\u00eame 3 ans d'exp\u00e9rience dans un ex\u00e9cutif je suis municipal depuis 3 ans, j'\u00e9tais en charge du dicast\u00e8re, la s\u00e9curit\u00e9, ce qui n'est pas toujours \u00e9vident, j'ai eu en charge aussi les sports, les parkings, enfin c'est des sujets qui sont assez vite en confrontation et qui ne sont peut-\u00eatre pas des sujets que mes coll\u00e8gues souhaiterait prendre ce que je peux dire, c'est que pour l'instant, je me sens \u00e0 l'aise dans mon r\u00f4le de syndic prend ce toutes nos marques au sein de cette municipalit\u00e9 et pour moi les critiques qui sont faites \u00e0 mon \u00e9gard, je les prends, j'essaye de les corriger, mais d'hommes d'un c\u00f4t\u00e9, je ne vois pas o\u00f9 elle, je n'ai pas la pression pas mener Madame Massin dictature comme il faut. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [89%] :\r\nRoxanne Meyer- Keller, vous \u00eates parti avant tout le monde au combat, vous avez un peu surpris les camarades en annon\u00e7ant tr\u00e8s vite votre int\u00e9r\u00eat pour le Conseil d'\u00c9tat, tous les projecteurs braqu\u00e9s sur vous, et puis il y a ce moment difficile, on s'en souvient, c'\u00e9tait dans l'instant politique dans 19 30 sur la RTS avec Alain \u00e0 la Redoute et qui vous demande quel est votre programme et puis, vous r\u00e9pondez par par un silence vous avez sous- estimer ce que c'\u00e9tait une campagne pour devenir conseill\u00e8re d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:58) [85%] :\r\nAlors j'ai pas sous- estimer la pression effectivement c'est c'est toujours assez compliqu\u00e9 le le vivent vraiment c'est quelque chose qui est qui particulier pic chacun doit vivre \u00e0 sa fa\u00e7on, pour ce qui est de la Terre vue de de Monsieur et c'est vrai que nous \u00e9tions un interview et j'avais pas tout \u00e0 fait saisi le la question puisque c'\u00e9tait \u00e0 plusieurs reprises, donc je je voyais pas si parler du d\u00e9partement s'parlait du \u00e7a c'\u00e9tait pas clair c'\u00e9tait Kassav des 4 fois que nous faisions le le la m\u00eame question, donc j'\u00e9tais un peu prise de court, mais j'ai j'ai j'ai le programme du du parti et le programme que je vais suivent, de toute fa\u00e7on, donc, et puis je, je, j'aurais ce qui ce qui est attendu de ma part. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:36) [83%] :\r\nMais ces moments -l\u00e0, d\u00e9truit un peu s\u00fbre d'\u00eatre plus sur ses gardes, d'\u00eatre un peu pris au d\u00e9pourvu, \u00e7a peut arriver \u00e0 tout moment quand on est \u00e0 une telle fonction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:44) [91%] :\r\n\u00e7a peut arriver \u00e0 tout le monde et puis je crois qu'on est tous des humains, et puis on est tous fait avec nos, nos d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, nos qualit\u00e9s et nos faiblesses finalement donc \u00eatre surpris, parfois quand on manque un petit peu d'exp\u00e9rience aupr\u00e8s des m\u00e9dias, c'est vrai que c'est pas toujours \u00e9vident, mais je, je trouve que je me suis tr\u00e8s bien sorti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [86%] :\r\nMais justement, la question, vous leur ce soir quelle va -t-\u00eatre la patte de Roxanne Meyer- Keller au Conseil d'\u00c9tat Vaudois vous et pas forc\u00e9ment votre parti O'Connell programme du Parti socialiste mais vous qu'est -ce que vous voulez y faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:14) [87%] :\r\nAlors tout d'abord, je vous rappelle aussi sans sans pr\u00e9tention qu'il faut d\u00e9j\u00e0 passer tous les \u00e9chelons, les \u00e9chelons, ils sont compliqu\u00e9s, je suis quelqu'un qui fonctionne, pas \u00e0 pas, \u00e7a veut pas dire c'est pas une vision mais je respecte les \u00e9ch\u00e9ances donc la 1\u00e8re \u00e9ch\u00e9ances qui arrivent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:28) [76%] :\r\nMais vous dites quoi au camarade quand vous de les convaincre, dans ces \u00e9ch\u00e9ances. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:30) [89%] :\r\nAlors dans ces \u00e9ch\u00e9ances qui ont lieu maintenant jusqu'au jusqu'au mois de janvier, je, je, je me pr\u00e9sente je jeudi 12 juillet je dis mon parcours et est ce que j'aimerais surtout bah finalement c'est c'est c'est mon v\u00e9cu, c'est ce sont des, des, des, des, des points qui qui qui font partie de de la vie de tous les jours, je crois qu'en \u00e9tant dans une commune, petite soit -elle, on est confront\u00e9 \u00e0 la aux probl\u00e9matiques de tous les jours, probl\u00e9matiques d'\u00e9quipes du quotidien de de tout citoyen de toute la population, je suis beaucoup \u00e0 l'\u00e9coute, j'essaie de comprendre, de trouver des solutions d'amener quelque chose de positif, essayer de r\u00e9pondre solution citoyen et puis je crois que je, je peux aussi travaille dans un coll\u00e8ge et c'est ce qui fait la richesse et d'avoir aussi un choix avec diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s : je pense que je peux tr\u00e8s bien m'accommoder du du du Conseil d'\u00c9tat actuel, j'ai pas de probl\u00e8me de travailler au sein d'un ex\u00e9cutif et puis je pense que que je, je, je, je me sens proche des gens et \u00e7a c'est quelque chose qui, qui est important et qui doit ressortir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [88%] :\r\nCe parcours non- universitaires, vous avez un CFC de le commerce justement une des choses qui plaira Pierre-Yves Maillard, le pr\u00e9sident du gouvernement Vaudois d'avoir son soutien, semble -t-il, \u00e7a, \u00e7a vous \u00e7a vous flatte, c'est quelque chose qui peut aussi vous portez peut-\u00eatre face face aux camarades. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:47) [86%] :\r\nAlors \u00e9coutez, ben mon parcours, il est, il est celui qui l'est maintenant, \u00e9videmment, on a pos\u00e9 la question \u00e0 la sortie du du Congr\u00e8s \u00e0 la d\u00e9claration qu'elle \u00e9tait la formation que j'ai fait, c'est vrai qu'h\u00e9 ben voil\u00e0, j'ai j'ai pas fait d'\u00e9tudes in et Bercy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:00) [82%] :\r\nMais c'est justement ce qui est plat Pierre-Yves Maillard donc ce ce soutien -l\u00e0 il est il vous \u00eates flatt\u00e9 d'avoir de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:05) [85%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai le soutien effectivement de, de, de certaines personnes qui aussi le soutien, mine de rien, de de ma r\u00e9gion, contrairement aux critiques ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mises au d\u00e9but de l'interview par rapport \u00e0 \u00e0 ma r\u00e9gion, j'ai quand m\u00eame une r\u00e9gion qui ne porte repr\u00e9sente quand m\u00eame un un pan du du parti avec venant de ses droits de, de, de ce c\u00f4t\u00e9 pratique non universitaire, c'est vrai, je repr\u00e9sente d'autres valeurs qui sont pas forc\u00e9ment celle qui \u00e9tait l\u00e0, jusqu'alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:34) [86%] :\r\nVous savez, lui dire non \u00e0 Pierre-Yves Maillard, parce que c'est une forte autorit\u00e9 mais vous serez \u00e0 son \u00e9gal, vous serez une parmi 7 si vous \u00eates \u00e9lu, vous arriverez \u00e0 taper sur la table \u00e0 marquer votre autorit\u00e9 puis \u00e0 dire non, moi je pense pas comme \u00e7a, et j'estime que je dois voir mon opinion oui je peux le faire vous avez cette autorit\u00e9 -l\u00e0, oui, y compris vis-\u00e0-vis de de calmer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:51) [88%] :\r\nLe voyage et je je me laisse je je je m'comment dire, je me suis construit toute seule finalement donc je, je pense que je respecte les autres, simplement je je je je vais, je vais le dire avec respect, je, je suis pas quelqu'un qui, qui a peur de de dire non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:06) [89%] :\r\nNon pas qu'il faut Roxanne Meyer- Keller, on va vous pose encore quelques questions pour conclure : pour un peu cerner votre personnalit\u00e9 politique peut-\u00eatre, notamment avec l'actualit\u00e9, un de ces derniers jours, qui a pu passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9lection d'Donal Trump qu'est -ce que vous en pensez -vous, on entend beaucoup de, de, de commentaires en Suisse qui sont tr\u00e8s accabl\u00e9 catastrophiste par rapport \u00e0 ce que \u00e7a peut donner d'autres sont plus optimistes, ils disent : pourquoi pas un un d\u00e9clic, d\u00e9mocratique, quelque chose qui pourrait finalement s'av\u00e9rer positif pour nos d\u00e9mocraties aussi en r\u00e9action, quelle est votre vision. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:37) [87%] :\r\nBah, je dois dire que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise finalement une surprise, c'est vrai que je suivais l'actualit\u00e9 comme tout un chacun, au niveau des \u00e9lections am\u00e9ricaines, \u00e0 un moment donn\u00e9, je me suis dit que c'\u00e9tait malheureusement rat\u00e9 pour Hillary Clinton, et puis finalement en d\u00e9couvrant le 9 font maintenant les les r\u00e9sultats, j'\u00e9tais que peu stupide surprise certes mais peu surprise, disons que c'est un think je pense la population am\u00e9ricaine a a voulu donner, a voulu une sorte de cri du coeur, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas la meilleure fa\u00e7on de de de se r\u00e9volter contre le syst\u00e8me actuel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:13) [90%] :\r\nJustement on, on voit que c'est \u00e9lection am\u00e8ne pas mal de de r\u00e9flexion dans dans les partis politiques jusqu'en Suisse le le Parti socialiste, \u00e0 la lumi\u00e8re de ce qui s'est pass\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, comment il doit r\u00e9pondre \u00e0 l'avenir \u00e0 ces cris du coeur qui se multiplient \u00e0 travers le monde face aux aux effets de la mondialisation face aux peurs qui se qui se qui s'exprime \u00e0 travers le monde comment le Parti socialiste doit -il se positionner \u00e0 l'avenir, vers plus d'\u00c9tat, ou au contraire vers une politique plus plus lib\u00e9ral qu'est -ce que quelle doit \u00eatre l'orientation du parti. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:42) [88%] :\r\nAlors l'orientation mais \u00e9videmment je, je, je vais suivre ce qui est ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e au sein du du Congr\u00e8s avec le programme qu'on a pour la l\u00e9gislature prochaine ce que je peux vous dire est -ce qui amour senti, c'est qu'on doit \u00e9couter les gens en doit prendre plus de temps pour \u00e9couter ce qu'ils ont \u00e0 dire et puis pour vivre ceux qui vivent actuellement on a diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques, mais je dirais qu'il y a et il y a 3 choses importantes finalement dans dans la vie de tout un chacun, on est de plus en plus individualiste, donc autant d'individualistes qu'est -ce qui qu'est -ce qui peut et qu'est -ce qui peut nous toucher qu'ce qui nous int\u00e9resse, c'est nous, c'est ce qu'on vit, c'est notre travail, c'est notre famille, c'est notre sant\u00e9 et ces 3 th\u00e8mes qui sont, mine de rien, peut-\u00eatre anodin mais qui sont extr\u00eamement importants, donc ce qu'il faut c'est une qualit\u00e9 de l'emploi au niveau au niveau de, de tout \u00e2ge, finalement, il faut aussi un bien \u00eatre au niveau des familles, \u00e7a passe par les \u00e9coles, \u00e7a passe par le le pr\u00eat, le parascolaire, etc, et la sant\u00e9 bien s\u00fbr avec les glissements de la populaire avec. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:43) [89%] :\r\nPlus d'\u00c9tat dans l'\u00c9tat doit plus investir dans ces 3 domaines. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:47) [89%] :\r\nAlors l'\u00c9tat oui certes, mais il y a pas que l'\u00c9tat, je crois qu'on doit aussi encore une fois \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute et au besoin de, de, de tout un chacun et puis c'est vrai qu'en discutant avec les gens, en posant des questions qu'est -ce qui qu'est ce qu'ils ont besoin, qu'est ce qu'il faut pour que \u00e7a fonctionne mieux pour qui se satisfait peut-\u00eatre il faudrait prendre un peu plus de temps pour les \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:08) [87%] :\r\nVoil\u00e0 un certain Roxanne Meyer- Keller syndic d'Avenches candidate socialiste \u00e0 la candidature au Conseil d'\u00c9tat. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T18:01:10Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-847B76BF-B620-439B-B8FC-73A829FF9721", "internalArchiveId": "847B76BF-B620-439B-B8FC-73A829FF9721", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\u00c0 Bienne, un colloque r\u00e9uni femmes voil\u00e9es et employeurs", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Une soir\u00e9e d'\u00e9changes entre femmes voil\u00e9es et employeurs, intitul\u00e9e \"l'\u00e9nigme du voile et du travail\", a eu lieu \u00e0 Bienne dans le cadre de la Semaine des religions, et a r\u00e9uni plusieurs dizaines de participantes, dont la majorit\u00e9 portait le foulard islamique.", "durationSec": 233, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8149019", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "thematicGeographicals": ["Bienne"], "thematicThemes": ["femme", "voiles islamiques", "d\u00e9bat"], "alternativeTitle": ["Un colloque a r\u00e9uni femmes voil\u00e9es et employeurs \u00e0 Bienne / JDM_2016-11-15T07:22:00_3eme-developpement", "Le Journal du matin du 15.11.2016"], "alternativeSummary": ["Une soir\u00e9e d\u2019\u00e9changes entre femmes voil\u00e9es et employeurs, intitul\u00e9e \"l'\u00e9nigme du voile et du travail\", s\u2019est tenue mercredi soir \u00e0 Bienne, dans le cadre de la Semaine des religions, et a r\u00e9uni plusieurs dizaines de participantes, dont la majorit\u00e9 portait le foulard islamique."], "variantIds": ["ece-8149019"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_NOV2016", "lastModifiedDate": "2017-03-22T10:41:52Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLes nigauds du voile et du travail, c'\u00e9tait le titre d'une soir\u00e9e de change entre femmes voil\u00e9es et employeurs, elle s'est tenue cette soir\u00e9e en fin de semaine derni\u00e8re, \u00e0 Bienne, dans le cadre de la semaine, des religions, elle a r\u00e9uni plusieurs dizaines de participantes, dont la majorit\u00e9 portaient le voile islamique, Alain Arnaud il y a \u00e9t\u00e9, reportage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [94%] :\r\nIci, en Suisse, il semblerait qu'il y a quelque chose avec le voile qui d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [97%] :\r\nCe quelque chose avec le voile qui d\u00e9range et qui fait que les femmes voil\u00e9es peinent \u00e0 trouver du travail, elles \u00e9taient nombreuses, voil\u00e9es ou non mercredi soir \u00e0 Bienne pour alimenter le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [82%] :\r\nMoi je peux pas m'imaginer parler avec quelqu'un Carrefour, l\u00e0 j'ai l'impression que soit elle m'agresse, comme si elle me disait : Toi, tu portes pas foulard donc a une mauvaise femmes ou alors elle se cache derri\u00e8re quelque chose, on n'a pas le m\u00eame nous on se sont pas qu'on voulait nous parler le foulard, c'est un droit dans donc \u00e7a fait partie de de la libert\u00e9 de la femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [94%] :\r\nEh bien non, \u00e7a n'est pas un droit, chez Delance, l'entreprise horlog\u00e8re de Gis\u00e8le Rufer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:02) [86%] :\r\nPour le moment j'ai une jeune femme qui est voil\u00e9es au dehors, mais qui dans l'entreprise, enl\u00e8ve son voile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [90%] :\r\nAlors qu'elle pourrait fort bien faire le m\u00eame travail en gardant son voile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [81%] :\r\nMais disons que je vois pas pourquoi elle garde surprend voile quand elle est dans l'entreprise, pour moi, \u00e7a, \u00e7a ne va pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [86%] :\r\nEn m\u00eame temps pour nous c'est un b\u00eate morceau de tissu, on a bien on s'est bien rendu compte ce soir pour ces musulmanes voil\u00e9es c'est c'est bien plus que \u00e7a, c'est, c'est une seconde peau et donc quelque part c'est, c'est une sorte de torture, de leur demander l'anglais, ne serait -ce que sur leur poste de travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:32) [85%] :\r\nBang alors disons que, reste \u00e0 savoir, justement, quelle est la la vraie raison, si c'est vraiment une seconde peau ou bien si c'est une habitude si elles veulent s'adapter \u00e0 notre soci\u00e9t\u00e9, il faut qu'elle se dise qu'elle doive l'enlever, si elles veulent pas l'enlever, elles doivent accepter de ne pas \u00eatre accept\u00e9, si l'on veut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [96%] :\r\nSeulement voil\u00e0 : pas question d'accepter cela, vu que le port du voile, c'est un choix, l'expression d'une libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [85%] :\r\nPas un militantisme religieux, c'est parce que je suis une citoyenne et convoque on accepte telle que je suis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [94%] :\r\nAsma, une jeune femme bard\u00e9e de dipl\u00f4mes, mais qui ne trouvent pas de travail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [78%] :\r\nBah, bien s\u00fbr que j'ai choisi de porter mon rien un voile qui ne qui n'est pas choisie, c'est un vote qui m\u00e9rite pas d'\u00eatre sur la t\u00eate de quelqu'un c'est ont choisi de porter certains vont \u00eatre renforc\u00e9es, et m\u00eame c'est malheureux pour pour elle et c'est malheureux pour les personnes qui l'obligeaient, parce que \u00e7a ne correspond pas \u00e0 nos principes, ces personnes qu'on force \u00e0 port\u00e9e de fois quoi faut qu'elle se l\u00e8ve, ceux qui se battent pour leur droit, il faut qu'elle soit f\u00e9ministe \u00e0 leur \u00e9chelle et qu'elle le retire veulent retirer auquel le garde, si elle veut le garder. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [89%] :\r\nJe suis pas confortable quand je vous vois en voile, je me demande pourquoi cette pi\u00e8ce de tissu sur votre t\u00eate \u00e0 une telle importance au point de pr\u00e9f\u00e9rer \u00eatre au ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [95%] :\r\nLe d\u00e9bat \u00e9tait anim\u00e9 par Chantal Ch\u00e2telain, responsable d'exploitation aux Transports Publics Biennois o\u00f9 le port du voile est encore interdit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:53) [88%] :\r\nMais je suis persuad\u00e9 que dans le futur, ce sera quelque chose de leur travail, c'est petit \u00e0 petit que l'\u00eatre humain s'adapte fait de s'accepter mutuellement avec des apparences diff\u00e9rentes et avec des des habilement et surtout ce qui est sorti, ce soir, c'est le fait que les personnes voil\u00e9es n'ont aucune intention de pros\u00e9lytisme que \u00e7a fait partie de leur identit\u00e9 et que, sans \u00e7a elles ne se sentent pas elles-m\u00eames et si les personnes qui n'emporte pas comprennent \u00e7a profond\u00e9ment au lieu de ressentir une agression elle ressentir une appr\u00e9ciation mutuelle pour cette mani\u00e8re d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [74%] :\r\nJe suis musulmane, je suis fier Jassim c'est tr\u00e8s l\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [96%] :\r\nUne mani\u00e8re d'\u00eatre de plus en plus assum\u00e9e par les femmes voil\u00e9es de Suisse qui finiront bien par conduire les bus biennois ne serait -ce que parce qu'une partie des clients des TPB sont des Suisses que musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:48) [78%] :\r\nEt \u00e0 cause d'un mort tu que non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:50) [95%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait un reportage sign\u00e9 Alain Arnaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T06:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ch\u00e9telat, Chantal", "role": "responsable d'exploitation aux Transports Publics Biennois", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rufer, Gis\u00e8le", "role": "directrice de l'entreprise horlog\u00e8re Delance", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Asma, jeune femme dipl\u00f4m\u00e9e", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE8A243A-6DD2-4046-B433-23528F757977", "internalArchiveId": "AE8A243A-6DD2-4046-B433-23528F757977", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 15.11.2016", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 54, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132082", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2016-11-15T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 15.11.2016"], "variantIds": ["ece-8132082"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-22T15:30:46Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [62%] :\r\nFixer leurs violons. \r\nSciences : la super Lune a \u00e9t\u00e9 visible hier pour le plus grand bonheur des chanceux qui avaient un ciel d\u00e9couvert pour les autres si vous voulez revoir cette super Lune, je serais \u00e0 ma fen\u00eatre ce soir de 21 heures \u00e0 minuit football : le FC vu a s\u00e8chement battu le FC Atlante, dimanche dernier, de nombreux observateurs ont d'ailleurs not\u00e9 que c'\u00e9tait assez \u00e9trange que vu flamber battent Atlan, le 13 novembre et puis aventure, une jeune fille de 27 ans s'est rendue dans 179 pays en 457 jours, son but \u00e9tant de visiter tous les pays du monde, interrog\u00e9 sur ce voyage, elle a d\u00e9clar\u00e9 que c'est une aventure absolument g\u00e9nial et trouv\u00e9 agr\u00e9able de pouvoir se faire un McDo, boire un caf\u00e9 Starbuck et s'acheter des fringues H&M n'importe o\u00f9 sur la plan\u00e8te. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T15:20:00Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4639053-57B1-4859-895F-4828AAD6F15A", "internalArchiveId": "D4639053-57B1-4859-895F-4828AAD6F15A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le ministre russe de l'Economie arr\u00eat\u00e9 pour soup\u00e7on de corruption", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Le ministre russe de l'Economie Alexe\u00ef Ouliouka\u00efev, soup\u00e7onn\u00e9 de corruption, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mardi. Il est accus\u00e9 d'avoir re\u00e7u 2 millions de dollars en \u00e9change d'une \u00e9valuation \"positive\".\r\n\r\n* * Le ministre russe de l'Economie arr\u00eat\u00e9 pour soup\u00e7on de corruption 12h30 arrestation ministre \u00e9co russie\r\nL'arrestation spectaculaire, cette nuit, du ministre russe de l'\u00e9conomie  a cr\u00e9\u00e9 la surprise. Alexei Ouli-ou-ka\u00efev a \u00e9t\u00e9 mis en examen, cette nuit par les services secrets. Il est accus\u00e9 de corruption dans le cadre d'une importante transaction p\u00e9troli\u00e8re. Anouk Henry, cette mise \u00e0 l'\u00e9cart pourrait \u00eatre un r\u00e8glement de compte au plus haut niveau...\r\n((Beaucoup se posent en tout cas la question... le ministre Oulioukaiev \u00e9tait un pilier du gouvernement, et l'arrestation d'un membre si haut plac\u00e9 du gouvernement n'est pas anodine. Le vice-pr\u00e9sident de la banque centale, a dit son \u00e9tonnement et qualifi\u00e9 d'absurdes les accusations de corruption. En clair, Alexei Oulioukayev est accus\u00e9 d'avoir re\u00e7u un pot de vin de 2 millions de dollars, pour avoir donn\u00e9 son feu vert au rachat d'une entreprise \u00e9tatique par le g\u00e9ant p\u00e9trolier Rosneft. Alexei Oulioukaiev s'\u00e9tait dans un premier temps oppos\u00e9 \u00e0 cette transaction, qui faisait partie d'un vaste plan de privatisations pour renfouler les caisses de la Russie. \r\nMais en octobre, il a chang\u00e9 sa position et a d\u00fb rapidement mettre en oeuvre la transaction, d'une valeur de 5 milliards de dollars... au profit de Rosneft... Or, le patron du g\u00e9ant p\u00e9trolier, Igor Setchine, est un proche influent de Vladimir Poutine, et il est issu comme lui des services secrets. Le Kremelin a affirm\u00e9 ce matin que Vladimir Poutine \u00e9tait au courant de l'enqu\u00eate contre son ministre, et que les accusations \u00e9taient graves. Il risque jusqu'\u00e0 15 ans de prison))", "durationSec": 78, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8149045", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le ministre russe de l'Economie arr\u00eat\u00e9 pour soup\u00e7on de corruption / 12H30_2016-11-15T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 15.11.2016"], "alternativeSummary": ["Le ministre russe de l'Economie Alexe\u00ef Ouliouka\u00efev, soup\u00e7onn\u00e9 de corruption, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mardi. Il est accus\u00e9 d'avoir re\u00e7u 2 millions de dollars en \u00e9change d'une \u00e9valuation \"positive\"."], "variantIds": ["ece-8149045"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:10Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nL'arrestation spectaculaire cette nuit du ministre russe de l'\u00e9conomie a cr\u00e9\u00e9 la surprise alexei ou Kiff mise en examen cette nuit par les services secrets, il est accus\u00e9 de corruption dans le cadre d'une importante transaction p\u00e9troli\u00e8re cette mise \u00e0 l'\u00e9cart pourrait \u00eatre un r\u00e8glement de comptes au plus haut niveau, Anouk Henry, beaucoup se posent en tout cas la question, le ministre du Kiff \u00e9tait un pilier du gouvernement et l'arrestation d'un membre si haut plac\u00e9 n'est pas anodine, le vice- pr\u00e9sident de la Banque centrale a dit son \u00e9tonnement et qualifi\u00e9 d'absurdes les accusations de corruption Alexe\u00ef au lieu Caillet fait accus\u00e9 d'avoir re\u00e7u un pot de vin de 2 millions de dollars pour avoir donn\u00e9 son feu Vert au rachat d'une entreprise \u00e9tatique par le g\u00e9ant p\u00e9trolier Rosneft Alexe\u00ef au lieu Kiff s'\u00e9tait dans un 1er temps oppos\u00e9 \u00e0 cette transaction, qui faisait partie d'un vaste plan de privatisations mais en octobre, il a chang\u00e9 sa position et a d\u00fb rapidement mettre en oeuvre la transaction d'une valeur de 5 milliards de dollars au profit de Rosneft, or le patron du g\u00e9ant p\u00e9trolier, Igor Setchine est un proche influent de Vladimir Poutine et il est issu comme lui des services secrets, le Kremlin a affirm\u00e9 ce matin que Vladimir Poutine \u00e9tait au courant de l'enqu\u00eate contre son ministre et que les accusations \u00e9taient graves, il risque jusqu'\u00e0 15 ans de prison. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T11:51:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40B69A13-43D8-445E-BDF2-FBDBADC7779C", "internalArchiveId": "40B69A13-43D8-445E-BDF2-FBDBADC7779C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 du 12h30 : Fran\u00e7ois-Xavier Albouy publie \"Le prix d'un homme\"", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albouy, Fran\u00e7ois-Xavier\r\nQue se passerait-il dans l'\u00e9conomie mondiale si chaque vie humaine avait un prix pr\u00e9d\u00e9fini? Le docteur en \u00e9conomie Fran\u00e7ois-Xavier Albouy \u00e9taye cette hypoth\u00e8se dans son livre \"Le prix d'un homme\".\r\n\r\n* * Fran\u00e7ois-Xavier Albouy publie \"Le prix d'un homme\" (Fran\u00e7ois-Xavier Albouy) 12h30 Fran\u00e7oix-Xavier Albouy\r\nL'id\u00e9e que la vie ait un prix, est-ce que cela vous choque ? \r\nQue se passerait-il dans l'\u00e9conomie mondiale si chaque vie humaine avait un prix ?\r\nNotre invit\u00e9 publie Le prix d'un homme, plaidoyer pour un prix minimum de la vie humaine... paru chez Grasset...\r\nOn va parler de votre ouvrage Fran\u00e7ois-Xavier Albouy, bonjour... docteur en \u00e9conomie et fondateur notammentde la revue Risques...\r\n***Vous savez ce que dit l'adage \"la vie n'a pas de prix\"... et pourtant votre livre va plut\u00f4t dans le sens l'inverse... est-ce selon vous une hypocrisie de dire que la vie n'a pas de prix ? Pourquoi ?\r\n***Le meilleur exemple pour dire que la vie a bel et bien un prix.... vient-il des compagnies d'assurance qui chiffrent la compensation des victimes, comme c'est par exemple le cas lors d'un crash a\u00e9rien ?\r\n***Premi\u00e8re r\u00e9action on peut rejett\u00e9 cette id\u00e9e de donner un prix unique - minimum \u00e0 toute vie... pourtant si on reprend, cet exemple de l'indemnisation des victimes d'accident quelque part \u00e7a ne choquent pas... c'est dans la norme de d\u00e9dommager les familles... \u00e0 votre avis, pourquoi sur ce point nous ne sommes bien moins choqu\u00e9 par l'estimation du prix de la vie ?\r\n***Une norme internationale du prix de la vie ne passe pas sans s'interroger sur les cons\u00e9quences d'un prix unique minimum ... quelles cons\u00e9quences pr\u00e9cis\u00e9ment ?\r\n***Est-ce qu'au fond votre pladoyer c'est de dire qu'il faut investir dans la vie ? vous \u00eates un \u00e9conomiste humaniste ?\r\n*** Faut-il de votre point de vue voir la vie comme une \u00e9conomie fondatrice ?\r\n***Utopique \u00e0 l'\u00e9chelle internationale ?\r\n***Vous mentionnez notamment l'\u00e9conomiste Ted Miller... et cette estimation qui circule: un prix de la vie humaine \u00e9gal \u00e0 120 fois le PIB par habitant.... il en ressort une moyenne : la valeur d'une vie serait d'1 millions 200 mille dollars... mais on peut parler de v\u00e9ritable discrimination car un am\u00e9ricain ou un suisse ne vaudra pas la m\u00eame chose qu'un habitant d'un pays pauvre!?\r\n*** Valeurs de la vie met donc en avant les in\u00e9galit\u00e9s sociales ?\r\n***Que dire de la valeur des personnalit\u00e9s..prenons l'exemple de Donal Trump \r\n***Prenons un autre exemple: le secteur de la sant\u00e9. C'est embl\u00e9matique de la difficult\u00e9s \u00e0 chiffrer la vie ? pourquoi ?\r\n***Autre point du livre: le vieillissement de la population: \u00e0 la retraite on vit plus longtemps on co\u00fbte + cher de la soci\u00e9t\u00e9 ... et vous soulignez la grande peur de la s\u00e9linit\u00e9 ...qu'emp\u00eache-t-elle dans l'organisation de nos soci\u00e9t\u00e9s ? limite la croissance \u00e9conomique ?\r\n***La long\u00e9vit\u00e9 est-elle devenue simplement sp\u00e9culative ?\r\n***Autre exemple que vous d\u00e9veloppez: la guerre et le prix des victimes: les soldats comme les ennemis. Prenons la guerre en Irak...que nous dit cet exemple du co\u00fbt de la vie ?\r\n***et la politique dans tout cela, la valeur de la vie d\u00e9pend elle des politiques ? \r\n***conclusion: nous sommes finalement sans prix ?\r\nMerci Fran\u00e7ois-Xavier Albouy, Le prix d'un homme aux \u00e9ditions Grasset.", "durationSec": 496, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8149053", "imageURL": "http://www.rts.ch/7982410.image", "alternativeTitle": ["Fran\u00e7ois-Xavier Albouy publie \"Le prix d\u2019un homme\"", "Fran\u00e7ois-Xavier Albouy publie \"Le prix d\u2019un homme\"/ 12H30_2016-11-15T12:52:00_l-invite-du-12h30", "Fran\u00e7ois-Xavier Albouy publie \"Le prix d\u2019un homme\"/ 12H30_2016-11-15T12:52:00_l-invite-du-12h30"], "alternativeSummary": ["Que se passerait-il dans l'\u00e9conomie mondiale si chaque vie humaine avait un prix pr\u00e9d\u00e9fini? Le docteur en \u00e9conomie Fran\u00e7ois-Xavier Albouy \u00e9taye cette hypoth\u00e8se dans son livre \"Le prix d'un homme\".", "Que se passerait-il dans l'\u00e9conomie mondiale si chaque vie humaine avait un prix pr\u00e9d\u00e9fini? Le docteur en \u00e9conomie Fran\u00e7ois-Xavier Albouy \u00e9taye cette hypoth\u00e8se dans son livre \"Le prix d'un homme\".", "Que se passerait-il dans l'\u00e9conomie mondiale si chaque vie humaine avait un prix pr\u00e9d\u00e9fini? Le docteur en \u00e9conomie Fran\u00e7ois-Xavier Albouy \u00e9taye cette hypoth\u00e8se dans son livre \"Le prix d'un homme\"."], "variantIds": ["ece-8149058", "ece-8149053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-08T08:59:07Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nL'id\u00e9e que la vie est un prix est -ce que cela vous choque est -ce passerait -il dans l'\u00e9conomie mondiale si chaque vie humaine avait un prix, notre invit\u00e9 publie le prix d'un homme, plaidoyer pour un prix minimum de la vie humaine, c'est paru chez Grasset, on va parler de votre ouvrage Fran\u00e7ois-Xavier Albouy bonjour \u00e0 vous, bonjour, en Direct de Paris, Docteur en \u00e9conomie et fondateur, notamment de la revue risques Fran\u00e7ois-Xavier Albouy, vous connaissez \u00e9videmment l'adage voulu utiliser d'ailleurs dans, dans, dans ce livre, vous connaissez c'est adage : la vie n'a pas de prix, pourtant votre lit va plut\u00f4t dans le sens inverse est -ce que selon vous c'est une hypocrisie de dire que, justement, la vie n'a pas de prix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [88%] :\r\nOui, \u00e0 la m\u00eame on peut dire qu'elle a m\u00eame une Infiniti de prix a diff\u00e9rentes mani\u00e8res d'\u00e9valuer le prix de la vie, il y a \u00e9videmment les les mani\u00e8res les plus crapuleuse comme les march\u00e9s, les march\u00e9s d'esclaves ou ou de de la prostitution organis\u00e9e, mais il y a aussi un prix de la vie qui est, qui est estim\u00e9 en permanence par les compagnies d'assurance et, plus g\u00e9n\u00e9ralement, d\u00e8s qu'il y a un arbitrage \u00e0 faire entre une qualit\u00e9 la vitesse et la s\u00e9curit\u00e9, h\u00e9 h\u00e9 bien alors, il y a un sous- jacent, il y a, il y a, il y a de mani\u00e8re implicite, un prix de la vie humaine qui est qui est calcul\u00e9, donc on peut dire que le le le la vie \u00e0 d'infinies, prix et que le probl\u00e8me, c'est qu'il y a des in\u00e9galit\u00e9s extraordinaire dans les dans les prix de la vie humaine qui sont, qui sont. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [85%] :\r\nMais c'est diff\u00e9rent, c'est s\u00fbr, c'est s\u00fbr, \u00e9videmment \u00e7a on va en parler, vous avez parl\u00e9 des des compagnies d'assurances, juste avant, c'est vrai, c'est elle, si on prend l'exemple des crash a\u00e9riens qui qui qui chiffrent la compensation des victimes pour cet exemple l\u00e0 justement c'est est -ce que c'est le meilleur exemple pour dire que la vie a bel et bien pris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [85%] :\r\nAlors, de, de, de, et du transparent, rien est int\u00e9ressant parce que il y a des conventions internationales en Europe examen un jamais n'ont fait que quelqu'un qui est victime d'un d'un crash d'avion, mais sa famille touchera l'\u00e9quivalent \u00e0 peu pr\u00e8s de de 5 1000 500 1000 euros un am\u00e9ricain, c'est un r\u00e9gime un peu diff\u00e9rent, il touchera un peu plus d'un 1000000 d'euros, mais \u00e9videmment, si c'est un passager d'un pays \u00e9mergents, sa famille ne touchera pas, ne touchera pas grand chose. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:04) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, vous parliez des et gagner Isis et et arriv\u00e9e des in\u00e9galit\u00e9s justement entre un homme et \u00e0 l'autre, vous mentionnez notamment dans cet ouvrage, l'\u00e9conomiste Ted Miller et cette estimation qui circule, c'est-\u00e0-dire que le prix de la vie humaine \u00e9gal \u00e0 120 fois le PIB par habitant, mais \u00e9videmment, si on fait une moyenne, la valeur d'une vie serait un 1000000 200 1000 dollars, mais \u00e9videmment il y a discrimination puisque, en fonction du PIB en fonction des pays, c'est \u00e9videmment pas la m\u00eame chose, donc v\u00e9ritable discrimination entre en am\u00e9ricain en Suisse par exemple, puisqu'ici, on est en Suisse et un habitant des des des pays pauvres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [90%] :\r\nExactement, et c'est \u00e7a qui pose qui pose probl\u00e8me et la th\u00e8se du livre, c'est d'essayer, d\u00e9fendent l'id\u00e9e que, en rejettant cette hypocrisie que la vie n'a pas de prix, c'est de dire : ben finalement le sort de, de, de, de beaucoup de gens seraient am\u00e9lior\u00e9s si on d\u00e9finissait une norme qui serait, qui serait en quelque sorte une norme mondiale et qui conduisent \u00e0 un prix minimum de la la vie humaine, alors c'est pas un prix unique et et bien \u00e9videmment tout le monde et de d'estimer que sa vie ou la vie de ses proches, est sup\u00e9rieur \u00e0 ce prix mais de consid\u00e9rer qu'il y a pas de vie qui ne qui ne valent rien et que un prix minimum de la vie humaine devrait s'imposer et si cette norme s'imposer, \u00e7a a des cons\u00e9quences, \u00e7a aurait des cons\u00e9quences absolument colossal, ne serait -ce que par le d\u00e9veloppement de syst\u00e8mes de de protection sociale et d'assurance, qui pourrait \u00eatre priv\u00e9 ou au public, sur l'ensemble de de la plan\u00e8te, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 vous faites \u00e7a, vous pouvez consid\u00e9rer que c'est une contrainte globale qui est pos\u00e9 sur le march\u00e9 et le march\u00e9 au sens large du terme, c'est \u00e7a : des contraintes et et que cela permet de mettre en place des syst\u00e8mes de de couverture de la sant\u00e9 ou de l'\u00e9ducation sur le, sur l'ensemble de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:56) [92%] :\r\nMais c'est \u00e0 l'\u00e9chelle internationale est -ce que c'est pas un petit peu utopiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:59) [89%] :\r\nProbablement, c'est utopique aujourd'hui h\u00e9 h\u00e9, mais c'est pas mal d'avoir des utopies suite positive, \u00e7a change un peu de, de, de, de l'actualit\u00e9 et et par ailleurs, je crois, d\u00e9fendent l'id\u00e9e que c'est une utopie qui s'impose, elle s'impose, parce que le monde qui arrive est un monde o\u00f9 les promesses technologiques sont extraordinaires et ils vont vont bien plus loin que ce que l'on peut encore imaginer aujourd'hui et il faudrait pas que ces promesses technologiques soit r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 une \u00e9lite, comme dans le meilleur des mondes et et que le reste de la population mondiale soit consid\u00e9r\u00e9 comme des, comme des esclaves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [90%] :\r\nJe saisis la balle au bond \u00e9videmment parler des in\u00e9galit\u00e9s, vous parliez des \u00e9lites, que dire de la valeur de certaines personnalit\u00e9s, je prends typiquement l'exemple de Donal Trump parce que cet exemple, vous avez un petit peu r\u00e9sonn\u00e9 dans le prix d'un homme, ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:47) [88%] :\r\nOui 30, je pense pas parce qu'en fait que qu'un milliardaire chinois ou am\u00e9ricains ou suisses europ\u00e9ens consid\u00e8rent que, que son prix est et et incommensurable en fait est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 par rapport \u00e0 celui de du reste de la population de son pays, o\u00f9 la population mondiale, c'est finalement pas le probl\u00e8me, le probl\u00e8me qui m'int\u00e9resse, c'est de dire : il y a 2 ans, pratique des tas de gens peut-\u00eatre plus de 60 \u00e0 70 pourcent de de l'humanit\u00e9, dont le le prix objectif est proche de 0 et c'est \u00e7a qui pose un probl\u00e8me, c'est pas tellement qui, aid\u00e9s des in\u00e9galit\u00e9s dans le haut de la distribution, c'est qu'il y a une une une sorte de, de, de trappe \u00e0 pauvret\u00e9 qui fait que, en dessous d'un certain revenu par habitant mais les gens ne valent plus rien, et comme ils ne valent plus rien, on peut commercer avec eux mais on peut leur faire produire des de de du de production agricole sans que, sans se pr\u00e9occuper de leurs conditions de vie sur l'pr\u00e9occup\u00e9 de l'acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation pour leurs enfants de l'acc\u00e8s pour leur faire mis \u00e0 la sant\u00e9, et c'est \u00e7a qui est, c'est \u00e7a qui qui est v\u00e9ritablement choquant finalement la valeur de Donal Trump c'est un c'est un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne, c'est pas \u00e7a le le le sujet, je pr\u00e9cise que dire que la la vie humaine a une valeur minimum par exemple dans le livre, je cite un exemple autour d'un 1000000 d'euros, \u00e7a veut pas dire donner un 1000000 d'euros \u00e0 chaque personne qui sur la Terre, \u00e7a veut dire que c'est, \u00e7a permet de dire c'est le seuil qui permet de contracter avec des, des, des pays o\u00f9 les gens sont beaucoup plus pauvres en respectant leur acc\u00e8s \u00e0 diff\u00e9rents bien de de protection et d'assurance est que, \u00e9videmment, \u00e7a peut s'assortir de p\u00e9nalit\u00e9s s'il ne s'est pas fait qui sont \u00e0 hauteur de cette estimation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:38) [91%] :\r\nFran\u00e7ois-Xavier Albouy si on on sort un tout petit peu de de l'ouvrage Le prix d'un homme est -ce qu'on dirait que vous diriez que vous \u00eates, vous d\u00e9fendez quelque part un plaidoyer pour dire qu'il faut, au fond, investir dans la vie tout simplement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [91%] :\r\nOui, c'est l'id\u00e9e de dire que c'est une vieille id\u00e9e un que je ne n'est de richesse que que d'hommes, c'\u00e9tait le tr\u00e8s vieux Jean Bodin qui enseignait il y a bien longtemps, mais, mais que c'\u00e9tait il y a \u00e0 consid\u00e9rer la richesse de l'homme, un potentiel de croissance et de et de d\u00e9veloppement, y compris des technologies qui est, qui est consid\u00e9rable, l'acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 universelle de l'ensemble de la population, si c'est une utopie au jour d'aujourd'hui, j'en suis bien conscient mais mais mais permettrait de d\u00e9velopper les technologies de sant\u00e9, d'une mani\u00e8re qui est qui serait quelqu'un qui serait b\u00e9n\u00e9fique, y compris \u00e0 ou aux populations les plus vis\u00e9s fortun\u00e9s de la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:32) [83%] :\r\nNotre point du livre, on parle aussi du vieillissement de la population \u00e9videmment Sonic ou pas, la long\u00e9vit\u00e9 qui une peut -elle devenir un petit peu sp\u00e9culative conclusion \u00e0 ce que nous sommes finalement sans prix je voudrais conclure en quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [93%] :\r\nEn quelques secondes, nous sommes avec des affinit\u00e9 de prix, il nous faut un prix unique minimum de de la vie humaine pour arriver \u00e0 \u00e0, h\u00e9 bien \u00e0 contrebalancer le de l'\u00e9mergence des des robots dans l'appareil de production. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:59) [86%] :\r\nOui, parce que si la robotisation que vous abordez dans cet ouvrage, merci beaucoup Jean Fran\u00e7ois-Xavier je vous en prie, merci Fran\u00e7ois-Xavier pardon, moi je vais pas vous mettre encore un pr\u00e9nom \u00e0 votre nom compos\u00e9 Fran\u00e7ois-Xavier Albouy le prix la levure c'est paru chez Grasset, monsieur, bonne journ\u00e9e, merci beaucoup, merci vous aussi au revoir et maintenant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T12:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AAEF954-23C9-469F-B969-7D5A8C59E39D", "internalArchiveId": "9AAEF954-23C9-469F-B969-7D5A8C59E39D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Association Lampe de l'espoir", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\nCr\u00e9\u00e9e \u00e0 Clarens en juillet 2016 par Hai Suy HUNG, ing\u00e9nieur en \u00e9lectronique originaire de Phnom Penh au Cambodge et vivant en Suisse depuis 2001, l'association Lampe de l'espoir a pour but d'offrir un acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 des populations d\u00e9favoris\u00e9es du Cambodge en utilisant des \u00e9nergies renouvelables (solaire, \u00e9olienne ou hydraulique par exemple) et de former la population locale \u00e0 l'utilisation et la maintenance des mat\u00e9riels utilis\u00e9s et amen\u00e9s sur place. Elle a pour philosophie de concevoir et de fabriquer ses propres produits qui se doivent d'\u00eatre simples, robustes et faciles \u00e0 produire, \u00e0 utiliser, et \u00e0 r\u00e9parer. L'association se charge de former les utilisateurs et, si possible, de transf\u00e9rer la production aux villageois. Afin d'installer ces kits solaires et de permettre la cr\u00e9ation d'un atelier pour la maintenance des syst\u00e8mes ainsi que pour la formation des techniciens, l'association Lampe a les besoins suivants: \r\nDemande: Des multim\u00e8tres digitaux/Des postes de soudure/Un oscilloscope digital (de 20 ou 50 MHz, double trace)/Deux alimentations de labo 30V 5A/Des rouleaux d'\u00e9tain/Des rouleaux de tresse \u00e0 dessouder/Des loupes \u00e0 LED pour des travaux de pr\u00e9cision/Des pinces plates et des pinces coupantes/Un fr\u00e9quencem\u00e8tre/Un g\u00e9n\u00e9rateur de fr\u00e9quence/Des b\u00e9n\u00e9voles pour promouvoir les projets de cette association (recherche de fonds etc)\r\n\r\n* * Cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Clarens en juillet 2016 par Hai Suy HUNG, ing\u00e9nieur en \u00e9lectronique originaire de Phnom Penh au Cambodge et vivant en Suisse depuis 2001, l'association Lampe de l'espoir a pour but d'offrir un acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 des populations d\u00e9favoris\u00e9es du Cambodge en utilisant des \u00e9nergies renouvelables (solaire, \u00e9olienne ou hydraulique par exemple) et de former la population locale \u00e0 l'utilisation et la maintenance des mat\u00e9riels utilis\u00e9s et amen\u00e9s sur place. Elle a pour philosophie de concevoir et de fabriquer ses propres produits qui se doivent d'\u00eatre simples, robustes et faciles \u00e0 produire, \u00e0 utiliser, et \u00e0 r\u00e9parer. L'association se charge de former les utilisateurs et, si possible, de transf\u00e9rer la production aux villageois. Afin d'installer ces kits solaires et de permettre la cr\u00e9ation d'un atelier pour la maintenance des syst\u00e8mes ainsi que pour la formation des techniciens, l'association Lampe a les besoins suivants: \r\nDemande: Des multim\u00e8tres digitaux/Des postes de soudure/Un oscilloscope digital (de 20 ou 50 MHz, double trace)/Deux alimentations de labo 30V 5A/Des rouleaux d'\u00e9tain/Des rouleaux de tresse \u00e0 dessouder/Des loupes \u00e0 LED pour des travaux de pr\u00e9cision/Des pinces plates et des pinces coupantes/Un fr\u00e9quencem\u00e8tre/Un g\u00e9n\u00e9rateur de fr\u00e9quence/Des b\u00e9n\u00e9voles pour promouvoir les projets de cette association (recherche de fonds etc)", "durationSec": 161, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132327", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 15.11.2016", "Association Lampe de l'espoir / CPT_2016-11-15T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 15.11.2016", "Association Lampe de l'espoir / CPT_2016-11-15T09:29:00_chacun-pour-tous"], "alternativeSummary": ["Cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Clarens en juillet 2016 par Hai Suy HUNG, ing\u00e9nieur en \u00e9lectronique originaire de Phnom Penh au Cambodge et vivant en Suisse depuis 2001, l\u2019association Lampe de l\u2019espoir a pour but d\u2019offrir un acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 des populations d\u00e9favoris\u00e9es du Cambodge en utilisant des \u00e9nergies renouvelables (solaire, \u00e9olienne ou hydraulique par exemple) et de former la population locale \u00e0 l\u2019utilisation et la maintenance des mat\u00e9riels utilis\u00e9s et amen\u00e9s sur place. Elle a pour philosophie de concevoir et de fabriquer ses propres produits qui se doivent d\u2019\u00eatre simples, robustes et faciles \u00e0 produire, \u00e0 utiliser, et \u00e0 r\u00e9parer. L\u2019association se charge de former les utilisateurs et, si possible, de transf\u00e9rer la production aux villageois. Afin d\u2019installer ces kits solaires et de permettre la cr\u00e9ation d\u2019un atelier pour la maintenance des syst\u00e8mes ainsi que pour la formation des techniciens, l\u2019association Lampe a les besoins suivants: \n\nDemande: Des multim\u00e8tres digitaux/Des postes de soudure/Un oscilloscope digital (de 20 ou 50 MHz, double trace)/Deux alimentations de labo 30V 5A/Des rouleaux d\u2019\u00e9tain/Des rouleaux de tresse \u00e0 dessouder/Des loupes \u00e0 LED pour des travaux de pr\u00e9cision/Des pinces plates et des pinces coupantes/Un fr\u00e9quencem\u00e8tre/Un g\u00e9n\u00e9rateur de fr\u00e9quence/Des b\u00e9n\u00e9voles pour promouvoir les projets de cette association (recherche de fonds etc)", "Cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Clarens en juillet 2016 par Hai Suy HUNG, ing\u00e9nieur en \u00e9lectronique originaire de Phnom Penh au Cambodge et vivant en Suisse depuis 2001, l\u2019association Lampe de l\u2019espoir a pour but d\u2019offrir un acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 des populations d\u00e9favoris\u00e9es du Cambodge en utilisant des \u00e9nergies renouvelables (solaire, \u00e9olienne ou hydraulique par exemple) et de former la population locale \u00e0 l\u2019utilisation et la maintenance des mat\u00e9riels utilis\u00e9s et amen\u00e9s sur place. Elle a pour philosophie de concevoir et de fabriquer ses propres produits qui se doivent d\u2019\u00eatre simples, robustes et faciles \u00e0 produire, \u00e0 utiliser, et \u00e0 r\u00e9parer. L\u2019association se charge de former les utilisateurs et, si possible, de transf\u00e9rer la production aux villageois. Afin d\u2019installer ces kits solaires et de permettre la cr\u00e9ation d\u2019un atelier pour la maintenance des syst\u00e8mes ainsi que pour la formation des techniciens, l\u2019association Lampe a les besoins suivants: \n\nDemande: Des multim\u00e8tres digitaux/Des postes de soudure/Un oscilloscope digital (de 20 ou 50 MHz, double trace)/Deux alimentations de labo 30V 5A/Des rouleaux d\u2019\u00e9tain/Des rouleaux de tresse \u00e0 dessouder/Des loupes \u00e0 LED pour des travaux de pr\u00e9cision/Des pinces plates et des pinces coupantes/Un fr\u00e9quencem\u00e8tre/Un g\u00e9n\u00e9rateur de fr\u00e9quence/Des b\u00e9n\u00e9voles pour promouvoir les projets de cette association (recherche de fonds etc)"], "variantIds": ["ece-8132328", "ece-8132327"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-22T10:44:53Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\n8 mois chacun pour tous bien Jean-Marc Richard. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:14) [91%] :\r\nBonjour et bienvenue, je voudrais vous parler de l'association Lampe de l'espoir et vous proposez de soutenir un nouveau projet \u00e0 l'enseigne de chacun pour tous, cette association a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 Clarens en juillet 2016, par un ing\u00e9nieur en \u00e9lectronique, qui est originaire de Phnom-Penh, au Cambodge, qui vit en Suisse depuis 2001 l'association Lampe de l'espoir, a pour but d'offrir un acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 des populations qui sont d\u00e9favoris\u00e9s au Cambodge, en utilisant des \u00e9nergies renouvelables, solaires, \u00e9oliennes ou hydraulique par exemple ainsi que de former la population locale \u00e0 l'utilisation et la maintenance des mat\u00e9riels utilis\u00e9s et amen\u00e9s sur place, elle a pour philosophie cette association de concevoir, de fabriquer ses propres produits, qui se doivent d'\u00eatre simple, robuste et facile \u00e0 produire, \u00e0 utiliser et \u00e0 r\u00e9parer l'association se charge de former les utilisateurs et si possible de transf\u00e9rer petit \u00e0 petit la production aux villageois c'est clair pour installer des kits solaires et permettent la cr\u00e9ation de l'atelier pour la maintenance des syst\u00e8mes ainsi que pour la formation des techniciens l'association l'de l'espoir, recherche le mat\u00e9riel suivant : attention, voici la liste : 0 58 236 16 00 d\u00e8s multim\u00e8tres digitaux des postes de soudure \u00e0 ne s'y horoscope digital deux alimentations de labo d\u00e8s rouleaux d'\u00e9tain Des rouleaux de tresse \u00e0 dessouder Des loupes \u00e0 LED pour des travaux de pr\u00e9cision des pinces plates et des pinces coupantes Un fr\u00e9quencem\u00e8tre Un g\u00e9n\u00e9rateur de fr\u00e9quence, ainsi que des b\u00e9n\u00e9voles pour promouvoir les projets de cette association recherche de fonds etc donc c\u00f4t\u00e9 mat\u00e9riel, un g\u00e9n\u00e9rateur de fr\u00e9quence Un fr\u00e9quencem\u00e8tre l\u00e0 c'est peut-\u00eatre un peu plus un des pinces plates, des pinces coupantes, des loupes \u00e0 LED pour des travaux de pr\u00e9cision des rouleaux de tresse \u00e0 dessouder des rouleaux d'\u00e9tain 2 alimentations de labo 30 volts 5 ans perd un oscilloscope digital, des postes de soudure d\u00e8s multim\u00e8tres digitaux retrouvez la liste compl\u00e8te ainsi que des d\u00e9tails sur ce projet sur RTS Point CH barres obliques chacun pour tous, la solidarit\u00e9 au quotidien au 0 58 236 \u00e0 0 0 0 58 236 00, merci d'avance \u00e0 demain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T16:32:00Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-B5B6DBAA-2349-41D3-9216-40CF7B1702B9", "internalArchiveId": "B5B6DBAA-2349-41D3-9216-40CF7B1702B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Vie des gens : L'agent de s\u00e9curit\u00e9 de \"Tranquilitas\" et son coll\u00e8gue qui part aux Etats-Unis prot\u00e9ger Trump", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "durationSec": 183, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132096", "imageURL": "http://www.rts.ch/7966497.image", "alternativeTitle": ["La Vie des gens", "La Vie des gens / OTWO_2016-11-15T09:45:00_la-vie-des-gens", "La Vie des gens / OTWO_2016-11-15T09:45:00_la-vie-des-gens"], "variantIds": ["ece-8132104", "ece-8132096"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-08-03T10:12:49Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nAh j'ai couch\u00e9 \u00e0 3 4 propos j'ai vachement bien la vie des gens, j'ai m\u00eame pas les gens vivent Washington, je vous le gens m\u00e9chants : le jour o\u00f9 puncheur une chose, la patate, la vie des gens de ce plutonium qu'il faut parler j'collection volontiers appartient \u00e0 Madame tranquillit\u00e9 alors non non non rappel pas Madame tranquillit\u00e9 \u00e0 ce travail pour tranquillit\u00e9 face News, c'est ce que je voulais dire par l\u00e0, vous connaissez notre slogan oui vous le r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 chaque fois avec tranquillit\u00e9 danseurs mais tranquille exactement et c'est pas pour voter, mais je crois bien qu'on a la meilleure agence de s\u00e9curit\u00e9 du pays, je suis pas bah jusqu'ici, personne n'a jamais attaqu\u00e9 la RTS non donc c'est bien ce que je veux dire dans les meilleurs si vous le dites, c'est pas moi qui le dis, c'est Robert qui est Robert c'est un garde chez nous qui sauva qui part \u00e0 la retraite non et pas aux \u00c9tats-Unis, tout ce qui va faire l\u00e0- bas, il a \u00e9t\u00e9 engag\u00e9 par Donald Trump menons Messier peu comment \u00e7a se fait, bah parce que Robert c'est meilleur, d'autres nous non, mais comment \u00e7a se fait que Donald Trump or engage des agents de s\u00e9curit\u00e9 suisse alors pour plusieurs raisons : la 1\u00e8re c'est parce que c'est super classe d'avoir des gardes suisses se la raconter un petit peu comme le pape, la 2\u00e8me, c'est parce qu'aujourd'hui, c'est l'un des hommes les plus d\u00e9test\u00e9e au monde, donc il doit quintupler sa garde rapproch\u00e9e, oui mais pourquoi avec des Suisses parce que l'ennemi est aux \u00c9tats-Unis, selon ce matin avec 47 pourcent,, taux d'abstention, \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 une presque moiti\u00e9 d'Am\u00e9ricains qui a pas voter pour pas oui sur l'autre moiti\u00e9, celle qui a vot\u00e9 bah, ils \u00e9taient plus nombreux pour Hillary pour Donald c'est vraiment ouais, c'est vrai, assure la FSA sur les grands \u00e9lecteurs Hillary aurait gagn\u00e9, oui vous avez raison, bah oui, j'ai raison la obtenu 200000 voix puisque lui, il compte quelque peu, donc si on promet, chiffres en gros, \u00e7a fait 25 pourcent d'Am\u00e9ricains qui ont vot\u00e9 pour lui est de facto 75 pour ceux ceux qui l'ont pas fait et alors, alors, \u00e7a veut dire que dans les personnes qui vont r\u00e9pondre \u00e0 sa petite annonce d'agents de s\u00e9curit\u00e9, il y aura potentiellement 74 pourcent des des gens qu'il d\u00e9teste flippant non, surtout qu'on attende un retour Edgar du contre et puis comme \u00e7a et puis Donald adorent la Suisse parce que, en Suisse, vous savez quoi, on partage ses id\u00e9es non non, bah si, bah si on si on a vot\u00e9 contre les minarets pour la surveiller hausse \u00e9lectroniques contre le voile int\u00e9gral contre l'Europe unie contre l'immigration de masse et pour le mur le le le mur quel mur dans l'R\u00f6stigraben oui mais alors, non, non, \u00e7a, c'est une image non mais si on fait R\u00f6stigraben \u00e7a veut dire m\u00fbr de rejeter ah bon ben oui et un mur de patates, \u00e7a peut pas tenir debout, or vous sauriez \u00e9tonn\u00e9, c'est quand m\u00eame solide, l'amidon, oui, oui, mais des non, non, mais alors s'il y a pas de mur, comment vous expliquez qu'il ait si peu de Mexicains chez nous. \r\nBah voil\u00e0 vous savez plus quoi dire l\u00e0 non effectivement je sais plus quoi dire \u00e0 un point pour moi, moi et j'mauvaise voie, il ira voir hein Robert les parts de march\u00e9 et voire polka, d'aucuns voient si vous voulez. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T09:04:00Z", "program": {"href": "/programs/4BBA178A-E0D7-4831-95D4-C4A9A5462358", "id": "4BBA178A-E0D7-4831-95D4-C4A9A5462358", "name": "Vie des gens"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF25228D-D861-4DF2-90F0-4357102CFCE5", "internalArchiveId": "FF25228D-D861-4DF2-90F0-4357102CFCE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": " 15.11.2016", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Les Dicodeurs sont en compagnie de Vito Angelillo, Directeur G\u00e9n\u00e9ral de Terre des Hommes.\r\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis les locaux de Terre des Hommes, avenue de Montchoisi 15, 1006 Lausanne.\r\n\r\n* * Les Dicodeurs sont: Daniel Rausis, Didier Gendraud, Sabine Carron, Lucas Thorens, Sandrine Viglino (synth\u00e9), Laurence Bisang (animation), Dominique Stalder (r\u00e9alisation), Herv\u00e9 Mermillod  St\u00e9phane Tornare (technique), Elo\u00efse Nussbaum et Val\u00e9rie Dentan (assistantes), G\u00e9rard Mermet et Jean-Luc Sudan (production).", "durationSec": 3544, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132330", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380950.image", "alternativeTitle": ["Les Dicodeurs du 15.11.2016", "Journ\u00e9e Mondiale des droits de l\u2019enfant (2/5) / DIC_2016-11-15T11:30:45_les-dicodeurs", "Les Dicodeurs du 15.11.2016", "Les Dicodeurs: exercice de style / DIC_2016-11-15T11:41:45_les-dicodeurs-exercice-de-style", "Journ\u00e9e Mondiale des droits de l\u2019enfant (2/5) / DIC_2016-11-15T11:30:45_les-dicodeurs"], "alternativeSummary": ["Les Dicodeurs sont en compagnie de Vito Angelillo, Directeur G\u00e9n\u00e9ral de Terre des Hommes.\n\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis les locaux de Terre des Hommes, avenue de Montchoisi 15, 1006 Lausanne.", "Les Dicodeurs sont en compagnie de Vito Angelillo, Directeur G\u00e9n\u00e9ral de Terre des Hommes.\n\nL'\u00e9mission se d\u00e9roule depuis les locaux de Terre des Hommes, avenue de Montchoisi 15, 1006 Lausanne."], "variantIds": ["ece-8132331", "ece-8132330"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-28T18:36:28Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nQue 2 heures avec le pop art et son Exposition Degas H\u00e9rodin jusqu'au 18 d\u00e9cembre \u00e0 Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:10) [80%] :\r\nD'oreilles dress\u00e9es pour capter les ondes de la 1\u00e8re dont les veaux au train Paris, tout \u00e7a, \u00e7a fait une jolie photo une photo assez un grand Champ d'oreille et pour vous pouvez peut-\u00eatre imaginer sur la lanc\u00e9e, imaginez 4 bonnes bouilles qui viennent chahuter autour de vous 4 Dicodeurs pardi \u00e9videmment cette semaine Lucas Torrent bonjour. \r\nNous sommes dans une salle de Terre des Hommes, aide \u00e0 l'enfance \u00e0 Lausanne et il joue avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de cette c\u00e9l\u00e8bre organisation suisse faveurs des enfants donc sur cette plan\u00e8te Vito. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:58) [85%] :\r\nTerre des Hommes, fut cr\u00e9\u00e9 par Edmond Kaiser en 1960 ce sont 60, c'est \u00e7a, cette organisation qui vient en aide aux enfants sur cette plan\u00e8te est toujours l\u00e0, donc on en a toujours besoin, c'est \u00e7a qu'il faut voir aussi et toujours victime depuis plus de 50 ans plus tard \u00e0 Terre des Hommes, hier, aujourd'hui, dans les grandes lignes, vous nous donnerez peut-\u00eatre quelques chiffres Vito de aussi juste apr\u00e8s- midi d'accord volontiers \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [83%] :\r\nTout de suite les Dicodeurs attaque le 1er jeu toutes cordes vocales, tendu, \u00e7a va chanter dans les chaumi\u00e8res. \r\nOui, le 1er juillet donc chanter victoire de l'\u00eelot pour vous 4 versions de la salsa du d\u00e9mon, non pas de l'assassin \u00e0 la salsa du code non c'est pas du tout une salsa en fait c'est un titre que j'entre non Renaud et Axelle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:45) [83%] :\r\nRaid Manhattan Kaboul oui hein, c'est pas une chanson youplaboom on va dire, mais tr\u00e8s jolies au demeurant alors 4 versions avance que \u00e7a donne avec les Dicodeurs, maintenant bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:56) [72%] :\r\nVous cherchez bon complet, et lui, il cherche \u00e0 accompagner tous les couples du bout de ses doigts et la Dedouador c'est Olivier autour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:08) [84%] :\r\nLe 1er Dicodeurs \u00e0 se lancer, c'est Didier Jambart. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:13) [67%] :\r\nLe petit portoricain bien int\u00e9gr\u00e9 quasiment new-yorkais non Montpellier tout de verre et d'acier, je ne prends monde global de coca\u00efne caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [72%] :\r\nSabine Carron qui mais qui ne fait castrer dans une chambre des pas en avant, la ligne des quotidiens jeune sur l'avenir de l'escrime. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [74%] :\r\nLes \u00e9l\u00e9phants, les logos du monde si diff\u00e9rents de nous a donn\u00e9 une salari\u00e9e mais pourtant d'si l'on est alors c'est il y a 14 18 enfants pour toi dans la violence de son soit qui marche dans un Champ min\u00e9 olympique au au beurre \u00e9touff\u00e9 dans son show Gobbo et Daniel Rausis je suis Gerrard alors ben fatal ah je crois que les stages madame. \r\nQuand j'ai \u00e9clat\u00e9 entre les 2 yeux. \r\nLa t\u00eate d'une de mais de de l'\u00e9tranger aurait d\u00fb menti d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment, il a travaill\u00e9, vous allez -y allez- vous avez pourtant le v\u00e9rifier si de non c'est la photo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:04) [74%] :\r\nIl y a eu merci raplapla, rappelez -vous pour abolissent dans les rev\u00eatements de mes filles toute quoi vraiment, vous avez dit il y a l'habitude de voir cette esp\u00e8ce qui vraiment la fin du Figaro qui inqui\u00e8te, vous, si je ne suis pas un homme que j'ai pas il va partir au combat de ces 4 parce que l'ANC lundi voit ce que \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:22) [75%] :\r\nC'est pas si on lui a rendu toute justice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [81%] :\r\nNon, mais enfin il est l\u00e0 pour s'amuser aussi, et je pense que voil\u00e0, sinon il arr\u00eaterait depuis longtemps \u00e0 personne l'oblige franchement auto bon alors, victoire de l'\u00eelot, la chanson, un petit peu chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:37) [86%] :\r\nOui, oui, mais le le monde complet, vous l'avez peut-\u00eatre quand m\u00eame rep\u00e9r\u00e9 moi je sais pas, je vais essayer avec Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:04:51) [67%] :\r\nGendreau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [80%] :\r\nDidier vous am\u00e8ne le le point suppl\u00e9mentaire, il y a vous avez attrap\u00e9 tout ce qui passait par l\u00e0, vous aviez 5 points aussi donc votre 6\u00e8me Vito. \r\nQuant l'\u00eelot qu'est -ce qu'un 4 de couple, on a de la place repr\u00e9senter un peut-\u00eatre pas, peut-\u00eatre si petite o\u00f9 on va voir est -ce que les Dicodeurs pour vous aider, pour vous, on va, on va d\u00e9couvrir tout de suite 14 s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:23) [84%] :\r\nLe 4 de couple, tout comme dans l'expression 5\u00e8me roue du carrosse et une personne en trop qui fait surplus dont on n'a pas besoin et qui se retrouvent rejet\u00e9s, c'est comme qui fait une partie de assise avec les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, chacun fait son \u00e9quipe \u00e0 la fin il y a SchneiderAmmann puis personne veut lui dans l'\u00e9quipe et un petit short Adidas puis s'affole qui mais en fait, le cap de coupe, c'est plus que cela, c'est la personne qui fait surplus par rapport \u00e0 la personne qui fait d\u00e9j\u00e0 sur plus voyez c'est la 6\u00e8me roue du carrosse, en fait, le 4 de couple dire qu'\u00e0 la base, on a un couple, un couple frais, c'est quand m\u00eame une chose assez fusionnelle, vous \u00eates d'accord pour les nouveaux amoureux, hein, ils sont un peu seul au monde, sont un peu des fois pour les s\u00e9parer, il faut carr\u00e9ment une est ta raquettes en bois pour qu'on arrive un peu \u00e0 faire, hein, des fois il faut carr\u00e9ment chut\u00e9 du solvant dessus pour qui c'\u00e9tait quoi des fois des jeunes couples quand il sait tr\u00e8s bien, on a l'impression de regarder la chose, de David Cronenberg, hein, on se dit : mais \u00e0 qui est cette main d'o\u00f9 vient cette longue p\u00e9riode, donc voyez ce genre de couples, donc c'est la fusion et l\u00e0 il y a une personne en plus et \u00e7a c'est le 3 coupes si voulez, c'est celui qui tient la chandelle qui fait t\u00e2che qui est de trop, sauf si vous \u00eates en 1969 dans le Vaucluse, dans un camp d'amour libre o\u00f9 l\u00e0, mais avoir un droit de coupe le 8 de couple 14 2 couples 122 coupl\u00e9 \u00e0 aucun souci mais \u00e0 Lausanne en 2016 durant la 500\u00e8me ann\u00e9es de la r\u00e9forme protestante, h\u00e9 bien le 3 couplets de trop, imaginez alors le 4 de coupe, c'est la 2\u00e8me personne de trop, sauf que dans ce cas -l\u00e0, souvent la la 2\u00e8me personne de trop le cas de que 3 couples parce que comme les offices roule des pelles Elvis aime bien amoureuse qui font des enfants et c'est joli, c'est comme la 5\u00e8me roue du carrosse, mais une 6\u00e8me tout \u00e0 coup ils roulent hyper bien, il y a la Belle au bois dormant Effets du Offshore, elle fait de la savoure son carrosse avec des chevaux et c'est g\u00e9nial. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:08) [84%] :\r\nOn voit la petite virginit\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:15) [98%] :\r\nFa\u00e7on de voir le 4 de couple Sabine Carron. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:19) [96%] :\r\nOui, on parle d'\u00e9lectricit\u00e9 alors je m'\u00e9tonne que vous soyez pas au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:25) [67%] :\r\nEt pour Sabine, finale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:27) [78%] :\r\n\u00e7a m'\u00e9nerve, c'est une blague d'\u00e9lectricien, \u00e7a m'\u00e9nerve ces blagues de sp\u00e9cialistes \u00e0 Morand malade c'est comme comme on coiffe ne vendra shampooing qui co\u00fbte quand m\u00eame 60 balles en vantant ses m\u00e9rites regarde avec un petit air complice comme \u00e7a dans le miroir moi, otage de 2 d\u00e9j\u00e0 7. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:07:41) [77%] :\r\nTunisie dans laquelle je me sens humili\u00e9e parce qu'on ressemble \u00e0 rien, si ce n'est un gros tas noir comme \u00e7a et qui m'regardant bien en disant c'est la Coupe \u00e7a aussi franchement si l'impasse en ciseaux aussi le dans une je me l\u00e8verai le bas frais mais bref, revenons aux 4 de coups de feu et donc une fiche \u00e9lectrique \u00e0 4 points ainsi nomm\u00e9e car ses fonctions au final elles sont les m\u00eames que celles qui r\u00e8gle nos propres couple \u00e0 savoir d'abord \u00e7a r\u00e9gule la tension parce qu'un couple en sous tension. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:15) [82%] :\r\n\u00e7a devient des colocataires la coupe surtension c'est quand il va chez IKEA, le samedi pour acheter une plante que tu d\u00e9pense 500 balles que tu pleures entre les lits et le moment o\u00f9 tu vas acheter des boulettes la humiliant au milieu mais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:28) [77%] :\r\nD'autres couples s'engueulent, donc \u00e7a va rouler Vert de plus, enfin bref, la vue de la r\u00e9gule la d\u00e9tention d'un b\u00e2timent et puis elle a une autre fonction, c'est qu'en cas d'sur sauf aussi hein dans les couples par moments se casse mutuellement gravement les ampoules, bref, elle provoque une sur la Colline, mis \u00e0 terre, on \u00e9lectricit\u00e9 donc le couple tombe, et l\u00e0 il para\u00eet qu'il suffit de se reconnecter pour c'est vrai, \u00e7a ne peut pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:00) [83%] :\r\nC'est bien 3\u00e8me vision des choses, c'est-\u00e0-dire Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:03) [80%] :\r\nMoi, si j'ai d\u00e9j\u00e0 fait du bateau \u00e0 rames, il y a plusieurs mani\u00e8res de ramener sur les bateaux \u00e0 rames, on peut ramener en pointe ou bien en couple, alors on rame, on coupe quand on est mari\u00e9, Sanchez c'est connu, mais dans le jargon de l'Aviron Rames coupe quand on a une rame par marin et puis en ramant pointe Cantona demain par un homme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:25) [92%] :\r\nQuoi donc les gens sont j'entends ce que vous dites oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:27) [80%] :\r\nIl y a aussi les Parisiens qui ont Doram par manche, \u00e7a c'est pour le kayak non en aviron, la rame se nomme aviron et puis en kayak sas, \u00e7a s'appelle en fait l'appel, c'est le bout de la rame alors sur un bateau, il y a plusieurs mani\u00e8res d'\u00eatre 4 il y a le 4 de pointe sans barreur, donc ils sont 4 pays tiennent chacun une rame \u00e0 demain encore, oui, il y a le 4 de pointe avec barreur avec un cas tomb\u00e9s autrement est -ce que \u00e7a vous aider, il y en a co\u00fbt\u00e9 \u00e0 b\u00e2tons, il y a le 4 de couple oui 4 avec une rame Parma et puis il y a le coop le 4 de couple avec barreur avec acquis Saab avait. \r\nQuand on a 4 qui aura bateau 4\u00e8me possibilit\u00e9 est que le 4\u00e8me est un chien, et quand on est sur la Tamise, alors on est dans un roman de J\u00e9r\u00f4meK. J\u00e9r\u00f4me, dont d'ailleurs une superbe version avait \u00e9t\u00e9 jou\u00e9e par Pascal Vincent, ces 3 hommes sur un bateau avec un chien dans ce livre, d'ailleurs il y a une paire de ramer 84 sur un bateau, un qui joue de la guitare, alors qu'elle n'a qu'\u00e0 Kiram on est probablement \u00e0 Venise, surtout si les 2 du milieu en nombre de pelles qui querelle pour \u00e7a, c'est en tous les cas, dans tous les cas dans dans tous les cas, c'est int\u00e9ressant, c'est que quand on rame, on rame en arri\u00e8re, ce qui veut dire et \u00e7a, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, rame en arri\u00e8re que tribord est \u00e0 gauche et que b\u00e2bord est \u00e0 droite, c'est c'est fou quand m\u00eame, et comme il y a une rame rouge et une rame verte, il faut avoir un moyen mn\u00e9motechnique pour savoir de quel c\u00f4t\u00e9 on met la rame rouge \u00e0 b\u00e2bord et \u00e0 droite, donc le moyen d'un authentique CB d\u00e8s hier et c'est \u00e7a qui vous dit BDR samedi b\u00e2bord droite rouge facile \u00e0 se rappeler BDR b\u00e2bord doit trouver et puis si vous avez pas \u00e0 retenir : voil\u00e0 vous vous vous rappelez de TGV de tribord gauche-. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:20) [68%] :\r\nElle soutiendra mais en couple, c'est plus vrai que dites -vous, \u00e7a marche bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:30) [79%] :\r\n4\u00e8me et derni\u00e8re pour nous parler donc de ce 4 de couple Internet r\u00e9pond sign\u00e9e Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:11:36) [84%] :\r\nOui le le 4 de couple est une danse, une danse d'origine angevine, donc de la r\u00e9gion d'Angers, en France, Angers, Pays du roi Ren\u00e9, paf, le mari de C\u00e9line et Ren\u00e9 Danjou, \u00e0 qui, qui v\u00e9cut au d\u00e9but du 15\u00e8me si\u00e8cle et qui fut aussi compte de Guise de d\u00e8s qu'on sort de Lorraine, comte de Provence et de Forcalquier oui compte de Pi\u00e9mont comte de Barcelone roi de Naples aux titulaires de J\u00e9rusalem, roi de Sicile et d'Aragon, marquis de Pont-\u00e0-Mousson de France et fondateur de l'Ordre du croissant ces cartes de visite faisait un m\u00e8tre de on est un cumulard, enfin j'ai la vall\u00e9e pour lui porter le roi Ren\u00e9 avait du fait de ses diff\u00e9rents titres que je viens de citer 4 femmes compl\u00e8tement l\u00e9gitime une en Anjou, une \u00e0 Naples une en Lorraine et une \u00e0 Barcelone 4 femmes pour un seul couple comment vivez -t-il au quotidien -t-il ou non ces femmes heureuses, \u00e7a on le sait, pas un indice toute fois il est rest\u00e9 dans les m\u00e9moires comme le bon roi Ren\u00e9, bref c'est en hommage \u00e0 Ren\u00e9 \u00e0 ces 4 femmes qui d\u00e8s le 4 de couple, une sorte de Kadri a o\u00f9 le danseur se frotte le nez successivement avec 4 danseuses, ce qui est tr\u00e8s imprudent, par ces temps de grippe contagieuse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:03) [83%] :\r\nVito Ang\u00e9lil au avez -vous d\u00e9j\u00e0 une id\u00e9e o\u00f9 se trouve la v\u00e9rit\u00e9 je vais r\u00e9p\u00e9ter toute fa\u00e7on qu'est -ce qu'un 4 de couple pour les 14 ans, une personne en trop bis, donc elle est en trop en trop, c'est la 2\u00e8me personne entrouvrait ses Sabine Carron nous parle d'une fiche \u00e9lectrique \u00e0 4 points ou quoi 4 points 4 points oui pour Daniel Rausis s'un 4 de couple \u00eatre bateaux \u00e0 rames avec 4 rameurs qui ont chacun une rame par. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:34) [77%] :\r\nOui, voil\u00e0 qui ont \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 leur tour 4. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:38) [73%] :\r\nBen oui, puisqu'ils ont une rame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:40) [82%] :\r\nMaintenant, ils ont un canevas manque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:46) [90%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai, c'est vrai, c'est vrai, \u00e7a, non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:48) [75%] :\r\nIl y a un barreur o\u00f9 il y a pas de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [87%] :\r\nIl y en a pas, voil\u00e0, voil\u00e0, il est tomb\u00e9 \u00e0 l'eau, bon et puis il y a des jours, nous explique en 4 de couple c'est une danse d'origine angevine, une esp\u00e8ce de Kadri on se. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:00) [81%] :\r\nLe bout du nez, la voil\u00e0 en hommage voironnais voil\u00e0 c'est \u00e7a au bon, voire m\u00eame au bon roi voil\u00e0 Vito qu'est -ce que vous en dites, moi je me laisser mener en bateau par Daniel Rausis, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:18) [99%] :\r\nLe 4 de couple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:21) [82%] :\r\nEst en effet une discipline d'aviron \u00e0 4 rameurs ou les rameurs tiennent chacun de rames une par mois b\u00e2bord, l'autre \u00e0 tribord TGV TGV tribord voil\u00e0 exactement dans le 4 de pointe, les rameurs tiennent chacune une rame donc demain sur la m\u00eame rame voil\u00e0, alors vous avez suivi a donc vol\u00e9 rendu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:43) [86%] :\r\nIl y a oui \u00e7a c'est encore une autre histoire, sans doute. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:46) [86%] :\r\nEst -ce que vous a suivi les les Jeux olympiques de Rio, vous avez pas vu donc les Suisses emmen\u00e9s par Lucas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:52) [80%] :\r\nAmen, qui ont remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or en 4 de pointe cette ann\u00e9e et c'\u00e9tait juste magnifique, mais Belgrade un de pointe alors il y en a 4 bravo et comme et \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:03) [79%] :\r\nEt m\u00eame si elle est toujours lui dites -moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:05) [76%] :\r\nAujourd'hui c'est demain ma part \u00e0 mon petit sal\u00e9, voil\u00e0 bien pas, bref on les salue bien et c'\u00e9tait effectivement un une course extraordinaire et soit que c'est vraiment l\u00e0, \u00e7a donne : il faut d'ailleurs assez extraordinaire, un effort fou \u00e0 fort sympathique pour applaudir le 7\u00e8me point de Vito z\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:29) [86%] :\r\n\u00e9coutez un extrait du dernier album de mal Yar. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:32) [85%] :\r\nMalawi Blues nous dira c'est un album qui est sorti fin septembre alors du Malawi, c'est une souris, quoi, vous la connaissez peut-\u00eatre un Malia z\u00fcrichoises d'adoption en f\u00eate, elle est en concert, je vous le signale le 3 d\u00e9cembre prochain \u00e0 l'\u00e9picentre de Collonges Bellerive, \u00e7a c'est dans le canton de Gen\u00e8ve les puissantes qui fait voil\u00e0 venir des artistes tout \u00e0 fait int\u00e9ressant r\u00e9guli\u00e8rement, elle sera accompagn\u00e9e au piano par. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:55) [80%] :\r\nAndr\u00e9 Manoukian, vous connaissez sans doute aussi alors Malia va nous chanter ici on lave et sera aubaine bof \u00e0 15 ce qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:04) [96%] :\r\nEt regarde -moi dans les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:05) [59%] :\r\nVoil\u00e0 donc, vous avez donc plus quelque peu am\u00e9ricaine vite. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:16) [63%] :\r\nMais \u00e0 la contestation de la question parce qu'il y a un c\u00f4t\u00e9 chien peuvent faire et de c\u00f4t\u00e9 certains et pas et qui s'est pas donc, et de la cette semaine \u00e7a l'eau il y a de bon pas de de l'\u00e9pouse d'actualit\u00e9 et \u00e0 la. \r\nD'\u00e0 la pour ce qui est \u00e0 m\u00eame de dire quoi il se l\u00e8ve et de c'est \u00e0 pied pour d'autres, oui \u00e0 pays pollueurs et c'est pour \u00e7a qu'elle a, quoiqu'un peu oui comme quoi Patricia. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:18:38) [58%] :\r\n\u00e7a, et \u00e7a \u00e7a triste. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:50) [57%] :\r\nC'est quoi a quoi, c'est ce qui compte c'est c'est \u00e7a, pas d'ce qui assez pass\u00e9 et guerre point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:07) [69%] :\r\nEt pointue et point Pauline peut toujours \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:29) [84%] :\r\nVito un vous \u00eates le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Terre des Hommes, aide \u00e0 l'enfance a c'est le titre complet depuis donc, d\u00e9cembre 2012 petites Arr\u00eat sur Directeur g\u00e9n\u00e9ral : c'est un nouveau titre en fait hein, avant on parlait de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, je crois bien oui, c'est juste une question de mot qu'est -ce qui est qui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:46) [85%] :\r\nQue on quoi, oui, il y a des tendances un peu dans les familles y aller si haut c'est vrai dans le monde anglo- saxon, il y a des secr\u00e9taires g\u00e9n\u00e9raux, qui sont plut\u00f4t parfois du c\u00f4t\u00e9 des syst\u00e8mes \u00e9tatiques ou des partis politiques ici le le but \u00e9tait simplement de montrer diff\u00e9rents directeurs de diff\u00e9rents d\u00e9partements et puis on a qui g\u00e8re tout \u00e7a et c'est le directeur g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:04) [88%] :\r\nEh ben voil\u00e0, il faut appeler un chat un chat, un quelques chiffres, on a dit 1960 Edmond Kaiser font de Terre des Hommes, est -ce que on peut rappeler pourquoi on est dans la p\u00e9riode de la guerre d'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:15) [84%] :\r\nAbsolument, il est boulevers\u00e9 par les les premi\u00e8res images qui qu'il voit, il voit ses enfants abandonn\u00e9s, orphelins dans des situations de vuln\u00e9rabilit\u00e9 extr\u00eame, il se dit on peut pas laisser \u00e7a comme \u00e7a, il d\u00e9cide donc de mener une premi\u00e8res actions humanitaires en regardant ce qui pouvait faire pour ces enfants et on organise entre autres des rapatriements d'enfants et des camps de vacances pour ces enfants qui \u00e9taient pris dans la tourmente de la guerre d'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:35) [77%] :\r\nOn rappelle queM. Vaudois c'est bien quoi en mati\u00e8re de formation, voici un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 m\u00e9dical et po\u00e8te, enfin voil\u00e0, oui, c'est \u00e7a un un personnage, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:45) [90%] :\r\nAlors, j'ai rencontr\u00e9 \u00e0 une seule reprise mais je peux absolument confirmer que c'est un personnage parce que si on n'est pas un personnage, je pense pas qu'on peut se lancer dans une aventure pareille, on pense pas, je pense pas qu'on puisse avoir la force et le courage de de lancer une aventure d'une aussi grande envergure et de se mettre contre finalement le syst\u00e8me il y a eu le courage d'aller contre un certain nombre de de de choses \u00e9tablies et de les d\u00e9noncer d\u00e9nonce avec une vigueur qui est rest\u00e9 tout au long de sa vie, la m\u00eame qui m'a toujours fascin\u00e9 comme adolescent je me rappelle de ses chroniques dans les journaux et j'ai toujours l'impression qu'il \u00e9crivait Kalachnikov, c'\u00e9tait pas une plume qu'il avait la veille pouvait traiter d'imb\u00e9cile n'importe quelle personne un chef de gouvernement n'importe qui d'autre, du moment qu'il pensait qu'il y avait quelque chose \u00e0 dire sur ce qui n'allait pas et \u00e7a c'est tout \u00e0 fait respectable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:23) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait l\u00e0 aussi on appelle un chat un chat et parfois \u00e7a fait du bien, on est dans un monde o\u00f9 on est assez, j'allais dire gueule de bois non parce qu'on dit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:30) [71%] :\r\nEncore donc devoir puisqu'on est respect\u00e9, tr\u00e8s fier du il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:35) [85%] :\r\nBon, alors, pas l'autre mission r\u00e9cemment la mission de Terre des Hommes, aider les enfants, les enfants malades, les orphelins, les exploiter un vraiment partout sur la plan\u00e8te alors Terre des hommes, aujourd'hui il y a, il y a combien, donc voyez on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:49) [84%] :\r\nAlors en tout on a environ 1000 700 employ\u00e9es Direct puissance proprement \u00e0 peu pr\u00e8s quelque chose d'\u00e9quivalent chez les organisations partenaires avec lesquels on travaille dans les pays du Sud. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:59) [86%] :\r\nDans 36 pays dans 36 pays d'accord alors soutien de j'ai lu \u00e7a, c'est s\u00fbr que j'ai pu lire 2 1000000 400000 personnes, principalement, donc on a fait des enfants, des mamans, \u00e7a, \u00e7a c'est un petit peu les les personnages centraux que vous aider un budget de 60 millions de francs. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:18) [99%] :\r\nOui 80 millions l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:19) [85%] :\r\nAh d'accord, la Conf\u00e9d\u00e9ration la Cha\u00eene du Bonheur des fonds europ\u00e9ens des, des, des, de l'argent qui vient des gouvernements et des donateurs, \u00e7a c'est important aussi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:26) [90%] :\r\nLe grand public, absolument qui restent fid\u00e8le depuis la fondation de Terre des hommes et qui reconna\u00eet \u00e0 travers leurs dons qui reconnaissent avoir leur demande la pertinence de cette mission, on en a vraiment besoin de se multiplicit\u00e9 des donateurs, parce qu'en fait les exigences et la capacit\u00e9 d'utiliser ces fonds \u00e0 diff\u00e9rentes en fonction de ce qu'on nous donne lieu \u00e0 des fonds qui sont extr\u00eamement pr\u00e9cis\u00e9ment affect\u00e9e \u00e0 des projets particuliers donc non pas la libert\u00e9 de, d'en faire ce que nous voulons, nous devons vraiment non seulement faire avec cet argent, ce que le donateur souhaite, mais il faut pouvoir lui rendre des comptes aussi lui d\u00e9montrer que c'est bien ce que nous avons fait et puis \u00e0 d'autres types de fonds qui laisse une plus grande libert\u00e9, ce qui est tr\u00e8s utile aussi parce que, dans certains contextes, il faut pouvoir s'adapter \u00e0 ce qui se passe et pour pouvoir organiser notre action et pas seulement avoir d\u00e9but\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:10) [85%] :\r\nAlors des actions des projets, j'ai vu qu'il avait son projet \u00e0 peu pr\u00e8s par ann\u00e9e, juste quelques id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:15) [89%] :\r\nAlors c'est extr\u00eamement variable puisque en fait dans 2 domaines d'action privil\u00e9gi\u00e9es sont d'une part effectivement la sant\u00e9 des enfants, petits-enfants jusqu'\u00e0 5 ans et de leur m\u00e8re, mais d'autres part, tout ce qu'on appelle la protection si on devait r\u00e9sumer en une phrase, la mission de Terre des Hommes, c'est 2 outils parce qu'on pouvait lire sur les affiches que vous avez peut-\u00eatre dans la rue, au cours de ces derni\u00e8res semaines, c'est de redonner une vie d'enfant aux enfants une vie normale et que \u00e7a veut dire une vie normale, c'est une ville dans laquelle un enfant a acc\u00e8s \u00e0 des droits fondamentaux qui sont le fait d'avoir de la nourriture d'avoir un toit, d'avoir une famille d'avoir acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9ducation, etc, de ne pas \u00eatre, que ce soit par le travail, que ce soit sexuellement, ne pas \u00eatre malade, simplement parce qu'il doit boire de l'eau pollu\u00e9e, etc, etc donc ces projets peuvent \u00eatre extr\u00eamement variable, \u00e7a peut \u00eatre extr\u00eamement concrets sur le terrain des centres de nutrition des enfants qui sont en train d'aller tr\u00e8s mal, voire m\u00eame de de courir le risque de mourir parce qu'ils n'ont pas le type de nourriture qui leur convient, donc on met en place avec les autorit\u00e9s locales, des centres de nutrition, \u00e7a peut \u00eatre des choses beaucoup plus z'abstraite \u00e0 plus grande \u00e9chelle, nous avons par exemple contribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9criture en fait des lois de protection des lois sur le code p\u00e9nal adapt\u00e9s aux enfants, au Kosovo, on fait aussi en Colombie externes travaillant \u00e0 la fois sur le niveau global avec les autorit\u00e9s pour renforcer les syst\u00e8mes de protection et de sant\u00e9 des enfants et, d'autre part, nous sommes vraiment dans les communaut\u00e9s pour mettre en oeuvre des choses aussi concr\u00e8te qu'un puits qu'une nouvelle salle d'accouchement avec un certain nombre de choses tr\u00e8s simples, comme de l'eau propre, de la chaleur et des instruments. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:43) [94%] :\r\n3 W point TDAH Point CH aussi pour en savoir plus et je rappelle que dimanche, donc, c'est la journ\u00e9e mondiale des droits de l'enfant, c'est le 20 novembre c'est la Saint Edmond. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:25:51) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:52) [94%] :\r\nJe savais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:53) [77%] :\r\nVoil\u00e0 c'est marrant \u00e7a, oui, tout \u00e0 fait bon alors oui le le le d\u00e9fi de ce ce mardi, Alesi, victoire de les Dicodeurs le Ledoux. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:01) [89%] :\r\nDu mardi va nous nous garder encore un petit peu en Ha\u00efti un dont on parlait hier, et apr\u00e8s le succ\u00e8s, Daniel Rausis s'accord international sur la prononciation va peut-\u00eatre demander au bout de la table \u00e0 Sabine de bien vouloir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:15) [64%] :\r\nCe soir, mais ce qui pla\u00eet \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:17) [71%] :\r\nBon voil\u00e0 face au pouvoir voil\u00e0 encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:19) [69%] :\r\nC'\u00e9tait \u00e7a se pr\u00e9pare le donc personnellement sont sont fatigu\u00e9s, oui oui faut mobiliser des choses tr\u00e8s longtemps donc je je rectifie enfonce cr\u00e9ole exige que pareil des boucs, beurk, dans une autre vie, bref, alors je vais le le prononcer, donc il y a un trou, leur mariage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:35) [65%] :\r\nCette elle \u00e9crit, elle dure p\u00e9riode oui oui, au sens avait saisi par c'est un peu, c'\u00e9tait donc voil\u00e0, il y a un trop long manche. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:46) [76%] :\r\nDonc en fran\u00e7ais, c'est : il a un trou dans sa manche, h\u00e9 ben c'est un peu la m\u00eame question qu'hier soir, dans quel cirque. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:51) [76%] :\r\nOn va dire, qui a \u00e9t\u00e9, on va dire et qui avait un trou dans sa manche Kolkka parmi les rangs du bassin rond-de-cuir c'est quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9 qui sait lire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:58) [68%] :\r\nIl a, il a pu s'avec le coude, \u00e7a frotte, il entre dans la Manche alors sortir du v\u00e9cu derri\u00e8re mais cet instant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:04) [53%] :\r\nL'fait toujours le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:07) [87%] :\r\nRien que l'argent quelque chose avec la possession, comme \u00e7a il y a vous mais r\u00e9pondez \u00e0 un non sec et sanglant, donc j'aimerais bien, non pas tellement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:14) [64%] :\r\nC'est vrai, alors je vais vous faire un un, un nom tout \u00e9tat sanglant bon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:18) [50%] :\r\nAlors qui un petit nous signale gentiment qui mieux peut-\u00eatre m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:23) [87%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:24) [71%] :\r\nOui, il y a quoi, il y a tellement maigri les eaux qui d\u00e9chire les v\u00eatements c'est la la la la, un homme \u00e7a existe, j'\u00e9tais vraiment et la pointu, quoi, c'est la ou d'un peu pointu, c'est joli, mais c'est pas \u00e7a, \u00e7a ah il est soyez IMSO ils d\u00e9pensent beaucoup d'argent, oui les mais il vient de me dire que \u00e7a avait rien \u00e0 voir, c'est vrai Jean-Marc hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:44) [61%] :\r\nSabine d'si on \u00e9t\u00e9 la capacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:49) [87%] :\r\nTunnel sous la Manche, il a, il a le trou dans la manche, il a, il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9migrer en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:53) [78%] :\r\nCe sera toute on est \u00e0 la retraite, c'est-\u00e0-dire c'est pas \u00e7a, alors dites -nous. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:59) [89%] :\r\nMaintenant, on dit de quelqu'un qu'il y a un atout dans sa manche, quand c'est un menteur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:03) [73%] :\r\nUn poids haut et \u00e7a n'a rien \u00e0 voir le d'pourquoi c'est comme \u00e7a en Ha\u00efti. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:08) [73%] :\r\nMais c'est faux, n'importe, non c'est pas scandaleux et pourquoi on dit \u00e7a parce que, non mais c'est pas ah non je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:15) [65%] :\r\nAh non, c'est pas vous avez jou\u00e9 \u00e0 tout ce qu'on cherche quoi il y a un trou dans sa manche, et c'est un menteur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:20) [70%] :\r\nVous l'avez invent\u00e9 en fait cas c'est un peu plus parce qu'il avait kilos \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:23) [86%] :\r\nThomas Levet il ose pas lever la main pour dire : je jure de dire toute la v\u00e9rit\u00e9, parce qu'il entre dans la mort. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:28) [78%] :\r\nDocteur parfois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:30) [81%] :\r\nOn peut aller chercher cette r\u00e9ponse l\u00e0 ce qui est s\u00fbr, c'est que c'est un point de plus que vous gagnez, victoire de \u00eelot votre 8\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:46) [87%] :\r\nIl est l'heure des infos, l\u00e0 n'est -ce pas, on se retrouve juste apr\u00e8s, bien s\u00fbr, toujours \u00e0 Terre des Hommes, aide \u00e0 l'enfance, \u00e0 Lausanne, \u00e0 tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:28:54) [70%] :\r\nLa 1\u00e8re vous offre la le\u00e7on vous donner tout \u00e0 fait d'David vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il et puis il n'oublie pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:04) [93%] :\r\nRtsinfo Didier du. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:29:06) [92%] :\r\nLes poules et autres canards domestiques seront confin\u00e9s, d\u00e8s demain, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9tendre les mesures de pr\u00e9vention contre la grippe aviaire \u00e0 toute la Suisse, c'est une d\u00e9cision qui fait suite \u00e0 la d\u00e9couverte d'oiseaux sauvages contamin\u00e9s sur les rives du les L\u00e9mant et du lac de Constance ces 10 derniers jours donc pour \u00e9viter tout contact des conditions strictes sont pos\u00e9s pour la d\u00e9tention de volailles en pleine mer, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:29:29) [90%] :\r\nOui, la volaille, les oiseaux d'eau ou de basse-cour, tous devront \u00eatre confin\u00e9s, soit \u00e0 l'int\u00e9rieur, soit dans un jardin d'hiver, les poulaillers ext\u00e9rieurs doivent \u00eatre couverts pour emp\u00eacher tout contact avec des oiseaux sauvages qui pourraient transmettre le virus c'est le virus de la grippe aviaire de sous- type H5 N 8 qui a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9e il y a une dizaine de jours chez des oiseaux d'eau trouv\u00e9s morts au lac de Constance et ce week- end au bord du lac, Cl\u00e9ment et puis ce matin encore un signal vient d'\u00eatre retrouv\u00e9 sur les rives sud du lac de Neuch\u00e2tel tous a \u00e9t\u00e9 atteinte de ce m\u00eame virus, un virus qui est un petit peu diff\u00e9rent du H5N1 \u00e0 l'origine de l'\u00e9pizootie de 2006, il ne se transmet pas \u00e0 l'homme selon les connaissances actuelles, et puis rien n'indique pour le moment que des exploitations avicoles suisse soit touch\u00e9, mais c'est un virus hautement contagieux, d'o\u00f9 ces mesures de confinement pour \u00e9viter qu'il ne se propage rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:22) [94%] :\r\nAlexandra Richard en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral ainsi cette vaste op\u00e9ration antiterroriste ce matin en Allemagne maintenant en vaste op\u00e9ration avec les perquisitions de 200 lieux li\u00e9 \u00e0 une organisation salafiste qui a pour nom la vraie religion Nathalie Versieux vous \u00eates en Direct avec nous de de Berlin selon le ministre allemand de l'Int\u00e9rieur, c'est par son ampleur, l'une des plus importantes op\u00e9rations lanc\u00e9es contre les salafistes depuis l'interdiction du groupe \u00c9tat islamique en Allemagne en 2011. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:30:49) [92%] :\r\nOui, effectivement, plus de 60 villes dandy L\u00e4nder de l'ouest de l'Allemagne ont \u00e9t\u00e9 concern\u00e9s, l'ex- RDA n'\u00e9taient pas vis\u00e9s par cette op\u00e9ration qui a mobilis\u00e9 plusieurs centaines d'hommes tout au long de la matin\u00e9e, la police a suivi quand il a saisi pardon quantit\u00e9 de documents et d'ordinateurs, aucune arrestation, par contre, le chef du groupe Abou Nagui se trouverait, pour l'instant en Malaisie o\u00f9 il cherche \u00e0 \u00e9tendre le Champ de son action diva relie Guillaume est active dans 15 pays dont la France, la Grande-Bretagne, la Su\u00e8de, l'Autriche ou le Br\u00e9sil, derri\u00e8re la fa\u00e7ade de distribution gratuite de de Coran dans les rues allemandes se cacherait, selon le ministre de l'Int\u00e9rieur, Thomas de Maizi\u00e8re, une cellule de recrutement, responsable de l'envoi de quelque 140 jeunes vers la Syrie ou le l'Irak ce groupe glorifie la la mort et la terreur, selon le minist\u00e8re, la signature d'Abou Nagui se trouverait derri\u00e8re pr\u00e8s de 2000 vid\u00e9os, il ne se poster sur le Net, le groupe \u00e9tait observ\u00e9e de longue date par les enqu\u00eateurs allemands l'op\u00e9ration coup de poing de ce matin, viserait \u00e0 mettre en oeuvre l'interdiction de l'association, d\u00e9cid\u00e9 le 25 octobre par le ministre de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:32:02) [88%] :\r\nNathalie Versieux en Direct de Berlin, merci l'arrestation spectaculaire cette nuit du ministre russe de l'\u00e9conomie a cr\u00e9\u00e9 une v\u00e9ritable surprise, Alexe\u00ef il y qui a fait, \u00e9t\u00e9 mis en examen en pleine nuit par les services secrets, il est accus\u00e9 de corruption lors d'une importante transaction p\u00e9troli\u00e8re mais un qu'Henri VII mise \u00e0 l'\u00e9cart pourrait aussi bien \u00eatre un r\u00e8glement de comptes au plus haut niveau. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:32:23) [92%] :\r\nBeaucoup se posent en tout cas la question, le ministre du \u00e9tait un pilier du gouvernement et l'arrestation d'un membre si haut plac\u00e9 n'est pas anodine, le vice- pr\u00e9sident de la Banque centrale a dit son \u00e9tonnement et qualifi\u00e9 d'absurdes les accusations de corruption Alexe\u00ef au lieu Caillet fait accus\u00e9 d'avoir re\u00e7u un pot-de-vin de 2 millions de dollars pour avoir donn\u00e9 son feu Vert au rachat d'une entreprise \u00e9tatique par le g\u00e9ant p\u00e9trolier Rosneft Alexe\u00ef au lieu Kiff s'\u00e9tait dans un 1er temps oppos\u00e9 \u00e0 cette transaction, qui faisait partie d'un vaste plan de privatisation, mais en octobre, il a chang\u00e9 sa position et a d\u00fb rapidement mettre en oeuvre la transaction d'une valeur de 5 milliards de dollars au profit de Rosneft, or le patron du g\u00e9ant p\u00e9trolier, Igor Setchine \u00e9tant proche influent de Vladimir Poutine et il est issu comme lui des services secrets, le Kremlin a affirm\u00e9 ce matin que Vladimir Poutine \u00e9tait au courant de l'enqu\u00eate contre son ministre et que les accusations \u00e9taient graves, il risque jusqu'\u00e0 15 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:33:21) [89%] :\r\nUn merci blocus bloquer les appels t\u00e9l\u00e9phoniques ind\u00e9sirables, ce sera possible gratuitement d\u00e8s le 28 novembre sur le r\u00e9seau fixe de Suisse comme l'Alliance des organisations de consommateurs se f\u00e9licitent que suisse comme est ainsi tenu ses engagements pris au mois de mai dernier, alors pour l'instant, c'est une possibilit\u00e9 qui n'est offerte que pour la t\u00e9l\u00e9phonie fixe une extension aux clients mobiles pourraient \u00eatre disponible l'an prochain, Qantas, Anne Rice UPC, ils devraient eux aussi faire de m\u00eame et proposer donc cette m\u00eame possibilit\u00e9 d'ici le milieu de l'ann\u00e9e prochaine en tennis maintenant B\u00e9linda Benchikh rejoint le giron dit MG, ce sera donc son agence marketing attitr\u00e9 cette firme am\u00e9ricaine g\u00e8re notamment les carri\u00e8res de Novak Djokovic Nishikori Maria Sharapova ou bien encore Dennis Williams la Saint-Galloise qui a connu une ann\u00e9e 2016 pour le le moins difficile, encore 7\u00e8me au classement mondial, au printemps dernier, elle est retomb\u00e9e d\u00e9sormais au 42\u00e8me rang raison, on le sait, de ses blessures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, notamment aujourd'hui le tennis, ce sont bien s\u00fbr les Masters de Londres avec 2 matchs au programme \u00e0 15 heures Ga\u00ebl Monfils s'face \u00e0 2 meetings Dominique Time et \u00e0 21 heures la rencontre entre Novak Djokovic chez Milosz Raonic \u00e0 suivre ces 2 rencontres sur RTS 2 et dans nos rendez- vous d'information. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:36) [77%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:38) [91%] :\r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec un ciel souvent nuageux cet apr\u00e8s- midi quelques \u00e9claircies seront possibles tout de m\u00eame sur le bassin l\u00e9manique et les Pr\u00e9alpes, il y aura davantage encore de soleil en Valais, temp\u00e9rature de 6 \u00e0 8 degr\u00e9s en plaine demain des nuages toujours hormis en Valais o\u00f9 le temps sera partiellement ensoleill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:56) [92%] :\r\nLes Dicodeurs avec le pop art et son Exposition Degas H\u00e9rodin jusqu'au 18 d\u00e9cembre \u00e0 Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:09) [86%] :\r\nTerre des Hommes, a son si\u00e8ge \u00e0 Lausanne, c'est l\u00e0 que sont accueillis les Dicodeurs cette semaine, Daniel Rausis celui 14 en. \r\nL'heure de jeu et le patron de Terre des Hommes, Vito \u00eelot. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:30) [84%] :\r\nLes Dicodeurs qui va s'adresser \u00e0 vous de \u00eelot ici et va dire multi- facettes, mais toujours et \u00e9rudit et pr\u00e9cis et curieux, voil\u00e0, comme \u00e7a, un esp\u00e8ce de t\u00eates pensantes et t\u00eate chercheuse, on va dire c'est bien s\u00fbr Daniel Rausis s'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:45) [63%] :\r\nAh oui, alors tout le retourner les pas ou des \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:49) [92%] :\r\nOn retrouve sur Espace 2 le mercredi soir, alors avec un concert. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:54) [84%] :\r\nOui, il y a des cons\u00e9quences absolument magnifiques, qui sont repris, parfois par toutes les radios europ\u00e9ennes, c'\u00e9tait le cas la semaine derni\u00e8re, je crois, tant mieux si on me demande mes textes \u00e0 l'avance les traduire en tch\u00e8que comme j'\u00e9cris rien c'est un peu compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:04) [91%] :\r\nOui, et puis le samedi matin \u00e0 partir de taux et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:08) [77%] :\r\nPuis entre 9 et 10 ans, c'est \u00e0 vous de jouer dans la irraisonn\u00e9e rencontre manif : voil\u00e0 on donne l'antenne en fait et surtout vous quelle f\u00eate c'est parfait alors. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:17) [80%] :\r\nEspace de le samedi matin, on dirait Radio Martinique en 1970 oui mais \u00e9coutez c'est pas d'un. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:22) [53%] :\r\nIl est pr\u00eat parce qu'il devait clore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:24) [91%] :\r\nD\u00e8s lundi, je vous laisse ici 2 minutes en compagnie de Victoriaville au. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:28) [85%] :\r\nOui, Vito. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:32) [83%] :\r\nD'un dr\u00f4le de de le pr\u00e9nom Vito, un dr\u00f4le de nom latin Vito Vito en anglais v\u00e9to son allemand Veit en France Guy oui il y a, Vito c'est un pr\u00e9nom qui assez bien port\u00e9 pour un directeur Terre des hommes, parce que c'est le nom d'un petit gar\u00e7on qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9loign\u00e9 de sa famille, de la maison paternelle qui a d\u00fb quitter la Sicile quand il avait 17 ans, lui qui a \u00e9t\u00e9 martyris\u00e9 \u00e0 Rome o\u00f9 il y a une \u00e9glise San Vito dailleurs je pense qu'il y a eu l'occasion de la visite et son culte se r\u00e9pandent leur voix \u00e0 partir de l\u00e0, en Allemagne, \u00e0 Prague dans la cath\u00e9drale d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la cath\u00e9drale de Paris s'appelle cath\u00e9drale \u00e0 ce Matteo vita alors vous qui \u00eates un peu le cha\u00eenon manquant entre les Pouilles et le Tyrol voulu \u00eatre assez content de voir que, \u00e0 Rome et \u00e0 l'\u00e9glise San Vito et puis de la son culte, on va dans le monde entier, puisqu'en langage courant, il y a une maladie qui s'appelle la danse de Saint-Guy on appelle aussi la Cor\u00e9e de du nom du m\u00e9decin anglais qui la d\u00e9crit ainsi donnera mais pourquoi la Saint-Guy parce que le petit de petit habitus le petit Vito, le petit s'invite avec de la possession, le fils de l'empereur et puis on est Italie en dit le ballon d\u00e8s samedi, oh la la la danse de Saint-Guy et puis comme l'empereur \u00e9tait vraiment plut\u00f4t que de remercier ces braves enfants il exploite encore plus, il a fait griller dans une marmite, il a fait cuire et depuis on repr\u00e9sente le petit Sam Vito avec une esp\u00e8ce de petite marmite, ce qui fait qu'on a confondu le cap Haute-Chambre il est donc devenu le patron des enfants qui risque encore de faire pipi au lit, donc des enfants expos\u00e9s \u00e0 la violence mais tellement en Finlande, quand m\u00eame, \u00e7a ne v\u00e9to c'est un nom pr\u00e9destin\u00e9 pour quelqu'un qui devrait consacrer la fin de sa carri\u00e8re, parce que c'est bient\u00f4t la retraite dans un a perdu non, non, parce que vous avez pens\u00e9 \u00e0 ce que vous allez faire apr\u00e8s la retraite et m\u00eame parce que Didier qui a, il pourrait d'ailleurs nous nous Bruno, il doit bien conna\u00eetre s'invite voil\u00e0 un Bled qui et quoi, 15 kilom\u00e8tres de absolument entre Besan\u00e7on et Dole \u00e0 la fronti\u00e8re du Doubs et du Jura, comme on dit en habitant du Doubs a doubiste vos pistes alors on il y a eu, il y a eu plein de noms, on dit maintenant doubiste pas doubl\u00e9, c'\u00e9tait assez dr\u00f4le \u00e0 propos de non puisqu'on a parl\u00e9 pr\u00e9nom, admettons -le, c'est vraiment \u00e0 titre enti\u00e8rement imaginaire Vito que Bruce Lee, le fameux com\u00e9dien d\u00e9sormais Artiom aura 73 alors que de 33 ans, Marie, imaginons qu'il a surv\u00e9cu et que vous auriez eu l'occasion de vous marier avec lui est -ce que vous auriez d'accord vous appelez vite lit par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:57) [61%] :\r\nL'\u00e0 Ouessant, pas d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:02) [81%] :\r\nEt non, et puis vous qu'avec un pass\u00e9, alors je dis la bonne m\u00e9thode aurais j'aurais pas aim\u00e9 finir cette semaine sans force, alors quand c'est non, non, une personne une je disais que peut-\u00eatre que votre carri\u00e8re actifs va se terminer, a aupr\u00e8s de Terre des Hommes et puis apr\u00e8s peut-\u00eatre vous allez vous allez dans votre retraite, continuez de vous donner pour l'humanitaire, puis au au-del\u00e0 de la mort est -ce que vous avez une carte de donneur d'organes vitaux, oui la voit venir grossir quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 merci bien de chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:39:42) [61%] :\r\nQuand tu passes \u00e0 propos de \u00e9t\u00e9 donc trop courte et bien trop le gardien va br\u00fbler, c'est la limite \u00e0 de l'eau, le pr\u00e9sident au fond ce qu'doit tout et s'accumulent inerte c'est tout. \r\nJe vous un petit espoir pour que ce sont, cette fois, c'est pour de vrai, a augment\u00e9. \r\nQuand il passera Carron boulevers\u00e9 donc comprendre et bien \u00e0 lancer ce sera surtout et il ne sera plus riche allez ensemble, tous, tous les 2. \r\n\u00e0 on une qui va de quelques milliers je devrait mon d\u00e9sespoir pas que je vais serait qu'on ne soit sur le Lyonnais de chacun de mes soldats grecs. \r\nChaque rachat aurait -elle un nouvel acteur qui se ce chaque de mercredi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:42) [94%] :\r\nLaurence Bisang et Dicodeurs sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:52) [76%] :\r\nC'est le jeu Assassin qui arrivent ici Vito de au jeu ah \u00e7a \u00e7a Charlotte Corday a assassin\u00e9 Jean-Paul Marat d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:01) [85%] :\r\nLuidgi ni assassin\u00e9 l'imp\u00e9ratrice Sissi jamais savoir qui est Raoul Villain qui Raoul Villain a assassin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:10) [96%] :\r\n\u00e0 son tour, on va voir Sabine Carron. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:14) [90%] :\r\nBonsoir vous je m'emb\u00eater, c'est ce qu'a dit Raoul Villain lors de son arrestation et je trouve \u00e7a quand m\u00eame particuli\u00e8rement l\u00e9ger comme justification contre Mathieu et 73 personnes si j'avais tu\u00e9 7 autres personnes, j'aurai au moins eu la d\u00e9cence devenue une raison un peu mieux que je m'emb\u00eater, mais non, lui c'est tout ce qu'il a dit : je peux vous faire la liste de tous les noms, mais ce qui faut savoir ces cr\u00e9ole, il a \u00e9t\u00e9 un tueur en s\u00e9rie fran\u00e7ais qui \u00e9tait plus connu sous le nom de l'\u00e9trangleur de la Dordogne qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en 1932 \u00e0 Paris et au lendemain de son interpellation, la presse titrait, jeu de mains, jeu de vilain. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:51) [68%] :\r\nOui, oui, voil\u00e0, est le d\u00e9cor wahou la Corse tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:55) [82%] :\r\n2\u00e8me possibilit\u00e9 oui on a enfin fait un peu un c'est un jeu, il faut passer \u00e0 travers m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:00) [71%] :\r\nMediator n'une Belgique nous. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:03) [82%] :\r\nNon, c'est sympa, les assassinats, il assassin\u00e9 Jean Jaur\u00e8s 1914 heures sur Jaur\u00e8s, homme politique de gauche pacifiste oppos\u00e9 au d\u00e9clenchement de la 1\u00e8re guerre mondiale contre la mont\u00e9e du nationalisme, quand je dis pas que l'assassinat, c'est bien, mais je dis qu'en 1914 et peut-\u00eatre d'autres personnes assassin\u00e9es, hein, c'est quand m\u00eame ce qui faisait une balle assise avec les conseillers f\u00e9d\u00e9raux et en 1er choix tu prends Guy Parmelin moi, je dis juste, donc \u00e0 la question : Raoul Villain \u00e9tait -il vilain, la r\u00e9ponse est oui si jamais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:30) [63%] :\r\nOui voil\u00e0 perfectionnez on pass\u00e9 plus \u00e0 Didier Gendreau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:36) [83%] :\r\nRaoul Villain et l'assassin de la maman de Babar a permis, a bien lanc\u00e9 un chasseur d'o\u00f9 son nom : oui, c'est \u00e0 cause de son m\u00e9fait que Babar sera \u00e9duqu\u00e9 par une cougar nomm\u00e9 la vieille dame dans l'histoire, ah oui, il se mariera avec sa cousine c\u00e9leste comme tout le monde en Valais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:07) [94%] :\r\nEt vous intervenez s'il-vous-pla\u00eet Daniel Rausis. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:10) [83%] :\r\n30 d\u00e9cembre du 2010, ce qui est mort, le tandem Bobby Farrell vous souvenez de Bobby Farrell, le soliste de bonne IAM oui oui oui, allo Raoul Villain Raul il s'est vant\u00e9 d'avoir souffert toute sa vie, enfin c'est lui qui a dit : j'ai tu\u00e9, c'est moi qui est tu\u00e9 le soliste de bonne IAM Bobby Farrell, parce que j'ai souffert toute ma vie, je m'appelle Raoul de Daddy Cool Raul. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:32) [84%] :\r\nBen oui. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:33) [69%] :\r\nJacques Java non pas terrible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:36) [70%] :\r\nSi l'accord sont un petit peu jusqu'\u00e0 quoi, \u00e7a, \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:40) [79%] :\r\nOn va tenter de r\u00e9sumer la situation parce qu'Vito de qui Raoul Villain a -t-il assassin\u00e9s, \u00e7a sous- entend qu'il assassiner quelqu'un alors Sabine Carron nous dit pas quelqu'un, alors l\u00e0 \u00e7a c'est tout 73 7 \u00e0 c'\u00e9tait le c\u00e9l\u00e8bre \u00e9trangleur de la Dordogne pour Lucas Torrent \u00e0 c\u00e9l\u00e8bre politicien et malheureusement pass\u00e9 sous l'arme de Raoul Villain ces Jean Jaur\u00e8s Didier Gendreau nous parle de la maman de Babar, oui c'est un chasseur qui a tu\u00e9 la maman de Baba et c'est l\u00e0 o\u00f9 le vilain vilain vilain chasseur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:10) [82%] :\r\nM\u00eame qui a tu\u00e9 la maman de Bambi, sa \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:13) [85%] :\r\n\u00e7a se passe et puis Daniel Rausis nous explique Raoul Villain aurait pens\u00e9 avoir tu\u00e9, je pense que c'est \u00e7a r\u00e8gle la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:21) [59%] :\r\nVant\u00e9 nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:22) [72%] :\r\nOui, c'est vrai, peut avoir tu\u00e9 Bobby Farrell qui le soliste de Boney M daddy cool Raoul \u00e7a sa marque : un, \u00e7a m'a fait suite \u00e0 la victoire de la vid\u00e9o, qu'en dites -vous. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:31) [77%] :\r\nQue voyez comme je m'ennuie un peu c'est probable une carotte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:34) [91%] :\r\nSa filiale l'a alors forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:39) [78%] :\r\n\u00e7a oriente vers des orphelins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:40) [82%] :\r\nRobin \u00e7a vous apprendra de vous soigner, mais il y a un peu fait et c'\u00e9tait Jean Jaur\u00e8s, il dit mais oui effectivement c'est Lucas Torrent qui donne la bonne r\u00e9ponse, Raoul Villain et l'assassin de Jean Jaur\u00e8s en 1914 alors ce qu'il faut savoir ce que quand m\u00eame absolument dingue c'est qu'effectivement il a \u00e9t\u00e9 rendu coupable, il a, il y a pas cach\u00e9 qu'il avait tu\u00e9 d'ailleurs et son proc\u00e8s en 1919 \u00e9tait dans un contexte de ferveur nationale, il a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9, quand m\u00eame, faut savoir ce gar\u00e7on d'accord mais alors ce qui est ce qui est cocasse, bon, si on peut dire, c'est qu'il est mort, Raoul Villain \u00e0 Ibiza, le 14 septembre 1936 comme quoi pour le r\u00e9publicain sur cette saison pour qu'il soit, ben je sais pas par qui \u00e0 l'\u00e9poque, dire 16 oui entend-il ben oui, c'est vrai, \u00eatre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:47:24) [60%] :\r\nIl y en a 10 joker Ibiza, pas de vrai des manque le sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:29) [85%] :\r\nEnfin bref, puis il en fait ce qui l'agace \u00e9norm\u00e9ment chez Jean Jaur\u00e8s, lui reprochait de s'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 la loi sur le service militaire de 3 ans dans ce sac, il aga\u00e7ait beaucoup avant ce gar\u00e7on qui \u00e9tait un petit peu partout \u00e0 lui, on va dire et malheureusement Jean Jaur\u00e8s en est mort et vous avez m\u00eame laiss\u00e9 filer le point a\u00efe, a\u00efe, a\u00efe, l'mais je pense que le public est avec vous quand m\u00eame. \r\nIci, alors \u00e7a c'est un peu comme d'habitude du tour de l'\u00eele, o\u00f9 il y aura de r\u00e9ponses seulement \u00e0 la question, donc, et de sketches en fait pour expliquer ce manque d'accord le mot c'est Bagdad qu'est -ce qu'une bataille d'voil\u00e0 alors premi\u00e8res r\u00e9ponses 1er sketch \u00e9crit par Sabine Carron interpr\u00e9t\u00e9e par elle- m\u00eame et Didier Jean trop. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:02) [89%] :\r\nAujourd'hui dans l'\u00e9dition des r\u00e9gions, nous vous proposons un reportage exceptionnel en Direct de la finale des combats de reines \u00e0 \u00e0 pro- neutralit\u00e9 Jean-Pierre Schneuwly vient de voir sa vache sourit couronn\u00e9 pour la 4\u00e8me fois reine cantonale bonjour et bienvenue Jean-Pierre Jean-Louis Jean-Pierre votre b\u00eate remporte son 4\u00e8me titre : pouvez -vous nous parler un peu de votre championnat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:27) [79%] :\r\nMoi volontiers donc sourire, c'est un peu mon b\u00e9b\u00e9 de 500 kilos ne soyez c'est une gamine un peu capricieuse cador combattre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:34) [93%] :\r\nVoil\u00e0 une nouvelle victoire dans l'ar\u00e8ne \u00e9poustouflante cet apr\u00e8s- midi, on ne peut s'emp\u00eacher de se demander quel est votre secret. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:41) [80%] :\r\nEn fait, c'est simple, hein, j'applique le m\u00eame principe \u00e0 mes vaches quand ma femme, j'ai pas pour qu'elle soit heureuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:47) [73%] :\r\nPourquoi bon les petits quelques belles heures de garde, il a battu mardi carr\u00e9ment fauch\u00e9s \u00e0 progresser l'accord pass\u00e9 international, alors l\u00e0, oui, oui, la qu'elle, enfin, pas d'whatever pauvre ben oui, je vais pas quoi faites pas votre pays Jaur\u00e8s fait toujours du bien, une bonne Bagdad pour \u00e9viter la soumission, mais enfin c'est compl\u00e8tement ill\u00e9gal la retrouve, non ce qui est l\u00e9gal, c'est le lim\u00e9 mais mon Dieu, mais heureusement que c'est ill\u00e9gal vont Vinciane les corps ma petite vous vous prenez pour des d\u00e9gueulasse ou bien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:18) [71%] :\r\nQue Vino, bien s\u00fbr, excusez -moi, autant pour moi, cette histoire d'accent belge de Batimat victime qui bouleverse l'ordre et la et la SPA, elle dit rien. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:26) [61%] :\r\nCe pas prendre les fran\u00e7ais pour faire ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:28) [75%] :\r\nPourquoi vous int\u00e9ressez pas au contraire, ils approuvent sur c'est pas b\u00eates, en quelque sorte, c'est-\u00e0-dire \u00e7a vous ferait du bien, vous, une bonne toute tendue ah bon, vous croyez \u00eatre m\u00e9tallique -vous je m'occupe de vos triceps. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:52:45) [72%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:52:47) [77%] :\r\nAlors, elle se fait dans la province. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:49) [82%] :\r\nAu mieux que \u00e7a, elle se sent comme une reine Monsieur merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:03) [80%] :\r\nSeconde explication d'une b\u00e2tarde dans un sketch de Luca Torrent cette fois Lucas Oran et d'alliances. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:53:12) [79%] :\r\nDe leur 3\u00e8me finale r\u00e9gionale de pelote lituanienne un sport magnifique injustement m\u00e9connu, effectivement Jean-Michel autre jour je d\u00eenais avec des amis, et l\u00e0 encore, je leur disais : connaissez -vous la pelote lituanienne et il me r\u00e9pondirent Tagwall Bernard j'essaye de bouffer. \r\nSuis effectivement Bernard et c'est bien dommage, alors que nous d\u00e9couvrons Jecker peut-\u00eatre olympique \u00e0 ce qui entre sur le terrain qui jouera encore le rapide de Jean-Paul ils ont fi\u00e8re allure dans leur petit pavillon coulant pour nos auditeurs perp\u00e9tuer \u00e0 ce poste porno, vous ne vous rappelant les r\u00e8gles en quelques mots, l'on tire les \u00e9quipes s'affrontant 12 tirs tant de 4 minutes 30 autour cours des calices, essayons de marquer le maximum de points en lan\u00e7ant l'une des 5 balles gr\u00e2ce \u00e0 de petites raquettes dans la zone de points en r\u00e9alisant des courses mais aussi dans la zone d'abord adverses ou par lait ou bien p\u00e9nalit\u00e9 bien s\u00fbr p\u00e9nalit\u00e9s qui sont jou\u00e9s avec la balle jaune, sauf si la blonde dans le trou avant la rouge et alors c'est la noire jeu se passe donc si un joueur est sous l'eau quand l'arbitre siffle dans sa carte tout \u00e0 fait au d\u00e9but, \u00e7a peut faire peur, les r\u00e8gles, mais en fait c'est tr\u00e8s simple : 4 a compris le r\u00f4le de la vache sur le terrain 46 Dolly, je voudrais, capitale de l'\u00e9quipe \u00e0 pas tr\u00e8s donc qu'il entend 4 du sa joie. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:54:28) [56%] :\r\nC'est l'Olympique des News qui commence avec un pas d'attention \u00e0 ce parti bien Laurent, j'ai bien fait l'avenir je vous sur le trampoline \u00e0 une petite mettra pas tellement longtemps si vous pouvez \u00eatre RPR Systems avec. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:54:43) [73%] :\r\nPatrice et parce que le de cours. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:54:49) [64%] :\r\nNous non plus impressionnant d'Intersport bataille de tonnes un peu la culture ce que la bitch \u00e9clatante au football le autre indice l'la Polo futur de ce que le qui, tant pis pour que l'important \u00e9tait \u00e0 la p\u00e9tanque, le colosse par Total a, c'est pourquoi le plus strict et pour les Amstel bien des Copyright au ski acrobatique 80, ce que la brouette malgache ensemble bien s\u00fbr nous nous nous que le rejeter ou la effectivement aussi le parquet \u00e0 Lausanne une su\u00e9dois monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:55:29) [77%] :\r\nOui, pardon, c'est ce sport toujours un peu sur l'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:55:31) [91%] :\r\nOui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:55:32) [73%] :\r\nIl y a \u00e7a n'a pas la t\u00eate car il y a une sorte de la Start-Up indiff\u00e9rent temps mort entre apr\u00e8s la pub bien que nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:49) [72%] :\r\nOn vous du compte j'ai rien compris, on va voir, on va se d\u00e9brouiller, je vois, vous, \u00e0 vous pas refermer ce que je pas toujours aussi en fin d'ann\u00e9e, pas au ralenti un ce n'pas oui, en revanche, vous pouvez r\u00e9\u00e9couter ou bien podcaster, un peu comme les tout de suite de coiffeur bon alors une bataille c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:08) [76%] :\r\nAlors dans le le sketch de Sabine Carron, je crois que c'\u00e9tait un peu plus clair et complet va bas les gens mais c'est ce que de passage. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:15) [92%] :\r\nVoil\u00e0 exactement oui hein, c'est une technique de massage ou en contact avec le co\u00fbt de la main sur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:21) [65%] :\r\nCoude le co\u00fbt, le co\u00fbt la blanc oui, donc, avec le bruit ambiant la vraiment oui, oui, \u00e7a aide moi qui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:27) [76%] :\r\nDe Sarko et dans le sketch de Luca Torrent alors l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:30) [77%] :\r\nEn fait, c'est en pelote lituanienne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:31) [50%] :\r\n\u00e0 ce \u00e7a on alors il doit bien donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:56:33) [75%] :\r\nEt apr\u00e8s un looping, il marque un but avec la balle noire que la route \u00e9tait donc \u00e7a fait 14 points. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:37) [74%] :\r\nC'est : voil\u00e0, je suis certain c'est clair : ou bien c'\u00e9tait parfaitement interdire bon alors les r\u00e9ponses allez- vous choisir maintenant Vito, je suis un petit massage apr\u00e8s tout \u00e7a pour mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:56:57) [79%] :\r\nLa technique du massage, la bataille de 2 T \u00e0 D est une s\u00e9rie de petits coups donn\u00e9s avec le tranchant de la main, une petite qu'il y a une sc\u00e8ne de cin\u00e9ma avec G\u00e9rard Jugnot et je plut\u00f4t quel film sovi\u00e9tique journ\u00e9e dans les carr\u00e9ment se masser pas la la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:57:14) [91%] :\r\nMort de rire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:16) [73%] :\r\nBon, et c'est un petit peu plus violente b\u00e2tarde je pense oui certainement, voil\u00e0 vous \u00eates amateur de de massage, 8 de au savon devient ce qui le but tout bonne et dans cet esprit -l\u00e0, on va vous dire le point d\u00e9j\u00e0, c'est le 9\u00e8me. \r\nParce que \u00e7a, Terre des Hommes, Lausanne, nous sommes dans le laisse au si\u00e8ge, on va dire, vous \u00eates le directeur g\u00e9n\u00e9ral et j'dit vous bougez, vous avez beaucoup boug\u00e9 est -ce que vous continuez \u00e0 bouger beaucoup, vous continuez \u00e0 aller voir les d\u00e9l\u00e9gations sur le terrain si vous avez encore effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:57:47) [88%] :\r\nAlors j'ai fait un pas assez, pas autant que ce que je voudrais j'surtout pas y aller, juste pour faire du tourisme, le but c'est vraiment de d'aller regarder des projets pr\u00e9cis mais c'est absolument indispensable pour justement garder finalement le le sens de ce qu'on fait de voir \u00e0 quoi \u00e7a sert de rencontrer des gens qui sont des b\u00e9n\u00e9ficiaires de toucher leur r\u00e9alit\u00e9, pas simplement dans de la th\u00e9orie, et bien des rapports donc pour moi \u00e7a reste tr\u00e8s important bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:08) [78%] :\r\nD'accord, nous on on on bouge un petit peu, mais on va revenir ici demain, donc on n'est finalement pas si mal dans ses bureaux, mais donc bien quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s bien, je me rappelle plus Arctique, c'est l\u00e0- bas et ici on est dans le Pacifique, Anna pacifique, on est dans la salle, parfois retenir donc ces salles dans lesquelles il y a des. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:24) [68%] :\r\nConf\u00e9rence les 3 salles, voyez, l\u00e0 c'est pas, ils sont tous align\u00e9s oui l'Atlantique qui ont dit oui, ce que vous pouvez imaginer que sont Iftikhar bon voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:58:31) [78%] :\r\nDonc, c'est des lieux conf\u00e9rence d'habitude c'est des lieux de rencontre modulable, fait venir des gens cit\u00e9s tout \u00e0 fait tr\u00e8s clairement la suite donc demain de ces Jeux, et d'ici l\u00e0, madame, monsieur, va passer une bonne suite de journ\u00e9e de mardi, salut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:58:46) [82%] :\r\nCoauteur avec le son Exposition de guerre et jusqu'au 18 d\u00e9cembre \u00e0 Porrentruy. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:58:53) [77%] :\r\nOui, la 1\u00e8re vous offre le Raymond/Stubbs l'dynamique, donc il lui dit oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T11:47:00Z", "program": {"href": "/programs/7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "id": "7F3C8BBB-DE4F-46BC-BF45-2F3B30902E6C", "name": "Dicodeurs"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mermet, G\u00e9rard", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bisang, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AC69179D-0011-4CE2-8DAA-21515FC82256", "internalArchiveId": "AC69179D-0011-4CE2-8DAA-21515FC82256", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les algorithmes de Facebook point\u00e9s du doigt apr\u00e8s la victoire de Donald Trump", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Magali Philip, sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la RTS\r\nDepuis la victoire surprise de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, Facebook et ses algorithmes sont accus\u00e9s de contribuer \u00e0 enfermer chaque utilisateur dans une bulle, en ne lui montrant que des articles et des publications conformes \u00e0 ses opinions.\r\n\r\n* * Les algorithmes de Facebook point\u00e9s du doigt apr\u00e8s la victoire de Donald Trump LANCEMENT 2 / AVEUGLES PAR LES ALGORITHMES - ITV MAGALI PHILIP\r\n***Le d\u00e9bat sur l'information qui s'est ouvert depuis la victoire surprise de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine touche aussi les r\u00e9seaux sociaux et, surtout, le premier d'entre eux: Facebook. On l'accuse de contribuer \u00e0 nous enfermer chacun dans une bulle en ne nous montrant que des articles, des posts, conformes \u00e0 nos opinions. ce serait une sorte d'aveuglement \u00e0 coup d'algorithmes.\r\nBonjour Magali Philip !\r\n DIGAS 4'00''\r\nvous \u00eates sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la RTS. d\u00e9j\u00e0, il faut peut-\u00eatre rappeler ce qu'est Facebook \u00e0 la base.\r\nMettre en r\u00e9seau ses amis\r\n***Il y a une sorte de promesse d\u00e9\u00e7ue, celle des grands horizons, du monde \u00e0 port\u00e9e de clics et on se retrouve avec notre caf\u00e9 du commerce du coin de la rue transpos\u00e9 sur l'\u00e9cran ?!\r\nInfos fausses, etc.\r\n***Le d\u00e9bat existe aussi en interne, \u00e0 Facebook. qui refuse n\u00e9anmoins d'endosser la responsabilit\u00e9 d'un m\u00e9dia \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n***En un mot, si on veut essayer de sortir de sa bulle sur Facebook, on fait comment ?\r\n>>> VIRGULE IDENT", "durationSec": 261, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8148999", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les algorithmes de Facebook point\u00e9s du doigt apr\u00e8s la victoire de Donald Trump  / TUM_2016-11-15T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 15.11.2016"], "alternativeSummary": ["Depuis la victoire surprise de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, Facebook et ses algorithmes sont accus\u00e9s de contribuer \u00e0 enfermer chaque utilisateur dans une bulle, en ne lui montrant que des articles et des publications conformes \u00e0 ses opinions."], "variantIds": ["ece-8148999"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:33:08Z", "speechToTexts": ["21.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nLe d\u00e9bat sur l'information qui s'est ouvert depuis la victoire surprise de Donald Trump \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine touche aussi les r\u00e9seaux sociaux et surtout le 1er d'entre eux, Facebook, on l'accuse de contribuer \u00e0 nous enfermer chacun dans une bulle, on ne nous montrant que des articles des posts conformes \u00e0 nos opinions, ce serait une sorte d'aveuglement \u00e0 coup d'algorithmes bonjour Magali Philip bonjour, vous \u00eates sp\u00e9cialiste des r\u00e9seaux sociaux RTS alors d\u00e9j\u00e0 il faut peut-\u00eatre rappeler \u00e0 la base ce qu'est Facebook. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [83%] :\r\nAlors souvenez -vous en 2004, quand \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Harvard, Facebook servir surtout \u00e0 aller regarder les profils des jeunes filles \u00e0 qui il fait partie de de Facebook apr\u00e8s je sais pas vous et depuis quand vous demeure je sais plus de 2008 de moins 9 Karlsruhe, comme nous tous, l\u00e0, c'est un r\u00e9seau d'amiti\u00e9, c'\u00e9tait un r\u00e9seau, on entretenait une amiti\u00e9, on se parlait vraiment dans un cercle tr\u00e8s restreint, on \u00e9change d'ailleurs des choses dont on ne point peut-\u00eatre avoir un petit peu ont aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [87%] :\r\nMais alors, Facebook s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9e, on peut il y a beaucoup d'informations mais il y a quand m\u00eame, il y a une sorte de promesse d\u00e9\u00e7ue, celle des des grands horizons qu'on nous promettait du monde \u00e0 port\u00e9e de clic et Facebook ont en fait partie, puis finalement on se retrouve \u00e0 avoir des discussions de caf\u00e9 du commerce, Anne \u00e9changer qu'avec des gens dont les opinions sont proches des n\u00f4tres, etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [87%] :\r\nOui, parce que Facebook s'est transform\u00e9e au fil des ann\u00e9es c'est plus dans l'esprit du mois de mars Corbet r\u00e8gle le fondateur, c'est plus quelque chose en lien avec des \u00e9changes d'informations, d'histoire, comme il en parle sauf que si, je sais pas si vous avez le savait, mais quand vous postez quelque chose sur Facebook absolument pas, par exemple, tous vos amis qu'voient il y a pour certains m\u00eame moins de 10 pourcent des des amis qui voient ce que vous postez donc \u00e7a veut dire d\u00e9j\u00e0 qu'il y a un biais, ensuite par ce r\u00e9seau d'amiti\u00e9 : vous n'\u00eates amis qu'avec des personnes qui pensent plus ou moins la m\u00eame chose que vous, donc c'est \u00e7a ce qu'on appelle une bulle de filtrage, c'est-\u00e0-dire que c'est un endroit o\u00f9 finalement c'est comme si pour ceux qui connaissent, Lausanne, vous avez chang\u00e9, peut-\u00eatre que dans le cadre du caf\u00e9 Gramsci avec des gens qui pensent un peu comme vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [88%] :\r\nAlors il y a un probl\u00e8me aussi et l\u00e0 Facebook re\u00e7oit beaucoup de de critiques \u00e0 sujet ce sont toutes les informations non v\u00e9rifi\u00e9es, qui en l'occurrence on pas vraiment filtr\u00e9 sur leur v\u00e9racit\u00e9, sur leur cr\u00e9dibilit\u00e9, et qui sont distribu\u00e9s et vus des millions et des millions d'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:04) [84%] :\r\nEt \u00e7a, on a pu le remarquer dans les publications qui \u00e9tait le plus viral qui \u00e9tait partag\u00e9 le plus rapidement, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait des publications en lien avec Donald Trump, qui \u00e9taient fausses, on sait qu'il y a des acquis par ailleurs en Mac\u00e9doine qui qui jeunes des tout jeunes des ados qui qui sciemment balanc\u00e9 \u00e7a des enfants qui fabriquait c'\u00e9tait pas qui c'\u00e9tait politiquement plus pour l'un pour l'autre, celui qu'il partageait qui fabriquait ce qui marche le plus, et on voyait, c'\u00e9tait toujours ces publications qui qui arrivait en 1er donc second vague aujourd'hui \u00e0 Bordeaux nous dire ouais mais bon c'est pas de ma faute, on on trie tout \u00e7a, c'est pas vrai, fonci\u00e8rement, on l'a vu il y a \u00e9norm\u00e9ment de cette publication, fausses qui ont \u00e9t\u00e9 partag\u00e9es, on parle l\u00e0 de 2 millions de fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [94%] :\r\nEt l\u00e0, c'est toute la question de Facebook qui joue le r\u00f4le d'un m\u00e9dia, les gens s'informent de plus en plus directement, et parfois m\u00eame uniquement sur Facebook, mais Facebook ne fait pas justement ce travail de tri refuse en tout cas pour l'instant d'endosser cette responsabilit\u00e9 de m\u00e9dias. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:59) [89%] :\r\nEt c'est l\u00e0 que c'est passionnant, c'est l'acceptation parce que Facebook est en train v\u00e9ritablement de se transformer, donc l'entreprise Facebook va devoir d\u00e9sormais se positionner est -ce que je suis un m\u00e9dia, c'est d'ailleurs par son entremise aujourd'hui qu'on peut faire ce qu'on appelle du la \u00c9vin, c'est-\u00e0-dire qu'on peut \u00eatre diffuseurs sur une page Facebook, ce qui est pour l'instant l'apanage des m\u00e9dias et est en train de se transformer en haillons plein d'accord avec d'ailleurs plusieurs m\u00e9dias, dont les plus grands noms de la presse am\u00e9ricaine et et on nous tient un autre discours, donc l\u00e0, avec ce qui s'est pass\u00e9 par rapport \u00e0 l'\u00e9lection de Donald Trump, je pense que dans ces prochaines semaines, moi, il va y avoir une forte pression pour que, et ses \u00e9quipes se d\u00e9termine sur r\u00e9alimente Facebook. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [94%] :\r\nEt un dernier mot : Magali Philip si je veux sortir de ma bulle de filtrage, c'est le terme que vous utilisez, c'est le terme, en l'occurrence il y a quelque chose \u00e0 faire, on peut faire quelque chose au niveau individuel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [88%] :\r\nOuvrez les les oreilles ouvrez les vannes c'est-\u00e0-dire abonnez -vous \u00e0 des comptes \u00e0 des personnes auxquelles vous ne vous seriez pas abonn\u00e9 d'ordinaire aller chercher pour se rendent compte v\u00e9ritablement de ce qui se passe sur Facebook qui est vraiment une caisse de r\u00e9sonance de ce qui se passe dans le monde r\u00e9el, allez regarder les commentaires aussi sur les pages de d'infos rtsinfo pour ne parler que d'elle, allez regarder comment commente les gens et franchement, vous aurez un assez bon sentiment de ce qui est en train de dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [80%] :\r\nDonc en fait il faut d\u00e9jouer les algorithmes et contourner les chercher l'info et c'est le travail des journalistes aussi non absolument merci Magali Philip. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T07:52:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB3CBC32-F0D4-44F3-9C2C-39290AC59952", "internalArchiveId": "CB3CBC32-F0D4-44F3-9C2C-39290AC59952", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Nouvelles parutions discographiques. -2. Echos magn\u00e9tiques", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Aujourd'hui, Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit Vincent Zanetti, Beno\u00eet Perrier et le pianiste Valentin Peiry pour parler de quatre nouvelles parutions discographiques. Yves Bron rencontre David Greilsammer, directeur Musical et Artistique du Geneva Camerata, \u00e0 Gen\u00e8ve. Ivor Malherbe nous donne ses nouvelles de l'actualit\u00e9 musicale.\r\n1.Anya Leveill\u00e9 s'entoure aujourd'hui de Julian Sykes, de Beno\u00eet Perrier et du compositeur Denis Schuler, pour discuter des nouvelles parutions discographiques que sont : \" Jo m'estava que m'abrasava \", de Marion Cousin & Gaspar Claus \u00e9dit\u00e9 par Le Saule, Les disques du festival permanent et L'Autre Distribution; \" Overtones \" par Wu Wei et Wang Li, paru chez Harmonia Mund; \" Violin Concertos de Mozart\", par Isabelle Faust et l'ensemble Il Giardino Armonico sous le label Harmonia Mundi; \" Bereshit\" par Matthias Pintscher et l'Ensemble Intercontemporain, \u00e9dit\u00e9 chez Alpha Classics.\r\n. -2.Une mappemonde qui tourne et s'arr\u00eate. Essayons d'\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. Ca s'\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre. Par Ivor Malherbe.", "durationSec": 4960, "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8167329", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949561.image", "alternativeTitle": ["Magn\u00e9tique du 15.11.2016", "Magn\u00e9tique du 15.11.2016", "Magn\u00e9tique / MTC_2016-11-15T17:06:00_magnetique", "Echos magn\u00e9tiques / MTC_2016-11-15T17:06:00_echos-magnetiques", "Nomade \u00e0 Gen\u00e8ve / MTC_2016-11-15T17:06:00_nomade-a-geneve", "Nouvelles parutions discographiques / MTC_2016-11-15T17:06:00_nouvelles-parutions-discographiques", "Chronique / MTC_2016-11-15T17:06:00_chronique", "Narcisse / MTC_2016-11-15T17:06:00_narcisse", "Magn\u00e9tique / MTC_2016-11-15T17:06:00_magnetique"], "alternativeSummary": ["Aujourd\u02b9hui, Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit Vincent Zanetti, Beno\u00eet Perrier et le pianiste Valentin Peiry pour parler de quatre nouvelles parutions discographiques. Yves Bron rencontre David Greilsammer, directeur Musical et Artistique du Geneva Camerata, \u00e0 Gen\u00e8ve. Ivor Malherbe nous donne ses nouvelles de l\u02b9actualit\u00e9 musicale.", "Une mappemonde qui tourne et s\u02b9arr\u00eate. Essayons d\u02b9\u00e9couter et de comprendre ce qui se passe pile sous nos yeux. D\u00e9couverte et cr\u00e9ation. Ca s\u02b9\u00e9coute et on vous en parle. Sur terre. Par Ivor Malherbe.", "Yves Bron rencontre \u00e0 Gen\u00e8ve chef d\u02b9orchestre et pianiste, directeur Musical et Artistique du Geneva Camerata, David Greilsammer", "Anya Leveill\u00e9 s\u02b9entoure aujourd\u02b9hui de Julian Sykes, de Beno\u00eet Perrier et du compositeur Denis Schuler, pour discuter des nouvelles parutions discographiques que sont : \" Jo m\u02b9estava que m\u02b9abrasava \", de Marion Cousin & Gaspar Claus \u00e9dit\u00e9 par Le Saule, Les disques du festival permanent et L'Autre Distribution; \" Overtones \" par Wu Wei et Wang Li, paru chez Harmonia Mund; \" Violin Concertos de Mozart\", par Isabelle Faust et l'ensemble Il Giardino Armonico sous le label Harmonia Mundi; \" Bereshit\" par Matthias Pintscher et l\u02b9Ensemble Intercontemporain, \u00e9dit\u00e9 chez Alpha Classics.", "Aujourd\u02b9hui, Anya Leveill\u00e9 re\u00e7oit Vincent Zanetti, Beno\u00eet Perrier et le pianiste Valentin Peiry pour parler de quatre nouvelles parutions discographiques. Yves Bron rencontre David Greilsammer, directeur Musical et Artistique du Geneva Camerata, \u00e0 Gen\u00e8ve. Ivor Malherbe nous donne ses nouvelles de l\u02b9actualit\u00e9 musicale."], "variantIds": ["ece-8150069", "ece-8167329"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-02-09T08:29:09Z", "speechToTexts": ["12.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Cl\u00e9menceau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [63%] :\r\nParce que faire. \r\nMagn\u00e9tiques Anya Leveill\u00e9 bonjour \u00e0 tous, table ronde critique aujourd'hui avec Valentin Peiry Vincent Zanetti et Beno\u00eet Perrier notre critique qui se pencheront sur 4 album le menu les kal\u00e9idoscopique avec des Concertos pour violon de Mozart de Lorca des guimbardes chinoise des chants traditionnels des Bal\u00e9ares ou encore des Oeuvres de Mattias d\u00e8s 18 heures dans la s\u00e9quence nomade, on retrouvera Gen\u00e8ve Yves Bron en compagnie de David Greilsammer, directeur du Geneva, Camerata et \u00e0 18 heures 22 exactement, rendez- vous avec Ivor Malherbe pour les derniers \u00e9chos du monde musical G\u00e9rald stand et en r\u00e9gie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [94%] :\r\nToute opposition. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [95%] :\r\nBienvenue dans magn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [89%] :\r\nJohn John John-John. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [69%] :\r\nDe. \r\nPourtant, Wu oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [83%] :\r\nLa danse du dragon par Juan \u00e0 la guerre Bardot vous voyez au Charing Elhorga bouche chinois, on va revenir sur ces 2 artistes et sur leur album Vert dans quelques instants le temps d'accueillir tranquillement les 3 voix critiques qui sont autour de moi, Valentin Peiry, compositeur, pianiste, directeur des ath\u00e9niennes Vincent Zanetti, sp\u00e9cialiste des musiques du monde et Beno\u00eet Perrier chroniqueur de magn\u00e9tiques bonjour bonjour bonjour au menu aujourd'hui ses Overton Juan Gris oui on \u00e9coutera ensuite des chansons de Mayorque Minorque r\u00e9arranger pourvoi et violoncelle par Marion Cousin et Gaspar, que la hausse au registre des musiques contemporaines, on \u00e9voquera chiites album de Matthias une avec 3 Oeuvres avec l'ensemble InterContemporain et on finira par les Concertos pour violon de Mozart interpr\u00e9t\u00e9 par Isabelle face l'ensemble Gatineau harmonie co- dirig\u00e9e par Giovanni Antonini. \r\nRencontre de 2 instruments \u00e0 vent la guimbarde chinoise, de Wang Li et le \u00e0 cet orgue \u00e0 bouche sachez aussi chinois de oui, ces 2 musiciens sont originaires de Chine, ils vivent depuis quelques ann\u00e9es en Europe, il collabore avec des artistes, des musiciens de domaines tr\u00e8s tr\u00e8s vari\u00e9e, rock, musiques du monde, pop, musique contemporaine exp\u00e9rimentale et toutes ces influences conjugu\u00e9es \u00e9videmment musique traditionnelle chinoise perce dans leur 1er album Audio Obertan 11 sous- titr\u00e9 les harmoniques du ciel une parutions chez Harmonia Mundi Vincent Zanetti, vous qui connaissez ces 2 musiciens surtout Wang Li, je crois que vous avez plusieurs audiences de rencontrer comme moi je, moi je me demandais peut-\u00eatre premi\u00e8res questions quand j'\u00e9couter cet album est -ce que -ce que ce ce type de musique int\u00e9resse le public chinois ou bien ces compositions qu'on entend sur les sont compl\u00e8tement mais \u00e0 rebours de de ce qui est propos\u00e9 en Chine dans les salles de concert \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:19) [85%] :\r\nMais c'est une excellente question parce que ces c'est-\u00e0-dire celle que j'ai pos\u00e9e, on est d\u00e9j\u00e0 par rapport \u00e0 son travail en solitaire, il y a toute une 1\u00e8re partie de sa carri\u00e8re avant cette rencontre l\u00e0 qui est qui est cens\u00e9ment, un travail de solistes, ce qui fait, c'est pas du tout, c'est, je crois que c'est, c'est c'est la plus la premi\u00e8re chose qu'il met au clair dans dans ces relations apr\u00e8s c'est toujours difficile, interview avec oui parce que quand on lui pose une question, il part tout de suite, ailleurs, et, et, en fait, il adore mener en bateau le m\u00eame journaliste l'compris \u00e0 mes d\u00e9pens, mais au final ce qu'il en ressort, c'est que il y a, il y a un tr\u00e8s gros travail sur le son gros travail sur l'timbres sur le souffle un travail philosophique aussi mais extr\u00eamement contemporain, il est vraiment, il s'est d\u00e9tach\u00e9 du du jeu traditionnel des guimbardes asiatique, que ce soit l'Asie centrale ou l'Inde, il les r\u00e9interpr\u00e8te qui s'approprient des des patrimoines, il en fait un peu ce qu'il veut, il y a un gros travail aussi sur la prise de son qui est pas mis en avant dans ce disque, on a, on a cette appr\u00e9ciation tr\u00e8s acoustique hein de de la rencontre de oui, il y a, Wang Li et en fait, quand on voit travailler on sur sc\u00e8ne, on se rend compte que les positions, les choix de micro, c'est vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s important, donc on a vraiment affaire \u00e0 un artiste contemporain et donc pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, je suis pas certain du tout, en tout cas le le public, le grand public chinois, je crois pas qu'il va s'int\u00e9resser \u00e0 ce type de musique, c'est, c'est vraiment la la France contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:55) [71%] :\r\nBon, Valentin Peiry comment est -ce que vous avez appr\u00e9hend\u00e9e cette ce projet avec vous aurez de compositeurs accidentelle de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:02) [79%] :\r\nJ'ai surtout \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par les les timbres, qui sait, c'est une richesse la timbale qui qui est extraordinaire, et puis j'ai esth\u00e9tiquement je je vois pas ou \u00e7a o\u00f9 le classer, c'est vraiment on ne cerne nous est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:17) [83%] :\r\nLe parce que le 1er qu'on entendait en ouverture de l'\u00e9mission alors avec cette danse du dragon, on entendait un petit peu des musiques enfin qualifi\u00e9 de traditionnellement chinoise et il y a des passages beaucoup beaucoup plus exp\u00e9rimentaux dans l'album, en fait, la majorit\u00e9 de 10 du disque est pour moi c'est assez contemporaine exp\u00e9rimentale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:35) [88%] :\r\nOui, alors le terme exp\u00e9rimental, faut savoir je ne sais pas tr\u00e8s bien ce qui veut dire en sont en tout cas des artistes tr\u00e8s libre et qui qui qui improvise quoi qui joue avec une esp\u00e8ce de symbiose une concentration tr\u00e8s particuli\u00e8re et puis quelque chose d'un peu rituel comme \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e9voque pleinement l'Orient, \u00e0 mon avis, mais au niveau de du vocabulaire de la composition du temps pass\u00e9, oui le le temps le temps orientale de la m\u00e9ditation, mais au plan du foie comme du vocabulaire, ils inventent quelque chose qui est tout \u00e0 fait personnelle apr\u00e8s les j'ai trouv\u00e9 les compositions souvent tr\u00e8s belle \u00e0 mon sens, il y avait parfois quelques maladresses dans c'est un peu inh\u00e9rent \u00e0 l'improvisation, c'est-\u00e0-dire que c'est une dans l'improvisation, si on sait, on a invent\u00e9 en Direct, donc il y a des moments o\u00f9, o\u00f9 on s'encourage mutuellement dans une voie qui est pas forc\u00e9ment qui m\u00e9rite pas forc\u00e9ment traitement ou alors on on avorte une id\u00e9e qui m\u00e9riterait un d\u00e9veloppement, mais \u00e7a je ne sais m\u00eame pas une critique, c'est vraiment inh\u00e9rent \u00e0 ce travail, 1er. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:42) [84%] :\r\nBeno\u00eet Perrier ou tr\u00e8s court, moi j'\u00e9tais tout \u00e0 fait et il y a, il y a, enfin, on l'a dit, dire des choses qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 dites mais il y a et un panorama sonore d'une diversit\u00e9 de son qui s'ouvrent devant vous qui est qui est impressionnant, qui fait aussi penser \u00e0 d'autres instruments le le ch\u00eane, tant\u00f4t on l'impression qu'on est plus pr\u00e8s du m\u00e9lodique \u00e0 de l'harmonica, parfois m\u00eame de de l'accord\u00e9on pas idiot par moment \u00e7a fait un petit peu penser \u00e0 des synth\u00e9tiseurs, ce d'autant plus que Wang Li derri\u00e8re \u00e0 la l'la guimbarde parfois fait des des sortes de pulsations tr\u00e8s tr\u00e8s rythmique qui \u00e0 nouveau fonds font presque musique \u00e9lectronique et. \r\nIl y a on est on est vrai pain chaud en tant qu'auditeur tant qu'auditeur on est vraiment emport\u00e9 avec les musiciens, alors que leur discours peut \u00eatre quand m\u00eame assez abstrait et il y a une esp\u00e8ce de d'\u00e9nergie de force qui qui vient agripper l'auditeur lui dire bon ben voil\u00e0 maintenant consulter \u00e9coutez \u00e7a est rest\u00e9 5 minutes qui m'a vraiment bluff\u00e9 et tant que j'explique en tout cas pas envie de m'a sembl\u00e9, en tout cas s'expliquer par esp\u00e8ce de de s\u00fbret\u00e9 du jeu qui est qui sont et de de complicit\u00e9 presque t\u00e9l\u00e9pathie qu'on sent entre les 2 ans sachant que je justement par moments le la voie principale passe de l'un \u00e0 l'autre l'un, accompagne plus l'autre tr\u00e8s peu et puis soliste avec des des croisements et une souplesse que j'ai trouv\u00e9 tr\u00e8s impressionnante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:15) [85%] :\r\nMoi, je retrouve sur sur ce disque, la m\u00eame \u00e9nergie que j'ai vu sur sc\u00e8ne, on parlait du du sens du moment, un guide d'une relation au temps, il se comporte un peu comme comme des combattants d'arts martiaux, enfin il y a, il y a quelque chose de d'extr\u00eamement concentr\u00e9 et jouer vraiment une une \u00e9coute r\u00e9ciproque, apr\u00e8s ce qui est ce qui est impressionnant aussi qu'on ne voit peut-\u00eatre pas suffisamment, c'est, c'est si on le voit sur les photos, enfin on voit surtout par rapport aux cha\u00eenes alors Gaboury on sent pas compte par rapport aux guimbarde, c'est la grande diversit\u00e9 des guimbardes utilis\u00e9e par on ne lui il utilise beaucoup d'instruments diff\u00e9rents, \u00e7a va m\u00eame du du dans la bouche jusqu'aux tr\u00e8s grosses guimbardes en bambou ou en m\u00e9tal, etc, et puis alors le ch\u00eane justement ben moi j'avais vu des heures GAB ou s'asiatique mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est c'est voil\u00e0 des tuyaux de bambou, il y a toujours cette esp\u00e8ce de 2 chambres d'air qui joue le m\u00eame r\u00f4le en fait que le le sac de la cornemuse, hein, on a insuffl\u00e9 l'air apr\u00e8s il y a une technique de de respiration circulaire de de souffle continu pour ramener toujours de l'air dans cette, dans cette chambre, mais l'instrument de de oui \u00e7a ressemble, c'est, c'est c'est c'est hyper sophistiqu\u00e9, c'est un instrument vraiment contemporain avec un nombre incalculable dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:35) [75%] :\r\nOui, oui c'est, c'est super, donc vous imaginez une esp\u00e8ce de cesser la violence sur et avec des des clients en leur laiton, en cuivre et des des tuyaux en bois et c'est l\u00e0 o\u00f9 je suis en \u00e9tat aussi au terme aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:49) [85%] :\r\nDonc il faut peut-\u00eatre qu'on les choses parce qu'on a entendu dans les 2 morceaux pr\u00e9c\u00e9dents surtout la guimbarde on va, on va \u00e9couter quand m\u00eame quelques sont plus plus parlant de de cet orgue \u00e0 bouche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:15) [86%] :\r\nWang Li guimbarde chinoise et et au bout, allez -y. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:19) [83%] :\r\nAlors guerre bouchons Cheng et l\u00e0 aussi on entend ce m\u00e9lange des 2 instruments avant, parfois on sait m\u00eame pas exactement qui joue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:26) [79%] :\r\nQuoi, notons que la la guimbarde n'a perdu son c\u00f4t\u00e9 percussif \u00e0 il y a, il y a plus que le plus le temps, qui semble vraiment souffler ses ce gros travail sur la respiration, c'est vraiment marqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:51) [75%] :\r\nC'est le le morceau qui s'appelle Soleil et neige un extrait d'une 1\u00e8re en fait collaboration de Wang Li et oui, le projet s'appelle en 2, c'est une perruque. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:03) [82%] :\r\nSion chez Harmonia Mundi, on va rester dans les croassement entre les musiques traditionnelles et autres avec avec la 2\u00e8me, duo, c'est celui qui est form\u00e9 par la chanteuse, Marion Cousin et le violoncelliste Gaspar, que la hausse leur 1er album est consacr\u00e9e au Champ de travail romance de Minorque et de que l'album porte le titre Guillaume avec Marbella savent, il s'agit du du 1er volet en fait un projet de Marion Cousin au chant de la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, une d\u00e9marche somme toute ethnomusicologie qu'dans le sillage d'Alan Lomax grand ethnomusicologue am\u00e9ricain mais ensuite Marion Cousin et Gaspar Claus se sont r\u00e9appropri\u00e9s ces champs en en modifiant les rythmique, harmonique on y adjoignant d'autres sonorit\u00e9s exemple avec ce champion de fauchage de que l'on va l'entendre tout d'abord dans sa forme originelle, en tout cas je sais pas si on peut parler d'origine, elle posera morceaux de musique traditionnelle, c'est un enregistrement d'Alan Lomax, r\u00e9alis\u00e9 en 1952 et ensuite on l'\u00e9coutera dans la version de Manon Cousin et de Gaspar Klaus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:19) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:50) [62%] :\r\nEt c'est bien et il y de pire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:52) [86%] :\r\nC'\u00e9tait le Champ de fauchage de Mayorga qui s'appelle Arr\u00eat o\u00f9 aller au sec adorent, c'est un arrangement par Marion Cousin Gaspar, que la hausse d'apr\u00e8s la version enregistr\u00e9e en 1952 par Alan Lomax, une chanson qui extrait de l'album de Marion Cousin Gaspar, qui s'appelle Guillaume est avec ma place avec les paru chez le sol et les disques du festival permanent, l'autre distribution Beno\u00eet Perrier je vous passe la parole pour pour nous livrer cet album que voil\u00e0 je, je, j'ai suivi l'\u00e9laboration de votre \u00e9coutez c'est int\u00e9ressant parce que vous avez beaucoup en fait vos impressions auditives au cours de ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:27) [84%] :\r\nAlors j'ai juste not\u00e9 que, comme on l'a entendu la la, en comparant ces ces 2 versions, le travail de d'arrangements et de de transformation de ce mat\u00e9riau traditionnel donc de qui est mineur qui est \u00e0 s'voil\u00e0 assez extensif et est impressionnant, on, on voit qu'ils se sont vraiment appropri\u00e9 c'est ces chansons qu'ils ont essay\u00e9 d'en faire quelque chose de, de, de plus ou de plus larges horizons de diff\u00e9rents que juste une lecture tr\u00e8s traditionnel en 2016, 2 de ce mat\u00e9riau, on l'a entendu, la chanteuse a une voix avec tr\u00e8s peu d'apr\u00e8s qui se r\u00e9v\u00e8le \u00e0 l'usage tr\u00e8s, tr\u00e8s belle et assez commence \u00e0 visage qu'au d\u00e9but il y a, il y a eu, il y a eu des choses d'abord, je me suis dit oh quand m\u00eame un accent, un petit peu curieux pour pour chanter l'Espagne et, apr\u00e8s, premi\u00e8rement, je me suis fait et deuxi\u00e8mement dans dans une interview que j'ai pu lire \u00e0 propos de ce projet, elle pr\u00e9cise que donc le le le Mayeur 15 sur le l'espagnol dans les Bal\u00e9ares et pas si loin du Catalan et si \u00e7a se trouve, encore plus proche du fran\u00e7ais que la le Catalan, donc je pense que sur sur ce point, \u00e7a \u00e7a fonctionne et puis il, il se passe quelque chose de bizarre qui est que les les les paroles soit sinistre pas moyen des romances qui raconte une histoire assez proche de Peau d'\u00e2ne avec un roi qui tombe amoureuse, il \u00e9coutera pendant quelques instants, \u00e9tait beaucoup moins bien que pour Dan les il y a quelque chose d'assez dramatique dans dans ces dans ces r\u00e9cits parfois qui je trouve contrebalanc\u00e9e par par cette relative blancheur de de la voix, on l'a entendu la le violoncelle tr\u00e8s pr\u00e9dominant, mais d'une mani\u00e8re qui compl\u00e8te, j'ai trouv\u00e9 admirablement le la voix et il fait vraiment avec beaucoup d'Intelligence, peut-\u00eatre qu'on l'entendait la mais souvent il y a des r\u00e9- enregistrement fait tient une 1\u00e8re puisqu'\u00e0 l'instant, violoncelle et il y on l'a on a remis derri\u00e8re, mais je trouve que c'est fait avec beaucoup beaucoup de souplesse dans qu'y a pas un moment on se dit : ah, mais en fait, voil\u00e0 l\u00e0 on est en train d'\u00e9couter une fiction auditives et \u00e7a serait pas serait pas fin cette ce statut de de construction de Studio disons se se projettent pas du tout, ou aux oreilles de de l'auditeur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:47) [88%] :\r\nIl y a 8 titres sur cet album, qui sont tous ceux quand m\u00eame d'arranger de mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rentes, les uns et des autres, Valentin Peiry je sais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:55) [73%] :\r\nOui, moi j'ai samedi prochain a donner l'impression que c'\u00e9tait pas Deschamps accompagn\u00e9s mais en violoncelle qui serait comme une \u00e9manation en commentaire psychique, presque de la chance avec et alors c'est on a comme 2 entit\u00e9s compl\u00e8tement s\u00e9par\u00e9es mais compl\u00e9mentaires et \u00e7a forme une esp\u00e8ce qui est presque \u00e0 capella rendu au comme \u00e7a, la voix est tr\u00e8s monotone sensible presque neutre minimaliste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:20) [71%] :\r\nAssez blanche finalement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:21) [85%] :\r\nKeller arm\u00e9e mais elle fait aucune variation, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est le le violoncelle qui fait vivre \u00e9voluer les les chansons souvent je sans changer d'accord d'ailleurs, il fait une p\u00e9dale harmonique pour rester vraiment au plus pr\u00e8s de ce r\u00f4le de de commentateurs, et du coup j'ai eu l'impression d'une esp\u00e8ce de nostalgie li\u00e9e \u00e0 l'absence, l'absence d'des harmonies qu'on attendrait dans ses chansons et puis cette voix expressive mais un peu distanci\u00e9e, comme si quelque chose d'un peu \u00e0 la fois tr\u00e8s pr\u00e9sents mais comme une enfant tome de de ce que pourrait \u00eatre l'authentique chant populaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:00) [90%] :\r\nQui donne justement cette impression de f\u00ealures de quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s fragile, un peu dramatique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:05) [86%] :\r\nMoi j'ai aviation effectivement de parfois d'entendre le le Champ d'une d'une femme de marin, c'est cette question de l'absence d'autant que, \u00e0 certains moments le le violoncelle se fait animal il y a, il y a des chants de baleine derri\u00e8re un certain moment, et vous savez ce que ce que disaient les les marins d'il y a longtemps, quand ils entendent \u00e7a \u00e0 travers les les r\u00e9sonances du bois du bateau, en fait, entendez chanter les sir\u00e8nes, il y a, il y a plein de choses l\u00e0- dedans j'imagine toute une une 1000 th\u00e9ologie derri\u00e8re et ce qui m'a frapp\u00e9, c'est la fragilit\u00e9 de l'avoir longtemps disait \u00e0 l'instant et alors l'absence de de r\u00e9f\u00e9rence au mod\u00e8le chanter normalement de de les du du sud \u00e9tait tr\u00e8s incarn\u00e9 au contraire qui est tr\u00e8s puis et l'utilisation, par exemple dans le chant traditionnel de de certaines parties du Kremlin pour la, pour la caisse de r\u00e9sonance, on sent vraiment que le son par vers le haut que \u00e7a doit \u00eatre \u00e7a doit vibrer sur le sommet du cr\u00e2ne quant ces ces femmes chantent on entend bien dans le l'exemple par Alan Lomax, c'est pas du tout la m\u00eame la m\u00eame approche la m\u00eame \u00e9motion mais ce qui me pla\u00eet, c'est justement ce c\u00f4t\u00e9 de remise en sc\u00e8ne, remisant en son r\u00e9appropriation parce que on a vraiment l'impression d'entrer dans l'intimit\u00e9 de la vie d'une femme qu'on n'a pas dans la la 1\u00e8re expression l\u00e0 le Champ d'Alan Lomax Mao qui on sent que c'est chanter pour quelqu'un, donc le la personne s'adresse \u00e0 quelqu'un qu'elle se oui, elle se met en sc\u00e8ne la c'est, c'est un peu diff\u00e9rent, on a, on a vraiment une approche extr\u00eamement intimiste et parfois un peu intimidante et puis alors, avec ce ce jeu du violoncelle autour, moi j'ai trouv\u00e9 \u00e7a vraiment fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:52) [88%] :\r\nOn \u00e9coute un 2\u00e8me extrait qui n'a Marga\u00efd avec cette histoire que vous \u00e9voquiez Beno\u00eet Perrier qui rappelle en tout cas le d\u00e9but de Peau d'\u00e2ne avec un roi qui tombe amoureux de sa fille a\u00een\u00e9e, provoquant le courroux de son \u00e9pouse qui fait enfermer la belle Margarida et la tue \u00e0 petit feu, on lui servant de la viande et de l'eau sal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:09) [54%] :\r\nElle r\u00e9it\u00e8re les places fait Stop stress comme nous ne Wiltord et leur extr\u00eame voil\u00e0 Les. \r\nCar une chose. \r\nOui, mais alors la autochtones. \r\nEt de cette femme est tr\u00e8s ce cas. \r\nBen voil\u00e0, \u00e7a se confirme. \r\nGermain monsieur mon \u00e2ge mais ce en m\u00eame temps quand m\u00eame TUI de temps quoi que. \r\nNotre Schmaltz. \r\nMais extr\u00eamement pas mais, car il y a l\u00e0. \r\nEt il y a fait que samedi, si bien que le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:16) [78%] :\r\nMarion Cousin et et pardon le cas, c'est-\u00e0-dire que la hausse dans ce n'a Margalit d'avec cette disjonction je trouve assez fascinant entre la ligne de la voix qui chante une une chanson dont on conna\u00eet pas les paroles dans la pression, c'est presque une petite comptine assez assez lumineuse de S\u00e9gur le sujet assez dramatique et Kaspar ce qui apporte cette touche tr\u00e8s grin\u00e7ante qui assombrit l'histoire c'est un c'est un projet en tout cas moi qui m'a beaucoup plu, bonjour, je crois que vous aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:44) [85%] :\r\nTout \u00e7a, je me pose la question de savoir ce que \u00e7a peut donner un nom en concert, parce que c'est, c'est une performance, voil\u00e0 le sommaire, oui, oui, de chanter comme \u00e7a avec avec en gardant ce ce d\u00e9tachement de des des 2 parties, mais, mais, en tout cas sur disque c'est c'est tr\u00e8s r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:59) [82%] :\r\nC'\u00e9tait donc il y a, mais c'est avec aimable, \u00e0 savoir les chants de travail, les chansons de geste de mineurs qui est Mayorque publi\u00e9 par le sol, les disques du festival permanent, l'autre distribution vous \u00e9coutez magn\u00e9tiques, il est 17 heures 35, on passe au 3\u00e8me, album de notre d\u00e9bat critique qui chiite de Matias ch\u00e8re Brigitte, c'est aussi l'une des pi\u00e8ces de l'album Mathias Second Kinshasa compositeur allemand n\u00e9 en 1971 compositeur et chef d'orchestre et le directeur artistique de l'InterContemporain avec lequel il a enregistr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:32) [88%] :\r\nQui est ce qu'on entend sur l'album et on l'\u00e9coute tout de suite dans un extrait malheureusement parce que les pi\u00e8ces sont assez longues, donc un extrait de Auriel pour violoncelle et puis un non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:53) [84%] :\r\nJ'ai une mani\u00e8re de composer tr\u00e8s tr\u00e8s visuel, j'ai fait des esquisses se dessine alors des sonorit\u00e9s des apparitions sonores dont je fais des personnages de dialogues se mettent en place, il y a ensuite des combinaisons, des transformations, c'est la musique le\u00e7on qui d\u00e9finit l'histoire une citation de Matias une chaire dont on entend la composition Ouriel avec \u00c9ric Maria Couturier au violoncelle Dimitri Alice au piano, Ouriel cet enjeu pr\u00e9pos\u00e9 aux \u00e9toiles de la lumi\u00e8re et de la connaissance, mais aussi en jeu terrible ch\u00e2timent qui a chass\u00e9 dans du paradis et puis Auriel c'est un tableau du peintre am\u00e9ricain Barnett Newman un tableau qui a \u00e9t\u00e9 peint au 1955 avec un fond bleu, Vert, une barre brumeux et un tableau qui a aussi beaucoup influenc\u00e9 Matias une chaire comme d'ailleurs beaucoup d'autres Oeuvres visuelles qui entra\u00eene toute son oeuvre et c'est un extrait de l'album Berry chiite qui vient de para\u00eetre, Valentin Peiry, je vous passe la parole. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:50) [87%] :\r\nJe je trouve que c'est une pi\u00e8ce tr\u00e8s graves comme \u00e7a, ce qui me frappe, c'est que c'est un discours \u00e0 la fois morcel\u00e9e, d\u00e9cousue Rocky, comme si ce chercher constamment, mais qu'en m\u00eame temps, il d\u00e9gage une une esp\u00e8ce de force d'\u00e9vidence sur la la grande ligne cirque chose d'un peu paradoxal qui est tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnant le parall\u00e8le avec le tableau Newman fait sens, donc on est dans cette esth\u00e9tique \u00e0 la fois de la rupture que le Constable oui \u00e0 quelque chose et puis du d\u00e9chirement mais aussi d'une esp\u00e8ce d'harmonie unitaire de d'une beaut\u00e9 contemplatif, c'est comme s'il avait ces 2 dimensions. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:27) [88%] :\r\nQui se d\u00e9ploie sur une douzaine de minutes 15 minutes \u00e0 peu pr\u00e8s, donc il faut vraiment le suivre dans la dur\u00e9e, pour s'impr\u00e9gner de de cet univers fait de de brisure Vincent Zanetti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:37) [86%] :\r\nMais justement, moi j'aime bien s\u00fbr, j'aime \u00e7a, cette invitation \u00e0 \u00e0 donner le temps au temps, c'est encore plus \u00e9vident sur la premi\u00e8re pi\u00e8ce sur des r\u00e9ussites puisque puisqu'on d\u00e9passe la demi- heure, moi je me suis senti un petit peu comme dans un raga indien oui c'est plus ma de tisser plus chez moi mais mais je retrouve un peu \u00e7a ce le fait de de planter ce d\u00e9cor de prendre tout son temps et puis et puis en m\u00eame temps le le soin donn\u00e9 au timbre c'est ce respect ce grand respect pour l'\u00c9tat, moins pour les instruments effectivement Espace plein d'chose et puis \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e7a se met \u00e0 grouiller, il y a une vie qui qui appara\u00eet, on a l'impression \u00e0 la fois d'avoir un plan tr\u00e8s tr\u00e8s large et puis de culture financi\u00e8re nous donne une loupe et nous am\u00e8ne \u00e0 voir plein de, plein de d\u00e9tails, je trouve \u00e7a assez assez fascinant comme comme univers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:34) [84%] :\r\nEt puis, pour ma part c'est pas cens\u00e9 avoir gratuitement, mais une chose qui me frappe chez une et plus particuli\u00e8rement dans cet album c'est vraiment c'est c'est r\u00e9f\u00e9rences aux univers visuel avec l'importance qu'il qu'il qu'il accorde \u00e0 la couleur et \u00e0 la lumi\u00e8re des notes des timbres et qui est plus parlante pour moi aussi d'Ambert et chic que dans cette Uriel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:54) [87%] :\r\nEt il faut peut-\u00eatre signaler vont, on a entendu l\u00e0 mais que c'est une \u00e9criture tout \u00e0 fait contemporaines, mais quand m\u00eame assez classique dans l'usage des timbres, il y a pu y a pas de de de jeu anormaux, il y a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:08) [72%] :\r\nEnfin, processus avant, ce qui n'a jamais en plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:10) [86%] :\r\nJe veux dire, c'est que \u00e7a, \u00e7a s'\u00e9coute bien et que quelqu'un de bonne volont\u00e9 pourrait tout \u00e0 fait s'asseoir et en tout cas, \u00e9coutez avec plaisir et int\u00e9r\u00eat le le duo violoncelle, piano qu'on qu'on a entendu, moi j'ai \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par par cette qualit\u00e9 d'\u00e9criture qui est \u00e0 la fois des grandes profondeurs et d'une grande imm\u00e9diatet\u00e9 parce que tentant des r\u00e9ussites que Royal, m\u00eame \u00e0 la 1\u00e8re \u00e9coute \u00e7a, \u00e7a fonctionne et puis quand vous parliez de, de, d'inspiration visuelle j'ai j'ai cru en fait que vous parlez du fait que B\u00e9n\u00e8che \u00e9tait une pi\u00e8ce qui joue autour de l'id\u00e9e de la jeunesse du r\u00e9cit biblique de la Gen\u00e8se et que c'est vrai que, il faut s'imaginer une grande forme tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s calme globalement ou t\u00e9nu avec quelques quelques moments justement o\u00f9 \u00e7a ou \u00e7a se d\u00e9cha\u00eene et c'est c'est du coup une fois qu'on a qu'on a fait le lien avec le th\u00e8me de la jeunesse difficile de paille, voire presque une esp\u00e8ce de po\u00e8me symphonique, on vous raconterait voil\u00e0 oui les les 7 les 7 premiers jours avec \u00e0 chaque fois des \u00e9v\u00e9nements qui qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:16) [79%] :\r\nMais vouliez ajouter quelque chose avant d'\u00e9couter ce la chiite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:20) [81%] :\r\nSur Berrechid j'aurai des choses \u00e0 dire, mais est -ce qu'on l'\u00e9coute \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:23) [97%] :\r\nOn \u00e9coute un extrait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:22) [85%] :\r\nBeh de Matthias semaine et qui dirige dans cet extrait, l'ensemble InterContemporain, Valentin Peiry jeu juste avant de passer la parole, je rappelle que c'est un c'est une pi\u00e8ce qui dure pr\u00e8s de d'une demi- heure et que, l\u00e0 encore, l'exemple pas du tout repr\u00e9sentatif de tous, cette Europe qui faut \u00e9couter du d\u00e9but des r\u00e9ussites, le commencement qui parle presque de rien jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:45) [85%] :\r\nOui, je pense pas que ce soit une musique \u00e0 programme de la cr\u00e9ation du monde se croit pas que soit \u00e7a, mais plut\u00f4t une esp\u00e8ce de r\u00e9flexion sur ce que pourrait \u00eatre la naissance de la subjectivit\u00e9 il y a un une interview qui m'a int\u00e9ress\u00e9 doping cher oui oui, dit que ben cite ne doit pas se traduire par au commencement mais \u00e0 un commencement et cette cette id\u00e9e que le commencement soit impossibles parmi d'autres, \u00e7a l'autorise, a commenc\u00e9 sa pi\u00e8ce avec sa subjectivit\u00e9, mais comme si l'imaginer ce que pourrait \u00eatre l'objectivit\u00e9 et puis a donc c'est un son grave tenu une une esp\u00e8ce de force primordial des jeux de puissance de mati\u00e8re est -ce que tout \u00e7a se situerait, d'une certaine fa\u00e7on avant la culture, c'est \u00e7a que je trouve assez fascinant et progr\u00e8s progressivement le le le langage j'par bribes, avec des instruments solistes hic mais c'est comme s'il y avait rien de particulier \u00e0 exprimer, a priori, mais que c'est la diff\u00e9renciation des \u00e9l\u00e9ments qui cr\u00e9ent comme spontan\u00e9ment la possibilit\u00e9 du langage et donc le l'objectivit\u00e9 symboli progressivement et puis c'est cette perte qui devient quelque chose de sensible et la douleur de cette perte qui devient la chose a exprimer et donc on a une esp\u00e8ce de glissement comme \u00e7a de l'objectif vers l'expression subjective qui est qui est extraordinaire et qui parle vraiment de des origines de la culture m\u00eame quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:30) [76%] :\r\nL'Ensemble contemporain dirig\u00e9e par Matthias spleen cher d'Ambert et chiites qu'on n'entend sur le disque d'un chiite qui para\u00eet chez Alpha Classics que je vous recommande vivement le 4\u00e8me album nous emm\u00e8ne chez Mozart dans Concertos pour violon avec Isabelle Pham Aoste et le jardinage Monique dirig\u00e9e par Giovanni Antonini. \r\nL'adagio du concerto en sol majeur 216 de Mozart avec Isabelle Jack. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:17) [80%] :\r\nEt d'harmonie Kowe\u00eft Giovanni Antonini et plus jamais j'\u00e9couterai les Concertos Kusadasi Hopper dans les mouvements lents des concertos de Mozart de la m\u00eame mani\u00e8re, parce que ce c'est clean compl\u00e8tement sans vibrato avec tr\u00e8s peu de vibrato c'est son blanc en fait un c\u00f4t\u00e9 dramatique d'indigne d'un bonheur d'de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:40) [85%] :\r\nVincent on savait, on a commenc\u00e9 avec des r\u00e9sonances avec des harmoniques et l\u00e0 c'est vrai que le le jeudi, mais il laisse une place tr\u00e8s diff\u00e9rentes aux harmonies de l'instrument que ce qu'on a l'habitude d'entendre dans un jeu tr\u00e8s acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:55) [82%] :\r\nEt m\u00eame pas forc\u00e9ment acad\u00e9mique maison dans la plupart des interpr\u00e9tations demande quand m\u00eame les violonistes vivre, il faut avoir un un beau son sens vraiment donner toute le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:05) [74%] :\r\nCoffre violons, alors que l\u00e0, c'est une toute autre en fait option en fait est une ligne qui est privil\u00e9gi\u00e9e dans l'entente. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:12) [83%] :\r\nC'est vraiment 2 mondes diff\u00e9rents : un, le Mozart telle qu'on l'a h\u00e9rit\u00e9 de du romantisme, c'est-\u00e0-dire ce ce classique, ce qui serait une esp\u00e8ce de contre- pied du romantisme par sa simplicit\u00e9, celle que son ce ce c\u00f4t\u00e9 enfantin, mais c'est un mythe en m\u00eame temps, et ici on on renoue avec le le Mozart qu'on pourrait peut-\u00eatre imaginer entendre avant que le romantisme a eu lieu, \u00e7a veut pas dire qu'il y soit pas romantique qui est pr\u00eat romantique, justement, il en est d'autant plus touchant, mais le le jouet plus stylis\u00e9e, le son du violon plus t\u00e9nu que le violon moderne, donc, de prime abord, on pourrait dire que c'est plus plus ext\u00e9rieur plus froid, alors que c'est l'inverse et en plus le le raffinement de timbres d'articulation, il y a une telle imagination l\u00e0 donc c'est c'est plus une esp\u00e8ce d'aura mystique qui a autour de Mozart, C\u00e9cile dans chaque d\u00e9tail sa divinit\u00e9 s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:10) [80%] :\r\nEt des ornementations aussi qu'on entendait par l\u00e0, forc\u00e9ment, mais il y a beaucoup dans Sion dans les raies, expositions, notamment des mouvements des mouvements rapides et des tr\u00e8s belle cadence Andreas derri\u00e8re Beno\u00eet Perrier, vous n'\u00e9tiez pas comment dire l'amour inconditionnel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:24) [70%] :\r\nD\u00e9concert\u00e9e comme \u00e7a, de m\u00eame pour violon, pardon de Mozart a priori. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:27) [87%] :\r\nVoil\u00e0, moi je suis tr\u00e8s partag\u00e9, parce que c'est, mais \u00e7a a rien \u00e0 voir avec l'interpr\u00e9tation qui je mais mes, mes coll\u00e8gues et excellente vraiment vraiment d\u00e9licieuse il y a une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 par moments de d'archet en m\u00eame temps une s\u00fbret\u00e9 qui qui sont tout \u00e0 fait remarquables, les cadences, on l'a dit alors \u00e7a \u00e7a c'est des tr\u00e8s bons moments justement c'est quand, quand on a un co\u00fbt, il y a quelque chose de d'assez original qui se passe avec avec des doubles cordes avec avec un un, un discours qui qui se propulse devant devant vos yeux et qui, et qui vient vous vient vous accrocher apr\u00e8s c'est pas un message et de Mozart, c'est pas mes Concertos donc par moments, je me suis un petit peu ennuy\u00e9s mais \u00e7a pas grand chose \u00e0 voir avec avec l'interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:15) [81%] :\r\nMoi c'est ce que j'essaie de trouver le int\u00e9ressant, c'est que ces concertos de Mozart, on les consid\u00e8re pas comme des chefs d'Oeuvres de Mozart, mais moi j'ai d\u00e9couvert que moi que Mozart \u00e9tait absolument g\u00e9nial, m\u00eame dans des heurts qui sont pas les seuls \u00e0 parce que justement le harmoniques ou qui est un des meilleurs ensemble de Montois dans le dans le le le le raffinement avec lequel il est les les plans sonores, les timbres, tout \u00e7a, c'est tellement bien fait que il y met vraiment en valeur l'\u00e9criture de Mozart et je trouve qu'on entend son g\u00e9nie de de l'orchestration, ce qui est, qui est moderne, quoi, qui a c\u00e9d\u00e9, c'est constamment surprise sur surprise. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:55) [91%] :\r\nS'il y a, il y a des moments vraiment qui la mort apr\u00e8s une conversation vraiment entre les diff\u00e9rents protagonistes que j'avais rarement entendues dans d'autres, donc merci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:02) [82%] :\r\nQuelque part, \u00e7a, \u00e7a fait \u00e9cho ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure de du travail de Marion Cousin je retrouve le la m\u00eame relation \u00e0 l'intimit\u00e9 quelque chose de de fragiles hein dans dans ce sont pourtant respect, hein, c'est un Stradivarius d\u00e9but XVIIIe 1700 filet, il a d\u00fb revoir et a dit ont vibr\u00e9 et l\u00e0 un jeu, un jeu presque, presque, je sais pas comment le dire j'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:30) [83%] :\r\nParce que \u00e7a met aussi en question le rapport du du soliste de l'orchestre dans le Concertos c'est-\u00e0-dire que dans le dans le romantisme dans l'H\u00e9rault, ici c'est pas le l'h\u00e9ro\u00efsme, c'est la voix nue, vous avez l'ensemble et puis la voit toute nue qui qui s'exprime dans en finesse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:48) [83%] :\r\nEt c'est c'est un c'est un donc d\u00e8s les cours sur lequel on va clore notre conversation, on parlait des Concertos pour violon de Mozart, ainsi que d'autres pi\u00e8ces Concertos pour violon et orchestre par Isabelle F\u00f6rster jogging harmoniques et de Giovanni. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:04) [89%] :\r\nDenis une parutions Germania Mundi merci beaucoup Beno\u00eet Perrier Vincent Zanetti et Valentin pour votre participation, on se reverra tout prochainement prochaine table ronde, c'est dans 2 semaines dans magn\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:29) [78%] :\r\nDes \u00e9meutiers Bolchakova il y a une semaine maintenant, soit 4 mois. \r\nSi Gen\u00e8ve m\u00eame si a on en Birmanie point chez fille Dieu qui circulent \u00e0 Toulouse vraiment oui enfin la m\u00eame poign\u00e9e mais ils ne. \r\nCes questions en oui, mais m\u00eame si l'ext\u00e9rieur la salle nature a envoy\u00e9 une semaine la mais oui poign\u00e9e moi pointe \u00e7a aurait rien \u00e0 y avoir pas voil\u00e0, \u00e7a va au-del\u00e0 pour Monsieur mais oui, quelque chose giscardien pas football vous aime bien. \r\nAlain dirige bobo et vous savez quoi, oui, moi je crois \u00e0 croire qui sont encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:04) [95%] :\r\nNina Simone chanteuse Suzanne de L\u00e9onard Cohen, vous \u00e9coutez Espace 2 il est 17 heures et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:10) [83%] :\r\n57 minutes, le temps de rejoindre Yves Bron nomades qui passe sa semaine \u00e0 Gen\u00e8ve et qui en compte aujourd'hui David Greilsammer pianiste et chef d'orchestre qui a, qui a occup\u00e9 le poste directeur musical, Orchestre de chambre de Gen\u00e8ve avant de cr\u00e9er en 2013 Le Nouvel Ensemble Genevois qui est le JK je n'y va, Camerata, on retrouve tout de suite, David Greilsammer aux c\u00f4t\u00e9s d'Yves pourront dans un caf\u00e9, pas tr\u00e8s loin du concert populaire de Gen\u00e8ve o\u00f9 r\u00e9p\u00e8te le. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:54) [86%] :\r\nJe pense que le moment le plus fort, en fait, on a eu cette r\u00e9alisation que \u00e7a allait arriver, c'\u00e9tait \u00e7a, \u00e7a va vous para\u00eetre peut-\u00eatre un petit peu, un petit peu \u00e9trange mais c'\u00e9tait ce moment on est all\u00e9 \u00e0 2, on est all\u00e9 \u00e0 la banque \u00e0 la Poste et on a sorti chaque immobilier de 50 francs et on a, on a d\u00e9pos\u00e9, on a cr\u00e9\u00e9 ce compte qui s'appeler Johnny va quand m\u00eame pas l'\u00e2ge pour citer aux alentours de 2012, en effet, on a d\u00e9pos\u00e9 voil\u00e0 et puis il y avait 100 francs dans ce conte du g\u00e9nie et puis tout d'un coup, je pense, on s'est regard\u00e9s \u00e0 ce moment o\u00f9 il y a un co\u00fbt pour la 1\u00e8re fois il y a eu quelque chose de r\u00e9el, c'\u00e9tait pas une question d'argent, c'\u00e9tait plut\u00f4t ce r\u00eave tout d'un coup, il y avait un papier et dessus, il y avait \u00e9crit. \r\nJenny va Cammarata avec ceux qui sont frappants et et l\u00e0 vraiment je je je sais concernant ce regarder, on s'est dit : oui, les fans des fois mais en fait \u00e7a va vraiment arriver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:48) [71%] :\r\nMagn\u00e9tiques nomade. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:22) [60%] :\r\nBonsoir, plaide pas pas pas pas pas plus Demb\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:52:25) [61%] :\r\nD'une grande pi\u00e8ce mais la m\u00eame petite rue pr\u00e8s de l'\u00e9couter, il aura rien, j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:32) [79%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, toute cette semaine, j'ai plaisir aujourd'hui d'\u00eatre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de David Greilsammer bonjour bonjour, comment \u00e7a va tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, je vous attrape donc pendant la pause du d\u00eener la Camerata pas un petit vont aller retourner \u00e0 l'endroit de r\u00e9p\u00e9tition apr\u00e8s Studio ces conservateurs populaire de Gen\u00e8ve qui vous mais c'est des locaux \u00e0 disposition, j'\u00e9tais venue il y a quelque temps, voire d'autres r\u00e9p\u00e8te il me semble que le le le local et cette am\u00e9liorer comme \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:52:56) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est clair, mais tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e0 l'aise, c'est sympa d'\u00eatre dans un conservatoire \u00e0 Gen\u00e8ve, surtout aux conservateurs populaire, on est tr\u00e8s bien accueilli et, surtout, voil\u00e0, on est en train de r\u00e9p\u00e9ter la 2\u00e8me Symphonic moi, non, qui est une grande oeuvre symphonique d\u00e9but grandes du romantisme et voil\u00e0, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able d'\u00eatre dans un lieu bien au chaud avec une belle acoustique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:20) [83%] :\r\nJohnny a Camerata donc vous dirigez ou les cet orchestre, vous avez quand m\u00eame encha\u00een\u00e9 quelques saisons, il y a pas tr\u00e8s longtemps, vous \u00eates remis Berlin faire un disque enregistr\u00e9 la Philharmonie de Berlin, j'imagine que c'\u00e9tait un chouette moment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:53:32) [89%] :\r\nParce c'est ce qui incroyable c'est vraiment pour pour un orchestre qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a \u00e0 peine 3 ans et puis voil\u00e0, de se retrouver 3 ans plus tard, \u00e0 enregistrer un 1er disque pour Sony Classical puis vraiment un projet qui nous appartient, avec vraiment le programme artistique dont on a r\u00eav\u00e9 depuis longtemps un une rencontre entre jazz et classique, ce qui est voil\u00e0 devenu une des choses qu'on aime le plus d\u00e9fende ses projets tr\u00e8s \u00e9clectique et encore plus d'encha\u00eener quelques jours plus tard, avec le programme du disque \u00e0 la Philharmonie de Berlin, c'est vrai que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait un grand r\u00eave qui s'est r\u00e9alis\u00e9 et puis on a h\u00e2te d'arriver \u00e0 la sortie du disque qui est pr\u00e9vue pour l'ann\u00e9e prochaine, donc 2017. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:19) [78%] :\r\nM\u00e9lange jazz classique, c'est vrai que, en regardant la programmation de niveau Camerata depuis quelques temps, quelques ann\u00e9es maintenant, c'est souvent \u00e7a, bien souvent, on a, il y a on Hermann, qui est venu plusieurs fois en et Richard Galliano, \u00e9galement, il y en a d'autres, \u00e7a vous y pensiez avant de cr\u00e9er cet orchestre, c'est le les premi\u00e8res collaborations qui vous ont mis sur cette. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:35) [85%] :\r\nCette piste, \u00e7a faisait quand m\u00eame un un bon moment g\u00e9rer aussi en tant que pianiste que je j'exp\u00e9riment\u00e9 avec des des programmes qui suivent d'autres pistes que les pistes les rencontre, c'est quelque chose qui me passionne depuis toujours, depuis tout petit, et surtout les rencontres inattendues en fait de de se dire : voil\u00e0, c'est 2 personnages imaginaires n'\u00e9tait jamais cens\u00e9s se rencontrer et puis par soit le hasard soit une situation inhabituelle, elles se rencontrent et l\u00e0 qu'est -ce qui se passe et je pense \u00e0 quelque chose, on voit beaucoup dans la litt\u00e9rature dans le th\u00e9\u00e2tre m\u00eame dans la danse et puis dans le monde classique c'est id\u00e9e de rencontre ce moment foudroyante de de la rencontre, il est pass\u00e9 o\u00f9 ils n'\u00e9taient pas vraiment assez pr\u00e9sent et, du coup, cette volont\u00e9 de je dirais juxtapos\u00e9s des fois des, des, des mondes tr\u00e8s lointain, mais aussi de voir, de, de prendre des risques dans le sens o\u00f9 quelques mois qui se qui se passe quand par exemple une magnifique pi\u00e8ce d'un compositeur contemporain comme Elie Getty ou Boulez vient \u00e0 la rencontre d'une pi\u00e8ce du baroque, le plus ancien comme Monteverdi, par exemple, qu'est -ce qui se passe \u00e0 ce moment -l\u00e0, du dialogue, ces 2 compositeurs, par exemple, voil\u00e0 qui ne pouvait jamais se conna\u00eetre bien entendu qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:57:33) [86%] :\r\nOu demande aux musiciens un effort tenter des choses mais on demande aussi au public vraiment tout ouvrir ses oreilles et d'essayer de capter des nouvelles sonorit\u00e9s \u00e7a c'est des moments tr\u00e8s int\u00e9ressant et \u00e7a rime. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:46) [82%] :\r\nPas forc\u00e9ment, qui succ\u00e8de \u00e0 vulgariser amer c\u00f4t\u00e9 exploratoire d\u00e9programmation de festival de de de disquettes chose comme \u00e7a, la plupart du temps m\u00eame on s'oppose \u00e0 une sorte de r\u00e9ticence et de conservatisme du public, donc dans votre discours, il y a \u00e0 la fois la volont\u00e9 effectivement d'explorer, vous le dites tr\u00e8s bien, et puis 2, puis depuis de plaire aux gens quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:58:04) [86%] :\r\nJe pense que tout est dans la balance, tout est dans, dans, dans, vraiment la subtilit\u00e9 d'essayer d'aller le plus loin possible mais tout en gardant un respect pour la tradition pour le pass\u00e9, sa diction, voil\u00e0 la 5\u00e8me symphonie de Beethoven, \u00e7a restera magnifique mais un est -ce qu'on peut la jouer d'une mani\u00e8re qui soit actuel est -ce qu'on peut la jouer, en se disant : on est en 2016 et pas en 1950 et deuxi\u00e8mement est -ce qu'elle peut dialoguer avec d'autres monde est -ce qu'elle peut dialoguer justement avec un Hadji, Correa voil\u00e0 ou Hawa\u00ef Haron Hermann ou est -ce qu'elle peut est -ce que elle peut dialoguer avec des musiques du monde avec un Galliano qui va, qui va faire des musiques traditionnelles de l'Am\u00e9rique du Sud est -ce qu'est -ce qu'on peut se permettent ces dialogues, c'est comme \u00e7a, je pense qu'on peut quand m\u00eame avoir un public tr\u00e8s fid\u00e8le, tout en prenant des risques. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:59:41) [86%] :\r\nLa la la la chose qui est absolument extraordinaire, Johnny va Camerata qui est je pense unique, unique au monde, vous y allez fort quand m\u00eame, ah oui, oui, non mais je, je, je l'assume enti\u00e8rement c'est la composition tr\u00e8s pr\u00e9cises des musiciens de Stars \u00e7a c'est unique d'avoir des musiciens qui viennent d'endroits diff\u00e9rents, rock et \u00e7a, c'est \u00e7a : s'je pense qu'il y a dans d'casque mais l\u00e0 je pense que ce qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er qui est r\u00e9ellement unique c'est cette balance entr et c'est seul vraiment la la la quantit\u00e9 et vraiment comme comme un comme une potion un petit peu, voil\u00e0 d'un d'Andro\u00efd c'est pas et il y a un petit peu, alors on a des musiciens qui viennent du monde baroque qui sont vraiment des sp\u00e9cialistes extraordinaire du baroque qui toute leur vie, ont fait un parcours mais d'autres qui sont des sp\u00e9cialistes de musique contemporaine qui toute leur vie ont fait voil\u00e0 dans des ensembles comme l'InterContemporain ou Ensemble moderne. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:00:39) [72%] :\r\nGuy Blaise ce chien Rhino John Keynes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:00:44) [89%] :\r\nTous ces ces compositeurs de l'avant- garde, et puis on a ceux qui viennent plus du monde symphonique et puis on a des missions qui sont des sp\u00e9cialistes du quatuor \u00e0 cordes qui ont encore leur formation de quatuors \u00e0 cordes, puis on a des musiciens qui qui qui sont des improvisateurs qui qui viennent du monde soit du jazz, mais soit du blues, soit de des musiques folkloriques, puis on a des musiciens qui viennent vraiment sp\u00e9cifiquement, musiques du monde, ceux qui ont soif et du Klezmer soit ceux qui ont fait du tango c'est \u00e7a cette composition l\u00e0 de leur caisse d'avoir 40 musiciens qui peuvent en m\u00eame temps et au m\u00eame niveau, faire de la musique baroque sur instruments d'\u00e9poque, faire de la musique contemporaine de l'avant- garde du jazz de de des musiques du monde et musique folklorique et aussi le grand r\u00e9pertoire classique, Mozart, Beethoven, Schumann, Chopin, etc, \u00e7a c'est vraiment unique. \r\n\r\nLocuteur FT9 (01:02:46) [91%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:03:52) [74%] :\r\nMais j'ai ou trop amer. \r\n\r\nLocuteur MT9 (01:04:06) [59%] :\r\nMonsieur donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:04:39) [86%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, toute cette semaine, avec aujourd'hui David Greilsammer le fondateur directeur artistique du univers 20 Davies Teresa, M\u00e8re tr\u00e8s content de son casting, un visiblement les missions sont tr\u00e8s contents, vous vous entendre probablement justement quand on a 40 musiciens qui sont aussi exceptionnel que \u00e7a avec tous des profils aussi diff\u00e9rents, c'est pas en 2 semaines qu'on les convoque pour le 1er concert le Johnny va Camerata s'est cr\u00e9\u00e9 en 2013 donc \u00e7a, \u00e7a vous a pris des mois, des ann\u00e9es pour pour les faire venir les contacter pour leur donner envie de venir jouer, vous ne vous aviez pas forc\u00e9ment un parcours non plus derri\u00e8re vous, qui aurait pu les faire se d\u00e9cider en 2 ans 2 secondes comment quand vous y \u00eates pris en fait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:05:16) [81%] :\r\nAvec avec C\u00e9line, qui est notre directrice on on a la chance, imaginez la chose voil\u00e0, depuis 2012, donc moi et c'est vrai que \u00e7a le processus de s\u00e9lection des musiciens puisqu'on n'a pas fait recours, c'\u00e9tait vraiment et je dirais m\u00eame de l'espionnage, on va l'\u00e9couter, de musiciens, o\u00f9 on avait entendu ils avaient certaines capacit\u00e9s certaines comp\u00e9tences qu'on cherchait, tr\u00e8s particuli\u00e8rement et pendant un an. \r\nJe pense 13 mois quelque chose comme \u00e7a, on, on les a contact\u00e9s, on leur a expliqu\u00e9 ce projet particulier, on a eu voil\u00e0 tout un long dialogue avec certains, certains qui ont tout de suite accept\u00e9 qui \u00e9tait s\u00e9duit par l'id\u00e9e, les autres qui voulait qu'on en discute vraiment comprendre exactement quelle \u00e9tait la d\u00e9marche, on est, on est tr\u00e8s fier d'une chose par rapport \u00e0 \u00e7a, c'est que, on a vraiment choisi les musiciens, par rapport \u00e0 leur comp\u00e9tence par rapport \u00e0 leur esprit de libert\u00e9 et par rapport \u00e0 leur envie de prendre des risques et ce qui veut dire que, au final, on a des musiciens qui ont, qui viennent de de pays diff\u00e9rents, 16 nationalit\u00e9s dans leurs caisses, vraiment il voyage beaucoup pour \u00eatre avec nous mais en m\u00eame temps c'est cette libert\u00e9 qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que dans les semaines de r\u00e9p\u00e9tition, on est dans une bulle, c'est ce qui est triste c'est assez fou, et assez po\u00e9tique en m\u00eame temps, c'est-\u00e0-dire qu'on est, on est vraiment l\u00e0 c'est tr\u00e8s intense et puis ces communes g\u00e9r\u00e9es pose de la vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur FS17 (01:07:04) [59%] :\r\nPoint, dit -il, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:07:42) [58%] :\r\nUn, la situation demander en bless\u00e9s mardi toujours avoir un petit peu quoi pour l'id\u00e9ologie, c'est ce qu'on. \r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:07:58) [80%] :\r\nVous r\u00eaviez d'\u00eatre chef d'orchestre, vous \u00e9tiez petit David candidat main pas du tout, mais en fait, on peut pas vous imaginer votre chambre \u00e0 coucher, en train de bouger les bras avec une symphonie de Mahler derri\u00e8re non on \u00e9coute ou autre chose Indulis Getty pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:08:14) [78%] :\r\nNon, pas du tout en fait de piano, c'\u00e9tait vraiment piano Le piano c'est mon mon mon grand. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:08:23) [84%] :\r\nCe monde tr\u00e8s, je dirais, en m\u00eame temps intime du piano et tr\u00e8s solitaire aussi, c'est ce qui me plaisait, d'ailleurs ce on vous a mis au piano, David Greilsammer, vous \u00eates une famille de musiciens, j'imagine, Emma en fait m'a vraiment mis au piano, je suis pas s\u00fbr \u00e7a serait venue de 2 mois, j'avais, j'avais une m\u00e8re, j'ai une m\u00e8re qui est toujours tr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9lomane, c'est une grande, grande amatrice qui Mizik sur les parties du monde particuli\u00e8rement de piano et elle avait cette id\u00e9e de faire de vous un grand pianiste de je sais pas, je sais pas de en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:08:58) [97%] :\r\nPour elle, c'\u00e9tait son 1er fils si elle allait en avoir un, il allait. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:05) [74%] :\r\nFaire du piano, \u00e9couter de on croit, elle \u00e9tait enceinte, elle, un piano au d'autres, et apr\u00e8s la Une 4 autres faisant qu'on est 5. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:09:12) [88%] :\r\nQue gar\u00e7ons qui avons tous fait de la musique, mais voil\u00e0, le 1er devait faire du piano absolument. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:09:19) [98%] :\r\nDonc vous dans l'adolescence, il y a des moments o\u00f9 vous en aviez marre probablement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:09:22) [79%] :\r\nC'est totalement l'adolescent, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s dur, je pense, surtout pour les parents, il y a des moments j'en pouvais plus, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:09:30) [87%] :\r\nJe, je, je pense pas, en fait, en regardant en arri\u00e8re, aujourd'hui je je pense pas que je souhaitais faire autre chose que d'\u00eatre musicien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:09:36) [88%] :\r\nEt d'ailleurs \u00e0 des \u00e0 des p\u00e9riodes o\u00f9 j'ai un petit peu l\u00e2ch\u00e9 prise, \u00e7a m'a vraiment manqu\u00e9, j'ai toujours d\u00fb y retourner et voil\u00e0, oui, j'ai r\u00e9alis\u00e9 tr\u00e8s vite que une vie sans musique, une vie sans sans piano et puis plus tard, une vie sans sans heurts caisse \u00e7a serait \u00e7a serait triste, je suis toujours retourner au piano et c'est vrai que petit-\u00e0-petit, apr\u00e8s j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m'int\u00e9resser au monde orchestrale c'est venu plus tard, en effet, surtout durant mes \u00e9tudes \u00e0 la Juilliard School \u00e0 New York o\u00f9 l\u00e0 j'ai vraiment d\u00e9couvert le monde orchestral parce que voil\u00e0, on est dans des classes m\u00e9lang\u00e9 avec violonistes, violoncellistes d'ailleurs pas seulement avec des des acteurs aussi \u00e0 la Juilliard School avec des danseurs, \u00e7a, \u00e7a m'a vraiment vraiment ouvert les yeux sur le je pense que c'est \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0 o\u00f9 les projets multidisciplinaires qui aujourd'hui font partie du coeur de Gekas tous ses projets de m\u00e9lange de etc l\u00e0 vraiment \u00e0 la Julliard dit tous les jours, tous les jours on aller voir soit un jour du ballet un jour du th\u00e9\u00e2tre on on allait dans les clubs de jazz en faisait des nuits blanches. \r\nDans les meilleurs clubs de jazz, j'ai pu aussi la chance de pouvoir \u00e9couter des il y a eu des l\u00e9gendes, je me rappelle de ce soir qui et avec qui chicor\u00e9e au Blue Note soir\u00e9e avec Ron Carter au du Vanguard soi -m\u00eame absolument inoubliable inoubliable qui sont indissociables, pour moi, de mes \u00e9tudes de musique et puis voil\u00e0, petit \u00e0 petit, il y a eu de plus en plus de de projets, des \u00e9tudes aussi de direction d'orchestre et de plus en plus de projets orchestraux et puis j'ai compris que le piano, aller nourrir l'orchestrer leur caisses pouvait nourrir le piano, c'\u00e9tait vraiment les 2 mondes, ce que j'ensembles. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:11:32) [89%] :\r\nVous devez la mettre un peu en parenth\u00e8ses quand m\u00eame cette cette carri\u00e8re de pianiste. \r\n\r\nLocuteur FS13 (01:11:35) [94%] :\r\nC'est s\u00fbr que c'est, c'est c'est c'est pas facile \u00e0 trouver. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:11:39) [89%] :\r\nEt le parlement l\u00e0 la dualit\u00e9 entre les 2 choses, c'est vrai que des fois on aimerait on aimerait. \r\nDes fois plus se consacrer \u00e0 l'une chose ou \u00e0 l'autre, et des fois on voil\u00e0 en mai, p\u00e9riode par exemple qu'on a beaucoup de concert avec Gekas et difficile p\u00e9riode douche peut-\u00eatre je peux moins faire de m\u00eame pour que j'aurais aim\u00e9 et \u00e7a prend bien s\u00fbr beaucoup d'\u00e9nergie, mais de la tr\u00e8s belle \u00e9nergie donc au final je suis tr\u00e8s content, je me plante ou alors. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:12:12) [80%] :\r\nTourn\u00e9 aux studios il Agostini pour la pour la r\u00e9p\u00e8te David Greilsammer dans 15 ans, on se donne rendez- vous, vous \u00eates toujours \u00e0 la t\u00eate du ticket ou le r\u00eave repasser. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:12:22) [89%] :\r\nIl y aura peut-\u00eatre d'autres tr\u00e8s belles aventures mais je pense que cette aventure l\u00e0, elle est, elle est l\u00e0 pour rester maintenant, merci beaucoup, David Calimero vous laisser partir en r\u00e9p\u00e9tition, merci, merci. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:13:18) [58%] :\r\nSakina fumage \u00e0 combien Satine sur une image plein parce qu'on ne arr\u00eate chiens malin Ottawa mais faut \u00e9crite du mus\u00e9e, la partie non qui nous apprend \u00e7a \u00eatre Paris baiser, \u00e7a je peux dire, c'est ce qu'on qui assure Sandrine qui nous avait dit il y a 2 compartiments d'les maladies vont basculer le de feu sans faire celui de tous ceux qui sont certes pas d\u00e9tendez annonce actualit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il avait souhait\u00e9 non, ils vont voir Willy mesure alors participer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:14:14) [60%] :\r\nIl y avait, \u00e7a passe par l'accessoire. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:14:31) [68%] :\r\nOui, oui, je suis juste bon bah tout \u00e7a et ils savent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:14:40) [80%] :\r\nNotez, c'est-\u00e0-dire chez nous oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:15:43) [83%] :\r\nUn extrait de r\u00e9p\u00e9tition du g\u00e9nie va Camerata Ledger car, par Matthieu Ramsauer, qui a r\u00e9alis\u00e9 cette rencontre Yves Bron et David Greilsammer \u00e0 Gen\u00e8ve, la programmation du est accessible sur internet, la sortie de leur album enregistr\u00e9 \u00e0 la de Berlin est pr\u00e9vue pour 2017 pour le le Label Sony et demain, toujours \u00e0 Gen\u00e8ve, il sera question de musique ancienne avec Francis, qui dirige le d\u00e9partement de musique ancienne \u00e0 la Haute \u00c9cole de musique de Gen\u00e8ve, d\u00e9partement qui a \u00e9norm\u00e9ment de succ\u00e8s, vous pourrez l'entendre demain Francis sera au micro d'Yves Bron vous \u00e9coutez magn\u00e9tiques, il est 18 heures et 23 minutes : c'est le moment des derniers \u00e9chos et nouvelles et ragots peut-\u00eatre dit vous Musical pr\u00e9par\u00e9 par Ivor Malherbe tout magnifique qui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:16:30) [84%] :\r\nOn pouvait le deviner le virtuel dans le logiciel qui est dans l'ordinateur pour faire de la musique \u00e0 des limites tactile pour ceux d'entre nous qui aime faire la musique avec les mains, les ing\u00e9nieurs et c'est tout le temps d'innover, vous pouvez podcaster mes chroniques pour vous en convaincre alors alors une certaine vague r\u00e9tro nous arrivent, qui ressort est remis \u00e0 jour L\u00e9vy et machine, vous savez, des pionniers, qui \u00e9taient, par exemple, les toutes premi\u00e8res batteries \u00e9lectroniques avec des sons bien typ\u00e9 et des s\u00e9quences de 16 mesures maximum l'Avantage de ces anciennes machines ce qu'elles \u00e9taient, accessible, ergonomique, vous n'aviez pas 15 sous- menus pour trouver le curseur qui vous changent le timbre de la caisse claire moins de choix, certes, mais plus de musique et plus rapidement il y a une sorte d'id\u00e9al, \u00e0 mi- chemin entre le langage de la machine et le langage de l'homme, plus la machine peut se rendre accessible performantes et s\u00e9duisantes, plus elle peut perdre son attrait cr\u00e9atif, tout simplement, h\u00e9 bien cela aussi les ing\u00e9nieurs l'ont compris et les grandes marques ressortent quelques merveilles de leurs tiroirs sont analogues \u00e0 la cl\u00e9 chic mais programmables, pas seulement pour les races Bing qu'. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:17:38) [94%] :\r\nPoint. \r\nT\u00e9l\u00e9 poubelle, B\u00e9theniville tout m\u00e9dical Dani\u00e8le Benadon oui mais justement avec des mat\u00e9riaux inhabituels, Lyon Satolas de m\u00e9thane de l'y installer non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:18:09) [68%] :\r\nEst. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:18:11) [50%] :\r\n\u00e0 la perche. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:18:12) [88%] :\r\nDe fabrique un collectif d'artistes qui ont travaill\u00e9 donc passablement de domaine et qui ont d\u00e9cid\u00e9 de pratiquer la recherche sur sc\u00e8ne, il questionne les outils de cr\u00e9ation et leur fa\u00e7on de narrer la dramaturgie, ils ont cr\u00e9\u00e9 des dizaines de spectacles \u00e0 ces derni\u00e8res ann\u00e9es et sont soutenus par la ville de Lyon et des organismes priv\u00e9s, le catalogue de de fabrique qui couvre plusieurs domaines le cin\u00e9ma pr\u00e9historique par des auteurs et \u00e9crivains contemporains des recueils de po\u00e8mes, la revue \u00e9lus entretiennent \u00e9largisse un r\u00e9seau de cr\u00e9ateurs europ\u00e9ens et de lieux de spectacles qui font rayonner un ensemble d'artistes qui ne passe pas forc\u00e9ment par les canaux habituels et comme ils le disent tr\u00e8s bien fabrique, c'est aussi pour le visiteur est spectateur un lieu propice \u00e0 la discussion autour de d\u00e9couverte de son, d'images et de textes, offrant ainsi la possibilit\u00e9 de soutenir et de s'inscrire dans les productions artistiques ind\u00e9pendante de fabrique ses Merlin Guillaume Fournier C\u00e9cile Doucet Jonas et Mathilde mais la le prochain spectacle, vous pourrez aller voir est intitul\u00e9 en voie de disparition, il aura lieu \u00e0 partir 7 au 13 rue juiverie \u00e0 Lyon jeudi 24 novembre prochain. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:19:17) [68%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t, je suis choqu\u00e9 ici comme situation il y a une impression que Tiger, il y avait z'c'est-\u00e0-dire la culture tr\u00e8s bon. \r\nIl est fait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (01:19:44) [100%] :\r\nEt demi. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS21 (01:20:00) [77%] :\r\nPourtant, je ne pouvais m'p\u00each\u00e9 d'exclure le passage du nuage. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:20:08) [85%] :\r\nQuelle musique les br\u00e9siliens \u00e9coutez aujourd'hui pour les f\u00eates \u00e0 la radio, par exemple, h\u00e9 bien, pas plus de samba que de bossa-nova, ni m\u00eame de rock, mais une musique qui vient de la campagne, les chanteurs portent jeans, chemise \u00e0 carreaux et il distille les chansons d'amour pour captiver un public qui leur vaut un v\u00e9ritable culte en duo d'hommes, de femmes, mixte de fr\u00e8res et soeurs ou m\u00eame de couples ces chanteurs sont aussi les Stars des discoth\u00e8ques et des bandes sonores des telenovelas s'avec \u00e0 la cl\u00e9, les droits d'auteurs les plus imposants du Br\u00e9sil, on est loin de l'image du temple tropical de la bossa-nova, que le pays est export\u00e9 dans les ann\u00e9es 60 le certaines quoique \u00e7a se dit comme \u00e7a, c'est son prend ses racines dans le Br\u00e9sil profond le certains ou une r\u00e9gion aride du nord- est tr\u00e8s pauvre, des paroles qui cultive les valeurs traditionnelles et qui vous filent la p\u00eache cette musique existe depuis plus d'un si\u00e8cle et a connu son essor vers les ann\u00e9es 80 90 par les m\u00e9ga- spectacle organis\u00e9 \u00e0 l'occasion des fois agricole et puis les musiciens se sont distanc\u00e9s du Style agro- acoustique pour perfectionner l'instrumentation les arrangements plus de piano \u00e9lectrique et plus d'accord\u00e9on tr\u00e8s concluant avec un succ\u00e8s \u00e9clatant parmi les plus connus des artistes, il y a 6 Casino et Soro h\u00e9 bien maintenu ce qu'on \u00e9coute ici, ah oui, cette chanson a \u00e9t\u00e9 regard\u00e9 120 millions de fois sur YouTube tr\u00e8s \u00e9clatant succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:21:21) [58%] :\r\nPour ce qui un, plus solide ICG Volkswagen perdiez vos pertes qu'ils mangent 2\u00e8me point depuis partout, donc c'est plus de probl\u00e8mes, probl\u00e8me parce que \u00e7a n'm\u00eame pas vraiment la qui prendre sur soi, perte arrive au moins \u00e7a et bah P\u00e9rico bien il Perrier est mort d'une, c'est celui -l\u00e0 b\u00e9n\u00e9ficie donc les chasseurs au travers donc que les tib\u00e9ristes, pour tout dire, donc qui regarde au il y a encore dans la poche la peste pas trop hein de Tanger \u00e0 Los-Angeles au Kosovo, l'a\u00e9roport, c'est il y a l'\u00e9quipe et puis votre l'entr\u00e9e est ill\u00e9gal, on a continu\u00e9 \u00e0 qui on adore parler m\u00e9dicale accord\u00e9e \u00e0 la Baule le soir pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:22:18) [68%] :\r\nSarkozy Bob a orchestr\u00e9 Matteo s'et c'est ainsi que des \u00e9conomies se termine pour au jour. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:22:23) [74%] :\r\nC'est quoi, c'est tout nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:22:27) [79%] :\r\nEt on retrouve Ivor Malherbe pour de nouveaux demain \u00e0 18 heures 22 merci \u00e0 G\u00e9rald Stand, qui a r\u00e9alis\u00e9 l'\u00e9mission merci \u00e0 Chlo\u00e9 guerri\u00e8re, dit ni pour l'assistance de production magn\u00e9tiques, c'est une proposition d'Yves Bron Aniello \u00e9nerv\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T17:53:00Z", "program": {"href": "/programs/55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "id": "55F995D4-0ACD-41B3-ACAD-A5B2D102789C", "name": "Magn\u00e9tique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sykes, Julian", "role": "journaliste, critique musical", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schuler, Denis", "role": "compositeur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perrier, Beno\u00eet", "role": "pigiste RTS, Critique, journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D80B32B7-AD92-4050-B489-F9EF065DED14", "internalArchiveId": "D80B32B7-AD92-4050-B489-F9EF065DED14", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tu vois l'engin? Reportage au ch\u00e2teau de Valangin (2/5)", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "Voyage temporel et culinaire dans le canton de Neuch\u00e2tel cette semaine, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Valangin, la bourgade dont on aper\u00e7oit un r\u00e9verb\u00e8re et accessoirement le Ch\u00e2teau depuis la route qui m\u00e8ne \u00e0 La Tchaux. \r\nUn r\u00e9verb\u00e8re qui nous est racont\u00e9 par Fran\u00e7oise Bonnet Borel, laquelle est \u00e9galement conservatrice du Mus\u00e9e du Ch\u00e2teau, qui accueillait r\u00e9cemment une exposition sur la mode masculine \u00e0 travers les \u00e2ges, dont une des variantes se poursuit en ce moment au Mus\u00e9e paysan et artisanal de la Chaux-de-Fonds.\r\nLudique et instructive, cette visite nous est pr\u00e9sent\u00e9e par Diane Skartsounis, que nous convions ensuite \u00e0 la Ferme des Brandt pour un ap\u00e9ro historico-rigolo, avant de se taper des pieds de porc en chaussettes au coin du feu.\r\nUn lieu magique perdu quelque part dans le temps, qui revisite, sous la houlette de Cyril Tribut, des plats traditionnels souvent oubli\u00e9s par nos parfois trop modernes \u00e9tablissements.\r\nEn repartant, repus et heureux, nous repassons \u00e9merveill\u00e9s devant le lumineux r\u00e9verb\u00e8re de Valangin.\r\n\u00c0 voir toute l'ann\u00e9e puisque le Ch\u00e2teau est ferm\u00e9 jusqu'en mars.\r\n\r\n* * Voyage temporel et culinaire dans le canton de Neuch\u00e2tel cette semaine, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Valangin, la bourgade dont on aper\u00e7oit un r\u00e9verb\u00e8re et accessoirement le Ch\u00e2teau depuis la route qui m\u00e8ne \u00e0 La Tchaux. \r\nUn r\u00e9verb\u00e8re qui nous est racont\u00e9 par Fran\u00e7oise Bonnet Borel, laquelle est \u00e9galement conservatrice du Mus\u00e9e du Ch\u00e2teau, qui accueillait r\u00e9cemment une exposition sur la mode masculine \u00e0 travers les \u00e2ges, dont une des variantes se poursuit en ce moment au Mus\u00e9e paysan et artisanal de la Chaux-de-Fonds.\r\nLudique et instructive, cette visite nous est pr\u00e9sent\u00e9e par Diane Skartsounis, que nous convions ensuite \u00e0 la Ferme des Brandt pour un ap\u00e9ro historico-rigolo, avant de se taper des pieds de porc en chaussettes au coin du feu.\r\nUn lieu magique perdu quelque part dans le temps, qui revisite, sous la houlette de Cyril Tribut, des plats traditionnels souvent oubli\u00e9s par nos parfois trop modernes \u00e9tablissements.\r\nEn repartant, repus et heureux, nous repassons \u00e9merveill\u00e9s devant le lumineux r\u00e9verb\u00e8re de Valangin.\r\n\u00c0 voir toute l'ann\u00e9e puisque le Ch\u00e2teau est ferm\u00e9 jusqu'en mars.", "durationSec": 1697, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132306", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Valangin", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["ch\u00e2teau", "r\u00e9verb\u00e8re", "gastronomie"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 15.11.2016", "Tu vois l'engin? (2/5) / BIL_2016-11-15T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 15.11.2016", "Tu vois l'engin? (2/5) / BIL_2016-11-15T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Voyage temporel et culinaire dans le canton de Neuch\u00e2tel cette semaine, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Valangin, la bourgade dont on aper\u00e7oit un r\u00e9verb\u00e8re et accessoirement le Ch\u00e2teau depuis la route qui m\u00e8ne \u00e0 La Tchaux. \nUn r\u00e9verb\u00e8re qui nous est racont\u00e9 par Fran\u00e7oise Bonnet Borel, laquelle est \u00e9galement conservatrice du Mus\u00e9e du Ch\u00e2teau, qui accueillait r\u00e9cemment une exposition sur la mode masculine \u00e0 travers les \u00e2ges, dont une des variantes se poursuit en ce moment au Mus\u00e9e paysan et artisanal de la Chaux-de-Fonds.\nLudique et instructive, cette visite nous est pr\u00e9sent\u00e9e par Diane Skartsounis, que nous convions ensuite \u00e0 la Ferme des Brandt pour un ap\u00e9ro historico-rigolo, avant de se taper des pieds de porc en chaussettes au coin du feu.\nUn lieu magique perdu quelque part dans le temps, qui revisite, sous la houlette de Cyril Tribut, des plats traditionnels souvent oubli\u00e9s par nos parfois trop modernes \u00e9tablissements.\nEn repartant, repus et heureux, nous repassons \u00e9merveill\u00e9s devant le lumineux r\u00e9verb\u00e8re de Valangin.\n\u00c0 voir toute l'ann\u00e9e puisque le Ch\u00e2teau est ferm\u00e9 jusqu'en mars.", "Voyage temporel et culinaire dans le canton de Neuch\u00e2tel cette semaine, plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Valangin, la bourgade dont on aper\u00e7oit un r\u00e9verb\u00e8re et accessoirement le Ch\u00e2teau depuis la route qui m\u00e8ne \u00e0 La Tchaux. \nUn r\u00e9verb\u00e8re qui nous est racont\u00e9 par Fran\u00e7oise Bonnet Borel, laquelle est \u00e9galement conservatrice du Mus\u00e9e du Ch\u00e2teau, qui accueillait r\u00e9cemment une exposition sur la mode masculine \u00e0 travers les \u00e2ges, dont une des variantes se poursuit en ce moment au Mus\u00e9e paysan et artisanal de la Chaux-de-Fonds.\nLudique et instructive, cette visite nous est pr\u00e9sent\u00e9e par Diane Skartsounis, que nous convions ensuite \u00e0 la Ferme des Brandt pour un ap\u00e9ro historico-rigolo, avant de se taper des pieds de porc en chaussettes au coin du feu.\nUn lieu magique perdu quelque part dans le temps, qui revisite, sous la houlette de Cyril Tribut, des plats traditionnels souvent oubli\u00e9s par nos parfois trop modernes \u00e9tablissements.\nEn repartant, repus et heureux, nous repassons \u00e9merveill\u00e9s devant le lumineux r\u00e9verb\u00e8re de Valangin.\n\u00c0 voir toute l'ann\u00e9e puisque le Ch\u00e2teau est ferm\u00e9 jusqu'en mars."], "variantIds": ["ece-8132307", "ece-8132306"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:23Z", "speechToTexts": ["28.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [77%] :\r\nEh bien en t\u00eate avec Net Plus et c'est pas qu'multim\u00e9dia bible Hablot, Internet, t\u00e9l\u00e9phonie et t\u00e9l\u00e9vision. \r\nPhilippe Ligot et d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [80%] :\r\nEt puis en t\u00eate \u00e0 Valangin avec un chauffeur de taxi, bonjour monsieur, bonjour monsieur, si je vous demandais de m'amener \u00e0 Valangin vous passeriez pas au, je pense que je passerai pas \u00e0 mon avis les Grisons le Test-Achats pas fr\u00f4le le relogement avec vous parce que la course sera un peu trop cher je gratuit tr\u00e8s apr\u00e8s \u00e0 Orange. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:37) [82%] :\r\n\u00e0 Valangin, nous voil\u00e0 Hardi petit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [89%] :\r\nSalut d\u00e9j\u00e0 bonjour \u00e0 tous, et ce, quelle belle trop mon cher ami, effectivement, nous sommes \u00e0 Valangin au ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val, nous sommes en compagnie de la conservatrice qui et Fran\u00e7oise Bonnet Morel justement du donner la parole quand m\u00eame attirer votre attention sur le fait que nous sommes dans la cuisine vous allez, on va en parler peut-\u00eatre tout de suite apr\u00e8s un endroit magnifique o\u00f9 il y a plein d'objets compl\u00e8tement insolite alors Fran\u00e7oise Bonnet Borel, merci de nous accueillir ici au ch\u00e2teau, nous sommes \u00e0 l'int\u00e9rieur, donc dans la cuisine, visiblement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:06) [82%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est une ancienne cuisine qui date de 1500 \u00e0 peu pr\u00e8s avec une magnifique chemin\u00e9es, fours \u00e0 pain cr\u00e9maill\u00e8re un truc fantastique qui invente \u00e0 l'\u00e9poque c'est le tourne broche automatique oui parce que faire tourner les branches marmitons de 8 9 ans qui peut parfois rester conscient boeuf \u00e0 ses 12 heures de tournage, c'est dangereux, on a pu le galopin aussi dans certaines r\u00e9gions, ben c'est bien, c'est bon galopin on a eu quand m\u00eame un petit peu piqu\u00e9 depuis dans un pays horloger, c'\u00e9tait quand m\u00eame assez normal qu'on invente le temps de branche automatique alors il automatiquement, il faut une grosse Pierre donc qui qui renvoie tout le syst\u00e8me qui fait tourner la branche quoi je crois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:43) [71%] :\r\nC'est que la Pierre \u00e9tait justement le ont partag\u00e9 ensuite une fois qu'elle \u00e9tait bien chaude non culinaire, plut\u00f4t que de rire b\u00eatement je ne renie pas vous \u00eates moche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [88%] :\r\nJe soutiens parce que l\u00e0 c'est path\u00e9tique, donc les explications, c'est quoi et effectivement \u00e0 l'\u00e9poque, entend poser une broche en des grosses pi\u00e8ces, donc il fallait vraiment que sa cuisse tr\u00e8s longtemps et tr\u00e8s doucement et en plus c'\u00e9tait moi, je trouve que temps cuisinier, je trouve l'id\u00e9e assez assez sympa parce que en fait on se servait au fur et \u00e0 mesure sur la pi\u00e8ce, ce qui veut dire qu'on avait une vierge qui \u00e9taient cuites. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:11) [78%] :\r\n\u00e0 point en permanence comme du kebab voil\u00e0, alors qu'ici on est un peu la mesure ben oui des, des, des, des, des, de la poule tourne \u00e0 la tournant plus avec moi les relier le Poulidor, non \u00e0 l'approche mais l'approche manque l\u00e0 ici, c'est un exercice d'imagination et puis on peut mettre alors tout ce qu'on appelle, moi, j'ai envie d'ailleurs la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:29) [74%] :\r\nFumer d\u00e9cr\u00e9pite et des odeurs pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [84%] :\r\nAh oui, mais c'\u00e9tait le seul endroit de la maison et c'est vraiment bon, en tout cas, puisqu'on voit qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 il y a encore un four \u00e0 pain, enfin comme \u00e7a tr\u00e8s int\u00e9ressant ce four \u00e0 pain car il faut faut bien r\u00e9aliser que nous sommes chez un seigneur et on n'avait pas le droit de cuire du pain chez soi, les footballeurs et les pour sont arriv\u00e9s bien apr\u00e8s on avait ces fours o\u00f9 il fallait payer un imp\u00f4t c'est-\u00e0-dire que tu faisais \u00e9tat propre farine \u00e9taient propres ingr\u00e9dients mais il fallait qu'il paie encore une taxe pour pouvoir consommer ton propre pain, ce qui nous prouve qu'une nouvelle fois, rien n'a chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [71%] :\r\nBen les gens quand m\u00eame attendu le 18\u00e8me dans le 19\u00e8me si\u00e8cle pour agir comme quoi les salauds ont le temps de poser leur dictature c'est pas oui et puis on voit \u00e7a conteste pas ben non par les Lehman bonjour madame, c'est mission biotech, qu'est-ce qui ne cr\u00e9maill\u00e8re si vous. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [73%] :\r\nLe oui \u00e0 cr\u00e9maill\u00e8re, alors c'est \u00e7a fait beaucoup de au cuisine c'est pas une preuve, sacr\u00e9 meilleur poil affirme avoir \u00e7a l'funiculaire, c'est difficile de faire une soupe avec un funiculaire et ce qui donc peut toujours essayer, pour beaucoup d'eau et puis c'est la f\u00eate, donc c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [86%] :\r\nEt en bon encore un autre fait marquant, je voudrais juste en profiter parce qu'on a la chance aujourd'hui d'avoir tous ces objets dont on parle, on n'a pas l'occasion de parler tr\u00e8s souvent dans bien en t\u00eate on voit ici qui a un pot, alors il faut savoir que l'endroit l\u00e0 o\u00f9 il y avait le feu cet apr\u00e8s, en fait c'est trait\u00e9 pas utilis\u00e9 comme on peut l'imaginer avec des grandes flammes qui partaient jusqu'au plafond, tout le temps, on faisait parfois des petits feux et on y pendait le pot dans lequel la bouillie, hein, parce qu'on parle souvent de de potage mais souvent parl\u00e9 de prot\u00e9ger, c'est-\u00e0-dire de la viande cuite en sauce et on cuisait ses bouillies comme \u00e7a au-dessus du feu et cette ce pot et pendu \u00e0 ce qu'on appelle une cr\u00e9maill\u00e8re et puis souvent, maintenant on on a un nouvel appartement dit on va faire, on va pendent la cr\u00e9maill\u00e8re pendent la cr\u00e9maill\u00e8re, \u00e7a voulait dire quoi, \u00e7a veut dire qu'on a allum\u00e9 le feu dans la maison, \u00e7a veut dire qu'on \u00e9tait nouvel habitant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:21) [78%] :\r\nDonc rien avoir pantalon la cr\u00e9maill\u00e8re, je sais pas il y a une importante qui s'appelle la cr\u00e9maill\u00e8re, pas du tout \u00e0 Bombay le zip c'est une cr\u00e9maill\u00e8re, d'accord, oui, oui, c'est ce qu'on dit dans le Hall, dans certaines r\u00e9gions de Suisse romande, on parle de cr\u00e9maill\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:36) [83%] :\r\nD'accord, voil\u00e0 donc on peut monter, descendre les pour la fonction de la chose, il y a des crochets et des anneaux aux fonctions de la chaleur effectivement qu'on qu'on d\u00e9sire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:45) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre des bouillie de gruau Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [83%] :\r\nExactement, on appelle m\u00eame les bruits, les Gruau directement et puis on voit qu'il y a des fers \u00e0 Brice les tr\u00e8s anciens aussi, je vais essayer de vous prendre plein de photos pour les mettre \u00e0 disposition sur la page Facebook de de bille en t\u00eate, on voit ses faire \u00e0 Brice, lui aussi, tr\u00e8s int\u00e9ressant, qui est un peu la la marque de fabrique de la de la famille, l\u00e0 on arrive parfois senso, on a aussi parfois des insignes religieux et puis apr\u00e8s bien plus tard, sont arriv\u00e9s les croix suisses et et c'est un peu les symboles patriotiques ma logique, c'\u00e9tait souvent les embl\u00e8mes de la famille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:15) [95%] :\r\nDes clubs de golf \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:17) [77%] :\r\nOui, quand on passe une fois qu'on a mis la la oui, moi je voudrais qu'il y a des brusques en bloc ici et puis on met \u00e7a sur le feu se parce que -ce qu'on peut faire \u00e0 part des avec \u00e7a, c'est uniquement pour des bracelets, oui, mais on vous aime, il y en a beaucoup qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:32) [79%] :\r\nSans d\u00e9faire avec des motifs comm\u00e9moratif, donc on voit que on fait par exemple en fabriquer des Brice les sp\u00e9ciaux des bracelets, donc pour une date extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:41) [78%] :\r\nLe Brice Philippe le prix se laisse le prix, c'est vrai, si bien qu'il parle de \u00e7a et le Bressler est une ancienne aube Lara c'est-\u00e0-dire sont des tr\u00e8s tr\u00e8s bien p\u00e2tisserie qui remonte au d\u00e9but, Larry Blair qui remonte au d\u00e9but du moyen- \u00e2ge et on dit m\u00eame que les hosties catholique aurait \u00e9t\u00e9 fait sur le principe des et donc les le Brice fait qu'on conna\u00eet les bless\u00e9s, tout le monde ne conna\u00eet pas forc\u00e9ment alors cessons ces cette petite c'est c'est c'est des mini- pomme craque voil\u00e0, concert ou d'ailleurs, pour ceux qui aiment les grandes souvent ben c'est Brice entoure la la glace un avec la pr\u00e9paration qu'\u00e0 l'int\u00e9rieur les parfait glac\u00e9 etc et pass\u00e9 Brice les je sais pas ce que j'ai mal, j'ai perdu tous les jours des motifs justement parce qu'ils sont li\u00e9s \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements ou \u00e0 des familles ou \u00e0 des lieux exactement, donc oui, bah ce serait des fameuses religieux qu'on pouvait avoir le dimanche \u00e0 la messe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:34) [76%] :\r\nDonc on ne peut faire que moi j'imaginais bien \u00e7a coince torture puis se mettent les doigts entrent comme \u00e7a, amour et vous \u00eates une sorci\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [77%] :\r\nMoi parfois je vais te dire ce que j'ai fait d'insolite avec un fer baisser qui rel\u00e8ve du cocon lorsque je vais chez retaper impr\u00e9vue et attelages un vieil attelage du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle je Geberit c'\u00e9tait un attelage pour pour \u00eatre au pas des chevaux et il me manquer derri\u00e8re le marchepied et le march\u00e9 pieds, j'ai pris un faire et j'ai fait un marchepied avec c'est tr\u00e8s joli parce qu'en plus, comme il y a du relief. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:01) [82%] :\r\nIl faut que Philippe a m\u00eame cr\u00e9\u00e9 une voiture avec une tringle \u00e0 rideau quel bricoleur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:05) [84%] :\r\nAh, donc le four \u00e0 pain, on la ici on a fait \u00e0 4, on a pas mal de choses encore ici des objets insolites, on a aussi cet appareil qui Servent \u00e0 faire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:15) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un c'est pour faire des beignets \u00e0 la rose, d'accord, donc on trempe sa dans la p\u00e2te \u00e0 beignet et puis on dans l'huile bouillante \u00e7a donner des des gros autour de se faire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:28) [79%] :\r\nBien que on a on voit ici aussi derri\u00e8re l\u00e0 contre le mur L l'appareil qui ressemble \u00e9trangement \u00e0 un coupe, hein c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:35) [72%] :\r\nOui, alors c'est pas beaucoup quoi certains groupes et en mauvais tours dans le coup, donc voil\u00e0 ce qui est maintenant sur la t\u00eate, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:45) [83%] :\r\nParce que, pour allumer son feu pas d'allumettes, on a des briquets \u00e0 l'ancienne, en fait de un morceau de faire un bout de Silex et puis un petit morceau de de de mousse s\u00e9ch\u00e9e ou d'autres choses qui va prendre feu et donc le stade juste apr\u00e8s, c'est la petite du chef. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:02) [73%] :\r\nAvant qu'on puisse mettre le feu dans la chemin\u00e9e quitte donc suivant la longueur on mais on est l\u00e0, et puis voil\u00e0 bien ici c\u00f4t\u00e9 les plus longues, etc, alors on se font la Ch\u00e2teau cuisine, on sent la gauche riche, oui, oui, \u00e7a se pratique \u00e7a chez moi, puissamment \u00e9v\u00e9nement desk, \u00e7a c'est \u00e9norme trou l'arriv\u00e9e l'an pass\u00e9 \u00e0 trouver moi donc, ben c'est pas du tout \u00e7a, c'est pas du tout, non, c'est-\u00e0-dire l'appel d'air non c'est un cendrier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:25) [93%] :\r\nC'est pour r\u00e9colter les cendres parce que pendant des si\u00e8cles et des si\u00e8cles, on n'a rien d'autre pour faire la lassitude les cendres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [85%] :\r\n\u00e7a revient d'ailleurs, il y a de plus en plus de gens qui se remettent \u00e0 \u00e7a qui passe un peu pour des marges. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [72%] :\r\nEt donc vous en g\u00e9n\u00e9ral, je fais \u00e7a, apr\u00e8s une soir\u00e9e, j'ai une phrase pleine de sang. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:39) [58%] :\r\nActivit\u00e9s semblaient \u00e9toile \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:42) [77%] :\r\n\u00e9coutez les quand m\u00eame rassure voil\u00e0 ici l\u00e0 ce monsieur quoi que \u00e7a peut devenir un artifice de mode, nous le verrons plus tard gr\u00e2ce \u00e0 2 expositions parce que il faut aussi dire qu'ici, le ch\u00e2teau de Valangin propose des expositions, des animations, dont notamment cette Exposition doit nous irons voir quelques \u00e9l\u00e9ments particuliers \u00e0 La Chaux-de-Fonds concernant mod\u00e8re tes fils \u00e0 travers les \u00e2ges. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:00) [83%] :\r\nExactement, donc nous on a tous les sujets d'Exposition possible mais ce qu'il faut savoir, c'est qu'au ch\u00e2teau de Valangin, on a une collection de textile, notamment avec de la dentelle, des broderies, mais aussi des v\u00eatements depuis le XVIIIe si\u00e8cle qui a la collection neuch\u00e2teloise, celles qui, actuellement, quand des gens veulent donner des anciens v\u00eatements, il s'adresse \u00e0 nous, donc on a une immense collection et voil\u00e0 14 ton face exposition pour mettre en avant cette collection -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:27) [93%] :\r\nEt c'est l\u00e0 pr\u00e9cis\u00e9ment leur parlera cette semaine, c'est clair, juste un mot l\u00e0- dessus parce que je crois que l'Exposition ici au ch\u00e2teau de Valangin, c'est termin\u00e9, elle, d'autres prennent le relais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:36) [86%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait une grande Exposition qui s'appelle la silhouette masculine du moyen- \u00e2ge, mode et artifices du moyen- \u00e2ge \u00e0 aujourd'hui, il y a 12 mus\u00e9es qui se sont pench\u00e9s sur le sujet, on prend nos toutes les \u00e9poques, toutes les couches de la population, les v\u00eatements liturgiques les v\u00eatements du travail et puis nous alors ici \u00e9videmment les 2 ch\u00e2teaux moyen- \u00e2ge, donc on s'est occup\u00e9 de l'\u00e9poque moyen\u00e2geux ah d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle d'accord \u00e0 Louis XIV, si on peut, c'est l'\u00e9poque, donc c'est tout le temps, int\u00e9ressant la mode masculine s'juste passionnant, mais celle -ci, ce qui a d'int\u00e9ressant, c'est qu'on voit comment se cr\u00e9e le concept de mode au 14\u00e8me si\u00e8cle, pourquoi il se cr\u00e9e et pourquoi c'est un mouvement qui est au fond uniquement masculin parce que il y a qu'un juste se dire : les femmes elles ont port\u00e9 des robes longues avec des d\u00e9collet\u00e9s plus ou moins plongeant et des mots ceux plus ou moins longue mais exactement, on fait les m\u00eames robes pour des frappes plus large, un peu moins large depuis le moyen- \u00e2ge jusqu'au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, tandis que l'homme lui, il a pass\u00e9 par tous les stades possibles et imaginables, donc la robe au d\u00e9but, ensuite les choses le pourpoint qui a rallong\u00e9 qui a raccourci les manches larges les mange pas la perruque de cheveux longs, l'homme a invent\u00e9 le corset pour lui- m\u00eame et l'invent\u00e9s les talons et ses chaussures, il a invent\u00e9 les sous- v\u00eatements, il a invent\u00e9 tout un truc que les femmes ont pris apr\u00e8s pour s'habiller comme lui avec panache, mais parfois, les femmes ont les hommes et les approches ah oui oui apr\u00e8s les les grands chapeaux, etc, si, si, si vous voulez, c'est la la la dynamique de la mode c'est les hommes, mais c'est pas par fantaisie, c'est parce que les hommes volent toujours encore aujourd'hui ressembler \u00e0 des soldats \u00e0 des combattants, il veut donner une image virile de quelqu'un qui est fort et qui se bat et donc chaque fois qu'il y a des progr\u00e8s dans l'armement, alors au d\u00e9but, ben c'est la cote de maille apr\u00e8s c'est l'armure l'armure devient de plus en plus compliqu\u00e9, h\u00e9 ben apr\u00e8s litigieux qui viennent plus sp\u00e9cifiques, plus technique, chaque fois qu'un progr\u00e8s technique dans l'habillement du soldat ce probl\u00e8me technique est report\u00e9 et repris par les fabricants d'armes d'habits pour habiller les gens qui sont pas des soldats mais qui veut dire moi je suis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:51) [75%] :\r\nPourtant, au 17\u00e8me, il y a quand m\u00eame des tenues qui sont plus proches de la f\u00e9minisation de l'homme peut -il d'\u00e9viter, reggae, reggae, naissance et c'est s\u00e9rieux dans la vague de phare avec des mani\u00e8res aussi un peu exub\u00e9rante des grande perruque exactement maquillage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:06) [84%] :\r\nJe vais vous donner juste un exemple, si vous voulez, c'est si j'ai le temps je voil\u00e0, on n'est pas devant le personnage parce qu'on est ici dans la cuisine, mais vous, vous avez ces tenues du XVIe si\u00e8cle, on voit ces \u00e9norm\u00e9ment avec des bandes de diff\u00e9rentes couleurs et puis ici le plastron il y a des trous, un tout petit peu partout, \u00e7a c'est hyper \u00e0 la mode, et \u00e7a a tout \u00e0 fait l'air d'un v\u00eatement tr\u00e8s tr\u00e8s travaill\u00e9e, pourquoi, h\u00e9 bien c'est parce que ah c'\u00e9tait pour que la les soldats qui sont les lads, les lances que de Charles Quint, les fantassins suisses Coty vont \u00e0 la bataille, ils reviennent trou\u00e9 de partout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:40) [75%] :\r\nEt comme les jeans trouver c'est un plaisir, comme les qu'aujourd'hui, 20 ans, 30 ans apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:45) [74%] :\r\nIls reviennent d\u00e9chir\u00e9 trouver d'astrolabe s'ils sont des citoyens, le signe de la virilit\u00e9, c'est de porter \u00e0 l'habit d'Estrosi et les couturiers et disant ben on va faire du destroyer, \u00e0 l'heure, \u00e9videmment il d\u00e9coupe savamment des bandes, mais qui sont des pas des banques d'oestrog\u00e8nes et vous les arrange avec nous pour faire joli et les jeans trou\u00e9s mode c'est tr\u00e8s \u00e9tudi\u00e9, c'est pas n'importe quelle d\u00e9chirure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:08) [70%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, \u00e0 ce jeu sur le genou, mais l'Euro 2000. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:11) [67%] :\r\nMais \u00e7a \u00e7a \u00e7a existait absolument tout le long, quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:13) [95%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:15) [81%] :\r\nBonjour, monsieur l'\u00e9mission bien en t\u00eate, quelle est votre d\u00e9finition de la mode. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:19) [84%] :\r\nLa mode, je m'en occupe pas parce que c'est l'qui contribue. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:38) [67%] :\r\n47 ans, donc pas de ce groupe s'est arr\u00eat\u00e9 pour aller pr\u00e9senter ce qui inspire d'point d\u00e9cern\u00e9 il serait inutile, c'est-\u00e0-dire que j'aime, \u00e7a fait partie d'un parti de l'unit\u00e9 qui peut dire \u00e7a qui, et de fa\u00e7on tr\u00e8s pas, pas du tout d'un projet tout cela th\u00e9oriquement la partie d\u00e9fendable le plan que parmi les moi je voudrais bien que les amis, \u00e7a c'est leur sportivit\u00e9 d'et tellement elle a \u00e9t\u00e9 sur le web et qui circulent et puis point mais pour \u00e7a, sur le TCE certainement pas alors les chiens. \r\nNon, donc qui c'est, je crois qu'il chante pour moi mais qui sortent comme \u00e7a, tout a commenc\u00e9 d'ailleurs, mais qui a recueilli 100 balles, il parle trop et peut-\u00eatre un peu trop pour moi mais je manque aux survivants pour dire d'aller dans l'assistance, regarde -moi \u00e7a va sortir, \u00e7a fait pas partie des sp\u00e9cialit\u00e9s de la f\u00e9d\u00e9ration d'd\u00e9cisionnaire et profiter, \u00e7a, j'ai pas tr\u00e8s Brejnev sans alors comme \u00e7a, la de ce qu'il veut bien d\u00e9cid\u00e9, options et puis c'est tellement pointu pour s'extraire d'point plut\u00f4t que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:57) [80%] :\r\nBonjour monsieur, c'est quoi la mode pour missions bille en t\u00eate la mode d'API oui, oh la, \u00e0 vous dire, moi, j'apporte, c'\u00e9tait \u00e0 la mode, une fois non, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 la mode, non vous apportez pas plus mal, au total, aussi bien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:16) [87%] :\r\nVous \u00e9coutez bille en t\u00eate, avec Fran\u00e7oise Bonnet Borel, au ch\u00e2teau de Valangin, dans le canton de le chat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:22) [84%] :\r\nLes couleurs aussi, je crois qu'au Moyen-Age les couleurs avait une signification en fonction de la de la difficult\u00e9 \u00e0 obtenir les colorants qui les pigments qui permet d'alors, le bleu je crois, \u00e9tait seul dans leur globalit\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:34) [78%] :\r\nTr\u00e8s cher le rouge, c'est aussi une couleur assez cher, mais \u00e7a va la couleur la plus ch\u00e8re, c'est le noir et on a finalement pas alors si longtemps avant de r\u00e9ussir \u00e0 faire des v\u00eatements noirs de noir, alors les vous avez compos\u00e9 ce noir l'\u00e9poque alors \u00e7a, faut pas c'est la question parce que je ne suis pas prouv\u00e9 ouais ben alors vous \u00eates pas le 1er \u00e0 poser la question : chauffage me non double. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:54) [69%] :\r\nJe ne sache pas tu peux crever les yeux de il y a des vues en noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:58) [82%] :\r\nOui, c'est la fa\u00e7on dont il faut se \u00e9conomique aussi moiti\u00e9 copain-copain pas mais j'ai, j'ai cherch\u00e9 pour la prochaine fois oui alors par compte, il avait, il y avait, D\u00e9d\u00e9, comme vous disiez juste juste avant des couleurs qui symbolisait la richesse comme le bleu, le rouge parce qu'ils \u00e9taient faits par oxydation par laisser mariner, il y avait m\u00eame des Saumur, je vous invite d'ailleurs aller visiter le Maroc et dans la falaise, vous allez voir qu'il faut avoir le coeur bien accroch\u00e9, parce que dans les tanneries un damn\u00e9 teinturerie \u00e7a je veux dire que \u00e7a, \u00e7a travaille \u00e0 l'odeur, c'est vraiment plus bien violent et puis il y avait des couleurs qui symbolisait aussi un peu la pauvret\u00e9, c'\u00e9tait le brun, le jaune qui \u00e9taient des couleurs beaucoup plus faciles \u00e0 produire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:33) [87%] :\r\nOui alors \u00e9videmment que chaque fois qu'on doit pas atteindre ou teindre seulement un tout petit peu on peut \u00e9teindre on peut \u00e9teindre avec des tas de mati\u00e8re compl\u00e8tement naturel qui co\u00fbte rien du tout et \u00e7a, c'est les habits du pot, disons que si ces histoires de couleur, mais \u00e7a va aussi avec les autres d\u00e9cors de v\u00eatements par exemple la pr\u00e9sence de dentelle ou pas de broderie ou pas, la taille du du tissu l'ampleur du tissu qu'on peut porter tout \u00e7a il faut le voir dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9e et qui est essentiellement occup\u00e9e \u00e0 maintenir ses diff\u00e9rences hi\u00e9rarchiques et \u00e0 emp\u00eacher que les gens se m\u00e9langent les uns avec les autres, donc le le noble, il veut toujours qu'on voit que c'est lui qui elle ob\u00e9it la insupporte totalement les gens qui essaye de rassembler, donc on \u00e9dicte pour \u00e7a, les lois somptuaires, c'est-\u00e0-dire c'est des lois qui disent aux gens qui luttent en fait dans un 1er temps qui luttent contre l'\u00e9talage de luxe par exemple un paysan l'a pas le droit d'avoir un carrosse \u00e0 4 roues, il a pas le droit de porter de la dentelle, il a pas le droit de porter telle couleur, il a pas le droit de porter des longues choisit l'offre samedi, c'est une femme attendez je j'arrive \u00e0 mon point, donc il y a, il y a toutes ces lois qui qui disent comment les gens doivent se comporter et ceux qui doivent poss\u00e9der mais \u00e7a touche aussi la vaisselle, la vaisselle en argent, il y a plein de gens qui ont pas le droit d'en avoir etc, ces lois somptuaires n'ont jamais fonctionn\u00e9, nous on les adore aujourd'hui comme historien parce qu'en fait elle nous dise comment les gens vivent r\u00e9ellement parce que quand on interdit quand on dit par exemple pour les chaussures \u00e0 la poule elle ses chaussures Cond\u00e9, points de vente, on dit le noble a le droit d'avoir une chaussure la poule de 40 centim\u00e8tres de long, le bourgeois on lui permet 20 centim\u00e8tres et puis le paysan lui permet \u00e7a centim\u00e8tres sexe c'est \u00e9crit textuellement : h\u00e9 ben nous on regarde \u00e7a, on dit ah ouais, int\u00e9ressant donc ils essayent \u00e0 tout son avoir des de 40 centim\u00e8tres oui on essayait de les emp\u00eacher, mais \u00e7a marchait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:31) [77%] :\r\nSur lui tu tu chaussures pointues bonsoir au oui, grisant de r\u00e9pondre, je sais pas ce que vous voulez, \u00e7a vous fait penser \u00e0 quoi si vous dit des chaussures tr\u00e8s rien du tout, le moyen\u00e2geux ah mais oui c'est vrai, les chaussures \u00e0 poulets ne pas comment \u00e7a s'appelle avait de 40 centim\u00e8tres d'\u00c9tat centim\u00e8tres des, de 5 centim\u00e8tres, vous les pr\u00e9f\u00e9rez quelle longueur les 10 centim\u00e8tres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:00) [84%] :\r\nDonc, ces histoires de couleur, on en parle beaucoup aujourd'hui, alors c'est vrai que les gens pauvres, ben il pouvait en aucun cas s'offrir des v\u00eatements, avec des machines de couleur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:10) [81%] :\r\nJ'ai mal aller labourer avec des poulets de 40 centim\u00e8tres voil\u00e0 donc c'est un peu antinomique aussi parce qu'on est pauvre, on avait envie de ressembler au riz. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:18) [90%] :\r\nAssez rapidement devenir une question d'heures de richesse, tout simplement, \u00e7a va changer au cours du XVIIe au cours du XVIIIe, alors \u00e7a va \u00eatre le r\u00e8gne de l'argent et plus du tout le r\u00e8gne du niveau social. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:30) [84%] :\r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s subtil parce que il y avait 2 choses : il y avait le droit : le droit divin, c'est-\u00e0-dire l'arriv\u00e9e l\u00e0 l'aristocratie qui eux avaient le droit de porter des armoiries les bourgeois dont n'avait pas ou tr\u00e8s peu, par contre souvent les bourgeois, on a tendance \u00e0 l'oublier ses bourgeois, ses commer\u00e7ants, ces ces, ces monnayeurs, ces gens qui l'argent \u00e9tait parfois plus riche que le Seigneur et alors oui, ils avaient presque plus de droits, de possibilit\u00e9 d'\u00eatre habill\u00e9 de mani\u00e8re plus riche mais ils avaient pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 le faire, c'\u00e9tait tr\u00e8s subtil parce que si il est trop riche pouvait offusqu\u00e9 le Seigneur qui lui pouvait tout simplement prendre des dispositions et arr\u00eat\u00e9, on l'a, on l'a vu avec Louis XIV qui Fouquet, \u00e0 vous la suite \u00e0 la f\u00eate \u00e0 Vaux-le-Vicomte, parce qu'il a \u00e9t\u00e9, il a pris ombrage, comme \u00e7a, de cette richesse \u00e9tal\u00e9e, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s subtil, tout \u00e7a, il y avait la richesse d'un c\u00f4t\u00e9, si on avait beaucoup et qu'on est aristocrate au bout montrer mais si on n'\u00e9tait pas aristocrate si on n'\u00e9tait pas de semble h\u00e9 ben on, il fallait faire attention \u00e0 ce qu'on faisait quand m\u00eame si on voulait rester en ville et puis il y avait les aristocrates qui courent apr\u00e8s l'argent, les seigneurs pour faire la guerre et autres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:32) [83%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, on peut rajouter \u00e0 partir du XVIe si\u00e8cle avec la r\u00e9forme, il y a 2 2 grands mouvements plut\u00f4t moraliste, alors qu'ils veulent dire aux gens : arr\u00eatez avec toutes ces batifole \u00e0 moins de penser loin de fanfreluches et au 17\u00e8me \u00e7a encore un peu plus fort au XVIIIe aussi encore plus nettement, il y a toute une classe de gens qui, exactement comme vous l'avez dit vole pas se montrer dans des habits trop voyant, parce qu'en fait ils ont plus tellement l'air s\u00e9rieux, ils ont l'air ont plus d'\u00eatre des courtisans du roi, ce qui ne veut pas \u00eatre il y a ce merveilleux tableau qui montre en 1644 c'est Louis XIV qui re\u00e7oit la d\u00e9l\u00e9gation des ambassadeurs suisses qui vient discuter c'est la di\u00e8te en fait qui viennent discuter l'histoire de la Suisse, alors on a toute la cour de 14 cas toutes les couleurs rose, le roi \u00e9cope enti\u00e8rement couvert de petits noeuds c'est ravissant, c'est que vous \u00eates centim\u00e8tres une rose mais des des grands au moins 20 centim\u00e8tres, il y en a partout hein sur les chaussures sur les chapeaux partout et puis en face de lui, on a la d\u00e9l\u00e9gation suisse qui sont pas royalistes qui sont des des protestants, des r\u00e9publicains et qui sont toutes habill\u00e9es de noir avec une sobri\u00e9t\u00e9 absolument folle prosp\u00e9rit\u00e9 helv\u00e9tique l'aust\u00e9rit\u00e9 helv\u00e9tique, ils sont presque vieux jeu pour leur \u00e9poque parce qu'ils portent encore des barbares 40 ans que la barbe et par la mode, c'est absolument passionnant et \u00e7a, c'est toutes les professions lib\u00e9rales au XVIIIe par exemple, avocats, professeurs d'universit\u00e9, m\u00e9decin tout tout homme d'\u00e9glise \u00e9videmment ne veut plus donner cette image d'explosion de richesse et de frivolit\u00e9, mais pour se donner l'air s\u00e9rieux s'habille, on noir alors dans les coulisses, par contre, ah oui apr\u00e8s sortent avec leurs femmes, je sais pas \u00e7a s\u00fbrement tr\u00e8s bon mais en m\u00eame temps, non parce que donc, si on savait tout, oui, dans l'intimit\u00e9 ah. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:24) [82%] :\r\nQue sur les bourgeois aust\u00e8re qui sont les plus pervers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:27) [74%] :\r\nOui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:30) [77%] :\r\nQu'est -ce que vous aimez cuisiner en cuisson lente, le poisson et la viande a injuri\u00e9 une recette personnelle, quelque chose d'original au personnel pas mais un bon filet de boeuf ou qui sont donc cet excellent filet de boeuf cuisson lente, alors que l'enfant tendance \u00e0 le griller oui on \u00e9crire le faire venir d'abord dans la po\u00eale et ensuite pour le, pour le client qui sont longtemps prouve combien de temps \u00e0 combien \u00e7a d\u00e9pend du \u00e7a d\u00e9pend du poids, toujours \u00e0 Paris, une dizaine savait pas avoir un peu grave erreur alors qu'il y a peut-\u00eatre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:04) [85%] :\r\nPour se terminer sur la cuisine, ne reste plus beaucoup de temps, Philippe qui encore antitrust en cours dans la cuisine pour les 3 minutes qui restent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:11) [89%] :\r\nAlors Fran\u00e7oise un endroit aussi assez bizarre dans cette cuisine, c'est-\u00e0-dire Pierre, c'est Pierre perc\u00e9e, rien \u00e0 voir avec la pi\u00e8ce qu'on a pu visiter dans une pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9mission mais une Pierre dans laquelle sont encastr\u00e9s des casseroles, c'\u00e9tait un potager de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:24) [82%] :\r\nExactement 7 un potager, \u00e7a s'appelle comme \u00e7a aujourd'hui, potager, samedi 10 d\u00e9signe toutes sortes de choses, c'est le potager de l'\u00e9poque, au cours du 17\u00e8me si\u00e8cle, on se rend compte que on peut \u00e9conomiser beaucoup de bois, on faisant de la cuisson lente et pour faire de la cuisse et l'autre h\u00e9 ben justement, on prend, c'est Pierre tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9paisse qui vont emmagasiner la chaleur, on va ramener de la sant\u00e9 braises depuis depuis le feu la poser dessus ou directement sur les grilles ici et puis \u00e7a va cr\u00e9er une zone de chaleur qui va permettre, cette mission, donc c'est en fait une \u00e9conomie ces nouvelles cuisine qui qui commence avec ces potagers, donc on trouve tr\u00e8s souvent des potagers \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des des chemin\u00e9es, c'est une innovation peut lunaire en fait c'est c'est magnifique, mais \u00e0 ce propos l\u00e0 si j'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:10) [81%] :\r\nJe veux juste me permet de vous montrer un truc que j'aime bien, moi, c'est la 1\u00e8re version du parce que le gros probl\u00e8me avec ces feux ouverts comme celui -l\u00e0, ou m\u00eame les potagers, c'est que toute la chaleur vient du bas, et donc c'est un petit peu en b\u00e9ton pour cuire de mani\u00e8re uniforme, un morceau de viande, alors on a avorte le four de l'\u00e9poque, donc \u00e7a s'appelle le Br\u00e9silien oui donc, voil\u00e0 l'histoire avec en couverture qui va bien couvrir tous les c\u00f4t\u00e9s et qui a ses tout autour, pourquoi h\u00e9 ben parce que on de sur les braises qui cuisait dessus et \u00e7a peut monter puis dessous en m\u00eame temps, donc \u00e7a veut dire que \u00e7a n'objet de pr\u00e9voir ce qu'on voit, c'est tr\u00e8s rare et c'est la 1\u00e8re les yeux p\u00e9tillent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:53) [84%] :\r\nOui, parce que, pour un cuisinier pour le cuisinier je suis, quand on parle d'histoire de la gastronomie, on dit qu'une des premi\u00e8res m\u00e9thodes de cuisson, c'est-\u00e0-dire qui sont bris\u00e9es sert clairement apr\u00e8s \u00e7a et l\u00e0 on a un exemple mais atypique de de voil\u00e0, de la pens\u00e9e qu'on pouvait avoir l'\u00e9poque de comprendre d\u00e9j\u00e0 sa gastronomie, \u00e7a c'est un objet qui \u00e9tait pas tr\u00e8s super ancienne mais il faut savoir que ces techniques de cuisson \u00e9tait \u00e9tait depuis le moyen- \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:17) [86%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9 de vous interrompre, Philippe, je crois qu'il qui nous \u00e9tait imparti, c'est, malheureusement, on se retrouve demain pour la suite de nous aventure ici au ch\u00e2teau de Valangin \u00e0 partir de 9 heures 31 et 30 secondes sur la 1\u00e8re c'est bien en t\u00eate dans le Val de rue au ch\u00e2teau de Valangin, au revoir Philippe r\u00e9alisant quelles conclusions gros bisous, \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:33) [61%] :\r\nAlors il y a 6 mois d'un meilleur que notre qui est pas \u00e0 \u00e7a, il y a 6 mois, mais non pays plan du Giro 5 du bovin aspect messieurs bonjour dans leur petite bonjour Simon dans l'eau, c'est assez mondain mais. \r\nN'emp\u00eache, face \u00e0 question non rien. \r\nL'antenne on rendu au Giro du AFP distribuera. \r\nDonc, un jardin, oui et alors, Docteur Jing a bon donc assembleur 20 \u00e0 la demande au clerg\u00e9, la Haute-Garonne, on a un avenir, on avait la balle est assez mauvais 15. \r\nC'est oblig\u00e9. \r\nSimon meilleur point de Nantes un gimmick face \u00e0 parquet Simon Bolivar oui donc plus au point n'en peinture, comment dire, J\u00e9r\u00f4me Savary bon vieux avait d\u00e9cid\u00e9 de parler d'au bas de faux pas, c'est bien connu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:08) [81%] :\r\nAvec ma\u00eetrise et Cistac Wikim\u00e9dia bible Blue Internet, t\u00e9l\u00e9phonie fixe, t\u00e9l\u00e9vision, le 1er il est 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T09:14:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E2DD91C-EE03-4CD6-9CDF-122F6187EC67", "internalArchiveId": "7E2DD91C-EE03-4CD6-9CDF-122F6187EC67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9pression postnatale", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "La naissance d'un enfant n'est pas toujours ce moment de bonheur tant attendu qu'on nous d\u00e9crit souvent. Au-del\u00e0 du baby blues et des difficult\u00e9s qui entourent l'arriv\u00e9e d'un b\u00e9b\u00e9, plus de 13% des femmes sont touch\u00e9es par une d\u00e9pression postnatale, un mal qui reste encore souvent tabou. On en parle avec le Dr Nathalie Nanzer, p\u00e9dopsychiatre et auteure de l'ouvrage \"La d\u00e9pression postnatale : sortir du silence\" paru aux \u00e9ditions Favre en 2009.\r\n\r\n* * La naissance d'un enfant n'est pas toujours ce moment de bonheur tant attendu qu'on nous d\u00e9crit souvent. Au-del\u00e0 du baby blues et des difficult\u00e9s qui entourent l'arriv\u00e9e d'un b\u00e9b\u00e9, plus de 13% des femmes sont touch\u00e9es par une d\u00e9pression postnatale, un mal qui reste encore souvent tabou. On en parle avec le Dr Nathalie Nanzer, p\u00e9dopsychiatre et auteure de l'ouvrage \"La d\u00e9pression postnatale : sortir du silence\" paru aux \u00e9ditions Favre en 2009.", "durationSec": 1566, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132312", "imageURL": "http://www.rts.ch/6067784.image", "alternativeTitle": ["Tribu du 15.11.2016", "D\u00e9pression postnatale / TRI_2016-11-15T11:04:15_tribu", "Tribu du 15.11.2016", "D\u00e9pression postnatale / TRI_2016-11-15T11:04:15_tribu"], "alternativeSummary": ["La naissance d\u02b9un enfant n\u02b9est pas toujours ce moment de bonheur tant attendu qu\u02b9on nous d\u00e9crit souvent. Au-del\u00e0 du baby blues et des difficult\u00e9s qui entourent l\u02b9arriv\u00e9e d\u02b9un b\u00e9b\u00e9, plus de 13% des femmes sont touch\u00e9es par une d\u00e9pression postnatale, un mal qui reste encore souvent tabou. On en parle avec le Dr Nathalie Nanzer, p\u00e9dopsychiatre et auteure de l\u02b9ouvrage \"La d\u00e9pression postnatale : sortir du silence\" paru aux \u00e9ditions Favre en 2009.", "La naissance d\u02b9un enfant n\u02b9est pas toujours ce moment de bonheur tant attendu qu\u02b9on nous d\u00e9crit souvent. Au-del\u00e0 du baby blues et des difficult\u00e9s qui entourent l\u02b9arriv\u00e9e d\u02b9un b\u00e9b\u00e9, plus de 13% des femmes sont touch\u00e9es par une d\u00e9pression postnatale, un mal qui reste encore souvent tabou. On en parle avec le Dr Nathalie Nanzer, p\u00e9dopsychiatre et auteure de l\u02b9ouvrage \"La d\u00e9pression postnatale : sortir du silence\" paru aux \u00e9ditions Favre en 2009."], "variantIds": ["ece-8132313", "ece-8132312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T16:01:30Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [72%] :\r\nPhilippe Julien, Bagnolet pointe du Poitou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue dans Tribu, vous \u00eates une femme, vous \u00eates maire depuis peu de temps, la naissance de votre enfant \u00e9tait cens\u00e9e \u00eatre la plus belle chose de votre vie et vous vous sentez mal pas seulement mal pendant quelques jours apr\u00e8s l'accouchement, mais mal pendant des semaines voire des mois, la d\u00e9pression postnatale est une maladie qui touche plus de 13 pourcent des des femmes, les femmes ne se rendent pas forc\u00e9ment compte l'entourage non plus d'ailleurs, elle pense qu'elle g\u00e8re mal, qu'ils ne savent pas y faire bref qu'elles sont de mauvaises m\u00e8res ce mal peut mener \u00e0 des cons\u00e9quences tr\u00e8s graves, cela peut aller jusqu'au suicide de la m\u00e8re bonjour Nathalie Nanzer, bonjour, vous \u00eates p\u00e9dopsychiatre, responsable de l'unit\u00e9 de la guidance infantile aux H\u00f4pitaux universitaires de de Gen\u00e8ve et vous avez \u00e9crit un livre sur la question, la d\u00e9pression postnatale briser le silence alors Nathalie Nanzer peut-\u00eatre une question, une question de d\u00e9finition tout d'abord, il faut bien diff\u00e9rencier la d\u00e9pression post- natale du Baby blues. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait en parle pas du tout de la m\u00eame chose en parlant du de b\u00e9b\u00e9s blues, ce qui est une r\u00e9action plut\u00f4t physiologique c'est normal qui peut survenir dans les jours qui suivent l'accouchement d'ailleurs \u00e7a touche entre 50 et 70 pourcent des des des maires entre 3 et 5 jours apr\u00e8s l'accouchement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [84%] :\r\nEt \u00e7a c'est hormonal, comme on dit souvent c'est plut\u00f4t hormonal b\u00e9b\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [85%] :\r\nAlors il y a une composante hormonale, tr\u00e8s probable, mais je suis pas s\u00fbr qu'on ait pu vraiment l\u00e0 l'approuver, mais \u00e7a correspond \u00e0 un moment o\u00f9 la la chute des autres la progest\u00e9rone et bien document\u00e9 chez la femme apr\u00e8s l'accouchement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [91%] :\r\nEt par contre dans la d\u00e9pression postnatale \u00e7a c'est autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:51) [93%] :\r\n\u00e0 la d\u00e9pression, c'est autre chose, l\u00e0 il s'agit d'une pathologie, il s'agit d'une maladie qui peut survenir, soit tout de suite apr\u00e8s l'accouchement, soit dans les mois ou les semaines ou les mois qui suivent le l'accouchement et m\u00eame jusqu'\u00e0 une ann\u00e9e post- partum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [91%] :\r\nAh, donc c'est pas forc\u00e9ment tout de suite, \u00e7a peut, on peut, on peut aller bien pendant quelques semaines, quelques mois, et tout d'un coup tomber tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait d'accord, c'est quoi les sympt\u00f4mes de cette d\u00e9pression post- natale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:19) [87%] :\r\nAlors, les sympt\u00f4mes sont peuvent \u00eatre ceux d'une d\u00e9pression n'typique avec la tristesse, bien que la tristesse soit pas forc\u00e9ment toujours au 1er plan, ce qu'on voit sur souvent c'est des signes de d'anxi\u00e9t\u00e9, d'irritabilit\u00e9, c'est un manque d'envie, un manque de d'int\u00e9grer ou de plaisir dans le quotidien, les femmes se plaignent souvent d'un grand sentiment de solitude parfois d'id\u00e9es suicidaires, comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, mais des signes auquel il faut \u00eatre vraiment attentif, c'est des sentiments de honte et sentiment de culpabilit\u00e9, c'est l'impression d'\u00eatre, d'\u00eatre une mauvaise m\u00e8re parce que souvent, ces femmes n'ont pas le sentiment d'\u00eatre d\u00e9prim\u00e9, elle se sent qu'elles ont pas le le l'id\u00e9e d'\u00eatre en d\u00e9pression est -ce que \u00e7a d\u00e9passer des fois, elle se sent sentent d\u00e9pass\u00e9s, mais surtout, elles ont l'impression d'\u00eatre de mauvaise m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [88%] :\r\nOui, et \u00e7a c'est, c'est quelque chose qui peut que venir qu'on l'a dit hein rapidement au Parlement, vous avez dit aussi qu'on a pr\u00e9par\u00e9 cette \u00e9mission qui, chose de tr\u00e8s fort, vous dites : ben il faut pas oublier que comment devenir parents, c'est un \u00e9norme chamboulement identitaire, on change d'identit\u00e9 qu'on devient parent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:23) [91%] :\r\nTout \u00e0 fait, on change d'identit\u00e9, c'est un grand chamboulement \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi et c'est un des c'est une des sources de ce des parce on n'est pas forc\u00e9ment tout de suite dans la d\u00e9pression avant la d\u00e9pression, il y a, il y a une \u00e9tape de de d\u00e9pr\u00e9cier qui touche un un tr\u00e8s grand nombre de femmes d'ailleurs une grande majorit\u00e9 de femmes qui sont devenues m\u00e8res ont senti ce ce ce changement, ce manque de confiance en soi, ce l'impression de plus \u00eatre vraiment comme avant de, de, d'\u00eatre plus sensibles, plus fragiles alors la plupart arrivent \u00e0 d\u00e9passer cette \u00e9tape, elles ont laiss\u00e9 les outils internes pour arriver \u00e0 \u00e0 faire face et puis certains n'arrivent pas, c'est, c'est c'est une \u00e9tape qui qui est trop grande, qui est trop qui est trop bouleversante, elles pourront tomber dans la d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [83%] :\r\nCe qu'on entend souvent, lorsqu'on va donc on lit des t\u00e9moignages de femmes qui sont pass\u00e9s par l\u00e0, c'est : il faut se dire ah mais je me sentais prisonni\u00e8re de ma nouvelle situation prisonni\u00e8re de de cet enfant de ce b\u00e9b\u00e9 qui est qui est ultra d\u00e9pendant de moi rompu, je suis tellement fatigu\u00e9 parce que souvent on dort peu, il faut parfois l'allaiter, mais m\u00eame sur la dette pas passerait bien fois par nuit c'est c'est \u00e7a aussi la la le pr\u00e9sident m'postnatale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [91%] :\r\nCe sentiment d'\u00eatre prisonnier fait fait fait partie de cette nouvelle condition de mer, c'est, c'est c'est souvent \u00e0 passer un sentiment beaucoup de maires d'mais qui, en g\u00e9n\u00e9ral, passagers et qu'on d\u00e9passe parce que c'est vrai que c'est, c'est une \u00e9norme responsabilit\u00e9 de devenir parents de devenir maire de devenir p\u00e8re, mais quand on arrive \u00e0 se dire que on va s'y faire, que c'est une \u00e9tape \u00e0 laquelle on va pouvoir enfin qu'on va pouvoir d\u00e9passer \u00e7a va la d\u00e9pression arrive au moment o\u00f9 on a l'impression de plus en sortir, on a l'impression d'\u00eatre dans un tunnel qui a pas de fin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [90%] :\r\nIl y a aussi des gens qui disent voil\u00e0 tout \u00e0 coup, j'ai un un nouveau r\u00f4le et c'est l\u00e0 que ce r\u00f4le qui compte, je suis plus que la m\u00e8re de 7 enfants, c'est comme si je n'avais plus travailler comme si je n'avais plus de loisirs, jeux, je n'ai plus qu'un seul r\u00f4le c'est celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:36) [93%] :\r\nOui, c'est vrai que c'est un nouveau r\u00f4le, c'est une nouvelle identit\u00e9, \u00e0 laquelle il faut se faire qui peut tr\u00e8s bien convenir \u00e0 certains, mais qui peut para\u00eetre envahissant pour d'autres, et quand \u00e7a devient envahissant quand \u00e7a prend le pas sur tout le reste, \u00e7a peut faire tr\u00e8s peur et \u00e7a peut provoquer sa chute dans la d\u00e9pression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [87%] :\r\nNathalie Nanzer s'est dit quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que un des sympt\u00f4mes, c'est le c'est le sentiment de honte, de culpabilit\u00e9 que peut avoir les femmes jettent une introduction souvent dit voil\u00e0 vous allez avoir un enfant c'est magnifiquement dit c'est magnifique, c'est vrai que c'est magnifique d'avoir des enfants, mais c'est tr\u00e8s dur aussi, et est -ce que la soci\u00e9t\u00e9 ce que les gens est -ce que l'entourage est ce que les m\u00e9dias ne rappelle pas aussi cela que c'est dur d'avoir un enfant, c'est magnifique, mais c'est aussi dur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:25) [90%] :\r\nSouvent, on le dit pas tr\u00e8s souvent le dit pas souvent la soci\u00e9t\u00e9 le le le le dit pas le mettent pas en avant, et \u00e7a je pense que c'est un facteur qui contribue \u00e0 enfermer les nouvelles m\u00e8res dans le de dans le silence, parce qu'elles ont souvent cet id\u00e9al que qu'en devenant parents tout va changer, elles vont se sentir m\u00e8re un peu magiquement que que tout va bien se passer et c'est souvent ce que la soci\u00e9t\u00e9 renvoie c'est ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s positif de la maternit\u00e9 qui est qui et qui est mis en avant, alors que l'on oublie de dire que, comme vous le disiez devenir parents, c'est aussi tr\u00e8s difficile, c'est aussi d'\u00e9normes responsabilit\u00e9s, c'est aussi une perte de privil\u00e8ges qu'on avait avant qu'on n'a plus une fois qu'on est parent, mais \u00e7a on le dit pas tellement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [83%] :\r\nEt c'est aussi, parfois, des fois, source de tensions \u00e9norme dans le couple, oui, parce que l\u00e0 aussi on est fatigu\u00e9, il faut savoir qui c'est qui se l\u00e8ve pour la 4\u00e8me fois la nuit il y a, il y a aussi ces ces choses l\u00e0 qui sont pas forc\u00e9ment tellement mis en avant lorsqu'on parle de grossesse et et d'enfants, tout \u00e0 fait est -ce que est -ce que toutes les femmes sont \u00e9gales par rapport \u00e0 cette question de d\u00e9pression postnatale j'imagine que non, vu qu'il y a certaines qu'ils le font, d'autres pas, est -ce qu'il y a un terrain si on bien des des femmes qui, qui sont plus, qui compte plus de risques en image voil\u00e0 d'attraper cette malade. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:44) [93%] :\r\nOui, il y a des il y a des facteurs pr\u00e9disposant que qu'on a assez bien pu mettre en \u00e9vidence dans la litt\u00e9rature enfin certains facteurs sur lesquels les auteurs sont plus ou moins d'accord, il y a des vuln\u00e9rabilit\u00e9s psychologiques par exemple le fait d'avoir d\u00e9j\u00e0 souffert de d\u00e9pression, de souffrir d'un trouble anxieux ou encore plus de souffrir d'un d'un trouble bipolaire, il y a un risque \u00e9norme de faire une d\u00e9pression, voire m\u00eame une psychose peut-\u00eatre du post- partum, donc il y a des facteurs de risques psychologiques, il y a des facteurs de risque autour des \u00e9v\u00e9nements de vie, le fait d'avoir des de vivres d\u00e9stresse autour de la grossesse autour de de la p\u00e9riode postnatale mais \u00e0 risque de faire une d\u00e9pression, par exemple, l'un des facteurs les plus importants c'est le le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:31) [90%] :\r\nDe de vivre un deuil pendant cette p\u00e9riode, et en particulier de vivre le deuil de l'un de ses propres parents, le risque est tr\u00e8s, tr\u00e8s grand parce que devoir vivre un deuil en m\u00eame temps que vivre un \u00e9v\u00e9nement heureux, c'est quelque chose de quasiment impossible \u00e0 mettre ensembles dans son psychisme et l\u00e0 le le stress est tellement \u00e9norme que le risque de d\u00e9pression est tr\u00e8s grand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [84%] :\r\nEt le de culpabilit\u00e9 aussi tr\u00e8s grand, j'imagine qu'on on a un enfant de nouveaux Ariane, \u00e9v\u00e9nements tragiques qui se passe en m\u00eame temps on perd un de ses proches, et on a un enfant dans comment g\u00e9rer ce ce bonheur nouveau on dit mais et le d\u00e9c\u00e8s d'un proche, et le deuil en m\u00eame temps tout \u00e0 fait, donc on n'est pas \u00e9gale par rapport \u00e0 nous parlons de d\u00e9pression post- natale avec vous, Nathalie Nanzer, on vous retrouve juste apr\u00e8s Claire Denamur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:23) [82%] :\r\nTribus jusqu'\u00e0 11 heures et demi sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:38) [77%] :\r\nBien Benjamin voil\u00e0 pour la jeunesse a donc rien. \r\nAlors l\u00e0 et et pourquoi qui. \r\nSensation f\u00eatera. \r\nDonc c'est mon corps, \u00e7a c'est. \r\nMais ce venir recevoir et certains bien un peu de fleurs dans un instant. \r\nD\u00e9j\u00e0 du Direct pour les autres, c'est : je suis \u00e0 15. \r\nPar cette crise a h\u00e9ritage regard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:06) [88%] :\r\nRien de moi c'\u00e9tait Claire Denamur vous retrouve Nathalie Nanzer on parle de d\u00e9pression postnatale au aujourd'hui avec vous ce matin, alors on l'a dit juste avant, avant ce titre il y a des facteurs qui peuvent expliquer ces ces, ces d\u00e9pressions, notamment on a parl\u00e9 de de deuil dans la famille, qui peuvent toucher la la parturiente mais il y a d'autres facteurs qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:29) [87%] :\r\nOui, par exemple, le manque de soutien, le sentiment de se de solitude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:34) [89%] :\r\nLe manque de soutien, \u00e7a, \u00e7a touche le le compagnon par exemple pour le mari, c'est \u00e7a, ou bien la femme alors \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:40) [89%] :\r\nPeut \u00eatre le le le manque de soutien en g\u00e9n\u00e9ral mais, effectivement, le manque de soutien dans le couple et les tensions dans le couple sont un facteur de risque important, un autre facteur de risque qui a pu \u00eatre mis en \u00e9vidence, c'est la qualit\u00e9 des relations pr\u00e9coces que la femme a eu avec ses propres parents, si elle reste avec l'image de parents insatisfaisant, elle a plus de risque elle- m\u00eame de d\u00e9velopper une d\u00e9pression parce qu'elle va plus se remettre en cause en tant que m\u00e8re elle- m\u00eame ou alors s'il y a eu des des abandons de la maltraitance ou des placements quand elle \u00e9tait enfant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:16) [80%] :\r\nVoil\u00e0 pr\u00e8s sont donc ces facteurs qui sont graves en disant : qui peut amener plus facilement \u00e0 une \u00e0 une d\u00e9pression est -ce que le fait de ne pas \u00eatre pr\u00e9par\u00e9, on en parlait il y a un c\u00f4t\u00e9 pr\u00e9ventif aussi d'\u00eatre tellement peut-\u00eatre sur un nuage, aussi avant de dire : tout va \u00eatre parfait, tout est parfait, peut \u00eatre aussi en facteur cirque donc on retombe du nuage et puisqu'on compte la r\u00e9alit\u00e9 n'est pas telle qu'on l'avait peut-\u00eatre esp\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:37) [90%] :\r\n\u00e7a ferait partie de d'une sorte d'id\u00e9alisation de la maternit\u00e9 avec peut-\u00eatre risque si si cette id\u00e9alisation est trop grande et que le retour \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, le fait d'\u00eatre confront\u00e9 aux b\u00e9b\u00e9s r\u00e9el a peut-\u00eatre pas les m\u00eames caract\u00e9ristiques que le b\u00e9b\u00e9 id\u00e9al suivons suivons oui mais il y a aussi l'image qu'on a de soi en tant que parents qui qu'on aimerait id\u00e9ale et puis une fois confront\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, on r\u00e9alise que que qu'on n'est pas aussi id\u00e9al que que ce qu'on aurait voulu alors quand on arrive \u00e0 changer cet id\u00e9al, pas \u00eatre trop exigeant avec soi -m\u00eame, les choses se passent plut\u00f4t bien, par contre si cette id\u00e9e trop rigide qu'on est trop s\u00e9v\u00e8re avec soi -m\u00eame ou qu'on a beaucoup voulu \u00e0 nos propres parents pour leur d\u00e9ficience, cette \u00e9tape est plus difficile \u00e0 passer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:27) [90%] :\r\nNe pas \u00eatre s\u00e9v\u00e8re avec avec soi -m\u00eame, alors on parle beaucoup de la femme- l\u00e0 est -ce que la d\u00e9pression postnatale peut toucher aussi le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:35) [87%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, et \u00e7a c'est encore moins connu que la d\u00e9pression postnatale maternelle par contre la d\u00e9pression chez les p\u00e8res et presque aussi fr\u00e9quente que chez les maires interroges, 10 11 pourcent des des personnes, les \u00e9tudes oui donc effectivement c'est quelque chose qu'on va devoir travailler je pense de plus en plus amen\u00e9 aussi les p\u00e8res \u00e0 reconna\u00eetre sa d\u00e9pression et \u00e0 pouvoir \u00eatre aid\u00e9 parce qu'ils sont encore plus seul que les maires d'ailleurs, c'est un facteur important de divorce de de d\u00e9parts d'infid\u00e9lit\u00e9 dans dans le couple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:13) [77%] :\r\nChez l'homme, partiellement vrai quoi, quand l'homme est touch\u00e9e par des pressions et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:16) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait ce que l'homme a une mani\u00e8re un peu diff\u00e9rente de se d\u00e9fendre contre la d\u00e9pression qui fuit, c'est \u00e7a, il a plut\u00f4t tendance \u00e0 fuir dans l'alcool, la fuir dans dans la fid\u00e9lit\u00e9 ou alors manifester sous sa d\u00e9pression par de l'agressivit\u00e9 par de la violence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:33) [84%] :\r\nEst -ce que tout peut bien se passer, par exemple pour un 1er enfant et sans d\u00e9pression sans rien et \u00e9tonnant, oui, un 2\u00e8me, enfant ou un 3\u00e8me enfant et c'est \u00e0 ce moment l\u00e0 que \u00e7a se d\u00e9clenche, c'est possible \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:42) [92%] :\r\nOui, c'est tout \u00e0 fait possible et comment \u00e7a s'explique, \u00e7a s'explique parce qu'\u00e0 la mani\u00e8re de vivre chaque grossesse chaque accouchement est diff\u00e9rente et \u00e0 l'arriv\u00e9e d'un 2\u00e8me d'un 3\u00e8me enfant peut mobiliser d'autres difficult\u00e9s que pour le 1er donc c'est pas seulement l'adaptation faite de devenir parents qui peut \u00eatre compliqu\u00e9 c'est c'est l'adaptation \u00e0 \u00eatre le parent de cet enfant- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:06) [83%] :\r\nOu de ses enfants aussi une ado d'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:08) [93%] :\r\nOu de ses enfants parce qu'effectivement avec le 2\u00e8me, le 3\u00e8me, il faut g\u00e9rer plusieurs enfants en m\u00eame temps il faut g\u00e9rer plusieurs plusieurs conflictualit\u00e9 en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:19) [76%] :\r\nEt Dieu sait qui peut parfois foi des conflits, on retrouvera fois les parents mais aussi donc, les enfants et parfois les enfants et les parents, l\u00e0 on parle des b\u00e9b\u00e9s est -ce que \u00e7a d\u00e9pend aussi des b\u00e9b\u00e9s parce que certains disent : ah ben, j'avais des facile la jeune enfant vraiment tr\u00e8s difficile, \u00e7a change beaucoup aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:34) [85%] :\r\nOui, oui, les caract\u00e9ristiques propres b\u00e9b\u00e9 peut revenir soient aid\u00e9s, la maman, le papa, soit les les pr\u00e9cipiter dans la d\u00e9pression si si l'enfant est plus difficile, alors \u00e7a d\u00e9pend pas que du b\u00e9b\u00e9, parce que le la la tendance \u00e0 la d\u00e9pression appartient quand m\u00eame aux parents, par contre, quand un parent qui a tendance qui aura tendance \u00e0 faire des d\u00e9pressions, si l'un b\u00e9b\u00e9 facile souriant qui s'adapte facilement \u00e0 sa mani\u00e8re d'\u00eatre parent s'arabe pourquoi par an. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:03) [90%] :\r\nEt ce qui a des cons\u00e9quences sur le moyen et long terme cette d\u00e9pression postnatale avec la relation sur l'enfant, relations de couples. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:12) [95%] :\r\nOui, c'est bien ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce sujet en tant que p\u00e9dopsychiatre je travaille dans une unit\u00e9 qui s'occupe de jeunes enfants et j'ai vu \u00e9norm\u00e9ment d'enfants venir pour des troubles tr\u00e8s divers et c'est seulement \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'ont diagnostiqu\u00e9 une d\u00e9pression chez la maman ou le papa une d\u00e9pression qui pouvaient durer depuis parfois plusieurs ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:36) [93%] :\r\nBon, c'est-\u00e0-dire que vous voyez quelque chose, c'\u00e9tait quoi le des sympt\u00f4mes par exemple chez l'enfant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:40) [87%] :\r\nAlors, l'enfant peut venir pour des troupes du sommeil peut venir pour des troupes du comportement il peut venir pour m\u00eame des des difficult\u00e9s de d\u00e9veloppement, l'enfant qui a un retard de langage Alencar retardant dans ses apprentissages, les parents vient de faire un bilan pour l'enfant, et quand on creuse l'histoire de l'enfant, l'histoire de de la grossesse de l'accouchement en r\u00e9alit\u00e9 ce qu'il a une d\u00e9pression chez un des 2 parents parfois chez les 2, les parents n'en \u00e9tait pas du tout conscients mais cette d\u00e9pression a influenc\u00e9 la mani\u00e8re d'\u00eatre du parent la mani\u00e8re d'entrer en relation avec l'enfant sur selon enfant \u00e0 d\u00e9velopper des difficult\u00e9s, alors on peut pas faire de lien de cause \u00e0 effet Direct, hein, les probl\u00e8mes de l'enfant sont pas forc\u00e9ment seulement dus \u00e0 cette d\u00e9pression, mais on sait, les \u00e9tudes ont montr\u00e9 que les enfants qui avaient eu un ou 2 parents d\u00e9prim\u00e9s ont beaucoup plus de risques de d\u00e9velopper des des difficult\u00e9s par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:34) [84%] :\r\nVous parliez de de culpabilit\u00e9 tout \u00e0 l'heure Nathalie Nanzer c'est vrai que c'est assez terrible pour la m\u00e8re ou pour le p\u00e8re, c'est que on est mal, mais en plus on sait, on nous dit : attention, les premiers mois, les premi\u00e8res ann\u00e9es et c'est tr\u00e8s important pour le d\u00e9veloppement l'attachement, enfin bref tous on a tous les petits livres qu'on lit ou pas, c'est en t\u00eate des parents, mais du coup, c'est encore plus que l'ann\u00e9e, on se dit tiens j'arrive pas, j'arrive pas \u00e0 g\u00e9rer et Jean-Yves pas m'attacher comme il faut, je suis mal, c'est \u00eatre affreux, non seulement je suis mal moi mais lui va \u00eatre mal peut-\u00eatre plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:03) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'\u00eatre parent et et du coup c'est compliqu\u00e9 aussi d'\u00eatre p\u00e9dopsychiatre pour pouvoir \u00e0 la fois d\u00e9tect\u00e9 suffisamment vite les probl\u00e8mes chez l'enfant, mais aussi de ne pas \u00eatre dans le jugement par rapport aux parents un parent d\u00e9prim\u00e9 et il y a pas cherch\u00e9 les prim\u00e9s, il a besoin d'\u00eatre entendus et l\u00e0 tout besoin d'\u00eatre, il a besoin d'\u00eatre compris, j'ai, j'ai fait de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes exp\u00e9riences avec des parents qui \u00e9taient extr\u00eamement soulag\u00e9s de r\u00e9aliser qu'il souffrait de d\u00e9pression parce que jusque -l\u00e0, et \u00eatre de mauvais parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:39) [96%] :\r\nEt quand, apr\u00e8s 2 ans, 3 ans, ils ont r\u00e9alis\u00e9 que c'\u00e9tait simplement une maladie, une maladie qui se soigne souvent assez bien assez vite m\u00eame, \u00e7a les a beaucoup soulag\u00e9 et on a pu avancer avec ses parents, avec ses enfants. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:55) [78%] :\r\nAlors dites le terme soigner comment est -ce qu'on soigne cette d\u00e9pression post- natale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:00) [91%] :\r\nAlors il y a, il y a beaucoup de moyens de soigner la d\u00e9pression, les parents souvent ont peur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:05) [89%] :\r\nQu'on ait recours aux m\u00e9dicaments aux antid\u00e9presseurs, et c'est souvent un petit quelque chose qui qui les qui les retient de de venir consulter, mais il faut savoir que le les les traitements antid\u00e9presseurs sont vraiment pas le 1er choix dans l'est, dans la la psychiatrie mais surtout dans la p\u00e9dopsychiatrie, on va d'abord essayer de, de comprendre ce qui se passe avec les parents de faire un travail psychoth\u00e9rapeutique souvent bref et le le travail du p\u00e9dopsychiatre, c'est de travailler sur le, sur la relation parents- enfants et de travailler sur la parentalit\u00e9 en fait des des th\u00e9rapies centr\u00e9e sur la parentalit\u00e9 o\u00f9 on travaille justement cette difficult\u00e9 d'acc\u00e8s \u00e0 la parentalit\u00e9, la culpabilit\u00e9 qui peut \u00eatre a l'impression que le parent assure lui- m\u00eame et en travaillant sur cette parentalit\u00e9, on voit qu'on arrive \u00e0 \u00e0 soigner un grand nombre de d\u00e9pressions l\u00e9g\u00e8res \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, on arrive aussi \u00e0 soulager le le sympt\u00f4me de l'enfant, en travaillant sur la la relation parents- enfants est -ce que le conjoint, il peut faire quelque chose, le conjoint peut peut beaucoup aider dans la d\u00e9pression d\u00e9j\u00e0 le fait de comprendre que son conjoint d\u00e9prim\u00e9 de pouvoir le le soutenir au niveau mat\u00e9riel, niveau empathie au niveau des des soins \u00e0 l'enfant, \u00e7a aide beaucoup mais je pense que ce qui va le plus c'est de la personne d\u00e9prim\u00e9e, c'est que l'entourage comprennent et la patience suffisante pour le laisser se se r\u00e9tablir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:34) [81%] :\r\nMais c'est vrai que souvent on a l'impression que les gens vous le dites, hein, dans votre il faut en parler il y a une forme de tabou, c'est aussi que je pas des enfants en tout, il a choisi de difficile et j'en m\u00e9langeant un peu b\u00e9b\u00e9 blues, en gros, c'est difficile, je dors mal, mais \u00e7a va aller, quoi, il y a pas de c'est comme \u00e7a, pas de reconnaissance de, de, de, de cette difficult\u00e9 -l\u00e0, voil\u00e0 qui lorsque c'est une d\u00e9pression de cette maladie -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:57) [90%] :\r\nMais c'est pour \u00e7a que je pense tr\u00e8s important d'en parler, d'en parler comme vous faites au au grand public, c'est pour vraiment d\u00e9dramatiser ce sentiment de mal- \u00eatre, pendant la p\u00e9riode p\u00e9rinatale, c'est un sentiment qui est extr\u00eamement fr\u00e9quent encore beaucoup plus que la d\u00e9pression qui est en soi normal parce que le le parent passe par une crise, il y a vraiment une crise identitaire qu'on peut comparer \u00e0 la crise d'adolescence, elle est aussi forte que la crise d'adolescence ce montant qu'elle est pas reconnue par la soci\u00e9t\u00e9 et par la personne elle- m\u00eame, il y a cette contient ce tabou, donc de le faire savoir permet d\u00e9j\u00e0 de 10 culpabiliser permet \u00e0 personne d'oser en parler autour d'elles et de pouvoir acc\u00e9der \u00e0 des soins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:40) [89%] :\r\nOui, quand vous dites : crise d'entit\u00e9s, c'est quoi, c'est le fait qu'on se rend compte qu'on n'est plus le dernier qui a quelqu'un derri\u00e8re nous et c'est c'est quoi, c'est la responsabilit\u00e9, c'est quoi qui se joue \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:49) [93%] :\r\nC'est un peu tout \u00e7a, c'est c'est on on change de statut, quand on devient parent, m\u00eame quand on devient parent pour la 2\u00e8me ou la 3\u00e8me fois alors d\u00e9j\u00e0 on n'est plus seulement l'enfant de ses parents, on devient, on change de g\u00e9n\u00e9ration on devient parent soi -m\u00eame et puis il y a des il y a des deuils \u00e0 faire, on perd une partie de notreT. on perd la relation qu'on avait privil\u00e9gi\u00e9 avec notre conjoint ou avec le ou les enfants qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, il faut faire de la place \u00e0 un nouvel enfant on doit se remettre en question tous les jours donc c'est c'est \u00e7a, cette crise identitaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:26) [79%] :\r\nJustin Morin n'arrive malheureusement d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la fin, c'\u00e9tait mission mais vous avez dit aussi et la chance qui dit attention, il y a pas que le la d\u00e9pression postnatale a aussi la d\u00e9pression pr\u00e9natale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:36) [86%] :\r\nOui, alors aujourd'hui on r\u00e9alise qu'il a tout autant, voire plus de d\u00e9pression pr\u00e9natale que de d\u00e9pression post- natale, et que la conflictualit\u00e9 psychique de ces d\u00e9pression est tr\u00e8s similaire \u00e0 celle de la d\u00e9pression post- natale, donc quand on va plut\u00f4t parler d\u00e9pression p\u00e9rinatale plut\u00f4t que parler de seulement de d\u00e9pression post- natale de plus, on sait que la d\u00e9pression pr\u00e9natale peut avoir des cons\u00e9quences directes sur la grossesse, on n'a plus d'accouchements pr\u00e9matur\u00e9s, on a plus de de retard de croissance inut h\u00e9ros le le b\u00e9b\u00e9 va \u00eatre plus sensibles au stress, une fois qu'il sera n\u00e9, donc c'est vraiment important, pouvoir s'occuper d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9pression pr\u00e9natale \u00e9galement parce que les parents sont beaucoup plus r\u00e9ceptifs pendant cette p\u00e9riode, ils ont plus de temps, il y peuvent s'occuper d'eux, alors qu'au moment o\u00f9 l'enfant est l\u00e0, \u00e0 mon arriv\u00e9e temporaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:29) [88%] :\r\nMerci beaucoup, merci beaucoup d'\u00eatre venu nous voir ce matin, je rappelle, je reviendrai peut-\u00eatre \u00e7a, il faut \u00eatre un peu moins durs envers soi -m\u00eame lorsqu'on est maire, lorsqu'on a Pair merci Nathalie Nanzer d'\u00eatre venu, je rappelle que vous \u00eates p\u00e9dopsychiatre, responsable d'une. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:42) [81%] :\r\nEt de la Guidance infantile ou ce petit universitaires de Gen\u00e8ve je rappelle aussi le titre de votre livre La d\u00e9pression postnatale briser le silence, il est paru chez Fabre, bonne fin de journ\u00e9e, merci, merci \u00e0 Ottavio Araujo, qui \u00e9tait \u00e0 la technique ce matin et tout de suite place \u00e0 Laurence paysan Ass\u00e9dic auteur je vous souhaite des des journ\u00e9es Henri but Germania l\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T10:49:02Z", "program": {"href": "/programs/66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "id": "66E62779-1900-4214-9356-72435018547F", "name": "Tribu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nanzer, Nathalie", "role": "m\u00e9decin, ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37940461-224E-46E2-83AC-E23A20404C5C", "internalArchiveId": "37940461-224E-46E2-83AC-E23A20404C5C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fonder une famille nombreuse: d\u00e9fi ou inconscience? (2/5) : UN RISQUE ACCRU DE PAUVRET\u00c9", "publicationDate": "2016-11-15T00:00:00Z", "summary": "UN RISQUE ACCRU DE PAUVRET\u00c9\r\nA\u00efssatou a fui la Guin\u00e9e, avec ses 8 enfants, pour trouver refuge en Suisse. Quelles aides a-t-elle trouv\u00e9es \u00e0 son arriv\u00e9e pour pouvoir \u00e9lever seule ses enfants?\r\nReportage avec A\u00efssatou et Anne-Marie Cothereau assistante sociale \u00e0 Caritas Vaud et interview de Pierre-Yves Maillard, l'initiateur des Prestations Compl\u00e9mentaires Familles dans le canton de Vaud.\r\nReportages de Lydia Gabor dans une r\u00e9alisation de Jean-Daniel Mottet et une production de Marc Giouse.\r\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0\r\n\r\n* * UN RISQUE ACCRU DE PAUVRET\u00c9\r\nA\u00efssatou a fui la Guin\u00e9e, avec ses 8 enfants, pour trouver refuge en Suisse. Quelles aides a-t-elle trouv\u00e9es \u00e0 son arriv\u00e9e pour pouvoir \u00e9lever seule ses enfants?\r\nReportage avec A\u00efssatou et Anne-Marie Cothereau assistante sociale \u00e0 Caritas Vaud et interview de Pierre-Yves Maillard, l'initiateur des Prestations Compl\u00e9mentaires Familles dans le canton de Vaud.\r\nReportages de Lydia Gabor dans une r\u00e9alisation de Jean-Daniel Mottet et une production de Marc Giouse.\r\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0", "durationSec": 1621, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8132333", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 15.11.2016", "Fonder une famille nombreuse: d\u00e9fi ou inconscience? (2/5)  / VAC_2016-11-15T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 15.11.2016", "Fonder une famille nombreuse: d\u00e9fi ou inconscience? (2/5)  / VAC_2016-11-15T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["UN RISQUE ACCRU DE PAUVRET\u00c9\n\nA\u00efssatou a fui la Guin\u00e9e, avec ses 8 enfants, pour trouver refuge en Suisse. Quelles aides a-t-elle trouv\u00e9es \u00e0 son arriv\u00e9e pour pouvoir \u00e9lever seule ses enfants?\nReportage avec A\u00efssatou et Anne-Marie Cothereau assistante sociale \u00e0 Caritas Vaud et interview de Pierre-Yves Maillard, l\u2019initiateur des Prestations Compl\u00e9mentaires Familles dans le canton de Vaud.\n\nReportages de Lydia Gabor dans une r\u00e9alisation de Jean-Daniel Mottet et une production de Marc Giouse.\n\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0", "UN RISQUE ACCRU DE PAUVRET\u00c9\n\nA\u00efssatou a fui la Guin\u00e9e, avec ses 8 enfants, pour trouver refuge en Suisse. Quelles aides a-t-elle trouv\u00e9es \u00e0 son arriv\u00e9e pour pouvoir \u00e9lever seule ses enfants?\nReportage avec A\u00efssatou et Anne-Marie Cothereau assistante sociale \u00e0 Caritas Vaud et interview de Pierre-Yves Maillard, l\u2019initiateur des Prestations Compl\u00e9mentaires Familles dans le canton de Vaud.\n\nReportages de Lydia Gabor dans une r\u00e9alisation de Jean-Daniel Mottet et une production de Marc Giouse.\n\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0"], "variantIds": ["ece-8132334", "ece-8132333"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:32:57Z", "speechToTexts": ["22.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS10 (00:00:00) [72%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:00:00) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [80%] :\r\nAlors moi j'ai fait 4 enfants biologiques mais je viens d'une famille de 20 enfants, mon p\u00e8re, il avait 4 \u00e9pouses et et c'est un copain Farmer et j'ai toujours des mais les familles, donc de alors \u00e0 un certain moment, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'adopter des enfants qui ont grandi dans le manque, j'ai amen\u00e9 conna\u00eet les 3 adopt\u00e9e plus mais Capcom ce qui pr\u00e9c\u00e8de, sinon j'ai adopt\u00e9 une non quinzaine d'enfants de rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [77%] :\r\nDonc l'va calmer point aujourd'hui une famille mais aussi d\u00e9fi ou inconscience V\u00e9ronique Marty point Marc Giouse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 chacune en Suisse quelque 8500 familles comptent plus de 5 enfants, dont 300 familles de plus de 10 enfants dans ce pays, fonder une famille nombreuse est consid\u00e9r\u00e9e comme une affaire priv\u00e9e et les parents doivent assumer quasiment seul ce choix, en effet, l'\u00c9tat ne s'engage que tr\u00e8s modestement, par le biais d'allocations familiales qui varie selon les cantons de subsides aux assurances et dans quelques rares cantons dont Vaud et Gen\u00e8ve de prestations compl\u00e9mentaires Familles, les fameuses PC familles sans parler du manque de cr\u00e8ches qui complique encore un peu plus la t\u00e2che des parents de familles nombreuses, dans ces conditions, comment \u00e9duquent -t-on une grande fratrie au quotidien et comment tenir un budget quand on est tous les jours 9 \u00e0 table, Lydia Gabor nous invite \u00e0 partager l'aventure \u00e9ducative financi\u00e8re et humaine d'une famille monoparentale de 8 enfants, le pr\u00e9nom de la maman A\u00efssatou enterra \u00e0 sa demande, son nom de famille, elle a fui la Guin\u00e9e pour trouver refuge en Suisse et elle va nous raconter son incroyable parcours de femme et de m\u00e8re prolifique et g\u00e9n\u00e9reuse la elle s'entretient avec Anne-Marie Cothereau, assistante sociale chez Caritas \u00e0 Vevey, voici un risque accru de pauvret\u00e9, reportage de Lydia Gabor r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Daniel mode. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:26) [83%] :\r\nOui, parce que vous avez donc des probl\u00e8mes actuellement apparemment au monde de factures, chose \u00e0 payer, alors je vais vous demander un petit peu de me dire qui vous \u00eates, donc vous \u00eates arriv\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, de Guin\u00e9e avec cette arriv\u00e9e directement avec vos enfants, vous en avez combien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:49) [84%] :\r\nAlors j'ai 7 enfants, je suis arriv\u00e9 seul en Suisse, oui et puis par regroupement familial de 7 enfants sont venus me joindre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [89%] :\r\nD'accord, donc vous avez d'abord \u00e9t\u00e9 demandeuse d'asile il y a quelques ann\u00e9es, et puis apr\u00e8s, vous avez votre permis B, vous \u00eates un permis B donc, vous aviez un m\u00e9tier vous aviez faisiez quoi quand vous \u00e9tiez dans votre pays. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:13) [91%] :\r\nAlors, je suis m\u00e9decin v\u00e9t\u00e9rinaire de formation et j'ai une sp\u00e9cialit\u00e9 d\u00e9veloppement communautaire, j'ai travaill\u00e9 une vingtaine d'ann\u00e9es au minist\u00e8re de la p\u00eache, charg\u00e9 du d\u00e9veloppement communautaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:26) [90%] :\r\nD'accord, et puis depuis, le gouvernement suisse est -ce que vous avez r\u00e9ussi, travailler un peu, pas du tout dans votre m\u00e9tier ou dans votre m\u00e9tier, vous avez r\u00e9ussi ou pas trouver du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [54%] :\r\nPour l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:37) [79%] :\r\nAlors \u00e9coutez avec cet enfant qui est une universit\u00e9 qui est \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 le Moine dipl\u00f4me n'est pas reconnue en Suisse, moi j'ai fait des petits m\u00e9tiers de de m\u00e9nage des heures de m\u00e9nage de 22 de passer par la donc pas \u00e0 domicile et je m'occupe de cet enfant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:56) [88%] :\r\nOui, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, oui, oui, alors, vos enfants, ils ont donc de 4 ans \u00e0 15 ans oui, vous disiez, et puis les difficult\u00e9s pour vous, donc vous \u00eates \u00e0 l'aide sociale, m\u00eame si vous faites des petits boulots, vous ne gagnez pas assez pour vivre avec vous c'est 3 enfants, donc du coup, vous avez un compl\u00e9ment d'aides sociales et les allocations familiales qui sont vers\u00e9es d\u00e9duite de l'aide sociale, dites -moi, actuellement les difficult\u00e9s, c'est plus sur des factures qui sont en retard et puis aussi parce que vous m'avez dit que du fait que vous \u00eates avec vos enfants, vous avez d\u00fb faire venir vos enfants vous \u00eates endett\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:37) [80%] :\r\nOui, alors je suis arriv\u00e9 de l'homme de la Guin\u00e9e, c'est un exil douloureux et obligatoire de la part de mon propre gr\u00e9, donc j'ai d\u00fb partir sans les enfants et pour les faire venir, puisque je n'esp\u00e9rais pas avoir papiers suisses j'ai d\u00fb voil\u00e0 tout de suite en tant que requ\u00e9rante d'asile j'ai d\u00fb plus de 20 et quelque 1000 francs suisses ont fait pas toujours de donner au passeur pour faire venir les enfants oui alors la dette a commenc\u00e9 l\u00e0 et les difficult\u00e9s aussi alors juste quelques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:11) [92%] :\r\nQuestion A\u00efssatou les 7 enfants, le budget a \u00e9t\u00e9 de 20000. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [84%] :\r\nNon, alors j'ai envoy\u00e9 d'abord 10000 francs et hommes a fait venir de l\u00e0, la fille malade et apr\u00e8s on dit que la Chine \u00e9tait fini, et puis j'ai encore envoyer 12000 je suis tomb\u00e9 sur 2 jambes par 3 raisons Netter et une requ\u00e9rante d'asile en Suisse qui envoie tout de suite au mois apr\u00e8s Jimi ils ont pens\u00e9 que j'ai trouv\u00e9 la mine d'or et comme j'\u00e9tais dans un \u00e9tat fragile, je pleurais beaucoup et puis moi demander encore 12000 que j'ai r\u00e9ussi \u00e0 implanter, j'ai amen\u00e9 et m'ont fait venir la 2\u00e8me Philippe et puis et le soir, parce que j'allais partir jusqu'\u00e0 presque 100000 francs et c'est en ce moment que j'ai eu la chance d'avoir le permis B. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:02) [82%] :\r\nEt, au d\u00e9but vous aviez \u00e0 peu pr\u00e8s quel budget par mois pour vivre vous- m\u00eame les 7 enfants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:07) [84%] :\r\nAlors, j'avais le tout social plus les allocations d'accord, \u00e7a fait quoi 3000 francs par mois, quelque chose comme \u00e7a, oui en retour au pays, \u00e0 la maison et puis le restant, on paye les dettes je payais je je vais \u00e0 Caritas se chercher de la nourriture pour combler le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:26) [60%] :\r\nLa mort de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:27) [89%] :\r\nEst -ce qu'aujourd'hui la situation est un peu plus facile. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:33) [81%] :\r\nJe dirais oui \u00e0 Paris, la maladie de la fille qui, lui, c'est toujours le loi et qui est toujours l\u00e0, Savage on est tr\u00e8s bien organis\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s bien, je peux vous poser une question un peu personnelle, pourquoi faire cet enfant alors moi j'ai fait 4 enfants biologiques mais je viens d'une famille de 20 enfants, mon p\u00e8re, il avait 4 \u00e9pouses et et 5 copains femme et j'ai toujours des mais les familles donc Deleuze alors \u00e0 un certain moment, comme j'ai fait des \u00e9tudes et que j'avais le niveau de vie assez Bienne Darmon j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'adopter des enfants qui auront grandi dans la dans le manque, comme moi, alors j'ai pris des orphelins et des enfants, des enfants, il y a pas, j'ai amen\u00e9 que l'les 3 adopt\u00e9e plus mais 4, ce qui fait cette sinon j'ai adopt\u00e9 une non quinzaine d'enfants de de lui mais qui sommes majeures maintenant une Guin\u00e9e qui sont mari\u00e9s, qui sont rest\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [75%] :\r\nOui, la pomme. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:36) [92%] :\r\nDonc les 7 les avait pris ici avec vous et vous devez leur assurer leur existence et leur formation. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:42) [76%] :\r\nC'est comme mais enfin les il y a pas de diff\u00e9rence, ceux qui sont mes enfants. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:47) [89%] :\r\n\u00e0 au vous avez su, par rapport \u00e0 Caritas que \u00e7a existe et qu'on pouvait avoir une aide. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [84%] :\r\nAlors il y a \u00e0 un moment o\u00f9 c'\u00e9tait vraiment difficile qu'on arriv\u00e9e place de pas \u00e0 joindre les 2 bouts et que quelqu'un y avait mis \u00e0 la maison, vous le dire parce que la dette, je tenais vraiment \u00e0 la donc c'est c'est quelqu'un qui ne me conna\u00eet pas, qui m'a vu pleurer au sein de Vallorbe va demander qu'est -ce qu'il y a et avec sa femme, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de me pdt ce Tajan \u00e0 risque donc pour moi c'\u00e9tait non n\u00e9gociable, tous les mois, il fallait verser le montagne et apr\u00e8s c'\u00e9tait extr\u00eamement dur, je me souviens que avoir 2 ou 3 femmes d'acheter le pain, c'\u00e9tait pour moi comme si. \r\n4 80 pour moi moi, c'\u00e9tait comme 4 400 francs et quelqu'un m'a dit mais pas Caritas leur demander de l'aide, c'est comme \u00e7a que j'ai connu appartenance Caritas \u00e0 aller chercher l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:45) [85%] :\r\nMonique et Anne-Marie Cothereau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:47) [82%] :\r\nJacques et les gens \u00e0 Caritas Vaud, quel est votre travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:51) [87%] :\r\nMoi, je suis donc assistante sociale. \r\nIci, sur la Riviera, je m'occupe essentiellement de gens qui ont des dettes, mais on ne j'ai une coll\u00e8gue qui s'occupe des de renseigner les gens et de les aider, on ne convient toujours en subsidiarit\u00e9 des autres services, sauf pour le d\u00e9sendettement, o\u00f9 l\u00e0 on vient directement vers nous, les familles nombreuses. \r\nC'est souvent ces familles qui ont bien du mal \u00e0 joindre les 2 bouts, parce que les enfants, \u00e7a co\u00fbte cher, et d'autant plus chers quand ils grandissent et que justement, ils ont moins d'aides juste voil\u00e0 surtout si ils sont un peu en rupture avec l'\u00e9cole apr\u00e8s 16 ans, tous, tous ces adolescents, voil\u00e0, c'est assez, c'est assez compliqu\u00e9 pour les familles, donc on est cher, enfin voil\u00e0, l'id\u00e9e, c'est quand m\u00eame de l'est de faire le maximum pour que ce soit moins difficile en compl\u00e9ment bah de ce que les services sociaux peuvent donner ou pas d'ailleurs, \u00e7a d\u00e9pend si les gens travaillent, il est vrai qu'ici sur la r\u00e9gion, et enfin sur le canton de Vaud, on a la chance que les gens qui travaillent peuvent avoir un compl\u00e9ment avec les PC familles mais c'est vrai que c'est surtout b\u00e9n\u00e9fique quand on a des petits enfants, c'est toujours un peu voil\u00e0 et que les normes sont assez restreintes, donc soit ces familles \u00e7a Prestations compl\u00e9mentaires des familles ont \u00e9t\u00e9 mis en en place \u00e0 l'initiative de monsieur Maillard. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:17) [84%] :\r\nDonc \u00e7a c'est Caritas qui peut proposer ou d'autres comme le CSP ou c'est d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:21) [90%] :\r\nActuellement le SSP tous tous les organismes peuvent orienter les gens vers ces aides, bon il y a aussi possibilit\u00e9 quand on travaille de d'avoir une aide individuelle au logement mais \u00e7a ce n'est pas cantonales c'est communale donc certaines familles ont pas droit, donc voil\u00e0 d'o\u00f9 notre utilit\u00e9 c'est dur pour renseigner les gens pour sur leurs droits et puis les orienter au mieux. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:45) [90%] :\r\nEst -ce que vous, vous, vous vous engagez, plus s'il y a beaucoup d'enfants et qu'il faut aider. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:51) [91%] :\r\nAlors je dirais qu'on s'engage pas plus on on s'engage pour chaque personne qui vient avec ses difficult\u00e9s, de la m\u00eame mani\u00e8re, mais c'est vrai que je trouve enfin personnellement et je pense que l'id\u00e9e quand m\u00eame de Caritas, c'est d'\u00eatre l\u00e0 quand les les familles, les familles sont donc c'est quand m\u00eame une fragilit\u00e9 parce que il faut pouvoir assurer non seulement la nourriture, \u00e7a, c'est \u00e9videmment la base mais aussi beaucoup de personnes ont envie que leurs enfants Iz\u00e9 la m\u00eame chose, enfin qui soit comme tout le monde et c'est c'est quand on a plusieurs enfants, c'est \u00e7a qui est difficile, c'est que les co\u00fbts sont quand m\u00eame relativement important. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:34) [84%] :\r\nVous pouvez me dire dans quel domaine Caritas a pu vous aider pour des activit\u00e9s extra- scolaires, vous avez dit pour aller chercher la nourriture dans les magasins mais ce dans quel domaine vous avez re\u00e7u un peu de moi, c'est plus le sport ou la facture. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:48) [81%] :\r\nParce que comme je vous ai dit l'aide sociale, apartheid, l'air Paceman des et puis je suis venu voir Madame c\u00f4t\u00e9 droit qui a fait cette demande aux fondations du qui m'a aid\u00e9 \u00e0 payer des factures beaucoup de factures qui s'\u00e9taient accumul\u00e9es, c'\u00e9tait des factures de m\u00e9decins et puis oui que des factures de m\u00e9decins parce que je jouais beaucoup plus avec les remboursements des assurances qui me permettait de le manger et de pr\u00e9venir le social pour payer la dette comme \u00e7a, alors les factures de m\u00e9decins se sont mal et \u00e7a fait un retard terrible et je suis venu, et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, \u00e7a mardi soir un peu les mains de lib\u00e9rer les enfants vous ont aid\u00e9 du fait qu'ils \u00e9taient dans votre vie, alors c'\u00e9tait toute une organisation d'parce que, comme si vous connaissez l'Afrique o\u00f9 on a quand on a les moyens, mon art de l'hebdomadaire chauffeurs des femmes de m\u00e9nage Journal la famille qui aide et ici, il fallait faire face \u00e0 tous, on ne sait assez, on a fait une organisation comme dans un cas d'toute cette gamme de oui aussi le militaire plut\u00f4t noire avec des r\u00e8gles \u00e9tablies sinon serviteur 8 personnes dans une maison, c'est la pagaille, alors chaque homme fait son lit le matin et on se retrouve pour le petit-d\u00e9jeuner, chacun voit rouge, \u00e7a casse en se partager les t\u00e2ches, \u00e7a va bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:25) [82%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:26) [89%] :\r\nAlors Madame Cothereau si je comprends bien votre aide et ponctuel en fait la seule chose qu'on peut avoir de fa\u00e7on suivi c'est l'aide sociale, vous, vous venez de temps en temps, c'est pas que vous d\u00e9cidez que pendant 10 ans tous les mois vous donnez tant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:40) [89%] :\r\nNon, jamais, \u00e7a, c'est effectivement chaque personne qu'on suit, on a, on fait un budget, \u00e7a c'est vraiment la 1\u00e8re chose on regarde les factures en retard ou les d'\u00eatre suivant qu'on les voit pour du d\u00e9sendettement au cours du du soutien ponctuel et quand c'est de la polyvalence qu'on appelle la polyvalence, justement, c'est un suivi pendant 3 \u00e0 6 mois maximum, puis apr\u00e8s \u00e7a peut s'arr\u00eater une ann\u00e9e, 2 ans et puis si la personne difficult\u00e9 c'est qu'elle peut revenir nous nous voir pour une autre aide. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:11) [87%] :\r\nA\u00efssatou vous \u00eates chef de famille quand m\u00eame cet enfant et vous, comment ils vivez comment ils vivent, c'\u00e9tait justement ce que je disais cette ins\u00e9curit\u00e9 mat\u00e9rielle, c'est-\u00e0-dire que vous avez un petit budget qui est s\u00fbr, et puis apr\u00e8s il y a une partie, vous pourrez o\u00f9 vous pourrez pas payer, comment vous avez assum\u00e9 \u00e7a face \u00e0 eux aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:35) [86%] :\r\nJe me suis arrang\u00e9 \u00e0 ce qu'il n'y a pas de mal passer toute une une strat\u00e9gie, c'est de faire \u00e0 manger, il y a, j'ai 2 si beaucoup d'aide, on \u00e9tait tr\u00e8s comme famille nombreuses et monoparentales donc les voisins c'est c'est vrai que j'ai d\u00e9cid\u00e9 de l'aide, je trouvais toujours donc de nourriture devant ma porte le g\u00e2teau Obama mais 2 des fois m\u00eame \u00e9norme Veloppe j'ai trouv\u00e9 2 fois de la chambre dans ma bo\u00eete aux lettres et puis oui je suis. \r\nUne m\u00e8re de famille comme je vous ai dit : je viens d'une famille nombreuse, donc je m'arrangeais affaire toujours de la nourriture. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:23) [82%] :\r\nEn quantit\u00e9 par la qualit\u00e9, mais voil\u00e0 mais enfin donc jamais eu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:27) [66%] :\r\nJe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:28) [79%] :\r\nEt les 7 donc si gagner un peu d'argent et ce qui vous donne quelque chose pour aider pour la famille, il garde pour non. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:35) [79%] :\r\nC'est \u00e0 l'africaine est donc fait beaucoup plus en Afrique, les enfants dorment ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:41) [88%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut dire que d'apr\u00e8s votre vision du canton de Vaud mais peut-\u00eatre aussi un petit peu de la Suisse qu'avoir des une famille nombreuse, en Suisse, est une affaire personnelle aussi, c'est une affaire d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:54) [87%] :\r\nMais justement, moi je suis fran\u00e7aise, c'est vrai que j'\u00e9tais assez \u00e9tonn\u00e9e de voir la diff\u00e9rence en France il y a une esp\u00e8ce de politique sociale qui est mise en place et familial plut\u00f4t de peu de politique familiale, qui a \u00e9t\u00e9 mis en place avec beaucoup plus de d'aide, m\u00eame si ces critiques et caetera mais en Suisse la il y a pas de politique familiale, c'est vraiment du ressort de du choix de chacun et de chaque famille et d'o\u00f9 les les difficult\u00e9s c'est vrai bon, m\u00eame si on a la chance d'avoir dans le canton de Vaud donc des choses qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place, augmentation des allocations familiales progressivement etc, \u00e7a c'est vraiment un plus, mais \u00e7a reste quand m\u00eame effectivement d'ailleurs \u00e9tonnant, moi la premi\u00e8re, le 1er mois o\u00f9 j'\u00e9tais en Suisse il y a 16 ans, j'ai re\u00e7u un un courtier en assurances qui m'ait dit : mais vous avez 3 enfants et vous rendez compte, c'est cher, les enfants, j'ai dit mais je les ai je vais pas les jeter et c'\u00e9tait vraiment dans l'esprit suisse je pense qu'il y a quand m\u00eame cette id\u00e9e que ben en fait peu d'enfants parce que c'est trop cher et trop difficile \u00e0 assumer, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:03) [87%] :\r\n\u00e7a pose d'autres probl\u00e8mes plus tard puisqu'on n'arr\u00eate pas de parler des points d'averses parce que justement il y a pas assez de jeunes exactement la s\u00e9rie diriez plut\u00f4t donc c'est une affaire priv\u00e9e et avoir beaucoup d'enfants, ici c'est pas une affaire qui est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:15) [84%] :\r\nComme \u00e7a, effectivement, non c'est pas je pense pas que ce soit vraiment encourager m\u00eame si, dans le canton de Vaud, on a quand m\u00eame cette chance qui a un peu une lider de, de, d'aider les familles nombreuses voil\u00e0 avec ses ses prestations compl\u00e9mentaires familial mais \u00e7a reste une affaire. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:46) [93%] :\r\nJe suis \u00e0 la Pontaise \u00e0 Lausanne et je me dirige vers l'est. \r\nVers les b\u00e2timents, les services cantonaux pour rencontrer Pierre-Yves Maillard, qui est le responsable de des Affaires sociales. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:18:02) [98%] :\r\nDonc les responsables. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:04) [87%] :\r\nSable des grandes familles dans le canton de Vaud, il a cr\u00e9\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, les prestations compl\u00e9mentaires, une aide suppl\u00e9mentaire apport\u00e9e aux familles nombreuses, les familles qui travaillent \u00e0 au moins 50 pourcent sont sont soutenue donc par ses prestations compl\u00e9mentaires raconte, il y a n\u00e9cessit\u00e9 une fa\u00e7on d'encourager ces familles et une aide suppl\u00e9mentaire est diff\u00e9rent des allocations ou des aides pour les assurances. \r\nPour Pierre-Yves Maillard pas fait figure de de novateur figure novatrice \u00e0 ce moment -l\u00e0, je crois que c'\u00e9tait en 2011 il y a tr\u00e8s peu de qui ont ces prestations compl\u00e9mentaires, je crois qu'il y a le th\u00e9 savoir Gen\u00e8ve oui et et Soleure voil\u00e0 b\u00e2timent administratif de la Pontaise. \r\nD\u00e9partement de la Sant\u00e9 et de l'action sociale, chef du d\u00e9partement Pierre-Yves. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:27) [88%] :\r\nPierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat non, moi j'ai j'ai pas de rapport particulier aux familles nombreuses, ma famille n'est pas nombreuse, j'ai 2 enfants mais, mais, et puis je suis moi- m\u00eame issu d'une famille de 3 enfants, 2 adultes, 3 enfants, donc pas tr\u00e8s nombreuses, m\u00eame si 3 c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:43) [94%] :\r\nOui, alors justement en Suisse \u00e0 partir de combien d'enfants, on consid\u00e8re que c'est une famille nombreuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:49) [86%] :\r\nJe sais pas, \u00e7a c'est le plus appel \u00e0 vous dire, mais je pense que des 3 enfants commencent \u00e0 \u00eatre durant toute la moyenne on va dire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:56) [83%] :\r\nEt puis des familles de de je sais pas si si vite 10, \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente quoi pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:02) [86%] :\r\nAlors c'est incontestablement des familles nombreuses, c'est, c'est sans doute rare, je pense, parce que c'est \u00e7a implique toute une s\u00e9rie de conditions ben un appartement d'une certaine taille, probablement en Chine 81, revenu d'un certain niveau, parce que c'est \u00e7a co\u00fbte, mais il y a quand m\u00eame quelques moyens je pense qui rendent ceci possible. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:24) [88%] :\r\nMais est -ce que ce sont des familles qui rentrent en ligne de compte dans des familles de 8, 10, 12 enfants dans vos r\u00e9flexions justement pour l'aide aux familles et aux \u00e7a c'est presque une abstraction. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:35) [90%] :\r\nEt on pense pas \u00e0 ces familles -l\u00e0, quand on fait de la politique sociale, parce qu'elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s c'est pas assez, on pense plut\u00f4t \u00e0 la masse des familles mais le le canton de Vaud est assez g\u00e9n\u00e9reux avec ces familles, du point de vue des allocations familiales, puisque nous \u00e9tions longtemps parmi les plus pingres en terme d'allocations familiales pour les familles de un et 2 enfants, on va changer \u00e7a, on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 en am\u00e9liorer maintenant allocations familiales sont mont\u00e9s \u00e0 250 francs d\u00e8s le 1er enfant de moins de 16 ans et \u00e0 330 francs pour le le 1er enfant en formation, donc c'est d\u00e9j\u00e0 un bon niveau en comparaison en Suisse et puis on va monter avec le le la Cor\u00e9e Rio 3 cantonal donc la la r\u00e9forme qu'on a vot\u00e9 au mois de f\u00e9vrier, on va monter d\u00e8s 2019 \u00e0 300 francs d\u00e8s le 1er enfant pour les moins de 16 ans et \u00e0 400 et a progressivement va monter jusqu'\u00e0 400 francs \u00e0 partir de 2019. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:29) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, ce sont les allocations est -ce qu'il y a d'autres aides qu'on peut avoir comme famille nombreuse dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:34) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on a, on a cr\u00e9\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, les PC, familles des prestations compl\u00e9mentaires pour familles, elles sont \u00e9videmment accessibles aux familles en fonction de leur situation de revenus et de leur situation de m\u00e9nage, c'est-\u00e0-dire plus le m\u00e9nage est important, plus le bar\u00e8me disons est \u00e9lev\u00e9, donc \u00e9videmment quand on a une tr\u00e8s grande famille on a un peu plus de chance d'avoir acc\u00e8s \u00e0 ces PC familles, puis apr\u00e8s il y a l'autre grand pilier de la politique familiale, c'est les subsides pour l'assurance maladie, o\u00f9 l\u00e0 aussi on a un syst\u00e8me de subsides qui qui s'est bien renforc\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es qu'on arrive quand m\u00eame \u00e0 r\u00e9duire la charge pour les familles, m\u00eame la classe moyenne inf\u00e9rieure, on va dire, si on n'avait pas les subsides, disons, une famille de 3 de 3 enfants pourrait largement d\u00e9passer les 20 25 pourcent de de de salsa son revenu pour l'assurance- maladie, gr\u00e2ce au syst\u00e8me de subsides on peut ramener \u00e7a vers 15 16 17 pourcent donc donc c'est toujours beaucoup beaucoup \u00e9videmment trop et, l\u00e0 aussi, dans l'accord autour de la r\u00e9forme fiscale que nous avons vot\u00e9 en f\u00e9vrier, avec \u00e9galement des aspects sociaux, nous avons pris une option dans la loi, c'est \u00e0 partir de 2019, les m\u00e9nages qui demanderont \u00e0 subsides pourvu qu'ils prennent une une prime moyenne avec une franchise moyenne et 2000 francs \u00e0 peu pr\u00e8s, h\u00e9 bien, ne devrait pas avoir plus que 10 pourcent de de leur budget, a consacr\u00e9 \u00e0 l'assurance maladie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:58) [89%] :\r\nEst -ce que vous trouvez que la Suisse a une politique familiale d'encouragement par rapport \u00e0 \u00e0 avoir beaucoup d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:04) [88%] :\r\nJe pense que que que c'est ce serait illusoire de construire une politique familiale, sur le mod\u00e8le de tr\u00e8s grandes familles \u00e0 l'ancienne comme comme on a connu dans le pass\u00e9, il faut l'argent il faut que ce soit aussi pour celles et ceux qui le qui le souhaitent, mais on doit d'abord faire des politiques familiales, pour que les gens, et au moins envie de faire des enfants, qu'ils puissent vivre normalement et surtout \u00e0 court d'un espoir, m\u00eame s'ils en ont un, 2 ou 3. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:28) [86%] :\r\n\u00e0 votre avis aujourd'hui une famille, je sais pas, de 8 10 enfants c'est un d\u00e9fi ou c'est de l'inconscience. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:36) [86%] :\r\nMais j'ai plus aucun jugement moral ou de \u00e0 apporter parce que je pense que les lots de soci\u00e9t\u00e9 de libert\u00e9 Docteur permettre aussi ces types de d'aventure. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:48) [96%] :\r\nPoint point qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:59) [93%] :\r\n0 58 236 236 0 pour r\u00e9agir r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Lydia Gabor dans le canton de Vaud le canton de Vaud qui se distingue par une politique sociale g\u00e9n\u00e9reuse en direction des familles, \u00e7a n'est de loin pas le cas partout en d\u00e9but de semaine derni\u00e8re, Caritas Suisse lanc\u00e9 un appel pour, je cite : stopper le d\u00e9mant\u00e8lement social une p\u00e9tition qui d\u00e9nonce le fait que des cantons et des communes r\u00e9duisent l'aide sociale diminuent les subsides d'assurance- maladie et supprime les PC pour familles et vous, quel est votre avis, faut -il moins ou plus d'aides aux familles nombreuses, en situation de pr\u00e9carit\u00e9 ou de pauvret\u00e9 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:43) [85%] :\r\nVacarme Marc Giouse V\u00e9ronique Marty Lydia Gabor St\u00e9phanie Coudray Diane du faux Jean-Daniel Mottet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:54) [89%] :\r\nRTS Point CH barres obliques du vacarme pour acc\u00e9der \u00e0 tous nos reportages, on \u00e9coute directe ou en t\u00e9l\u00e9chargement demain dans vacarme le t\u00e9moignage d'une femme dont vous connaissez le nom, elle a grandi dans une famille de 8 enfants, l'ex- conseill\u00e8re d'\u00c9tat et conseill\u00e8re nationale PLR genevoise Martine Brunschwig-Graf. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:25:14) [88%] :\r\nC'est pas parce qu'on est dans une famille nombreuse, convie les uns sur les autres, je dirais plut\u00f4t que dans une famille nombreuse, assez rapidement, chacun am\u00e8ne ses amis, donc on voit passer beaucoup de monde est \u00e0 table souvent n'\u00e9tait \u00e9videmment plus nombreux que le nombre d'enfants autour de la table habituelle et puis en moi, j'avais toujours \u00e0 coeur, comme les autres d'ailleurs, de faire en sorte que \u00e7a a eu l'air d'\u00eatre tout \u00e0 fait normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:39) [90%] :\r\nUne grande fratrie, c'est pour la vie, un reportage \u00e0 d\u00e9couvrir demain dans vacarme et puis l\u00e0- bas, je c\u00e8de ma place et le micro \u00e0 la passag\u00e8re de la 1\u00e8re \u00c9milie casque. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:56) [80%] :\r\nUne heure 33. \r\nQu'est -ce que tu fais ma belle tu rigoles profil disons ma belle, Victor D\u00e9m\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:31) [65%] :\r\nAu d\u00e9but de tr\u00e8s de tout pointe d'une gradation voil\u00e0 et surtout pas avec moi, c'est-\u00e0-dire justice et la ville, elle va aussi passer de \u00e0 2 points de suite bonne Dacia et depuis. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-11-15T12:59:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cothereau, Anne-Marie", "role": "Employ\u00e9e de l'organisation Caritas, Assistante sociale chez Caritas", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "Conseiller d'Etat VD, conseiller d'Etat ", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 4100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer ywPjgbTr1xjlCsJ9iMVrebAW0fe7"}]