[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=13400&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=13425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=13375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-B6AC6352-C43B-492C-8256-E0EE69F4CE61", "internalArchiveId": "B6AC6352-C43B-492C-8256-E0EE69F4CE61", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ces plantes qui font du bien: la sexualit\u00e9", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Le professeur Kurt Hostettman, docteur en chimie et professeur honoraire de l'Universit\u00e9 de Lausanne et de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialis\u00e9 en plantes m\u00e9dicinales, explique les bienfaits des plantes sur la sexualit\u00e9. Par Didier Bonvin.\r\n\r\n* * Le professeur Kurt Hostettman, docteur en chimie et professeur honoraire de l'Universit\u00e9 de Lausanne et de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialis\u00e9 en plantes m\u00e9dicinales, explique les bienfaits des plantes sur la sexualit\u00e9. Par Didier Bonvin.", "durationSec": 551, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7842473", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Ces plantes qui font du bien: la sexualit\u00e9 / OEP_2016-08-04T09:47:47_sequence-3", "On en parle du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le professeur Kurt Hostettman, docteur en chimie et professeur honoraire de l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne et de Gen\u00e8ve et sp\u00e9cialis\u00e9 en plantes m\u00e9dicinales, explique les bienfaits des plantes sur la sexualit\u00e9. Par Didier Bonvin."], "variantIds": ["ece-7842473"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-11T07:05:47Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nQue ce soit pour le cerveau pour le syst\u00e8me nerveux ou pour la digestion, comme nous l'avons vu ces derniers jours, nos plantes sont pleines de vertus aujourd'hui dans notre s\u00e9rie nos amis les plantes nous verrons quelles peuvent aussi verser dans le vice enfin vice, tout d\u00e9pend de quel point de vue on se place, quelle plantes stimule le d\u00e9sir sexuel, voir lesquels sont aphrodisiaques, question pos\u00e9e par Didier Bonvin \u00e0 Kurt Hostettman, Docteur en chimie et professeur honoraire des universit\u00e9s de Lausanne et de Gen\u00e8ve entretien cueillis au jardin Gentiane de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [85%] :\r\nLes plantes ont peut-\u00eatre aussi des effets sur la sexualit\u00e9, sur l'envie qu'elle plantes ont des effets aphrodisiaques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [82%] :\r\nOn a toute une s\u00e9rie de faire, je commencerai par historiquement la plus connue depuis l'Antiquit\u00e9, c'est la sarriette des montagnes ossature et il y a Montana c'est la m\u00eame famille que le tarif, ce mot de compl\u00e8tement diff\u00e9rente quand m\u00eame et cette plante enfin \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 par les Grecs, l'herbe du bonheur et puis on ne on pr\u00e9tend m\u00eame que le mot latin satur\u00e9s hier pourrait venir de satire \u00e7a et cette plante -l\u00e0 est tr\u00e8s importante parce qu'elle \u00e9tait interdite de culture dans les jardins des monast\u00e8res par Charlemagne, les moines n'avait pas le droit de planter cette plante dans leur dans le jardin des monast\u00e8res alors l'effet de la sarriette avait vraiment pas imm\u00e9diat, beaucoup de gens confondent aussi je crois le disent que le Viagra ton aphrodisiaques, ce n'est pas un aphrodisiaque, cette mol\u00e9cule qui agit simplement sur l'\u00e9t\u00e9 qu'il faut provoquer une \u00e9rection tr\u00e8s vite mais quand on dit aphrodisiaque \u00e7a aussi provoquer le d\u00e9sir sexuel, c'est assez difficile \u00e0 expliquer mais bref la sarriette, il est conseill\u00e9 aux hommes un peu fatigu\u00e9 d'en consommer tous les jours, sous forme de tisane de tisane tr\u00e8s bonne, \u00e7a facilite en m\u00eame temps la digestion et puis apr\u00e8s une semaine ou 2 de tisanes, tous les jours, ceci peut aider, on peut aussi saupoudrer son entrec\u00f4te une viande rouge par exemple avec la sarriette, au lieu de prendre une autre herbes aromatiques et on peut aussi haut, quand on fait des tomates mozzarelle au lieu de mettre du basilic, qui n'a pas tellement d'effet d'effets pharmacologiques, on peut mettre de la sarriette des montagnes, c'est ce que je fais moi- m\u00eame, il existe une autre sarriette la Desjardins, qui est une plante qui conduit en pleine mais qui n'a pas ses propri\u00e9t\u00e9s, c'est uniquement la sarriette des montagnes, voil\u00e0, \u00e7a c'est la 1\u00e8re plantes aphrodisiaques, qu'on a chez nous. \r\nMaintenant, il y a un autre plantes aphrodisiaques, tout le monde connaissait la tomate dans un journal, je ne vois que je ne citerai pas, j'ai \u00e9crit il y a pas longtemps, or mais messieurs pour faire des enfants, moi j'ai \u00e9t\u00e9 tomates et d\u00e9montr\u00e9 que le lycop\u00e8ne, ce principe de la tomate quarantaine favoriserait la spermatogen\u00e8se on a, on a l\u00e0 une \u00e9jaculation Plus en pendant toute on peut \u00eatre un besoin peut faire l'amour plus souvent \u00e7a c'est pour la tomate et puis une autre plante qu'on a plant\u00e9 ici, mais qui n'est pas du tout de de chez nous, vous voyez tout au fond l\u00e0 derri\u00e8re un arbuste c'est le grenadier le grand Nadir latin cette Nicolas nous en atomes gratos, me dire riche en graines parce quand on ouvre, fruit de grenadiers beaucoup de graines rouges dans ce fruit et pour Nicolas, \u00e7a provient des guerre punique parce que les Romains quand ils avaient certains en guerre contre les Carthage Carthage en Tunisie, ils ont d\u00e9couvert cette plante puis rappeler Pauleta gradins tombe alors le jus de grenade visiblement serait un aphrodisiaque, important pour l'homme, il y a m\u00eame la presse qui a \u00e9crit le juge grenade plus fort que le Viagra, ce qui \u00e9tait \u00e9videmment exag\u00e9r\u00e9 mais des \u00e9tudes ont montr\u00e9 que consommer r\u00e9guli\u00e8rement du jus de grenade favorise la spermatogen\u00e8se donc la formation de spermatozo\u00efdes et une \u00e9tude encore plus r\u00e9cente a montr\u00e9 que le juge de Nantes peut augmenter le taux de testost\u00e9rone, il y a pas de testost\u00e9rone \u00e9videmment la grenade mais il y a une substance qui favorisera bio, synth\u00e8se de la testost\u00e9rone, raison pour laquelle, enfin, la presse a parl\u00e9 de de cette plante la plus juste pour citer un plantes le sud on des \u00e9tudes ont montr\u00e9, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bon pour les femmes aussi pour la pr\u00e9vention du cancer du sein, \u00e7a c'est une chose assez importante \u00e0 savoir \u00e7a, c'est des plantes que nous avons ici dans notre jardin, dans les plantes, la tomate juste oui je veux justice devant, on a encore une autre plante qui est \u00e9videmment tr\u00e8s importante historiquement c'est le gingembre Madeleine mais on part toujours du sa chambre alors le gingembre, enfin on peut pas cultiver ici, c'est une plante qui est originaire de l'Asie jettera Pierre vraiment consommons d\u00e9j\u00e0 jambes pour beaucoup de raisons, c'est aussi un d'immuno- stimulants on peut pr\u00e9venir la grippe par exemple en prenant et tisanes de jambes, \u00e7a prend du gingembre frais, ajoutez du miel voir \u00e7a tous les jours, enfin au d\u00e9but de l'hiver et sa jambe favorisent la digestion, mais des \u00e9tudes ont montr\u00e9 que le gingembre canton Nord consomment, ils peuvent amener du sang plus de sang dans les parties g\u00e9nitales, donc c'est pour \u00e7a qu'elle est consid\u00e9r\u00e9e comme aphrodisiaque et certains l'utilisent aussi, mais il para\u00eet que \u00e7a br\u00fble un peu envisagent externe sur les partis, vous pouvez vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [85%] :\r\nD'accord, voil\u00e0 pour les hommes et ce qui est des plantes aphrodisiaques conseiller aux femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [78%] :\r\nOui, il y a 2 plantes qui sont vraiment des aphrodisiaques pour la femme, tout d'abord, c'est la truffe la truffe, qu'elle soit noire de Bourgogne ou blanche ne parle pas dans la truffe, il y a des ph\u00e9romones sexuelles mal qui peuvent induire ou l'excitation sexuelle chez certaines femmes, certaines femmes ne sont pas cens\u00e9s vous faire au monde et, enfin, d'autres sont sensibles et des mol\u00e9cules, ce sont des d\u00e9riv\u00e9s volatils de la testost\u00e9rone, on en trouve dans la truffe, ce qui explique pourquoi on peut utiliser c\u00f4t\u00e9 femelle du cochon la truie pour chercher la truffe, le mal du cochon ne peut par la tour a trouv\u00e9 \u00e7a mon savoir- faire ou les chiens qu'on peut dresser mais la truie, on n'a pas 20 ans agress\u00e9e cherche vraiment \u00e0 le faire ce elle cherche le verra voil\u00e0, \u00e7a c'est pour la truffe et puis des substances analogues \u00e0 celles de la truffe ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s dans la sellerie, alors si un homme veut aider sa femme \u00e0 \u00eatre un peu plus r\u00e9active et peut lui donner des truffes si les riches si les moins riches et peut lui donner du sel gris de sellerie on dit toujours, surtout ma faute, disons pour l'homme, c'est faux, donc c'est la vie, il y a des ph\u00e9romones sexuelles m\u00e2les qui peuvent excit\u00e9 l'argent f\u00e9minine derni\u00e8re chose pour sellerie sport les ph\u00e9romones sont des mol\u00e9cules, voil\u00e0 donc le sellerie bon C\u00e9dric n'a plus d'effet et les ph\u00e9romones par la puissance, donc il faut manger des salades sellerie au du c\u00e9leri plus que ce soit, sellerie brosse ou l'autre, sellerie enfin, sympa, pas d'importance, elle sellerie cru \u00eatre pour la femme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [88%] :\r\nEt si la femme veut peut-\u00eatre calmer les ardeurs de son mari il y a des plantes pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [82%] :\r\nOui, il y a, il faudrait qu'il y a quelques plantes le houblon, mais \u00e7a c'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s clairement, il y a une plante qui s'appelle le poivre des moines pilier qui est commercialis\u00e9e comme m\u00e9dicament \u00e0 l'heure actuelle pour lutter contre le syndrome pr\u00e9menstruel pour aider les femmes qui ont des probl\u00e8mes de r\u00e8gles, des r\u00e8gles douloureuses au ventre mais \u00e7a n'abaisse pas la sexualit\u00e9 et le d\u00e9sir sexuel de la femme \u00e7a abaisse le d\u00e9sir sexuel de l'homme et on appelle Poivre des Moines le nom latin c'est vite Haguenau casse tous Amiot \u00e7a c'\u00e9tait et Charlemagne obligeait les moines \u00e0 planter cette plante dans les jardins des monast\u00e8res la consommer les fruits qui ressemble \u00e0D. viennent de poivre qui peu poivr\u00e9 mettent pas aussi piquant se et je vais m\u00eame plant\u00e9 \u00e7a \u00e0 l'ext\u00e9rieur des monast\u00e8res, pour \u00e9viter que des id\u00e9es libidineuses arrive dans les monast\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [89%] :\r\nLes plantes et la sexualit\u00e9 expliqu\u00e9e par le professeur courte Hostettman au micro de Didier Bonvin et je vous rappelle que Monsieur Jardinier tous les dimanches matins r\u00e9pond aussi \u00e0 toutes vos questions sur les plantes, donc ne citez pas aller lui adresser. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T07:42:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB130C9D-5558-4EF5-9A99-B5EEE66D5E6A", "internalArchiveId": "CB130C9D-5558-4EF5-9A99-B5EEE66D5E6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Nathalie Baye, Emmanuelle Devos et Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Les com\u00e9diennes Nathalie Baye et Emmanuelle Devos et le r\u00e9alisateur Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud pour le film \"Moka\".", "durationSec": 2420, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7842463", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Rencontre avec Nathalie Baye, Emmanuelle Devos et Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud / VER_2016-08-04T17:06:45_sequence-1", "Vertigo du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les com\u00e9diennes Nathalie Baye et Emmanuelle Devos et le r\u00e9alisateur Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud pour le film \"Moka\"."], "variantIds": ["ece-7842463"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:52Z", "speechToTexts": ["08.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [75%] :\r\nArticle 10 \u00e0 18 heures sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que c'est une femme au volant. \r\n2, mais apparemment, la femme qui conduisait Jean BMW ou Mercedes et son couleur du chaos que d\u00e9j\u00e0 Trudeau mais c'est pas des preuves sur les pistes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [91%] :\r\nVoil\u00e0 un extrait de la bande- annonce du film Moka bonjour Nathalie Baye bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, bonjour Emmanuelle Devos merci \u00e9galement d'\u00eatre avec nous Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud qui est l\u00e0 \u00e9galement avec nous, bonjour jour quand allez- vous tous les 3. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:36) [95%] :\r\nPlut\u00f4t bien, plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:39) [95%] :\r\nPr\u00e9senter un film dans un festival, c'est jamais quelque chose de facile parce que il y a les attentes des uns et des autres, il y a les journalistes qui ont un avis \u00e9videmment sur le film, il y a le public qui va bient\u00f4t le pouvoir le le voir comment est -ce que vous vivez ces moments si particulier, en plus, dans votre cas, Nathalie Baye dans un festival que vous ne connaissez pas et que vous D\u00e9couvrez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:01) [90%] :\r\nJe le vis plut\u00f4t joyeusement, surtout quand je retrouve une \u00e9quipe, on s'\u00e9tait pas vus depuis d\u00e9j\u00e0 un moment avec Fr\u00e9d\u00e9ric Emmanuelle et donc il y a quelque chose en m\u00eame temps de oui, il y a toujours le trac, toujours une esp\u00e8ce d'appr\u00e9hension, etc, mais en m\u00eame temps il y a quelque chose de tr\u00e8s r\u00e9jouissant de devenir pr\u00e9senter ce film ici c'est apr\u00e8s la fac, je vais d\u00e9couvrir ce festival, c'est quand m\u00eame plut\u00f4t agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [98%] :\r\nEmmanuelle Devos. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:01:27) [86%] :\r\nMoi, j'\u00e9tais tr\u00e8s impressionn\u00e9 parce que je connais pas non plus le carnet de savoir qui est vis\u00e9, c'est que cette projection Piazza Grande, mais il y a un peu pr\u00e8s 6000 8 1000 spectateurs h30, j'ai l'impression d'\u00eatre Johnny au Stade de Fran\u00e7oise c'est pardon Nathalie mais mais c'est c'est tr\u00e8s ans tr\u00eave il y a \u00e7a nulle part ailleurs que dans ce festival, c'est tr\u00e8s impressionnant, Rapha\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:53) [88%] :\r\nJe me pose la question si va forc\u00e9ment puisqu'on parle de la pr\u00e9sentation devant -t-elle public le film vous l'avez vu d\u00e9j\u00e0, vous savez \u00e0 quoi il ressemble, il ressemble \u00e0 vos attentes par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:02) [87%] :\r\nOui, on l'a vu, oui, non mais je vois d\u00e9j\u00e0 beaucoup beaucoup de mal \u00e0 d\u00e9couvrir le film comme \u00e7a avec un public aussi immense pour la premi\u00e8re fois, enfin sais pas \u00e7a alors l\u00e0 je r\u00e9ponds pour le coup, j'aurais ai le trac vraiment d'une mani\u00e8re assez assez violente quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:18) [91%] :\r\nIl faut que \u00e7a soit plus intime. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:21) [90%] :\r\nOui, oui, j'ai l'impression qu'on enfin, en r\u00e9alit\u00e9, j'aime bien d\u00e9couvrir le le film de la premi\u00e8re fois, pratiquement seul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [87%] :\r\nCe film l\u00e0, donc je rappelle, c'est l'adaptation du roman Moka de Tathiana de Ren\u00e9, publi\u00e9 en 2006 aux \u00e9ditions Plon, l'histoire de Diana, incarn\u00e9e par Emmanuelle Devos, \u00e0 la recherche de la voiture qui a percut\u00e9 et tu\u00e9 son fils dans une rue de Lausanne et son enqu\u00eate va l'amener \u00e0 \u00c9vian, o\u00f9 va vous rencontrez -vous vous Nathalie Baye dans le r\u00f4le de Marl\u00e8ne, l'une est blonde, c'est vous, Nathalie Baye, l'une est brune c'est vous, Emmanuelle Devos et au milieu, il y a cette voiture cette Mercedes couleur Moka cette question, elle est pour vous, Fr\u00e9d\u00e9ric Maire, vous avez une sorte d'obsession avec les voitures arr\u00eatiez c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:00) [89%] :\r\nNon je crois pas eu d'obsession particuli\u00e8re, c'est-\u00e0-dire avec les voitures, mais ce que je trouve int\u00e9ressant avec cette Mercedes, c'est qu'au fond c'est un objet qui cristallisait l'absence du fils et en plus c'est un objet, c'est vrai, il y a une question : quelle va \u00eatre cette voiture, c'est une voiture Kevin pi\u00e8ge dans lequel quelques ou presque pr\u00e9cieux en quelque sorte, dont le co\u00fbt va essayer de se s\u00e9parer et je trouvais assez \u00e9tonnant de se dire que cette chose si pr\u00e9cieuse, tout d'un coup. \r\nLe le le vous allez Preqin le vertige pour le le le passage principal qu'incarn\u00e9e par Emmanuelle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [90%] :\r\nQui a tu\u00e9 devient un lien en fait exact. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:35) [87%] :\r\nComment devient lien et de signe de c'est \u00e0 la fois une preuve possible, il y en m\u00eame temps c'est le signe de l'absence du fils et c'est vrai que Emmanuelle dans sa qu\u00eate, il y a un moment o\u00f9 elle avait presque fascin\u00e9, c'est peut-\u00eatre un bien grand moment s'approche cette voiture \u00e0 la voiturette avant donc, elle va vouloir l'acheter \u00e0 la de voir l'essayer va devant la tester, il y a, il y a un rapport \u00e0 mon a\u00een\u00e9 qui est presque visc\u00e9rales avec bagnole il y a un moment o\u00f9, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 le le compagnon de de de Marl\u00e8ne on avoir roul\u00e9 tr\u00e8s rapidement sur une route, c'est-\u00e0-dire presque la voiture qui a percut\u00e9 son fils devient presque un exutoire, donc, au fond, je trouvais que ce v\u00e9hicule pouvait cristalliser des choses tr\u00e8s contradictoires et je trouvais \u00e7a int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:14) [87%] :\r\nPresque des dindes infinitif quelque part, moi je me souviens par exemple de votre excusez -moi George, je vais un peu en arri\u00e8re mais de de votre film de dipl\u00f4mes, \u00e9lectron libre, o\u00f9 il y avait effectivement l'id\u00e9e de jeunes qui descendait la fameuse route qui descendent cran en voiture, j'ai percut\u00e9 dans un tronc et et \u00e0 l'\u00e9poque, il avait le film de David Cronenberg Crash, qui \u00e9tait sorti qui parle beaucoup de ce rapport un peu \u00e9trange, un peu pervers, je sais pas si c'est le bon terme li\u00e9s \u00e0 la voiture et alors. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:39) [85%] :\r\nC'est vrai, j'ai pas compris vous allusion \u00e0 pas vu qu'il avait fait je aller le course poursuite, c'\u00e9tait assez dr\u00f4le non mais c'est vrai que les voitures de toute fa\u00e7on c'est un objet qui ne laisse pas indiff\u00e9rent qui, au fond, d\u00e9j\u00e0 c'est un accessoire qui est d\u00e9fini un personnage ou une personnalit\u00e9 quoi au fond et puis c'est vrai que si la voiture Alain, rapport qui est tr\u00e8s cin\u00e9matographique, parce qu'il y a la vitesse, au fond, la translation et avec les sensations que \u00e7a procure c'est avec moi, j'aime beaucoup ce plan d'Emmanuelle, on la voit conduire et \u00e0 la fois 1er plan d\u00e9couvrent d'ailleurs Marl\u00e8ne dans une voiture ou la voiture, une sorte de translation tr\u00e8s douce, on se dit mais peut faire de mal \u00e0 personne, qui ont aussi bien qu'une voiture qui p\u00e8se plus d'une tonne la l'air inoffensive si le TFC, des fleurs, Rapha\u00ebl tu quoi et puis on a l'autre mani\u00e8re de vivre cette voiture, c'est comme un exutoire et c'est ce moment o\u00f9 Emmanuelle qui qui presque un plan, on a senti monter sur une route presque am\u00e9ricaine, j'ai envie de dire o\u00f9 concentr\u00e9e sur la route, quoi, en quelque sorte, j'aime bien c'est vrai le les images, les ic\u00f4nes auxquelles fait r\u00e9f\u00e9rence la la voiture et sur sa mythologie en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:43) [92%] :\r\nEt puis, c'est un monde clos aussi, moi j'ai vu plusieurs fois en vous voyant dans le film, Emmanuelle Devos sur l'impression que le fait d'\u00eatre dans une voiture perp\u00e9tue aussi le l'enfermement du personnage de fa\u00e7on globale, aussi visuellement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:55) [99%] :\r\nSans doute oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:57) [83%] :\r\nNon mais c'est vrai que les sc\u00e8nes toutes les sc\u00e8nes que de de d'Emmanuel dans la voiture, c'est magnifique, oui, non, de tr\u00e8s particulier. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:03) [89%] :\r\nMais c'est vrai qu'il y avait cette voiture \u00e0 la fois il y a eu une attirance pour vrai et en m\u00eame temps une r\u00e9pulsion, ce qui \u00e9tait tr\u00e8s rock, je le sentais vraiment j'adorais conduire cette voiture en tant que moi, Emmanuelle et et Fr\u00e9d\u00e9ric me Moreau recadrer l\u00e9g\u00e8rement blind\u00e9s, non mais c'est quand m\u00eame la voiture qui a tu\u00e9 ton fils ah oui c'est vrai et que mais c'est vrai que c'est un tellement bel, objet de l'avoir comme un un corbillard, presque un parce qu'il y a cette esp\u00e8ce de grosseur de de pesanteur de de de cette Mercedes qui \u00e9tait : voil\u00e0 il fallait il fallait voil\u00e0 c'est un objet de r\u00e9pulsion et d'attirance m\u00eal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [90%] :\r\nAlors, semble -t-il, Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud, vous aviez en t\u00eate, Emmanuelle Devos s'pour ce r\u00f4le parce que vous vouliez \u00e0 tout prix, tourner un film avec elles et d'avoir quasiment \u00e0 tous les plans, comment \u00e7a s'est pass\u00e9, Nathalie Baye, comment l'avez -vous convaincu qu'avoir r\u00e9ussi \u00e0 la convaincre de venir sur le film. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:54) [86%] :\r\nMais d'abord, je vis un tout petit peu expliquer aux fin \u00e0 l'avait lu le sc\u00e9nario et Nathalie a tr\u00e8s vite vu qu'en effet l'histoire du film, c'est aussi la rencontre \u00e0 la confrontation entre 2 personnages quoi au fond et moi je me disais mais avant m\u00eame Ushua\u00efa, j'allais voir Nathalie je mais il faut que je trouve une actrice, une com\u00e9dienne qui puisque syst\u00e8me annuel quoi quand m\u00eame une pr\u00e9sence forte et donc je me suis dit tu trouves une actrice qui, au fond d'une part, sera vraiment une sorte de, de, de contre- propositions et qu'en m\u00eame temps, puisque ce n'pas en contraste, quoi, je trouve que Emmanuelle, elle a quelque chose de, de, d'hypnotiques de lunaire, alors que, en tout cas, c'est ce qu'on essaie, travailler dans le film avec Nathalie \u00e0 la une sorte de pulsion de vie \u00e0 la Caisse de solaire et je trouvais que plus avanc\u00e9, vous disiez tout \u00e0 l'heure la la brune et la blonde, entre guillemets, c'est vrai, il y a de \u00e7a, il y avait la sophistication et en apparence, une femme qui est plut\u00f4t de la province et qui sont toutes plus compliqu\u00e9 qu'un a l'air et c'est aussi une belle chose que ce qu'on a pu travailler \u00e0 l'avec Nathalie, donc si on veut, il y a une \u00e9vidence tr\u00e8s rapide, la grande chance que j'ai eue, c'est que je me suis dit il faudrait que \u00e7a soit Nathalie qui sont en face de d'manuels, je ne fais dire le le script et au fond il y a eu une la des ions imm\u00e9diate et \u00e7a, c'\u00e9tait une tr\u00e8s bonne chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:05) [90%] :\r\nLe fait par exemple que Tony Marshall qui est donc la productrice fran\u00e7aise de votre film, qui a qui r\u00e9alisatrice aussi avec qui vous avez tourn\u00e9 Nathalie Baye soit justement la productrice de votre film facilite aussi les Liens qu'il peut y avoir pour contacter simplement des acteurs que voulez avoir pour vos films ah oui, il y a du r\u00e9seau qui se cr\u00e9ent comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:23) [81%] :\r\nNon, j'ai parfaitement terme de r\u00e9seau, mais en tout cas c'est clair que le fait qu'il est, d'\u00e9lus, cliquez variante Nathalie et Tony, c'est s\u00fbr que \u00e7a a permis \u00e7a a facilit\u00e9 la la rencontre, mais cela dit, pour le coup, la souche atonie marron compte \u00e7a mani\u00e8re avec Emmanuel parce que Denis avait fait \u00e0 avait fait tourner Emmanuelle dans un film pour Arte, qui s'appelle Fontaine dans le temps et o\u00f9 on voyait aussi mais un jour assez \u00e9tonnant, quoi : il joue avouez que pour ce coup- l\u00e0, Tony a toujours \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse pour ll faut je crois qu'elle aussi un go\u00fbt, un pour mettre en relation, et c'est vrai que faire un film, c'est aussi connect\u00e9 des gens et des \u00e9nergies sans \u00eatre non plus trop mystique quoi mais au fond et et Tony pour \u00e7a l'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante apr\u00e8s c'est aussi vrai qu'il y a eu en compte de de nous et qui avait -il adh\u00e9sion au projet quoi qui \u00e9tait, qui \u00e9tait forte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:09) [89%] :\r\nCe film, qui vient donc d'un roman le rappelle il y a eu le script \u00e9crit l'adaptation du roman que tous 2 avaient \u00e9lu Emmanuelle Devos et Nathalie Baye, je n'ai pas lu n'pas lu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:20) [88%] :\r\nNon, non, c'est pas que j'ai pas voulu le lire, mais comme j'ai lu le sc\u00e9nario avant j'avais pas envie d'essayer de faire une \u00e9tude de textos par et et le sc\u00e9nario, mais en plus, j'allais pas non plus me nourrir 2 choses : d'une dure roman qui n'allait pas \u00eatre dans le sc\u00e9nario, c'\u00e9tait enfin j'ai pas \u00e9prouv\u00e9 le besoin de le lire, je lirai \u00e7a va sans doute plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:44) [90%] :\r\nOui le le roman se passe entre Paris et Biarritz et l\u00e0 effectivement \u00e7a situe entre Lausanne et \u00c9vian c'\u00e9tait pas du tout la m\u00eame chose, c'\u00e9tait c'est c'est \u00e9vident mais pour autant, comment est -ce que vous, vous travaillez sur sur ce personnage l\u00e0 comment est -ce que vous l'envisagez discuter \u00e9norm\u00e9ment avec le r\u00e9alisateur est -ce que vous posez beaucoup de questions est -ce que vous arriver avec des propositions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:05) [88%] :\r\nHEC c'est chaque rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:08) [91%] :\r\nEntre chaque rencontre avec un r\u00e9alisateur avec un avec un sc\u00e9nario, c'est \u00e0 mon avis une histoire diff\u00e9rente, j'ai pas le sentiment qu'\u00e0 chaque fois, c'est, c'est le m\u00eame, \u00e7a se passe de la m\u00eame mani\u00e8re, quand j'ai re\u00e7u le le le le sc\u00e9nario j'ai je l'lu avec plaisir, ce qui n'est pas toujours le cas quand on lit un sc\u00e9nario parce qu'un sc\u00e9nario, c'est tr\u00e8s ennuyeux \u00e0 lire les 3 quarts du temps vraiment, c'est un truc c'est ni un film et un livre c'est un objet tr\u00e8s particulier et j'ai eu du plaisir \u00e0 lire ce sc\u00e9nario, le r\u00f4le, je savais que c'\u00e9tait Emmanuelle j'avais tr\u00e8s envie de de jouer avec elle, donc il y avait aussi cette \u00e7a je connaissais le travail de Fr\u00e9d\u00e9ric, j'ai vu ces courts-m\u00e9trages, j'ai vu son 1er long m\u00e9trage donc toutes ces choses -l\u00e0 \u00e9tait compl\u00e8tement positive et puis il y a des personnes \u00e2g\u00e9es pour le personnage de Marl\u00e8ne, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas o\u00f9 j'ai des flashs comme \u00e7a, j'ai vu tout de suite physiquement cette femme, j'ai vu toute une blonde, une esp\u00e8ce de femme comme \u00e7a, qui est un peu dans l'\u00e2ge vraiment o\u00f9 \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre difficile qui a un homme plus jeune qu'elle, la s'est faite toute seule, comme \u00e7a, elle a, elle, a, elle, a cravach\u00e9 pour devenir Lapassat. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:24) [85%] :\r\nPropre patronne la patronne de la maison le de, de, de la parfumerie, elle tient o\u00f9 elle fait des soins de beaut\u00e9 tout et et j'ai connais ces femmes enl\u00e8vement je, je, je, tr\u00e8s observatrice j'adore me balader dans les villes de province, etc dans les lyc\u00e9es, les, les, les, les, les, les femmes qui travaillent dans dans les trucs de beaut\u00e9 etc il faut qu'elle sont repr\u00e9sentation voyez blonde pour la premi\u00e8re fois que je dire \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9ric voil\u00e0, je la vois blonde comme \u00e7a et pris fait qui a ouvert des yeux immenses comme \u00e7a, je sentais qu'il y avait une sorte de d'angoisse qui s'est. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:55) [85%] :\r\nC'\u00e9tait vrai parce que ce que cet implant parce que, en fait, on s'\u00e9tait dit : ce serait bien que les cheveux, on ait parl\u00e9 de la Californie des chemins un tout petit d\u00e9color\u00e9 Pinatel dit m\u00eame en blonde platine Vavouto tr\u00e8s blonde, tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:07) [83%] :\r\nC'est vrai bug oui, ils sont de merci de d'\u00e9coute on faire des essais, et puis tu verras mais je pense que il faut qu'elle soit, elle pr\u00e9sente bien, enfin ce genre de de 2 femmes dans un bal rendant dans la cit\u00e9, elle pr\u00e9sente bien pour ses clients, si vous voulez et puis en m\u00eame temps elle va \u00eatre un peu l'\u00e2me la un compagnon qui qui est plus jeune qu'elle, la sans qu'elle peut le perdre etc, donc elle avait besoin l'a besoin d'\u00eatre un peu st\u00e9rile machin pour montrer qu'elle est encore, il est encore consommable, enfin voyez la film qui j'ai j'ai j'ai vu tout de suite et et donc quand on a fait les essais, je me suis est -ce que \u00e7a va passer, et en d\u00e9finitive, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 je crois qu'apr\u00e8s Fr\u00e9d\u00e9ric \u00e9tait rassur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:51) [83%] :\r\nOn a fait des essais, et puis on a aussi des questions du trap\u00e8ze sous les couleurs des v\u00eatements au moins l\u00e0 le moment r\u00e9gl\u00e9 y avait leur nom en effet la la question de la la la couleur des cheveux mais mis \u00e0 part \u00e7a la coiffure et les v\u00eatements en cas important Emmanuelle par exemple rappelle ainsi vu la cheveux de dr\u00f4le non mais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:08) [62%] :\r\nLes gens que tragique c'est justifie sa s\u00e9rieuse nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:11) [84%] :\r\nNon, mais \u00e7a rejoint ce que j'adore, mais franchement, c'est ce moment o\u00f9 je le dis souvent, moi je trouve qu'au fond, comme r\u00e9alisateur, \u00e9videmment qu'on est garant d'unit\u00e9 du film d'univers du film, il y a un moment o\u00f9 il y a des choses que l'acteur, c'est sur le personnage que je, moi je ne sais pas, il le conna\u00eet l'int\u00e9rieur et que quelque part, c'est une le\u00e7on que j'ai vu quand j'ai vu un court- m\u00e9trage avec une c'\u00e9tait une, j'ai racont\u00e9 sur une fille qui sa profession de foi qui avait 13 ans elle avait d\u00e9jou\u00e9 une jusque -l\u00e0 je vis vraiment qui ne touche pas \u00e0 tes cheveux \u00e9videmment les en Italie une semaine pour Barack elle revient, elle mit au t\u00e9l\u00e9phone, j'ai un tout petit peu coup\u00e9 les cheveux, nous, j'ai pens\u00e9 que c'\u00e9tait 2 centim\u00e8tres elle avait les cheveux tout court, j'\u00e9tais d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9 il n'ne accouche jeudi mais \u00e0 la fin, c'est l'histoire que je raconte c'est une fille qui a 13 ans qui commence \u00e0 \u00eatre actrice de sa propre vie et quand je vois Emmanuelle tout d'un coup, les cheveux courts, j'ai il y a une instance stupeur parce que c'est avec les cheveux plus longs et Justine et c'est g\u00e9nial rappelle \u00e0 vraiment il y a 20 qui m'a dit : \u00e9viter la matin\u00e9e al\u00e9manique beaucoup de conviction, j'ai compris mes cheveux, \u00e7a te pla\u00eet je sentais, je veux avoir un nouveau visage et c'est vrai que c'est, \u00e7a fait un peu attaquant d\u00e9sir des cheveux blonds et idem avec les v\u00eatements quand on s'\u00e9tait dit tiens, Emmanuelle par mais oui elle s'appelle Diane c'est une chasseresse \u00e0 la chasse quoi et toi, tu avais l'id\u00e9e, on avait dit qu'il avait des couleurs vives, la voit bien avec un motif l\u00e9opard oui et tout d'un coup, il y a des faits ben puissions non mais enfin on ne sait jamais, c'est tellement senti n'int\u00e9ressait jamais ridicule. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:29) [89%] :\r\nNon, non, le pourtant non \u00e0 \u00e7a peut \u00eatre \u00e9mouvant mais vous voyez ce que dit Fr\u00e9d\u00e9rique Emmanuelle sur sera d'accord, c'est tr\u00e8s rare qu'un r\u00e9alisateur disent qu'il faut faire confiance aux acteurs et que les acteurs, souvent on ne on ne connaisse le personnage mieux que que le r\u00e9alisateur c'est tr\u00e8s rare parce qu'en g\u00e9n\u00e9ral un r\u00e9alisateur il il sait des choses sur son film que nous les acteurs, on ne sait pas, mais effectivement un parfum moment on est en on, on, on, on est dans le d\u00e9sir de faire un un un r\u00f4le et, surtout, c'est qu'on adh\u00e8re compl\u00e8tement au sc\u00e9nario et au film que le r\u00e9alisateur le faire, effectivement, je pense qu'il faut faire confiance aux acteurs, parce qu'on n'a pas pas syst\u00e9matiquement parce qu'il y a eu effectivement certains de nos coll\u00e8gues. \r\nIls peuvent \u00eatre un peu d\u00e9bord\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du peuple gameplay mais mais quand m\u00eame il y a souvent une une intuition comme \u00e7a qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:29) [90%] :\r\nC'est juste oui qui est un sujet qui est juste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:04) [68%] :\r\nMais il est peut-\u00eatre. \r\nBobby. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:42) [85%] :\r\nDaniel r\u00e9sidant au to Day Will be Good de l'\u00e9t\u00e9, l'\u00e9t\u00e9 de vue pr\u00e9sente ouverts festival, c'\u00e9tait le 2 ao\u00fbt nous sommes -nous ici \u00e0 Locarno en compagnie de Nathalie Baye d'Emmanuelle Devos et de Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud pour parler de Moka film pr\u00e9sent\u00e9e ce soir ici \u00e0 Locarno au public, on l'a vu nous hier en en vision de presse bien s\u00fbr, c'est un film qui a son rythme, son genre mais lequel on s'est pos\u00e9 la question du genre du film, Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud, parfois qu'on pose la question, j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:14) [87%] :\r\nNon, mais j'essaie d'je crois que d\u00e9j\u00e0 donc complice dans ce film- l\u00e0 aussi j'essaye toujours dans mes films, d'\u00eatre \u00e0 la lisi\u00e8re entre 2 facettes possibles d'un monde quoi, donc je ne je crois que ce qui m'int\u00e9resse, au fond, dans le cin\u00e9ma, c'est le personnage de l'acteur, mais j'ai besoin de confronter cet int\u00e9r\u00eat -l\u00e0 \u00e0 un genre et je dirais autant Joindierle complicit\u00e9, une sorte de pollar intimiste et l\u00e0 on se retrouve devant un thriller intimiste que chose de cet ordre -l\u00e0 mais ce petit chemin l'\u00e2me int\u00e9resse c'est vrai que c'est vrai que \u00e7a peut aussi g\u00e9n\u00e9rer \u00e9ventuellement une frustration, parce que peut-\u00eatre que quelqu'un voudrait plus de tri l\u00e0 plus de d'intime, mais moi je trouve que, au fond, le genre, c'est ce qui me donne une libert\u00e9 assez fort \u00e0 la fin pour parler du personnage et que, au fond, par Elf de la voiture ont parl\u00e9 cette libert\u00e9 qu'on a eue avec avec Nathalie Emmanuel de, de, de, de, de, de composer ses personnages, c'est aussi le genre qui me le permet, et c'est aussi \u00e7a, moi je trouve que Jean donne aussi chaud que faire des films, c'est aussi \u00eatre il y a un truc qui lors du plaisir pour moi de jouissif et trouve de l'\u00e9dition n'a pu avoir, \u00e7a fait \u00e7a pour moi l\u00e0 je suis pas quelqu'un au moins qui qui qui uniquement sur le je crois que du p\u00e8re tortur\u00e9, qui a besoin de moi, j'aime cette confrontation avec la mati\u00e8re quoi et et d'\u00eatre sur ce chemin -l\u00e0 de de toujours un peu taquin\u00e9 genre trouve \u00e7a donne des bouff\u00e9es d'air frais, je vous dis que les acteurs aussi j'esp\u00e8re un m\u00e9canicien tout agr\u00e9able justement parce qu'on n'est pas tout le temps en train de porter faisait le lit forc\u00e9ment les, les, les obsessions d'un r\u00e9alisateur, mais on a aussi on on discute avec le cin\u00e9ma au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:45) [88%] :\r\nAlors justement, c'est une question pour vous, vous voulez 2 actrices du film, Nathalie Baye, Emmanuelle Devos, puisqu'on parle de genre les moments dans le film, on sent bien que vous- m\u00eame dans le jeu, vous \u00eates alors dans une situation XY, peu importe, et tout \u00e0 coup dans l'oeil qui a un truc qui bascule : les regards changent de plus dur qui s'installe, \u00e7a vient de vous ce sont des indications du r\u00e9alisateur, c'est le le, disons -le, le texte impose le le la situation impose le genre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:10) [88%] :\r\nLes sc\u00e8nes entre les salles en train de, de, qui est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s bien construite et c'\u00e9tait bien \u00e9crit donc d\u00e9j\u00e0, \u00e7a, \u00e7a aide \u00e9norm\u00e9ment alors ensuite, c'est-\u00e0-dire que quand on, quand on a la chance de, de, de jouer avec une sc\u00e8ne bien \u00e9crit, avec un avec une ou un partenaire avec lequel on \u00e7a se passe bien, \u00e7a, \u00e7a il y a du plaisir dans le jeu et et on \u00e9voque enfin j'avais vraiment le sentiment qu'il y avait une, on \u00e9tait dans nos r\u00f4les dans nos personnages et, en m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:42) [88%] :\r\nTant et donc on on pouvait on pouvait vraiment \u00eatre totalement dans la situation et et et et apr\u00e8s, inventer des choses qui ne sont pas de l'ordre de, des dialogues mais voil\u00e0 on les les choses arrivaient quoi parfois on quand on est seul, c'est, c'est c'est \u00e9pouvantable parce que il y a pas de r\u00e9pondant, il y a un truc qui voil\u00e0, mais l\u00e0 quand il y a un truc qui est vraiment quand on a on on joue vraiment \u00e0 2 les \u00e9t\u00e9 que la situation est est cr\u00e9\u00e9 et la sc\u00e8ne bien \u00e9crite et bien construite, c'est un bah \u00e7a facilite d'abord d'une part, consid\u00e9rablement les choses et puis c'est du la, la, il y a du plaisir, enfin moi j'ai eu du plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:26) [86%] :\r\nJe propose entendre un extrait du film \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:00) [81%] :\r\nC'est \u00e7a qui place au sympathique, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:11) [89%] :\r\nCeci pour \u00e9clairer nos propos, cette variation consulte qui intervient, Nathalie Baye, lorsque vous \u00eates face \u00e0 Emmanuelle Devos, \u00e0 part \u00e7a, si c'est une station absolument tragique, a racont\u00e9 dans le film est -ce que \u00e7a impr\u00e8gne au-del\u00e0 de d'interpr\u00e9ter des personnages est -ce que c'est quelque chose qui, qui vous marque vous impr\u00e9gner, vous en avez parl\u00e9 entre vous, ce sont des situations, vous \u00eates forc\u00e9ment oblig\u00e9 d'envisager, hors du tournage pour comprendre ce que vivent les personnages du film Emmanuelle Devos. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:42) [91%] :\r\nOui, c'est vraiment la la derni\u00e8re chose qu'on souhaite m\u00eame \u00e0 son pire ennemi de permanents, enfants et c'est vrai que moi j'ai fait un une chose avant le tournage, j'ai \u00e9crit une sorte de journal intime de Diane \u00e0 la clinique et je suis pas all\u00e9 plus de du cuir 6 pages c'est tellement douloureuse mais il a quand m\u00eame compris une chose tr\u00e8s importante, c'est que pour que cette cette femme tout d'un coup, prennent en main cette enqu\u00eate, il fallait qu'elle soit, quelle qu'elle soit un tout petit peu d\u00e9tach\u00e9 de son corps et son \u00e2me comme quelqu'un qui est en train de mourir Parretti long on se soul\u00e8vent un peu, on s'en fout de sorte \u00e9l\u00e8ve pour voir les choses d'un peu haut, parce que sinon, si on reste dans dans sa propre histoire c'est trop difficile, et que \u00e7a c'\u00e9tait vraiment, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a en \u00e9crivant et que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment important d'avoir touch\u00e9 du doigt cette sensation tr\u00e8s \u00e9trange, apr\u00e8s j'ai arr\u00eat\u00e9 parce que c'est trop horrible et et de \u00e7a m'a permis de commencer le tournage, en voil\u00e0, elle a perdu un enfant, c'est monstrueux, mais maintenant on est dans l'action, voil\u00e0, on est dans l'action du film et du tournage aussi qui \u00e9tait un tournage assez physique et et oui, voil\u00e0, on est tous les jours et avec beaucoup de bonheur, c'\u00e9tait un tournage plut\u00f4t heureuse et et et donc \u00e7a, \u00e7a allait, j'ai pu c'est \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:11) [84%] :\r\n\u00c9ric ce travail que les en amont qui \u00e9tait tr\u00e8s personne la part d'manuels au fond ce qui a permis d'\u00e9viter, \u00e0 mon sens un grand \u00e9cueil, c'est le coup, c'est le 1er degr\u00e9, si on veut, moi je ne Emmanuelle plein de fois, apr\u00e8s quand tu interpr\u00e9t\u00e9 tututu au fond qui mettez un peu d'ironie, celui -ci, au fond, d'all\u00e9ger parce que sa mani\u00e8re de survivre au fond c'\u00e9tait d'all\u00e9ger ce qui est au fond accablant et je me souviens du voile les moments qu'on a mont\u00e9 par exemple dans la Seine quand elle voit son mari enfin son ex- mari, quoi, il y a des moments un petit sourire, il y a, on n'est pas du tout dans le personnage qui au fond est plomb\u00e9 par votre travail, que tu as fait aussi c'est vrai de d'interpr\u00e8te de pr\u00e9paration en amont et qu'au fond, et je pense que quand on, c'est un peu une r\u00e9siliente quelque part, enfin c'est quelqu'un qui, apr\u00e8s 13 il de quoi et et je crois qu'une des cl\u00e9s de la r\u00e9silience est aussi justement l'ironie en Suisse on Hongrie le vide quand il y a une c'est une distance et je trouve que tu a \u00e9t\u00e9 souvent dans cette direction -l\u00e0 alors que sur, disons, plus facile d'\u00eatre beaucoup plus une sorte de, de, un peu gluant et est jamais l\u00e0- dedans, quoi, et \u00e7a je trouve que c'est aussi ton talent et songe m\u00eame s'il y a ce cette chose qui, si c'est l\u00e0, c'est un peu la cuisine interne des acteurs, il y a de nous il y a des moments o\u00f9 on fait des lectures, on essaie d'objectiver et puis en m\u00eame temps il y a ce truc assez myst\u00e9rieux, o\u00f9 il se passe des choses en on elle supprimera jusqu'ces 2 femmes qui sont avec nous et passe dans leur t\u00eate et c'est un travail qui se fait, qui qui aussi ailleurs, qui leur propre m\u00e9tabolisme en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:37) [90%] :\r\nMais j'ai l'impression que c'est, c'est l'image m\u00eame du film en entier de votre mise en sc\u00e8ne, moi j'ai la sensation, voyant que tout se passait justement de fa\u00e7on beaucoup plus insidieuse, \u00e7a rejoint aussi la relation genre que les effets de troupes de suspense \u00e9tait peut-\u00eatre moins afficher de fa\u00e7on claire dans les sc\u00e8nes mais qu'elle se passait de fa\u00e7on plus trop plus souterraine et que moi, le film, vous avez vu, depuis hier ils me in quoi, h\u00e9 bien il y a, il y a quelque chose qui va beaucoup plus loin que juste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:00) [84%] :\r\nMais oui, et en plus ce que vous, vous vous interrogez sur Thriller au portrait intime mais dans la vie c'est comme \u00e7a et c'est ce que vraiment je me d\u00e9couvre beaucoup dans les salles avec Nathalie, vous avez une vision j'ai vu Nathalie le matin au maquillage avec son son blond serait sa mani\u00e8re de s'habiller et puis tout d'un coup, au d\u00e9tour d'un regard ou l\u00e0 qui se qui se passe, qui se qui se passe dans sa est -ce qu'elle est ce qu'elle sait est -ce que c'est est -ce que je crois que le moment elle doit croire que Diane des tomb\u00e9e amoureuse, elle, on imaginait des 4 chose parce que \u00e7a, vous pouvez pas le pr\u00e9voir avant moi je connais un petit peu Nathalie mais on s'\u00e9tait vus avant et tout \u00e7a, mais qu'est -ce que vous allez savoir du regard que vous lancez votre partenaire, mais dans la vie, c'est la m\u00eame chose, donc la question thriller patrie leur thriller et c'est un plus un, plus un plus un, ce qui fait la richesse d'un film. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:48) [81%] :\r\nMais c'est assez rare, je trouve, de devoir s'annonce. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:49) [85%] :\r\nMais c'est vrai qu'en tout cas, je me suis dit paraissent de c'est peut-\u00eatre plus facile de s'en rendent compte r\u00e9trospectivement, mais en tout cas je me dis que cette id\u00e9e un peu qui des fuites souterrain qui circulent, c'\u00e9tait un petit peu la m\u00e9taphore du lac aussi \u00e0 la Mostra, pour le coup c'est vrai de la rencontre, ce gars sur le bateau pour la drague lui dit : ah il est beau l\u00e0 qu'il allait rater tout \u00e0 l'air calme et au fond il il est plus long, qui nagu\u00e8re et plus \u00e9tranger, plein de gens chinois et moi je me rappelle quand on \u00e9tait sur cette s\u00e9quence des 2 femmes qui, qui sont sous la montagne qui font leur en donner, on a un plan, je trouve presque pardon en lettres au Japon une montagne triste, il disait tr\u00e8s pictural, comme \u00e7a, et je crois qu'il y a une volont\u00e9 dans le film de Sam petit peu banale d'un c\u00f4t\u00e9 mais enfin de de se dire il y a, il y a des choses qui ondulent sous les apparences quoi et qui a beaucoup plus de remous et qu'au fond c'est un film qui, j'esp\u00e8re pas aussi un tout petit peu de tous ces remous imperceptibles qui nous agite tout sauf au fond un moment un autre quoi, et pour \u00e7a, le lac trouver la g\u00e9ographie du film, elle \u00e9tait importante parce que je trouve qu'elle raconte \u00e7a aussi un petit peu cette th\u00e9matique l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:48) [95%] :\r\nL'eau du lac des termes la pluie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:51) [82%] :\r\nSagan notre coeur, apr\u00e8s il y a eu cette chose l\u00e0 aussi qui est assez incroyable, qui fait qu'au bout d'un moment, ce motif de l'eau a commenc\u00e9 \u00e0 contaminer le film et \u00e7a c'\u00e9tait vraiment assez heureuse parce que, au d\u00e9but de et th\u00e9orique sur une g\u00e9ographie il y avait la cl\u00e9 traverser, puis il a commenc\u00e9 \u00e0 pleuvoir au moment o\u00f9 elle d\u00e9couple la maison de Marl\u00e8ne au moins laisser la bagnole pour la premi\u00e8re fois en d\u00e9pit, il y a un microclimat, quoi, c'est-\u00e0-dire qu'on s'est rendu compte au montage son comit\u00e9 des d\u00e9bris de Fontaine et puis, le mec, il \u00e9tait tr\u00e8s dans un Spa pied va moments de de catharsis s'de Diane, o\u00f9 elle se passe au Jets mais qui reste tr\u00e8s abstrait, c'est vrai que, eau qui \u00e0 la fois vitale et qui nous sommes dans l'quelque part, j'aimais bien cette cette dualit\u00e9 l\u00e0 et je trouve qu'elle participe aussi de ce c\u00f4t\u00e9 double face du film. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:33) [88%] :\r\nOn merci d'\u00e9couter du parce que, en en vous \u00e9coutant comme \u00e7a parler du film et tout \u00e7a m'il y a une phrase que j'ai termin\u00e9 \u00e0 il y a pas longtemps qui m'a beaucoup plu qu'qui dernier les derni\u00e8res nos m\u00e9moires de filles, il y a une phrase \u00e0 la fin que je trouve tout \u00e0 fait \u00e9blouissante et elle dit : l'important, c'est pas ce qui nous arrive, c'est ce qu'on fait avec ce qui nous arrive et je trouve que c'est magnifique et, en r\u00e9alit\u00e9, c'est ce qu'elle fait cette femme qui est un qu'interpr\u00e8te Emmanuelle oui tout \u00e0 fait et \u00e7a je trouve que c'est une phrase assez \u00e9tonnante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:05) [88%] :\r\nLe film d'ailleurs de devait s'appeler au d\u00e9part n'ont pas Moka mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:09) [91%] :\r\nIl y a eu un mot ni un titre qui \u00e9tait \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:12) [98%] :\r\n\u00e0 sa place quand il vous fait \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:15) [83%] :\r\nEt s'il avait la casse la d'ailleurs et c'est dr\u00f4le parce que, pour le coup, le la personne qui fait l'affiche \u00e9tait distributeur il avait con\u00e7u cette Kathleen sans qu'on en parle pour dire que c'est marrant, il y a des fois des, des, des phrases qui sont aussi souterraine en quelque sorte, non mais il y a 5 d\u00e9faites c'est bizarre je trouve quand on en train de fabriquer un film y a il y a des choses : au fond, qui sont une sorte mon inconscient du film en quelque sorte, quoi, qui s'affirme au fond qu'on retrouve, on reprend pleine poire quand il est termin\u00e9 mais on \u00e9tait \u00e0 la fin, les choses \u00e9taient pas si innocente que \u00e7a aussi accidentel que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:47) [93%] :\r\nMais c'est pas le travail du montage \u00e7a justement de quelque part, se rendent compte ou de faire ressurgir la surface l'inconscient qui a travaill\u00e9 en fait le projet depuis le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:30:55) [86%] :\r\nAh oui carr\u00e9ment quoi et moi, en plus c'est vrai que dans le travail du montage je ne cache tout \u00e0 fait d'accord exc\u00e9d\u00e9s qui, qui veut, sur laquelle le montage, c'est une r\u00e9\u00e9criture du film c'est vrai et moi, pour le coup, je me rends compte en tout cas diff\u00e9rents film que j'ai fait le montage a toujours \u00e9t\u00e9 un moment d'\u00e9pure en quelque sorte, comme j'ai pas un univers au font, qui est, qui serait de de Alg\u00e9rie foisonnant o\u00f9 la digression, je peux tendance \u00e0 essayer de trouver une ligne la plus claire possible le montage pour \u00e7a, c'est s\u00fbr, qui permet aussi de de r\u00e9affirmer des motifs quoi sans aucun doute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:29) [90%] :\r\nComment est -ce que vous le ce que l'on parle du montage : montage duquel les actrices et les acteurs sont absents, mais est -ce que vous sur le plateau, lorsque vous tournez Emmanuelle Devos et Nathalie Baye est -ce que vous avez -vous en t\u00eate quelque chose comme un une sorte de timing, qu'est ce qui vous qui d\u00e9j\u00e0 votre propre rythme et qui correspondrait \u00e0 ce que vous allez faire ce qu'on pourrait voir ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:49) [91%] :\r\nOn a le rythme du personnage en r\u00e9alit\u00e9 le du raisonnement dans le dans le jeu pour un acteur, moi je trouve la chose le la plus difficile, c'est de changer son propre rythme, quand on a un personnage et on nous demande de changer notre rythme dans l'op\u00e9ra personnages plus plus lent, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 cette difficult\u00e9, c'est, c'est tr\u00e8s difficile, il y a le rythme du personnage mais on on va pas choisir un rythme en fonction du montage : montage, c'est une c'est la derni\u00e8re \u00e9criture du film en d\u00e9finitive le montage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:32:21) [82%] :\r\nMoi je suis mais je suis une menteuse non mais c'est vrai que j'je j'en parle tr\u00e8s souvent sur le plateau, oui, oui, mais je suis -je r\u00e9duite monteuse en fait mais \u00e7a m'd\u00e9j\u00e0 or ce travail- l\u00e0, j'ai fait des stages et assez longtemps mais non, moi je pense beaucoup au montage d'donc je disais la III et la IV sont les pays prise une perception sevr\u00e9 de plus oui je j'ai je j'ai faut couper l\u00e0 je, je, voil\u00e0 je, je, quand m\u00eame, si je suis un peu dans la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:56) [85%] :\r\nOui, je pose cette question- l\u00e0 parce que c'est un film qui, \u00e0 son rythme et c'est un rythme qui laisse de l'air autour des personnages, des com\u00e9diens et des sc\u00e8nes, c'est pas un film ultra- Cyril trac Liper dans lequel finalement le jeu de l'acteur \u00e0 votre place, hormis ce bref instant o\u00f9 la r\u00e9plique est donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:09) [90%] :\r\nC'est du cin\u00e9ma, \u00e7a comme \u00e7a, c'est s\u00fbr, parce qu'il faut alors quand on parle de la psychologie et tout \u00e7a pour glisser vraiment je trouve que les films de Fr\u00e9d\u00e9ric, c'est vraiment du cin\u00e9ma quoi, il y a un plaisir de il y a un plaisir de cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:20) [85%] :\r\nIl faut dire, par rapport au rides, moi je trouve que c'est aussi \u00e7a, on s'adresse, le rythme de l'acteur, c'est presque aussi une chose sur lequel il a moins de prise comme judiciaire Express qu'on inconscient et et je crois que vous aviez de rythme au fond qui \u00e9tait distincts mais en m\u00eame temps qui s'accordaient tr\u00e8s bien et c'est vrai que, des fois au montage, on doit essayer de retrouver un nouveau rythme, moi, pour le coup, quand je dis que le montage, c'est une phase qui est tr\u00e8s importante, si je prends exemple de de notre travail avec Emmanuel et Nathalie, ce n'est pas de retrouver un rythme, elles ont, elles, elles impriment au fond leur rythme, leur le le le rythme cardiaque presse de leurs personnages et on n'est pas en train de retrouver un nouveau rythme, par contre au montage RS et plus on est plus dans une sorte de, de, de, des pur\u00e9es de citations, mais Isra\u00ebl toujours rire une fois les Steven ceux qui disait que, et c'est pas le cas pour moi, com\u00e9die en fait quand je dirige des acteurs, ils font des choses et souvent, je trouve \u00e7a formidable, je leur dis juste : on a refait une fois mais 2 fois plus vite et pour le coup, avec Nathalie Emmanuelle j'ai jamais 20 dire, elles ont une sorte de sens, il n'est alors mani\u00e8re au fond de ce de ce rythme l\u00e0, c'est vrai que, aussi, on est dans un registre qui est pas de la com\u00e9die et la plus et de la com\u00e9die, pour le coup, mais vous avez un sens \u00e9lev\u00e9 du rythme qui est le v\u00f4tre, qui sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 changer, mais qui est tellement juste au fond que \u00e7a c'est un vrai plaisir apr\u00e8s de le retrouver cette m\u00e9lodie au fond quand on monte le les personnages. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:40) [86%] :\r\nJ'allais venir puisque quand on parle de rythme, \u00e9videmment on pense \u00e0 la \u00e0 la musique, parlons -en 2 secondes, on l'a entendu dans la bande, enfin, dans l'extrait tout \u00e0 l'heure le clair de lune de Beethoven qui imprime l'ensemble du du film, l\u00e0 aussi, on a quand m\u00eame une musique classique extr\u00eamement connect\u00e9 connu par tout le monde et vous arrivez quand m\u00eame \u00e0 vous la r\u00e9approprier l'int\u00e9r\u00eat du film c'est c'est tr\u00e8s casse- gueule quand m\u00eame gar\u00e9 oh ben on va choisir ce qu'il garde. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:00) [83%] :\r\n\u00e7a me disait qu'en fait j'fait dans les s\u00e9ries, mais moi j'aime bien cette id\u00e9e -l\u00e0, une fois, j'avais fait un, un des premiers courts-m\u00e9trages apr\u00e8s l'\u00e9cole, qui s'appelle escalier, j'avais l'intuition qu'il fait le du bar, c'\u00e9tait, disons, une gamine de 15 ans et j'ai mis de la musique baroque, ce qui \u00e9tait compl\u00e8tement aberrant, normalement on aujourd'hui ma\u00eetre je sais pas moi ou je sais pas, et c'est vrai que \u00e7a avait cr\u00e9\u00e9, il y avait un mod\u00e8le mais son ballon, ce sont ce sont t-shirt et je vais me un concerto de Barry Bonds, je trouve \u00e7a vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bouleversant et je trouve que la musique, elle a un sens au fond si elle va aussi contre l'id\u00e9e qu'on se fait de la sc\u00e8ne, quoi, et c'est vrai que pour le coup, c'est un vrai tube mais c'est m\u00eame presque dit dans le film parce que compte la gamine se fait filmer Lille Dimetane, \u00e7a c'est un tube, j'ai dit oui mais je n'ai pas choisi, au fond, c'est comme on est fois des tubes sont des tubes jusqu'au moment o\u00f9 les r\u00e9\u00e9coute vraiment et ou dit mais cette musique que je le veuille ou non, elle me elle ne saisit quoi au fond, c'est vrai que, en tout cas l'id\u00e9e apr\u00e8s de doser entre guillemets, alors j'ai comme comme argument que c'\u00e9tait un une pi\u00e8ce que jouer le lev conclut le sortant, mais, mais, en m\u00eame temps \u00e7a le voici une libert\u00e9 que me donner, au fond, la situation pour utiliser une musique qui a \u00e9t\u00e9 c'est vrai rinc\u00e9 de parts. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:08) [79%] :\r\nEnfin des c'est un peu facile. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:11) [80%] :\r\nNon mais c'est vrai qu'il est presque va, c'est pas si nul plastique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:15) [89%] :\r\nJe vous ferai dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:16) [86%] :\r\nAh l\u00e0 c'est vrai que, aujourd'hui, on se dit oh non plus, je sais pas des des symphonies comme de Beethoven ou de Malher, qui peuvent \u00eatre entendus et sur entendu dans plein de films parce qu'on a peur aussi que \u00e7a \u00e7a fasse resurgir d'une r\u00e9union d'une autre m\u00e9moire visuelle de la part du spectateur quand on a vu une fois \u00e0 la fin de Mort \u00e0 Venise, c'est bien il pr\u00e8s d'utiliser comme le Mahler, on se confronte \u00e0 \u00e7a qu'on veuille ou non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:37) [97%] :\r\nD'o\u00f9 l'utilisation pour finir de faire appel, enfin l'id\u00e9e de faire appel \u00e0 Christian Garcia pour la musique du film. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:42) [81%] :\r\nN\u00e9anmoins, une chose parce que d'abord juste, en plus, ce qui m'aider, ce qui m'a un tout petit peu aid\u00e9s aussi, c'est que c'est la, la, la jeune fille qui interpr\u00e8te Beethoven, donc si on \u00e9tait dans une intonation hyper clean, il y avait un peu la maladresse, c'est l'actrice et pourtant c'\u00e9tait dur, c'\u00e9tait oui par rapport, en effet, il y avait une musique est aussi comment musique de fausses un bel \u00e7a de extrader g\u00e9n\u00e9tique qui \u00e9taient d'un c\u00f4t\u00e9 la musique mental de de Christian Garcia ont \u00e9t\u00e9 plus si on veut dans le la partie au fond oui mentale, un petit peu souterraine quoi et puis d'autre c\u00f4t\u00e9 il y avait un th\u00e8me qu'on et pour Emmanuelle qui soit justement aussi au piano qui se fasse un peu le pont entre le betterave et musique mental. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:21) [85%] :\r\nVous faites des play- liste en tant com\u00e9diennes avant d'abord un r\u00f4le par exemple vous \u00e9couter en boucle certaines musiques pour vous imprimez justement peut-\u00eatre ce rythme ou cette tonalit\u00e9 qui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:30) [85%] :\r\nFaudrait ah oui, \u00e7a peut m'arriver l\u00e0 non, l\u00e0 pour le coup, j'ai pas un \u00e0 \u00e9couter beaucoup de musique, d'ailleurs, pendant ce non pas de musique pour Diane. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:41) [75%] :\r\nJ'ai fait je je fais plus pourquoi je n'ai pas de 47 \u00e0 musique int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:49) [84%] :\r\nNon, mais parce que, c'est pourquoi je mais j'imagine que je n'\u00e9prouve plus le besoin, je pense que le silence, mais de plus en plus mettent beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:04) [93%] :\r\n\u00e7a c'est pour la musique, le climat, le temps le le le moment du tournage, tourn\u00e9 \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, septembre, octobre \u00e0 peu pr\u00e8s un choix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:15) [84%] :\r\nOui, c'est un choix bien s\u00fbr parce que, en fait, moi comme l'histoire \u00e9tait quand m\u00eame de nouveaux assez \u00e0 pourquoi je voulais en tout cas pas que \u00e7a tourne en hiver, \u00e9galement, je me suis dit l\u00e0 ce serait vraiment un peu redondant et j'aime bien, je trouve que c'est tr\u00e8s bien que la nature, soit un peu indiff\u00e9rente \u00e0. \r\nMais en m\u00eame temps c'est vrai que, malgr\u00e9 tout l'Automne, c'est une saison qui a sa m\u00e9lancolie que moi j'appr\u00e9cie ce que je trouve tr\u00e8s belle, quoi, je dois avouer, c'est vrai qu'densifie les qui a ce que j'aime bien que l'Automne et ses 16 le travail qu'on a aussi, c'\u00e9tait avec l'image avec Irina ce qui c'est qu'au fond, en Automne, \u00e0 la fois les thons sont tr\u00e8s doux et tr\u00e8s dense, si j'adore cette sensation -l\u00e0, on y a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:53) [85%] :\r\nPar moment, vraiment une lumi\u00e8re de fin d'\u00e9t\u00e9 il y a plus que d'Automne je trouve non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:59) [85%] :\r\nDans le ciel, vous \u00eates en montagne, notamment. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:00) [82%] :\r\nOui, ouais, c'est vrai, ouais, mais il y a une petite image trouve plus jamais en est pour moi la lumi\u00e8re estivale comme entrer dans mon clich\u00e9 c'est c'est plus violente exposer au fond plus cru quoi, l\u00e0 on est sur une douceur quand m\u00eame qui ne qui ne voient plus l'Automne ou o\u00f9 l'\u00e9t\u00e9 indien je dire un truc et puis sur l'\u00e9t\u00e9 indien s'il fallait et ouais, c'\u00e9tait important pour moi que justement la nature \u00e9tait \u00e0 la fois un comment dire infect\u00e9 quelque chose qui pouvait donner un peu de de r\u00e9pit m\u00eame temps qui est indiff\u00e9rente \u00e0 ce qui se tramait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:37) [87%] :\r\nQuestion aux 2 actrices Nathalie Baye Emmanuelle Devos voil\u00e0, imaginez, l\u00e0 vous avez tourn\u00e9 6 films, vous devez absolument convaincu, quelqu'un d'aller le voir, que diriez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:47) [80%] :\r\nSi, si. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:39:52) [73%] :\r\nLes et vous me direz ce que vous en pense. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:54) [75%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, le num\u00e9ro 2, c'est lui qui a \u00e9man\u00e9 Albert-Ier comme toi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:07) [92%] :\r\nNathalie Baye, tr\u00e8s bien, on a donc parl\u00e9 de Moka avec vous, Nathalie Baye, Emmanuelle Devos, Fr\u00e9d\u00e9ric Mermoud, merci d'\u00eatre venu nous voir pr\u00e9senter le film ce soir ici \u00e0 Locarno et ce sera face au public de la Casagrande, on esp\u00e8re que le temps sera de la partie. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T07:46:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9876BD19-2C2C-48AA-B271-E92753B90BEB", "internalArchiveId": "9876BD19-2C2C-48AA-B271-E92753B90BEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bill Pullman re\u00e7oit un \"Excellence Award\"", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Bill Pullman acteur am\u00e9ricain \u00e0 qui le festival d\u00e9cerne un \"Excellence Award\" pour l'ensemble de sa carri\u00e8re.", "durationSec": 407, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7842462", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Bill Pullman re\u00e7oit un \"Excellence Award\" / VER_2016-08-04T17:11:45_sequence-2", "Vertigo du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Bill Pullman acteur am\u00e9ricain \u00e0 qui le festival d\u00e9cerne un \"Excellence Award\" pour l\u2019ensemble de sa carri\u00e8re."], "variantIds": ["ece-7842462"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:52Z", "speechToTexts": ["06.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nOn va s'int\u00e9resser maintenant si vous le voulez bien Bill Pullman qui \u00e9tait hier soir sur la Piazza Grande et pour recevoir l'Excellence Award pour l'ensemble de sa carri\u00e8re depuis 30 ans, l'acteur am\u00e9ricain a su imposer il faut le dire, un visage parfois inqui\u00e9tant parfois d\u00e9bonnaire, si parfois affectueux dans des films tr\u00e8s divers, citons l'Australie ouais, David Lynch, Independence Day, de Roland Emmerich ou encore nul celle de Nora Ephron n'bref vous rencontrer tout \u00e0 l'heure, a fait jouer Bill Pullman, c'est pr\u00e8s de 60 films depuis 1986 sans temps mort, il y a pas une ann\u00e9e o\u00f9 il a pas tourn\u00e9 commence d'abord sur les les planches de th\u00e9\u00e2tre de m\u00eame avant de tourner son tout 1er long m\u00e9trage sur le tard il y a 33 ans, hein, donc en 86 et d\u00e9j\u00e0 assez tard, \u00e7a s'appelle le en l'occurrence s'appelait il y a -t-il quelqu'un pour tuer ma femme une com\u00e9die assez loufoque avec Beth Midler et Danny DeVito et depuis, il encha\u00eene les r\u00f4les 1er ou secondaire dans le cin\u00e9ma ind\u00e9pendant, les grosses productions, avec toujours le m\u00eame s\u00e9rieux il y a l\u00e0 dans tous les genres et d'ailleurs, il les a tous pratiqu\u00e9 le Western, la com\u00e9die musicale, la com\u00e9die romantique, la parodie comme La folle histoire de l'espace de Mel Brooks l'horreur avec notamment l'emprise des Tanay de devait s'Craven la science- fiction, vous l'avez dit, avec une apais\u00e9e o\u00f9 je le rappelle tout de m\u00eame pour ceux qui ne l'auraient pas vu Bill Pullman, jouer le r\u00f4le du pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, rien que \u00e7a, les crois\u00e9 aussi la route de Vim Wenders sur un film qui s'appelle \u00e9poque, ditM. Nova et bien s\u00fbr David Lynch qui feront le plus sont, pour le Stairway projet\u00e9 pour accompagner le prix remis \u00e0 abus Pullman \u00e0 qui j'ai quand m\u00eame demand\u00e9 s'il poss\u00e9dait un quelconque secret de long\u00e9vit\u00e9 \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [90%] :\r\nOn vient, oui, je sais pas, oui, m\u00eame si c'est surprenant de constater qu'on est toujours dans le coup, d'autant plus que dans ce m\u00e9tier, la fa\u00e7on dont les r\u00f4les vous arrive peut para\u00eetre aussi arbitraire et \u00e9trangers doivent eux aussi que avais je ne sais pas s'il y a un secret de long\u00e9vit\u00e9, sinon que j'ai appris tr\u00e8s t\u00f4t, ce qui \u00e9tait le mieux pour moi, l\u00e0 o\u00f9 je me sentais le meilleur dans mon travail, donc je me suis toujours donn\u00e9 \u00e0 fond \u00e9t\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [69%] :\r\nVotre job Gabin mais bien s\u00fbr le meilleur cadre. \r\nDresde Ta\u00efwan donc voir d\u00e9coller Gaberone bon esprit ouvert on a mois oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [85%] :\r\nC'est du et Maurice \u00e9tait White c'est \u00e7a m'int\u00e9resse, je crois que les r\u00e9alisateurs attendent toujours de voir quelque chose de vivant, quelque soit l'importance de votre r\u00f4le, ils veulent voir plus que Justin, personnage ordinaire \u00e0 l'\u00e9cran extraordinaire et AXA \u00e0 ce que \u00e7a me teignais, il faut amener un \u00e9l\u00e9ment extraordinaire et c'est toujours un d\u00e9fi de s'assurer de rester dans cette ambition Staying date. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:53) [88%] :\r\nLe fait d'avoir commenc\u00e9 aussi au cin\u00e9ma, c'est tard, je crois que vous aviez 33 ans \u00e0 peu pr\u00e8s ce que \u00e7a vous a l'impression que \u00e7a vous a \u00e9vit\u00e9, Bill Pullman de de com\u00e8tes on appelle des erreurs de jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:04) [87%] :\r\nA une base extr\u00eamement \u00e9tait point oui au moment o\u00f9 j'ai commenc\u00e9 au cin\u00e9ma, j'\u00e9tais au d\u00e9but de la trentaine, je savais d\u00e9j\u00e0 comment faire m\u00e9tier donc je n'ai pas emprunter des raccourcis comme il en existe tant d\u00e8s le 2 sur 4 sur 4 semaines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:24) [73%] :\r\nL \u00e0, oui, mais il faudra fra\u00eeches tant m\u00eame pas dans l'instant. \r\nDes voyous et de son pays du jeu dont entend histoire. \r\nDe rendre le bio grands une mais watch am\u00e9ricain non. \r\nOui je voyous alors pas trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [90%] :\r\nVous avez abord\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s tous les gens, il y a du Western, la science- fiction, de la com\u00e9die romantique de l'horreur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [88%] :\r\n\u00e0 lire donc qui vous savez, je me suis vraiment laiss\u00e9 porter par le courant, ce n'est sans doute pas la r\u00e9ponse la plus noble, mais c'est vrai, j'aime l'aventure d'un tournage de cin\u00e9ma est pass\u00e9 dans le genre \u00e0 l'autre, comme je l'ai fait, qui maintient cette aventure vivant dans la t\u00eate, je me souviens du tout 1er r\u00f4le que j'ai eu tant il y a -t-il quelqu'un pour tuer ma femme il y a un moment ou \u00e0 un personnage dit au sujet du mien, \u00e7a doit \u00eatre l'homme le plus stupide de la plan\u00e8te, Sa\u00efda, j'ai jou\u00e9 des scientifiques et des pr\u00e9sidents non pas que le pr\u00e9sident ne peuvent pas \u00eatre stupide, l'id\u00e9e n'est pas de les interpr\u00e9ter comme \u00e7a, j'ai toujours ador\u00e9 incarner -t-elle \u00e9ventail de personnages dieux et leur sant\u00e9, parce que c'est une acrobate \u00e7a vient en partie du fait qu'il peut Maariv et d'\u00eatre cynique au sujet de l'humanit\u00e9, mais la plupart du temps une profonde bienveillance vis-\u00e0-vis de mes semblables et canettes chez oui puis puis de ce casting, on peut parfois \u00eatre d\u00e9go\u00fbt\u00e9 par les autres, mais au fond, je ressens toujours cette fascination pour la diversit\u00e9 des \u00eatre je cherche l'humanit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de tous mes personnages ce cas et Denzel avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:10) [76%] :\r\nOui ne peut oui et avec. \r\nJe donc je vais m\u00eame non, non et non. \r\nPersonne a rien Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:33) [85%] :\r\n\u00c9ric et ce moment est install\u00e9, Wenger, j'ai v\u00e9cu un moment \u00e9trang\u00e8re quand nous avons pr\u00e9sent\u00e9 l'Australie oui sur la Piazza, Carlo Chatrian, le directeur artistique de Locarno m'a annonc\u00e9 qu'il allait projeter une copie 35 millim\u00e8tres du film, et non pas une copie num\u00e9rique, j'ai d\u00e9cid\u00e9 alors de retourner sur la Piazza pour revoir le d\u00e9but du film, on est sorti un peu plus tard et un assistant est venu vers moi et s'est exclam\u00e9 que le film avait l'air tr\u00e8s intense et que j'y \u00e9tais, c'est totalement du a entam\u00e9 le charme il y a, type ma femme lui alors dit h\u00e9 oui c'est Bill Pullman, j'ai regard\u00e9 ma femme vous sentez comprend et le respect que je voyais fran\u00e7ais que P\u00e9kin et je crois que c'est pour \u00e7a que l'Australie est untel classique parce qu'il a su saisir un personnage totalement compartiment\u00e9 avec de nombreuses dimensions je ne crois pas avoir interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 nouveau un personnage aussi complexe, ce qui se passe dans sa t\u00eate est une chambre noire, voil\u00e0 ce qu'on allait se mardi ces que dans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-05T07:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AD18C1D9-55DE-45D1-8F6A-1325E096DA96", "internalArchiveId": "AD18C1D9-55DE-45D1-8F6A-1325E096DA96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'envers du Hit Machine 04.08.2016", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "durationSec": 87, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7892002", "imageURL": "http://www.rts.ch/7811133.image", "alternativeTitle": ["L'envers du Hit Machine", "L'envers du Hit Machine / LBB_2016-08-04T10:15:00_l-envers-du-hit-machine", "L'envers du Hit Machine / LBB_2016-08-04T10:15:00_l-envers-du-hit-machine"], "variantIds": ["ece-7892011", "ece-7892002"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-31T15:23:30Z", "speechToTexts": ["31.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [87%] :\r\nIl peut se porte, c'est-\u00e0-dire des soir\u00e9es et de ce qu'il s'agit d'une rencontre, on \u00e9coute nous parler des aventures oui. \r\nCe soir j'ai je suis confus \u00e7a et je suis trop bon ce sont ensuite, coup de coeur d'une petite puisqu'ils sent la vanille d\u00e9j\u00e0 les spots t\u00e9l\u00e9 qui ont avant- soir\u00e9e et franchement, il y a pas moyen, ce soir, on se passe Jean-Bernard comme Paul, \u00e0 chaque fois, mais que c'est la meilleure jamais Jean-Paul le jury d'ailleurs dit que c'est la meilleure journ\u00e9e et ne pas quel compos\u00e9 \u00e0 la Gabin, je remarque que je n'\u00e9change pas une table Jacques et si on rencontre all\u00e9luia. \r\nOn est pi\u00e9g\u00e9, all\u00e9luia, les quarts vides sanitaires Max combien de fonds acheter d\u00e9savoue \u00e0 cause de toi, on va rien faire du tout \u00e0 Jacques pour la du flinguer pour le savoir, on a savoir si oui on jamais embrasse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:21) [78%] :\r\nLe vers midi, la belle brochette sur Couleur3 3 de cette. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T08:29:00Z", "program": {"href": "/programs/84C4711C-0123-459F-8023-AF20C59A152B", "id": "84C4711C-0123-459F-8023-AF20C59A152B", "name": "Envers du Hit Machine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Kominek, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23D92F03-D31D-4461-AFAB-286A80A47A32", "internalArchiveId": "23D92F03-D31D-4461-AFAB-286A80A47A32", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ancienne pr\u00e9sidente de Lettonie s'inqui\u00e8te des propos de Donald Trump", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Veira Vike-Freiberga, pr\u00e9sidente de la Lettonie de 1999 \u00e0 2007\r\nLe candidat r\u00e9publicain Donald Trump a r\u00e9cemment affirm\u00e9 qu'il refuserait de garantir un soutien aux Etats baltes en cas d'agression de la part de la Russie. C'est pourtant un des engagements fondamentaux de l'OTAN, dont font partie la Lituanie, l'Estonie et la Lettonie. Interview de Vaira Vike-Freiberga, pr\u00e9sidente de la Lettonie entre 1999 et 2007.\r\n\r\n* * L'ancienne pr\u00e9sidente de Lettonie s'inqui\u00e8te des propos de Donald Trump TUM - 04.08 - Trump - OTAN - Baltes - Itv. Vike-Freiberga\r\n*** Rarement une campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine aura \u00e9t\u00e9 suivie avec autant d'attention et d'inqui\u00e9tude. Pas une semaine sans que les propos de Donald Trump provoquent une onde de choc ressentie loin au-del\u00e0 des fronti\u00e8res des Etats-Unis. Tout r\u00e9cemment, le candidat r\u00e9publicain refusait de garantir un soutien aux Etats Baltes en cas d'agression de la part de la Russie. C'est pourtant un des engagements fondamentaux de l'OTAN, dont font partie la Lituanie, l'Estonie et la Lettonie.Veira Vike-Freiberga, la pr\u00e9sidente de la Lettonie de 1999 \u00e0 2007 nous a accord\u00e9 hier une interview... et je lui ai demand\u00e9 si les propos de Donald Trump l'inqui\u00e9taient...\r\n SON, Digas, dur\u00e9e: 5'36''\r\nPropos tr\u00e8s clairs - on l'entend bien - de l'ancienne pr\u00e9sidente de la Lettonie, Veira Vike-Freiberga\r\nVIRGULE", "durationSec": 377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7913972", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["L'ancienne pr\u00e9sidente de Lettonie s'inqui\u00e8te des propos de Donald Trump / TUM_2016-08-04T08:10:00_sequence-1", "Tout un monde du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le candidat r\u00e9publicain Donald Trump a r\u00e9cemment affirm\u00e9 qu'il refuserait de garantir un soutien aux Etats baltes en cas d\u2019agression de la part de la Russie. C\u2019est pourtant un des engagements fondamentaux de l\u2019OTAN, dont font partie la Lituanie, l\u2019Estonie et la Lettonie. Interview de Vaira Vike-Freiberga, pr\u00e9sidente de la Lettonie entre 1999 et 2007."], "variantIds": ["ece-7913972"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:35Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRarement une campagne \u00e9lectorale am\u00e9ricaine aura \u00e9t\u00e9 suivie avec autant d'attention, d'inqui\u00e9tude aussi, pas une semaine sans que les propos de Donald Trump provoquent une onde de choc ressentie au-del\u00e0 des fronti\u00e8res des \u00c9tats-Unis, tout r\u00e9cemment, le candidat r\u00e9publicain refusait de garantir un soutien aux \u00e9tats baltes en cas d'agression de la part de la Russie, c'est pourtant un des engagements fondamentaux de l'Otan, dont font partie la Lituanie, l'Estonie et la L\u00e9ttonie Veira Vike-Freiberga la pr\u00e9sidente de la lettonie de 1999 \u00e0 2007 nous a accord\u00e9 hier une interview et je lui demander si les propos de Donald Trump l'inqui\u00e9taient. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:35) [84%] :\r\nCertainement, je pense que des propos aussi responsables n'ont pas \u00e9t\u00e9 entendus de la part des Am\u00e9ricains, en fait, j'allais dire, on pense souvent, mais je pense jamais et surtout pour un candidat du Parti r\u00e9publicain, c'est tout \u00e0 fait \u00e9tonnante parce que, en g\u00e9n\u00e9ral, ils ont ce qu'on doit appeler une ligne plus dure en termes politiques ext\u00e9rieures que les 30 alors ce qu'il faut aussi c'est tout \u00e0 fait la surprise, c'est un revirement cardinal de la politique am\u00e9ricaine d'abord et certainement celle du Parti r\u00e9publicain, c'est tout \u00e0 fait \u00e9tonnante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [92%] :\r\nCe qui a surpris aussi, c'est les propos indulgents, voire tr\u00e8s indulgent de Donald Trump \u00e0 l'\u00e9gard de la Russie, il dit appr\u00e9cier, Vladimir Poutine est -ce que c'est quelque chose qui peut \u00eatre inqui\u00e9tant pour les pays baltes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:26) [79%] :\r\nNon seulement c'est inqui\u00e9tant pour les Pays-Bas, mais je pense que c'est inqui\u00e9tant pour place stabilit\u00e9 du monde et certainement de l'Europe, par ailleurs, ce qui est propos ce qui a fait avec Rennes, le Grenelle comme carr\u00e9ment un menteur et c'est : c'est le cas avec l'extr\u00eame qui, chez lui, \u00e0 2 ans de cela \u00e0 l'Automne, il y avait la conf\u00e9rence de s\u00e9curit\u00e9 il y a que Monsieur Trump sur un \u00e9norme \u00e9cran affirmait chaleureusement son amour pour l'Ukraine sa conviction que les Am\u00e9ricains et les Ukrainiens \u00e9taient ralli\u00e9es il a fait une grande cha\u00eene d'amiti\u00e9 et d'appui que maintenant qu'il est le candidat officiel, je mets tonnes de voir qu'elle est tout le contraire et les les institutions, conna\u00eet pas, \u00e7a nous int\u00e9resse pas, il joue sur toutes les \u00e9motions n\u00e9gatives possibles et imaginables, comme sur du violon, c'est un populisme pr\u00e9sent au march\u00e9, il vit maintenant aux Am\u00e9ricains, vous \u00eates mis\u00e9rables il exactement la m\u00eame chose que Poutine et aux Russes, tout le monde, on va \u00eatre prise, tout le monde vous fait du tort, vous avez perdu votre grandeur on attend jamais, moi, moi, personnellement, je vais tout changer \u00e7a, je veux tout arranger comment qui va le faire myst\u00e8re et neveu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:47) [86%] :\r\nSi on revient aux pays Baltes un des arguments de Donald Trump, c'est de dire en fait qu'ils ne payent pas la facture, qui n'ont pas un budget de la D\u00e9fense suffisant alors est -ce qu'il faudrait l'augmenter ce budget actuellement je crois que c'est \u00e0 peine plus de 1 pourcent du du PIB pour la la L\u00e9ttonie et la Lituanie. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:02) [81%] :\r\n\u00e9coutez \u00e7a montre \u00e0 quel point la maintenir des 3 pr\u00e9sidente n'Estonie a \u00e9t\u00e9 l'enfant mod\u00e8le, \u00e7a fait des ann\u00e9es qu'elle paye les 2 pourcent que que bien les pays, y compris la France et l'Allemagne, non pas \u00e0 ta je suis d'accord sur ce point, je l'ai toujours dit quand j'\u00e9tais pr\u00e9sidente si nous vous formons partir d'une alliance, nous devrions sert notre parti, on tente de le faire, et d'abord, lettonie a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, tr\u00e8s gravement dans la crise de 2008 pendant cette p\u00e9riode d'aust\u00e9rit\u00e9 on a coup\u00e9 les d\u00e9penses pour la d\u00e9fense qui sont enfin remarquez bien la monter en fl\u00e8che et puis quand lui est -ce que ces pays ont fait leur devoir envers nous, ce n'est pas envers les \u00c9tats-Unis, que l'on ne planifie ses d\u00e9penses pour la d\u00e9fense, c'est pour soi -m\u00eame et pour l'Alliance, ce n'est pas pour les \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [94%] :\r\nAlors justement, lors du dernier sommet de l'Otan \u00e0 Varsovie il y a un mois, la Pologne et les \u00c9tats baltes ont obtenu un certain nombre de garanties, il y a une augmentation des des patrouilles a\u00e9riennes sur la Baltique, par exemple, le d\u00e9ploiement \u00e9galement d'un bataillon internationale dans chacun des 4 pays est -ce que cela vous para\u00eet suffisant rassurant d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:15) [78%] :\r\nC'est rassurant, les points de vue le s\u00e9rieux du trait\u00e9 de l'Otan, que monsieur Tremblay est en train de remettre en question tr\u00e8s grave parce que le temps est fond\u00e9e sur un trait\u00e9 dont l'article 5 certains m'en fait partie, donc nous avons eu de rassurance de la part de tous les membres de l'Otan, que l'article 5 du trait\u00e9 \u00e9gal, h\u00e9 bien ce qu'il dit, c'est-\u00e0-dire que l'instauration de l'importe quel parti d\u00e9tient, histoire de d\u00e9fense de l'Alliance doit \u00eatre d\u00e9fendue par tout le monde point parce qu'il avait eu des sp\u00e9culations \u00e0 cet effet- l\u00e0, or monsieur 30 cela sur la table, ce qui est \u00e0 monsieur est catastrophique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [86%] :\r\nEst -ce que vous avez toujours la conviction que l'ancrage europ\u00e9en des pays baltes et solide et que cela va du coup en cas de de menace accrue de de p\u00e9pins qui sait que cela va assurer leur protection. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:10) [80%] :\r\nTous les trait\u00e9s, nous avons conseill\u00e9, en principe, devrait nous donner cette s\u00e9curit\u00e9 mais quand nous voyons dans le cas de monsieur 30, les gens peuvent changer la vie et les populations aussi, ils ne sont pas unanimes \u00e0 l'\u00e9gard de diff\u00e9rentes positions de politique ext\u00e9rieure, alors, tout comme les \u00c9tats-Unis, les une grande partie de la population accueille avec jubilation les idioties que prononce Monsieur Jobs m\u00e9dias et bien je sais en Allemagne par exemple, les gens qui, comme autant de du trait\u00e9 Ribbentrop dans le temps ce qui s\u00e9parait l'Europe entre les 2 puissances de Claire de il serait content de sacrifier d'un porte- cl\u00e9s \u00e0 leurs int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, \u00e7a on en est conscient, mais \u00e7a fait partie de la ville, vous savez, les gens ne sont pas tous id\u00e9aliste elle- m\u00eame et et et hausse donc je ne sont pas au suffisait leurs promesses qu'ils ont fait monsieur Trancart en fait vraiment la preuve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [81%] :\r\nOui les propos tr\u00e8s clairs, on l'entend bien de l'ancienne pr\u00e9sidente de la lettonie Veira, vicaire Freiberg. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T06:33:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B43E648E-E1F1-49AD-B037-1BCBAD9585F8", "internalArchiveId": "B43E648E-E1F1-49AD-B037-1BCBAD9585F8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Timea Bascinszky, joueuse de tennis vaudoise;C\u00e9dric Wermuth, le conseiller national socialiste argovien;Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, directeur de l'Union suisse des paysans;Rico Maggi, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des transports \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Suisse italienne;Caroline Beglinger, co-directrice de l'association transports et environnement\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(11/RIO - DESIGNATION DES PORTE-DRAPEAUX PA) Une foule en liesse et des danseurs de samba pour accueillir la flamme olympique... C'\u00e9tait hier et la flamme est venue de la mer... En b\u00e2teau... Apr\u00e8s des passages dans plus de trois cent villes elle est encore pass\u00e9e de main en main au centre de Rio... Et elle va encore sillonner la ville aujourd'hui... Avant d'arriver demain soir au stade Maracana...Pour allumer la vasque lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture... \r\nC\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s attendue... Grand messe des jeux... avec le rituel du d\u00e9fil\u00e9 des \u00e9quipes olympiques... Les portes-drapeaux sont presque tous connus... Manque encore \u00e0 l'appel le nom de celui ou celle qui portera le drapeau suisse... \r\nA Rio... Alain Th\u00e9voz... \r\n  1'04\r\n(10/RIO - ITV BACSINSZKY) Et c\u00f4t\u00e9 sport... Le tournoi de tennis d\u00e9bute samedi... \r\nLa Suisse compte d\u00e9sormais sur le duo Bascinsky-Hingis en double dame pour tenter de glaner une m\u00e9daille... Ce, apr\u00e8s les forfaits de Roger Federer, Stan Wawrinka et Belinda Bencic...\r\nTim\u00e9a Bascinsky aura donc pluss de pressions sur les \u00e9paules, surtout apr\u00e8s les multiples changement pour le double dame.  \r\n   45''\r\nTim\u00e9a Bascinsky avec Laurent Bastardoz...\r\n(03/MULTI : ASILE: REQUERANT ITV WERMUTH) L'arm\u00e9e Suisse n'aura sans doute pas besoin d'intervenir cet \u00e9t\u00e9 pour g\u00e9rer un \u00e9ventuel afflux de migrants... Souvenez vous, mi avril, le ministre de la d\u00e9fense avait d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9am\u00e9nager les cours de r\u00e9p\u00e9tition estivaux... Les militaires avaient d\u00fb revoir leurs plans de vacances... Mais pour l'instant l'arm\u00e9e n'indique qu'aucun engagement n'est pr\u00e9vu... L'afflux de migrants redout\u00e9 n'a pas lieu, et 80% des immigr\u00e9s clandestins sont renvoy\u00e9s vers l'Italie... \r\nEt pour les migrants qui demandent l'asile... Une \u00e9tude de l'universit\u00e9 de Zurich indique que les proc\u00e9dures raccourcies ont des effets b\u00e9n\u00e9fiques sur l'emploi des requ\u00e9rants... \r\nPlus ils sont admis rapidement, plus ils sont vite fix\u00e9s sur leur sort, plus ils ont de chances de trouver un emploi... Par exemple, apr\u00e8s deux ans de proc\u00e9dure, la probabilit\u00e9 pour un requ\u00e9rant d'asile de trouver un emploi s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 23% contre 18 apr\u00e8s trois ans de proc\u00e9dures...\r\nMais 23% c'est encore trop peu pour C\u00e9dric Wermuth... Le Conseiller National Socialiste argovien plaide pour pluss de moyens  en faveur de l'int\u00e9gration des migrants... \r\n  40''\r\nC\u00e9dric Wermouth avec Pietro Bugnon.\r\n(06/USAM: CRITIQUE LES PAYSANS PRIVILEGIES? ITV BOURGEOIS) L'Union Suisse des Arts et M\u00e9tiers, s'en prend vertement aux avantages des agriculteurs. \r\nDans un article intitul\u00e9 \"les privil\u00e8ges d'une profession avantag\u00e9e\", L'USAM d\u00e9nonce paiements directs ou allocations pour enfants plus \u00e9lev\u00e9es. \r\nElle critique aussi les activit\u00e9s annexes, les ventes \u00e0 la ferme ou les tables d'h\u00f4tes, qui constituent, dit-elle, des \"distorsions de march\u00e9\". \r\nPour le directeur de l'Union suisse des paysans,  l'USAM se trompe de cible... Jacques Bourgeois.\r\n  39''\r\nJacques Bourgeois r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.\r\n(LONDRES ATTAQUE Br\u00e8ve) Les londoniens se r\u00e9veillent ce matin, avec dans les rues une pr\u00e9sence polici\u00e8re renforc\u00e9e... L'un des responsabbles de la police a appel\u00e9 les habitants au calme et \u00e0 la vigilence au lendemain d'une attaque \u00e0 l'arme blanche... \r\nL'assaillant a tu\u00e9 une femme avec un couteau hier soir dans le centre ville de la capitale britannique...Cinq personnes ont aussi bless\u00e9...  L'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de cette attaque, un jeune homme de 19 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9... La police indique qu'il souffrirait de probl\u00e8mes mentaux... Mais la piste terroriste n'est pas exclue...\r\n(D2/ TRAINS DE NUIT, QUEL AVENIR? PI) Le wagon couchette, les si\u00e8ges inclinables, et les longues nuit berc\u00e9s par les secousses... Tout cela est il vou\u00e9 \u00e0 disparaitre?\r\nLe train de nuit est-il condamn\u00e9?\r\nEn tous cas, au printemps dernier, la deutsche bahn annon\u00e7ait la suppression de ses liaisons, au d\u00e9part de la Suisse...\r\nMotif: des pertes financi\u00e8res toujours plus importantes... \r\nMais... Ces trains de nuit direction Hambourg, Berlin ou Amsterdam pourraient \u00eatre sauv\u00e9s par les chemins de fer autrichiens! Seront-ils rentables pour autant? Elements de r\u00e9ponse avec Rouven Gueissaz....\r\n  1'35\r\n(( Le calcul est sans appel pour la Deutsche Bahn. Avec 31 millions d'euros de perte en 2015 et un nombre de passagers en diminution, fini les trains de nuit. Mais les chemins de fer autrichiens \u00f6BB pensent diff\u00e9remment. Ils n\u00e9gocient actuellement pour reprendre la plupart des lignes existantes. Rico Maggi, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des transports \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Suisse italienne.\r\nSON\r\nLes trains de nuit ont de la peine \u00e0 se renouveler face aux avions low-cost et aux bus bon march\u00e9. La r\u00e9duction progressive des destinations, la v\u00e9tust\u00e9 du mat\u00e9riel roulant et l'absence de marketing contribuent \u00e0 l'agonie des trains de nuit. Mais pour Caroline Beglinger, co-directrice de l'association transports et environnement, ils ont encore un avenir, pour autant qu'on y investisse.\r\nSON\r\nLes chemins de fer autrichiens l'ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9. Ils vont se doter de nouveaux wagons-couchettes. Le concept final sera pr\u00e9sent\u00e9 cet automne.))\r\n(Young boys) Et puis, en football... Ils ont r\u00e9ussi l'exploit... Les Bernois de Young Boys ont battu Shaktar Donietsk au tir au but...en match du troisi\u00e8me tour qualificatif de la ligue des champions... \r\nScore 4 \u00e0 2... Donietsk s'\u00e9tait impos\u00e9 en match aller 2 \u00e0 0... Les bernois sauront demain qui sera leur prohain adversaire... Avec des clubs de choix... Manchester City, l'AS Rome, Borussia M\u00f6nchengladbach, Porto et Villarreal...\r\n(Harry Potter) Et puis, Le texte \"Harry Potter et l'enfant maudit\" battait mercredi des records de ventes pour une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre au Royaume-Uni et en Am\u00e9rique du Nord mais loin des ventes du dernier roman de la saga.\r\nLe texte de la pi\u00e8ce, publi\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche \u00e0 00H01 au Royaume-Uni et en Am\u00e9rique du Nord, s'est \u00e9coul\u00e9 \"\u00e0 plus de deux millions d'exemplaires en Am\u00e9rique du nord\" (Etats-Unis et Canada) lors des deux premiers jours de vente, a pr\u00e9cis\u00e9 la maison d'\u00e9dition am\u00e9ricaine Scholastic dans un communiqu\u00e9 de presse.\r\nDes ventes \"sans pr\u00e9c\u00e9dent pour un livre de pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre\", a pr\u00e9cis\u00e9 Scholastic.\r\nAu Royaume-Uni, 680.000 exemplaires ont \u00e9t\u00e9 vendus lors des trois premiers jours de vente, selon la maison d'\u00e9dition britannique Little Brown.\r\n\"Nos ventes du livre de la pi\u00e8ce ont \u00e9t\u00e9 ph\u00e9nom\u00e9nales, nous avons eu les plus gros chiffres pour la premi\u00e8re journ\u00e9e de vente depuis la sortie en 2007 de +Harry Potter et les reliques de la mort+\", s'est f\u00e9licit\u00e9 la directrice des ventes des librairies britanniques Waterstones qui pr\u00e9sente ce livre d'ores et d\u00e9j\u00e0 comme la \"meilleure vente de l'ann\u00e9e\".\r\nDes chiffres \u00e0 faire p\u00e2lir d'envie mais qui restent bien loin des records atteints par le septi\u00e8me et dernier roman de la saga du petit sorcier de la romanci\u00e8re J. K Rowling.\r\n\"Harry Potter et les reliques de la mort\" s'\u00e9tait ainsi vendu \u00e0 2,65 millions d'exemplaires en 24 heures au Royaume-Uni en juillet 2007. Aux Etats-Unis, les premi\u00e8res 24 heures de ventes avaient vu 8,3 millions d'exemplaires s'\u00e9couler.\r\nSi les lecteurs \u00e9taient rest\u00e9s, dans le dernier roman, sur un adolescent tourment\u00e9 par son pass\u00e9 et son combat contre le redoutable Lord Voldemort, alias Celui-Dont-On-Ne-Doit-Pas-Prononcer-Le-Nom, ils d\u00e9couvrent dans cette pi\u00e8ce, co-\u00e9crite par J. K. Rowling avec le dramaturge Jack Thorne et le metteur en sc\u00e8ne John Tiffany, un Harry Potter mari\u00e9 et p\u00e8re de trois enfants.\r\nDivis\u00e9 en deux repr\u00e9sentations d'environ 2H30 chacune, le spectacle, qui se joue au Palace Theatre de Londres depuis samedi, se d\u00e9roule dix-neuf ans apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements relat\u00e9s dans le dernier roman.\r\nLe show a \u00e9t\u00e9 rod\u00e9 par pr\u00e8s de huit semaines de r\u00e9p\u00e9titions publiques \u00e0 Londres. Les critiques, tr\u00e8s favorables, ont confirm\u00e9 que la pi\u00e8ce se dirigeait tout droit vers un succ\u00e8s commercial.\r\nAu total, les sept opus de la saga se sont vendus \u00e0 plus de 450 millions d'exemplaires dans le monde.\r\n(R\u00e9actions purges Turquie) \r\n(Dala\u00ef Lama)", "durationSec": 543, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914090", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-08-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7914106", "ece-7914090"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T04:45:10Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nHier, ce journal de Blandine L\u00e9vite J moins 1 avant Rio, Steve Guerdat, Martina Hingis, qui sera le porte- parole de la Suisse est le porte- drapeau de la Suisse demain au stade Maracana Suisse olympique donne son verdict dans les prochaines heures les bienfaits des proc\u00e9dures d'asile acc\u00e9l\u00e9rer plus vite les requ\u00e9rants sont fix\u00e9s sur leur sort, plus vite ils acc\u00e8dent \u00e0 un emploi et c'est le r\u00e9sultat d'une \u00e9tude m\u00eame si certains politiciens demande plus d'efforts pour int\u00e9grer les requ\u00e9rants et puis les wagons couchettes et le charme des tr\u00e8s longs voyages en train, les trains de nuit sont -ils en train de mourir, la Deutsche Bahn en tout cas, supprime ses liaisons nocturnes au d\u00e9part de la Suisse, pas assez rentable \u00e0 certaines liaisons pourraient toutefois \u00eatre sauv\u00e9s par les chemins de fer autrichiens, une foule en liesse des danseurs de samba. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [92%] :\r\nPour accueillir la flamme olympique s'\u00e9tait hier \u00e0 Rio, la flamme est venue de la mer en bateau apr\u00e8s des passages dans plus de 300 villes, elle est encore pass\u00e9e de main en main au centre de Rio et elle va sillonner la ville aujourd'hui, avant d'arriver, demain soir au stade Maracana pour allumer la vasque lors de la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture c\u00e9r\u00e9monie tr\u00e8s attendue, grand messe des jeux avec le rituel du d\u00e9fil\u00e9 des \u00e9quipes olympiques les porte- drapeaux sont presque tous connus manquent encore \u00e0 l'appel, le nom de celui ou celle qui portera le drapeau suisse \u00e0 Rio, Alain Th\u00e9voz. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:16) [89%] :\r\nIls seront 206 \u00e0 porter la banni\u00e8re de leur pays \u00e0 d\u00e9fil\u00e9 durant de longues heures dans le mythique stade Maracana, les comit\u00e9s nationaux olympiques d\u00e9signent leur porte- drapeau, selon des crit\u00e8res bien diff\u00e9rents sportifs parfois politique ou encore marketing la France par exemple, avait \u00e9tabli une liste de 9 athl\u00e8tes il porte drapeau a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 par ses pairs, le judoka Teddy Riner a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 au basketteur Tony Parker, le Br\u00e9sil a confi\u00e9 la d\u00e9signation de son porte- drapeau \u00e0 ses internautes et le vote a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9 par une patate londonienne certes, m\u00e9daille de bronze \u00e0 Londres mais inconnu du grand public parmi les porte- drapeaux les plus prestigieux, le nageur am\u00e9ricain Mickels Phelps 18 fois champion olympique ou encore le joueur de tennis espagnol Rafa\u00ebl Nadal, 9 fois vainqueur de Roland Garros et championne un pic \u00e0 P\u00e9kin en 2008, Roger Federer et Stan d'avril cas \u00e9tant forfait cet honneur suisse pourrait revenir au championnat un pic Steve Guerdat ou \u00e0 Martina Hingis, Suisse olympique rendra son verdict dans les prochaines heures, Alain Th\u00e9bault rtssport Rio. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [93%] :\r\nEt c\u00f4t\u00e9 sport, le tournoi de tennis d\u00e9bute samedi la Suisse compte d\u00e9sormais sur le duo Bacsinszky Hingis en double dame pour tenter de glaner une m\u00e9daille, et ce apr\u00e8s les forfaits de Roger Federer, Stan Vavrinka et B\u00e9linda Benchikh Tim\u00e9a Bachinski qui aura donc plus de pression sur les \u00e9paules, surtout apr\u00e8s les multiples changement pour le double dame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [86%] :\r\nC'est vrai que c'est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du double qui a eu pas mal de rebondissements, c'est vrai qu'\u00e0 la base, il y avait cette possibilit\u00e9 de jouer avec qui, finalement, \u00e0 l'appel arabe pas extr\u00eamement motiv\u00e9s, donc du coup on a eu la chance de pouvoir avoir Victoria et derri\u00e8re B\u00e9linda qui se blesse et apr\u00e8s, voil\u00e0, on a essay\u00e9 de mettre en place la meilleure paire de dos possible pour pouvoir aller chercher une m\u00e9daille, donc c'est pas une d\u00e9cision tr\u00e8s dure je pense pour tout le monde d'\u00eatre 3 filles pour uniquement de place, surtout que je pensais que les 3 avaient leur place mais ce qui est important surtout, c'est de laisser la num\u00e9ro 1 mondiale en quelque sorte choisir, voil\u00e0 la meilleure joueuse au monde du temps, donc voil\u00e0, j'esp\u00e8re en tout cas c'est un raz de mon possible pour aller le plus loin possible a suffisamment vite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [92%] :\r\nTim\u00e9a Bachinski avec Laurent Bastard, do l'arm\u00e9e suisse n'aura sans doute pas besoin d'intervenir cet \u00e9t\u00e9 pour g\u00e9rer un \u00e9ventuel afflux de migrants, souvenez vous, mi avril, le ministre de la d\u00e9fense avait d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9am\u00e9nager les cours de r\u00e9p\u00e9tition estivaux, les militaires avaient d\u00fb revoir leurs plans de vacances mais pour l'instant, l'arm\u00e9e indique qu'au indique qu'aucun engagement n'est pr\u00e9vu l'afflux de migrants redout\u00e9 n'a pas eu lieu et 80 pourcent des des immigr\u00e9s clandestins sont renvoy\u00e9s vers l'Italie et pour les migrants qui demandent l'asile, une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Z\u00fcrich, indique que les proc\u00e9dures raccourcies, ont des effets b\u00e9n\u00e9fiques sur l'emploi des requ\u00e9rants, plus ils sont admis rapidement, plus ils sont fix\u00e9s sur leur sort, plus ils ont de chances de trouver un emploi par exemple, apr\u00e8s 2 ans de proc\u00e9dure, la probabilit\u00e9 pour qu'un requ\u00e9rant d'asile trouvent un emploi s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 23 pourcent contre contre 18 apr\u00e8s 3 ans de proc\u00e9dure mais 23 pourcent,, c'est encore trop peu pour C\u00e9dric Wermuth le Conseil national socialiste argovien plaide pour plus de moyens en faveur de l'int\u00e9gration des requins. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:25) [84%] :\r\nAujourd'hui les et re\u00e7oivent un forfait unique d'int\u00e9gration d'environ 6000 francs vers\u00e9s par la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est absolument clair, concis, on ne pouvait pas faire une information 1000 francs, il faut que lentement, tr\u00e8s somme au moins 20 \u00e0 30000 francs pour r\u00e9ellement permettre une formation qui permet apr\u00e8s l'acc\u00e8s au march\u00e9 du travail, c'est le 1er pas qu'il faut faire, par exemple en ce qui concerne la langue et le plus vite que vous commencez avec ses jambes, son patient le plus de chances d'aller voir aussi des gens qui sont motiv\u00e9s pour justement trouver des nouvelles comp\u00e9tences ou au mieux d'int\u00e9grer les gens maintenant sur le march\u00e9 travaillent d'investir de l'argent au d\u00e9but de l'int\u00e9gration et palp\u00e9 apr\u00e8s par le biais de l'aide sociale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:06) [95%] :\r\nC\u00e9dric Wermuth avec Pietro Bugnon, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, s'en prend vertement aux avantages des agriculteurs dans un article intitul\u00e9 les privil\u00e8ges d'une profession avantag\u00e9e L'USAM d\u00e9nonce paiements Directs ou allocations pour enfants plus \u00e9lev\u00e9es, elle critique aussi les activit\u00e9s annexes, les ventes \u00e0 la ferme, les tables d'h\u00f4tes qui constituent, dit -elle, des distorsions du march\u00e9 pour le directeur de l'Union suisse des paysans, l'USAM se trompe de cible Jacques Bourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:33) [86%] :\r\nJ'aime \u00e0 dire que nous sommes \u00e9tonn\u00e9s de la haine des critiques de l'Union suisse des arts, un m\u00e9tier en somme, l'USAM se trompe de cible car la culture, cette partie du tissu \u00e9conomique local fait vivre \u00e9galement des PME locales, je pense, en particulier dans le domaine par exemple de de la construction ou bien dans le domaine de l'agro- tourisme lorsqu'une famille tiens par exemple dormir sur la paille, pourquoi ne reviendrait pas dans cette r\u00e9gion, ensuite en allant \u00e0 l'h\u00f4tel par exemple, donc ce sont \u00e9galement des autres qui sont tout \u00e0 fait compl\u00e9mentaires, l\u00e0 je ne comprends absolument pas l'USAM qui il est fait de telles critiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:12) [94%] :\r\nJacques Bourgeois r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard les londoniens se r\u00e9veille ce matin avec, dans les rues, une pr\u00e9sence polici\u00e8re renforc\u00e9e, l'un des responsables de la police appelle les habitants au calme et \u00e0 la vigilence au lendemain d'une attaque \u00e0 l'arme blanche, un assaillant a tu\u00e9 une femme avec un couteau hier soir dans le centre ville de la capitale britannique, 5 personnes ont aussi \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, l'auteur pr\u00e9sum\u00e9 de cette attaque, un jeune homme de 19 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la police indique qu'il souffrirait de probl\u00e8mes mentaux, mais la piste terroriste n'est pas exclue le wagon couchette, les si\u00e8ges inclinables et les longues nuit berc\u00e9s par les secousses du train, tout cela est -il vou\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre, le train de nuit est -il condamn\u00e9 en tout cas au printemps dernier, la Deutsche Bahn a annonc\u00e9 la suppression de ses liaisons au d\u00e9part de la Suisse motif des pertes financi\u00e8res toujours plus importantes, mais ces trains de nuit, direction Hambourg, Berlin ou Amsterdam pourraient \u00eatre sauv\u00e9s par les chemins de fer autrichiens seront -ils rentables pour autant \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Rouven Gueissaz. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:08) [92%] :\r\nLe calcul est sans appel pour la Deutsche Bahn, avec 31 millions d'euros de pertes en 2015 et un nombre de passagers en diminution, fini les trains de nuit mais les chemins de fer autrichiens b\u00e9b\u00e9 pensent diff\u00e9remment, ils n\u00e9gocient actuellement pour reprendre la plupart des lignes existantes rico Maggi, sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie des transports \u00e0 l'Universit\u00e9 de la Suisse italienne. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:27) [85%] :\r\nEt b\u00e9b\u00e9, c'est un cas sp\u00e9cial parce que ils ont aussi l'acc\u00e8s au march\u00e9 de l'Europe de l'Est et l\u00e0 les potentiels c'est toujours existant parce que mieux disant c'est pas encore accessible dans le m\u00eame mode comme avec des avions avec un r\u00e9seau d'autoroute, mais je suis pas tout \u00e0 fait convaincu que \u00e7a marcherait aussi vers l'Allemagne vers le nord, vers l'ouest. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:51) [94%] :\r\nLes trains de nuit ont de la peine \u00e0 se renouveler face aux avions low- cost et aux bus, bon march\u00e9, la r\u00e9duction progressive des destinations : la v\u00e9tust\u00e9 du mat\u00e9riel roulant et l'absence de marketing contribuent \u00e0 l'agonie des trains de nuit mais pour Caroline Bo\u00ebglin gu\u00e8re co- directrice de l'association, transports et environnement, ils ont encore un avenir pour autant qu'on y investisse. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:08:11) [88%] :\r\nOn a vu un tout petit peu une spirale vers le bas le bouclier toujours beaucoup plus compliqu\u00e9 que compte je voulais prendre l'avion, il y a un effort \u00e0 faire au niveau du mat\u00e9riel roulant des offres vraiment apr\u00e8s en club ou qui ne pr\u00eateraient tr\u00e8s simplifi\u00e9 o\u00f9 je peux faire Online peut payer directement, selon nous, c'est plus une question aussi du cadre politique et de la volont\u00e9 politique de cr\u00e9er des conditions de march\u00e9 qui rendent voyages r\u00e9ellement comparables. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:37) [94%] :\r\nLes chemins de fer autrichiens l'ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, ils vont se doter de nouveaux wagons couchettes le concept final sera pr\u00e9sent\u00e9 cet Automne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [89%] :\r\nEt puis en football, ils ont r\u00e9ussi l'exploit, les Bernois de Young Boys ont battu le Shakhtar Donia Tesco tirs au but en match retour du 3\u00e8me tour qualificatif de la Ligue des champions : score 4 \u00e0 2, donner un disque qui s'\u00e9tait impos\u00e9s en match aller 2 \u00e0 0 les bernois sauront demain qui sera le prochain adversaire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T06:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F5737C7B-BF17-4609-B8D6-50D376C4CD4A", "internalArchiveId": "F5737C7B-BF17-4609-B8D6-50D376C4CD4A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actu", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baracchini, Th\u00e9o\r\nL'Agence Spatiale Europ\u00e9enne lance un projet de mod\u00e9lisation de l'\u00e9cologie du lac L\u00e9man. Theo Baracchini, doctorant au Laboratoire de physique des syst\u00e8mes aquatiques de l'EPFL participe au projet. Il doit suivre les courants et l'\u00e9volution de la temp\u00e9rature de l'eau en 3D. Il en parle avec Adrien Zerbini.\r\n\r\nL'Agence Spatiale Europ\u00e9enne lance un projet de mod\u00e9lisation de l'\u00e9cologie du lac L\u00e9man. Theo Baracchini, doctorant au Laboratoire de physique des syst\u00e8mes aquatiques de l'EPFL participe au projet. Il doit suivre les courants et l'\u00e9volution de la temp\u00e9rature de l'eau en 3D. Il en parle avec Adrien Zerbini. \r\nPour son projet de mod\u00e9lisation de l'\u00e9cologie du lac L\u00e9man, l'Agence Spatiale Europ\u00e9enne doit relever une somme importante de donn\u00e9es. Les courants et l'\u00e9volution de la temp\u00e9rature n'en sont qu'une partie. Il restera encore \u00e0 relever le taux de chlorophylle et la concentration en oxyg\u00e8ne.\r\nLes champs d'application sont nombeux. Le projet int\u00e9resse aussi bien les p\u00eacheurs du lac que les scientifiques \u00e9tudiant les le r\u00e9chauffement climatique.", "durationSec": 534, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7842445", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Actu / CQFD_2016-08-04T10:04:15_actu", "CQFD du 04.08.2016"], "variantIds": ["ece-7842445"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-24T15:09:12Z", "speechToTexts": ["24.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nAdrien Zerbini bonjour, bonjour, alors quand on va se baigner dans le lac L\u00e9man, on est souvent surpris par les \u00e9carts de temp\u00e9rature de l'eau d'un jour \u00e0 l'autre ou d'une plage \u00e0 l'autre, mais ces surprises sont d\u00e9sormais termin\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nOui et ceci gr\u00e2ce \u00e0 la science ann\u00e9e un projet financ\u00e9 par l'Agence spatiale europ\u00e9enne, dont une partie est r\u00e9alis\u00e9 par un jeune doctorant de les pff alors vous vous doutez bien que l'Agence spatiale europ\u00e9enne a quand m\u00eame d'autres soucis que vous fournir la temp\u00e9rature de l'eau de votre famille a 2 demain, mais il s'agit en fait d'un large projet qui permettra \u00e0 terme de mod\u00e9liser l'\u00e9cologie du lac L\u00e9man la concentration d'oxyg\u00e8ne ou de chlorophylle et ceci comme vous l'avez dit en 3 dimensions, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 la jusqu'au lit du du lac \u00e0 300 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 la surface \u00e0 300 m\u00e8tres de fond, en compilant toutes sortes de donn\u00e9es emp\u00eache qu'en attendant vous pouvez d\u00e9j\u00e0 vous rendre sur le site m\u00e9t\u00e9o, l'ex- point NPFL Point CH et vous verrez comment les courants et la temp\u00e9rature de l'eau \u00e9voluent heure apr\u00e8s heure. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:56) [90%] :\r\nAlors ce projet, vous l'avez dit, r\u00e9alis\u00e9 par un jeune doctorant de les PFL qui est avec nous en Direct ce matin bonjour Theo Baracchini bonjour, question toute simple : alors, comment, comment on fait pour mod\u00e9liser le lac et et comment votre syst\u00e8me fonctionne -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [86%] :\r\nAlors, nous utilisons un logiciel peine source de simulation hydrodynamique, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 aux Pays-Bas par Delta reste et ce logiciel divise le lac, on a plein de petites cellules, en l'occurrence pour lac L\u00e9man pr\u00e8s de 500000 ensuite pour chacune de ces cellules \u00e0 chaque minute, on r\u00e9sout des \u00e9quations de m\u00e9canique des fluides pour obtenir la dynamique du lac, donc la dynamique du lac et dict\u00e9e par les \u00e9changes \u00e0 la surface, qui sont \u00e9clatement sph\u00e8re et pour \u00e7a on utilise \u00e9galement des donn\u00e9es m\u00e9t\u00e9orologiques fournies par m\u00e9t\u00e9o Suisse quant horaire pour chaque 2 km, donc ces donn\u00e9es comprennent, par exemple, les radiations solaires, la vitesse du vent, l'humidit\u00e9 relative la couverture nuageuse etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [78%] :\r\nUne fois qu'on a \u00e7a, on lance une toutes ces informations logiciels commencent calculs et puis on obtient cette simulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [89%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, alors \u00e9videmment c'est bien pratique, hein, pour les plagistes comme moi ou Adrien de savoir quelle temp\u00e9rature sera l'h\u00f4te du du lac de demain, mais j'imagine qu'il y a d'autres applications encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [89%] :\r\nAlors moi j'en vois 3 par exemple dans le domaine de la recherche pour les scientifiques, comme nous, \u00e7a nous permet de mieux planifier nos campagnes de mesures sur le terrain, choisir d\u00e8s les les endroits optimaux pour la recherche aussi de, de mieux comprendre les ph\u00e9nom\u00e8nes dont la structure et en 3 dimensions, comme par exemple les imp\u00f4ts qui sont des zones o\u00f9 de l'eau froide du fond et ramen\u00e9 \u00e0 la surface ne peut \u00eatre plus ou moins charg\u00e9es en nutriments, ensuite pour les diff\u00e9rents acteurs autour du lac, comme les communes ou les bureaux d'ing\u00e9nieurs par exemple de mieux s\u00e9lectionner les endroits optimaux pour des captages d'eau potable ou rel\u00e2ch\u00e9s ou pomper de l'eau pour donner pour la compagnie pour la chaleur plus pratiquement pour les p\u00eacheurs qui sont int\u00e9ress\u00e9s, oui, oui, \u00e0 Rouen, les eaux d'un fort gradient de temp\u00e9rature, puisqu'on peut retrouver parfois l\u00e0- bas plus ou moins de nutriments plus de nutriments qui feront puis un d\u00e9veloppement de phytoplancton plus important et donc plus de nourriture pour les poissons, donc \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:06) [91%] :\r\nDonc \u00e7a vous les chercher en fonction de la temp\u00e9rature de l'eau, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [85%] :\r\nIls peuvent, ils pourraient avez vous avez une fois une histoire dans la p\u00eacheurs qui vous appelez pour au signaler que votre site \u00e9tait en panne, ils ont compris qu'il y avait quelque chose \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer la int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:19) [90%] :\r\nUne banane et finalement bah pour le grand public, battu pour les plagistes comme vous \u00e9galement, enfin j'esp\u00e8re pouvoir susciter l'int\u00e9r\u00eat du grand public et en montrant que le lac un \u00e9cosyst\u00e8me tr\u00e8s dynamique et vivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [90%] :\r\nAlors on a dit en introduction, Theo Baracchini ce syst\u00e8me, ce syst\u00e8me de mod\u00e8les de courant et temp\u00e9rature de l'eau du lac fait partie d'un vaste projet financ\u00e9 par l'Agence spatiale europ\u00e9enne les a pourquoi est -ce que les \u00e0 finance ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [87%] :\r\nC'est vrai que la sp\u00e9cialit\u00e9 de les a, c'est le segment spatial beaucoup tr\u00e8s les satellites aussi avec l'observation de la terre et ses satellites alors jusqu'\u00e0 maintenant, les satellites permettaient bien nombre de d'observer les les oc\u00e9ans, les maires de tr\u00e8s grands lacs et l\u00e0, ils ont lanc\u00e9 de de r\u00e9cents de tout nouveau satellite l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, qui devrait, gr\u00e2ce \u00e0 leur nouveau capteur qui ont une tr\u00e8s haute r\u00e9solution spatiale de pouvoir commencer \u00e0 \u00e9tudier certains petits lacs alors nous c'est \u00e7a notre but, c'est de montrer en utilisant ces nouveaux produits spatiaux qu'est -ce qu'on peut qu'est -ce qu'on peut achever en terme de mod\u00e9lisation incompr\u00e9hension des lacs, mais aussi de pouvoir am\u00e9liorer ces produits -l\u00e0 en les combinant avec nos observations sur le terrain et nos simulations num\u00e9riques voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:37) [91%] :\r\nDonc l\u00e0 on en est, on parlait de simplement la temp\u00e9rature de l'eau courants avec ce projet de l'ESA, vous allez aller plus loin que juste rester sur sur sur ces 2 informations c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:48) [91%] :\r\nLes nouveaux satellites vont permettent d'observer pendant la concentration en chlorophylle ou la p\u00e9n\u00e9tration de la lumi\u00e8re, la profondeur de peindre son de la lumi\u00e8re, donc, pour \u00e7a, on va d\u00e9velopper \u00e9galement un mod\u00e8le \u00e9cologique ou de qualit\u00e9 des eaux du lac. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [88%] :\r\nDonc il pourra en tout temps, non seulement nous donner la temp\u00e9rature mais est -ce que il y a de beaucoup de chlorophylle, donc des halles qui sont d'un prolif\u00e9rer, par exemple en un point \u00e0 moins pendant exactement alors quand est -ce que ce mod\u00e8le \u00e9cologique, ce sera pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [91%] :\r\nDonc ce mod\u00e8le \u00e9cologique est d\u00e9j\u00e0 en d\u00e9veloppement par nos partenaires, l'INRA, \u00e0 Thonon-les-Bains, en France, le probl\u00e8me est que si on le compare avec l'hydrodynamique et donc il y a une base th\u00e9orique bien plus bien plus solide qu'on comprend et qu'on conna\u00eet bien, un mod\u00e8le \u00e9cologique est bas\u00e9 sur des \u00e9quations beaucoup plus empirique une nature c'est beaucoup plus dur de pr\u00e9dire les \u00e9cosyst\u00e8mes et donc, par exemple, si on veut, pr\u00eats \u00e0 pouvoir mod\u00e9liser chaque esp\u00e8ce maudissant l'\u00e9closion et son extinction au bon moment parce trop t\u00f4t ou trop tard, \u00e0 la bonne profondeur au bon endroit, il y a \u00e9norm\u00e9ment de param\u00e8tres \u00e0 calibrer 500 demande beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:52) [81%] :\r\nLe vivant, c'est compliqu\u00e9, rencontrer parce que la m\u00e9canique explique qui pourtant savent si je suis bon, une fois que ce mod\u00e8le \u00e9cologique sera compl\u00e8tement pr\u00eats \u00e0 quoi ce qui pourrait servir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:03) [90%] :\r\nOui alors bah en commun, je veux dire par exemple s\u00e9lectionner D des ombres, petit mot pour les captages d'eau potable \u00e0 minimiser le traitement, donc on peut aussi penser pour les p\u00eacheurs qui pourront voir exactement o\u00f9 les concentrations de de phytoplancton sont plus importantes pour d'autres r\u00e9gions dans le monde par exemple certains lacs sont sujets \u00e0 des \u00e9closions d'algues toxiques pour la sant\u00e9 humaine et donc ceci permettrait de comprendre pourquoi \u00e7a arrive o\u00f9 \u00e7a arrive, mais \u00e9galement de le pr\u00e9dire, puisqu'on peut faire \u00e9galement des des petites pr\u00e9diction \u00e0 court terme afin de d'en avertir la population \u00e0 l'avance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:37) [88%] :\r\nC'est g\u00e9nial alors on l\u00e0 on parle sp\u00e9cifiquement, vous travaillez sur le lac L\u00e9man d'autres lac en Suisse, d'autres projets. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [86%] :\r\nAlors le projet de l'ESA concerne diff\u00e9rents lacs europ\u00e9ens moi personnellement j'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper le syst\u00e8me pour un autre lac dans la r\u00e9gion d'Z\u00fcrich un petit lac mais oui, il y aura aussi d'autres lac en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [85%] :\r\nAlors actuellement le mod\u00e8le pr\u00e9dit \u00e0 24 heures \u00e0 l'avance sur votre site, d'ailleurs, l\u00e0, on voulait voir si les calculs pour demain \u00e9taient pr\u00eats, ils sont pas encore pr\u00eat, parce que c'est des sacr\u00e9s calculons : on a 500000 cellules a calcul\u00e9, dans laquelle chaque minute, chaque minute, c'est c'est \u00e9norme, donc l\u00e0 on n'a pas encore, on attend que la pr\u00e9diction pour demain et ce qui va \u00eatre possible de faire mieux que que 24 heures \u00e0 l'avance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [86%] :\r\nOui, on est d\u00e9pendant des donn\u00e9es que nous fournit m\u00e9t\u00e9o Suisse, ils sont pass\u00e9s \u00e0 un nouveau syst\u00e8me Cosmo qui permettra de pr\u00e9dictions 5 jours \u00e0 l'avance, \u00e7a avance, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:29) [91%] :\r\nDonc on peut imaginer typiquement quand vous parlez d'Al toxique dans un lac autre on pourra 5 jours \u00e0 l'avance dire attention, l\u00e0 on risque d'avoir une \u00e9closion d'algues toxiques, des choses de ce type -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:39) [82%] :\r\nVous allez \u00e0 la plage de temps en temps, \u00e7a m'arrive oui et alors, \u00e0 tous les coups, vous regardez, c'est un an plus t\u00f4t, apr\u00e8s pour voir s'il est juste d'un comme chercheur jusqu'au bout, m\u00eame quand, h\u00e9 bien, tr\u00e8s bien \u00e9coutez Theo Baracchini, on vous souhaite tout de bon pour la suite de merci de ce projet, je rappelle que vous \u00eates, doctorant au Laboratoire de physique, et des syst\u00e8mes aquatiques de Del\u00e9pine faible c'est le labo du professeur est juste pardon alors je, j'ai \u00e9corch\u00e9 son nom, je suis d\u00e9sol\u00e9 pour lui, le site, on le rappelle c'est m\u00e9t\u00e9o, l'ex Point et PSL Point CH c'est exactement \u00e7a et je rappelle encore que ben voil\u00e0 l'adresse m\u00e9t\u00e9o l'exploit et puis fl Point CH, j'ai envie de leur recommander parce qu'il est vraiment jolie, on s'est extasi\u00e9 dessus avec s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [79%] :\r\nEnfin, les moments le en profondeur, on peut aller voir \u00e0 300 m\u00e8tres commence \u00e0 bouger, on peut pr\u00e9dire, par exemple, on sait qu'en hiver de l'axe re retourne hein le grand en-dessous et plus chaude que nos surfaces donc avec votre syst\u00e8me, on va pouvoir pr\u00e9dire tient mercredi le lac, ceci pour le brassage du lac. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:36) [88%] :\r\nC'est vrai qu'on voit le fond de la topographie comme \u00e7a puis couche par couche embrasser tout froid puis c'est-\u00e0-dire vers et puis de plus en plus chaud, vers le rouge vers le haut et on voit les fluctuations temp\u00e9rature sur sur la surface, je vous assure que quand on va se baigner apr\u00e8s, on verra plus jamais de l'appareil beaucoup CQFD sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T09:16:03Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}}, {"id": "sound-30594535-8556-4F10-BDFC-4BF5EFDE3583", "internalArchiveId": "30594535-8556-4F10-BDFC-4BF5EFDE3583", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fringale d'\u00e9t\u00e9: go\u00fbt et temp\u00e9rature", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Explorer des faits inattendus et d\u00e9construire des croyances sur la nourriture, c'est l'objectif de fringale d'\u00e9t\u00e9. Une s\u00e9rie de capsules \u00e0 croquer pour comprendre nos pulsions et d\u00e9coder nos envies en termes d'alimentation. Avec G\u00e9raldine Coppin, docteure en psychologie et chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, au Centre interfacultaire des sciences affectives. Episode 4: La temp\u00e9rature des aliments modifie-t-elle le go\u00fbt? Une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Pauline Vrolixs.\r\n\r\n* * Explorer des faits inattendus et d\u00e9construire des croyances sur la nourriture, c'est l'objectif de fringale d'\u00e9t\u00e9. Une s\u00e9rie de capsules \u00e0 croquer pour comprendre nos pulsions et d\u00e9coder nos envies en termes d'alimentation. Avec G\u00e9raldine Coppin, docteure en psychologie et chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, au Centre interfacultaire des sciences affectives. Episode 4: La temp\u00e9rature des aliments modifie-t-elle le go\u00fbt? Une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Pauline Vrolixs.", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7842476", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Fringale d'\u00e9t\u00e9: go\u00fbt et temp\u00e9rature / OEP_2016-08-04T09:55:47_sequence-2", "On en parle du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Explorer des faits inattendus et d\u00e9construire des croyances sur la nourriture, c\u02b9est l\u02b9objectif de fringale d\u02b9\u00e9t\u00e9. Une s\u00e9rie de capsules \u00e0 croquer pour comprendre nos pulsions et d\u00e9coder nos envies en termes d\u02b9alimentation. Avec G\u00e9raldine Coppin, docteure en psychologie et chercheuse \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, au Centre interfacultaire des sciences affectives. Episode 4: La temp\u00e9rature des aliments modifie-t-elle le go\u00fbt? Une s\u00e9rie r\u00e9alis\u00e9e par Pauline Vrolixs."], "variantIds": ["ece-7842476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-11T06:59:49Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa temp\u00e9rature \u00e9tait une influence sur le go\u00fbt des aliments oui madame, c'est ce qu'a r\u00e9pondu la chercheuse G\u00e9raldine Coppin \u00e0 Pauline Vrolixs dans ce 4\u00e8me \u00e9pisode de nous fringale d'\u00e9t\u00e9, explications avec une petite exp\u00e9rience \u00e0 l'appui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [59%] :\r\nC'\u00e9tait galettes qu'\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [81%] :\r\nBonjour G\u00e9raldine Coppin, bonjour, vous \u00eates Docteur en psychologie et sp\u00e9cialiste des Liens entre consommation alimentaire et \u00e9motion, on va faire une exp\u00e9rience assez rigolote, vous allez nous expliquer ce fait \u00e9tonnant que c'est que la perception du sucr\u00e9 et des diff\u00e9rents go\u00fbt d'ailleurs peut changer selon la temp\u00e9rature alors de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la porte se trouve un cobaye devant lequel s'est trouv\u00e9 de la glace de la glace et de la classe \u00e0 temp\u00e9rature ambiante donc qui s'est ramolli et puis on va lui dire bonjour, pouvoir, ce qu'il pr\u00e9f\u00e8re, bonjour, bonjour, vous \u00eates note que Belluci oui en face de nos coll\u00e8gues qu'est -ce qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [85%] :\r\nAlors il y a une gr\u00e8ve qui sort du cong\u00e9lateur qui est donc froide et qui a une un aspect visuel et une texture classique, puis dans un bol, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 se trouve la m\u00eame classe, mais qui a \u00e9t\u00e9 fondu donc a temp\u00e9rature ambiante depuis quelques minutes et puis qui est aussi et tr\u00e8s un Molino qui ressemble \u00e0 quelque chose de tr\u00e8s liquides comme une sauce b\u00e9chamel. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [84%] :\r\nMais si on vous demandait de go\u00fbter, c'\u00e9tait il y a ceux qui liquident en 1er nous d\u00e9crire un petit peu son go\u00fbt d'accord oui, prenez le Label de mort vous vous portez -l\u00e0 qui a votre bouche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:31) [88%] :\r\nJe pense que la chaleur g\u00e2che un peu le go\u00fbt, maintenant on prend notre notre bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [75%] :\r\nSur la glace, Julie, on va dire, on ne sait lire alors G\u00e9raldine Coppin, comment vous analysez la r\u00e9action de notre club. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:44) [84%] :\r\nAlors, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, il est assez difficile de d\u00e9tecter les go\u00fbts quand les temp\u00e9ratures sont basses, donc c'est vrai que la plupart des aliments qu'on consomme sont plut\u00f4t \u00e0 temp\u00e9rature ambiante ou chauffer, m\u00eame il y a quelques go\u00fbt pour lesquels \u00e7a change diff\u00e9rents, donc plus la temp\u00e9rature, puis on est capable de d\u00e9tecter le sucr\u00e9, la mer, donc c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a par exemple que la glace y avait un go\u00fbt diff\u00e9rent, c'est qu'on va la percevoir comme beaucoup plus sucr\u00e9e qu'une greffe classique et donc assez froide, donc en fait c'est ce qui s'est pass\u00e9, c'est que la la glace classique qui sort du cong\u00e9lateur le froid en Guin\u00e9e, Andorre, un petit peu les papiers, c'est \u00e7a que je comprends alors le froid emp\u00eache si vous voulez la perception du sucr\u00e9, donc \u00e7a va, vous avez l'impression que c'est moins sucr\u00e9 que sa m\u00e8re allemand, donc c'est vrai que quand on mange ce type de glace r\u00e9chauffement, on se rend compte \u00e0 quel point c'est sucr\u00e9, c'est presque trop justement pour notre niveau d'acceptation classique, donc c'est c'est probablement d\u00fb au fait que la perception d'est vraiment multi- sensorielle et requiert pas simplement le go\u00fbt, l'olfaction la texture mais aussi la temp\u00e9rature, \u00e7a fait partie int\u00e9grante de la perception d'un aliment et donc si on faisait une petite g\u00e9ographie de la langue, on ressent pas les go\u00fbts, la m\u00eame chose \u00e0 la m\u00eame place, alors on a fait, on a pour cette chose classique de l'\u00e9cole o\u00f9 on voit cette carte de la langue avec les papilles dans diff\u00e9rents endroits, alors c'est vrai, dans une certaine mesure, c'est-\u00e0-dire qu'on peut percevoir tous les go\u00fbts \u00e0 tous les endroits de la langue c'est jusqu'on a une r\u00e9partition diff\u00e9rente, donc, c'est par exemple le sucr\u00e9 va plut\u00f4t \u00eatre per\u00e7u sur le devant de la langue que sur l'arri\u00e8re, la mer \u00e9tant l'inverse mais \u00e7a ne veut pas dire qu'on veut pas percevoir le sucr\u00e9 sur le fond de la langue par exemple et puis \u00e7a s'\u00e9tait montr\u00e9 que le nombre de papilles gustatives, que vous avez sur la langue, pr\u00e9dit votre sensibilit\u00e9 un certain go\u00fbt, donc vous pouvez il y a des gens qui s'amusent \u00e0 faire des tests vous la langue en bleu, puis on peut mesurer, comptez le nombre de papilles gustatives, que vous avez et ce serait li\u00e9 par exemple \u00e0 votre perception de la mer, donc vous seriez plus sensibles \u00e0 la mer, plus vous avez de papier gustatives donc est donc \u00e7a veut dire que on est pas tous \u00e9gaux en terme de papy gustative \u00e7a veut dire que c'est pour \u00e7a que certaines personnes aimeront plus des choses qui sont en mer et d'autres pas, vous, \u00e7a a contribu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, cr\u00e9ation des pr\u00e9f\u00e9rences cette sensibilit\u00e9 un certain go\u00fbt effectivement par exemple, les gens qui sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 la mer vont boire moins de caf\u00e9, manger moins de d'aliments qui sont riches dans vraiment dans ce go\u00fbt -l\u00e0 est -ce que vous auriez une petite exp\u00e9rience \u00e0 proposer \u00e0 nos \u00e9diteurs pour qu'ils puissent justement ressentir ces ces diff\u00e9rentes mani\u00e8res d'utiliser leur langue et leur papier gustatives alors y avait pilules qui vous permettent vraiment de jouer avec de perception qui s'est h\u00e2tive par exemple, il y a un un fruit qui s'appelle le fruit miracle qui permet d'anesth\u00e9sier la perception de l'acide et donc si vous prenez \u00e7a, \u00e7a va avoir un effet pour environ 2 heures dont vous faites vraiment gliss\u00e9 \u00e7a surtout votre langue puis vous essayez de go\u00fbter moi je vous conseille de go\u00fbter des choses comme des citrons des citrons verts qui sont tr\u00e8s bien, tr\u00e8s acide qu'on peut pas manger sans faire de grimaces et c'est vrai qu'une fois comprendre cette pilule, \u00e7a devient extr\u00eamement sucr\u00e9s, on arrive \u00e0 en manger un, 2, 3, \u00e7a, \u00e7a devient presque comme une orange, finalement \u00e7a poss\u00e9dait Trubert le plaisir que vous avez \u00e0 manger aliments par exemple si vous buvez du vin, le fait de ne pas avoir l'acidit\u00e9 pas vraiment chang\u00e9 votre perception et sa tendance \u00e0 pas tr\u00e8s bon, justement, donc le vent devient compl\u00e8tement \u00e9coeurant parce que trop sucr\u00e9s, le vin devient c'est oui oui exactement, vous rendez compte \u00e0 quel point le vent et sucr\u00e9 quand vous comprenez c'est pass\u00e9 et vous- m\u00eame, vous les avez utilis\u00e9 hors tout \u00e0 fait, je trouve \u00e7a tr\u00e8s amusant de tester diff\u00e9rents aliments et de voir comme \u00e7a change la perception et c'est vrai que c'est assez drastique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [65%] :\r\nC'\u00e9tait fringale esth\u00e9tique sur quoi et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [91%] :\r\nG\u00e9raldine Coppin, chercheuse au Centre interfacultaire des sciences affectives de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, elle r\u00e9pondait aux questions et \u00e0 la curiosit\u00e9 toujours tr\u00e8s ac\u00e9r\u00e9 de Pauline Vrolixs demain nous fringale de t\u00e9l\u00e9 vous expliqueront par quoi nos go\u00fbts, nos pr\u00e9f\u00e9rences alimentaires sont conditionn\u00e9s et vous l'entendrez \u00e7a commence tr\u00e8s t\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T07:42:02Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6726089C-37CC-4E9A-B57A-96E08BB60141", "internalArchiveId": "6726089C-37CC-4E9A-B57A-96E08BB60141", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ennui, n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9quilibre de nos bambins", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Pour le p\u00e9dopsychiatre Dante Trojan, un enfant a besoin de moments d'ennui pour se construire. A l'espace de vie enfantine des Libellules dans le canton de Gen\u00e8ve, si les professionnelles ne laissent pas les enfants s'ennuyer, elles r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 l'abondance de stimulations. En r\u00e9ponse au \"trop de jouets\", les \u00e9ducatrices proposent des ateliers \"rien\" aux enfants. Muriel M\u00e9rat a rencontr\u00e9 le docteur Dante Trojan, p\u00e9dopsychiatre aux HUG, et C\u00e9cile Borel, \u00e9ducatrice de la petite enfance \u00e0 la cr\u00e8che \"Espace de vie enfantine\" des Libellules \u00e0 Gen\u00e8ve. En nouvelle diffusion.\r\n\r\n* * Pour le p\u00e9dopsychiatre Dante Trojan, un enfant a besoin de moments d'ennui pour se construire. A l'espace de vie enfantine des Libellules dans le canton de Gen\u00e8ve, si les professionnelles ne laissent pas les enfants s'ennuyer, elles r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 l'abondance de stimulations. En r\u00e9ponse au \"trop de jouets\", les \u00e9ducatrices proposent des ateliers \"rien\" aux enfants. Muriel M\u00e9rat a rencontr\u00e9 le docteur Dante Trojan, p\u00e9dopsychiatre aux HUG, et C\u00e9cile Borel, \u00e9ducatrice de la petite enfance \u00e0 la cr\u00e8che \"Espace de vie enfantine\" des Libellules \u00e0 Gen\u00e8ve. En nouvelle diffusion.", "durationSec": 493, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7842474", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["L'ennui, n\u00e9cessaire \u00e0 l'\u00e9quilibre de nos bambins / OEP_2016-08-04T09:53:47_sequence-4", "On en parle du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Pour le p\u00e9dopsychiatre Dante Trojan, un enfant a besoin de moments d\u2019ennui pour se construire. A l\u2019espace de vie enfantine des Libellules dans le canton de Gen\u00e8ve, si les professionnelles ne laissent pas les enfants s\u2019ennuyer, elles r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 l\u2019abondance de stimulations. En r\u00e9ponse au \"trop de jouets\", les \u00e9ducatrices proposent des ateliers \"rien\" aux enfants. Muriel M\u00e9rat a rencontr\u00e9 le docteur Dante Trojan, p\u00e9dopsychiatre aux HUG, et C\u00e9cile Borel, \u00e9ducatrice de la petite enfance \u00e0 la cr\u00e8che \"Espace de vie enfantine\" des Libellules \u00e0 Gen\u00e8ve. En nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-7842474"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-21T19:05:56Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nDans notre soci\u00e9t\u00e9 ou l'hyper- activit\u00e9 le multit\u00e2che sont valoris\u00e9s quelle est encore \u00e0 la place de l'ennui, on se poser la question en f\u00e9vrier 2015 et notamment \u00e0 propos des enfants plut\u00f4t que de leur imposer un agenda de ministre, ne faudrait -il pas plut\u00f4t leur l\u00e2cher la grappe, voire les laisser s'ennuyer un peu, c'est Muriel M\u00e9rat qui avait empoign\u00e9 le sujet que je vous propose, en nouvelle diffusion. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [92%] :\r\nEn fait, tout est parti d'une phrase qu'on entend tr\u00e8s souvent \u00e0 savoir qu'un enfant a besoin de s'ennuyer, j'ai voulu savoir si c'\u00e9tait vrai, en sollicitant tout d'abord, la vie de Don t 3 Yann p\u00e9dopsychiatre aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [84%] :\r\nJe crois que pour le d\u00e9veloppement et pour le biais de l'appareil psychique, on a besoin des petits moments bien dos\u00e9 ou en sc\u00e8ne l'appareil psychique, je veux dire il va comme l'appareil digestif, elle a besoin des petits temps de repos d'int\u00e9gration ou jeudi, ce que j'vis et si je suis constamment bombard\u00e9e par des stimuli externes, j'aurais pas ce moment de r\u00e9pliquer tout seul ou peux en faire quelque chose, donc je re\u00e7ois, j'aime moins que je m'arr\u00eate, je travaille un petit peu ce que j'ai re\u00e7ue pour passer apr\u00e8s \u00e0 faire autre chose, je vais d\u00e9velopper tout seul des comp\u00e9tences au mouvement inventer des activit\u00e9s pour d'un c\u00f4t\u00e9, maintenir un type et compagnies ont commenc\u00e9 \u00e0 inventer jouer dans quelques chose de ludique d'une cr\u00e9ativit\u00e9 qui m'et qui met ou utile pour moi pour grandir pour d\u00e9velopper mes capacit\u00e9s et puis pour mieux donner vraiment, c'est une des nouvelles capacit\u00e9s pour pouvoir continuer \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [91%] :\r\nMais donc l\u00e0 la r\u00e9action saine du parent si l'enfant vient animer, je m'ennuie, je m'ennuie, je m'ennuie, c'est avoir la capacit\u00e9 de vouloir rendre service et des ennuyer alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [85%] :\r\nAlors toute la difficult\u00e9, savoir qu'est -ce qui est trop qu'est -ce qui est paraissait trop d'ann\u00e9es, \u00e7a va pas parce que on risque l'enfant risque de sentir seul de sentir abandonn\u00e9s sentir et la rive pas sortir, mais un tout petit peu, il a besoin de pouvoir le vivra pauvrement avoir la l'impression de d\u00e9velopper les capacit\u00e9s tout seul, de pouvoir s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [86%] :\r\nPour le courriel, \u00e7a c'est le parfait contre exemple : on n'a pas l'air de s'ennuyer \u00e0 la saison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [89%] :\r\nNon, en fait : certitudes sont entrain de jouer, on va dire un peu sportivement \u00e0 la poup\u00e9e, elles viennent de terminer leur sieste \u00e0 la cr\u00e8che, espace de vie enfantine de libellules, dans le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [92%] :\r\nAh, donc vous \u00eates all\u00e9e en cr\u00e8che pour traquer l'ennui c'est \u00e9trange parce qu'en principe en cr\u00e8che, les professionnels sont plut\u00f4t l\u00e0 pour proposer des des activit\u00e9s stimuler l'\u00e9veil des enfants non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [88%] :\r\nOui mais et si certains professionnels se poser des questions sur la stimulation justement sur les rythmes des activit\u00e9s propos\u00e9es, l'abondance de jouets, c'est le cas, en tout cas pour C\u00e9cile Borel et ses coll\u00e8gues et ses r\u00e9flexions, les ont amen\u00e9s \u00e0 initier des ateliers rien quoi, les h\u00f4teliers rien, h\u00e9 bien des moments pendant lesquels tous \u00e9t\u00e9 retir\u00e9s de l'espace de vie, les meubles, les tapis, les jouets toute stimulation ext\u00e9rieure exactement, y compris les simulations des professionnels puisqu'elle se met en retrait et observe ce qui se passe, comment les enfants occupent l'espace jouant ensemble et 1er constat : les enfants ne s'ennuient pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:19) [87%] :\r\nDe l'ennui, on en observe pas tellement, il peut y avoir des enfants qui vont \u00eatre plus dans l'observation, c'est-\u00e0-dire qu'ils vont s'asseoir, regarder ce que font les autres, mais alors on pourrait interpr\u00e9ter \u00e7a comme de l'ennui, mais en m\u00eame temps et sont tr\u00e8s actifs, par le regard, ils sont, ils se observe ce qui se passe, ils seront tout d'un coup ceux avait particip\u00e9 reviennent se repose l'ennui, finalement on n'en voit pas \u00e9norm\u00e9ment, donc c'est le c'est l'absence d'action qui fait dire qu'il se passe rien, alors que peut-\u00eatre qu'il se passe des choses pour l'enfant, mais qui sont plus int\u00e9rieur et puis que nous, adultes, on a de la peine avec \u00e7a et qui sont pas forc\u00e9ment ceux qui peuvent \u00eatre un sympt\u00f4me de quelque chose, c'est l'enfant d'un mal mettre sur le moment mais pas forc\u00e9ment non plus, qui sont peut-\u00eatre simplement besoin d'\u00eatre un retrait de r\u00eavasser d'observer de voil\u00e0, et puis l'ennui les pallier \u00e0 l'absence de mat\u00e9riel pour moi je pense que les enfants qui sont n\u00e9s au milieu du mat\u00e9riel, c'est-\u00e0-dire que finalement quand il y a beaucoup d'objets \u00e0 disposition voil\u00e0 justement des enfants qui arrivent \u00e0 investir, qui vont commencer un dessin, faire de tr\u00e8s repartir \u00e0 l'attaque des p\u00f4les diff\u00e9rents peuvent commencer repartir et passer d'une activit\u00e9 \u00e0 l'autre sans arriver \u00e0 investir, \u00e0 se poser dans quelque chose \u00e0 construire, puis l\u00e0, alors pour moi il a d\u00e9j\u00e0 plus la notion, pas d'ennuis, mais en tout cas je tente de difficult\u00e9 \u00e0 \u00e0 se mettre dans quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [76%] :\r\nSacr\u00e9 paradoxe \u00e7a trop de jouets favoriserait l'ennui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [92%] :\r\nN'aiderait pas, en tout cas \u00e0 savoir quoi faire et \u00e7a ne concerne pas que les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:41) [86%] :\r\nOn est dans la m\u00eame probl\u00e9matique avec les adultes que non, il y a tellement qu'on sait plus quoi choisir et puis la d\u00e9marche de ne rien mais \u00e7a a permis de r\u00e9explorer effectivement la fa\u00e7on exposer le mat\u00e9riel est -ce qu'on donne, comment aussi on intervient de nouveau : nous en tant qu'adulte, ne pas tout le temps, renouveler rechanger maternelle chaque des enfants commencent \u00e0 justement l'investir masse ennuyer tournent en rond, ils s'ennuient, pour leur laisser cet espace de de ces de d'aller chercher ses ressources int\u00e9rieures r\u00e9investir ce qui est l\u00e0, ce qui est pr\u00e9sent dans la salle sans forc\u00e9ment tout le temps changer suffisamment dans un monde o\u00f9 tout va tr\u00e8s vite, on le voit bien, informatique, les smartphones les on a toujours la derni\u00e8re application la derni\u00e8re nouvelle, la derni\u00e8re et on est compl\u00e8tement pris dans ce courant -l\u00e0 en fait et avec en plus l'injonction de il faut faire, il faut faire, il faut faire, il faut produire, il faut produire, d'o\u00f9 la difficult\u00e9 pour les professeurs d'\u00eatre assis dans un coin \u00e0 pas regarder ce que les enfants font parce qu'on n'a pas du tout l'impression d'dans de la production de quelque chose, donc c'est vous finalement que \u00e7a, voil\u00e0 une notion de de de vie Dorian vers ou voire m\u00eame d'ennuis oui extr\u00eamement le constat qu'on a fait c'est que pour nous, adultes, le rien, c'est compliqu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer, ne rien faire, ne rien avoir c'est p\u00e9joratif en g\u00e9n\u00e9ral et c'est mal v\u00e9cu par l'adulte finalement beaucoup moins bien, beaucoup mieux par les enfants, avec quelques enfants aussi un peu de s\u00e9curiser par ce changement en atmosph\u00e8re ces salles qui connaissent depuis jeudi un tapis la meubler Sydney o\u00f9 il y a plus rien n'y a pas de stimulation de simulation et l'adulte ne dit rien, donc \u00e7a peut \u00eatre un peu bien s\u00fbr, on accueille, \u00e7a veut dire qu'on voil\u00e0 on on va prendre les enfants vers nous s'ils sont pas bien ce qui arrive de temps en temps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [91%] :\r\nEt dans ce malaise, c'est ce qu'on pourrait y voir Muriel le signe que l'enfant n'a, n'a pas l'habitude d'\u00eatre livr\u00e9 \u00e0 lui- m\u00eame qu'il peut \u00eatre trop stimul\u00e9 par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:25) [89%] :\r\nAlors c'est Philippe Borel n'a pas la r\u00e9ponse, m\u00eame si elle s'est pos\u00e9e la question par contre ce qui est s\u00fbr, c'est que la capacit\u00e9 \u00e0 ne rien faire voir \u00e0 son 8 et demande un cadre et un \u00e9quilibre int\u00e9rieur comme nous l'explique le p\u00e9dopsychiatre T3 Yann. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [88%] :\r\nPour pourvoir manier, je dois avoir moi la capacit\u00e9 \u00e0 pouvoir le faire, donc ne pas \u00eatre trop menac\u00e9s par des angoisses par de la tristesse par un sentiment d'abandon qui qui pourrait m'amener le moment d'amis trou dans lequel je tombe et je vais pas m'en sortir tout seul, mais en m\u00eame temps pour pouvoir donc \u00eatre Anne Guille mais confortablement dans un petit moment d'Anhui \u00e0 partir duquel je peux avoir des activit\u00e9s de cr\u00e9ativit\u00e9, j'ai besoin, c'est que l'entourage puisse me permettre de me retrouver dans ces moments sans avoir trop peur un entourage qui est trop sensible qui a trop peur, ah, le pauvre enfant, il va se il va s'annuler, roule en train de souffrir de ce moment solide, il aura tendance \u00e0 aller il y a constamment stimul\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:25) [94%] :\r\nParce que \u00e7a comble le vide en fait et \u00e7a fait une carapace entre soi et soi, j'aimerais dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [92%] :\r\nParce que, on appr\u00e9cie, on a trop peur du vide, on va tout de suite le remplir il faut tol\u00e9rer un tout petit peu une certaine petite angoisse du vide pour pouvoir, apr\u00e8s le remplir avec de la cr\u00e9ativit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [88%] :\r\nNe pas avoir peur du vide, et \u00e7a, \u00e7a prend donc enfuyant mais pas trop non plus, tout est question d'\u00e9quilibre si j'ai bien compte. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:47) [89%] :\r\nEh oui, il faut de l'ennui, mais pas trop, il faut de la stimulation mais pas trop, mais peut-\u00eatre quand m\u00eame rappeler que si votre enfant r\u00e9p\u00e8te constamment qu'ils s'ennuient, m\u00eame quand vous lui proposer des activit\u00e9s que vous le stimuler, l\u00e0, il a peut-\u00eatre quand m\u00eame utile de prendre l'avis d'un professionnel, parce que \u00e7a peut \u00e9galement cacher autre chose un malaise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:07) [84%] :\r\nPar une d\u00e9pression, l'ennui est elle vaut pour les enfants, c'est-\u00e0-dire une chronique en nouvelle diffusion de Muriel M\u00e9rat. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T07:42:01Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-648F81F9-9215-4C6B-A0DA-A040E5C8E6E6", "internalArchiveId": "648F81F9-9215-4C6B-A0DA-A040E5C8E6E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Coup d'envoi des F\u00eates de Gen\u00e8ve enti\u00e8rement repens\u00e9es", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Philippe Vignon, directeur de Gen\u00e8ve Tourisme\r\nLes F\u00eates de Gen\u00e8ve, rebaptis\u00e9es Geneva Lake Festival, s'ouvrent ce jeudi. Elles ont \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement repens\u00e9es pour cette \u00e9dition 2016, en \u00e9tant notamment raccourcies de 25 \u00e0 10 jours. Interview de Philippe Vignon, directeur de Gen\u00e8ve Tourisme.\r\n\r\n* * Coup d'envoi des F\u00eates de Gen\u00e8ve enti\u00e8rement repens\u00e9es 12h30 F\u00eates de Gen\u00e8ve **.84\r\nLe coup d'envoi des F\u00eates de Gen\u00e8ve sera donn\u00e9 dans quelques heures. L'\u00e9v\u00e9nement qui se pr\u00e9sente comme la plus grande manifestation publique de Suisse a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement repens\u00e9 pour cette \u00e9dition 2016. A commencer par son nom: on parle dor\u00e9navant du \"Geneva Lake Festival\". Le grand raout a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 raccourci, de 25 jours \u00e0 10 jours seulement. Et jusqu'au bout beaucoup d'interrogations subsistent dans la population sur les contours de ces F\u00eates, organis\u00e9es en quelques mois seulement. \r\nNous avons demand\u00e9 \u00e0 Philippe Vignon, directeur de Gen\u00e8ve Tourisme, qui chapeaute les festivit\u00e9s, s'il \u00e9tait un homme serein... \r\n  DIGAS 6'41''\r\nC'\u00e9tait Philippe Vignon, directeur de Gen\u00e8ve Tourisme, lancement des f\u00eates de Gen\u00e8ve d\u00e8s ce soir... jusqu'au 14 ao\u00fbt tout autour de la Rade de Gen\u00e8ve\r\n*** organiser cette \u00e9dition 2016 a \u00e9t\u00e9 une vraie course contre la montre, elle a m\u00eame failli ne pas avoir lieu. A quelques heures du coup d'envoi, \u00eates-vous un homme serein ?\r\n*** Comment avez-vous v\u00e9cu ces pol\u00e9miques concernant la mise en place de ces nouvelles F\u00eates (menaces de boycott des forains, m\u00e9fiance par rapport au nouveau directeur venu de France, p\u00e9tition de milliers de personnes pour regretter la disparition des Pr\u00e9-F\u00eates...), et les accusations de flou\r\n*** On peut lire encore ce matin dans la presse genevoise (20 Minutes, Le Courrier) certaines craintes ou critiques par rapport \u00e0 ces nouvelles F\u00eates... Par exemple un d\u00e9faut d'information - vous n'avez pas eu le temps d'imprimer des programmes, ou de faire une vraie promotion des diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements. Comment faire pour que les animations trouvent leur public?\r\n*** Il y a aussi des remarques selon lesquelles ces nouvelles F\u00eates seraient moins populaires que les pr\u00e9c\u00e9dentes, plus \u00e9litistes... A commencer par le prix des billets pour le grand feu d'artifice, la place la plus ch\u00e8re co\u00fbte une centaine de francs, contre une soixantaine auparavant...y-a-til une volont\u00e9 affich\u00e9e de \"monter en gamme\"?\r\n***Philippe Vignon, l'aspect s\u00e9curitaire est tr\u00e8s sensible dans le contexte d'attentat en Europe... est-ce que la s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sensiblement renforc\u00e9e cette ann\u00e9e?\r\n***est-ce que certaines nationalit\u00e9s, souvent pr\u00e9sentes \u00e0 gen\u00e8ve comme les ressortissants des pays des emirats, se sont d\u00e9tourn\u00e9es de Gen\u00e8ve au profit de Zurich ? Ou y a-t-il de nombreuses r\u00e9servations d'h\u00f4tes suisses ou \u00e9trangers dans les h\u00f4tels?\r\n*** Concernant le grand feu pyro-m\u00e9lodique toujours, le clou des F\u00eates - il sera tir\u00e9 le samedi 13 ao\u00fbt. D'apr\u00e8s nos sources, il sera moins long (une quarantaine de minutes, contre 50 auparavant), et il y aura beaucoup moins de fus\u00e9es tir\u00e9es \u00e0 une grande hauteur (250-300 m\u00e8tres), beaucoup plus au raz du plan d'eau... Ces feux seront donc moins visibles de loin. Vous confirmez? Est-ce une volont\u00e9 comme certains le disent d'obliger les spectateurs \u00e0 acheter des places payantes?", "durationSec": 454, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7913983", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Coup d'envoi des F\u00eates de Gen\u00e8ve enti\u00e8rement repens\u00e9es / 12H30_2016-08-04T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Les F\u00eates de Gen\u00e8ve, rebaptis\u00e9es Geneva Lake Festival, s'ouvrent ce jeudi. Elles ont \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement repens\u00e9es pour cette \u00e9dition 2016, en \u00e9tant notamment raccourcies de 25 \u00e0 10 jours. Interview de Philippe Vignon, directeur de Gen\u00e8ve Tourisme."], "variantIds": ["ece-7913983"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T11:23:15Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt le coup d'envoi des f\u00eates de Gen\u00e8ve sera donn\u00e9 dans quelques heures, enfin l'\u00e9v\u00e9nement qui se pr\u00e9sente comme la plus grande manifestation publique de Suisse, a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement repens\u00e9 pour cette \u00e9dition 2016 je vous disais, f\u00eates de Gen\u00e8ve, mais je dois corriger puisque son nom maintenant, c'est Geneva Lake Festival on parle dor\u00e9navant du Geneva Lake Festival, le grand raout a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 raccourci de 25 jours \u00e0 10 jours seulement et jusqu'au bout, il y avait beaucoup d'interrogations qui ont subsist\u00e9 dans la population sur les contours de cette f\u00eates organis\u00e9es seulement en quelques mois, on va l'entendre dans un instant avec notre invit\u00e9 neutralit\u00e9 Philippe Vignon, directeur de Gen\u00e8ve Tourisme nous levons demand\u00e9 s'il \u00e9tait un homme serein, lui qui a chapeaut\u00e9 les festivit\u00e9s ces derniers mois sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [87%] :\r\nAlors je serait serein apr\u00e8s le coup d'envoi \u00e0 17 ans, il faut savoir que la mise en place d'un concept comme celui -ci prendrait normalement 2 ans et en fait, nous avons eu moins de 8 mois pour le mettre en oeuvre, mais quand je vois le r\u00e9sultat visuel, aujourd'hui je suis je suis tr\u00e8s content, on a \u00e9norm\u00e9ment de nouveaut\u00e9s qu'on a pu mettre en oeuvre, que \u00e7a soit les Johnny va flotter une forme tennis donc cette nouveaut\u00e9 mondiale ou des fontaines avec des jets d'eau bon se balader, 3 fois par jour dans la des espaces qui sont mis identifi\u00e9 une navette gratuite entre la rive droite et la rive gauche et invers\u00e9ment une nouvelle sonorisation qui va aussi magnifier le le spectacle, la mise en vente de 2 places assises qui seront num\u00e9rot\u00e9s, donc beaucoup de nouveaut\u00e9s qui je pense seront appr\u00e9ci\u00e9s par un public tant\u00f4t risque de que que des visiteurs, je ne porte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:29) [91%] :\r\nAlors vous l'avez dit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez rapide, hein, vous avez pas eu \u00e9norm\u00e9ment de temps, la mise en place de cette nouvelle f\u00eate a \u00e9t\u00e9 pas mal critiqu\u00e9e, y a eu des pol\u00e9miques, il y a eu des menaces de boycott, il y a eu un petit peu des accusations de flou vous comment est -ce que vous avez v\u00e9cu tout cela de l'Int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:42) [89%] :\r\nVous savez, je crois que Gen\u00e8ve est une ville conservatrice et, \u00e0 ce stade -l\u00e0, c'est vrai qu'il y avait des voix dissonantes quant aux objectifs li\u00e9s au fait de Gen\u00e8ve pour Gen\u00e8ve Tourisme notre objectif \u00e0 nous c'est d'animer la ville de Gen\u00e8ve avec un objectif, dit faire venir des touristes et c'est en tenant compte de ces contraintes -l\u00e0 et, tout en respectant aussi les je ne vois que nous avons mis en place, c'est fait dans une ville qui n'a peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment l'habitude toujours l'ambition de mettre en place de nouvelles choses et bien d\u00e8s le moment o\u00f9 vous amener quelque chose de novateur et diff\u00e9rent, h\u00e9 bien il y a des critiques qui s'\u00e9l\u00e8vent et c'est tout \u00e0 fait normal pour moi, ce qui sera le plus important, \u00e7a sera le bilan que nous pourrons tirer \u00e0 la fin de cette f\u00eate et qui vient du public, si le public est content public qui en g\u00e9n\u00e9ral et pas forc\u00e9ment sur des sur des discussions politiques, h\u00e9 bien le succ\u00e8s, on a \u00e9t\u00e9 au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:32) [91%] :\r\nVous parlez du public, si on prend un exemple, un petit d\u00e9faut d'information, pas eu le temps d'imprimer des programmes de faire de vraies promotions des diff\u00e9rents \u00e9v\u00e9nements est -ce que vous allez manquer de temps notamment dans la communication et pour que ce public trouve vraiment l'endroit o\u00f9 o\u00f9 trouver son bonheur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:47) [88%] :\r\nAlors je dirais que le le site internet c'est vrai qu'on a couru apr\u00e8s le temps, c'\u00e9tait une course contre la montre tous les jours, je dirais que la programmation est d\u00e9sormais finalis\u00e9 le site internet a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9e, va \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 tous les jours on a renforc\u00e9 aussi toutes nos stands d'information, il doit avoir un seul stand la formation d'ozone amont 3 autour du p\u00e9rim\u00e8tre de la reine toutes nos \u00e9quipes sont peau l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'information, jour apr\u00e8s jour avec les moments forts, mais ce qui faut savoir aussi, c'est que, avec ce nouveau concept des f\u00eates, l'id\u00e9e que les gens puissent aussi fl\u00e2ner avec plus de calme, il faut rappeler qu'on a mis en place une promenade qui donne toujours acc\u00e8s \u00e0 \u00e0 la donc avec un aspect beaucoup plus esth\u00e9tique, sur les \u00e9ditions pr\u00e9c\u00e9dentes, et l\u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment de surprise et aussi attendre au rendez- vous et et j'habite effectivement les visiteurs HTC surprend par tout ce qui se passera. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:37) [86%] :\r\nEst ce qu'il y a une volont\u00e9 affich\u00e9e de monter aussi en gamme, on pense ici au prix des billets pour le grand feu d'artifice qui sera un petit peu plus cher est -ce que l\u00e0 vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:44) [87%] :\r\nOui, vous corrigez compl\u00e8tement du ce que les les prix des feux, alors que \u00e7a soit tant sur les investissements qu'ont \u00e9t\u00e9 consentis pour le peu qui reste \u00e0 la hauteur de la moyenne des 3 meilleures ann\u00e9es \u00e0 730000 francs que le prix des places qui d\u00e9barrasse 64 on est compl\u00e8tement dans la les les m\u00eames niveaux de prix que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes et je crois qu'il faut pas m\u00e9langer 2 choses qui sont une augmentation volontaire de de d'\u00e9l\u00e9ments qualitatifs donc de d'espaces qui sont mieux identifi\u00e9s avec le fait qu'il y aura vraiment une offre en mati\u00e8re de restauration de bas etc pour tous les publics, effectivement, il y aura la pr\u00e9sence de de l'h\u00f4tel 5 \u00e9toiles qui qui viennent mais qui viennent aussi, avec une offre qui sera consid\u00e9r\u00e9 comme populaire puisqu'on aura des plats du jour aux alentours de 20 ou 25 francs donc vraiment la volont\u00e9 d'avoir une offre qui soit la plus universaliste possible et qui correspond aux envies au besoin tant des visiteurs de Gen\u00e8ve pendant l'\u00e9t\u00e9 que les citoyens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:37) [87%] :\r\nEst-ce que vous confirmez par contre que le grand feu pyrom\u00e9lodique selon nos informations, \u00e0 Gen\u00e8ve, sera un petit peu moins long, un peu moins visibles de loin, il y aura plus de d\u00e9parts de depuis l'eau est -ce que \u00e7a, vous, vous l'avez quand m\u00eame un petit peu modifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:49) [87%] :\r\nAlors, naturellement, que le spectacle \u00e0 lui \u00e9tais aussi modifier, c'est le groupe Elf, groupe F qui a mis en oeuvre de nombreux spectacles donc dans plusieurs villes dans le monde, que ce soit un d\u00e9bat Gossip mais qui sera l'auteur de de ce spectacle plus qu'un simple feu qui ont mis le dit qu'il s'agit vraiment d'un spectacle qui fait intervenir aussi des personnes \u00e2g\u00e9es de choses alors c'est vrai que, plut\u00f4t que de privil\u00e9gier la seule puissance avec des ceux qui sont tr\u00e8s hauts, il y aura \u00e9galement la mise en valeur du lac, il faut savoir que la th\u00e9matique du lac et de l'eau et la th\u00e9matique aussi principal du Geneva Lake Festival et \u00e0 ce titre, le spectacle sera un peu diff\u00e9rent, mais ce qui est certain, c'est qu'il va \u00eatre absolument extraordinaire, je peux vous le garantir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [88%] :\r\nPhilippe Vignon, un mot aussi sur l'aspect s\u00e9curitaire, vous le savez le contexte il est tr\u00e8s sensible en Europe \u00e0 Gen\u00e8ve aussi un tout \u00e0 fait pr\u00eat proche de la France, est ce que la s\u00e9curit\u00e9 cette ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 sensiblement renforc\u00e9e pour l'\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:42) [89%] :\r\nAlors il faut savoir que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui qui mis en oeuvre au sein du Johnny Malec est en discussion permanente avec les, les services de police, des services de police ont communiqu\u00e9, eux aussi, hier, que les moyens s\u00e9curitaires habituel serait conforme renforc\u00e9e avec une pr\u00e9sence accrue de policiers en uniforme sur tout le p\u00e9rim\u00e8tre du festival et puis \u00e9galement pour faire suite aux nombreux \u00e9v\u00e9nements qui ont eu lieu r\u00e9cemment dans l'actualit\u00e9 des blocs de b\u00e9ton ont \u00e9t\u00e9 dispos\u00e9s sur plusieurs axes routiers autour de la rade, afin de avec une zone limit\u00e9e \u00e0 30 kilom\u00e8tres et r\u00e9alit\u00e9 des chicanes ont \u00e9t\u00e9 mises en place et puis enfin, aussi, il faut savoir que le soir du feu d'artifice qui est le soir o\u00f9 il y aura la concentration la plus importante de populations il un couloir de s\u00e9curit\u00e9 suppl\u00e9mentaire sera cr\u00e9\u00e9 sur le pont du Mont- Blanc, donc on voit aussi que la police et s'est magnifiquement bien son travail, a pris des mesures pr\u00e9ventives qui sont importants. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:35) [92%] :\r\nPhilippe Vignon est -ce que de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale maintenant, derni\u00e8re question est -ce que vous avez ressenti l'effet attentat sur les r\u00e9servations du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:42) [85%] :\r\nAlors \u00e9coutez, vous vouliez faut savoir que seul crit\u00e8re quantitatif sur lequel on peut s'appuyer sur lui des nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res, des discussions que j'ai avec les, les directeurs d'h\u00f4tels, je ne vois il y a effectivement un l\u00e9ger changement d'habitudes qu'on peut percevoir mais c'est \u00e7a d\u00e9pend \u00e9galement des \u00e9tablissements o\u00f9 ceux qui sombrent sortir c'est qu'une partie de la client\u00e8le des pays du Golfe Aprilia et privil\u00e9gier le f\u00eates de visiter les \u00c9tats-Unis par exemple, avant une \u00e9lection hypoth\u00e9tique de Donald Trump il est trop t\u00f4t pour le dire en tout cas on voit aussi l'\u00e9mergence d'autres types de publics publique \u00e9galement espagnol ou ou fran\u00e7ais, qui sont m\u00eame plus nombreuses mais il est trop t\u00f4t pour tirer un bilan. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [92%] :\r\nC'\u00e9tait Philippe Vignon, directeur de Gen\u00e8ve Tourisme lancement donc du Geneva Lake Festival c'est ce soir, jusqu'au 14 ao\u00fbt tout autour de la rade de Gen\u00e8ve pourquoi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F153EA4D-37B1-4D4D-8A1E-95BF11FA621D", "internalArchiveId": "F153EA4D-37B1-4D4D-8A1E-95BF11FA621D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: les espoirs de Young Boys en Ligue des champions", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "L'espoir que deux clubs suisses disputent la Ligue des Champions cet automne est toujours vivant, suite \u00e0 la victoire des Young Boys mercredi soir face \u00e0 Donetsk. Les Bernois r\u00eavent de rejoindre B\u00e2le, qui a d\u00e9j\u00e0 son billet en poche.\r\n\r\n* * Football: les espoirs de Young Boys en Ligue des champions  12h30 Foot Young boys\r\nEn football, l'espoir que 2 clubs suisses disputent la Ligue des Champions cet automne est toujours vivant. Young Boys r\u00eave de rejoindre B\u00e2le, qui a d\u00e9j\u00e0 son billet en poche. Bernardin Allemann, les Bernois ont fait forte impression hier soir en se qualifiant pour les barrages...\r\nbla bla\r\nPeut-on esp\u00e9rer un automne de feu des clubs suisses sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne?\r\nbla bla", "durationSec": 137, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7913991", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Football: les espoirs de Young Boys en Ligue des champions / 12H30_2016-08-04T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["L'espoir que deux clubs suisses disputent la Ligue des Champions cet automne est toujours vivant, suite \u00e0 la victoire des Young Boys mercredi soir face \u00e0 Donetsk. Les Bernois r\u00eavent de rejoindre B\u00e2le, qui a d\u00e9j\u00e0 son billet en poche."], "variantIds": ["ece-7913991"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T11:15:44Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nOn continue dans le sport, on parle de football, l'espoir que 2 clubs suisses disputent la Ligue des Champions cet Automne est toujours bien vivant Young Boys s'r\u00eavent de rejoindre B\u00e2le qui a d\u00e9j\u00e0 son billet en poche, Bernard Lehmann les Bernois ont fait forte impression hier soir en se qualifiant pour les barrages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [89%] :\r\nOui, c'\u00e9tait l'exploit de la soir\u00e9e, le terme d'exploit n'est pas usurp\u00e9e parce que face aux riches et puissants Shakhtar Donetsk habitu\u00e9s, la Ligue des champions, h\u00e9 bien Young Boys \u00e0 renverser la tendance apr\u00e8s la d\u00e9faite du match aller, donc c'\u00e9tait le 3\u00e8me tour de qualification, d\u00e9faite 2 \u00e0 0, h\u00e9 bien hier victoire bernoise 2 0 2 buts du Japonais Kubot et victoire aux tirs au but, oui des Suisses qui gagne aux tirs au but, \u00e7a arrive, \u00e7a fait plaisir, du coup, Young Boys sera europ\u00e9en, cet Automne, il disputera une phase de groupe, c'est la Ligue des champions pour cela elle a recours \u00e0 l'adversaire \u00e0 abattre ou alors est bien celle de l'Europa Ligue si le p\u00e8re, le barrage qui l'opposera, on ne sait pas contre qui on en parlera demain \u00e0 la m\u00eame heure, puisque le tirage au sort, c'est demain \u00e0 Nyon \u00e0 midi ce sera gros adversaire l'AS Rome Manchester City Moenchengladbach pourtour de Villarreal, bref du lourd. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:02) [93%] :\r\nEt pour la suite, Bernardin ce qu'on peut esp\u00e9rer un Automne de feu des clubs suisses sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, on laisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [87%] :\r\nP\u00e8re \u00e9videmment, m\u00eame si maintenant c'est un peu t\u00f4t pour le dire, mais la situation d'int\u00e9ressantes \u00e0 B\u00e2le en phase de groupes de Ligue des champions c'est pas le cas chaque ann\u00e9e, Z\u00fcrich la Coupe de Suisse sera en phase de groupes de l'Europa Ligue bien qu'\u00e9voluant en Challenge les dans suisses et puis une Boys sera dans l'une des 2 phases de groupe donc une repr\u00e9sentation suisse tout \u00e0 fait int\u00e9ressante pays font des clubs suisses \u00e0 ce niveau, il faut des victoires des matches nuls qui rapportent des points aux pays, \u00e7a fait des poids, \u00e7a fait un bon classement du pays ensuite et \u00e7a permet ensuite ben par exemple cette ann\u00e9e au champion suisse d'\u00eatre directement Ligue des champions, d'avoir des \u00e9quipes suisses qui ont moins de tours de qualification \u00e0 passer chaque point compte donc tout cela, c'est important pour l'indice de du du pays, la Suisse actuellement 11\u00e8me elle est menac\u00e9e par la Turquie, donc c'est important pour la Suisse, de rester \u00e0 ce classement l\u00e0 et puis encore Lucerne et Grasshopper qui joue ce soir, qui vont tenter de se qualifier pour les barrages de l'Europa Ligue du CERN joue en Italie \u00e0 Sassou, un but partout \u00e0 l'aller et puis gr\u00e2ce au lui qui joue \u00e0 Chypre face \u00e0 l'Apollon Limassol par compter ses \u00e9quipes sont \u00e9limin\u00e9s, l\u00e0 c'est termin\u00e9 l'Euro pour cette saison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:11) [89%] :\r\nMerci pour vos explications tr\u00e8s compl\u00e8te Bernardin Aleman de notre rubrique Sport. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [63%] :\r\nOui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T10:55:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BDDC11F-BFAF-4F92-9499-51F04C3B7625", "internalArchiveId": "5BDDC11F-BFAF-4F92-9499-51F04C3B7625", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La musique, la sc\u00e8ne, les tourn\u00e9es, la route, \u00eatre loin de son foyer (1/4)", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Voil\u00e0 le quotidien des musiciens qui tournent et qu'ils racontent en musique. La route permet de voir du pays, de rencontrer. La route, \u00e7a soude un groupe. On parle musique, philo, amour, famille, m\u00e9taphysique. Des chefs-d'ouvre parfois l\u00e9gers, parfois forts, jamais anodins, qui \u00e9voquent les \u00e9tats de l'\u00e2me loin ou pr\u00e8s de son foyer, \u00e0 la rencontre de l'autre.\r\n\r\n\u00a0.", "durationSec": 4654, "genres": ["Animation"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/1423783.image", "thematicThemes": ["jazz"], "alternativeTitle": ["JazzZ du 04.08.2016", "\"La musique, la sc\u00e8ne, les tourn\u00e9es, la route, \u00eatre loin de son foyer\" / JAZ_2016-08-04T22:42:45_jazzz", "JazzZ du 04.08.2016", "\"La musique, la sc\u00e8ne, les tourn\u00e9es, la route, \u00eatre loin de son foyer\" / JAZ_2016-08-04T22:42:45_jazzz"], "alternativeSummary": ["Voil\u00e0 le quotidien des musiciens qui tournent et qu\u02b9ils racontent en musique. La route permet de voir du pays, de rencontrer. La route, \u00e7a soude un groupe. On parle musique, philo, amour, famille, m\u00e9taphysique\u2026 Des chefs-d\u02b9\u0153uvre parfois l\u00e9gers, parfois forts, jamais anodins, qui \u00e9voquent les \u00e9tats de l\u02b9\u00e2me loin ou pr\u00e8s de son foyer, \u00e0 la rencontre de l\u02b9autre.", "Voil\u00e0 le quotidien des musiciens qui tournent et qu\u02b9ils racontent en musique. La route permet de voir du pays, de rencontrer. La route, \u00e7a soude un groupe. On parle musique, philo, amour, famille, m\u00e9taphysique\u2026 Des chefs-d\u02b9\u0153uvre parfois l\u00e9gers, parfois forts, jamais anodins, qui \u00e9voquent les \u00e9tats de l\u02b9\u00e2me loin ou pr\u00e8s de son foyer, \u00e0 la rencontre de l\u02b9autre."], "variantIds": ["ece-7835778", "ece-7835777"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-29T12:11:49Z", "speechToTexts": ["12.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [62%] :\r\nOn ose esp\u00e9rer tourneriez le dire de Montr\u00e9al, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [90%] :\r\nBonsoir, bienvenue dans Jazz avec tous les avis n\u00e9cessaires pour nous emmener jusqu'\u00e0 minuit, d'une part, mais surtout gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9alisation de Christophe et \u00e7a va la th\u00e9matique, c'est celle du voyage aujourd'hui nous partons sur la route, celle que les musiciens ont d\u00e9crit ou plut\u00f4t compos\u00e9 puisqu'on parle de musique, un parcours musical qui puisse son inspiration dans les moments partag\u00e9s qui l'esprit d'un orchestre et qui sont une obligation \u00e9videmment pour les musiciens qui tournent, bonsoir, bienvenue, encore une fois. \r\nLes musiciens \u00e9videmment parcourent des milliers de kilom\u00e8tres pour partager leur art avec leur public, c'est-\u00e0-dire vous, c'est-\u00e0-dire moi et discussions qui accompagne ces moments et qui relie les salles de spectacles ou les lieux de concerts sont \u00e9videmment occasion de rapprochement et de partage entre musiciens, c'est le moment qui permet de faire les bilans d'imaginer des choses nouvelles, de philosophes et de partager les v\u00e9cu de vie et aussi de bien rigoler dormir sont toutes parce que c'est pas une sin\u00e9cure une tourn\u00e9e avec des concerts tous les jours le moyen de transport devient un lieu de vie commune provisoire mais aussi parfois seul, parce qu'on se retrouve directement au concert ou bien qu'on en revient, \u00e7a peut donc \u00eatre une m\u00e9ditation routi\u00e8re ou encore des kilom\u00e8tres parcourus avec la radio allum\u00e9e comme \u00e0 certains Jean-Loup. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:42) [90%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:49) [80%] :\r\nD'ah. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:03) [85%] :\r\nEt. \r\n\u00e0 Toulouse, a peut-\u00eatre pas fini. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:17) [72%] :\r\nAu minimum avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:29) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:41) [77%] :\r\nDe plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:11) [63%] :\r\nDonc 2 points. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:21) [62%] :\r\n2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [68%] :\r\nQuand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:03:37) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:03:51) [75%] :\r\nCe petit petit. \r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:04) [82%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:50) [57%] :\r\nEt \u00e0 part. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:50) [76%] :\r\n\u00e0 part. \r\nEh bien oui, Berkeley tout tout tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:41) [81%] :\r\nAu festival Jazz de depuis, c'\u00e9tait le 16 avril 2012 jours d'autres bourreaux vibraphone qui a \u00e9crit ce VDO avec les pierres poteaux Marc Mayrand Manu Hackman et Maxence Sibille c'est une coproduction Jazz bien s\u00fbr espace 2 et c'\u00e9tait un tr\u00e8s beau festival cette mouture 2012, aujourd'hui nous parlons de la route donc accompagn\u00e9 par la radio, comme le dit si bien s\u00fbr l'autre bout des musiciens de jazz qui compose des m\u00e9lodies associ\u00e9 au route qu'ils ont parcouru, certes ce n'est pas tout \u00e0 fait 9 et puis derri\u00e8re, c'est pas forc\u00e9ment pour aller d'un concert \u00e0 autre comme pour vous et moi la route rapproche ou \u00e9loigne des gens et des lieux quel myst\u00e8re au fond m\u00e9lodique se cache derri\u00e8re ce que nous suivons maintenant patron ethnies George Duke et France olympique. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:07) [80%] :\r\n\u00e0 2 pas. \r\nPas de poisson d'int\u00e9riorit\u00e9 et qui a fait \u00e7a, points de vente. \r\nL'. \r\n\u00e7a, c'est l'enfer, donc pas de beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:46) [78%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 et peut-\u00eatre \u00e0 d'si. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:39) [99%] :\r\nIl pointe. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:03) [68%] :\r\nLa blague parce qu'que est un peu partout \u00e0 \u00e0 faire l'acteur si oui alors moi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:23) [59%] :\r\nC'est \u00e7a l'est alors beaucoup trop d'poitrine. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:52) [55%] :\r\nDemain, il sera peut-\u00eatre l'je suis totale et pour beaucoup d'pour supprimer et avec. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:04) [63%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'est pas bon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:36) [72%] :\r\nPoint de et au plus pr\u00e8s de de Barcelone, d'\u00eatre une pointe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:52) [68%] :\r\nTravailleur, bon, y a d'aujourd'hui, partout, partout, de bonnes opinions, \u00e0 partir d'un jerrycan de et, donc, et donc d'immobilit\u00e9 d'aujourd'hui, enfin, on va parler d'risque bien not\u00e9. \r\nAh bon point, et notre poids pour aller voir le j'\u00e0 la rentr\u00e9e, Welles donc pr\u00e9sent\u00e9, c'est \u00e0 dire sinon point oui, c'est-\u00e0-dire l'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:09) [64%] :\r\nVoil\u00e0 et Poyet donc pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:22) [65%] :\r\nOn a beaucoup appris, \u00e7a \u00e7a \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 c'est pas, assure un vrai elle est pas tout \u00e0 la terre, point et c'est tout ce qui a oblig\u00e9. \r\nAvec parce qu'il est le pr\u00e9sident, l'acc\u00e8s la c'\u00e9tait l'a dit que c'\u00e9tait tout va l'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:38) [72%] :\r\nUn mod\u00e8le europ\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:30) [79%] :\r\nElle cultive l'Aude dans de Gaulle et Broadway respectivement de patrons ethniques \u00e9tait l\u00e0 avec pasteuris\u00e9 Bob Modise puis Georges qui, donc, non seulement qu'il sait chanter parfaitement bien jouer du piano, mais qu'il \u00e9crit des morceaux qui swingue terriblement comme ceux d'un, de l'eau des puits Broadway, \u00e0 l'instant, qui est une d\u00e9rive importante de la ville de New York, c'est le moins qu'on puisse dire, c'est celle qui passe en travers et d\u00e9penses Audric avec Steve Swallow et Jonas, la route est aujourd'hui donc au centre de nos propos de Blood, qui est aussi souvent la m\u00e9taphore d'un chemin de vie ici avec Jean-Pierre Schaller Claude Cham \u00e9dition Charlie Haden et Ralph. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:08) [68%] :\r\nEt. \r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:30:33) [98%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:51) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:18) [77%] :\r\nVoil\u00e0 encore de points. \r\nIl commenc\u00e9 il y a \u00e7a a march\u00e9 parce qu'il faut aller jusqu'o\u00f9 vous pouvez c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:34:51) [75%] :\r\nD'un d'un d'autant que des pi\u00e8ces parce que point pas d'eux de et, pourtant, d'\u00e0, et donc de, de, de, de, d'il y a et pas de, de, de, de vue d'un point pour point d'id\u00e9es. \r\nBen, donc c'est pas pour pomper. \r\nd'point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:06) [80%] :\r\nRalph 1973 excellent guitariste est aussi pianiste comme vous l'avez entendu : c'est lui qui joue les 2 instruments Ogden le haut de la rue Ogden, il y en a plusieurs, aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a devait \u00eatre peut-\u00eatre pr\u00eate chez lui, en tout cas c'est un souvenir qui lui appartient, juste avant tout forts de de pour la route, Charlie adonnent contrebasse Patrick \u00e0 la guitare, quelque part en 1996, tr\u00e8s belle m\u00e9taphore sign\u00e9e Henri maintenir blocus et juste avant l'obtient, qui faisait un tr\u00e8s belle hommage \u00e0 Peter comme Alcan contrebassiste allemand s'of de \u00e7a, c'est quand on quitte la route, il faut dire qu'il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es, et en 1er dans Devreaud Jean-Pierre Schaller allait passer les tricks et en solo, on continue, mais un peu plus funk, rock, cette fois -ci nous suivons vient de, et George Duke. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:50:05) [59%] :\r\nPas hein. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:50:09) [95%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:13) [66%] :\r\nIl est. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:50:43) [67%] :\r\nOui, on pouvait pas point on on est dans le d'Avignon m\u00eame point, donc point, c'est-\u00e0-dire la rue \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:50:59) [60%] :\r\nElle devrait compter pour y rester en pourquoi donc compter peut-\u00eatre de Concorde, donc de temps, on porte parmi pourquoi pas pour savoir ce qu'on raconte au S\u00e9n\u00e9gal on a on son passeport, vous comprendrez pas. \r\nD'ailleurs c'est beaucoup parce que, pour France tout et \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est un fait, cette d'abord c'est une Peugeot tout. \r\nEt que. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:44) [63%] :\r\nEt c'est d'autre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:52:20) [70%] :\r\nOui, oui, oui, d'aller seul syndicat \u00e0 la place, Docteur, donc il faut que l'Christophe pr\u00e9sid\u00e9 point au font partie r\u00e9pondu on voit pas pourquoi d\u00e9j\u00e0 des b\u00e2timents pour une hernie de parler de faillite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:10) [65%] :\r\nBeaucoup d'donc rendez- vous donc de de l'Est et donc d'. \r\nDonc donc donc donc donc beaucoup parce donc d'a donc piqu\u00e9 de tentative d'une pointe d'un d'un peu de la c'est d'donc de douter du point de baisse de parler de libert\u00e9 d'un d'de pour l'donc point de points : d'une part une partie l'effet d'une bobine de d\u00e9ficit de boutade. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:56:46) [66%] :\r\nPoint r\u00e9compense qu'on bon point du pays hein. \r\nBonjour, c'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:00:26) [80%] :\r\nGeorge Duke, avec les cuisses McBride nouveau champs Paul Jackson ni Castro c'\u00e9tait et Worldwide \u00e9volu\u00e9 et ce sont ces esp\u00e8ces de col\u00e8re que prennent certains conducteurs, ils sortent de leur voiture vous tape sur le capot, avec une batte de baseball vous savez pas forc\u00e9ment pourquoi ou alors voil\u00e0, tout simplement, \u00e7a se passe l\u00e0, et puis \u00e9videmment que les heures de pointe qui les morceaux juste avant un coll\u00e9 correspond \u00e0 une des causes possibles de ce genre de rage qu'on va heureusement pas trop chez nous, enfin j'esp\u00e8re et puis juste avant, c'\u00e9tait de sc\u00e8ne avec son alli\u00e9 avait ben je sais pas si les alligators sont de grands migrateurs mais en tout cas le groupe Song a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par des musiciens quand on est \u00e9norm\u00e9ment avec lui l'os \u00e0 la fin, la trompette, \u00e9manation des taureaux trombone avec une tr\u00e8s jolie section rythmique Jones Tommy comme B\u00e2le Franco et J\u00e9r\u00f4me AVS \u00e0 l'oppos\u00e9, heureusement des Vaudois et j'avoir la berceuse de la route qui sonne mieux en anglais qu'en fran\u00e7ais, pour tout dire la l\u00e0- bas route qui sera suivie de plus qui va la jolie route successivement Tim Garland qui poursuit l'essentiel du nord des \u00eeles britanniques puis Maria Schneider dans sa qu\u00eate de ciel bleu. \r\nEt c'est ici que nous apportons, Maria Schneider r\u00e9pressive avec une Julienne sc\u00e8ne qui faisait le solo de et juste avant, vous avez entendu Tim Garland au saxophone t\u00e9nor avec le Royal North Annecy enfin d'un string qui jouait l\u00e0 le bail or de des ciels mais surtout l'id\u00e9e de la route dans le jazz, aujourd'hui nous parlerons bient\u00f4t de voler \u00e9videmment jazz se termine ici aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:17:24) [77%] :\r\nOui. \r\nPossible gr\u00e2ce \u00e0 Christophe et \u00e7a va \u00eatre Ivor Malherbe et tous nous vous souhaitons une tr\u00e8s bonne nuit, il faut \u00e9couter, Espace 2 il est minuit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "id": "45C7805B-E83A-486C-83F7-FB4346C268BD", "name": "Jazzz"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malherbe, Ivor", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE6B88DC-5A98-4E91-AA6C-B6CAC1C01663", "internalArchiveId": "CE6B88DC-5A98-4E91-AA6C-B6CAC1C01663", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les archives des conflits tch\u00e9tch\u00e8nes se trouvent en Suisse", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Th\u00e9r\u00e8se Obrecht, ancienne correspondante de la t\u00e9l\u00e9vision romande \u00e0 Moscou\r\nL'histoire des archives des conflits qui ont endeuill\u00e9 la Russie au tournant du si\u00e8cle - les guerres de Tch\u00e9tch\u00e9nie - est \u00e9tonnante. Et ce qui ne l'est pas moins est que ces documents se trouvent en Suisse.\r\n\r\n* * Les archives des conflits tch\u00e9tch\u00e8nes se trouvent en Suisse *** Et maintenant nous descendons aux archives... celles de ces conflits qui ont endeuill\u00e9 la Russie au tournant du si\u00e8cle, les guerres de Tch\u00e9tch\u00e9nie. L'histoire de ces archives est \u00e9tonnante - et ce qui ne l'est pas moins est que ces documents se trouvent en Suisse, Simon Corthay...\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Berne... Alors je peux vous dire que le contraste est vif entre l'immeuble r\u00e9sidentiel qui les abrite et ces s\u00e9quences vid\u00e9o saccad\u00e9es que me fait visionner l'ancienne correspondante de la t\u00e9l\u00e9vision romande \u00e0 Moscou, \r\nTh\u00e9r\u00e8se Obrecht. \r\n Son 1\r\n*** J'ai bien compris: la soci\u00e9t\u00e9 des peuples menac\u00e9s?\r\nCette ONG bas\u00e9e \u00e0 Ostermundigen s'occupe aussi d'autres r\u00e9gions du monde qui connaissent des conflits latents... Palestine ou Afghanistan... ou des minorit\u00e9s en danger. La liste est longue, il n'y a qu'\u00e0 consulter le site. Mais pourquoi mettre ces archives tch\u00e9tch\u00e8nes en ligne? \r\n Son 2 (fin paroles \u00e0: ... riches pour l'histoire)\r\n*** On a compris: ces archives tch\u00e9tch\u00e8nes sont utiles \u00e0 des travaux de recherche...\r\nOui, mais elles r\u00e9pondent aussi \u00e0 une vision d'avenir. Th\u00e9r\u00e8se Obrecht.\r\n Son 3\r\nUne r\u00e9alit\u00e9 pr\u00e9serv\u00e9e sur ces images tressautantes et qui t\u00e9moigne de ce que les chronologies mentionnent s\u00e8chement: les deux guerres de Tch\u00e9tch\u00e9nie, entre 1994 et 2006, ont fait 160'000 morts.", "durationSec": 321, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7913973", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["Les archives des conflits tch\u00e9tch\u00e8nes se trouvent en Suisse / TUM_2016-08-04T08:20:00_sequence-3", "Tout un monde du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["L'histoire des archives des conflits qui ont endeuill\u00e9 la Russie au tournant du si\u00e8cle - les guerres de Tch\u00e9tch\u00e9nie - est \u00e9tonnante. Et ce qui ne l'est pas moins est que ces documents se trouvent en Suisse."], "variantIds": ["ece-7913973"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:35Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt maintenant, nous descendons aux archives, celle de ces conflits qui ont endeuill\u00e9 la Russie au tournant du si\u00e8cle, les guerres de Tch\u00e9tch\u00e9nie, l'histoire de ces archives \u00e9tait tenante est tout aussi surprenant, ces documents se trouvent en Suisse Simon Corthay oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [94%] :\r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Berne et je peux vous dire que le contraste est vif entre l'immeuble r\u00e9sidentiel qui les abrite et ces s\u00e9quences vid\u00e9o saccad\u00e9es que me fait visionner l'ancienne correspondante de la t\u00e9l\u00e9vision romande \u00e0 Moscou, Th\u00e9r\u00e8se au br\u00e8ches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:34) [86%] :\r\nC'est dans un village tch\u00e9tch\u00e8nes comme il y en a des centaines, donc on voit des maisons d\u00e9truites, des maisons le long d'une d'une rue comme son d\u00e9but la tch\u00e9tch\u00e8nes les maisons compl\u00e8tement en ruines et plusieurs hommes sont l\u00e0 avec parterre cadavres qui viennent de d\u00e9terrer dans les des cons. \r\nEt l'homme raconte que c'est un homme a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, une dizaine de jours avant, lors d'un bombardement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [86%] :\r\nIci, Th\u00e9r\u00e8se Obrecht, gare aux stores Mundi c'est c'est une paisible bourgade tout pr\u00e8s de Berne, comment \u00e7a se fait que ces images de violence de guerre en Tch\u00e9tch\u00e9nie et abouti ici dans ce lieu paisible. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:19) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e9tonnant mais c'est une longue histoire parce que c'est un \u00e9norme qui est une activiste des droits humains tch\u00e9tch\u00e8nes donc une de ces femmes qui se sont battus d\u00e8s le d\u00e9but, battus, comment en faisant des images, donc en prenant des petites cam\u00e9ras vid\u00e9o amateur pour filmer ce qu'elles ont vu pour cr\u00e9er un un document pour prouver ce qui s'est pass\u00e9, c'\u00e9tait donc lors de la 1\u00e8re guerre en Tch\u00e9tch\u00e9nie Cartman 56 et et l\u00e0, cach\u00e9 ces cassettes chez elle, souvent sous terre dans des murs dans les interstices chez des voisins et finalement, elle a r\u00e9ussi clandestinement \u00e0 les amener en Suisse et voil\u00e0, elle a trouv\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 des peuples menac\u00e9s qui s'est occup\u00e9 de Dell qui a pris en charge ces ces cassettes qui les a fait nettoyer et aujourd'hui apr\u00e8s 10 ans, ces archives sont en ligne et sont vraiment tr\u00e8s professionnel selon les les normes internationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [79%] :\r\nOui, alors j'ai j'ai bien compris int\u00e9r\u00eats au Brecht parlait de la soci\u00e9t\u00e9 des peuples menac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:20) [91%] :\r\nOui, c'est cette ONG bas\u00e9e \u00e0 Aoste auront une digue qui s'occupe aussi d'autres r\u00e9gions du monde, qui connaissent des conflits latents Palestine ou Afghanistan ou des minorit\u00e9s en danger, la liste est longue, il n'y a qu'\u00e0 consulter le site mais pourquoi y mettre aussi, ces archives tch\u00e9tch\u00e8nes en ligne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:36) [89%] :\r\nSi on n'est pas en ligne en n'existe pas, par les temps qui courent, donc c'\u00e9tait toujours le but, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 et d'ailleurs, avec le temps, il y a eu une demi- douzaine de donateurs d'un mat\u00e9riel d'archives et pour prot\u00e9ger tous ces gens, \u00e7a c'\u00e9tait vraiment essentiel et est ce que vous trouvez sur le site web, c'est une arme avant, terre de ce qui existe dans la banque de donn\u00e9es, mais pour avoir acc\u00e8s \u00e0 la banque de donn\u00e9es devait remplir des questionnaires, si par exemple cette demande venait de Russie ou de Tch\u00e9tch\u00e9nie, on serait extr\u00eamement prudent pour savoir de qui il s'agit parce qu'on n'aimerait pas mettre en danger les gens qui ont film\u00e9, mais aussi les victimes, les familles qui paroles qui sont identifi\u00e9s dans les vid\u00e9os, donc c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait le 1er souci de ces archives, mais depuis qu'on est en ligne de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [85%] :\r\nPuis, 2 mois, il y a eu plusieurs demandes vraiment int\u00e9ressant, des gens qui veulent travailler sur la Tch\u00e9tch\u00e9nie, \u00e7a peut \u00eatre des cin\u00e9astes, des historiens, des jeux \u00e9tudiants qui font des travaux de dipl\u00f4mes ou bien de de doctorats l\u00e0 dessus, donc c'est c'est vraiment mat\u00e9riel extr\u00eamement riche pour pour l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:43) [84%] :\r\nOui, oui, dont on a compris \u00e0 ces archives tch\u00e9tch\u00e8nes, h\u00e9 bien, elles vont \u00eatre utiles sont peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 utiles \u00e0 des travaux de recherche. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:49) [93%] :\r\nOui, mais elles r\u00e9pondent aussi \u00e0 une vision d'avenir, Th\u00e9r\u00e8se Brecht merci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:55) [89%] :\r\nBonjour, il y avait un tribunal international sur la guerre en Tch\u00e9tch\u00e9nie, ce qui semble assez longtemps dans la conjoncture actuelle, mais \u00e7a pourrait bien s\u00fbr servir comme mat\u00e9riel d'appoint, pas forc\u00e9ment de preuves mais d'un point, on arrive \u00e0 trouver des cas, donc \u00e7a c'est un un but tr\u00e8s longtemps bien s\u00fbr et puis pour les tch\u00e9tch\u00e8nes mais est ce que ces archives bonjour pourront avoir une utilit\u00e9 tr\u00e8s certainement, je pense quand m\u00eame qu'il faudra peut-\u00eatre une g\u00e9n\u00e9ration Les mais le temps changera aussi bien en Russie qu'en Tch\u00e9tch\u00e9nie il y a 11 jours il aura sans doute une Exposition au moins une Exposition des livres pour montrer \u00e7a dans les \u00e9coles, parce que l'histoire aujourd'hui de cette guerre en Tch\u00e9tch\u00e9nie est compl\u00e8tement li\u00e9 en Tch\u00e9tch\u00e9nie, c'est comme si ces guerres n'avait jamais eu lieu et c'est extr\u00eamement important, je pense, de, de, de conna\u00eetre son pass\u00e9 pour construire son avenir mais il faudra beaucoup de temps, je, je pense qu'il faudra beaucoup de temps, je ne sais pas ce qu'on enseigne aux enfants, Tch\u00e9tch\u00e9nie, mais certainement pas la v\u00e9rit\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 de ce. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:59) [82%] :\r\nC'est pas, c'est une r\u00e9alit\u00e9, oui, une r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:02) [90%] :\r\nPr\u00e9serv\u00e9e sur ces images tr\u00e8s sortante et qui t\u00e9moigne de ce que les chronologies mentionnent s\u00e8chement les 2 guerres de Tch\u00e9tch\u00e9nie entre 1994 et 2006, ont fait 160000 morts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:15) [90%] :\r\nEt donc des archives des documents film\u00e9s conserver en Suisse merci Simon Corthay. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T06:36:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2392AC0B-D3AE-4A38-9C6A-C0091721134C", "internalArchiveId": "2392AC0B-D3AE-4A38-9C6A-C0091721134C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le comment du pourquoi: le vol des poissons : Pourquoi les poissons volent-ils?", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Pourquoi les poissons volent-ils?\r\nLa r\u00e9ponse du naturaliste Marc Giraud interrog\u00e9 par Sarah Dirren.", "durationSec": 198, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7842446", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Le comment du pourquoi: le vol des poissons / CQFD_2016-08-04T10:04:15_le-comment-du-pourquoi", "CQFD du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Pourquoi les poissons volent-ils?\n\nLa r\u00e9ponse du naturaliste Marc Giraud interrog\u00e9 par Sarah Dirren."], "variantIds": ["ece-7842446"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-27T15:38:07Z", "speechToTexts": ["27.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nCQFD, le comment du pourquoi, comment font les poissons pour voler la r\u00e9ponse de Marc Giraud naturaliste au micro de Sarah Diren. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [91%] :\r\nAh \u00e7a, c'est des exceptions, les poissons volants, c'est \u00e7a que j'aime bien dans ce livre, c'est montrer tout ce qui est atypique, un poissons en principe \u00e7a va dans l'eau, hein, et justement, il y en a qui sorte de l'eau, notamment les poissons volants, on pense que c'est pour \u00e9chapper \u00e0 des pr\u00e9dateurs, donc ils ont des nageoires tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9velopp\u00e9, qui leur permet de sortir de l'eau, faire du 60 \u00e0 l'heure quand m\u00eame c'est \u00e9norme, il faut une sacr\u00e9e \u00e9nergie sur 100 m\u00e8tres donc quand m\u00eame, hein, c'est assez spectaculaire, il y en a qui atterrissent dans des bateaux d'ailleurs parce que c'est un peu \u00e0 l'aveugle, hein, mais cela ne battent pas des ailes, enfin elle, entre guillemets, c'est des nageoires comme les oiseaux, en revanche, il existe 2 esp\u00e8ces de poissons volants d'eau douce en Am\u00e9rique du Sud qui battent des nageoires, comme lui, c'est-\u00e0-dire qu'ils volent il plane pas et ce qu'il a de curieux, c'est que ils ont, ils ont besoin de muscles comme les oiseaux et ils ont une sorte de Br\u00e9chet comme les oiseaux, donc c'est ce qu'on appelle une convergence \u00e9volutive, c'est-\u00e0-dire que pour avoir le m\u00eame effet, finalement, que ce soit un oiseau un poissons il y a les m\u00eames r\u00e9sultats, c'est-\u00e0-dire des gros muscles un Br\u00e9chet leurs pr\u00e9dateurs sont d'autres poissons qui ne sortent pas de l'eau, donc leur seule \u00e9chappatoire, c'est de changer de milieu et l\u00e0, ils deviennent totalement invisible aux yeux de leurs pr\u00e9dateurs et c'est comme \u00e7a qu'ils sauvent leur peau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [88%] :\r\nLes poissons Marc Giraud normalement se vit dans l'eau, il y a un poissons que vous d\u00e9crivez dans votre livre, le poisson- chat dans la rue matinaux ne vous voyez alors oui carr\u00e9ment hors de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [91%] :\r\n\u00e7a, c'est une d\u00e9couverte qu'on a fait un 1980 au bord d'un fleuve en en Amazonie, le fleuve paru Madelinots justement qui lui a donn\u00e9 son nom, on a d\u00e9couvert un tout petit tout l'esp\u00e8ce de petit verre rose qui s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre un poisson- chat mais il vivait sur la liti\u00e8re au-dessus de l'eau, bon d\u00e9j\u00e0 on dit heureux comme un poisson dans l'eau, lui il \u00e9tait pas dans l'eau et le plus extraordinaire, c'est que quand on met ce poisson- chat dans l'eau, il est pas content, il veut sortir, donc vraiment si c'est pas une exception, celui -l\u00e0, donc c'est un poisson qui n'aiment pas l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:00) [67%] :\r\nComme le Sipri nos dons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [89%] :\r\nLe Sipri non, lui il est extraordinaire parce que c'est un poisson et il dit, en plein d\u00e9sert, il vit dans un tout petit endroit qui fait moins de 100 m2 le trou du Diable, c'est dans la vall\u00e9e de la mort un aux \u00c9tats-Unis et il ne vit que la c'est-\u00e0-dire que c'est un poissons extr\u00eamement rare puisque s'il disparaissait de de du trou du diable, on aurait pu, sur toute la surface de la plan\u00e8te, donc un biologiste a pass\u00e9 sa vie \u00e0 \u00e0 essayer de sauver ceux -ci pris nos du trou du diable et toute toute sa vie \u00e0 lui on lui a dit : mais qu'est-ce que c'est que cette activit\u00e9 de sauver un petit poisson d\u00e9risoire, \u00e0 quoi \u00e7a sert un petit poisson comme \u00e7a, il en avait tellement marre de cette question : \u00e0 quoi \u00e7a sert, et il a r\u00e9pondu : mais vous, \u00e0 quoi vous servez parce que \u00e7a soul\u00e8ve la question de de l'utilit\u00e9 servir, \u00e7a veut dire quoi servira votre \u00e9go\u00efsme \u00e0 vos int\u00e9r\u00eats financiers etc est -ce que tout doit servir \u00e0 quoi \u00e7a sert, la Joconde \u00e0 quoi \u00e7a sert la musique de Bach, etc, donc il a pos\u00e9 une question tr\u00e8s, tr\u00e8s importante, derri\u00e8re ce petit poisson Sipri donc qui fait quoi, de 19 millim\u00e8tres, hein, il y a une grave question philosophique a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e derri\u00e8re et, maintenant, quand on nous demande \u00e0 quoi \u00e7a sert, un ours ou un loup on dit mais \u00e7a, pas besoin de servir, c'est un \u00eatre vivant, il m\u00e9rite le respect et il m\u00e9rite d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:14) [95%] :\r\nCQFD sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T09:16:04Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giraud, Marc", "role": "Naturaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEE6EA7A-01B9-4B33-9531-DC660951C658", "internalArchiveId": "DEE6EA7A-01B9-4B33-9531-DC660951C658", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Thomas Wiesel, humoriste", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wiesel , Thomas \r\nIl est un peu l'incarnation de cette \"soci\u00e9t\u00e9 civile\" suisse dont on a annonc\u00e9 le grand r\u00e9veil, il y a quelques mois: l'humoriste lausannois Thomas Wiesel est le \"jeune romand qui monte\". L'occasion de s'interroger sur le pouvoir des humoristes et sur l'humour suisse aujourd'hui.\r\n\r\n* Infotrafic: 07:45:48-07:46:02 / * Thomas Wiesel, humoriste (THOMAS WIESEL) INVITE MATINALE - THOMAS WIESEL\r\n Thomas Wiesel, humoriste - son portable le ** 48 - en direct du  studio de Lausanne.\r\nHeure\r\nIl est l'incarnation de cette \"soci\u00e9t\u00e9 civile\" suisse dont on a annonc\u00e9 le grand r\u00e9veil, il y a quelques mois... L'humoriste lausannois Thomas Wiesel est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin, bonjour et merci d'\u00eatre avec nous....\r\nThomas Wiesel, vous \u00eates le \"jeune romand qui monte\", selon l'expression consacr\u00e9e... Et c'est vrai, on vous a vu monter en puissance cette ann\u00e9e... 550 mille vues sur internet rien que pour votre chronique consacr\u00e9e au revenu de base inconditionnel, au mois de mai dernier... Une intervention m\u00e9morable au Forum des 100 o\u00f9 on vous a vu vous en prendre \u00e0 Johan Schneider-Ammann ou \u00e0 Thidjian Thiam le patron de Cr\u00e9dit Suisse... \r\nAvec vous, on va s'interroger entre autres sur le pouvoir qu'ont les humoristes aujourd'hui, dans quelle mesure ils peuvent exercer une forme de contre-pouvoir... \r\nComment s'exporte l'humour suisse?\r\n-Mais commen\u00e7ons tout de suite par votre actualit\u00e9 \u00e0 vous Thomas Wiesel: vous revenez tout juste de Montr\u00e9al o\u00f9 vous vous \u00eates produit... L'humour suisse, pour autant que l'humour suisse existe, c'est quelque chose qui s'exporte bien?\r\n-On vous a vu l'an dernier participer au Djamel Comedy Club, qui est un peu la p\u00e9pini\u00e8re du rire francophone... Depuis on y a vu deux autres jeunes romands, Marina Rollman et Charles Nouveau...  Il y a une tendance vers plus de reconnaissance?\r\nVeillon-Kucholl\r\n-On a pu avoir l'impression que le duo vincent veillon/vincent kucholl incarnait une forme d'humour tr\u00e8s suisse, avec cette habitude de mettre en sc\u00e8ne la diversit\u00e9 des accents et des cultures cantonales... Vous, vous ne vous inscrivez pas du tout l\u00e0-dedans?\r\n-Ils vous font rire quand-m\u00eame?\r\nHumour politique?\r\n-Dans vos spectacles, ou dans vos vid\u00e9os, vous faites \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'actualit\u00e9 politique suisse... Comment est-ce que vous faites lorsque vous vous produisez face \u00e0 un public qu\u00e9becquois?\r\n-La plupart des humoristes romands ne se mouillent pas trop politiquement... Vous \u00eates un peu le seul \u00e0 oser vous engager dans vos vid\u00e9os ou vos sketchs?\r\nDaily show \u00e0 la romande\r\n-Quand vous voyez l'\u00e9norme succ\u00e8s qu'on vos vid\u00e9os qui traitent de l'actualit\u00e9 suisse, comme celle sur le RBI, vous vous dites qu'il pourrait y avoir de la place pour une \u00e9mission quotidienne satirique de t\u00e9l\u00e9vision? Une sorte de daily show version romande?\r\nR\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile?\r\n-On a beaucoup parl\u00e9 cette ann\u00e9e du r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile, au moment de l'\u00e9chec de l'initiative dite de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels \u00e9trangers... On a dit que les r\u00e9seaux sociaux notamment avait jou\u00e9 un grand r\u00f4le face \u00e0 la campagne de l'UDC... Vous-m\u00eame, \u00e0 travers vos chroniques, vous avez l'impression que vous avez particip\u00e9 au r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile?\r\nMonomaniaque anti-UDC?\r\n-Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui vous reprochent, \u00e0 l'image d'un p\u00e9ch\u00e9 mignon de feu la Soupe est pleine, de litt\u00e9ralement vous acharner sur l'UDC... une forme de syt\u00e9matique un peu mono maniac ?\r\nPlus influent qu'un chef de parti?\r\n-Les partis ont de plus en plus de peine \u00e0 recruter... Leur influence tend \u00e0 diminuer... De plus en plus, l'engagement passe par les r\u00e9seaux sociaux... De ce point de vue-l\u00e0, on peut dire que vous \u00eates plus influent qu'un chef de parti?\r\nGauche/droite\r\n-Est-ce que \u00e7a veut encore dire qqch pour vous?\r\nVote des jeunes\r\n-Vous avez dit: \"ne pas voter, c'est comme \u00eatre au restaurant et laisser la table d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 choisir le menu\"... C'est quelque chose qui vous inqui\u00e8te de voir que les jeunes votent de moins en moins? Et comment faire pour inverser la tendance?\r\n-Beaucoup se demandent comment rajeunir la population des votants... La conseill\u00e8re nationale jacqueline fehr a par exemple propos\u00e9 r\u00e9cemment de donner plus de poids aux votes des moins de 40 ans, pour lutter contre une forme de g\u00e9rontocratie... absurde?\r\n-On vit en \"g\u00e9rontocratie\"?\r\nForum des 100\r\n-Vous avez moins de 30 ans... Lorsque vous vous en prenez \u00e0 Johan Schneider-Ammann ou \u00e0 Thidjan Thiam sur la sc\u00e8ne du forum des 100, vous sentez qu'ils vous prennent au s\u00e9rieux? \r\nElie Wiesel\r\n-La l\u00e9gende urbaine vous attribue un lien de parent\u00e9 direct avec feu Elie Wiesel, \u00e0 tel point que vous avez re\u00e7u des messages de condol\u00e9ances \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s d\u00e9but juillet, or ces liens sont en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s.. vous ne l'avez d'ailleurs jamais rencontr\u00e9...  j'imagine n\u00e9anmoins que vous n'\u00eates pas indiff\u00e9rent \u00e0 sa vocation d\u00e9rangeante... ?\r\n-Je d\u00e9range, disait-il, surtout ceux qui se sont install\u00e9s dans un syst\u00e8me - politique, psychologique, th\u00e9ologique o\u00f9 ils se sentent confortables !\r\nCette parent\u00e9e vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 la revendiquer ?\r\nTrader\r\n-Vous \u00eates dipl\u00f4m\u00e9 d'HEC, vous vous destiniez \u00e0 la base \u00e0 une carri\u00e8re de trader... Est-ce que vous pourriez un jour revenir \u00e0 vos premi\u00e8res amours?", "durationSec": 1423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7919093", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Thomas Wiesel, humoriste", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Thomas Wiesel", "Thomas Wiesel, humoriste / JDM_2016-08-04T07:36:00_l-invite-du-journal", "Thomas Wiesel, humoriste / JDM_2016-08-04T07:36:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Il est un peu l'incarnation de cette \"soci\u00e9t\u00e9 civile\" suisse dont on a annonc\u00e9 le grand r\u00e9veil, il y a quelques mois: l'humoriste lausannois Thomas Wiesel est le \"jeune romand qui monte\". L'occasion de s'interroger sur le pouvoir des humoristes et sur l'humour suisse aujourd'hui.", "Il est un peu l'incarnation de cette \"soci\u00e9t\u00e9 civile\" suisse dont on a annonc\u00e9 le grand r\u00e9veil, il y a quelques mois: l'humoriste lausannois Thomas Wiesel est le \"jeune romand qui monte\". L'occasion de s'interroger sur le pouvoir des humoristes et sur l'humour suisse aujourd'hui.", "Il est un peu l'incarnation de cette \"soci\u00e9t\u00e9 civile\" suisse dont on a annonc\u00e9 le grand r\u00e9veil, il y a quelques mois: l'humoriste lausannois Thomas Wiesel est le \"jeune romand qui monte\". L'occasion de s'interroger sur le pouvoir des humoristes et sur l'humour suisse aujourd'hui.", "Il est un peu l'incarnation de cette \"soci\u00e9t\u00e9 civile\" suisse dont on a annonc\u00e9 le grand r\u00e9veil, il y a quelques mois: l'humoriste lausannois Thomas Wiesel est le \"jeune romand qui monte\". L'occasion de s'interroger sur le pouvoir des humoristes et sur l'humour suisse aujourd'hui."], "variantIds": ["ece-7914113", "ece-7914100"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T05:08:22Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n25, il est un peu l'incarnation de de cette soci\u00e9t\u00e9 civile qu'on annonce dont on annonce le grand r\u00e9veil depuis quelques mois, l'humoriste lausannois Thomas Wiesel est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin bonjour Thomas Wiesel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [75%] :\r\nMoi j'en parlant de grand r\u00e9veil merci beaucoup, oui, c'est un peu t\u00f4t pour vous d'\u00e2ge que Tommy \u00e0 savoir ce que fait Douai, enfin, je viens de rentrer de d'Am\u00e9rique du Nord, et je suis encore un jet- lag et donc l\u00e0, j'ai dormi de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [86%] :\r\nAh oui, ben vous verrez \u00e7a ira mieux dans quelques instants pour vous, c'est un peu se chauffer Thomas Wiesel pour ceux qui ne vous conna\u00eetraient pas encore, il doit y en rester quelques-uns, vous \u00eates beaucoup, beaucoup, vous \u00eates un peu le jeune Romand qui monte, selon l'expression consacr\u00e9e, c'est vrai, on a vu monter en puissance : 550000 vues sur internet, rien que pour votre chronique consacr\u00e9e au Herbie revenu de base inconditionnel sur lequel on a vot\u00e9 au mois de mai dernier, et puis il y a eu aussi, je les regardais encore tout \u00e0 l'heure, c'est un vote d'intervention m\u00e9morable au Forum des 100 de l'hebdo, on vous a vu vous vous en prendre frontalement quasiment \u00e0 \u00e0 Lyon et Schneider- Ammann, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, hop, il \u00e9tait parti IT parti bon, oui, il y a une Thiam, le patron du du Cr\u00e9dit Suisse, quartier si je crois qu'il s'y attendait parce qu'on vous peur : il avait peur de vous, peut-\u00eatre Thomas Wiesel autographes alors avec vous on va s'interroger jusqu'\u00e0 8 heures sur ce jeu, le pouvoir que repr\u00e9sente les les humoristes dans quelle mesure est -ce qu'il est -ce que vous pouvez encore exercer une forme de de contre- pouvoir, vous venez de nous dire, j'ai dormi 2 heures parce que vous revenez d'Am\u00e9rique du Nord, du Canada, sauf erreur ou une directive du pas dire parce qu'on a fait la m\u00eame chose de Qu\u00e9bec, vous \u00eates produit l\u00e0- bas et est -ce que l'humour suisse je m\u00eale guillemets peut s'exporter, l\u00e0- bas, comment, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 ce que les gens \u00e9taient r\u00e9ceptifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [89%] :\r\nTr\u00e8s alors je sais pas si je suis le maire, un repr\u00e9sentant de l'humour suisse ou s'il existe vraiment, en tout cas ma g\u00e9n\u00e9ration, je crois qu'on a vraiment un peu \u00e0 l'\u00e2ge d'Internet certaines r\u00e9f\u00e9rences qui transcende les fronti\u00e8res, moi j'ai j'ai beaucoup de d'humoristes anglophones anglo- saxons et am\u00e9ricains, anglais, que j'\u00e9coute et du coup le Qu\u00e9bec est plus proche de ce Style -l\u00e0, donc c'est mon humour passe beaucoup mieux \u00e0 Montr\u00e9al qu'\u00e0 Paris par exemple, donc c'est un c'est toujours un plaisir pour moi d'y aller et y connaissent pas grand chose de la Suisse, on est fran\u00e7ais pour donc on parle d'une feuille de v\u00e9ritablement blanche et du coup \u00e7a c'est \u00e7a c'est cool. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [75%] :\r\nDonc au humoriste suisse ou humoriste suisse romande, \u00e7a vous va pas tellement quand on vous qualifie comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [87%] :\r\nVoici ce ma nationalit\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s content de faire ma carri\u00e8re ici et 2 de repr\u00e9senter \u00e7a, apr\u00e8s je trouve que, surtout pour les gens de mon \u00e2ge vient il y a un petit c\u00f4t\u00e9 p\u00e9joratif de cette, de ce terme -l\u00e0 parce que il a manqu\u00e9 une g\u00e9n\u00e9ration d'humoriste et que les gens se reconnaissent pas forc\u00e9ment dans la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente, et du coup pour l'humour suisse et l'humour de papa et du coup on a d\u00fb travailler avec ce passif la moi et les coll\u00e8gues qui font du stand-up qui sont un peu la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration pourrait se dire : ben non, il y a aussi l'humour pour vous alors, c'est pas pour d\u00e9nigrer ce que font les autres, qui j'ai aime beaucoup l'occasion de travailler, c'est juste que, effectivement, il y a diff\u00e9rentes cibles, il y a diff\u00e9rents des g\u00e9n\u00e9rations et et nous on est tr\u00e8s fier de pouvoir int\u00e9resser des gens de 30 ans, et moi aussi, \u00e0 l'humour qui ce qu'il n'y avait pas forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [86%] :\r\nJ'ai pas donn\u00e9 votre \u00e2ge, vous avez 26 ans, Thomas Wiesel, j'ai 27 27 c'est que j'ai une ann\u00e9e sa passivit\u00e9 j'ai corrig\u00e9 mes fiches, on vous a vu l'an dernier, participer au tr\u00e8s fameux Djamel Comedy Club \u00e7a c'est quand m\u00eame une magnifique rampe de lancement, c'est la p\u00e9pini\u00e8re du rire francophone depuis on y a vu d'autres, 2 autres jeunes romands maintenant un r\u00f4le m\u00eame Charles Nouveau il y a une tendance vers plus de de reconnaissance y a \u00e7a \u00e7a \u00e7a monte un peu de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, vous \u00eates aussi \u00e0 la t\u00eate, non c'est pas le terme, enfin, un porte- parole, porte- voix de cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d'humoristes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [85%] :\r\nBon stimule tous parmi et \u00e7a c'est excitant Marinette la 1\u00e8re aller \u00e0 Paris, \u00e0 oser le faire, elle nous a pas entra\u00een\u00e9 dans son sillage c'est vrai que, alors moi j'en suis revenue depuis \u00e7a c'est difficile, j'\u00e9tais pas extr\u00eamement heureux pour plein de raisons, mais les portes sont un peu plus basse le stand-up aussi qu'avec 5, 10 minutes, on peut s'en sortir et on peut ouvrir quelques portes \u00e0 Paris alors qu'il y a 10 ans, il fallait \u00eatre un spectacle qui \u00e9tait bien, comme l'a fait Fr\u00e9d\u00e9ric Recrosio Marie- Th\u00e9r\u00e8se avant lui, donc, maintenant, c'est vrai qu'on d\u00e9but de carri\u00e8re, on peut d\u00e9j\u00e0 aller faire une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9 \u00e0 Paris et et on sait tout ce qu'on suisse, le meilleur moyen de percer, c'est de faire quelque chose \u00e0 l'\u00e9tranger, Ecosse, s'organiser, c'est ce qui nous est arriv\u00e9, donc voil\u00e0 c'est c'est c'est une m\u00e9thode communautaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [90%] :\r\nOn va parler du pouvoir de de l'humour, dans un instant, \u00e0 propos d'humour quand m\u00eame, on a pu avoir l'impression que le duo Kucholl, \u00e9veillant incarner une forme d'humour tr\u00e8s suisse avec cette habitude de se mettre en sc\u00e8ne, de, de, de, de Gori et certains personnages avec des accents se grime avec des perruques, etc, vous, vous ne vous inscrivez pas du tout l\u00e0- dedans, Thomas Wiesel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [81%] :\r\nJe saurai pas le faire, en fait, c'est, c'est c'est c'est pas du tout de \u00e7a presse pas un choix \u00e0 la base, c'est que je suis pas com\u00e9dien du tout, je suis pas capable de faire du tout ce que vous, si je me sens HEC, j'ai vu \u00e7a voil\u00e0 une foule d\u00e9j\u00e0 \u00e7a je, moi je suis impressionn\u00e9 par ce que font voyons et que je suis qui vous font rire, oui, oui, oui et et et le fait qu'il fasse un truc tr\u00e8s diff\u00e9rent du mien et d'aussi parce que je peux vraiment regard\u00e9 comme spectateur, apr\u00e8s je suis pas d'accord avec tout ce qu'ils font, je pense que l'inverse est vrai \u00e9galement avec Wanadoo, \u00eates vous para\u00eet quoi, ben c'est vrai que j'ai pas l\u00e0 quand m\u00eame homme j'aime bien donner mon avis et j'aime bien avoir d'humour un peu parfois de mauvaise foi, parfois engag\u00e9s, tandis que c'est vraiment de la satire pure de dans le sens du tape sur tout le monde et c'est difficile de savoir ce que pense vraiment et parfois moins 5 centimes Jean moi savoir par \u00e9go\u00efsme que pense son plus jeunes que en surveillant Keller leur avis l\u00e0- dessus et c'est difficile de savoir et c'est volontaire et c'est tr\u00e8s bien fait, mais moi je sais pas faire \u00e7a moi on on sait tout de suite o\u00f9 je suis, sur tous les sujets, ce qui \u00e9nerve beaucoup de morts d'ailleurs oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [88%] :\r\nBen justement, on a l'impression, et c'\u00e9tait trop, c'est pour \u00e7a que vous \u00eates remarqu\u00e9e et remarquable que la plupart des humoristes romands, je mets le le le le Guy mais encore ne se mouillent pas politiquement, vous \u00eates un peu, le seul \u00e0 oser le faire, ah oui vous engager. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:22) [85%] :\r\nLe Monsieur s'est senti que mes d\u00e9tracteurs mort reproche beaucoup, c'est de faire davantage de politique et d'humour, alors apr\u00e8s c'est une question de d'appr\u00e9ciation, certains trouvent \u00e7a dr\u00f4le et du coup \u00e7a remplit les 2 c'est vrai que j'aime bien donner mon avis 5 que j'aime bien m'engager sur des sujets qui me paraissent importants : j'essaie de pas faire \u00e7a artificiellement, c'est-\u00e0-dire je sais pas d'avoir un sujet surtout et de d'\u00e9trangler son campagne parce que je suis pas un politicien du tout, donc il y a des trucs o\u00f9 je suis un peu ambivalent mais on me reproche, savon, l'un des commentaires que j'ai plus souvent s'arr\u00eate de faire de la politique fait de l'humour et c'est un truc comme disent beaucoup les coll\u00e8gues aussi oublie paquet\u00e9 humoriste et c'est important de les \u00e9couter, c'est mon but 1er c'est de faire rire, mais si je peux faire sur des sujets importants et des sujets difficiles, je suis tr\u00e8s heureux mais c'est pas toujours facile, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [81%] :\r\nQuoique qu'au fond, si on devait faire de l'humour, on ne devrait pas parler de politique, Jean que l'user de la politique, j'ai l'impression : Guy Bedos fait de la politique, j'ai impression que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [81%] :\r\nBon \u00e0 ces gens -l\u00e0 on l'oui c'est souvent comme des gens, alors moi je suis plut\u00f4t en tout cas, affili\u00e9s \u00e0 des valeurs de gauche, et souvent c'est des gens de droite qui me le reprochent pas plac\u00e9 le d\u00f4me reprocher \u00e7a quand on est pas d'accord avec moi et il cite en exemple Coluche, Desproges, j'essaie de le leur rappeler, doucement, qui \u00e9tait pas du m\u00eame bord politique non plus, mais que la nostalgie fait f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:25) [86%] :\r\nVous avez dit valeurs de gauche sont la Wiesel, vous avez 27 ans, la gauche, la droite, c'est des notions qui vous parle encore \u00e7a veut encore dire quelque chose pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [85%] :\r\nAlors moi en tant que telle, je trouve \u00e7a un peu manich\u00e9ens mais je pense que il y a, il y a des nids \u00e0 des valeurs g\u00e9n\u00e9rales, je trouve que \u00e7a c'est c'est rester encore assez ancr\u00e9 et la assez divis\u00e9s alors c'est moins caricatural chez nous que \u00e7a l'est en France ou aux \u00c9tats-Unis, passer les c'\u00e9tait vraiment bipartite bon \u00c9tats-Unis on dira que c'est plus le centre droit et la droite dure mais d\u00e9mocrates et r\u00e9publicains, oui, mais oui, je crois que c'est c'est \u00e7a divise encore notre soci\u00e9t\u00e9 alors Dieu merci, il y a enfin des alternatives et je trouve qu'on suisse, le fait qu'on est pas mal de parti, fait que c'est un peu moins ancr\u00e9e comme \u00e7a parce que c'est assez improductifs comme syst\u00e8me, mais oui, c'est encore un peu comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [87%] :\r\nOui, parce que je vous ai pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00e9tant le repr\u00e9sentant de cette soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e7a alors voil\u00e0 les journalistes adorent avoir des expressions \u00e0 la mode depuis ce printemps -l\u00e0 l'expression \u00e0 la mode ces soci\u00e9t\u00e9s civiles, c'\u00e9tait les indign\u00e9s, voil\u00e0 les indign\u00e9s \u00e7a mais \u00e7a, \u00e7a viendra, soci\u00e9t\u00e9 civile, vous, vous vous vous vous pensez qu'il y a du renouveau politique, d'abord \u00e0 travers la soci\u00e9t\u00e9 civile une \u00e9mergence une r\u00e9\u00e9mergence parce que tout \u00e7a ne date pas d'hier, tout \u00e7a revient comme une roue qui tourne, vous vous sentez issu de cette soci\u00e9t\u00e9 civile Thomas Wiesel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [84%] :\r\nOui, ben oui, j'esp\u00e8re que certaines personnes se reconnaissent parce que moi je suis pas un politicien du tout, je suis pas j'ai pas \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a, donc des fois, j'ai des avis assez peu inform\u00e9s, on va dire mais j'essaie de me documenter au maximum et c'est ce que j'essaie de faire c'est donner quelques justement un avis un peu ext\u00e9rieur, on a vu un peu de citoyens et et si quelqu'un se reconna\u00eet aussi j'arrive en tout cas fait rire ce que j'aime beaucoup, c'est inciter les gens \u00e0 voter \u00e7a, \u00e7a me pla\u00eet beaucoup, c'est puisse int\u00e9resser les gens, via l'humour passe acc\u00e8s des sujets qui parfois sont pas hyper sexy la politique suisse est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile d'int\u00e9resser les jeunes et que si contribue \u00e0 faire \u00e7a, c'est une grande fiert\u00e9 apr\u00e8s convainc les gens, c'est pas mon fort, vous avez cit\u00e9 les chiffres vid\u00e9os sur le on conna\u00eet aussi les chiffres de la votation qui a suivi dans quelques voil\u00e0 c'\u00e9tait pas un succ\u00e8s monumental de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, mais oui, de, de parler de politique, de faire rire et d'int\u00e9resser les gens, ce serait vraiment si j'arrive \u00e0 le faire, ce sera un grand succ\u00e8s parce que j'ai quand m\u00eame l'impression malgr\u00e9 ce qu'on dit de citoyenne machin que c'est quand m\u00eame la politique qui d\u00e9cide de notre quotidien et on a beau critiquer les politiciens et aussi une vraie tendance \u00e0 l'antisyst\u00e8me s'\u00e9tend \u00e0 dire parce pour c'est quand m\u00eame eux qui d\u00e9cident et le meilleur moyen de faire qui soit pas pourri, c'est de les surveiller d'un peu plus pr\u00e8s, s'int\u00e9resser \u00e0 ce qu'ils font. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:47) [84%] :\r\nOui, donc, au fond vous \u00eates issu de ses soci\u00e9t\u00e9s civiles vous fait de la politique tout en enviant pas \u00e0 travers l'humour n'\u00eates pas encart\u00e9, mais vous n'\u00eates pas de ceux qui disent tous pourris, attention aussi au discours antisyst\u00e8me, \u00e7a c'est un discours qu'il y a des effets pervers et qui est qui et naus\u00e9es, donc au fond quoi respectant quand m\u00eame un peu le travail des politiciens, c'est moi j'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:06) [86%] :\r\nBonsoir, ce que la politique est un m\u00e9tier extr\u00eamement difficile et je pense qu'il attire plein de personnes pour les mauvaises raisons parce que c'est tr\u00e8s ingrat parce que les les finalement les la reconnaissance du public et tr\u00e8s faible, on est souvent critiqu\u00e9e Evans bave pour des gens pendant des ann\u00e9es sont qui sont forc\u00e9ment compte au moins de font pas nous tombe dessus, donc je pense que les les les contreparties qui attirent beaucoup les gens, \u00e7a peut \u00eatre le pouvoir, c'est un peu la notori\u00e9t\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre l'impression d'exister, c'est aussi la place m\u00e9diatique qu'on leur laisse peu c'est vrai que les politiciens sont beaucoup sur nos ondes, donc les gens qui sont l\u00e0- dedans pour \u00e7a peut souvent avoir des motivations qu'on assimilait \u00e0 des pourris, donc il y a, il y en a, il y en a beaucoup et je pense la t\u00eate en pensant plus grande que nombre de m\u00e9tiers, mais de tous les mettent dans un m\u00eame c'est qui qui va diriger le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [87%] :\r\nLa probl\u00e8me ce discours populiste n'est pas votre tasse de th\u00e9, on l'a compris, Thomas Wiesel c'est pas de l'humour, du tout, c'est une information routi\u00e8re tr\u00e8s urgente et on a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e de la donner, maintenant bon info trafic RTL soyez tr\u00e8s prudents si vous circulez sur l'axe Vevey Berne, on signale des pi\u00e9tons sur la chauss\u00e9e entre Fribourg Sud et Fribourg nord en direction de Berne, effectivement, on parlait de de cette, de ce c\u00f4t\u00e9 populiste d'accuser les positions, les politiciens des tous pourris, cela dit, les partis traditionnels ont de plus en plus de peine \u00e0 recruter des des membres leur influence diminue, il y a beaucoup de d'engagement qui passent aussi \u00e0 travers les les r\u00e9seaux sociaux, de ce point de vue l\u00e0 on pourrait dire qu'un incarne comme vous, qui a des centaines de milliers de vue pour un un sketch au fond sur le Rdio, ou disons un speech et plus influent qu'un politicien, aucun chef de parti et vous en \u00eates consciente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [86%] :\r\nNon, je pense, je pense pas qu'on puisse dire \u00e7a, d\u00e9j\u00e0, les chiffres de vue sur sur internet, c'est pas non plus, il suffit d'en garder 3 secondes une vid\u00e9o pour \u00e7a compte et je pense pas contre secondes Jean-Yves a convaincu que ce soit, donc il faut un peu prendre c'est qu'un grain de sel, je pense que le pouvoir des politiciens est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s pr\u00e9sent, je touche une g\u00e9n\u00e9ration jeune la plupart des gens ne sont pas sur les r\u00e9seaux sociaux, ce qui vaut en tout cas, donc il faut pas oublier qu'ils sont les gens qui prennent des d\u00e9cisions de ce pays se sont quand m\u00eame les \u00e9lecteurs, les \u00e9lecteurs sont quand m\u00eame en g\u00e9n\u00e9ral plus vieux que les gens qui sont sont les r\u00e9seaux sociaux, donc moi si j'arrive \u00e0 participer \u00e0 un esp\u00e8ce de r\u00e9veil citoyen o\u00f9 les gens s'int\u00e9ressent, vous les partis traditionnels en de la peine \u00e0 recruter, mais il y en a des nouveaux, il y a solidarit\u00e9 \u00e0 Lausanne, on a le Parti Pirate des choses comme \u00e7a, moi je trouve \u00e7a int\u00e9ressant des alternatives comme \u00e7a et j'aimerais aussi, hein, je pense que les partis traditionnels, le probl\u00e8me qu'on a aussi, c'est qu'on ne sait pas qui est derri\u00e8re et c'est un gros probl\u00e8me de la Suisse et la transparence, il est derri\u00e8re vous, dire que le le financement oui moi \u00e7a, \u00e7a me pose un vrai probl\u00e8me de pas savoir qui paye ses campagnes de pas parce que on a quand m\u00eame un syst\u00e8me en Suisse o\u00f9 il y a des partis qu'ont beaucoup plus de d'argent que les autres, on a les statistiques \u00e0 sa campagne et on a vu dans pas mal de pays que c'est souvent le parti le plus riches qui gagnent les \u00e9lections, donc on aimerait bien savoir pourquoi ils sont les plus riches qui les payaient quelles sont leurs antennes voudrait une loi sur le financement des partis en Suisse, bah il en faudrait une et je crois qu'il y en a une qui essaye d'\u00eatre pass\u00e9e depuis un moment, mais il y a beaucoup de gens qu'on int\u00e9resse que \u00e7a passe pas, et \u00e7a je trouve int\u00e9ressant qu'on n'en parle pas plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:58) [91%] :\r\nElle la provocation, on dit aussi qu'on est dans l'air du politiquement correct depuis une d\u00e9cennie, 2 d\u00e9cennies \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 100 kilom\u00e8tres au Luxembourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [85%] :\r\nPas d'accord avec \u00e7a, d'accord avec \u00e7a, vraiment pas d'accord, j'ai de la peine \u00e0 l'entendre, Gaza c'est sans cesse g\u00e9rant lorsqu'on est dans doublement dans on dit on est de petit con correcte et dans le c'\u00e9tait mieux avant et je pense que c'est 2 choses tr\u00e8s dangereuse, je pense qu'on est beaucoup mieux inform\u00e9 qu'\u00e0 l'\u00e9poque un discours de vieux con a aussi que je tiens alors pas jusque la Simon, bien que je vous savez, il y a pas tr\u00e8s longtemps, mais non non je pense pas que c'est un discours de vieux con, mais je pense, et c'est une tendance naturelle, comme on entend de plus en plus de mauvaises nouvelles, on entend de plus en plus de choses, on a l'impression que tout va moins bien qu'avant, alors qu'on fait ce qu'on est mort, moins bien inform\u00e9s, mais si on regarde pas marqueur objectif \u00e7a va nettement mieux qu'avant et on a raison de s'attaquer au probl\u00e8me et je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien mais il faut pas oublier non plus qu'on a fait \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s sont plein de trucs et le politiquement correct sans mais on a le droit dire beaucoup plus, jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque dans les humoristes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:46) [83%] :\r\nVous pensez vraiment, vous pourrez aller jusqu'au qu'est -ce qu'il y a guerre est -ce que vous, quelles limites vous fixez -vous dans vos dans vos interventions de vos sketchs dans vos stand-up Thomas Wiesel, ce qui a des limites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:55) [88%] :\r\nOui, il y en a pour moi il faut pas que ce soit un insultant gratuitement sur une personne qui n'a pas m\u00e9rit\u00e9 une personne priv\u00e9e, il faut qu'ils \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:03) [81%] :\r\nEt donc vous vous alors la droite choisir telle personne a m\u00e9rit\u00e9 que je la regarde \u00e0 fond tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:08) [82%] :\r\nOui, il y a eu aux \u00c9tats-Unis ou au Canada, parlant Qu\u00e9bec il a une il y a une grosse controverse maintenant avec un humoriste qui a \u00e9t\u00e9 traduit en justice parce qu'il a fait des blagues sur un un jeune chanteur intime qui a fait la fondation mais que oui jusqu'\u00e0 chanter devant le pape dans C\u00e9line Dion et qui objectivement chante tr\u00e8s mal et tout le monde pensait qu'il allait mourir, c'est pour \u00e7a qu'ils cette tourn\u00e9e et il est pas mort et donc c'est humoriste a fait un un num\u00e9ro tr\u00e8s tr\u00e8s dr\u00f4le sur le fait qu'on lui a ouvert toutes ces portes et maintenant il est pas mort et c'est g\u00eanant pour tout le monde et c'est hyper dr\u00f4le et le gamin qui, maintenant, \u00e0 19 ans je crois, a port\u00e9 plainte avec ses parents et il a gagn\u00e9 et \u00e7a je trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s inqui\u00e9tant pour la libert\u00e9 expression c'est que l'humoriste de pays, bon, il a, il a, il en appelle maintenant, mais il doit payer des sommes de dizaines de milliers de la et mais je pense que il y a 40 ans, \u00e7a, il y aura m\u00eame pas eu de processeurs \u00e9t\u00e9 directement l'amendement des humoristes Lenny Bruce, notamment il faisait condamn\u00e9 parce qu'il disait en gros mot sur sc\u00e8ne, la police \u00e9tait dans la salle, h\u00e9 bien j'aimerais aussi, c'est les ann\u00e9es 60, enfin, c'est les ann\u00e9es 60 oui mais Patritti musique il y a 20 ans et un gag sur les mongoliens, il \u00e9tait au tribunal, enfin j'ai l'impression vraiment qu'on fait d'\u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s, mais qu'il y a aussi un truc o\u00f9 il y a, il y a 35 ans, il y a 30 ans, il y a 20 ans, on pouvait se moquer des minorit\u00e9s, on peut se moquer de l'homosexuel y avait pas du tout, ils avaient pas le droit, pas le droit de r\u00e9ponse et c'est \u00e7a souvent que soulignent les gens, c'est que maintenant Bailly ces communaut\u00e9s -l\u00e0 se laissent plus faire, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bien parce que l'humour doit pas non plus servir de taper justement faible comme c'\u00e9tait le cas pour non mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:26) [80%] :\r\nD'o\u00f9 aussi une auto- censurer en politiquement correct vers lequel vont certains humoristes qui n'osent plus taper sur certaines communaut\u00e9s, etc, de peur de plus d'\u00eatre un proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:34) [83%] :\r\nBen moi je pense pas qu'on puisse plus faire, je pense qu'il faut le faire mieux et je pense que \u00e7a nous force aussi \u00e0 trouver les vrais sujets et pas juste \u00e0 faire du bashing ou du racisme, de la x\u00e9nophobie, comme c'\u00e9tait le cas, on a tendance \u00e0 souvenir des bons humoristes Desproges, Coluche c'est car ressort tout le temps les mauvais sont oubli\u00e9s, Dieu merci, mais il y en avait aussi, \u00e0 l'\u00e9poque, croyez -moi, et des gens qui ne prenait pas de risque n'avait aussi, \u00e0 l'\u00e9poque et je trouve qu'un il y a beaucoup plus d'humoristes maintenant qui font avancer les choses, je pense, animal Dorais \u00c9tats-Unis qui, lui, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 toute l'affaire Bill Cosby via un sketch, une affaire qui \u00e9tait partir de, de, de, de, de, de, de violence, de viol, a, je crois, il y a 65 victimes anti- vaccins qui sont sortis du bois maintenant gr\u00e2ce \u00e0 un humoriste qui ont parl\u00e9 sur sc\u00e8ne, alors que les tribunaux ignorait totalement l'affaire en France, on a plein d'humoristes engag\u00e9s lundi sur France Inter notamment, je trouve que les humoristes remplissent leur fonction maintenant et que ceux qui disent : c'\u00e9tait mieux avant, on n'a plus, on viendra dire c'est de la paresse et c'est des gens qui ne s'int\u00e9ressent pas ce qui se passe et et la moiti\u00e9 non nous proposer dans les jours pour \u00e7a, trop souvent malheureusement pour avoir des noms et notamment dans cette maison o\u00f9 il y a des gens qui m'ont tenue tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9rieusement cette ce d\u00e9bat- l\u00e0 est pr\u00e9sent voulait dire la RTS alerter association oui et je trouve \u00e7a dommage, je trouve \u00e7a dommage parce int\u00e9resser plus \u00e0 ce qui se passe et de fa\u00e7on compte qu'on est peut-\u00eatre un peu biais\u00e9 dans sa sa fa\u00e7on de voir les choses parce qu'on \u00e9coutait ah oui, il y a un truc qui m'a frapp\u00e9 c'est que par exemple en terme de football notre joueur qu'on consid\u00e8re comme le meilleur de tous les temps, c'est toujours le meilleur joueur du monde quand on a 12 ans et j'ai l'impression que pour certains, ce sujet c'est \u00e7a aussi, on a un peu biais\u00e9 parce qu'on est dans la jeunesse, et \u00e7a nous conforte tout au long, ne nous dire que des projets, c'\u00e9tait comme les meilleurs, c'est quand m\u00eame le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:00) [91%] :\r\nC'est dr\u00f4le, il y aurait de la place pour une \u00e9mission quotidienne satirique genre Daily show version romande version Thomas Wiesel comment vous aux \u00c9tats-Unis par exemple, c'est \u00e7a votre vous voulez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:09) [83%] :\r\nLes plans de carri\u00e8re, oui c'est un peu je pense que j'ai dit non non non, je vous tends la perche et voulant alors c'est un peu, mais un mirage pense que quotidien il y a pas l\u00e0 mati\u00e8re en Suisse, oui, mais je pense qu'une des \u00e9missions d'humour \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de 26 minutes il aurait la place et quelle cha\u00eene quelle victoire allez aller plus loin sur la RTS je souhaite vraiment qu'une nation hebdomadaire qui retracera l'actualit\u00e9 mondiale avec avec un peu de, de m\u00e9chancet\u00e9 comme Johnny Oliver qui est pour moi la r\u00e9f\u00e9rence actuelle qui reprennent le flambeau de John Stuart aux \u00c9tats-Unis, il y aurait assez d'actualit\u00e9 mondiale alors en s'int\u00e9ressant qu'\u00e0 la Suisse est plus compliqu\u00e9 et je pense que le cr\u00e9neau est tr\u00e8s tr\u00e8s bien occup\u00e9 par 26 minutes mais si on ouvre un peu l'actualit\u00e9 europ\u00e9enne et mondiale, il y a des trucs \u00e0 faire, oui, bien s\u00fbr, Kert\u00e9sz, l'annonce avait pouvoir faire \u00e7a, qui vont \u00eatre d'accord, moi je travaille sur ce sur le sujet, je suis tout de suite les dimanche sur la 1\u00e8re \u00e7a va pas chez Boeing, enfin je sais pas si il s'est pass\u00e9 un truc pendant mes vacances, Superph\u00e9nix, elle, pas au courant, mais non, non, je crois que la RTS un peu quand on est artiste en Suisse romande, c'est un peu le notre meilleur ennemi, on en a besoin et puis en m\u00eame temps comme une esp\u00e8ce de gros monopole parce que les m\u00e9dias priv\u00e9s sont beaucoup plus petits, c'est un peu difficile parce que soit on y est -ce qu'on n'est pas du tout, et bien c'est un peu compliqu\u00e9 pour nous, les artistes, mais c'est vrai qu'on adore iatrog\u00e8nes RDC quand m\u00eame et et et je suis tr\u00e8s heureux \u00e0 chaque fois que je travaille ici d\u00e9j\u00e0 jamais de censurer, et moi je connais des amis qui travaillent sur d'autres m\u00e9dias dans d'autres pays de m\u00e9dias priv\u00e9s o\u00f9 ils doivent donner leur chronique avant elles sont moi j'aimais ce probl\u00e8me et j'ai eu des plaintes, j'ai eu des menaces de du des choses comme \u00e7a et l'herp\u00e8s nous d\u00e9fend, et \u00e7a je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien et \u00e7a, ce chien de souligner, c'est que, m\u00eame si parfois ils sont pas extr\u00eamement courageux dans leur choix, en tout cas, on tente de divertissement, je trouve que c'est un peu facile, par moments, on en tout cas, ils ont les valeurs au bon endroit, en ce qui concerne, libert\u00e9 d'expression, et \u00e7a c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:45) [86%] :\r\nMoi, je confirme, vous avez une libre parole Thomas Wiesel il parie sur les ondes de la RTS bien, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien un artiste indign\u00e9 dans les colonnes de L'Express Laurence Bolomey on va parcourir la presse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:55) [88%] :\r\nLe peintre Valter Schmidt expose au grand cachou en quelques mots, l'expression de ce Genevois originaire du Landeron, ce sont des formats hors normes en noir et blanc, qu'il justifie ainsi la couleur devenait trop s\u00e9ductrice, trop plaisante pour \u00eatre compatible avec mon ressenti face aux abominations du monde des toiles qui n'en sont pas, il peint sur des b\u00e2ches et autre mat\u00e9riel de r\u00e9cup\u00e9ration pour d\u00e9noncer, je cite, des lois de l'obsolescence programm\u00e9e totalement absurde et puis il y a une salle rebaptis\u00e9e am\u00e8ne par cet anticl\u00e9rical visc\u00e9ral, une s\u00e9rie de toiles intitul\u00e9e Kalachnikov Point com pour d\u00e9noncer la barbarie de l'homme, bref \u00e0 91 ans, Valter Schmidt n'a pas l'intention de s'arr\u00eater, m\u00eame si c'est un cri dans le d\u00e9sert, j'ai besoin de diriger la science extraordinaire de me lever tous les matins avec un vrai projet, conclut -il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:41) [86%] :\r\nIndignez voulait aussi Thomas Wiesel avance a soulign\u00e9 exactement ce qu'on disait c'est un monsieur quand m\u00eame qu'il y a 30 ans, avait 91 ans maintenant et alors ce que j'ai vu qu'une seule toile, c'est celle qui est d\u00e9crit dans le journal, mais je trouve que dire l'abomination de c'est vrai, de s'int\u00e9resser aux vrais probl\u00e8mes du monde mais jamais aussi peu de victimes de guerre mais je me suis aussi autant d'\u00e9galit\u00e9 dans notre soci\u00e9t\u00e9, donc c'est pas tout noir et et des fois faut prendre un peu de recul, elles se rendent compte et continuer les combats plut\u00f4t que de, de, de tomber dans le dans le c'\u00e9tait mieux avant m\u00eame et dans le c'est c'est l'horreur, le monde aujourd'hui, je pense que vraiment le le travail des m\u00e9dias qui est remarquable, fait qu'on est au courant de tout ce qui se passe dans le monde, alors qu'on ne l'\u00e9tait pas avant, mais il se passe nettement moins de trucs horribles que nous jeunesse de ce monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:21) [83%] :\r\nUn journal dominical \u00e0 500000 exemplaires de plus gratuit, c'est un projet aucune rumeur de projets de Christophe Blocher qui est repris dans la presse al\u00e9manique Sandra Simard l'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:29) [91%] :\r\nOui pour la note \u00e7a et tout il ne s'agit pour l'heure que d'une id\u00e9e du chef strat\u00e8ge de l'UDC plusieurs aspects ne sont pas encore clairs du tout un gratuit s'adresse principalement aux pendulaires peu de sens le dimanche d'ailleurs le comment il parviendrait au lecteur est l'une des questions cl\u00e9s la distribution dans les bo\u00eetes aux lettres, co\u00fbte cher \u00e0 dominical gratuit, c'est 100 millions au minimum dus Christoph Blocher lui- m\u00eame on ajoutant c'est une pointure de trop pour quelqu'un comme moi et de conclure la base leur Zeitung son journal donc ne commente pas les sp\u00e9culations et rumeurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:00) [93%] :\r\nOn aurait pu vous reprocher d'\u00eatre un peu monomaniaque anti- UDC comme l'ont fait certains par exemple dans la soupe est pleine \u00e0 l'\u00e9poque sur sur notre antenne, enfin ce qu'on a reproch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mission, \u00e0 l'\u00e9poque vous acceptez la critique, c'est un peu l'ennemi facile Christoph Blocher Thomas Wiesel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:16) [84%] :\r\nC'est ce qu'est -ce que est -ce qu'il est facile, je sais pas mais il prend beaucoup de place et et je pense que c'est, c'est int\u00e9ressant de s'y opposer, apr\u00e8s quand on reproche de trop anti- UDC moi je fais une chronique par semaine voire 2 je crois que j'en ai fait 4 sur l'UDC sur 50 et c'est celle qui ont fait le Buzz, ce qui est pas tellement de mon ressort, donc \u00e7a c'est un peu une critique si, et si on parle plus de celle -ci que des autres aussi parce un sujet qui est dans l'air du temps, mais je pense, c'est aussi un peu le r\u00f4le des artistes de s'opposer \u00e0 l'UDC parce que les m\u00e9dias ont essay\u00e9 de le faire pendant longtemps et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu contre- productif je pense parce que les gens se sont m\u00e9fi\u00e9s des m\u00e9dias, plut\u00f4t que d'\u00e9couter ceux qui nous disaient sur ce parti- l\u00e0 et je sais pas, que penser de cette initiative de \u00e7a repose la question de l'argent politique parce que vu ce que \u00e7a va co\u00fbter, on se demande qui va me cet argent- l\u00e0, mais il y a des milliardaires derri\u00e8re qui \u00e0 mon avis vont allonger l'argent, j'ai pas l'impression que ce que \u00e7a manque dans m\u00e9dia d'extr\u00eame droite en Suisse, je crois que la voile dehors, vous dites, et ce bien vous savez quand vous allez on a pas loin parce que j'ai bien vous allez bourgeoise dans un endroit durant oui oui, non, moi je dis extr\u00eame-droite, parce que je vois ce qu'ils font, je vois leur programme pour moi, c'est ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a s'appelle comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:15) [92%] :\r\nAllez peut mourir, on revient vers ce monde de la guerre, l'\u00e9dito du temps et sans concession ce matin vraiment Laurent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:21) [89%] :\r\nOui, le Islam impose d'entr\u00e9e une question : faut -il d\u00e9clarer morte, les discussions de Gen\u00e8ve sur la Syrie et, pour l'\u00e9ditorialiste, le d\u00e9c\u00e8s de ce processus serait probablement un bien le rem\u00e8de parfois peut-\u00eatre pire que le mal, il estime en fait que si les raisons des assauts sur Alep sont multiples, il y a une surtout, ce sont les fausses qui, faute de mieux, le processus de Gen\u00e8ve a plant\u00e9 dans le sable, afin de se donner les apparences d'avancer et que c'est une fausse \u00e9ch\u00e9ance font le lit en fait du si\u00e8ge implacable, subie par des centaines de milliers de civils innocent et cette conclusion d\u00e9finitive, les habitants d'Alep peuvent crier ils peuvent mourir, l'essentiel c'est de garder en vie ce processus en faux- semblants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:03) [90%] :\r\nQuestion de de politique stricto sensu alors pour le coup, Thomas Wiesel est ce qu'il faudrait arr\u00eater ces ces, ces pourparlers de paix \u00e0 Gen\u00e8ve qui se une sorte d'\u00e9cran de fum\u00e9e pour cette guerre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:11) [86%] :\r\nBon, moi, je citerai l'interrogeant qui, pour moi, l'humoriste le plus dr\u00f4le de Suisse, il dit que c'est pas vraiment en discutant dans des palaces 5 \u00e9toiles avec des petits fours, \u00e7a va les forcer \u00e0 trouver une solution rapidement, c'est ce que dit le dites oscillations et qu'au contraire c'est sans m\u00eame un effet pervers, oui c'est possible si on je sais pas, j'ai pas l'impression que l'urgence et est aussi grande, si on les mettait \u00e0 Alep \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des bombardements peut-\u00eatre qui me sera un peu plus rapidement sur le processus de paix et pour parler d'\u00e9cran de fum\u00e9e, j'ai vu une vid\u00e9o de allait justement o\u00f9 les gens br\u00fbler des pneus et et un habitant expliquer qui s'excuser envers les organisations \u00e9cologiques mais qu'ils \u00e9taient oblig\u00e9s de d\u00e9truire l'environnement parce que c'\u00e9tait pour pas qu'on est bombard\u00e9 pour cr\u00e9er ces fameux \u00e9cran de fum\u00e9e pour pas qu'on les touche et et je trouve \u00e7a assez touchant de voir que, on a quand m\u00eame pas les m\u00eames pr\u00e9occupations quant \u00e0 9 maisons pas bombarder mon pense \u00e0 \u00e0 la qualit\u00e9 de l'air prend \u00e7a passe, on voit une bombe sur leur toit, on se quitte sur cette conclusion, on peut faire de l'humour sur la guerre en Syrie Thomas Wiesel oui je pense oui, je pense, apr\u00e8s j'je pense que c'est pas tr\u00e8s dr\u00f4le de dire que il y a des enfants qui meurent \u00e9pingl\u00e9s derri\u00e8re, mais je pense qu'il y a plein d'angles sur lesquels on peut allemand, je trouve que le le chass\u00e9-crois\u00e9 des Russes, des Am\u00e9ricains, on ne sait pas trop qui bombardent qui enfin, il y a des trucs tr\u00e8s dr\u00f4les dans la trag\u00e9die et il y a un humour noir qui \u00e9tait possible sur tous les sujets, je pense, mais plus le sujet et et et triste, plus c'est difficile dans le sens o\u00f9 si on se rate dans Choc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:28) [82%] :\r\nOui, le tout c'est d'\u00eatre cr\u00e9atif ou l'avait dit, il faut faire \u00e7a mieux hein, merci beaucoup, on n'a pas le choix, on n'a pas le choix, vous n'avez pas le choix, Thomas Wiesel, merci infiniment d'abriter notre invit\u00e9 ce matin, c'est s\u00fbr, allez vite r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 quelques heures de sommeil, je suis et au pass\u00e9 nous voir dans quel bonne journ\u00e9e alors. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T07:16:50Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-203AE2FD-F471-46BF-9ACF-D7E6BD4DAC56", "internalArchiveId": "203AE2FD-F471-46BF-9ACF-D7E6BD4DAC56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Alexandre Catsicas, cofondateur d'Artmyn, une start-up sp\u00e9cialis\u00e9e dans la num\u00e9risation des oeuvres d'art", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "La num\u00e9risation des oeuvres d'art est une technologie qui n'int\u00e9resse non seulement les mus\u00e9es et les galeries, mais aussi les soci\u00e9t\u00e9s de vente aux ench\u00e8res.", "durationSec": 428, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914041", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse romande", "Suisse"], "thematicThemes": ["mus\u00e9e", "arts", "num\u00e9risation", "start-up", "culture"], "thematicPersons": ["Artmyn"], "alternativeTitle": ["Personnalit\u00e9s de Suisse romande: Alexandre Catsicas / FOR_2016-08-04T18:14:00_developpement-8", "Forum du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Coup de projecteurs sur des personnalit\u00e9s de Suisse romande qui se sont d\u00e9marqu\u00e9es dans un secteur porteur d'avenir. Alexandre Catsicas est l'un des cofondateurs d'Artmyn, une start-up sp\u00e9cialis\u00e9e dans la num\u00e9risation des oeuvres d'art. Cette technologie int\u00e9resse non seulement les mus\u00e9es et les galeries, mais aussi les soci\u00e9t\u00e9s de vente aux ench\u00e8res."], "variantIds": ["ece-7914041"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-01-12T14:03:06Z", "speechToTexts": ["11.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDernier volet ce soir de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux personnalit\u00e9s de Suisse romande qui forgent le monde de demain, bonsoir Alexandre Catsicas 5, bonsoir, vous \u00eates l'un des cofondateurs datent d'Artmyn, une Start-Up sp\u00e9cialis\u00e9e dans la num\u00e9risation des Oeuvres d'art, une technologie qui int\u00e9resse non seulement les mus\u00e9es et Les galeries, vous avez d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de partenariats, mais aussi les soci\u00e9t\u00e9s de vente aux ench\u00e8res par exemple, vous allez nous en parler mais tout d'abord quel est l'int\u00e9r\u00eat de num\u00e9riser ses Oeuvres d'art. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [87%] :\r\nEh bien, je dirais que, peut-\u00eatre, avant de de se pencher sur la la question de pourquoi num\u00e9riser les Oeuvres d'art, il faudrait peut-\u00eatre comprendre en fait l'int\u00e9r\u00eat de dollars pour pour nos soci\u00e9t\u00e9s et certains vous diront, faites que sans arr\u00eat, il n'y a pas de soci\u00e9t\u00e9 et si on part de de ce principe, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il faut se poser la question : comment est -ce qu'on peut v\u00e9hiculer ses connaissances \u00e0 propos de la dame des arts et des cultures et qui vont en fait en finale forger nos soci\u00e9t\u00e9s et \u00e0 partir de l\u00e0, on peut r\u00e9fl\u00e9chir maintenant sur le r\u00f4le des nouvelles technologies et comment fait- elle vont permettent de v\u00e9hiculer toutes ces informations et de transmettre ses connaissances et c'est comme \u00e7a, en fait, c'est une d\u00e9mission de d'Artmyn en fait permettre d'une certaine fa\u00e7on de d\u00e9mocratiser l'acc\u00e8s \u00e0 cette culture \u00e0 ces objets d'art, et en fait de, de mieux comprendre le le message qu'il v\u00e9hicule, c'est la fin du mus\u00e9es allemands, non non surtout pas, alors si on il faut surtout pas penser que plus le but de de de cette technologie \u00e9tant faite de de remplacer le contact avec l'oeuvre originale, loin de l\u00e0, c'est, c'est, au contraire, c'est c'est un compl\u00e9ment en fait des Oeuvres originales et on peut vous donner un exemple, c'est qu'il y a beaucoup d'Oeuvres qui vont \u00eatre qui ont tarifs trop petite, en fait, avec des d\u00e9tails tellement minuscule qui qui refl\u00e8te aussi la qualit\u00e9 des des artistes, mais qu'on va pouvoir voir \u00e0 l'ONU, et cela par exemple que les technologies, comme celle, vont permettre \u00e0 l'aide d'outils tels que des zones tr\u00e8s puissante de pouvoir vraiment explorer les Oeuvres d'art dans dans leurs moindres d\u00e9tails. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [96%] :\r\nAlors justement, vous avez d\u00e9j\u00e0 des partenariats avec certains mus\u00e9es, expliquez -nous ce que \u00e7a a permis de faire dans dans certains mus\u00e9es par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [86%] :\r\nDes jours, moi je vais vous donner en fait un exemple avec la la la 1\u00e8re fondation qui nous a ouvert ses portes que la Fondation Martin Baudelaire \u00e0 Gen\u00e8ve et qui nous a permis de de num\u00e9riser certains de ses fleurons dont, dont un en fait pas, dans un document vraiment tr\u00e8s importante pour pour l'histoire de la chr\u00e9tient\u00e9, qui est son nom de code CP 66 c'est le Codex de Saint-Jean papyrus 66 et qui est en fait le le le plus le plus anciens \u00e9crits du Nouveau Testament d'un \u00e9t\u00e9 \u00e9crit \u00e0 quelles que g\u00e9n\u00e9rations apr\u00e8s le cri seulement et c'est un document qui est tellement fragile qu'il ait n\u00e9cessite en fait des conditions de conservation tr\u00e8s particuli\u00e8re, il est en fait conserv\u00e9 dans un coffre-fort atmosph\u00e9rique, impossible de le montrer au public et les au sous- sol bien prot\u00e9g\u00e9 et c'est \u00e9videmment document qui est tr\u00e8s important pour notre histoire et qui aujourd'hui n'maintenant peut \u00eatre accessibles aux chercheurs et \u00e0 la communaut\u00e9 de des des amateurs d'Ardisson, il y a un autre combat qui est men\u00e9 dans dans le monde de l'art, c'est la lutte contre les faux parce que votre technologie peut y participer, alors oui sont bonnes questions, nous sommes en train de, de, effectivement de d\u00e9velopper un algorithme qui permettrait d'aider les experts en art, notamment dans l'authentification devra et aussi dans le processus d'assurance imaginez par exemple lorsqu'un mus\u00e9e va pr\u00eater une oeuvre d'art ou sa collection, la grande peur, c'est la fa\u00e7on dont les Oeuvres d'art vont revenir ce vont \u00eatre endommag\u00e9e, voire est -ce que ce m\u00eame les originaux qui vont revenir nos scanners permettrait de num\u00e9riser les Oeuvres d'art, un temps X entend donner \u00e0 d'avoir une empreinte digitale absolument unique et propre \u00e0 cette heure, \u00e0 ce moment -l\u00e0, puis dans les rues num\u00e9riser quelque temps plus tard, quelques mois plus tard et de v\u00e9rifier de mani\u00e8re pratiquement enti\u00e8rement automatiques, en fait, s'il y a des aspirations des dommages \u00e0 la surface de l'oeuvre et donc dans ce cas -l\u00e0, oui, on pourrait effectivement utilis\u00e9 ce c'est technologie comme un outil de d'authentification. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:01) [87%] :\r\n\u00e0 une technologie tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cieuses, on l'entend, parlons peut-\u00eatre un peu financements on a, on a eu quelques patrons de Stars pop cette semaine qui nous avez qui nous ont dit, toute la difficult\u00e9 qu'il y avait \u00e0 trouver des financements, en tout cas des des financements importants en Suisse, c'\u00e9tait le cas de Sophia Genetics, c'\u00e9tait le cas aussi d'un autre patron qu'on a re\u00e7u dans cette s\u00e9rie, le, le cr\u00e9ateur de Nanou Life est ce que vous avez vous aussi ce type de probl\u00e8me des financements importants, c'est difficile \u00e0 obtenir en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:32) [86%] :\r\nJe pense que la question des financements et est un probl\u00e8me qui qui est propre \u00e0 la vie d'une compagnie un du d\u00e9but \u00e0 la fin, c'est vrai que, plus particuli\u00e8rement pour une Start-Up c'est c'est encore plus difficile, parce qu'elle a tout \u00e0 prouver et \u00e0 un plan d'affaires, \u00e0 mettre en oeuvre et pour \u00e7a, il va falloir convaincre les investisseurs que l'id\u00e9e, en plus d'\u00eatre int\u00e9ressante, elle est jolie visuellement dans, dans, dans ce cas -l\u00e0 peut aussi servir diff\u00e9rentes communaut\u00e9s diff\u00e9rents march\u00e9s et l\u00e0 avec nous avons la chance de de, en tout cas, convaincre un petit Robert Vesti soeur qui qui nous font confiance, qui est immense projet, certains s'en Suisse et c'est donc ce qu'on appelle, disons -le, le 1er round de financement et on aura \u00e9videmment d'autres que nous sommes en train de discuter en ce moment, partiellement Suisse mais \u00e9videmment le le les march\u00e9s \u00e9trangers peuvent \u00eatre extr\u00eamement int\u00e9ressant, comment vous d\u00e9cririez la situation en Suisse, au niveau du financement frileuse, moi je veux bien \u00eatre plut\u00f4t positif en fait, pour le moment parce qu'on n'a jamais on a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de beaucoup d'aide en fait \u00e9tatiques notamment Artmyn c'est un projet acad\u00e9mique qui a vu le jour au sein du laboratoire en communication du visuel PFL et comme tout projet acad\u00e9mique, il a pu b\u00e9n\u00e9ficier de certaines certains notamment Google il y a, il y a quelques ann\u00e9es et aujourd'hui lorsqu'on veut sortir cette technologie de d'une institution comme les PFL h\u00e9 bien disons qu'il va falloir rapidement, mais il y a plusieurs outils, plusieurs d\u00e9marches auxquelles on a acc\u00e8s pour avoir diff\u00e9rents, \u00e0 diff\u00e9rents sup, c'est l'\u00e9cole qui ouvrent les portes d'une certaine mani\u00e8re, vous direz, c'est comme \u00e7a Laurent c'est l'\u00e9cole qui ouvrent les portes, alors c'est s\u00fbr que d'avoir un projet qui sort du PFL, c'est quand m\u00eame une certain certain labels nous avons nous b\u00e9n\u00e9ficions notamment du soutien de de la CPI commission pour technologie innovation ce sont sous la forme de salaires qui paye les ing\u00e9nieurs, les scientifiques et les vrais cerveaux de de ce projet \u00e9videmment \u00e0 cela, il faut pouvoir ajouter des investissements prouv\u00e9 des enseignants, des investissements priv\u00e9s pour justement prouver le l'int\u00e9r\u00eat de ces nouvelles id\u00e9es, \u00e7a veut dire que vous partez pas demain, ailleurs, la compagnie est encore ici en Suisse vont comprendre vos maintenant les les \u00e9bats d'envie d'ailleurs, l'envie d'ailleurs, l'envie d'explorer d'autres march\u00e9s, bien s\u00fbr, mais les les financements peuvent venir derri\u00e8re sont n\u00e9cessairement avoir besoin de de d\u00e9placer la compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:56) [91%] :\r\nAlexandre Catsicas ce cofondateurs d'Artmyn num\u00e9risation des des Oeuvres d'art, merci beaucoup d'avoir exerc\u00e9 un petit peu toute la valeur de cette technologie et bonne soir\u00e9e, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T17:02:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Catsicas, Alexandre", "role": "cofondateurs d'Artmyn, une start-up sp\u00e9cialis\u00e9e dans la num\u00e9risation des oeuvres d'art", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10894BD1-D933-421A-B4F5-43C240CD38C9", "internalArchiveId": "10894BD1-D933-421A-B4F5-43C240CD38C9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guerre en Syrie. La bataille d'Alep fait rage : interview d'Isma\u00ebl, secouriste bas\u00e9e dans la vieille ville d'Alep", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Les forces syriennes progressent. Les civiles sont pris au pi\u00e8ge. Un cri d'alarme.", "durationSec": 127, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Alep", "Syrie"], "thematicThemes": ["guerre civile", "conflit arm\u00e9", "victime"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_AOUT2016", "lastModifiedDate": "2017-01-04T15:35:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Isma\u00ebl, secouriste \u00e0 Alep, membre de la protection civile", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C4BF8F9D-B8AD-4A01-BDD3-4FC3BD621392", "internalArchiveId": "C4BF8F9D-B8AD-4A01-BDD3-4FC3BD621392", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tout sur les punaises de lit", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Huma Khamis vous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de petites b\u00eates qui envahissent nos appartements. Elles ont six pattes, deux antennes, un rostre tout sp\u00e9cialement form\u00e9 pour traverser la peau. ce sont les punaises de lit.\r\nTous les d\u00e9tails sur ces insectes qui se nourrissent exclusivement de notre sang avec Laurent Keller, entomologiste \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, et Maral Sahil, interne au d\u00e9partement de dermatologie des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. En nouvelle diffusion.", "durationSec": 1239, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7842441", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Tout sur les punaises de lit / CQFD_2016-08-04T10:04:15_dossier", "CQFD du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Huma Khamis vous emm\u00e8ne \u00e0 la d\u00e9couverte de petites b\u00eates qui envahissent nos appartements. Elles ont six pattes, deux antennes, un rostre tout sp\u00e9cialement form\u00e9 pour traverser la peau\u2026 ce sont les punaises de lit.\n\nTous les d\u00e9tails sur ces insectes qui se nourrissent exclusivement de notre sang avec Laurent Keller, entomologiste \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne, et Maral Sahil, interne au d\u00e9partement de dermatologie des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. En nouvelle diffusion."], "variantIds": ["ece-7842441"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-16T15:58:28Z", "speechToTexts": ["16.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nSexualit\u00e9 on les redoute rien que d'y penser, \u00e7a gratte partout, elles sont tr\u00e8s tr\u00e8s petite, mais font beaucoup parler d'elle, la preuve vous en parlent m\u00eame dans le ce dossier CQFD en rediffusion, alors les redoute surtout lorsqu'elles envahissent nos habitations, avec cette question angoissante : comment pouvons -nous nous en d\u00e9barrasser au Khamis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [92%] :\r\nSi pattes 2 antennes et un rostre tout sp\u00e9cialement form\u00e9s \u00e0 traverser la peau, elle se nourrissent exclusivement de notre sang, ce sont les fameuses punaises de lit effectivement elles font fr\u00e9mir, c'est un cauchemar pour les personnes qui sont malheureusement confront\u00e9s mais pour pouvoir lutter contre un ennemi, il faut d'abord l'identifier ensuite reconna\u00eetre son comportement et enfin trouv\u00e9 son c'est point faible alors beaucoup d'chercheurs \u00e9tudient cette vermine et pour vous dire de donner une petite id\u00e9e, j'ai trouv\u00e9 pr\u00e8s de 300 publications sur ces petites b\u00eates qui sont parus depuis le d\u00e9but de cette ann\u00e9e, donc des \u00e9tudes qui sont faites un peu partout dans le monde, parce que c'est un probl\u00e8me qui concerne tout le monde et que la prolif\u00e9ration de ces insectes inqui\u00e8te vraiment, alors je vous propose de faire connaissance avec la punaises de lit, on \u00e9coute Laurent Keller, entomologiste \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [84%] :\r\nC'est le groupe des punaises qui en fait un rostre, c'est-\u00e0-dire avec la bouche qui c'est une comme une pique qu'ils enfoncent soit dans un art pour manger de la cervelle ou bien de insectes pour prendre de la nourriture, ou bien de l'humain pour prendre du sang, donc ils se nourrissent parce rostre et c'est ce rostre, en fait, par lequel ils vont prendre leurs repas de 200 alors les punaises de lit, ce sont des des petits insectes qui pesait peut mesurer jusqu'\u00e0 4 millim\u00e8tres et \u00e7a ressemble un peu une plate, en fait c'est tr\u00e8s plat cette branche et des fois c'est un peu rouge c'est rouge, en fait, quand ils ont mang\u00e9, parce que ils mange du sang donc \u00e0 ce moment, il sort une tache rouge dans l'abdomen, donc c'est des petits insectes qu'on voit pas beaucoup parce qu'ils sortent surtout la nuit, en fait, et ils vont se cacher pendant la journ\u00e9e, il faut qu'il y a peu, alors il y a diff\u00e9rents stades, \u00e7a commence par un 9 prix une premi\u00e8res larmes ils font 6 fois diminue c\u00f4t\u00e9 souhaite adulte il faut environ 4 4 5 millim\u00e8tres la femelle et un peu plus grande que le m\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [95%] :\r\nC'est un insecte, qui vit \u00e9troitement avec les \u00eatre humains, on trouve dans la nature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:15) [82%] :\r\nNon, sa vie \u00e9troitement avec l'humain parce qu'ils ont besoin du ou bien des fois, ils peuvent employer d'autres sortent pour se nourrir et chaque fois, chaque mur fait l'insecte doit pour Cond\u00e9 pour obtenir la nourriture, avoir un repas et le seul repas qui puisse avoir, c'est en fait du sens Dumas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:33) [82%] :\r\n\u00e7a on parasite qui a \u00e9volu\u00e9 avec avec la, comment est ce qu'il a eu l'id\u00e9e un jour de t\u00e9l\u00e9 disant humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:40) [86%] :\r\nAlors pas les parasites, ils essaient des fois, il sera plus ou moins sp\u00e9cifiques, donc il existe plusieurs esp\u00e8ces de ces punaises, certaines sont plus ou moins sp\u00e9cifiques \u00e0 l'homme, et d'autres peuvent aller sur des chauves-souris ou bien d'autres s'animaux donc il a dit fonder esp\u00e8ces qui sont plus ou moins sp\u00e9cifiquement li\u00e9es \u00e0 l'humain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [90%] :\r\nEt donc, celle qui nous int\u00e9resse, si makes lecture la Larrieu et c'est l'esp\u00e8ce la plus r\u00e9pandue sous nos latitudes, dans mon lit, les scientifiques viennent donc de comprendre cette ann\u00e9e, pourquoi elle est si friande de 200 ils ont mis le doigt sur ce qu'on appelle, en termes savants, le fagot stimulant les chercheurs du Nouveau-Mexique aux \u00c9tats-Unis fait diff\u00e9rentes exp\u00e9riences avec les \u00e9l\u00e9ments qui se trouve dans l'autre sens, l'\u00e9tude a d'ailleurs fait l'objet d'une publication dans la revue de Jornal of exp\u00e9rimental Biology vraiment des exp\u00e9riences et il se trouve que les punaises sont compl\u00e8tement accro \u00e0 l'ATP l'ad\u00e9nosine phosphate, ce sont des mol\u00e9cules qui stocke l'\u00e9nergie et c'est cette \u00e9nergie que les punaises de lit recherche quand elle nous suce le sang, si c'est vraiment pas rago\u00fbtant tout \u00e7a, c'est vrai, mais cela va sans doute nous permettre d'am\u00e9liorer les m\u00e9thodes d'\u00e9levage de punaises de lit, c'est toujours tr\u00e8s difficile, nous avons un laboratoire pour pouvoir d'autant mieux les \u00e9tudier et puis il est aussi envisag\u00e9 de lit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:54) [93%] :\r\nContre elle, donc on a une piste pour lui trouver un point faible \u00e0 cette punaises finalement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [92%] :\r\nOui, et on continue de faire connaissance avec ce petit arthropodes ind\u00e9licats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [86%] :\r\nAlors, ils vivent en fait dans toutes les habitations, la journ\u00e9e en fait qui vont se cacher, ils vont se cacher dans des fissures dans le parquet typiquement, ils aiment bien, c'est des fissures dans le parquet la journ\u00e9e, ils vont aller l\u00e0 et puis apr\u00e8s avoir mang\u00e9, ils vont aller se cacher en rester une semaine environ, et \u00e0 ce moment, ils vont pr\u00e9parer leur prochaine mue puissant besoin de la nourriture, donc ils vont ressortir rechercher un autre et peut vivre plusieurs semaines comme \u00e7a sans nourriture rechercher en humain et une fois qu'son horizon d'\u00e0 nouveau se cacher a quelque part dans une petite fente du parquet ou d'un mur, donc on les voit tr\u00e8s peu, et puis il y a que la nuit o\u00f9 ils sortent pour se nourrir, \u00e0 ce que les gens dorment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:40) [84%] :\r\nMais il n'aiment pas la lumi\u00e8re combien c'est juste une habitude parce qu'ils savent que les gens sont tellement droit pendant la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:46) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'ils ont besoin d'un autre qui lit, qui ne bouge pas, qui n'es -tu pas est le meilleur moment pour \u00e7a, c'est la nuit, quand la personne d'or et donc ils vont arriver, on lit son l\u00e9ger, donc qui en sont pas peut-\u00eatre d\u00e9\u00e7u et puis que typique qui vont aussi mettre une substance qui va endormir, on doit donc on sort pas vraiment la piq\u00fbre sur le moment, donc il peut faire leur travail rentrer tranquillement se cacher et c'est que le lendemain matin que la personne en serait amen\u00e9 qu'est -ce que c'est toute ces piq\u00fbres et ces d\u00e9mangeaisons que j'ai, c'est comme \u00e7a qu'on d\u00e9couvre qu'on a eu une petite visite nocturne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [84%] :\r\nPetite visite nocturne de ces punaises de lit au est -ce qu'elles peuvent, ce qu'elle peut v\u00e9hiculer des maladies non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:24) [86%] :\r\nNon, non, pas du tout, mais leurs piq\u00fbres sont tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able physiquement mais vous allez aussi le voir psychologiquement on \u00e9coute Maral sa ville elle est interne en dermatologie ou \u00e0 changer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:35) [88%] :\r\nPremi\u00e8rement, \u00e7a fait et l\u00e9sions des comme des boutons rouges qui cr\u00e9ateur, et c'est vrai que \u00e7a emp\u00eache les gens de dormir d\u00e8s qu'ils se mettent dans leur lit, commence \u00e0 Socrate et surtout vers le matin, ce que les punaises de lit -on le temps de de piquer pendant la nuit, donc le matin, les gens commencent \u00e0 se r\u00e9veiller et \u00e0 se gratter, donc ces l\u00e9sions l\u00e0 sont facilement traitables par des cr\u00e8mes cependant le plus gros probl\u00e8me c'est les d\u00e9sagr\u00e9ments psychologique parce que les gens n'arrivent plus \u00e0 dormir, ils deviennent angoiss\u00e9s, ils ont toujours peur d'\u00eatre envahie par les punaises de lit, donc c'est vrai que \u00e7a peut cr\u00e9er un d\u00e9sagr\u00e9ment des angoisses et des phobies assez importante, les punaises de lit transmettent la maladie non il n'y a pas de maladies transmissibles par les punaises de lit et des allergies possibles, alors il y a des gens qui sont plus sujets \u00e0 des r\u00e9actions fortes, donc ils vont faire des des plaques Turquie assez importante, o\u00f9 ils vont faire des des l\u00e9sions assez importante et plus pr\u00e8s R\u00e9gine The que d'autres personnes qui finalement serait moins propice \u00e0 avoir ce genre de r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:50) [84%] :\r\nVous tant dermatologue soit d\u00e9j\u00e0 un petit bouton sur le bras, vous arrivez \u00e0 faire la diff\u00e9rence entre une punaises de lit et autre chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:55) [93%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, les punaises de lit, il y a plusieurs boutons qui sont dispos\u00e9es de mani\u00e8re lin\u00e9aire, surtout sur les endroits qui sont d\u00e9couverte la nuit, donc c'est vrai que si on dort avec un pyjama, ce sera plut\u00f4t sur les bras ou les jambes, les parties d\u00e9couvertes en fait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:13) [91%] :\r\nIl y a certaines personnes qui peuvent \u00eatre plus piquer d'autres, comme pour les moustiques. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:17) [94%] :\r\nOui, exactement, c'est une tendance un peu individuelle, donc dans un couple, il peut y avoir une personne qui a beaucoup de l\u00e9sions et l'autre pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:27) [91%] :\r\nToujours est -il qu'apr\u00e8s le repas, les pour, les punaises de lit, la f\u00eate continue, elle se retrouve entre elles Laurent Keller nous en dit plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:35) [82%] :\r\nOui, ils ont une certaine insatiabilit\u00e9 c'est-\u00e0-dire que la nuit se retrouve ensemble, ils ont des ph\u00e9romones qui sera tr\u00e8s triste et donc les individus se retrouve en groupe la nuit et pont son trouvant pour trouver plusieurs parce que c'est une esp\u00e8ce sociale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:51) [93%] :\r\nIls se r\u00e9unissent autour du repas surtout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:53) [84%] :\r\nC'est \u00e9pouvantable, c'est affreux, en plus, elles adorent se retrouver autour des repas et et quoi elle communiquant tr\u00e8s la quoi avec leurs antennes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:02) [89%] :\r\nLes chercheurs de l'universit\u00e9 du Minnesota ont publi\u00e9 une \u00e9tude sur les antennes et plus pr\u00e9cis\u00e9ment les 106 ce sont ces ces petits organes sensoriels, qu'on retrouve sur les antennes de de punaises de lit ou d'autres insectes, ce sont 6 sont dot\u00e9s d'une fonction olfactive et gustative et permettent l'\u00e9change de signaux entre les individus et c'est \u00e7a qui leur permet de se rassembler, oui, mais c'est aussi un autre point faible potentiel, ce sont justement ces 6 sur lesquels agissent certains des insecticides, alors aujourd'hui on comprend de mieux en mieux quelles substances agissent sur quel type d'organes sensoriels et on cartographie en ces 106 c'est-\u00e0-dire en d\u00e9terminant quels types de son sort, se trouve \u00e0 quel endroit on pourra d'autant mieux d\u00e9velopper des insecticides qu'est -ce que \u00e7a veut dire que les insecticides actuel marche pas plus tr\u00e8s bien en fait Laurent Keller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:48) [91%] :\r\n\u00e7a a presque \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9e dans les ann\u00e9es 70 comme \u00e7a o\u00f9 on a commenc\u00e9 un peu des insecticides, on les trouvait tr\u00e8s peu fr\u00e9quemment presque plus dans les milieux et c'est depuis les ann\u00e9es 80 90 quand on a une d'essence en fait de leur pr\u00e9sence dans le monde entier, on sait pas exactement on quel est le facteur important, un facteur qui joue un r\u00f4le, c'est qu'il y a, il y a des r\u00e9sistances \u00e0 des insecticides et puis l'autre facteur qui est important aussi, c'est qu'on a eu plus de transport par l'humain, il y a plus de voyageurs qui vont dans les endroits tropicaux qui reviennent dans les endroits en fait d\u00e9velopper, donc il y a beaucoup plus de transport par l'humain possible et \u00e7a, \u00e7a donnait une recrudescence importante de de ces petits animaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:33) [91%] :\r\nLaurent Keller l'\u00e9voquait de plus en plus de punaises sont r\u00e9sistantes aux Syntec aux insecticides, notamment au DDT c'est un insecticide qui est d'ailleurs interdit dans certains pays et encore tout r\u00e9cemment une \u00e9tude australienne confirme que les punaises de lit qui se trouve \u00e0 nos antipodes sont r\u00e9sistantes \u00e0 certains autres insecticides donc les punaises s'adapte aux moyens de lutte chimique et c'est un probl\u00e8me r\u00e9current et mondial. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:35) [83%] :\r\n2\u00e8me partie de ce dossier Devaquet must en rediffusion, on est d'entendre \u00e0 quel point c'est punaises de lit s'adapte sont coriaces et r\u00e9sistent aux insecticides ne c'est pas tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:44) [93%] :\r\nEt pendant ce temps- l\u00e0, les punaises de lit, continue de se d\u00e9velopper de prolif\u00e9rer et surtout de se reproduire, d'une mani\u00e8re tr\u00e8s surprenante Laurent Keller. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:54) [86%] :\r\nLe d\u00e9veloppement varie en fait, \u00e7a peut passer de Loft jusqu'\u00e0 la la du, le temps de moi c'est tout se passe bien, si la ses repas de sang r\u00e9gulier mais aussi \u00e0 des conditions plus difficiles et peuvent rester plusieurs semaines plusieurs mois m\u00eame une ann\u00e9e, en fait, s'il fait froid, par exemple, donc le d\u00e9veloppement va se parlent, 2 mois, une ann\u00e9e, il y a peu pr\u00e8s et comme adulte il peuvent vivre plusieurs semaines, plusieurs mois \u00e0 nouveau, \u00e7a va d\u00e9pendre des conditions de temp\u00e9rature et puis de quantit\u00e9 de nourriture \u00e0 disposition. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:23) [89%] :\r\nSe reproduisent c'est mani\u00e8re tr\u00e8s int\u00e9ressant en fait le mal, il va f\u00e9conder la femelle, mais le fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:30) [87%] :\r\nPas comme chez la majorit\u00e9 des esp\u00e8ces par l'organe g\u00e9nital, lui il va creuser en fait avec son p\u00e9nis qui va enfin trouver n'importe o\u00f9 dans l'abdomen de la femelle et les spermatozo\u00efdes vont remonter dans le sang dans les de l'insecte dans le sang, jusqu'\u00e0 l'o\u00f9 vont fertiliser les oeufs, la donc c'\u00e9tait une ins\u00e9mination traumatiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:49) [89%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s m\u00e9diatique, on sait combien de 2 pondent les femelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:54) [83%] :\r\nUne femelle dans sa vie peut pondre plusieurs centaines de le fait pas, donc, o\u00f9 elle le fait, il y a le pont, peut-\u00eatre une dizaine de par semaine mais 2\u00e8me de sa vie, Alpes pourrait plusieurs centaines de et, en fait, elle peut recr\u00e9er une nouvelle population, m\u00eame une seule femelle qui est import\u00e9 \u00e0 quelque pas et peuvent cr\u00e9er une population importante s'\u00e9tait montr\u00e9 avec des marqueurs g\u00e9n\u00e9tiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:15) [88%] :\r\nEt tout \u00e7a gr\u00e2ce \u00e0 cette ins\u00e9mination traumatique dans l'amour entre les punaises ensemble \u00e7a manque pas de piquant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:21) [88%] :\r\nEn fait, c'est un mode de reproduction qui n'est pas sp\u00e9cifique aux punaises de lit d'autres insectes comme les araign\u00e9es, les fourmis recourt \u00e9galement, le mal est muni d'un p\u00e9nis perforateur et il en broche sa safe, ce qui est trop fort pratique parce que la punaises de lit n'a pas une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne vue donc normalement chez la plupart des animaux, le m\u00e9lange du sperme du sang ou aller molle, c'est comme \u00e7a qu'on appelle le sang chez les insectes, conduit \u00e0 la mort des spermatozo\u00efdes mais la punaises de lit, comme tous les insectes qui utilisent ce syst\u00e8me de reproduction produisent des quantit\u00e9s inou\u00efe de sperme pour leur taille alors \u00e0 l'\u00e9chelle humaine, cela \u00e9quivaut, accrochez -vous \u00e0 30 litres de sperme par \u00e9jaculation comme quoi si je peux me permette de le dire : c'est pas la taille qui compte hein, \u00e9tant donn\u00e9 l'efficacit\u00e9 de reproduction, ces petites bestioles prolif\u00e8rent tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, alors Laurent Keller le disait on a \u00e9tudi\u00e9 les caract\u00e9ristiques g\u00e9n\u00e9tiques des punaises et les chercheurs anglais ont remarqu\u00e9 par exemple qu'il y a que tr\u00e8s peu de diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique chez les punaises de lit une langue d'un yen, ce qui veut dire qu'elle descende toutes de certains de quelques individus, l\u00e0 il y aurait sans doute aussi quelque chose \u00e0 creuser pour lutter contre ces nuisibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:28) [84%] :\r\nDites -moi o\u00f9 m\u00eame si punaises de lit, elles n'ont pas de pr\u00e9dateurs naturels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:32) [89%] :\r\nPeut -il s'ils insectes qui s'en nourrissent, ce sont les fourmis, donc \u00e7a vaut la peine quand m\u00eame d'\u00e9pargner la vie de de quelques si vous envoyez chez vous et en plus je crois que \u00e7a ferait plaisir \u00e0 Laurent Keller. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:43) [87%] :\r\nLaurent Keller, qui est atteint un des tous grands mis en \u00e9cologue sp\u00e9cialiste de Suisse, alors on va pas termin\u00e9e, le dossier sans donner quelques conseils pratiques aux victimes de punaises de lit, que nous sommes potentiellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:52) [91%] :\r\nOui vous avez raison, alors m\u00eame si on a r\u00e9guli\u00e8rement entendu c'est ces derniers temps les conseils pratiques, on peut quand m\u00eame les rappeler une derni\u00e8re fois que vous rentriez de vacances ou pas, tendez l'oreille Maral Sa\u00efd vous o\u00f9 vous donne des pistes \u00e0 explorer, je rappelle qu'elle est dermatologue aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:08) [89%] :\r\nLes voyageurs, \u00e7a, \u00e7a a pas mal favoris\u00e9 l'arriv\u00e9e des punaises de lit les transports publics par lesquels elle voyage, donc c'est pour \u00e7a qu'il faut faire tr\u00e8s attention quand on voyage quand on arrive \u00e0 l'h\u00f4tel, faut toujours soulev\u00e9, tous les drapeaux regarder au niveau du matelas, s'il y a des traces \u00e7a noir sur le matelas, \u00e7a veut dire que \u00e7a peut \u00eatre des traces de punaises de lit \u00e9cras\u00e9 la chambre de l'h\u00f4tel, il faut voir si c'est tr\u00e8s bois\u00e9, on peut \u00e9galement voir la punaises est en soi, donc il y a les supports valises dans les h\u00f4tels, donc c'est bien de laisser la valise, elle l\u00e0- dessus, toujours au m\u00eame endroit pendant tout le voyage, et quand on rentre de voyage il faut laver tous les habits \u00e0 60 degr\u00e9s congel\u00e9s tout ce qu'on ne peut pas la \u00e0 moins 20 degr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:00) [97%] :\r\nOn peut utiliser des insecticides, ces ces insecticides qu'on utilise pour les voyages pour \u00e9loigner les moustiques par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:07) [94%] :\r\nAlors c'est pas n'importe quel insecticide qu'on peut utiliser, donc c'est des insecticides pour les insectes qui ne vole pas, ce qui est diff\u00e9rent des autres insecticides donc id\u00e9alement, il faudrait aller demander conseil \u00e0 des magasins sp\u00e9cialis\u00e9s ou \u00e0 des centres de d\u00e9sinsectisation afin d'avoir le bon produit, parce que si on utilise n'importe quoi, on va cr\u00e9er des r\u00e9sistances et dans ce cas l\u00e0 on va avoir de plus en plus de peine dans l'avenir, \u00e0 se d\u00e9barrasser des punaises de lit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:40) [89%] :\r\n\u00e0 quoi ce qu'il faut faire aussi attention si on voyage pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:43) [90%] :\r\nAlors, chaque fois qu'on ach\u00e8te quelque chose au march\u00e9 aux puces ou des livres d'occasion ou des immeubles d'occasion, il faut vraiment bien inspecter le meuble o\u00f9 le livre est m\u00eame utilis\u00e9 un produit justement des insectes disons anti- punaises de lit avant de l'introduire chez soi parce que \u00e7a c'est aussi un mode de transmission tr\u00e8s fr\u00e9quent actuellement apr\u00e8s quand on se d\u00e9barrasse de m\u00eame si on a des punaises d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la maison et qu'on se d\u00e9barrasse d'un matelas ou d'un meuble infest\u00e9s, il faut faire tr\u00e8s attention aussi \u00e0 bien l'emballer et a marqu\u00e9 dessus, attention punaises de lit afin que personne d'autre ne prenne ses meubles, elle introduisent \u00e0 son domicile ce qui arrive tr\u00e8s fr\u00e9quemment, c'est que les gens s'en d\u00e9barrasser et justement ne font pas les pr\u00e9vention, la pr\u00e9vention n\u00e9cessaires, du coup les les punaises de lit se transmettent ailleurs et pas \u00e7a cr\u00e9er vraiment un gros probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:47) [85%] :\r\n2 soci\u00e9t\u00e9s si j'ach\u00e8te des livres au march\u00e9 aux puces, salle canadien, le march\u00e9 aux puces, je peux les congeler, il faut que les cong\u00e8le combien de temps. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:56) [70%] :\r\nSeptembre 2 heures on peut les congeler \u00e0 enfin de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:04) [79%] :\r\nC'est plus en plus courant ici aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:07) [94%] :\r\nOui, alors c'est un probl\u00e8me qui est connu donc \u00e0 New York \u00e0 Paris aussi beaucoup maintenant \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:15) [96%] :\r\nA bien remarqu\u00e9 depuis d\u00e9but 2012. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:19) [92%] :\r\nUne augmentation tr\u00e8s significative du nombre de cas qu'on voit en tout cas, ici on polyclinique de dermatologie et les centres de d\u00e9sinsectisation, nous aurons \u00e9galement transmis qui font beaucoup plus stantard pensions que il y a 2 ans, soit parfois 5 fois plus d'intervention qu'en tout cas, il y a 2 ans, donc c'est un probl\u00e8me qui va devenir un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique entre guillemets parce que \u00e7a ne transmet pas de maladies, mais un probl\u00e8me de soci\u00e9t\u00e9 important vous savez comme une consultation par exemple ces derniers mois, on envoie en tout cas une dizaine par mois mais il faut faut savoir qu'on voit pas tous les cas, il y a beaucoup de personnes qui prennent directement contact avec les centres de d\u00e9sinsectisation et il y a d'autres personnes qui vont chez leur m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste ou leur dermatologue envie l\u00e0 donc on pourra pas tous les cas, mais ici, on a remarqu\u00e9 une nette augmentation dermatologie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:16) [90%] :\r\nUn dernier conseil aussi, pendant que j'y pense, pensez au sac de l'aspirateur parce que c'est vrai que des fois on Aspire la valise et \u00e7a permet d'am\u00e9liorer nettement la situation mais il faut penser \u00e0 l'eau jet\u00e9e soigneusement emball\u00e9 pour P\u00e2ques une prolif\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:30) [83%] :\r\nMerci aux les punaises de lit, c'\u00e9tait un dossier Khamis sont rudes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:34) [86%] :\r\nFusion CQFD sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T09:16:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keller, Laurent", "role": "biologiste,Entomologiste \u00e0 l'Unil", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sahil, Maral", "role": "m\u00e9decin, interniste au d\u00e9partement de dermatologie des H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve,M\u00e9decin Interne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-85D96A95-873B-4A80-A01D-E736A355ED4D", "internalArchiveId": "85D96A95-873B-4A80-A01D-E736A355ED4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "In Sex We Trust!: l'affaire Jane Roe ou la bataille de l'IVG", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "\"In Sex We Trust!\": la devise du pays de l'Oncle Sam d\u00e9tourn\u00e9e. pour vous raconter une autre histoire des Etats-Unis. Celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique, o\u00f9 l'intime s'expose au public, o\u00f9 le tiraillement entre puritanisme et progressisme traverse les si\u00e8cles jusqu'\u00e0 l'actuelle campagne pour la pr\u00e9sidentielle. Une histoire dans laquelle s'est plong\u00e9e la politologue, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, Nicole Bacharan dans son livre \"Du sexe en Am\u00e9rique\". Retour sur 5 affaires incarn\u00e9es par 5 personnages r\u00e9v\u00e9lateurs de cette autre histoire.  En rediffusion.\r\n\r\n* * In Sex We Trust!: l'affaire Jane Roe ou la bataille de l'IVG TUM - 04.08 - ISWT / 4\u00e8me \u00e9pisode\r\n*** 4\u00e8me episode de notre s\u00e9rie: \u00ab In sex we trust ! \u00bb. Un d\u00e9tournement de devise pour vous raconter une autre histoire des Etats-Unis.et des Am\u00e9ricains. \r\nCelle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique, o\u00f9 l'intime s'expose au public.\r\nUne histoire dans laquelle s'est plong\u00e9e  la politologue, sp\u00e9cialiste des ETATS UNIS, Nicole Bacharan . dans son livre \u00ab Du sexe en Am\u00e9rique \u00bb. \r\nYann Amedro vous en propose un condens\u00e9 en 5  affaires, 5 personnages r\u00e9v\u00e9lateurs de cette autre histoire.\r\nCe matin, en nouvelle diffusion :  l'affaire Jane Roe ou la bataille de l'IVG. \r\n SON Digas (fin parole: 4'35'')\r\nBO: \"Papa don't preach\" de Madonna", "durationSec": 355, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7913969", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "alternativeTitle": ["In Sex We Trust!: l\u2019affaire Jane Roe ou la bataille de l\u2019IVG / TUM_2016-08-04T08:25:00_sequence-4", "Tout un monde du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["\"In Sex We Trust!\": la devise du pays de l\u2019Oncle Sam d\u00e9tourn\u00e9e\u2026 pour vous raconter une autre histoire des Etats-Unis. Celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique, o\u00f9 l\u2019intime s\u2019expose au public, o\u00f9 le tiraillement entre puritanisme et progressisme traverse les si\u00e8cles jusqu'\u00e0 l\u2019actuelle campagne pour la pr\u00e9sidentielle. Une histoire dans laquelle s\u2019est plong\u00e9e la politologue, sp\u00e9cialiste des Etats-Unis, Nicole Bacharan dans son livre \"Du sexe en Am\u00e9rique\". Retour sur 5 affaires incarn\u00e9es par 5 personnages r\u00e9v\u00e9lateurs de cette autre histoire.  En rediffusion."], "variantIds": ["ece-7913969"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:35Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n4\u00e8me \u00e9pisode de notre s\u00e9rie In sex we transparence d\u00e9tournement devise pour vous raconter une autre histoire des \u00c9tats-Unis et des Am\u00e9ricains, celle o\u00f9 la sexualit\u00e9 rime avec politique o\u00f9 l'intime s'expose au public une histoire dans laquelle s'est plong\u00e9e la politologue et sp\u00e9cialiste des \u00c9tats-Unis, Nicole Bacharan, dans son livre Du sexe en Am\u00e9rique, il y en a, mais vous en proposant un condens\u00e9 en 5 affaires 5 personnages r\u00e9v\u00e9lateurs de cette autre histoire ce matin en nouvelle diffusion l'affaire Jane ou la bataille de l'IVG. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [82%] :\r\nLyc\u00e9en prochainement, c'est vraiment n'avait \u00e9t\u00e9 film\u00e9e l'avortement \u00e9limin\u00e9 15 millions de vies de b\u00e9b\u00e9 innocents aux \u00c9tats-Unis depuis 1973 l'avortement ont marqu\u00e9 la vie d'innombrables maire de terre de toute leur famille un clip de campagne pro- Life comme il en existe tant aux \u00c9tats-Unis mais, ironie de l'histoire, le fructueux g\u00e9n\u00e8re qui le font ardemment le droit \u00e0 la vie de ce clip diffus\u00e9 en janvier 2013 a permis la l\u00e9galisation de l'IVG, 40 ans Claeys Koutchma un domaine 15 postes un quart en rencontrant Dieu, j'ai r\u00e9alis\u00e9 que, un, qui a ouvert la voie \u00e0 l'avait \u00e9galisation de la proc\u00e9dure \u00e9tait la plus grande erreur de ma vie, la nature Inter l'affaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [81%] :\r\nRoe versus oui d'un arr\u00eat qui va diviser l'Am\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:18) [94%] :\r\nC'est vraiment l'affaire Dreyfuss avec 2 camps ceux qui se disent pour autre chose pour le choix, donc ceux qui soutiennent cette libert\u00e9 de choix et ceux qui se disent pro- Life, les d\u00e9fenseurs de la vie qui pensent que la vie commence \u00e0 la conception et qui lutte depuis 1973 pour que que l'on revienne sur ce droit \u00e0 l'avortement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [88%] :\r\nL'h\u00e9ro\u00efnes malgr\u00e9 elles de cette r\u00e9volution sexuelle, connu sous le nom de Jane vous pour pr\u00e9server son anonymat s'appelle en fait Norma vit une enfance \u00e0 la Dickens mais Texas mari\u00e9e \u00e0 15 ans m\u00e8re 16 \u00e0 17 puis la drogue, l'alcool, un 2\u00e8me enfant plac\u00e9 \u00e0 l'adoption et une 3\u00e8me grossesse non d\u00e9sir\u00e9e, cette fois, elle d\u00e9cide de franchir le pas, un m\u00e9decin la met en contact avec 2 avocats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:01) [91%] :\r\nSes avocats, ce qui, au fond, cherche le cas parfait pour d\u00e9montrer aux tribunaux qu'il faut lib\u00e9rer le droit \u00e0 l'avortement en la choisissant comme cas embl\u00e9matique parce que \u00e0 la fois elle est seule, elle veut avorter, elle est beaucoup trop pauvres pour se rendre dans un des 6 \u00c9tats am\u00e9ricains qui autorise alors l'avortement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [92%] :\r\n3 ans de combat et un b\u00e9b\u00e9 plus tard confier \u00e0 une agence d'adoption, les juges de la Cour supr\u00eame rendent leur d\u00e9cision le 22 janvier 1900. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [86%] :\r\n73 supprime D, la Cour supr\u00eame a reconnu que l'avortement est une question d'ordre priv\u00e9, qui doit \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e par la mer et le Docteur dans les 3 premiers mois de sa grossesse, m\u00eame tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [84%] :\r\nJour de victoire pour les prochains ce jour noir pour les pro- Life de compte toujours irr\u00e9conciliables, 40 ans apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [89%] :\r\nSummum disons de l'affrontement entre les 2 camps et a eu lieu plus t\u00f4t dans les ann\u00e9es 80 90 quand il y a un vrai retour du conservatisme \u00e0 la fois moral et politique, mais aujourd'hui le combat s'est d\u00e9plac\u00e9, mais ce n'est plus aux pr\u00eats \u00e0 la Maison Blanche, ce n'est plus au Congr\u00e8s, ce n'est plus tellement dans les tribunaux, mais c'est dans les \u00c9tats dans les \u00c9tats o\u00f9 il y a des lois locales et o\u00f9, \u00e9tape par \u00e9tape, vraiment, les opposants \u00e0 l'avortement obtiennent que l'on complique de plus en plus l'acc\u00e8s \u00e0 l'avortement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:24) [93%] :\r\nEt le d\u00e9bat autour de l'avortement reste un grand classique des campagnes \u00e9lectorales, la preuve par Donald juin en mars dernier sur la cha\u00eene MSN Bicici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:32) [77%] :\r\nCroyez -vous qu'une est n\u00e9cessaire compte avortement la r\u00e9ponse, c'est qu'il doit y avoir une forme de punition Wissam, forment par pour les femmes, Pierre oui Jean doit y avoir quelque chose, quoi, par exemple, \u00e7a je ne sais pas \u00e0 Cardiff. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:45) [89%] :\r\nApr\u00e8s le toll\u00e9 soulev\u00e9 par ses propos fera dans les heures qui suivent, marche arri\u00e8re car, comme souvent en mati\u00e8re de sexualit\u00e9, le double langage n'est souvent pas loin, on est rarement \u00e0 une contradiction pr\u00e8s, certains Tignes WordPress tant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [89%] :\r\n\u00e0 17 ans, Bristol, est la fille a\u00een\u00e9e de la gouverneure \u00e7a rappelle une lyc\u00e9enne dans derni\u00e8res ann\u00e9es on l'a vu dans les meetings de sa m\u00e8re, ces derniers jours, tenant dans ses bras son petit fr\u00e8re, encore b\u00e9b\u00e9, ce qu'on ne savait pas alors c'est qu'elle \u00e9tait enceinte de 5 mois, le p\u00e8re s'appelle l'\u00e9veil et pr\u00e9voit de se marrer oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:12) [85%] :\r\n16 pour la fille de Sarah une colisti\u00e8re du candidat malheureux John McCain \u00e0 la Maison- Blanche en 2008 le r\u00e9publicain l'avait pourtant recrut\u00e9 pour s\u00e9duire les anti- IVG. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [87%] :\r\n\u00e7a rappelle in des positions anti- avortement tr\u00e8s vigoureuse arriver partout avec ses 5 enfants, dont le petit dernier qui un petit b\u00e9b\u00e9 trisomique qu'elle avait toujours dans les bras partout en toutes circonstances, Sedan se demander de vraiment si c'\u00e9tait pour le bien de cet enfant, pour bien montrer \u00e0 quel point elle \u00e9tait oppos\u00e9e \u00e0 l'avortement, donc la famille paie, Lyne suppos\u00e9 incarner la vertu suscit\u00e9 l'embarras alors \u00e7a fait rire, on s'en est moqu\u00e9 il y en a qui ont voulu d\u00e9fendre le petit copain de la de la jeune fille parce que les parents m'voulait \u00e0 tout prix les pouss\u00e9es au mariage le mariage n'a pas eu lieu, gaulliste, elle a eu son b\u00e9b\u00e9 et John McCain appara\u00eet c'\u00e9tait et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:05) [61%] :\r\n\u00e0 la et il est pas tant \u00e0 payer et point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [85%] :\r\nOui, on remonte un peu dans le temps avec cette chanson de Madonna Papin attendent publique, allez, encore quelques notes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:29) [69%] :\r\nPoint\u00e9 de pointer, il avait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:54) [97%] :\r\nVoil\u00e0 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T06:37:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2AB0E70F-1C47-45AA-90AC-F34F67703C16", "internalArchiveId": "2AB0E70F-1C47-45AA-90AC-F34F67703C16", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Derni\u00e8re phase de destitution de Dilma Rousseff au Br\u00e9sil", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vigna, Anne \r\nLe S\u00e9nat br\u00e9silien entame ce jeudi, et pour un mois, la proc\u00e9dure contre Dilma Rousseff, \u00e9cart\u00e9e du pouvoir br\u00e9silien. Elle devrait \u00eatre d\u00e9finitivement destitu\u00e9e et emp\u00each\u00e9e de participer \u00e0 toute vie politique pendant huit ans, lors du jugement final, le 26 ao\u00fbt.\r\n\r\n* * Derni\u00e8re phase de destitution de Dilma Rousseff au Br\u00e9sil 12h30 PROC\u00e8S ROUSSEF\r\nLe Br\u00e9sil aura d\u00e8s demain les yeux riv\u00e9s sur les comp\u00e9titions sportives des Jo on va en parler dans un instant avec notre invit\u00e9... alors que toute l'attention sera riv\u00e9e sur les Jeux, au S\u00e9nat br\u00e9silien le proc\u00e8s de Dilma Roussef s'est ouvert aujourd'hui, Dilam Roussef \u00e9cart\u00e9e du pouvoir depuis le mois d'avril. Un proc\u00e8s qui va durer un mois et un jugement final le26 ao\u00fbt, o\u00f9 sans surprise, la pr\u00e9sidente devrait \u00eatre d\u00e9finitivement destitu\u00e9e et emp\u00each\u00e9e de participer \u00e0 toute vie politique pendant 8 ans.\r\n------ ** SCRIPT ** -----\r\n  DIGAS", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7913992", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Derni\u00e8re phase de destitution de Dilma Rousseff au Br\u00e9sil / 12H30_2016-08-04T12:35:00_developpement-6", "Le 12h30 du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le S\u00e9nat br\u00e9silien entame ce jeudi, et pour un mois, la proc\u00e9dure contre Dilma Rousseff, \u00e9cart\u00e9e du pouvoir br\u00e9silien. Elle devrait \u00eatre d\u00e9finitivement destitu\u00e9e et emp\u00each\u00e9e de participer \u00e0 toute vie politique pendant huit ans, lors du jugement final, le 26 ao\u00fbt."], "variantIds": ["ece-7913992"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T11:12:54Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe Br\u00e9sil, vous le savez, aura d\u00e8s demain, les yeux riv\u00e9s sur les comp\u00e9titions sportives des JO, on va en parler dans un instant avec notre invit\u00e9 donc toute l'attention hein sera focalis\u00e9e sur ces jeux mais au S\u00e9nat br\u00e9silien, le proc\u00e8s de Dilma Rousseff s'est ouvert aujourd'hui, Dilma Rousseff \u00e9cart\u00e9e en rappel du pouvoir depuis le mois d'avril dernier, un proc\u00e8s qui va durer un mois, jugement final le 26 ao\u00fbt prochain o\u00f9 sans surprise la pr\u00e9sidente devrait \u00eatre d\u00e9finitivement destitu\u00e9e et emp\u00each\u00e9e de participer \u00e0 toute vie politique pendant 8 ans, Br\u00e9sil, Annie Vigna. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [89%] :\r\nLe pr\u00e9sident int\u00e9rimaire Michel des maire consid\u00e8re que le proc\u00e8s contre Dilma Rousseff est presque une formalit\u00e9, la date du jugement a m\u00eame \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9 \u00e0 sa demande, \u00e0 la fin ao\u00fbt pour qu'il puisse se rendre au sommet du G20 comme pr\u00e9sident, les 4 et 5 septembre prochain selon tous les pronostics, les s\u00e9nateurs voteront massivement pour la destitution de la pr\u00e9sidence, m\u00eame si le Crime de responsabilit\u00e9 qu'elle aurait commis n'est pas av\u00e9r\u00e9 une r\u00e9cente expertise encore conclu qu'aucun Crime n'avait \u00e9t\u00e9 commis dans les finances par celle qui a gouvern\u00e9 pendant 6 ans le pays, selon les derniers sondages demeurent recueille 16 pourcent d'opinions positives en chiffres encore inf\u00e9rieur \u00e0 celui qu'obtenait Dilma Rousseff avant la destitution, la majorit\u00e9 des br\u00e9siliens se pronon\u00e7a faveur de nouvelles \u00e9lections, une alternative \u00e0 laquelle la pr\u00e9sidente semblerait se rallier \u00e0 pr\u00e9sent mais une option que Michel tes Merlot envisage pas avant 2018 et les prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, Anne Vigna, rtsinfo, Rio-de-Janeiro. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [87%] :\r\nLe coup d'envoi donc de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B8D8985-702A-46AB-8CBE-A93380089A7A", "internalArchiveId": "4B8D8985-702A-46AB-8CBE-A93380089A7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : R\u00e9sistance et r\u00e9silience sur le campus de Virginia Tech, neuf ans apr\u00e8s le massacre", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Le 16 avril 2007, un \u00e9tudiant sud-cor\u00e9en assassinait 32 personnes dans deux immeubles du campus de l'Universit\u00e9 Virginia Tech, en Virginie. Plus de neuf ans apr\u00e8s le drame, Virginia Tech offre toujours un d\u00e9cor idyllique et ombrag\u00e9, sans rien oublier du pass\u00e9.\r\n\r\n* * R\u00e9sistance et r\u00e9silience sur le campus de Virginia Tech, neuf ans apr\u00e8s le massacre Le 16 avril 2007, un \u00e9tudiant sud cor\u00e9en assassinait 32 personnes, professeurs et \u00e9tudiants, dans deux immeubles du campus de l'universit\u00e9 Virginia Tech, dans la petite ville de Blacksburg en Virginie. Cette fusillade est rest\u00e9e dans les annales comme le pire massacre commis aux Etats-Unis jusqu'\u00e0 la r\u00e9cente fusillade dans une bo\u00eete de nuit gay \u00e0 Orlando. Plus de 9 ans apr\u00e8s le drame, Virginia Tech offre toujours un d\u00e9cor idyllique et ombrag\u00e9 \u00e0ux quelques 70.000 personnes qui travaillent et \u00e9tudient chaque jour dans ses installations. Sans rien oublier du pass\u00e9 comme l'a constat\u00e9 notre envoy\u00e9 special \u00e0 Blacksburg, Eric Samson.\r\n  3'28 \r\n((Ancien sp\u00e9cialiste du contre terrorisme au FBI, Kevin Faust dirige le d\u00e9partement de police de l'universit\u00e9. A la t\u00eate de 50 agents, il doit prot\u00e9ger tous les jours 32.000 \u00e9tudiants et autant de professeurs, personnel et membres du public. \r\nKEVIN FAUST  14 SEC EQUILIBRE: \"Nous sommes une universit\u00e9 ouverte. Virginia Tech veut que les gens viennent ici pour apprendre. Il faut faire l'\u00e9quilibre entre un campus ouvert et la s\u00e9curit\u00e9. C'est un d\u00e9fi int\u00e9ressant et parfois compliqu\u00e9.\"\r\nD'autant plus compliqu\u00e9 que l'universit\u00e9 n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 prendre parti sur la question du port d'armes, toujours pol\u00e9mique aux Etats-Unis. Daniel C\u00f3rdova, candidat \u00e9quatorien \u00e0 doctorat.\r\nDANIEL C\u00d3RDOVA 20 SEC ARMES INTERDITES: \"Le pr\u00e9sident de l'universit\u00e9 de l'\u00e9poque Charles Stigler a chang\u00e9 le r\u00e8glement et interdit le port d'armes sur le campus, violant le deuxi\u00e8me amendement de la Constitution. Il y a d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement des manifestations d'\u00e9tudiants contre cette d\u00e9cision car la Virginie est un \u00e9tat tr\u00e8s favorable au port d'armes.\"\r\nSur ce point, l'universit\u00e9 n'a pas c\u00e9d\u00e9 tout en multipliant d'autres mesures de s\u00e9curit\u00e9. Kevin Faust.\r\nKEVIN FAUST 13 SEC NOUVELLES MESURES: \"Les portes que le tueur avait pu bloquer de l'int\u00e9rieur ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es. L'universit\u00e9 n'a pas regard\u00e9 \u00e0 la d\u00e9pense. Nous avons \u00e9galement consid\u00e9rablement d\u00e9velopp\u00e9 notre r\u00e9seau de cam\u00e9ras.\"\r\nLes \u00e9crans servant \u00e0 donner le jour et l'heure ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s pour \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 tout moment pour transmettre des messages d'urgence. Les classes sont ouvertes \u00e0 tous mais il faut des cartes magn\u00e9tiques sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque immeuble pour acc\u00e9der \u00e0 son bureau ou son dortoir.\r\nL'\u00e9tage du Norris Hall, b\u00e2timent o\u00f9 le tueur a fait le plus de victimes, a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en centre de paix, entre autres mesures prises par l'universit\u00e9, explique sa vice presidente Karen DePauw\r\nKAREN DEPAUW 20 SEC METHODS TO COPE: \"Nous avons construit un monument en hommage aux victimes, nous avons des archives disponibles dans la biblioth\u00e8que, chaque 16 avril nous organisons une course de 3,2 milles pour les 32 victimes. Il y a une s\u00e9rie d'activit\u00e9s pour aider les gens \u00e0 surmonter l'\u00e9preuve, aller de l'avant ou simplement se souvenir du drame.\"\r\nForm\u00e9 de 32 pierres provenant de tout le campus, une par victime, le monument qui rappelle le drame est toujours fr\u00e9quent\u00e9. Daniel C\u00f3rdova.\r\nDANIEL C\u00d3RDOVA 18 SEC LETTRES: \"A chaque anniversaire de l'une des victimes, les familles laissent une lettre sur la pierre qui les symbolise. Avec des messages du genre: Cher Peter, on ne t'oublie pas, tu nous manques encore, aujourd'hui tu aurais pass\u00e9 ton dipl\u00f4me, des choses comme ca. Il y en a toujours.\"\r\nPour \u00e9viter la r\u00e9p\u00e9tition d'un tel drame, Virginia Tech a mis en place un syst\u00e8me de suivi de ses \u00e9tudiants. Karen DePauw.\r\nKAREN DEPAUW: 19 SEC CONSEILLERS: \"Nous essayons d'aider nos professeurs et \u00e9tudiants \u00e0 d\u00e9tecter les personnes en difficult\u00e9. Il ne s'agit pas d'\u00e9tablir des diagnostics de probl\u00e8mes mentaux mais plut\u00f4t de chercher des signes de d\u00e9pression, des \u00e9tudiants distraits en classe et d'en parler \u00e0 temps \u00e0 nos psychologues et conseillers.\r\nCandidate \u00e0 doctorat, Erin Lavender n'\u00e9tait pas sur le campus au moment du drame \u00e0 la diff\u00e9rence de ses parents, qui y sont toujours professeurs. Pour elle, chacun a sa facon de r\u00e9agir mais avec un point commun.\r\nERIN LAVENDER doctoral candidate Human developpement Family studies specialty VT desde 2013 y su familia desde los 80 15 SEC COMMUNITIES COMO TOGETHER: \"On l'a vu apr\u00e8s le 11 septembre, on le voit apr\u00e8s chaque fusillade, les communaut\u00e9s se rassemblent et s'unissent. A Blacksburg, pour supporter le drame, les gens, les membres d'une m\u00eame famille n'ont plus eu les m\u00eames rapports quotidiens qu'avant.\"\r\nAujourd'hui, l'universit\u00e9 poursuit son chemin, affirme William Bath III, adjoint du chef de Police..\r\nWILLIAM BATH III PAS D\u00c9FINI: \" 8SEC : \"Ce qui m'a le plus impressionn\u00e9 c'est que le campus a choisi de ne pas \u00eatre d\u00e9fini par ce moment dramatique.. \r\nNe pas oublier sans se laisser dominer par la peur, dans ce domaine comme dans d'autres, l'une des le\u00e7ons \u00e0 apprendre de l'universit\u00e9 Virginia Tech.\r\nBLACKSBURG VIRGINIE ERIC SAMSON POUR RTS INFO))", "durationSec": 245, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914102", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9sistance et r\u00e9silience sur le campus de Virginia Tech, 9 ans apr\u00e8s le massacre / JDM_2016-08-04T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le 16 avril 2007, un \u00e9tudiant sud-cor\u00e9en assassinait 32 personnes dans deux immeubles du campus de l\u2019Universit\u00e9 Virginia Tech, en Virginie. Plus de neuf ans apr\u00e8s le drame, Virginia Tech offre toujours un d\u00e9cor idyllique et ombrag\u00e9, sans rien oublier du pass\u00e9."], "variantIds": ["ece-7914102"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-09T03:33:01Z", "speechToTexts": ["09.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n16 aux \u00c9tats-Unis, c'\u00e9tait le 16 avril 2007, un \u00e9tudiant sud- cor\u00e9en assassinait 32 personnes, professeurs et \u00e9tudiants dans deux immeubles du campus de l'universit\u00e9 Virginia Tech, dans la petite ville de Blacksburg en Virginie, fusillade \u00e0 rester dans les annales comme le pire massacre commis aux \u00c9tats-Unis jusqu'\u00e0 la r\u00e9cente fusillade dans une bo\u00eete de nuit gay \u00e0 Orlando, ce printemps, plus de 9 ans apr\u00e8s le drame, Virginia Tech offre toujours un d\u00e9cor idyllique et ombrag\u00e9 aux quelque 70000 personnes qui travaillent et \u00e9tudient chaque jour dans ses installations, sans rien oublier du pass\u00e9 comme l'a constat\u00e9 notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Blacksburg d'\u00c9ric Samson. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [96%] :\r\nAncien sp\u00e9cialiste du contre- terrorisme au FBI Kevin Faust dirige le d\u00e9partement de police de l'universit\u00e9, \u00e0 la t\u00eate de 50 agents, il doit prot\u00e9ger tous les jours 32000 \u00e9tudiants et autant de professeurs personnel et membres du public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:48) [84%] :\r\nOui, alors on a obtenu veulent c\u00e9der, nous sommes une universit\u00e9 ouverte Virginia Tech veut que les gens viennent ici pour apprendre, il faut faire l'\u00e9quilibre en train, en bus ouverts et la s\u00e9curit\u00e9, c'est un d\u00e9fi int\u00e9ressant et parfois compliqu\u00e9 une et Qu\u00e9bec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [94%] :\r\nD'autant plus compliqu\u00e9 que l'universit\u00e9 n'a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 prendre parti sur la question du port d'armes toujours pol\u00e9mique aux \u00c9tats-Unis Daniel Cordoba candidat \u00e9quatorien doctorat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [85%] :\r\nCambior STG lamento qui ne peut que le pr\u00e9sident de l'universit\u00e9 de l'\u00e9poque Charles Stigler va changer le r\u00e8glement et interdit le port d'armes sur le campus, le lendemain il a viol\u00e9 le 2\u00e8me amendement de la Constitution, il y a d'ailleurs r\u00e9guli\u00e8rement des manifestations d'\u00e9tudiants contre cette d\u00e9cision, car \u00e0 l'Virginie est un \u00e9tat tr\u00e8s favorable armes Star moins pour HarmoS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [88%] :\r\nSur ce point, l'universit\u00e9 n'a pas c\u00e9d\u00e9, tout en multipliant d'autres mesures de s\u00e9curit\u00e9 Kevin une Faust. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [83%] :\r\n\u00e7a me dollars les portes que le tueur avait pu bloquer de l'int\u00e9rieur ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9es universit\u00e9 n'a pas regard\u00e9 \u00e0 la d\u00e9pense, nous avons \u00e9galement consid\u00e9rablement d\u00e9velopper notre r\u00e9seau de carri\u00e8re un peu et ce matin dans s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Metz. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [90%] :\r\nLes \u00e9crans servant t'a donn\u00e9 le jour et l'heure ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s pour \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 tout moment pour transmettre des messages d'urgence les classes qui sont ouvertes \u00e0 tous mais il faut les cartes magn\u00e9tiques sp\u00e9cifiques \u00e0 chaque immeuble pour acc\u00e9der \u00e0 son bureau ou son dortoir l'\u00e9tage du Norris Hall b\u00e2timent le tueur a fait le plus de victimes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:08) [83%] :\r\nA \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en centre de paix entre autres mesures prises par l'universit\u00e9, explique sa vice- pr\u00e9sidente Karen de Pau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:15) [92%] :\r\nWilliam Tobin haute, nous avons construit un monument en hommage aux victimes, et nous avons des archives disponibles dans la biblioth\u00e8que, chaque 16 avril nous organisons une course de3,2 c'est pour les 32 victimes il y a une s\u00e9rie d'activit\u00e9s pour aider les gens \u00e0 surmonter l'\u00e9preuve, aller de l'avant, simplement se souvenir du drame Remember. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:34) [91%] :\r\nForm\u00e9 de 32 pierres provenant de tout le campus, une par victime le monument qui rappelle le drame est toujours fr\u00e9quent\u00e9 Daniel Cordoba. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:42) [71%] :\r\nCoin la des complet r\u00e8gne de 11 mois \u00e0 chaque anniversaire de l'une des victimes, les familles \u00e0 6 m\u00e8tres sur la Pierre qu'il symbolisait avec des messages, des gens, j'invite rien ou en tout cas un tu nous manques, encore aujourd'hui, tu aurais pass\u00e9 ton dipl\u00f4me le il y a de la valeur des choses comme \u00e7a, et comme il en a toujours, ici, ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [86%] :\r\nPour \u00e9viter la r\u00e9p\u00e9tition d'un telle drame Virginia Tech a mis en place un syst\u00e8me de suivi de ses \u00e9tudiants karen de Pau. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [80%] :\r\nOui, avec au chaos, nous essayons d'aider nos professeurs et \u00e9tudiants \u00e0 plus et les personnes en difficult\u00e9, il ne s'agit pas des salari\u00e9s avait diagnostics de probl\u00e8mes mentaux, mais plut\u00f4t de rechercher des signes de d\u00e9pression des \u00e9tudiants distraits en classe et d'en parler \u00e0 temps et \u00e0 nos psychologues, conseillers, donc la couette a racont\u00e9 alpages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:26) [85%] :\r\nCandidate \u00e0 doctorat Erin la veine d'air n'\u00e9tait pas sur le campus, sur le moment du drame, \u00e0 la diff\u00e9rence de ses parents, qui sont toujours professeurs pour elle, chacun \u00e0 sa fa\u00e7on de r\u00e9agir, mais avec un point commun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:37) [87%] :\r\nOui \u00e7a alors que la mort, avec, on l'a vu apr\u00e8s le 11 septembre on le voit, apr\u00e8s chaque fusillade les communaut\u00e9s se rassemblent et s'unissent \u00e0 Blacksburg pour supporter le drame, les gens, les membres d'une m\u00eame famille non plus les m\u00eames rapports quotidiens qu'avant des m\u00e9dailles. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:52) [93%] :\r\nNe pas oublier, sans se laisser dominer par la peur dans ce domaine comme dans d'autres, l'une des le\u00e7ons \u00e0 prendre de l'universit\u00e9 Virginia Tech Blacksburg Virginie \u00c9ric Samson pour rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:04) [76%] :\r\nDonc. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Samson, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Samson, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F67857A-0932-4190-8343-F8196707E424", "internalArchiveId": "9F67857A-0932-4190-8343-F8196707E424", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quand Google Maps sert d'exutoire dans le conflit syrien", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Google Maps vous permet non seulement de vous rep\u00e9rer et tracer un itin\u00e9raire, mais le site offre aussi la possibilit\u00e9 de commenter des sites d'int\u00e9r\u00eat d'une ville ou d'un pays... m\u00eame s'il est en conflit, comme en Syrie.\r\n\r\n* * Quand Google Maps sert d'exutoire dans le conflit syrien TUM - 04.08 - Google Maps - Syrie\r\n*** Peut-\u00eatre ne le savez-vous pas, mais Google Maps vous permet non seulement de vous rep\u00e9rer dans une ville ou de tracer un itin\u00e9raire... mais le site offre \u00e9galement la possibilit\u00e9 de laisser des commentaires sur les sites d'int\u00e9ret d'une ville ou d'un pays. \r\nSur Googlemaps des internautes s'amusent \u00e0 commenter les h\u00f4tels et caf\u00e9s de Raqqa en Syrie. C'est ce que vous avez d\u00e9couvert Nicolae Schiau en parcourant le site internet. \r\noui, j'\u00e9tais curieux de voir Raqqa.. cette ville dont me parlaient tant les jeunes r\u00e9fugi\u00e9s syriens avec qui nous avons v\u00e9cu la route des Exils en octobre dernier... et j'ai tr\u00e8s rapidement observ\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne assez curieux:  \r\nSi cette ville, aujourd'hui en main de l'organisation Etat islamique, est d\u00e9crite comme morte, et surement \u00e0 raison... \r\net bien elle ne l'est pas tant que \u00e7a sur Google Maps... puisque de nombreux sites, magasins, restaurants ou caf\u00e9s sont comment\u00e9s... \r\n.... o\u00f9 plut\u00f4t... moqu\u00e9s... quelques exemples: \r\nA propos d'un caf\u00e9... un homme disait ceci il y a 8 mois: \r\n\"L'atmosph\u00e8re \u00e9tait horrible. Je ne vais pas y retourner avant un changement de management. \"\r\nA propos d'un restaurant,  un autre internaute commente: \r\n\" Les travers de porcs \u00e9taient litt\u00e9ralement \u00e0 mourir\"... \r\n\u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, il y a un banque. \r\non clique desssus est 13 avis s'affichent..  dont ce commentaire. \r\n\"le service est bon, mais le taux de change dollar-ch\u00e8vre est vraiment mauvais\". \r\n... et tout y passe... caf\u00e9s, banques, parcs, restauranats... \r\ncertains commentaires sont assez marrants... \r\nd'autres injurieux. \r\n*** mais il n'y a pas que du commentaire haineux... il y a aussi la nostalgie. \r\noui, des internautes reviennent sur des lieux aujourd'hui disparus un peu partout dans le pays et postent des messages d'amour parfois... \r\nd'adieu.... la citadelle d'Alep est particuli\u00e8rement comment\u00e9e... \" c'\u00e9tait le coeur de mon pays... elle me manque tant\"... peut-on lire.. \r\nil y aussi parfois de l'espoir. .un d\u00e9nom\u00e9 Mohamed en parlant d'un parc au centre de Damas... \u00e9crit par \" j'esp\u00e8re que je pourrai y retourner un jour o\u00f9 la d\u00e9mocratie r\u00e8gnera et l'on vivra heureux\"... \r\nenfin, de nombreux anciens touristes viennent l\u00e0 en pellerinage num\u00e9rique et laisse des commentaires quasi postmortem... \r\nun fran\u00e7ais parle de l'arche de Palmyre... en ces termes \r\n\"La colonnade \u00e9tait magnifique ; esp\u00e9rons qu'elle puisse \u00eatre restaur\u00e9e \u00e0 l'identique\"... \r\n*** enfin... il y a encore une Syrie active... et connect\u00e9e... \r\nsurtout \u00e0 Damas et Lattaqui\u00e9.. o\u00f9 de nombreux restaurants sont encore ouverts visiblement... et o\u00f9 l'on continue de vivre - entre guillemets \"normalement\" \r\nun \u00e9tablissement sur la corniche au bord de la mer de m\u00e9diterran\u00e9e a \u00e9t\u00e9 encens\u00e9e par un certain Nuraldinn il y a une semaine seulement... certains publient m\u00eame des photos... \r\n\u00e7a parait sur\u00e9aliste.. .mais la vie continue suivant o\u00f9 l'on est en Syrie.... \r\n*** Quelles conclusions peut-on faire Nicolae?\r\nce qui est fascinant.. c'est qu'on a l\u00e0 affaire avec un cas de regression num\u00e9rique... \r\nles technologies avancent avec la soci\u00e9t\u00e9.. on va toujours vers qqch de plus performant... \r\nEn parcourant la Syrie par le prisme de Google Maps  ... on voit \u00e0 distance un pays fig\u00e9 dans le temps.. o\u00f9 r\u00e8gne une forme d'anarchie... \r\nDans le cas de Raqqah c'est tr\u00e8s flagrant.. sans le vouloir...  \r\nGoogle Maps devient lui aussi une zone de non droit o\u00f9 l'on d\u00e9verse sa haine sans aucune mod\u00e9ration... \r\naucun commer\u00e7ant va venir \"alerter Google\" que le commentaire sur son magasin (puisse-t-il exister encore) est inapropri\u00e9... \r\n*** Ce qui se fait en temps normal... \r\non sait que le web n'efface jamais vraiment ce qui est \u00e9crit... ces commentaires (aussi stupides sont-ils) sont, \u00e0 leur petite \u00e9chelle, une sorte d'analyse de l'histoire actuelle de ce pays. \r\nfaites l'excercice tout \u00e0 l'heure et: \r\n- tapez Alep 2010 sur Google Images (ou n'importe quel moteur de recherche)..... \r\n- puis, tapez Alep 2016.... \r\nvous verrez le avant et apr\u00e8s... la guerre.. .\r\nelle vous saute aux yeux... et en une fraction de secondes vous comprenez la situation.. \r\net bien ces commentaires sont \u00e0 observer de la m\u00eame fa\u00e7on... \r\ndans le fond, patrick, \r\nse promener dans ce cimeti\u00e8re num\u00e9rique.... c'est regarder depuis notre canap\u00e9 la d\u00e9construction... jour apr\u00e8s jour... de ce qui fut autrefois un pays.... et surtout sa soci\u00e9t\u00e9.", "durationSec": 233, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7913971", "imageURL": "http://www.rts.ch/10227362.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique", "Google"], "alternativeTitle": ["Quand Google Maps sert d'exutoire dans le conflit syrien / TUM_2016-08-04T08:15:00_sequence-2", "Tout un monde du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Google Maps vous permet non seulement de vous rep\u00e9rer et tracer un itin\u00e9raire, mais le site offre aussi la possibilit\u00e9 de commenter des sites d'int\u00e9r\u00eat d'une ville ou d'un pays... m\u00eame s'il est en conflit, comme en Syrie."], "variantIds": ["ece-7913971"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-10-03T07:32:35Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nC'est une radiographie inattendu de la Syrie que nous vous proposons, par le truchement de Google Maps, le site vous permet non seulement de vous rep\u00e9rer dans une ville ou de tracer un itin\u00e9raire, il offre \u00e9galement la possibilit\u00e9 de laisser des commentaires sur les sites d'int\u00e9r\u00eat d'une ville ou d'un pays sur Google Maps, c'est des internautes s'amusent \u00e0 commenter les h\u00f4tels et les caf\u00e9s de Raqqa en Syrie, c'est ce que vous avez d\u00e9couvert Nicolae a au en parcourant le site internet oui j'\u00e9tais curieux r\u00e9cemment de parcourir devoir endurer cette ville dont parlait tant les jeunes r\u00e9fugi\u00e9s syriens avec qui nous avons v\u00e9cu la route des Exils en octobre dernier, j'tr\u00e8s rapidement observ\u00e9 un ph\u00e9nom\u00e8ne assez curieux, si cette ville, aujourd'hui on demande l'organisation \u00c9tat islamique est d\u00e9crite comme morte et s\u00fbrement \u00e0 raison, h\u00e9 bien elle n'est pas tant que \u00e7a sur Google Maps, puisque de nombreux sites, magasins, restaurants, caf\u00e9s sont r\u00e9guli\u00e8rement commenter ou plut\u00f4t moqu\u00e9s quelques exemples \u00e0 propos d'un caf\u00e9, un homme disait ceci : il y a 8 mois, l'atmosph\u00e8re \u00e9tait horrible, je vais pas y retourner avant un changement de management \u00e0 propos d'un restaurant, un autre internaute commente \u00e0 lui les travers de porcs \u00e9taient litt\u00e9ralement \u00e0 mourir \u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, il y a une banque et en cliquant dessus, h\u00e9 bien 13 avis s'affichent dans ce commentaire, le service est bon mais le taux de change dollar- ch\u00e8vre est vraiment mauvais, tout y passe : caf\u00e9s banques parcs restaurants certains commentaires sont assez marrants d'autres injurieux, mais bon, il n'y a pas que des commentaires est n\u00e9 il y a aussi une forme de nostalgie oui des internautes reviennent sur des lieux aujourd'hui disparus, un peu partout dans le pays et postent des messages parfois d'amour parfois d'adieu la citadelle d'Alep est particuli\u00e8rement comment\u00e9e, c'\u00e9tait le coeur de mon pays, elle me manque tant, peut -on lire, il y a aussi, parfois, de l'espoir, un d\u00e9nomm\u00e9 Mohamed en parlant d'un parc au centre de Damas \u00e9crit j'esp\u00e8re que je pourrais y retourner un jour o\u00f9 la d\u00e9mocratie r\u00e9unira et o\u00f9 l'on y vivra mieux, enfin, de nombreux anciens touristes viennent aussi l\u00e0, dans cette sorte de p\u00e8lerinage num\u00e9rique et laisse des commentaires quasi post- mortem un fran\u00e7ais parle de l'arche de Palmyre en ces termes : La colonnade \u00e9tait magnifique, esp\u00e9rons qu'elle puisse \u00eatre restaur\u00e9e \u00e0 l'identique et puis il y a aussi une Syrie active et connect\u00e9e oui surtout \u00e0 Damas et Lattaqui\u00e9 o\u00f9 de nombreux restaurants sont encore ouverts visiblement o\u00f9 l'on continue de vivre en guillemets normalement un \u00e9tablissement sur la corniche, au bord de la mer M\u00e9diterran\u00e9e, donc on a Lattaqui\u00e9 \u00e9t\u00e9 encens\u00e9e par un certain Noureldine il y a une semaine seulement certains publient m\u00eame des photos, \u00e7a para\u00eet surr\u00e9aliste, mais la vie continue suivant o\u00f9 l'on est en Syrie et justement Laurent on naviguant sur Google Maps ce qu'ils conclusions : peut -on faire Nicolae et moi, ce qui est fascinant, Patrick, c'est qu'on a l\u00e0 affaire \u00e0 un cas de r\u00e9gression num\u00e9rique si on peut dire ainsi les technologies avancent avec la soci\u00e9t\u00e9, on va toujours vers quelque chose de plus performant en parcourant la Syrie du par le prisme de Google Maps on voit \u00e0 distance un pays fig\u00e9 dans le temps o\u00f9 r\u00e8gne une forme d'anarchie dans le cas Raqqa c'est tr\u00e8s flagrant vouloir Google Maps devient lui aussi une zone de non- droit o\u00f9 on d\u00e9verse \u00e0 elle sans aucune mod\u00e9ration, aucun commer\u00e7ant on peut se rendent compte va venir alerter Google que le commentaire sur son magasin puisse -t-il encore aujourd'hui exister est inappropri\u00e9 et c'est bien ce qui se fait en temps normal un parler les internautes avaient clairement si vous dites quelque chose dans Jorion va on va alerter Google, c'est que le web n'efface jamais vraiment ce qui est \u00e9crit ces commentaires aussi stupides sont, ils sont \u00e0 leur petite \u00e9chelle, une sorte d'analyse de l'histoire actuelle de ce pays, faites l'exercice tout \u00e0 l'heure et tapez Alep 2010 sur Google images non pas Google Maps sous n'importe quel autre moteur de recherche puis tapez Alep 2016 et l\u00e0 vous verrez en une fraction de seconde, la guerre, elle vous saute aux yeux, une fraction de seconde, vous comprenez, la situation est bien ces commentaires dans Google Maps s'sont de la m\u00eame fa\u00e7on, dans le fond, se promener dans ce cimeti\u00e8re num\u00e9rique c'est regarder depuis notre canap\u00e9 la d\u00e9construction, jour apr\u00e8s jour de ce qui fut autrefois un pays et surtout une soci\u00e9t\u00e9 merci Nicolas et ce qui a. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T06:35:00Z", "program": {"href": "/programs/84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "id": "84B3DA63-C8BF-41E2-BEB9-15225FFC2A30", "name": "Tout un monde (Info)"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Chaboudez, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F181BF3F-FD57-423C-B72D-C1FD532E33C2", "internalArchiveId": "F181BF3F-FD57-423C-B72D-C1FD532E33C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Autriche appelle l'UE \u00e0 mettre fin au processus d'adh\u00e9sion de la Turquie", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Le chancelier autrichien Christian Kern a appel\u00e9 mercredi l'Union europ\u00e9enne \u00e0 cesser les pourparlers d'adh\u00e9sion de la Turquie, alors qu'Ankara m\u00e8ne une purge d'ampleur \u00e0 la suite du coup d'Etat manqu\u00e9 du 15 juillet.\r\n\r\n* * L'Autriche appelle l'UE \u00e0 mettre fin au processus d'adh\u00e9sion de la Turquie 12h30 Vienne adh\u00e9sion Turquie\r\nLe chancelier autrichien, Christian Kern, veut relancer le d\u00e9bat sur l'adh\u00e9sion de la Turquie au prochain sommet de l'union europ\u00e9enne le 16 septembre prochain. Selon lui, pour l'instant les n\u00e9gociations ne sont que de la fiction. Face \u00e0 la situation actuelle, la Turquie ne rempli pas les crit\u00e8res requis.  Vienne Lucien Giordani \r\n\u00a0DIGAS  \r\n(( Ce serait inacceptable pour nous que la turquie r\u00e9introduise la peine de mort. Le chancelier Autrichien Christian kern est clair, il faut \u00e0 tout prix rediscuter de l'adh\u00e9sion de la turquie.. Et il est formel: Apr\u00e8s la vague d'arrestation la turquie ne remplie plus les crit\u00e8res pour une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union Europ\u00e9enne.Mais ce n'est pas l'unique raison. \r\nActuellement l'\u00e9conomie turque ne se rapproche m\u00eame pas de la moyenne europ\u00e9enne. Nous ne pourrions jamais justifier une adh\u00e9sion de la turquie pour de simples raisons \u00e9conomiques.Il faut donc trouver pour la turquie de nouvelles solutions alternatives pour aider l'\u00e9conomie turque.Er au chancelier autrichien de conclure qu'il ne faut pas tourner le dos \u00e0 la turquie. Ce pays reste une partenaire important pour les questions de s\u00e9curit\u00e9 et d'int\u00e9gration.\r\nLucien Giordani pour RTS-info, Vienne ))", "durationSec": 68, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7913982", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'Autriche appelle l'UE \u00e0 mettre fin au processus d'adh\u00e9sion de la Turquie / 12H30_2016-08-04T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Le chancelier autrichien Christian Kern a appel\u00e9 mercredi l'Union europ\u00e9enne \u00e0 cesser les pourparlers d'adh\u00e9sion de la Turquie, alors qu'Ankara m\u00e8ne une purge d'ampleur \u00e0 la suite du coup d'Etat manqu\u00e9 du 15 juillet."], "variantIds": ["ece-7913982"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T11:12:55Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nTr\u00e8s vite, dans l'actualit\u00e9 internationale maintenant le chancelier autrichien Christian Kern veut relancer le d\u00e9bat sur l'adh\u00e9sion de la Turquie au prochain sommet de l'Union europ\u00e9enne le 16 septembre prochain, selon lui, pour l'instant, les n\u00e9gociations ne sont que de la fiction, face \u00e0 la situation actuelle, la Turquie ne remplit pas les crit\u00e8res requis, indique -t-il Vienne Lucien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nIl est inacceptable pour nous que la Turquie r\u00e9introduise la peine de mort, le chancelier autrichien Christian Kern est clair : il faut \u00e0 tout prix rediscuter de l'adh\u00e9sion de la Turquie et il est formel : apr\u00e8s la vague d'arrestations, la Turquie ne remplit plus les crit\u00e8res pour une adh\u00e9sion \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, mais ce n'est pas l'unique raison actuellement l'\u00e9conomie turque ne se rapproche m\u00eame pas de la moyenne europ\u00e9enne, nous ne pourrions jamais justifier une adh\u00e9sion de la Turquie pour de simples raisons \u00e9conomiques, il faut donc trouver de nouvelles solutions alternatives pour aider l'\u00e9conomie turque et au chancelier autrichien de conclure qu'il ne faut surtout pas tourner le dos \u00e0 la Turquie, ce pays reste un partenaire important pour les questions de s\u00e9curit\u00e9 et d'int\u00e9gration lucien Giordani pour rtsinfo Vienne et quant au Sud-Africains. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T10:42:59Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giordani, Lucien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A838191C-ED2F-489A-99CB-D52C08D553B2", "internalArchiveId": "A838191C-ED2F-489A-99CB-D52C08D553B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les s\u00e9ries d'\u00e9t\u00e9 de l'Info 3 : Attention \u00e0 l'attention (4/5)", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Wiesel , Thomas \r\nSi vous consultez votre t\u00e9l\u00e9phone au moindre temps mort, si vous regardez la t\u00e9l\u00e9vision tout en regardant votre tablette, si vous r\u00e9pondez \u00e0 vos messages pendant que vous discutez avec des amis, si vous avez l'impression que les enfants n'arrivent plus \u00e0 se concentrer, alors cette nouvelle s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 est pour vous. Toute la semaine, nous nous int\u00e9ressons \u00e0 l'attention, un domaine des neurosciences en pleine expansion et pour cause, les enjeux sont capitaux: apprentissage, performance au travail, relations sociales. L'homme est-il en train de perdre sa capacit\u00e9 de concentration?\r\n\r\n* * Attention \u00e0 l'attention (4/5) INVITE MATINALE - THOMAS WIESEL\r\n Thomas Wiesel, humoriste - son portable le ** 48 - en direct du  studio de Lausanne.\r\nHeure\r\nIl est l'incarnation de cette \"soci\u00e9t\u00e9 civile\" suisse dont on a annonc\u00e9 le grand r\u00e9veil, il y a quelques mois... L'humoriste lausannois Thomas Wiesel est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction ce matin, bonjour et merci d'\u00eatre avec nous....\r\nThomas Wiesel, vous \u00eates le \"jeune romand qui monte\", selon l'expression consacr\u00e9e... Et c'est vrai, on vous a vu monter en puissance cette ann\u00e9e... 550 mille vues sur internet rien que pour votre chronique consacr\u00e9e au revenu de base inconditionnel, au mois de mai dernier... Une intervention m\u00e9morable au Forum des 100 o\u00f9 on vous a vu vous en prendre \u00e0 Johan Schneider-Ammann ou \u00e0 Thidjian Thiam le patron de Cr\u00e9dit Suisse... \r\nAvec vous, on va s'interroger entre autres sur le pouvoir qu'ont les humoristes aujourd'hui, dans quelle mesure ils peuvent exercer une forme de contre-pouvoir... \r\nComment s'exporte l'humour suisse?\r\n-Mais commen\u00e7ons tout de suite par votre actualit\u00e9 \u00e0 vous Thomas Wiesel: vous revenez tout juste de Montr\u00e9al o\u00f9 vous vous \u00eates produit... L'humour suisse, pour autant que l'humour suisse existe, c'est quelque chose qui s'exporte bien?\r\n-On vous a vu l'an dernier participer au Djamel Comedy Club, qui est un peu la p\u00e9pini\u00e8re du rire francophone... Depuis on y a vu deux autres jeunes romands, Marina Rollman et Charles Nouveau...  Il y a une tendance vers plus de reconnaissance?\r\nVeillon-Kucholl\r\n-On a pu avoir l'impression que le duo vincent veillon/vincent kucholl incarnait une forme d'humour tr\u00e8s suisse, avec cette habitude de mettre en sc\u00e8ne la diversit\u00e9 des accents et des cultures cantonales... Vous, vous ne vous inscrivez pas du tout l\u00e0-dedans?\r\n-Ils vous font rire quand-m\u00eame?\r\nHumour politique?\r\n-Dans vos spectacles, ou dans vos vid\u00e9os, vous faites \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'actualit\u00e9 politique suisse... Comment est-ce que vous faites lorsque vous vous produisez face \u00e0 un public qu\u00e9becquois?\r\n-La plupart des humoristes romands ne se mouillent pas trop politiquement... Vous \u00eates un peu le seul \u00e0 oser vous engager dans vos vid\u00e9os ou vos sketchs?\r\nDaily show \u00e0 la romande\r\n-Quand vous voyez l'\u00e9norme succ\u00e8s qu'on vos vid\u00e9os qui traitent de l'actualit\u00e9 suisse, comme celle sur le RBI, vous vous dites qu'il pourrait y avoir de la place pour une \u00e9mission quotidienne satirique de t\u00e9l\u00e9vision? Une sorte de daily show version romande?\r\nR\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile?\r\n-On a beaucoup parl\u00e9 cette ann\u00e9e du r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile, au moment de l'\u00e9chec de l'initiative dite de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels \u00e9trangers... On a dit que les r\u00e9seaux sociaux notamment avait jou\u00e9 un grand r\u00f4le face \u00e0 la campagne de l'UDC... Vous-m\u00eame, \u00e0 travers vos chroniques, vous avez l'impression que vous avez particip\u00e9 au r\u00e9veil de la soci\u00e9t\u00e9 civile?\r\nMonomaniaque anti-UDC?\r\n-Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui vous reprochent, \u00e0 l'image d'un p\u00e9ch\u00e9 mignon de feu la Soupe est pleine, de litt\u00e9ralement vous acharner sur l'UDC... une forme de syt\u00e9matique un peu mono maniac ?\r\nPlus influent qu'un chef de parti?\r\n-Les partis ont de plus en plus de peine \u00e0 recruter... Leur influence tend \u00e0 diminuer... De plus en plus, l'engagement passe par les r\u00e9seaux sociaux... De ce point de vue-l\u00e0, on peut dire que vous \u00eates plus influent qu'un chef de parti?\r\nGauche/droite\r\n-Est-ce que \u00e7a veut encore dire qqch pour vous?\r\nVote des jeunes\r\n-Vous avez dit: \"ne pas voter, c'est comme \u00eatre au restaurant et laisser la table d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 choisir le menu\"... C'est quelque chose qui vous inqui\u00e8te de voir que les jeunes votent de moins en moins? Et comment faire pour inverser la tendance?\r\n-Beaucoup se demandent comment rajeunir la population des votants... La conseill\u00e8re nationale jacqueline fehr a par exemple propos\u00e9 r\u00e9cemment de donner plus de poids aux votes des moins de 40 ans, pour lutter contre une forme de g\u00e9rontocratie... absurde?\r\n-On vit en \"g\u00e9rontocratie\"?\r\nForum des 100\r\n-Vous avez moins de 30 ans... Lorsque vous vous en prenez \u00e0 Johan Schneider-Ammann ou \u00e0 Thidjan Thiam sur la sc\u00e8ne du forum des 100, vous sentez qu'ils vous prennent au s\u00e9rieux? \r\nElie Wiesel\r\n-La l\u00e9gende urbaine vous attribue un lien de parent\u00e9 direct avec feu Elie Wiesel, \u00e0 tel point que vous avez re\u00e7u des messages de condol\u00e9ances \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s d\u00e9but juillet, or ces liens sont en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9s.. vous ne l'avez d'ailleurs jamais rencontr\u00e9...  j'imagine n\u00e9anmoins que vous n'\u00eates pas indiff\u00e9rent \u00e0 sa vocation d\u00e9rangeante... ?\r\n-Je d\u00e9range, disait-il, surtout ceux qui se sont install\u00e9s dans un syst\u00e8me - politique, psychologique, th\u00e9ologique o\u00f9 ils se sentent confortables !\r\nCette parent\u00e9e vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 la revendiquer ?\r\nTrader\r\n-Vous \u00eates dipl\u00f4m\u00e9 d'HEC, vous vous destiniez \u00e0 la base \u00e0 une carri\u00e8re de trader... Est-ce que vous pourriez un jour revenir \u00e0 vos premi\u00e8res amours?", "durationSec": 275, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914103", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Attention \u00e0 l'attention (4/5) / JDM_2016-08-04T07:20:00_les-series-d-ete-de-l-info-3", "Le Journal du matin du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Si vous consultez votre t\u00e9l\u00e9phone au moindre temps mort, si vous regardez la t\u00e9l\u00e9vision tout en regardant votre tablette, si vous r\u00e9pondez \u00e0 vos messages pendant que vous discutez avec des amis, si vous avez l'impression que les enfants n'arrivent plus \u00e0 se concentrer, alors cette nouvelle s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 est pour vous. Toute la semaine, nous nous int\u00e9ressons \u00e0 l'attention, un domaine des neurosciences en pleine expansion et pour cause, les enjeux sont capitaux: apprentissage, performance au travail, relations sociales. L'homme est-il en train de perdre sa capacit\u00e9 de concentration?"], "variantIds": ["ece-7914103"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T04:54:10Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAttention \u00e0 l'attention, avant- derni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie d'entretiens avec le neurobiologiste fran\u00e7ais Jean-Philippe Lachaux sur la concentration, les enfants, on le sait, sont tr\u00e8s expos\u00e9s aux distractions mais lisez adultes aussi souffrent des diff\u00e9rentes sources de dispersion au travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [85%] :\r\nPour intervenir parfois dans les entreprises, effectivement, je rencontre une r\u00e9elle plainte dans cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0, mais il faut voir que si elle est corr\u00e9l\u00e9e avec la charge de travail effectivement globalement \u00e0 chaque fois champs maudits par Orange re\u00e7oit trop de mal \u00e0 faire, j'ai trop de sources d'information, la consid\u00e8re en m\u00eame temps par rapport \u00e0 cette cette pression g\u00e9n\u00e9rale qu'on ressent de de plus \u00eatre capable d'aller assez vite, ce qui est un peu absurde puisque, justement, les technologies sont cens\u00e9s nous permet d'aller plus vite et, au contraire, plan de la technologie et puis on se retrouve \u00e0 devoir aller vite, mais en fait, j'ai envie, ben c'est simple vous prenez sur une p\u00e9riode de temps donn\u00e9e sur 10 minutes on peut d\u00e9montrer que, il y a un seul rythme de travail qui est beau, c'est celui qu'on a quand on est bien attentifs calme relax sur ce qu'on fait si vous essayer de faire plus de choses, vous allez \u00eatre moins bon si vous essayez de faire les m\u00eames choses, plus vite, vous allez \u00eatre moins bon, donc un risque naturel, qui est celui d'une attention douce soutenu et relax\u00e9 une fois que vous avez \u00e7a c'est bon d'ailleurs, je vais passer ce ce message aux managers aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:14) [83%] :\r\nVous avez parl\u00e9 de mais l\u00e0 je crois que tout le monde sait ce que c'est beaucoup la distraction du mais il prononce d'exemple, on est en train de faire une t\u00e2che et tout d'un coup appara\u00eet sur l'\u00e9cran en bas, la petite fen\u00eatre qui indique qu'un nouveau mais il arrive en g\u00e9n\u00e9ral accompagn\u00e9e d'un bruit on d\u00e9vie son regard on lit encart est -ce qu'on peut d\u00e9j\u00e0 parler de d\u00e9concentration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [87%] :\r\nIl y a, il y a 2 ph\u00e9nom\u00e8nes, il y a le le ph\u00e9nom\u00e8ne de capture de l'attention, c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 vous avez un \u00e9v\u00e9nement saillant un petit bruit une image donc votre attention et \u00e0 tirer, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait normal il y a pas, il y a pas de raison particuli\u00e8re de de l'\u00e9viter parce que ces syst\u00e8mes de r\u00e9orientation de la tension qui peut nous sauver la vie parfois donc \u00e7a dure une demi- seconde, pour v\u00e9rifier ce que c'est, apr\u00e8s vous avez un autre ph\u00e9nom\u00e8ne une sorte de cascade de processus cognitifs, moteur, etc, qui est de commencer \u00e0 regarder ce que c'est, commencer \u00e0 r\u00e9pondre et, l\u00e0, l\u00e0 commence la distraction, ce que vous \u00eates totalement sorti la t\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:05) [93%] :\r\nDonc, c'est quand on a ouvert le Mail qu'on commence \u00e0 se d\u00e9concentrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:08) [80%] :\r\nOui la vraie d\u00e9concentration c'est quand vote objectif a totalement chang\u00e9 quand la priorit\u00e9 bien de changer la priorit\u00e9, c'est plus de faire de le travail sur lequel vous \u00e9tiez c'est de maintenant de lire semaine etc et un oublie en fait de votre intention et donc c'est \u00e7a qu'il faut \u00e9viter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [87%] :\r\nEt quand on revient la t\u00e2che : est-ce que il y a un une perte finalement pour cette activit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:27) [84%] :\r\nC'est un petit peu comme quand on veut faire un dessin ben on va sur sa tombe devant soi, on va des pinceaux de la couleur, etc, donc vous avez tout \u00e7a qui est la disposition pour une plage toutes ces choses vous les tenez en m\u00e9moire de travail, la m\u00e9moire de travail, c'est cette conscience qu'on a \u00e0 un moment donn\u00e9 de ce qui est n\u00e9cessaire pour r\u00e9aliser la t\u00e2che, c'est ce que j'ai \u00e0 dire qui est Monsieur Machin qui je m'adresse, de quoi il parlait toutes ces informations -l\u00e0, vous avez besoin d'avoir activement en t\u00eate, ben on on vous laisser distraire toutes ces informations -l\u00e0, c'est cette m\u00eame a tendance \u00e0 dispara\u00eetre, ce qu'elle est tr\u00e8s, comment dire, tr\u00e8s furtive et donc il faut tout r\u00e9activ\u00e9 tout remettent c'est comme s'il fallait remettre son sa feuille remette ses pinceaux etc donc vous perdez du temps et ce qu'on appelle en psychologie, hein, il y a un co\u00fbt de transition un co\u00fbt du changement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:14) [83%] :\r\nCertaines personnes sont beaucoup plus rapidement distraite que d'autres, certains dans les Open ce pays s'entendre les sonneries de t\u00e9l\u00e9phone avant tous les autres, et s'en agace : \u00e0 quoi \u00e7a tient, est ce qu'il y a des facteurs individuels qu'on a d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [85%] :\r\nOui, il y a certainement, il y a des diff\u00e9rences d'une interne intuitu \u00e0 l'autre, par exemple, effectivement, ces neurones qui est \u00e0 l'avant du cerveau dans le cortex pr\u00e9frontal sont charg\u00e9s de maintenir en m\u00e9moire ce qu'on a \u00e0 faire est de guider l'attention, \u00e0 partir de \u00e7a cette attention volontaire, on sait qui concerne la dopamine, donc la quantit\u00e9 de dopamine pr\u00e9sente dans ces structures -l\u00e0, effectivement, peut avoir un r\u00f4le il y a d'autres neurotransmetteurs aussi pour la concentration peut avoir un r\u00f4le sur l'attention il y a pas eu tout absurde de penser qu'on ne soit pas totalement \u00e9cout\u00e9es apr\u00e8s ce qui est ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que, il y a des styles attention voir quelqu'un dont on dit qu'il a une tr\u00e8s forte capacit\u00e9 de concentration parce qu'il est capable de se concentrer sur une chose pendant tr\u00e8s longtemps, mais qui va \u00eatre extr\u00eamement mal \u00e0 l'aise dans des situations beaucoup plus dynamique, o\u00f9 il faut passer rapidement d'une chose \u00e0 une autre, donc il faut, mais se m\u00e9fier de de quand on parle de de diff\u00e9rence de capacit\u00e9 de concentration d'une personne \u00e0 l'autre, la bonne attention c'est quand m\u00eame une attention fluide, c'est un petit peu comme un comme petite Pierre, qu'on peut poser un endroit o\u00f9 on peut la laisser aux autres si longtemps qu'on veut, mais quand il faut la changer, on la prend la pose ailleurs sans aucun probl\u00e8me, donc voil\u00e0 c'est c'est vraiment un art. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [97%] :\r\nJean-Philippe Lachaux, directeur de recherche au Centre de recherche en neurosciences de Lyon avec Virginie Matter Air m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-08-04T05:33:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "De Preux, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-862C28B1-0520-4EF9-AA82-C10B845FD0D4", "internalArchiveId": "862C28B1-0520-4EF9-AA82-C10B845FD0D4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'administration de m\u00e9dicaments non homologu\u00e9s pose des probl\u00e8mes \u00e9thiques", "publicationDate": "2016-08-04T00:00:00Z", "summary": "Un m\u00e9decin et entrepreneur n\u00e9erlandais, Ronald Brus, milite pour le droit d'administrer des m\u00e9dicaments non homologu\u00e9s. Ce mod\u00e8le renvoie toutefois \u00e0 des questions, d'ordre \u00e9thique notamment. L'interview de Bertrand Kiefer, m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse.\r\n\r\n* * L'administration de m\u00e9dicaments non homologu\u00e9s pose des probl\u00e8mes \u00e9thiques  M\u00e9decin, et r\u00e9dacteur en chef de la Revue M\u00e9dicale Suisse\r\n** 57 - l'appeler d'abord sur le portable, il donnera le direct s'il en a un\r\nLe droit d'administrer des m\u00e9dicaments non homologu\u00e9s. C'est la cause pour laquelle milite un m\u00e9decin et entrepreneur n\u00e9erlandais, Ronald Brus. Il a cr\u00e9\u00e9 une plateforme nomm\u00e9e MyTomorrows - qui aide les malades \u00e0 obtenir des m\u00e9dicaments prometteurs qui ne sont pas encore homologu\u00e9s et commercialis\u00e9s. Au cours des derniers mois, MyTomorrows a re\u00e7u plusieurs millions de francs de la part d'investisseurs, convaincus par le mod\u00e8le. Un mod\u00e8le qui renvoie toutefois \u00e0 des questions d'ordre ethique notamment. Pour en parler, nous recevons Bertrand Kiefer, m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de al Revue m\u00e9dicale suisse...\r\nbonsoir Bertrand Kiefer...\r\nPour homologuer un m\u00e9dicament, le processus est long, une quinzaine d'ann\u00e9es. Trop long pour Ronald Brus qui estime que ces ann\u00e9es ne servent qu'\u00e0 tester sur la dur\u00e9e une m\u00eame mol\u00e9cule. Pour lui, et pour d'autres \u00e9galement, \u00e7a va \u00e0 l'encontre de l'int\u00e9r\u00eat des patients, qu'en pensez-vous?\r\nComment peut-on, en tant que m\u00e9decin, justifier la d\u00e9cision de ne pas laisser un patient \"tenter sa chance\" - m\u00eame lorsqu'il est gravement malade?\r\nN'est-ce pas l\u00e0 donner trop d'importance \u00e0 un principe?\r\nEn Suisse, un patient atteint d'une maladie mortelle peut demander un suicide assist\u00e9. En revanche, il ne peut pas acc\u00e9der \u00e0 un m\u00e9dicament qui peut - peut-\u00eatre, lui sauver la vie. N'est-ce pas l\u00e0 paradoxal?\r\nEst-ce que la d\u00e9cision - li\u00e9e au risque d'un m\u00e9dicament non homologu\u00e9 - ne doit pas \u00eatre laiss\u00e9e au patient ... pour autant qu'il soit inform\u00e9 des risques potentiels? Pourquoi faut-il que l'Etat se charge de cette d\u00e9cision?\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, Bartley Madden, auteur d'un ouvrage en faveur du droit d'essayer, proposait un mod\u00e8le de commercialisation d'un nouveau m\u00e9dicament \"\u00e0 deux pistes\". La premi\u00e8re suivrait les processus administratifs habituel, la seconde permettrait \u00e0 un patient inform\u00e9 d'acc\u00e9der aux substances non homologu\u00e9es. Que pensez-vous de cette id\u00e9e?\r\nIl existe aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 un \"protocole compassionnel\" - pour certains patients. Pourquoi ne pas \u00e9largir ce principe?\r\n(protocole compassionnel: l\u00e9gal en Suisse)", "durationSec": 430, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7914046", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'administration de m\u00e9dicaments non homologu\u00e9s pose des probl\u00e8mes \u00e9thiques / FOR_2016-08-04T18:12:00_developpement-7", "Forum du 04.08.2016"], "alternativeSummary": ["Un m\u00e9decin et entrepreneur n\u00e9erlandais, Ronald Brus, milite pour le droit d'administrer des m\u00e9dicaments non homologu\u00e9s. Ce mod\u00e8le renvoie toutefois \u00e0 des questions, d'ordre \u00e9thique notamment. L'interview de Bertrand Kiefer, m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse."], "variantIds": ["ece-7914046"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-08-10T16:10:37Z", "webPublicationDate": "2016-08-04T16:55:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kiefer, Bertrand", "role": "r\u00e9dacteur en chef / directeur / m\u00e9decin", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 13400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer NI3LpyH63BC9Ev4FANOYekGWYM9r"}]