[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=17500&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=17525&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=17475&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-71F32DAA-DE6B-4F38-BCBB-24A8D7464A58", "internalArchiveId": "71F32DAA-DE6B-4F38-BCBB-24A8D7464A58", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Agenda-speakerine 09.06.2016", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "durationSec": 119, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751460", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168247.image", "alternativeTitle": ["Agenda-speakerine / OTWO_2016-06-09T09:15:00_agenda-speakerine", "One-Two du 09.06.2016"], "variantIds": ["ece-7751460"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T06:56:29Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [83%] :\r\nLe d\u00e9lai de et bien contents redevient donc le de et il faut regarder la t\u00e9l\u00e9, il peut pas il y a quand m\u00eame tenu ce soir tout le temps, tout le temps le tort la plaine, c'est monsieur apr\u00e8s 14 sans c'est que la t\u00e9l\u00e9 nous propose, c'est ce soir, alors par exemple dans le fil l'oncle Charles \u00e0 21 heures 10 sur RTS de nouvelles piques en Nouvelle-Z\u00e9lande, un richissime homme d'affaires apprend qu'il est atteint d'une maladie incurable, n'ayant plus que quelques SLN, \u00e0 vivre, il \u00e9prouve le besoin de retrouver sa soeur, qu'il n'a pas revu depuis 50 ans oui, bon, c'est un peu glauque, allez en effet au d'chose \u00e0 voil\u00e0 une nouvelle s\u00e9rie une s\u00e9rie danoise en face \u00e0 la m\u00eame heure, \u00e7a s'appelle les h\u00e9ritiers le pitch, histoire de V\u00e9ronika grand garde une artiste c\u00e9l\u00e8bre qui apprend qu'elle est atteinte d'un cancer et qui cache sa maladie oui si tu peux glauque non bon sinon qu'est -ce qu'on a d'autres \u00e0 la voil\u00e0 un film en 2\u00e8me partie de soir\u00e9e sur Arte, c'est bien un m\u00e9decin qui ne peut se r\u00e9soudre \u00e0 la mort de son jeune enfant oui oui enterre son fils dans un l\u00e9gendaire cimeti\u00e8re indien r\u00e9veillon des forces mal\u00e9fiques ah ben oui, d'accord, le film s'appelle cimeti\u00e8re en m\u00eame temps, bon ben sinon voil\u00e0 on a un temps pr\u00e9sent un temps pr\u00e9sent sur RTS Un amateur 10 en temps pr\u00e9sent sur la guerre en Syrie et ces atrocit\u00e9s et la possibilit\u00e9 d'aller au restau avec des amis, ou alors d'abord un rapport prot\u00e9g\u00e9 avec qui vous pla\u00eet, hein, c'est vous qui voyez sur sa pas journ\u00e9e \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T07:22:00Z", "program": {"href": "/programs/2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "id": "2C2A2FAF-A840-47E4-98DF-349D9792698C", "name": "Agenda-speakerine"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D4D3D2CC-ABB1-40F5-B6A8-741FF7D2CA0A", "internalArchiveId": "D4D3D2CC-ABB1-40F5-B6A8-741FF7D2CA0A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse. Suite au d\u00e9c\u00e8s de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Aubert : 1. Commentaire de Chrystel Domenjoz. - 2. Interview de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois et responsable du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "Pierre Aubert a dirig\u00e9 le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res pendant dix ans, de 1978 \u00e0 1987. Il laisse le souvenir d'un homme engag\u00e9 pour une Suisse ouverte au monde et humaine. Pierre Aubert, c'est aussi l'homme qui a inaugur\u00e9 l'\u00e8re des voyages hors d'Europe.", "durationSec": 335, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770428", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Aubert, Pierre (homme politique suisse)"], "alternativeTitle": ["Hommage de Didier Burkhalter \u00e0 l\u2019ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Aubert / FOR_2016-06-09T18:02:00_developpement-2", "Forum du 09.06.2016"], "alternativeSummary": ["Pierre Aubert a dirig\u00e9 le D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res pendant dix ans, de 1978 \u00e0 1987. Il laisse le souvenir d'un homme engag\u00e9 pour une Suisse ouverte au monde et humaine. Pierre Aubert, c'est aussi l'homme qui a inaugur\u00e9 l'\u00e8re des voyages hors d'Europe. Interview du conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter."], "variantIds": ["ece-7770428"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-15T15:25:59Z", "webPublicationDate": "2016-06-09T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burkhalter, Didier", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR neuch\u00e2telois et responsable du D\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A7F9DDD7-B678-4ECA-927A-259CC98F8AAD", "internalArchiveId": "A7F9DDD7-B678-4ECA-927A-259CC98F8AAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Voyage en zygotie", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "\"Que vivent les personnes qui ont recours \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e ? Cette technologie, associ\u00e9e \u00e0 la bizarrerie qu'est la cryoconservation des embryons, agit comme une loupe, un miroir qui grossit ou d\u00e9forme : elle met en lumi\u00e8re des zones laiss\u00e9es d'habitude dans l'ombre, elle remanie et bouleverse les repr\u00e9sentations des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels de la procr\u00e9ation spontan\u00e9e et elle fait advenir des fables extraordinaires.\" (source: \u00e9diteur) Avec, en direct, les 2 auteures suisses Dominique Laufer, psychiatre, sp\u00e9cialis\u00e9e en psychiatrie de l'enfant et de l'adolescent et V\u00e9ronique Mauron, historienne de l'art, docteur \u00e8s Lettres de l'Universit\u00e9 de Lausanne. \"Voyage en zygotie, histoire d'embryons\" de Dominique Laufer, V\u00e9ronique Mauron (Ed. C\u00e9cile Defaut, 2016).", "durationSec": 3179, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751308", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380923.image", "thematicThemes": ["embryon", "f\u00e9condation artificielle"], "alternativeTitle": ["Babylone du 09.06.2016", "Voyage en zygotie / BAB_2016-06-09T09:06:45_babylone", "Babylone du 09.06.2016", "Voyage en zygotie / BAB_2016-06-09T09:06:45_babylone"], "alternativeSummary": ["\"Que vivent les personnes qui ont recours \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e? Cette technologie, associ\u00e9e \u00e0 la bizarrerie qu'est la cryoconservation des embryons, agit comme une loupe, un miroir qui grossit ou d\u00e9forme: elle met en lumi\u00e8re des zones laiss\u00e9es d'habitude dans l'ombre, elle remanie et bouleverse les repr\u00e9sentations des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels de la procr\u00e9ation spontan\u00e9e et elle fait advenir des fables extraordinaires.\" (source: \u00e9diteur)\n\nAvec, en direct, les deux auteures suisses Dominique Laufer, psychiatre, sp\u00e9cialis\u00e9e en psychiatrie de l'enfant et de l'adolescent, et V\u00e9ronique Mauron, historienne de l'art, docteur \u00e8s Lettres de l'Universit\u00e9 de Lausanne\n\nA lire\n\"Voyage en zygotie, histoire d'embryons\", Dominique Laufer, V\u00e9ronique Mauron, \u00e9ditions C\u00e9cile Defaut, janvier 2016.\n\nUne \u00e9mission de Laurence Froidevaux, Nancy Ypsilantis, r\u00e9alis\u00e9e par Bruno S\u00e9ribat.", "\"Que vivent les personnes qui ont recours \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e? Cette technologie, associ\u00e9e \u00e0 la bizarrerie qu'est la cryoconservation des embryons, agit comme une loupe, un miroir qui grossit ou d\u00e9forme: elle met en lumi\u00e8re des zones laiss\u00e9es d'habitude dans l'ombre, elle remanie et bouleverse les repr\u00e9sentations des ph\u00e9nom\u00e8nes naturels de la procr\u00e9ation spontan\u00e9e et elle fait advenir des fables extraordinaires.\" (source: \u00e9diteur)\n\nAvec, en direct, les deux auteures suisses Dominique Laufer, psychiatre, sp\u00e9cialis\u00e9e en psychiatrie de l'enfant et de l'adolescent, et V\u00e9ronique Mauron, historienne de l'art, docteur \u00e8s Lettres de l'Universit\u00e9 de Lausanne\n\nA lire\n\"Voyage en zygotie, histoire d'embryons\", Dominique Laufer, V\u00e9ronique Mauron, \u00e9ditions C\u00e9cile Defaut, janvier 2016.\n\nUne \u00e9mission de Laurence Froidevaux, Nancy Ypsilantis, r\u00e9alis\u00e9e par Bruno S\u00e9ribat."], "variantIds": ["ece-7751309", "ece-7751308"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:06:52Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS9 (00:00:01) [97%] :\r\nBabylone. \r\nNancy Ypsilanti et Laurence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [81%] :\r\nPour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [98%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Babylone pour un dr\u00f4le de voyage, un voyage en zygotie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [73%] :\r\nAlors, alors, on va voir j'pour une id\u00e9e du cin\u00e9ma vendredi double. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:22) [93%] :\r\nC'est sur des embryons issus d'une f\u00e9condation in vitro, qui n'aurait pas pu se d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:27) [80%] :\r\nEmballement que l'\u00e9quipe chinoise \u00e0 travailler avant d'\u00eatre dont on vend ou est -ce que j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:36) [84%] :\r\nEt et le myst\u00e8re irr\u00e9ductible pourquoi je suis moi et pas quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:42) [85%] :\r\nPourquoi ici et pas ailleurs, pourquoi maintenant r\u00e9partis autrement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:52) [78%] :\r\nCond\u00e9 artificiellement un nouveau site pour cr\u00e9er un embryon c'est le miracle de la f\u00e9condation in vitro et donc les ovocytes qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9lev\u00e9s voil\u00e0 chez ceux des chars de d'euros s'arr\u00eater, comment dire, des des sortes d'Europe un peu transparent, la vitrification embryonnaire, un proc\u00e9d\u00e9 qui donnent de bien meilleurs r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:21) [79%] :\r\nMais moi, je disais : mais j'ai quand m\u00eame encore vraiment proche encore de quitter la chimie, on va dire, j'imagine pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:32) [86%] :\r\nEt, en plus des modifications g\u00e9n\u00e9tiques en dehors de l'anomalie, ces r\u00e9sultats renforcent le rejet \u00e9thique international de leurs travaux. \r\nIls y cohabitent Igor. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:46) [87%] :\r\nTeddy, moi qui tiennent plus de 5 millions de b\u00e9b\u00e9s sont n\u00e9s dans le monde, gr\u00e2ce aux techniques de la vive, selon des estimations de la Soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne de reproduction humaine et d'embryologie, mais que ces temps de ces zygotie qui attendent leur sort au cong\u00e9lateur, \u00e0 moins de 196 degr\u00e9s et que c'est ton surtout de leurs futurs parents Laurence Froidevaux un livre nous plonge dans cet univers m\u00e9connu la zygotie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [88%] :\r\nOui, qu'est -ce que la zygotie, c'est un pays c'est un continent essence est un pays imaginaire, donc c'est c'est un pays imaginaire en pays froids o\u00f9 vivent d'\u00e9tranges personnages, les zygotie mais les zygotie ne sont pas des \u00eatre imaginaire, ce sont les pr\u00e9- embryons alors ces quelques lignes sont tir\u00e9s de l'introduction du Lire dont on va parler aujourd'hui, Nancy et voyage en zygotie, histoire d'embryons aux \u00e9ditions C\u00e9cile Defaut et qui va nourrir cette \u00e9mission, c'est un livre passionnant, notamment pour comprendre ce que vivent des personnes qui ont recours \u00e0 la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, la PMA qui questionne et met en lumi\u00e8re quelque chose que l'on ma\u00eetrise sur le plan m\u00e9dical scientifique biologique mais qui reste malgr\u00e9 tout tr\u00e8s tr\u00e8s myst\u00e9rieux et c'est, c'est aussi pour \u00e7a qu'on est attir\u00e9 je pense par par ces questions- l\u00e0, c'est un ouvrage qui est en soi une d\u00e9marche originale que l'on va d\u00e9cortiquer tout \u00e0 l'heure, qui cherche \u00e0 saisir, notamment les repr\u00e9sentations, ce que l'on met comme image comme espoir derri\u00e8re ces embryons et qui soul\u00e8ve des questions tout \u00e0 fait essentiel affiliation ben c'est quoi ces embryons, ils sont acquis et puis il y a la mort l\u00e0 derri\u00e8re, puisqu'\u00e0 un moment donn\u00e9, les parents, les futurs parents de choisir implanter ces embryons dans l'ut\u00e9rus ou les d\u00e9truire question difficile choix difficile et \u00e0 travers ce Champ se dessine des questions fondamentales, la filiation, la mort, la parentalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [90%] :\r\nN\u00e9 2 auteurs sont avec nous, V\u00e9ronique Mauron, bonjour, bienvenue, vous \u00eates historienne diriger des recherches multidisciplinaires et c'est votre 2\u00e8me livre sur le sujet apr\u00e8s l'ombre du futur quant \u00e0 vous Dominique Laufer bonjour, bonjour, vous \u00eates p\u00e9dopsychiatre clinicienne et chercheuse alors si zygotie ce n'est pas juste des embryons, c'est une sp\u00e9cificit\u00e9 suisse, de quoi parle -t-on exactement V\u00e9ronique Mauron. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:57) [85%] :\r\nAlors les zygotie avant l'embryon c'est un stade biologiques bien connu des biologistes et bien connu en Suisse, en effet, comme vous le dites, Nancy parce que, en Suisse, il y a vait on a fait une votation, donc il y aura un petit changement mais, jusqu'\u00e0 dimanche et encore pour quelque temps, pendant que la loi n'est pas encore appliqu\u00e9e, il y a, c'est zygotie qui sont, c'est le la rencontre entre le le voici tu et le spermatozo\u00efde il y a eu injection du spermatozo\u00efde dans l'ovocyte dans le laboratoire de PMA et pendant 4 heures la cellule l'ovocyte contient les 2 noyaux c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te, qui n'ont pas encore fusionn\u00e9, donc c'est un nouveau site avec un spermatozo\u00efde au milieu, les 2 noyaux son compte \u00e0 c\u00f4te au centre, il y a une migration du noyau du spermatozo\u00efde qui passe de la membrane qui traverse qui arrivent au centre, pendant 4 heures, de 16 \u00e0 20 heures apr\u00e8s la projection du spermatozo\u00efdes \u00e7a donne ainsi toute donc c'est avant la 1\u00e8re division cellulaire lorsque la division cellulaire aura lieu, on va parler d'embryons des qui CIV d\u00e8s qu'ils sont 2, 4, 8, etc 2 voil\u00e0 et donc la zygotie, c'est avant un \u00eatre nouveau, c'est encore les gam\u00e8tes m\u00e2les et femelles c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te qui n'ont pas donn\u00e9 un nouvel \u00eatre une nouvelle entit\u00e9, c'est une cellule avec 2 noyaux, donc c'est un \u00e9tat biologique tout \u00e0 fait particulier et la loi suisse exigeait que les biologistes cong\u00e8le mettant conservation \u00e0 moins 196 degr\u00e9s, les zygotie et non pas des embryons comme \u00e7a, c'est partout ailleurs \u00e0 peu pr\u00e8s dans le monde on cong\u00e8le des embryons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:33) [83%] :\r\nOn va parler du statut de l'embryon du zygotie mais question pr\u00e9liminaire : pourquoi il n'historienne de l'art avec une clinicienne et qui, bon, vous savez, un tout petit peu r\u00e9pandue, avec toutes les images que vous nous avez donn\u00e9 V\u00e9ronique Mauron mais Dominique Laufer o\u00f9 donnait cette collaboration. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:53) [85%] :\r\nAlors c'est parti, d'abord il y avait l'id\u00e9e de la recherche qui est partie dans le sens de procr\u00e9ation dans lequel je travaillais et puis c'est tr\u00e8s cher au vu des r\u00e9sultats des de ce que nous dit cette recherche que vous avez d\u00e9j\u00e0 fait une recherche toutes les 2 sur les repr\u00e9sentations, non, on n'est pas dans la recherche sur les repr\u00e9sentations, si j'\u00e9tais seul d\u00e9bat et puis ensuite, j'ai connu le travail qui avait fait V\u00e9ronique gr\u00e2ce notamment \u00e7a Fran\u00e7ois Ansermet et j'ai lu son livre, donc je connaissais son int\u00e9r\u00eat pour les images et nous au r\u00e9fl\u00e9chi ensemble, disant : mais qu'est -ce qu'on pourrait faire et ce qu'on pourrait utiliser la comp\u00e9tence que V\u00e9ronique Mauron \u00e0 des images de ce que \u00e7a repr\u00e9sente, etc, avec les donn\u00e9es cliniques que je j'ai poss\u00e9d\u00e9 moi de de cette recherche, parce que dans le fond qu'est -ce que vous avez cherch\u00e9 \u00e0 saisir toutes les 2 avec cette collaboration un peu \u00e9trange effectivement entre m\u00e9decins, psychiatres, p\u00e9dopsychiatres que vous \u00eates l'historienne de l'art, l'id\u00e9e, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de voir ce que repr\u00e9sentait les ic\u00f4nes pour leurs futurs parents qu'est -ce que c'\u00e9tait techniques pour et pour ne pas avoir que une r\u00e9ponse rationnelle r\u00e9fl\u00e9chie intellectuelle, on a \u00e9voqu\u00e9 l'id\u00e9e de leur pr\u00e9senter des images, des images, et c'est l\u00e0 qu'elle intervenait les historienne de l'art pour le Sud sugg\u00e9rer des images qui sont un petit peu suggestif n'pas trop qui \u00e9voque un petit peu le ph\u00e9nom\u00e8ne de de la cong\u00e9lation du froid de l'origine, voil\u00e0 c'est de l\u00e0 qu'est n\u00e9e la collaboration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:16) [84%] :\r\nEt comment imagine -t-on cet \u00eatre avenir qui, finalement, vit dans un dans un pays frigorifiques. \r\nV\u00e9ronique Mauron que sont les premi\u00e8res images ou celles qui sont r\u00e9currentes. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:28) [86%] :\r\nAlors on a ensuite analys\u00e9 donc les discours des parents parce que Dominique Laufer a fait des entretiens avec 9 couples 2 entretiens par couple des entretiens semi- dirig\u00e9es elle dans le 2\u00e8me entretien justement en leur proposant un un \u00e9ventail d'images choisies d'art contemporain, donc vous voyez le le le le l'\u00e9tranget\u00e9 de la chose, hein, on voil\u00e0 c'est tr\u00e8s \u00e9trange, c'est tout \u00e0 fait et c'\u00e9tait ces images \u00e9taient l\u00e0 pour ouvrir dans d'imaginaire, parce que quand on parle que des zigotos on devient monomaniaque des zygotie mais tout \u00e0 coup, quand on voit une image tout \u00e0 coup on par ailleurs et en \u00e9chappe est quelque chose d'autre peut s'engager et apr\u00e8s donc, nous avons r\u00e9colt\u00e9 ces ces discours enregistr\u00e9 et not\u00e9 et nous les avons analys\u00e9 avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:10) [84%] :\r\nQue la m\u00e9thode de d'analyse litt\u00e9raire des champs s\u00e9mantiques des r\u00e9currences des m\u00e9taphores aussi de de ce qui \u00e9tait dans le dans le ton, donc on a fait une analyse globale de ses discours, oui, nous avons entre croiser les champs s\u00e9mantiques et en effet on a trouv\u00e9 alors s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un un Champ de signification extraordinaire, notamment sur l'identit\u00e9, l'identit\u00e9 de ces zygotie, c'est, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:37) [87%] :\r\nMais pour les parents c'est du ne pas, c'est quelque chose qui s'exprime dans la n\u00e9gation, c'est pas, c'est pas je, je vous dis, monsieur, un des, des, des patients atteints, des parents et futurs parents c'est pas des c'est pas des, je veux dire c'est pas des enfants de venir, mais c'est moins improbable que \u00e7a, on dira c'est peut-\u00eatre des enfants de venir, donc vous voyez que dans la m\u00eame phrase, c'est pas des enfants de venir, c'est peut-\u00eatre des enfants de venir donc c'est sans arr\u00eat une oscillation entre le plus et le moins n\u00e9gatif, le positif le sait pas, et le parce que les parents savent, connaissent la d\u00e9finition des embryons et des zygotie donn\u00e9e par la biologie, ils savent qu'ils vous ils ont vu les cellules en plus les \u00e0 l'\u00e9cran, donc il il l'est, ils en ont une connaissance aussi biologique, ils savent assez dit, dire ce que \u00e7a et se trompent pas, par contre eux, ils ont besoin d'un v\u00e9cu avec ses zygotie et donc de leur inventer de leur donner une identit\u00e9 dans la famille dans leur repr\u00e9sentation dans leur conscience et donc ils vont donner. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:41) [82%] :\r\nNon, ils vont donner des des des attributs mais il y en a 5 qui sont congel\u00e9s, plus ou moins enfin g\u00e9n\u00e9ral 5 noms. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:48) [92%] :\r\nIls ont pas des noms comme \u00e7a, mais ils ont des identit\u00e9s bien bien distinctes Dominique oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:57) [77%] :\r\nC'est pas d\u00e9noncer pas une pr\u00e9c\u00e9dente c'est pas des mots comme de grandes V\u00e9ronique parle de non en fait c'est qu'est -ce que c'est parce que c'est comme identit\u00e9 qu'est que c'est que la cigarette qu'est -ce que c'est pour vous qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente et ce que c'est, un enfant est -ce que c'est de la vie est -ce que c'est un b\u00e9b\u00e9 est -ce que c'est juste quelques 6 \u00e9lus est -ce que c'est du mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique est -ce que c'est un angle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:14) [88%] :\r\nC'est souvent int\u00e9ressant en vous \u00e9coutant et en ayant lu votre livre, c'est que ce nouvel objet en ce ce zygotie et qui arrivent par les nouvelles technologies a des r\u00e9percussions concr\u00e8tes sur l'imaginaire des futurs parents forc\u00e9ment ils imaginent des choses mais aussi sur la soci\u00e9t\u00e9, parce que ce sont tous ceux concern\u00e9s finalement par cette question- l\u00e0, comment vous l'expliquez, vous qui \u00eates p\u00e9dopsychiatre 19 heures. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:33) [84%] :\r\nJe crois qu'on est tous concern\u00e9s par ces nouvelles technologies qu'on le veuille ou non, on a un petit peu tendance \u00e0 banaliser disant ben voil\u00e0 c'est moderne, c'est tr\u00e8s bien, c'est parfait, effectivement, \u00e7a marche bien, mais on on a quelque part, je pense qu'il fait par une une id\u00e9e que \u00e7a atteint quelque chose d'autre qu'on touche quelque chose de symbolique, on touche quelque chose, vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure du Nouvel bien s\u00fbr de nouvelle parentalit\u00e9 de No\u00ebl, on touche \u00e0 tout \u00e7a, au fond, c'est que, en cr\u00e9ant une vraie Vincenzi, on cr\u00e9e une nouvelle parentalit\u00e9 en force, les parents et devenir parents diff\u00e9remment de ce qu'ont \u00e9t\u00e9 leurs parents puisqu'ils sont parents, or, sexualit\u00e9, ils sont parents, en pr\u00e9sence de tout un monde, tout un tas de tiers Linux, ce qui revenait de solitude, un biologiste, l'\u00e9thique, le droit, en fait, tout cela participe, il fait part de la naissance de leurs enfants, donc ils sont oblig\u00e9s, ils sont confront\u00e9s \u00e0 une nouvelle forme de parentalit\u00e9 et sont d\u00e9j\u00e0 parents parce qu'ils vous disent alors oui certains, certains disent oui, je ne sors maman de saisies d'autres moments d\u00e9cisifs oui clairement, pas tous, d'autres diront pass\u00e9 difficile c'est pas encore tout \u00e0 fait \u00e0 mes enfants, mais presque, en fait, on voit que \u00e7a d\u00e9pend beaucoup de ce que les parents ont v\u00e9cu en fait ces futurs parents ont v\u00e9cu, si par exemple, ils ont d\u00e9j\u00e0 un enfant, ce qui \u00e9tait le cas de d\u00e9coupe, que nous avons interview\u00e9s si les les parents ont des jeunes enfants issus de PMA de procr\u00e9ation assist\u00e9e, les zygotie prendra beaucoup plus sur leur d'un enfant, \u00e7a serait le petit fr\u00e8re, la petite soeur, le petit, le petit Hugo, la petite Fanny, enfin n'importe quoi et ce qu'il a beaucoup de ses codes en Suisse, oui, oui, oui, beaucoup, je vous dirai pas chiffre parce que conna\u00eet pas mais on a, on peut dire que les laboratoires d\u00e9bord\u00e9s d'alors les laboratoires des alors, c'\u00e9tait un petit peu le d\u00e9part de la recherche, c'est que les les biologistes disait mais c'est quand m\u00eame \u00e9trange, on \u00e9tait \u00e0 ce moment -l\u00e0, lors de la 1\u00e8re application premi\u00e8res mises en application de la loi sur la PMA qui fixait donc \u00e0 5 ans le d\u00e9lai de conservation des cigarettes et il s'agissait de rappeler aux parents : attention, c'est le d\u00e9lai est -ce que vous voulez transf\u00e9rer votre cigarette augmente le d\u00e9truire et les biologistes \u00e9tonn\u00e9 parce que il avait beau appeler \u00e9crire \u00e0 ses parents, la plupart ne se manifestait pas ou ne vous juge tard\u00e9 \u00e0 donner quelques que sorte la sourde oreille et c'est la sourde oreille parfaitement et on s'est aper\u00e7u qu'en fait, partout dans le monde hier, c'est \u00e7a, j'\u00e9tais d'embryons mais c'est pareil, au fond, c'est comme si les parents se d\u00e9sint\u00e9resser un petit peu utile embryons de ces idiotes pourtant acquis ch\u00e8rement savoir et c'est tr\u00e8s paradoxal, on s'est dit mais alors qu'est -ce que c'est pour eux, d'o\u00f9 l'id\u00e9e d'aller chercher, qu'est-ce que c'est que ces repr\u00e9sentations qui cote et -ce qu'il y a un deuil qui s'op\u00e8re au au bout de 5 ans, alors \u00e7a c'est toute la question, le deuil est difficile \u00e0 faire, je crois que tout le monde vous le dira quoi il y a certainement des personnes pour lesquelles \u00e7a se passe bien pour le S\u00e9n\u00e9gal, \u00e7a se passe sans probl\u00e8me, c'est probablement ce qu'on n'a pas pas entendu, c'est tout le mobilier, les recherches en revanche tout ce qu'on a entendu et puis d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ce que les personnes que je voyais en clinique, c'est quand m\u00eame toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que si l'embryons n'y attachait beaucoup d'importance, c'est quand m\u00eame des futurs enfants on a mis tous nos espoirs, on a d\u00e9pens\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup de souffrance, beaucoup d'argent aussi, et puis tout \u00e0 coup se dire les d\u00e9truire non \u00e9thiquement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:49) [89%] :\r\nLaurence Froidevaux, vous avez beaucoup beaucoup cherch\u00e9 une femme, une maman qui seraient d'accord de t\u00e9moigner, vous avez rencontr\u00e9 quelqu'il Kathy voil\u00e0 nous a fait la gentillesse de de se pr\u00eater au au jeu du t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:04) [88%] :\r\nVoil\u00e0, et j'ai rev\u00e9cu question toute simple qu'est -ce que ce zygotie promet comment les futurs parents seuls repr\u00e9sentent alors Kathy a eu de la chance dans dans les difficult\u00e9s qu'elle a travers\u00e9 que son mari parce qu'ils ont eu la chance que \u00e7a marche, ils sont maintenant parents tous les 2, une petite fille qui a 20 mois et c'est vrai qu'il passe par toutes sortes d'\u00c9tat c'est pas exag\u00e9r\u00e9, je crois que de parler de parcours du combattant alors Cathy \u00e0 elles, n'ont pas des embryons congel\u00e9s, mais ces ovocytes pr\u00e9lev\u00e9s en 2013 et elle sait que le temps passe, l'horloge tourne et elle sait qu'elle et son mari vont devoir prendre une d\u00e9cision avant une date bien pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:44) [84%] :\r\nEt alors, cette date, c'est le le 23 ao\u00fbt 2018 c'est, c'est la date o\u00f9 on va, si j'ai encore des des ovocytes ou des embryons congel\u00e9s, on va tout simplement les les jeter \u00e0 la c'est la date, il y a pas le choix, on a 5 ans \u00e0 partir, comme on a fait une op\u00e9ration commerciale, vitraux, on a 5 ans pour faire des essais, et s'il en reste encore, voil\u00e0 c'est jeter. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:10) [93%] :\r\nQuand je vous ai demand\u00e9 quelle \u00e9tait cette date, la date, vous avez tout de suite, \u00e7a veut dire que vous y pensez, de temps en temps, c'est une date qui est quand m\u00eame pr\u00e9sente une mani\u00e8re ou d'une autre dans votre t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:19) [85%] :\r\nOui alors compl\u00e8tement, c'est vraiment, j'ai m\u00eame pas essayer de mais dans la t\u00eate, un ailier depuis le moment, on me l'a dit, en fait, tout simplement parce que, quelque part, on sait que c'est une date o\u00f9 il y aura plus de retour en arri\u00e8re et du coup, quelles que soient les choix qu'on aura fait durant ces ces ann\u00e9es au avant cette date, voil\u00e0 c'est c'est un moment donn\u00e9 il rappelle choisira la loi qui sera l\u00e0 on pourra pas dire s'il vous pla\u00eet encore une ann\u00e9e, il faut encore du temps et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:47) [82%] :\r\nQuand vous y pensez est -ce que c'est votre uniquement votre t\u00eate qui pense oui ce qu'il y a aussi quelque chose d'un peu un peu physique, \u00e9motionnel qui vient de de votre cher et de vos tripes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:57) [83%] :\r\nAlors c'est \u00e9motionnel en 1er physique, ensuite il y a quelque chose qui est mental que je pourrais l'expliquer, il y a quelque chose d'autre qui en effet la 1\u00e8re fois o\u00f9 j'ai o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit noir sur blanc, m\u00eame si on avait d\u00e9j\u00e0 dit \u00e0 leur all\u00e9gement de cette date que j'ai vu cette cette date j'ai ressenti au fond de moi une un stress un stress de cette date- butoir, et une sorte de tristesse, quoi qu'il se passe \u00e7a sera une date o\u00f9 il y aura deuil \u00e0 faire, qu'il en reste, qui reste pas cette, ce sera une \u00e9tape de fait dans dans ma vie, dans toute cette cette aventure difficile quand a \u00e9t\u00e9 la f\u00e9condation in vitro Mayer \u00e0 un une \u00e9tape, un autre passage quelque chose d'autre ensuite. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:48) [87%] :\r\nDans votre cas \u00e7a march\u00e9 de mani\u00e8re, j'ai envie dire presque miraculeuse parce que \u00e7a pas march\u00e9 la 1\u00e8re fois qu'il n'y avait plus quand un Brion qui pouvait vous donner un un enfant et que c'est, c'est c'est cette derni\u00e8re embryons qui a fonctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:05) [82%] :\r\nOui, oui, alors c'\u00e9tait vraiment le dans histoire c'est vraiment l'enfant le miracle dans dans le sens qu'en effet le rester, donc on en avait mis 5, il y en avait 2, ils appellent \u00e7a les d\u00e9chets, c'est normal, il y en a toujours qui qui fonctionne pas et et du coup dans la C3, mon ami de il restait plus qu'\u00e0 et ensuite j'en ai encore au cong\u00e8le mais mais qui sont pas, donc l\u00e0 c'est notre fille qui est n\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:31) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:32) [90%] :\r\nLorsque vous vous \u00eates fait implanter je crois que c'est comme \u00e7a qu'on dit ces 2 premiers embryons il y a eu un \u00e9chec, hein, pour les 2 est -ce que l\u00e0 il y avait une repr\u00e9sentation particuli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:43) [68%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:46) [86%] :\r\nAlors disons que quand on donne, mais dans toute cette histoire, c'est qu'on national trop faut savoir que c'est totalement une histoire d'espoir et de d\u00e9sespoir, alors l\u00e0 on a vraiment c'est une de ces choses dans la vie qu'on peut toucher dans d'autres th\u00e9matiques, mais l\u00e0 le sujet f\u00e9condation in vitro, on est vraiment dans l'histoire, on passe son temps \u00e0 avoir de l'espoir et avoir du d\u00e9sespoir sans arr\u00eat, et du coup quand on nommait les embryons, on a on espoir fou que \u00e7a va fonctionner, donc on on a besoin de ce parti ont mais j'aimerais donc je suis pas la seule \u00e0 Lussas mais je dirais plut\u00f4t de mon histoire, j'ai eu la sensation de, de, d'avoir l'impression de Cavell est avec ses enfants et pouvait \u00eatre l\u00e0 on en tout cas en D2 et d\u00eeme de pouvoir me projeter, avoir des enfants et, ensuite, par contre, quand on m'a dit que \u00e7a a pas march\u00e9, j'ai plut\u00f4t eu la douleur de cette enfant imaginaire qui aurait pu arriver avec \u00e7a, mais j'ai pas eu la sensation d'avoir perdu des enfants, c'\u00e9tait plut\u00f4t le j'ai perdu l'enfant imaginaire que je m'\u00e9tais projeter dans le futur, c'est c'est diff\u00e9rent pour moi quand je parle avec des des ann\u00e9es j'ai que je connais qui ont eu des des fausses couches, la l'histoire n'est pas du tout la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:57) [75%] :\r\nLa douleur et autres, c'est une douleur aussi c'est les diff\u00e9rents de ceux que j'ai v\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:04) [64%] :\r\nPour Montpellier, oui on on attend oui, pas un mot pour dormir, \u00e7a fait pas longtemps pas tromp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:13) [78%] :\r\nQuelle repr\u00e9sentations quelques images, vous gardez comme \u00e7a en t\u00eate, aujourd'hui, votre fille a 20 mois elle a super bien, c'est peut-\u00eatre la question d'un 2\u00e8me, enfant qui va se poser ensuite quelles images vous reste. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:19:26) [67%] :\r\nAlors si. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:27) [83%] :\r\nD'avoir un enfant, bah c'est s\u00fbr que l'imaginer, alors l\u00e0, elle \u00e9tait tr\u00e8s foisonnant alors 2 de mon c\u00f4t\u00e9, d'ailleurs, m\u00e9dical, j'ai plus vu que ce qu'on montrait des cellules des follicules des ovocytes des que je ne connaissais pas si Gott Asos permis physique si voil\u00e0 les diff\u00e9rences qui a entre tous ces termes contre une fille, une assignation, la possibilit\u00e9 de donneur ou pas, alors j'ai vu plein documentaire : j'ai lu plein d'chose et tout \u00e7a parce que c'est un monde que je connaissais pas, donc franchement, j'ai plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 dans la documentation que la la repr\u00e9sentation et c'est quand on a commenc\u00e9 \u00e0 pouvoir esp\u00e9rer que c'\u00e9tait possible gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9decine de nous aider \u00e0 faire ce projet de famille et qu'on a commenc\u00e9 dans l'action que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 ouvrir de nouveaux mondes imaginaires de de possibles. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:21) [88%] :\r\nVotre fille et petite aujourd'hui, elle n'a que 20 mois si un jour elle vous demande et alors c'\u00e9tait comment, pour moi, papa, maman, quand je suis venu au monde et \u00e7a, je vais peut-\u00eatre poser des questions, bonjour, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 la question : tiens est -ce qu'on va lui dire ou pas et et que va -t-on lui dire souvent avec quels de quelle mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:40) [92%] :\r\nOui, alors c'est c'est c'est une grande question : on a, on a partiellement la r\u00e9ponse disons qu'on est d\u00e9j\u00e0 d'accord qu'on veut lui dire parce que pour nous, \u00e7a \u00e7a rentrerait dans le secret et on le savait d\u00e9j\u00e0, avant tout, qu'on \u00e9tait d'accord l'un et l'autre qu'il fallait \u00e9viter les secrets dans une famille. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:59) [86%] :\r\nEt apr\u00e8s \u00e0 travers nos recherches quand on essaie de faire un enfant de 2 fois les documentaires et autres, on a beaucoup parl\u00e9, il y a eu beaucoup de mot secret qui ressortit beaucoup de t\u00e9moignages, et du coup on voyait beaucoup de souffrance sur \u00e7a, donc du coup on s'est tout de suite mis d'accord que nous aussi on a un enfant, on lui dirait maintenant question c'est quand ils sont le c'est pas, c'est trop t\u00f4t pour y penser, mais on ne peut-\u00eatre qu'on ira voir, allez dans quelques ann\u00e9es, la psy de l'ACP plus ici, si besoin est et on se dit que peut-\u00eatre qu'on irait la voir ou notre Docteur qui nous suit l\u00e0- bas pour lui poser la question parce que c'est vrai qu'on a aucune id\u00e9e ce qu'on doit le dire assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:43) [78%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:44) [85%] :\r\nEn m\u00eame temps, si c'est pour qu'elle le dise qu'on est enfant aux enfants pique apr\u00e8s on la met de c\u00f4t\u00e9 en disant que c'est celle qui \u00e9tait congel\u00e9, enfin je sais pas c'est voil\u00e0 il y a ce mot froid qui revient souvent, oui, oui, ben oui, \u00e7a fait ben on ne on n'y pense pas vraiment maintenant qu'on a notre fille, on pense pas souvent \u00e0 \u00e7a mais quand dans la th\u00e9matique revient sur le sujet, on se dit mais si faut quand m\u00eame fou de se dire que qui pendant 2 mois et il s'est rien du coup que \u00e7a peut \u00eatre pendant 3 ans et pendant les 5 ans pendant 2 mois, elle \u00e9tait \u00e9tait congel\u00e9, pas assez, 8 cellules, c'est quand m\u00eame un d\u00e9but de vie n'\u00e9tait pas le cas encore, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un d\u00e9but de vie, c'est vrai que c'est c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able comme sensation, disons, on sait qu'elle serait pas l\u00e0 si on n'avait pas fait tout \u00e7a, mais c'est vrai que c'est pas hyper agr\u00e9able on on a besoin d'en faire de l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:36) [77%] :\r\nAvec 62 parler avec humour de de tout cette histoire de cong\u00e9lation. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:41) [68%] :\r\nDes soins non vendu bon whisky citoyen officiers ou Manuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:53) [89%] :\r\nMerci \u00e0 pour son pr\u00e9cieux t\u00e9moignage V\u00e9ronique Mauron Dominique Laufer une r\u00e9action sur ces propos sur il y a plusieurs choses \u00e0 dire entre cet enfant qui vient du froid, et puis des phrases fortes que nous a donn\u00e9, Cathy faire le deuil d'une image de de quelqu'un qui n'existe pas et qu'on a imagin\u00e9 Dominique Laufer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:14) [86%] :\r\nPlus encore que l'image c'\u00e9tait elle dit bien le deuil de l'enfant imaginaire, donc c'est le deuil d'un enfant dans l'imaginaire, effectivement, il y a toute la question du deuil que vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'il est tout le temps pr\u00e9sente \u00e0 partir du moment o\u00f9 on entre dans ce processus de PME, il y a diff\u00e9rentes \u00e9tapes du deuil, il y a tout d'abord, elle \u00e9voque aussi en disant : il y a sur les embryons, il y aura de d\u00e9chets, dit -elle, effectivement il embryons qui vont pas \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 maturit\u00e9 qu'ils vont pas s'implanter qui vont voil\u00e0 et toute cette id\u00e9e, les parents parlent beaucoup, parce que normalement, enfin en g\u00e9n\u00e9ral en Suisse on implante 2 embryons pour se donner plus de chance, simplement, en fait, le gyn\u00e9cologue esp\u00e8re qu'il n'y aura qu'un seul embryon qui va se d\u00e9velopper parce qu'on essaye de d'\u00e9viter quand m\u00eame des grosses qui sont plus \u00e0 risque, mais voil\u00e0 qu'asiatique du 13\u00e8me cas un type ce 2\u00e8me qui va dispara\u00eetre, qui va \u00eatre et les parents le disent les parents disent mais on avait \u00e9t\u00e9 alors qu'est ce qui est devenu le 1er mais enfin et et tout \u00e0 coup, il se passe de culpabilit\u00e9, puisqu'on a fait, on quelque part on a provoqu\u00e9 sa mort pour que notre enfant naisse, il fallait avoir \u00e0 l'enfant potentiel qui est all\u00e9 mourir, donc le le deuil a tout de suite d'embl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:24) [88%] :\r\nJe propose un morceau de musique, c'est un titre de Jackson Billy jeans, mais dans cette chanson de Billy jeans questionne le fait qu'une femme dise cet enfant est \u00e0 toi et lui dit : non, ce n'est pas le mien, l'interpr\u00e8te en l'occurrence et Cayetano v\u00e9loce. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:40) [58%] :\r\nLa Majorquin dossier non moi \u00e9galement \u00e0 Miramas, parce qu'il n'y a conflit, comment dire, c'est donc pour vous occuper la moi ce moment Madame du Queensland un mollusque \u00e0 7 heures ben quoi de lui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:55) [65%] :\r\nMoi que 2 coureurs mesquinerie flambeau point j'essaie d'de pour voir un petit peu point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:13) [57%] :\r\nCette personne est n\u00e9, moi c'est ce qu'on sait si on telle date donc donc demand\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:25:22) [72%] :\r\n2 points, il a cent\u00e9simaux voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:25:30) [67%] :\r\nOui bonsoir Weston Becker on va dire de d'un grand gardien et gagnent leur proc\u00e8s. \r\nMadame Weston et des cadeaux pour les repas, P\u00e9kin pour produire de la \u00e0 grave ce que je veux jeans n'a pas juste ce que doivent oui non. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:26:00) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, donc avec des personnages. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:11) [67%] :\r\nAu fond, au d\u00e9but des ann\u00e9es pour Linda, serait -ce que Paddock Amsterdam syst\u00e8me demain ce qui. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:26:20) [86%] :\r\nC'est absolument voulu. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:26) [71%] :\r\nCe magistrat 6 points je suis m\u00eame toujours districts parce que oui, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:36) [60%] :\r\nCette tornade \u00e7a c'est je l'h\u00f4te d'accueil, m\u00eame chose de Ford, de Belgique, la ce que. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:26:54) [57%] :\r\nIl a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par Winston Heidegger, pourquoi des. \r\nBien qu'a un peu, il y a bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:03) [69%] :\r\nDoit campagne et d'adresse \u00e0 la suite de \u00e0 9 mois je suis j'comme dirait plut\u00f4t que r\u00e9duit \u00e0 la gestion c'\u00e9tait non, c'est une Star. \r\nOn NPNS \u00e0 Max. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:27:35) [69%] :P. Gildas n'pas \u00e0 gestion de Cahors une Star. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:27:39) [91%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:27:42) [62%] :\r\nWozzeck et snob quoi. \r\n\u00e7a passe tout. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:28:14) [82%] :\r\n\u00e0 \u00e0 prendre l'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:24) [50%] :\r\nNotamment pour oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:32) [89%] :\r\nQui est un nos avec cette r\u00e9interpr\u00e9tation de Billy jeans avec les Beatles \u00e0 la fin, V\u00e9ronique Mauron nous parlons de ce grand voyage en zygotie, c'est un ouvrage dans ce voyage, il y a forc\u00e9ment des miracles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:48) [88%] :\r\nOui, a du reste 4, il disait un \u00e0 votre micro Laurence Froidevaux, elle a parl\u00e9 du miracle donc cet enfant n\u00e9 d'un miracle est un miracle quelque chose du merveilleux de la merveille d'hors du commun, on est dans une soci\u00e9t\u00e9 qui est rationnelle, les religions, voil\u00e0 on le, on n'est pas dans une soci\u00e9t\u00e9 religieuse en la\u00efque mais on parle de miracle, on parle de quelque chose qui nous d\u00e9passe et pourtant ce quelque chose qui nous de d\u00e9passer la technologie, c'est la technique biologique ces nouvelles technologies de la PMA, de la reproduction, donc il y a du miracle dans le scientifique, donc vous voyez c'est il y a un glissement de choses tout \u00e0 fait int\u00e9ressante pour les sciences humaines au si\u00e8ge social de penser le miracle dans la science sans prendre la science comme un miracle non plus un enfant est bien l\u00e0, donc il y a du miracle et cette conservation c'est vrai que si on pense juste de mani\u00e8re tr\u00e8s br\u00e8ve \u00e0 ce que c'est, on met des cellules dans de l'azote liquide est -ce qu'elles sont mortes, \u00e0 ce que le temps est suspendu aux de l'\u00e9ternit\u00e9 dans le temps, processus est arr\u00eat\u00e9 et puis on des cong\u00e8le et \u00e7a donne du vivant, mais c'est tout de m\u00eame assez vertigineux parce que les petits pois dans le cong\u00e9lateur, quand on les ressort \u00e7a va pas donner une nouvelle plante, on va les manger, mais \u00e7a donne pas \u00e7a repousse pas tandis que le zygotie \u00e0 cette force de vie ah qu'il va pouvoir traverser l'\u00e9preuve du froid donc, c'est un miracle, c'est il y a une conception, on n'a pas encore les mots, on n'a pas encore les connaissances pour mettre d'autres termes, peut-\u00eatre plus rationnel sur des techniques totalement scientifique et m\u00e9dical mais qui nous ouvre des mondes imaginaires ou les mots de la religion de la superstition des dates, des moments \u00e7a s'envahissent ce quotidien mais l'\u00eatre humain est un peu d\u00e9pass\u00e9, en quelque sorte par les progr\u00e8s techniques qui vont plus vite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:45) [85%] :\r\nQue l'imaginaire absolument, absolument et moi je crois que c'est important de dire que c'est vrai que c'est miraculeux, c'est merveilleux les les patients l'utilisent le r\u00e9p\u00e8te et et c'est vrai, et enfin, ils vont pouvoir avoir cet enfant une tant d\u00e9sir\u00e9, mais en m\u00eame temps je crois que c'est tr\u00e8s important de prendre en compte toute la souffrance qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, c'est miracles, parce que si on ne fait pas ce qui est ce qui est un petit peu parce qu'on est tellement avancer dans la technologie, c'est tellement facile, dans les pas avoir d'enfants, mais c'est pas un probl\u00e8me, on a la solution m\u00e9dicale, donc c'est c'est tr\u00e8s dangereuse de de faire l'impasse sur toute la souffrance qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, \u00e7a j'ai envie d'insister parce que sur le plan clinique, c'est vraiment quelque chose qu'on voit c'est que toute annonce des st\u00e9rilit\u00e9s Audi pour fertilit\u00e9 c'est un choc, c'est un traumatisme qu'on dise ou non, les femmes peut-\u00eatre le un petit peu plus que les hommes qui sont plus souvent dans la pudeur le Gl\u00e9d\u00e9 ni banalisation de leur souffrance au profit de la souffrance de leur campagne, et \u00e7a c'est tr\u00e8s dangereux parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 n'arrive pas \u00e0 \u00e9laborer, ils n'arrivent pas et elle n'arrive pas \u00e9labor\u00e9 d\u00e9passer ce deuil du bon fonctionnement de leur corps, de leur st\u00e9rilit\u00e9 et \u00e7a c'est tr\u00e8s important en tant que p\u00e9dopsychiatre pour les enfants qui, de porter le poids de il n'en fait donc fait et je vais dire ce b\u00e9b\u00e9 qui arrive quand \u00e7a marche, il arrive avec elle emprunte alors voil\u00e0 alors l'empreinte, c'est tr\u00e8s important parce que tous les parents par l'empreinte et a une trace, une trace de la cong\u00e9lation, une trace de son passage dans l'entre-deux entre la vie et la mort, etc, et c'est tr\u00e8s important parce que c'est quelque chose qui marque les parents qui marque imaginaire, \u00e7a fait partie de la du r\u00e9cit qui se font et, en m\u00eame temps, j'y vois aussi un danger, c'est que cet enfant ne soit plus que l'enfant issu d'procr\u00e9ation qu'on lui laisse plus libert\u00e9 de devenir qui il est, qui est une esp\u00e8ce de d\u00e9terminisme et l\u00e0 je crois qu'il faut aussi faire tr\u00e8s attention tout d'utilit\u00e9, de donner un espace de parole de r\u00e9flexion de r\u00e9ouvrir \u00e0 tous ses parents pour qu'ils puissent prendre acte de tous ceux qui vivent en fonderie d'extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:38) [88%] :\r\nAlors on va voir la procr\u00e9ation m\u00e9dicalement assist\u00e9e, ouvre un Champ de questions qui est joliment r\u00e9sum\u00e9 ici par Fran\u00e7ois Ansermet qui est m\u00e9decin psychanalyste et qui s'est beaucoup int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la filiation, aux origines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:51) [75%] :\r\nD'o\u00f9 viennent les enfants d'o\u00f9 naissent les ont. \r\nQui est cette question : d'o\u00f9 viennent les enfants ce qu'elle cherche sa voix. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:13) [90%] :\r\nJe peux vous raconter une petite anecdote d'une maman enceinte, sa fille et face \u00e0 elle, elle voit le ventre de la m\u00e8re et elle commence \u00e0 lui demander d'o\u00f9 \u00e7a vient, la maman Diff\u00e9 avec difficult\u00e9s essaye d'expliquer plus ou moins bien que le papa et la maman beaucoup qu'il se rapproche de plus en plus des baisers et puis que la petite graine va venir dans le vent de la maman et la petite graine comme le pollen comme le miel comme les abeilles, etc, la petite fille qu'bout sa maman en disant mais enfin bon, tout \u00e7a c'est ridicule ce que tu es en train de me d\u00e9crire, c'est non seulement ridicule, mais moi je le sais, tout \u00e0 fait, on a regard\u00e9 \u00e7a, on parle de \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cole, on a l'\u00e9ducation sexuelle, on regarde, m\u00eame sur les iPhone sur Internet, on sait tous, toutes les positions du Kama-sutra, c'est tout ce que la maman \u00e9tait un peu perplexe par rapport \u00e0 ce que sa petite fille \u00e9tait en train de lui dire et il dit : mais qu'est -ce que tu veux savoir un petites-filles dit avant d'\u00eatre dont on ventre ou est -ce que j'\u00e9tais et la et le myst\u00e8re irr\u00e9ductible je pense parce que pourquoi je suis moi et pas quelqu'un d'autre pourquoi ici et pas ailleurs, pourquoi maintenant et pas \u00e0 un autre moment, toutes ces questions restent sans r\u00e9ponse : pourquoi je suis, moi j'ai pas quelqu'un d'autre ou est -ce que j'\u00e9tais avant d'\u00eatre dans ton ventre. \r\n\u00e7a va avec la question de la mort qui est tout aussi repr\u00e9sentable 50 mon corps sera en terre et mon \u00e2me sera au ciel, comme on dit parfois, moi ou est -ce que je serai aucune explication n'est ni possible, c'est pour \u00e7a que les enfants ont cette force des des chercheurs, les enfants sont des chercheurs infatigables sur la question de l'origine sur les questions impossible et cette activit\u00e9 de recherche des enfants elle peut rester pr\u00e9sente chez l'adulte, chez chaque sujet, elle peut peut-\u00eatre parfois dispara\u00eetre, mais en m\u00eame temps c'est une curiosit\u00e9 qui fait toute la force de de de la pens\u00e9e, on rencontre une question impossible et je pense que les biotechnologies de la procr\u00e9ation ne r\u00e9solvent pas cette question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:36) [82%] :\r\nFran\u00e7ois Ansermet, psychanalyste sans des questions impossibles, comme on dit sur les origines, V\u00e9ronique Mauron L on en fait, on se dit, plus on avancement devrait avoir de questions et plus on devrait avoir de r\u00e9ponse et c'est exactement le contraire qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:53) [86%] :\r\nC'est le contraire parce que les biotechnologies et justement plut\u00f4t que d'apporter des r\u00e9ponses o\u00f9 elle, elle donne quelques r\u00e9ponses, mais qui sont totalement insatisfaisantes, parce qu'on on peut pas dire ben avant avant Bront\u00eb plus dans le ciel dans le cong\u00e9lateur, voyez \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a va pas aider donc donc la la r\u00e9ponse donn\u00e9e par l'avion, les biotechnologies ne ne ne ne vont pas du tout ex- qu'on attend donc les r\u00e9ponses sont totalement toujours \u00e0 \u00e0 chercher \u00e0 trouver et au contraire les biotechnologies encombrent encore l'esprit des individus par de nouvelles questions par des questions encore plus complexe : elles ouvrent de nouvelles questions parce qu'elle fabrique des nouveaux objets ce zigoto c'est embryons comme \u00e7a qui fait pas sa vie 5 ans dans le cong\u00e9lateur et tous pass\u00e9 une nouvelle entit\u00e9, ce nouvel objet il y a 50 ans, 60 ans, on ne parlait jamais de \u00e7a puisque la film existait pas, on peut m\u00eame pas une angine, on pouvait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:36:45) [92%] :\r\nPas imaginer, on pouvait pas imaginer donc maintenant qu'on a ces biotechnologies qui sont dans notre quotidien, on doit vivre avec et donc leur donner une r\u00e9ponse anthropologique existentiel, la r\u00e9ponse des m\u00e9decins, des biologistes de la science ne suffit pas du tout et il faut des travaux vraiment interdisciplinaire entre la m\u00e9decine, les sciences et les sciences humaines, les philosophes et les parents, les t\u00e9moignages pour essayer de, de, de constituer maintenant anthropologiquement ces nouveaux objets cr\u00e9\u00e9s par la science, \u00e7a donnera pas les r\u00e9ponses \u00e0 la mort \u00e0 la vie \u00e0 l'origine mais ce nourrir les questions \u00e7a va complexifier les questions \u00e0 les rendre d'autant plus int\u00e9ressante, on n'aura jamais les r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:37:28) [82%] :\r\nSon 13 triste permettre aussi aux gens de mieux vivre ce qu'ils vivent, c'est-\u00e0-dire d'avoir non pas la r\u00e9ponse mais d'avoir une r\u00e9ponse qui leur est personnel, ne pourra se construire une histoire, je crois que c'est \u00e7a, moi je pense que la la la r\u00e9flexion oui suffisante, enfin, est toujours votre retard par rapport aux technologies, il faut que les gens puissent se construire leur propre histoire, se faire leur propre sc\u00e9nario pour pouvoir petit-\u00e0-petit apprivoiser, ceux qui vivent parce qu'ils sont confront\u00e9s, on l'a dit \u00e0 ses nouvelles parentalit\u00e9, ils ont pas de mod\u00e8le, ils ont pas de r\u00e9f\u00e9rence, comment, comment s'accommoder de ceux qui vivent et c'est un petit peu en. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:37:58) [72%] :\r\nGaza major, ce qui est en lui remet aussi \u00e0 cet acte a repris et l'acteur s'approprier de ces nouvelles Barral parentalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:06) [91%] :\r\nMais il y a un paradoxe de la toute puissance sur la vie et la mort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:10) [80%] :\r\nBen oui, \u00e7a, \u00e7a les les parents lisent, c'est surtout le le gyn\u00e9cologue qui le dit : je vais le d\u00e9miurge en fait parce que c'est le cr\u00e9ateur c'est pas procr\u00e9ateurs c'est le cr\u00e9ateur, donc \u00e7a c'est vrai que c'est quelque chose qui, qui qui revient tr\u00e8s souvent et et nouveau est ce qu'on a le droit est -ce qu'on transgresse est -ce qu'on n'est pas en train de de jouer aux apprentis sursis et ce qu'on pense qu'on va pour des d\u00e9miurges effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:34) [87%] :\r\nJe veux je vous je je vous \u00e9coute V\u00e9ronique moi je me disais qu'effectivement il y a des nouveaux r\u00e9cits de vie qui vont qui vont \u00eatre dit raconter est -ce qu'il faut absolument dire \u00e0 cet enfant, comment il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, parce que \u00e7a aussi \u00e7a fait des nouveaux, des nouveaux mythes entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:51) [81%] :\r\nDonc oui, alors on est pris entre 2 donc des extr\u00eames, cr\u00e9er des mythes secret et je crois que pour donc l\u00e0 je crois qu'il y a plusieurs quelle est votre position, alors moi j'ai une position personnelle qui fait que je suis plut\u00f4t pour une ouverture en tout cas pour ne pas mentir \u00e0 l'enfant, il faut pas forc\u00e9ment tout lui dire d'ailleurs lui dit pas, pas tous, on ne raconte pas toute notre vie, je pense qu'il faut pas mentir, parce que sinon, on est \u00e0 plus pas une relation de confiance n\u00e9cessaire, en revanche, je crois qu'il appartient \u00e0 chacun de savoir jusqu'o\u00f9 on veut dire comment je veux dire, quand on veut dire, mais je crois que si on est \u00e0 l'aise avec ce qu'on a v\u00e9cu sinon soi -m\u00eame on a dig\u00e9r\u00e9 ce qu'on a fait, si on a pass\u00e9 au-dessus de ce sentiment d'avoir transgress\u00e9 quelque chose par exemple on ne dira sans sans difficult\u00e9, \u00e7a pose difficult\u00e9 \u00e0 partir du moment o\u00f9 o\u00f9 nous on n'est pas salaison o\u00f9 on a l'impression qu'on a fait une erreur ou un p\u00e9ch\u00e9, enfin ou non dans le t\u00e9moignage, ce que nous disait on en plaisante oui important voil\u00e0 c'est tr\u00e8s fasse partie, voil\u00e0, il faut que \u00e7a fait partie de la vie, \u00e7a fait partie la \u00e7a rassure allons voil\u00e0 2 r\u00e9cits du r\u00e9cit qui, en effet, mais comment, c'est une position personnelle ont racont\u00e9, peut-\u00eatre avec des m\u00e9taphores et de la mani\u00e8re la plus spontan\u00e9e qui vous vient, chacun, chacun son Style, pour certains seraient des m\u00e9taphores pour certains sur une petite musique pour l'autre sera le livre pour et et \u00e0 quel moment on peut pas dire non plus, \u00e7a d\u00e9pend de de l'\u00e9veil de l'enfant de sa curiosit\u00e9 de la, j'allais dire de l'\u00e9tat d'esprit dans lequel elle par an et ce qu'il a envie d'en parler, il faut pas qu'ils s'force non plus un discours cath\u00e9drale qui va faire donc \u00e7a se croit qu'il faut vraiment respecter le rythme et les les particularit\u00e9s chacun, mais d'\u00eatre oui, enfin pas mentir cet axiome l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:40:27) [90%] :\r\nAlors on parle de raconter V\u00e9ronique Mauron je crois que c'est vous qui le dites dans le livre, on parle aussi \u00e9norm\u00e9ment de compter, on raconte, mais on compte les jours les ann\u00e9es les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:40:39) [85%] :\r\nJournaliste il y a tout un comptage toute des chiffres qui interviennent, il y a, il y a vraiment que. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:44) [87%] :\r\nQue chose autour du chiffre du num\u00e9ro, c'est les dates, hein, surtout, bon, on sait combien il reste zigoto au cong\u00e9lateur \u00e0 l'action, conservation, donc on fait le d\u00e9compte : on fait des soustractions et puis on on cale les dates, les dates sont toutes tr\u00e8s importantes, elles deviennent mythiques date dans l'histoire de la famille, en g\u00e9n\u00e9ral, quand on a un enfant barbon peut-\u00eatre que on se souvient plus ou moins de l'\u00e9poque o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, mais le jour m\u00eame, on peut pas puisqu'on le sait pas, et puis apr\u00e8s c'est le jour de la naissance un qui vient le jour femme mais dans la PMA, c'est tout \u00e0 fait autre chose, par exemple, il y a un couple qui va donc donner des ovocytes elle sperme les spermatozo\u00efdes le 18 mars ce sont des des gens catholique le 19 mars tous tous faits au laboratoire, donc on fait la f\u00e9condation et puis le 20 mars h\u00e9 bien comme d'un 2 jours apr\u00e8s, h\u00e9 bien l\u00e0, le couple revient pour le transfert, donc pour l'implantation des embryons, des zygotie dans le corps de de l'\u00e9pouse et le 19 mars dans les pays catholiques, c'est un jour f\u00e9ri\u00e9, c'est la Saint Joseph 18 19 20 Saint-Joseph, l\u00e0, au milieu, cette date est tr\u00e8s importante pour ce couple, le p\u00e8re est menuisier Saint-Joseph c'est Saint-Joseph donc le font pas de J\u00e9sus menuisier aussi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:42:03) [91%] :\r\nDonc vous voyez, tout \u00e0 coup, comment on rencontre des choses tout \u00e0 fait bizarres, alors les dates du 18. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:42:09) [85%] :\r\nDu 19 et du 20 mars sont grav\u00e9s dans cette famille, parce que \u00e7a a march\u00e9 en plus donc Saint-Joseph a bien jou\u00e9 son r\u00f4le, le 19 joueront \u00e7a s'est fait, et c'est en m\u00eame temps un Perrin qui n'est pas biologique de J\u00e9sus, mais qui est bien le le p\u00e8re biologique de cet enfant, donc vous voyez le le le tremblement, le bouleversement dans les repr\u00e9sentations que cela peut faire il y a vraiment cette empreinte des dates la date o\u00f9 la la les pauses apprend qu'elle est enceinte, c'est une date mythique, \u00e7a correspond \u00e0 l'anniversaire de sa soeur, donc tout devient r\u00e9f\u00e9rence tout devient un signe, on doit donner du sens \u00e0 tous mais c'est ce que j'allais vous avez -vous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:47) [93%] :\r\nVous demandez Dominique Laufer, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, que ce soit avec ce type d'anecdotes avec ce type de croyances ou toute autre chose, on doit donner un sens \u00e0 cette aventure v\u00e9cus, v\u00e9cus par les couples oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:57) [84%] :\r\nJe pense que je pense que tout ce qu'on vit en d'obtenir un sens pour mieux vivre, c'est pas si quelqu'un tombe malade et doit donner un sens \u00e0 sa maladie, il doit trouver un sens inventer un sens, je crois que c'est, c'est la fa\u00e7on dont, dont on peut s'approprier les choses et vivre le mieux possible qu'est -ce que vous avez constat\u00e9 avec votre \u00e9tude multidisciplinaire c'est une diversit\u00e9 de sens et d'explications qui sont donn\u00e9es \u00e0 l'aventure ah oui alors compl\u00e8tement c'\u00e9tait c'est ce qui \u00e9tait le plus frappant, au d\u00e9part, c'\u00e9tait le caract\u00e8re innovant, j'ai fait \u00e7a, \u00e7a passe vraiment il y avait des r\u00e9ponses qui allaient dans tous les sens possibles et imaginables, au d\u00e9part on s'\u00e9tait dit, bon bah voil\u00e0, ce sera soit du mat\u00e9riel biologique sur un enfant, enfin, pr\u00e9sentation des \u00eelots trac\u00e9 que je non, pas du tout, c'est \u00e9mouvant au sein du, du m\u00eame coup qu'on se Manuel la m\u00eame personne, selon qu'on aborde des choses d'une fa\u00e7on d'une autre, c'est du mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique ou non ses petits fr\u00e8res de ces ces qu'elle, on est troubl\u00e9 en tant qu'\u00eatre humain par rapport \u00e0 ces technologies par rapport \u00e0 ces technologies qui ont \u00e0 voir avec justement avec l'origine avec la mort, avec tous ces grands sujets oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:59) [86%] :\r\nJustement, par rapport \u00e0 la mort, donc cette mort qu'on doit faire ce deuil, parfois on met une petite fleur dans la mer pour signaler l'embryon qu'a disparu, donc on fait ce deuil, il y a 7 morts qu'elle a cette mort qui est \u00e0 l'origine, et puis en m\u00eame temps, donc les co\u00fbts parce que l'on a rencontr\u00e9 sont \u00e0 ce moment, ils doivent d\u00e9cider de, de, de, de faire dispara\u00eetre d'\u00e9liminer ces embryons ou les implanter un couple va encore en implanter 2 pour avoir bonne conscience et puis, en esp\u00e9rant que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:27) [84%] :\r\nPas et tous les autres ont d\u00e9cid\u00e9 que, malgr\u00e9 leur souffrance et leur d\u00e9tachement qu'il faut avoir que ces embryons seront d\u00e9truits par le laboratoire, donc en fait, donc \u00e0 la souffrance il y a l\u00e0 ce deuil cette mort qui est l\u00e0 qui qui fait souffrir, mais en m\u00eame temps on ne on n'en veut plus de ces enfants, on en a d\u00e9j\u00e0 assez, on a fait une famille, on est un coq s\u00e9rie st\u00e9rile, on les a eus ch\u00e8rement mais \u00e0 un moment donn\u00e9 on les veut plus donc la PMA construit des paradoxes aussi, c'est assez incroyable d'arriver 5 ans apr\u00e8s, avec des gens et la m\u00eame personne dira mais chut, r\u00e9sume pas m'en s\u00e9parer, oui, mais on j'ai d\u00e9cid\u00e9 qu'on allait les d\u00e9truire, il y avait quelqu'un qui est isol\u00e9, je vais le faire implanter ces embryons mais j'esp\u00e8re que \u00e7a ne va pas marcher exactement, et \u00e7a c'est terrible, on n'en veut plus, etc il champs, il y a y 3 enfants. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:45:12) [85%] :\r\nEt absolument, il y en a trop, on sait plus quoi faire en m\u00eame temps \u00e7a peut pousser certains couples \u00e0 dire : bon, ben, je suis bien oblig\u00e9 de l'avoir, je peux, je peux pas faire scientifique par donc d'avoir une grossesse non voulue, c'est un autre les paradoxes, c'est-\u00e0-dire qu'on arrive, apr\u00e8s avoir gagn\u00e9 quelque part quelque chose avec la contraception, maintenant on en est avec la PMA \u00e0 avoir des enfants non d\u00e9sir\u00e9s parce que on peut pas on peut pas se r\u00e9soudre \u00e0 d'aller faire dispara\u00eetre et quand on les fait dispara\u00eetre, il faut trouver un stratag\u00e8me pour quelque part, leur donner une s\u00e9pulture correcte la loi suisse l'interdit, mais ce qu'on pourrait donner c'est ce ce mat\u00e9riel \u00e0 d'autres, alors en Suisse est -ce qu'on c'est interdit et pour la recherche aussi c'est interdit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:51) [88%] :\r\nAlors, retour sur l'histoire, vous avez fouill\u00e9 nos archives Laurence Froidevaux oui les trouver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:56) [89%] :\r\nEt notamment un patient \u00e9thique parce qu'on on voit que que \u00e7a \u00e7a intervient tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement les questions \u00e9thiques qui viennent bien souvent aliment\u00e9 le d\u00e9bat autour de la PMA et on a vu encore r\u00e9cemment avec la la votation sur sur la sur la recherche, alors je vous propose en temps quelques instants Ren\u00e9 Frydman qui est avec Jacques Testard, le p\u00e8re scientifique du 1er b\u00e9b\u00e9 con\u00e7u in vitro en France on souvient tous \u00e9taient en 1982 avec Amandine. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:46:27) [89%] :\r\nOn n'est pas propri\u00e9taire des cellules d'autrui n'est -ce pas et on n'est pas justement, on n'est tellement pas propri\u00e9taire que le 2\u00e8me principe c'est celui de la non- commercialisation je dirais de tous ces produits du corps humain et le 3\u00e8me point c'est sans doute \u00e0 mes yeux d'interdire le clonage reproductif, c'est-\u00e0-dire la volont\u00e9 la possibilit\u00e9 qu'il y aurait un point d'interrogation, entendu \u00e0 ce qu'un homme ou une femme se reproduisent elles-m\u00eames \u00e0 partir de ses propres cellules puisque c'est techniquement possible chez l'animal, donc ce sont des grands principes qui devraient revenir \u00e0 \u00e0 au fait que nous sommes issus nano m'et d'une femme que nous avons effectivement une une libert\u00e9 dans cet espace d'une double origine et que, si vous voulez, il faut intervenir sur des choses qui sont d'ordre m\u00e9dical essentiellement comme les maladies, la gravit\u00e9, mais pas la convenance, c'est-\u00e0-dire ne pas permettre tout et n'importe quoi, c'est uniquement parce que untel voudrait que cet enfant, il est, il est cette caract\u00e9ristique -l\u00e0 cette caract\u00e9ristique physique ou si on le pouvait heureusement le peut pas mais imaginons qu'un jour on puisse se dire accentu\u00e9 ou ne pas accentuer telle ou telle caract\u00e8res, donc ce sont des choses un peu g\u00e9n\u00e9rale est le plus possible dans le domaine m\u00e9dical et ne pas se faire de ces m\u00e9thodes, j'ai simplement quelque chose pour voir, pour s'amuser ou pour parce qu'il s'agit d'\u00eatre humain, il s'agit de nos \u00eatre humain, il s'agit de notre de notre descendance et de notre affection. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:09) [90%] :\r\nVoyage en zygotie, si ce n'est presque plus un pays mais un continent un univers d\u00e9couvre -t-on aujourd'hui dans d'un vilain gr\u00e2ce \u00e0 vous Dominique Laufer et V\u00e9ronique Mauron alors l'une et l'autre vous avez parl\u00e9 de ce zygotie qui \u00e9tait cher mais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:26) [83%] :\r\nPlus d'un titre \u00e0 plus d'un titre, alors il est cher, d'abord parce que c'est tout l'espoir que les parents maintenant, c'est toute la souffrance qui accompagne d'abord la toute la connaissance par l'id\u00e9e de la st\u00e9rilit\u00e9 ensuite le projet toute la d\u00e9marche et la PMA, qui est toujours difficile, et puis si cher, point de vue financier tout b\u00eatement parce qu'en Suisse et pas couverts par les assurances, donc le patient doit film admettent que leur poche c'est c'est c'\u00e9tait mon Plenel facilement 10000 francs oui facilement. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:56) [84%] :\r\nOui alors ch\u00e8rement ma soeur c'est c'est vrai que c'est \u00e7a, et \u00e7a rejoint aussi ce cette id\u00e9e de de l'attention de l'attachement qu'on aura aussi pour pour les zigotos parce que c'est zygotie qui vivent dans ce set Cr\u00e9o conservation pendant 5 ans, il parle aux parents, ils interviennent -ils les parents les pense PEN l'\u00e9lu et il se doivent aussi de les penser PAL, ils font un peu un lien entre ces 2 mots en fran\u00e7ais et puis les zygotie interviennent ils disant mais tu me laisses au froid qui me cong\u00e8le alors que tu aimes Val\u00e9rie qui est l\u00e0, donc vous voyez les les zigotos ont vraiment toutes hein, des relations tr\u00e8s cher d'\u00eatre moments qui sont l\u00e0, on a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:49:36) [86%] :\r\nAttachement venir les enfants et puis les parents, un attachement particulier avec. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:41) [88%] :\r\nC'est, c'est zygotie, une m\u00e8re dit c'est : c'est quoi, c'est bien ou c'est de l'amour, donc il y a un attachement tout \u00e0 fait particulier on conna\u00eet pas \u00e7a dans l'histoire de l'humanit\u00e9 on on sait pas attach\u00e9s \u00e0 des choses mises dans des cong\u00e9lateurs, jusqu'\u00e0 il y a peu, et maintenant on est oblig\u00e9 de d\u00e9velopper des attachements des formes de relation sentimentale avec des des cellules dans un cong\u00e9lateur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:50:05) [88%] :\r\nPar cons\u00e9quence cr\u00e9ation oui il y a une transgression dans la PME oui, souvent c'est per\u00e7u comme \u00e7a souvent, c'est per\u00e7u comme \u00e7a, pas toujours en g\u00e9n\u00e9ral les gens arrivent \u00e0 d\u00e9passer cette histoire de transcription, mais pas syst\u00e9matiquement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:21) [86%] :\r\nAvant qu'on ne se quitte, V\u00e9ronique Mauron, juste une image que vous avez offerte aux parents pour ouvrir le Champ de l'imaginaire, parce que moi j'arrive pas imaginer qu'est -ce que vous la plupart avec mon par hectare content. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:34) [79%] :\r\nPour rire alors bon, par exemple, on a une image soft, je vais vous dire pourquoi, parce qu'on a et des images hard sur les images qu'qui qui \u00e9tait assez inqui\u00e9tante, enfin, mais une des images soft, mais qui a aussi beaucoup fait parler, c'\u00e9tait une une oeuvre de Claudio Parmiggiani qui repr\u00e9sentait une horloge sans les \u00e9curies et beaucoup ne voyaient pas qu'il y avait pas d'aiguilles d\u00e9j\u00e0 donc il parlait du temps et puis apr\u00e8s, voyait qui avait plus d'aiguilles donc c'est peut-\u00eatre se tendent la conservation, hein, ce temps tout \u00e0 coup, qui arr\u00eat\u00e9 qui est suspendu et qui va un jour se remettre \u00e0 fonctionner, donc \u00e7a c'\u00e9tait une des images propos\u00e9es ce cancer ici un c'est plus d'\u00e9quipe de Tanzanie, d'\u00e0 Lausanne le. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:18) [82%] :\r\nC'est une autre image qui est la rapport froid c'est un no man adulte en maillot de bain en position de plong\u00e9e prix envelopp\u00e9e dans un gla\u00e7on stopp\u00e9 dans son \u00e9lan. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:28) [89%] :\r\nBen c'est une photographie d'une petite maquette en fait un gla\u00e7on avec une une figurine qui a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l'int\u00e9rieur, qui repr\u00e9sente un plongeur, donc voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait beaucoup parler les parents aussi de ce type de ce de cet envol de c'\u00e9tait lent dans quelque chose qui va fossilis\u00e9s qui va arr\u00eater un mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:45) [86%] :\r\n\u00e0 ni \u00e0 l'autre, merci voyage en zygotie, histoire d'embryons c'est paru aux \u00e9ditions C\u00e9cile Duflot, il est sign\u00e9 par vos Dominique Laufer et vous V\u00e9ronique Mauron, historienne de l'art, merci. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:04) [79%] :\r\nUn certain gla\u00e7ant cette musique ce triste parce qu'un point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:10) [80%] :\r\nDeauville du jour vous est propos\u00e9 par Laurence Froidevaux et Nancy Ypsilanti c'est Bruno c\u00e9r\u00e9bral qui signe la r\u00e9alisation c'est une Nicole notre assistante de production demain c'est le grand entretien c'est Laurence de FedEx, qui recevra Jo\u00ebl vise \u00e0 ce que les philosophes et ici signe un ouvrage qui s'intitule d\u00e9mocratie Auchan o\u00f9 il sera question en quelques mots de la naissance de la d\u00e9mocratie, non pas en sens en milieu urbain n\u00e9 justement \u00e0 la campagne et puis lundi et mardi dans Babylone, puisque seulement 30 vous concocter la nouvelle grille d'espace de nous allons parler de bio \u00e0 tr\u00e8s bien ensuite Direct avec ce qui s'est dit aujourd'hui vous \u00e9coutez Espace 2 grand merci il est pr\u00e9cis\u00e9ment 10 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T08:11:00Z", "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "S\u00e9ribat, Bruno", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mauron, V\u00e9ronique", "role": "historienne de l'art", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laufer, Dominique", "role": "psychiatre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-91D273CB-B25D-4075-B4B3-1EFAD91C3510", "internalArchiveId": "91D273CB-B25D-4075-B4B3-1EFAD91C3510", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rougequeue \u00e0 front blanc, un exode rural", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Droz, Boris\r\nUne \u00e9tude ornithologique men\u00e9e en ville de La Chaux-de-Fonds sur le Rougequeue \u00e0 front blanc, a mis en \u00e9vidence un d\u00e9placement de ce petit migrateur qui niche en Suisse de la campagne vers les milieux urbains faiblement densifi\u00e9s.\r\nLe r\u00e9sultat de cette \u00e9tude est \u00e0 l'origine du projet \"Espaces verts en ville de La Chaux-de-Fonds, sous l'aile du Rougequeue \u00e0 front blanc\". Un ambitieux projet de r\u00e9habilitation de la biodiversit\u00e9 en ville qui vient de se voir d\u00e9cerner le Prix Brugger 2016.", "durationSec": 850, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751702", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197792.image", "alternativeTitle": ["Rougequeue \u00e0 front blanc, un exode rural / CQFD_2016-06-09T10:04:15_chronique", "CQFD du 09.06.2016"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9tude ornithologique men\u00e9e en ville de La Chaux-de-Fonds sur le Rougequeue \u00e0 front blanc, a mis en \u00e9vidence un d\u00e9placement de ce petit migrateur qui niche en Suisse de la campagne vers les milieux urbains faiblement densifi\u00e9s.\nLe r\u00e9sultat de cette \u00e9tude est \u00e0 l\u2019origine du projet \"Espaces verts en ville de La Chaux-de-Fonds, sous l\u2019aile du Rougequeue \u00e0 front blanc\". Un ambitieux projet de r\u00e9habilitation de la biodiversit\u00e9 en ville qui vient de se voir d\u00e9cerner le Prix Brugger 2016."], "variantIds": ["ece-7751702"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-11T14:22:01Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [81%] :\r\nOn a entendu faiblement loi qui doit \u00eatre au-del\u00e0 parce que suivant quel endroit enl\u00e8ve, on l'entend plus ou moins bien. \r\nVoil\u00e0, l\u00e0, on a entendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [73%] :\r\nEt si c'\u00e9tait oui bonsoir je. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [52%] :\r\nL'action chaux-de-fonnier c'est ici \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [75%] :\r\nCelui -ci tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [79%] :\r\nC'est, c'est le Rougequeue \u00e0 front blanc avec la balle \u00e0 La Chaux-de-Fonds ont exactement le lit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:38) [89%] :\r\nLe Rougequeue \u00e0 front blanc, l\u00e0 on est donc, vous l'avez compris \u00e9videmment non, mais on est en ville de La Chaux-de-Fonds dans un parc, dans un espace Vert de la ville de La Chaux-de-Fonds, vous me direz, quoi de plus naturel que de trouver dans le temps des oiseaux dans un parc urbain, apr\u00e8s tout c'est qui sont am\u00e9nag\u00e9s pour \u00e7a or justement le probl\u00e8me, c'est que le Rougequeue \u00e0 front blanc qui finalement est un petit passereau migrateur qui niche en Suisse qu'il ne faut pas confondre avec son cousin le Rougequeue noir, h\u00e9 bien ce Rougequeue \u00e0 front blanc n'est pas un oiseau des villes \u00e0 la base, c'est plut\u00f4t un oiseau des campagnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:13) [86%] :\r\nMais alors, ma ch\u00e8re Lucile Solari, que fait- il l\u00e0 dans ce parc, au milieu de La Chaux-de-Fonds, c'est parce que son lit. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:20) [90%] :\r\nAlors bah finalement, c'est celle d'un exode rural jusque dans les ann\u00e9es 70 en 60 70 m\u00eame plut\u00f4t dans les milieux ruraux et puis avec l'intensification des pratiques agricoles, encore une fois l'extension urbaine, h\u00e9 bien c'est s\u00e9lectif ont d'abord drastiquement baiss\u00e9 d'une part, et puis d'autre part, le reste des populations, a trouv\u00e9 refuge dans les zones urbaines, \u00e0 moins que, \u00e0 moins que la ville avan\u00e7ant mais ce ne soit le Rougequeue \u00e0 front blanc qui ne se soit finalement adapt\u00e9 \u00e0 la ville, enfin quoi qu'il en soit, c'est un d\u00e9placement qu'a parfaitement mis en \u00e9vidence une \u00e9tude au long cours men\u00e9e pendant 13 ans sur tout le territoire de la ville de La Chaux-de-Fonds, \u00e0 l'initiative d'un jeune ornithologue et collaborateur b\u00e9n\u00e9vole \u00e0 la station ornithologique de Sam par Boris trop Maurice trop que je vous propose de retrouver quelques instants sous les arbres, donc l\u00e0 on est sous une frondaisons, on est en milieu urbain, m\u00eame si on est dans un parc, Boris Dron, ici vous avez recens\u00e9 combien de Rougequeue \u00e0 front blanc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:20) [84%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend un peu des ann\u00e9es mais on a en moyenne 3 4 couples et ici dans les parcs, on est surface qui sont optimales, au niveau des structures d'habitat, ce qu'on a 6 grands arbres avec des grandes canop\u00e9e, on a des zones qui sont ras\u00e9s, ce qu'on fait, il se nourrit essentiellement au sol, donc si on a cette mosa\u00efque d'habitats qu'optimale pour cette esp\u00e8ce, il a pris aller il y a des plus petites structures, comme ici, vous aviez des maisons qu'ont passablement de cavit\u00e9s en fait c'est un oiseau qu'avec Nicole, donc il faut des cavit\u00e9s pour nicher. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [90%] :\r\nEn fait l'histoire du Rougequeue \u00e0 front blanc, c'est l'histoire d'un petit oiseau campagnards qui est devenu un urbains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:09) [87%] :\r\nOn peut dire \u00e7a parce que, au niveau europ\u00e9en on estime maintenant qu'il y a un tiers de la population europ\u00e9enne, qui vit dans le tissu urbain, donc c'est \u00e0 la fois l'intensification agricole qu'il a peut-\u00eatre pouss\u00e9 \u00e0 aller voir ailleurs et puis \u00e0 la fois le cet \u00e9talement de l'agglom\u00e9ration o\u00f9 il y a eu dans les ann\u00e9es 56, tous ces quartiers de villas avec des des jardins qui \u00e9tait propice pour ce ce PSE et ben le Rougequeue elle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 fin o\u00f9 il a pu survivre pas puisqu'on peut plut\u00f4t appel\u00e9 de survivre plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficier de ces nouveaux habitants ont fait urbains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [62%] :\r\nPouy, cela lui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [82%] :\r\nIl Boris trop parle plut\u00f4t de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:49) [90%] :\r\nSurvivor oui parce que les effectifs ont beaucoup baiss\u00e9, alors je vous dis -tu, c'est tr\u00e8s difficile d'estimer quelle est la proportion de perte de population, grosso-modo, depuis les uns ces ann\u00e9es 50 on s'accorde \u00e0 dire que les populations ont baiss\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [91%] :\r\n80 pourcent il il fait partie des 50 esp\u00e8ces dont la protection est prioritaire en Suisse et il figure sur la liste rouge de l'IUCN comme esp\u00e8ce potentiellement en danger, or le Rougequeue \u00e0 front blanc, c'est ce qu'on appelle une esp\u00e8ce parapluie, \u00e7a veut dire que si l'esp\u00e8ce d\u00e9cline plein d'autres esp\u00e8ces d\u00e9cline avec. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [74%] :\r\nSi vous lisez donc l\u00e0, on \u00e9tait \u00e0 la La Chaux-de-Fonds pourquoi \u00eatre all\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds pour \u00e9voquer le sort de 2 c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:27) [90%] :\r\n\u00e7a va, parce que la Chaux-de-Fonds par rapport \u00e0 sa surface urbaine, la ville de Suisse, qui abrite la plus importante population de de Rougequeue \u00e0 front blanc et puis parce que la ville sur la base de l'\u00e9tude men\u00e9e dirig\u00e9 par Boris a d\u00e9cid\u00e9 de mettre sur pied un projet de Deir densification des espaces verts pour favoriser l'esp\u00e8ce et le r\u00e9seau Espaces verts en ville de La Chaux-de-Fonds sous l'aile du Rougequeue \u00e0 front blanc, voil\u00e0, j'ai tout dit un projet qui vient de recevoir le prix 2016 c'est un prix qui est d\u00e9cern\u00e9 chaque ann\u00e9e par pr\u00f4ne \u00e0 Turin et par la Fondation Emmanuel et Oscar Berger et qui distingue un projet remarquable de protection de la nature, et celui -ci l'\u00e0 plusieurs titres et que pr\u00e9voit -il justement ce projet fond\u00e9 notamment le renforcement des r\u00e9seaux \u00e9cologiques dans les zones qui pr\u00e9sente un fort potentiel pour la la pr\u00e9servation du Rougequeue \u00e0 front blanc pour cela h\u00e9 bien les diff\u00e9rents acteurs du projet ont une base scientifique parce qu'il a fallu d\u00e9finir assez C\u00e9saire \u00e0 fort potentiel, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9gag\u00e9e dans une, dans l'\u00e9tude de Boris trop avec le concours de l'Universit\u00e9 de Lausanne et un mod\u00e8le informatique pr\u00e9dictif jusqu'ici rarement utilis\u00e9e dans ce genre de travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:39) [93%] :\r\nEt le responsable de cette partie de l'\u00e9tude et de ce mod\u00e8le informatique est notre invit\u00e9, il s'agit de Christophe rendant bonjour Christophe, bonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, merci de nous rejoint dans CQFD, conservateur au Mus\u00e9e et jardin botanique de Lausanne, coordinateur de de de l'\u00e9tude, quel a \u00e9t\u00e9 exactement votre r\u00f4le dans cette \u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:56) [87%] :\r\nAlors d'abord avant de me prendre au jeu, j'\u00e9tais le le consultant scientifique donc ma sp\u00e9cialit\u00e9, c'est l'aviez g\u00e9ographie moi, ce que ce que j'aime comprendre c'est pourquoi une esp\u00e8ce un succ\u00e8s, un endroit pourquoi elle ne se trouve pas un autre, et quels sont les facteurs environnementaux qui fait son succ\u00e8s \u00e0 cet endroit, donc en particulier \u00e0 \u00e0 dans la vie de La Chaux-de-Fonds donc Boris qui \u00e9tait \u00e9tudiant en 2012 est venu me voir apr\u00e8s un cours de de mod\u00e9lisation, il m'a dit voil\u00e0 ses outils statistiques, ce serait super de les appliquer un petit piaf qu'on qu'on trouve \u00e0 la Chaux-de-Fonds qui ajuste mon fait son exode rural ont trouv\u00e9 beaucoup \u00e0 la campagne, il a boug\u00e9 dans la ville et on aimerait identifier les facteurs qui font son succ\u00e8s en ville, donc on on a appliqu\u00e9 des mod\u00e8les statistiques pour d'abord identifier quels sont les facteurs environnementaux qui qui explique sa pr\u00e9sence dans la vie de La Chaux-de-Fonds, puis ensuite une fois qu'on a construit un mod\u00e8le avec ces facteurs, on a essay\u00e9 de de pr\u00e9dire son avenir dans un sc\u00e9nario de densification urbaine ou des en sc\u00e9nario, on va plut\u00f4t essayer d'am\u00e9nager des espaces verts. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:01) [95%] :\r\nVous me disiez Christophe en pr\u00e9parant cette \u00e9mission, que c'est un mod\u00e8le pr\u00e9dictif que vous aviez jusqu'ici peu utilis\u00e9s finalement dans ce domaine -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:08) [85%] :\r\nAlors, alors moi je suis d'abord un un botaniste et puis les plantes, elle bouge un peu moins qu'elle faisait donc c'est c'est pas dans moins m\u00e9lodieux parfois absolument, m\u00eame si on a tendance maintenant montrer qu'elle communique en gr\u00e8ve c'est donc ces plantes qui qui bouge moins on on a, on a plus facilement, on arrive plus facilement les h\u00e9modialys\u00e9s, l\u00e0 on a un seul habitat pour pour la plante la plante elle se reproduit : elle se nourrit et puis a \u00e0 vrai dire, au m\u00eame endroit, alors qu'un oiseau, d'abord, il doit nidifier il doit se nourrir et se reproduire souvent \u00e0 des endroits diff\u00e9rents, donc c'est pas facile d'appliquer ces ces mod\u00e8les haut aux oiseaux, on fait des Atlas bas\u00e9e sur des variables climatiques \u00e0 une \u00e9chelle du du pays ou du continent, c'est facile, pas compte, l\u00e0 on a une \u00e9chelle \u00e9chelle d'une ville qui est vraiment proche en fait de vraiment ces technologies de l'esp\u00e8ce avec ces, ces 3 types d'habitats nidification reproduction recherche de nourriture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:08) [95%] :\r\nAlors un mod\u00e8le informatique statistiques comme \u00e7a qui vous a permis de mettre en en avant quoi en \u00e9vidence quels \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:16) [82%] :\r\nAlors ce qu'on a r\u00e9ussi d'abord faire c'est identifi\u00e9, on va dire la la recette id\u00e9ale pour pour l'front blanc en ville, donc c'est un peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 de la surface sous forme de de d'herbe d'herbes autour d'un ou de gaz, un tiers de construction, il faut, comme l'a dit Boris des des constructions avec des des abris pour la magnifique action donc \u00e7a un peu Kader Nicole et puis enfin, un tiers d'arbre et \u00e7a c'est, c'est sa tour d'observation pour chasser des proies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:45) [74%] :\r\nDonc \u00e7a, c'est l'id\u00e9al \u00e0 moiti\u00e9 \u00e0 la valeur voil\u00e0 c'est \u00e7a, il faut un tiers d'habitations et un tiers d'arbres et puis l\u00e0, vous avez beau m\u00e9lange l\u00e0 je connais cartes r\u00e9alis\u00e9es \u00e7a \u00e0 avertir profond, blanc, voil\u00e0, et comme \u00e7a il il est bien l\u00e0, c'est vraiment sur l'environnement id\u00e9al, \u00e7a c'est l'eau, l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:01) [85%] :\r\nOn a vraiment d\u00e9crit comme le plus apte, le plus optimal et puis \u00e9videmment, en marge de ces, de ces de cet habitat optimal on on a des habitats qui kilos CIF kilos lui sont aussi favorables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [81%] :\r\nMais il ram\u00e8ne, parce que l'utiliser c'est une une esp\u00e8ce parapluie, hein, comme on dit, c'est-\u00e0-dire qu'il a sous lui, toute une s\u00e9rie de d'autres esp\u00e8ces qui le suivent, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a, \u00e7a fait partie de sa cour, je crois que j'imagine \u00e7a comme \u00e7a, et on oublie que il y a, voil\u00e0 exactement, il peut ramener toute sa cour, elle va s'adapter aussi dans ce milieu -l\u00e0 que vous d\u00e9crivez id\u00e9al, tout, tout, toutes les les autres esp\u00e8ces qui l'entoure, on s'y sentir bien comme lui, alors j'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:32) [86%] :\r\nJe pense que malheureusement il a pas ramener sa cour mais il va, il va plut\u00f4t chercher son garde- manger, mais par exemple, on peut imaginer que les les les prairies qui sont maintenant favoriser dans les villes comme les sous son commentant contre tient donc ces prairies herbes hautes, elles sont riches en insectes et puis lui va chercher plut\u00f4t ce ce genre de choses donc en fait on a plut\u00f4t amener le le Rougequeue en ville gr\u00e2ce peut-\u00eatre \u00e0 ces mesures en partie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:59) [89%] :\r\nAlors c'est assez int\u00e9ressant parce que votre outil va servir pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 la politique d'am\u00e9nagement de la ville dans le cadre de ce r\u00e9seau Vert et l'\u00e9tude a mis quand m\u00eame dans l'\u00e9vidence un conflit ce n'est l'int\u00e9r\u00eat, en tout cas un conflit d'usage parce que pour le Rougequeue, il faudrait plut\u00f4t densifier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:16) [88%] :\r\nLes espaces verts, les zones arbor\u00e9es etc alors que pour la politique de la ville et en ce qui concerne et dans le jouer dans le domaine de la pression immobili\u00e8re on a plut\u00f4t et aussi pour prot\u00e9ger l'environnement, d'ailleurs, qu'on a plut\u00f4t besoin de densifier la ville, c'est-\u00e0-dire de construire dans la ville de mani\u00e8re \u00e0 ne pas \u00e9taler la ville et l\u00e0 on a un probl\u00e8me parce que il y a, il y a tu l'affaire les demain concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:41) [84%] :\r\nOui Rougequeue il est pas seulement parapluie pour toute sa cour \u00e9cosyst\u00e8me IKEA, il est aussi parapluie il refl\u00e8te bien des des enjeux soci\u00e9taux assez large, on l'a, on l'a chass\u00e9 de son environnement naturel parce que on a supprim\u00e9 les structures qui qui faisait son succ\u00e8s donc une mosa\u00efque d'habitats diff\u00e9rent, on a plus ou moins en ville, comme a dit Boris avec des quartiers de villas ou on a reconstitu\u00e9 des des structures diff\u00e9rentes des des arbres et des des gazons des lieux de mi- figue nidification puis maintenant on ce qu'on veut faire, c'est densifier pour pr\u00e9server ce qui reste en fait qui n'a pas \u00e9t\u00e9 dans le territoire, donc de 2000 naturel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:19) [94%] :\r\nMais dans ce densifier la nature et non plus la ville justement donc alors il y a, il y a vraiment un conflit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:23) [91%] :\r\nExactement, donc en fait ce qu'on ce qu'on va en ville c'est densifier l'habitat construit de l'humain, je crois qu'on peut le faire intelligemment en construisant par exemple beaucoup plus haut et en pr\u00e9servant les structures naturel autour de ces constructions, dont vous \u00eates pour les tours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:37) [68%] :\r\nQuoi, enfin les taux v\u00e9g\u00e9tal de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:39) [81%] :\r\nPar exemple, exactement, oui, mais pas en fait, nous, notre outil statistique, c'est il faudra il faudrait Coire justement dans, dans ce cas, de gestion de conflits, donc quand vous montez dans un avion fait confiance aux mod\u00e8les statistiques ont permis de faire voler. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:54) [68%] :\r\nJe ne fais jamais la de la mani\u00e8re la revue il y a, parce que c'est pas un peu maigre, mais pour la majorit\u00e9 des gens et fait confiance \u00e0 la ligne avions absolument alors c'est les m\u00eames enti\u00e8rement s'il est aussi que les Servat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:04) [85%] :\r\nPr\u00e9dire dire le le comportement du du Front Blondin chute dans le futur, je pense que comme outil de gestion, \u00e7a permettra justement de, de, de mettre en priorit\u00e9 des zones favorables et c'est de construire ou d'am\u00e9nager intelligemment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:16) [87%] :\r\nUn outil qui pourrait toutes utiles dans plein d'autres villes, je me disais, puisque je suis mont\u00e9 \u00e0 la Chaux-de-Fonds vous le disiez tout \u00e0 l'heure, St\u00e9phane, c'est que ce projet qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien accueilli par l'aile, administration chaux-de-fonni\u00e8re est possible, l\u00e2che \u00e0 La Chaux-de-Fonds parce que il y a peu de pression immobili\u00e8re enfin moins de pression immobili\u00e8re qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, Lausanne ou Z\u00fcrich est -ce que on pourrait utiliser cet outil de la m\u00eame mani\u00e8re, dans des villes comme comme Gen\u00e8ve par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:43) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est une tr\u00e8s bonne question parce que oui et non, alors non, parce que les habitats construit au coeur de Gen\u00e8ve, il ne faut pas le peuple, possibilit\u00e9 de nouvel am\u00e9nagement par contre en marge, on peut imaginer, pas les friches industrielles qui sont valoris\u00e9s, on puisse les les am\u00e9nager intelligemment en maintenant on fait diff\u00e9rentes structures v\u00e9g\u00e9tales est construite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:06) [86%] :\r\nEt du coup, il faut aller discuter avec les autorit\u00e9s, j'imagine, un pour les les convaincre et quelles qu'elles aient \u00e7a en t\u00eate, \u00e7a notamment le travail autour de ces friches industrielles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:16) [84%] :\r\nExactement et puis et puis croit aussi aux mod\u00e9lisations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:20) [85%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est \u00e7a le projet chaux-de-fonnier r\u00e9seau Espaces verts en ville de La Chaux-de-Fonds sous l'aile du Rougequeue \u00e0 front blanc, projet que vous qualifie volontiers d'exemplaires et que vous \u00e9voquerez de mani\u00e8re plus approfondie ce samedi dans prise de terre salari\u00e9 absolument. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:33) [85%] :\r\nC'est un petit tour de la ville de La Chaux-de-Fonds avec Val\u00e9rie de riz qui est biologiste et on vous racontera tout ce qui se passe de bien dans cette ville qui a plus de Suisse non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:44) [78%] :\r\nOui, justement, le Rougequeue \u00e0 front blanc qui qui chante comment d\u00e9j\u00e0, rappelez -nous tout tout \u00e0 fait \u00e0 pr\u00e9voir, avenir et oui oui c'est \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a nous explique pourquoi d'ici l\u00e0, pas du tout confiance dans les avis elle adore ceux qui volent, mais il faut que \u00e7a change bien la personne merci beaucoup Christophe, un conservateur au Mus\u00e9e Jardin botanique de Lausanne CQFD c'est la 1\u00e8re \u00e9tape. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T09:28:00Z", "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Randin, Christophe", "role": "conservateur, Jardin botanique de Lausanne,Conservateur, responsable des collections, Jardin botanique, Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7AAB5980-CC76-4247-B635-0B4CEDDD744C", "internalArchiveId": "7AAB5980-CC76-4247-B635-0B4CEDDD744C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les D\u00e9crochages : Causerie", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "durationSec": 172, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751399", "imageURL": "http://www.rts.ch/4288237.image", "alternativeTitle": ["Les D\u00e9crochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-06-09T17:40:00_les-decrochages", "Les D\u00e9crochages / HORP_2016-06-09T17:40:00_les-decrochages"], "variantIds": ["ece-7751402", "ece-7751399"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T07:36:34Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [64%] :\r\nEnfin. \r\nVoulant hurler du plus profond de moi pour vomir cette souffrance injuste, chacun \u00e9tait na\u00eetra. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:16) [86%] :\r\nEst -ce un signe du ciel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [84%] :\r\nLa danse un groupe plan ce petit gar\u00e7on et son p\u00e8re au loin sur un grand. \r\nTr\u00e8s tent\u00e9 tripes sur le sol, mais pas \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:40) [91%] :\r\nCe que nous dit le ciel. \r\nJe vais d\u00e9gueuler ma d\u00e9chirure. \r\nComme d'autres femmes puissent p\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:08) [94%] :\r\nL'horizon toujours. \r\nJe suis cet enfant mort, jamais, jamais reconnu pire depuis l'enfant. \r\nJe suis cet enfant mort, voil\u00e0 qui ne demande qu'\u00e0 mourir une fois pour toutes : je suis cet ensemble jamais David. \r\nAussi profonde et l\u00e9gitime que soit la douleur cet enfant que je pleure, c'est l'homme que j'. \r\nLe voil\u00e0 revenu d'entre les murs. \r\nJe peux pas oublier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:26) [77%] :\r\nEt, au point qu'une version bonjour petit pour d'analyse de. \r\nC'est \u00e7a, voil\u00e0, mais il ne sait pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T15:48:01Z", "program": {"href": "/programs/32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "id": "32C1B5EC-E33E-4403-839F-72F2F0570562", "name": "D\u00e9crochages"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-990E3672-2C80-48EF-95C9-3DF06FF0177C", "internalArchiveId": "990E3672-2C80-48EF-95C9-3DF06FF0177C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse. Suite au d\u00e9c\u00e8s de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Aubert : Interview de Claude Frey, ancien conseiller national PRD neuch\u00e2telois", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "durationSec": 386, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770429", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)"], "thematicThemes": ["fonction politique", "conseiller f\u00e9d\u00e9ral"], "thematicPersons": ["Aubert, Pierre (homme politique suisse)"], "alternativeTitle": ["Les mots de Claude Frey sur l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pierre Aubert / FOR_2016-06-09T18:04:00_developpement-3", "Forum du 09.06.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019ancien conseiller national neuch\u00e2telois Claude Frey t\u00e9moigne sa sympathie apr\u00e8s la disparition de Pierre Aubert."], "variantIds": ["ece-7770429"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JUI2016", "lastModifiedDate": "2016-12-15T15:25:14Z", "speechToTexts": ["17.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nJoint Claude Frey, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates l'ancien pr\u00e9sident du Conseil national PLR quels souvenirs vous gardez de de Pierre Aubert le il y a un mot qui est assez fort quand m\u00eame de ce que nous dit Didier Burkhalter, il parle de quelqu'un de tr\u00e8s gentil, c'est un conseil \u00e0 une caract\u00e9ristique assez rare en politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nMoi je parlerais plut\u00f4t d'un homme tr\u00e8s chaleureux et je dirais que pour un chef de d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res, c'est une qualit\u00e9 absolument importante parce que \u00e7a permet des Liens d'amiti\u00e9, donc de confiance et \u00e7a permet de percer aussi politique, on obtiendrait moins si les relations Neteco. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:36) [87%] :\r\nIl y a, il y a un c\u00f4t\u00e9 qui fera beaucoup quand on \u00e9coute notamment le portrait tout \u00e0 l'heure de Chrystel demain jour celle fait finalement qu'il y a inaugur\u00e9 pratiquement cette phase de d\u00e9but de de d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger, plus de 50 voyages en dehors des fronti\u00e8res de la Suisse dans le grand monde aussi a pas seulement en Europe aujourd'hui, \u00e7a para\u00eet compl\u00e8tement dingue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [90%] :\r\nOui, mais il faut pas juger le monde d'aujourd'hui en le comparant avec celui d'hier, on est dans des mondes diff\u00e9rents, votre collaboratrice l'a rappel\u00e9 en 1977 c'est D\u00e9partement politique et le D\u00e9partement politique, on avait une tradition en principe le ministre il sort tr\u00e8s peu de Suisse, il voyage pas beaucoup et on est loin de la chute du mur de Berlin, le monde est bilat\u00e9ral et c'\u00e9tait difficile pour la Suisse, simplement par exemple d'aller \u00e0 l'ONU parce que dans un monde bilat\u00e9rales, on peut avoir besoin d'un pays en quelque sorte, ecstasy ton et c'est pour \u00e7a que Pierre Aubert n'avait pas eu un score positif \u00e0 ce moment -l\u00e0, je dirais qu'il avait eu raison trop t\u00f4t, parce que, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s, il y a la chute du mur de Berlin, on est dans un monde multilat\u00e9ral et l\u00e0 le lieu ext\u00e9rieur sont r\u00e9alis\u00e9s, \u00e7a veut plus rien dire, il faut \u00eatre dedans et le peuple suisse l'avait compris et avait vot\u00e9 l'entr\u00e9e dans la la surench\u00e8re l'Assembl\u00e9e Paul politique parlementaire des Nations unies, donc je vous direz si vous voulez, il a ouvert la voie \u00e0 la lettre, dans laquelle nous vivons maintenant mais parfois avoir raison trop t\u00f4t, c'est une mani\u00e8re intelligente se tromper. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [86%] :\r\nOui Claude Frey \u00e9taient vos quels \u00e9taient vos vos rapports \u00e0 tous les 2 ans parce que vous \u00e9tiez une des figures de la droite de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration quand lui domin\u00e9 le Grand Conseil \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [88%] :\r\nOui, je vous dirais que nous n'avions pas forc\u00e9ment la m\u00eame philosophie politique mais nous avions tiss\u00e9 des Liens d'amiti\u00e9, je voyais encore tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement maintenant d'autant plus qu'on habitait le m\u00eame village, et puis on \u00e9tait dans la m\u00eame soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9tudiants des des eaux fin juin, qui ensuite vieux sauvage se retrouvent r\u00e9guli\u00e8rement et j'appr\u00e9ciais, encore une fois cette chaleur qui \u00e9taient, pas seulement dans les rapports politiques de politique ext\u00e9rieure, mais aussi avec les gens qui croisait dans le village avec les gens avec lesquels il y prenait un ap\u00e9ritif au caf\u00e9 du du village et c'est un homme en plus fin, \u00e9l\u00e9gant, d'une exquise politesse vous politesse \u00e9tait un un vrai plaisir de le de le rencontrer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:04) [88%] :\r\nJean-Pierre Aubert tr\u00e8s raffin\u00e9 mais en m\u00eame temps tr\u00e8s connu \u00e9galement pour ses gaffes, certains se rappellent d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui n'\u00e9tait pas en tr\u00e8s grand communicateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [88%] :\r\nMais moi j'aime pas tellement quand on fait le bilan d'une vie qu'on retienne l'anecdote, les l'essentiel est ailleurs : l'essentiel, il est dans le bilan qu'il a laiss\u00e9 sur la politique ext\u00e9rieure Monsieur Burkhalter vient de le rappeler, il avait ouvert des perspectives, mais il faut sortir les anecdotes de du dessert, \u00e0 la recherche, je trouve que c'est d'autant plus qu'il \u00e9tait pour rien du tout, c'est pas lui qui avait fait le menu n'est -ce pas, donc je crois que c'est une mauvaise et une lecture de la vie d'un homme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [84%] :\r\nMoi, c'\u00e9tait plut\u00f4t une mani\u00e8re affectueuse de sera qui ce qui \u00e9tait quand m\u00eame assez a plut\u00f4t sympathique, quelque part, aujourd'hui on en rigole bien de ce dessert \u00e0 la fin, on dit que c'\u00e9tait une audace plut\u00f4t plut\u00f4t sympa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:51) [85%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait une audace qui qui \u00e9tait \u00e0 quelqu'un d'autre, qui avait fait le le menu c'\u00e9tait c'est c'est c'est pas utile, \u00e0 mon sens de de le rappeler, mais on peut, on peut prendre des anecdotes, \u00e7a va, j'ai rien contre mais simplement je crois que l'essentiel est ailleurs, et l'essentiel, c'est \u00eatre un homme qui avait fait des perc\u00e9es en particulier sur le plan des affaires \u00e9trang\u00e8res avec les pays africains mais justement remarqu\u00e9 mais parce qu'il y a, il y a Vlok morts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [89%] :\r\nIl y a, il y a un \u00e9l\u00e9ment qui est int\u00e9ressant, c'est la de lave logements bien s\u00fbr c'est tr\u00e8s symbolique, c'est vrai fort il y a une il y a une autre un autre \u00e9pisode qu'on qu'on a retrouv\u00e9 en faisant un petit peu les archives, c'est son voyage en Afrique en 1979 et notamment quand il rencontre le pr\u00e9sident du Nigeria et qu'ils signent une d\u00e9claration commune pour reconna\u00eetre ou plut\u00f4t pour condamner l'apartheid et c'\u00e9tait un une d\u00e9claration qui a suscit\u00e9 beaucoup de m\u00e9contentement en Suisse, comment vous l'avez per\u00e7u \u00e7a \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:41) [88%] :\r\nBen \u00e9coutez, \u00e0 l'\u00e9poque, je me souviens, pas de la r\u00e9action que j'avais pu avoir, je suis pas s\u00fbr qu'elle \u00e9tait tr\u00e8s favorable, parce que je suis plut\u00f4t conservateur, mais je crois que il avait marqu\u00e9 par la une volont\u00e9 d'intervenir et pour la protection des droits de l'homme, par exemple pour l'apartheid et que maintenant \u00e7a para\u00eet tout \u00e0 fait normal donc encore une fois, si vous voulez, je reviens \u00e0 ce que je rappelais il avait raison trop t\u00f4t, mais tous les ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res n'ont pas ou au pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration n'ont pas l'occasion, par exemple, d'accueillir Mireille madame Mitterrand pr\u00e9sident Mitterrand qui vient et non pas \u00e0 titre officiel, \u00e7a c'\u00e9tait la visite d'\u00c9tat, mais qui vient \u00e0 titre officieux qui passent la fronti\u00e8re des hier avec monsieur Mitterrand qui pour l'occasion, a pris le volant et ce matin Monsieur John, qui \u00e9tait un des collaborateurs tr\u00e8s proches de Monsieur Pierre Aubert me rappeler que Monsieur Pierre Aubert n'avait pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rassur\u00e9 avec Mitterrand au volant dans la descente de La Cluses jette le Val-de-Travers, il \u00e9tait plut\u00f4t inquiet, il n'avait aucune inqui\u00e9tude sur la conduite du char de l'\u00c9tat mais par monsieur Mitterrand, mais il avait des inqui\u00e9tudes s\u00e9rieuses quant \u00e0 la conduite de Monsieur Mitterrand dans la voiture particuli\u00e8re et c'\u00e9tait une visite qui avait \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 titre officieux, sans doute pour faire avancer des dossiers parce qu'il y avait \u00e9galement ce qu'on n'a pas dit avait \u00e9galement Monsieur Dumas et puis Monsieur Furgler \u00e9taient \u00e9galement pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [87%] :\r\nMais c'est aussi \u00e7a la diplomatie merci beaucoup Claude Frey l'avoir partag\u00e9 avec nous ces quelques souvenirs pions, on se rappellera de de votre bon mot avoir raison trop t\u00f4t, c'est une mani\u00e8re intelligente de se tromper, bonsoir Monsieur, merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [82%] :\r\nBonsoir, monsieur, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T16:34:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frey, Claude", "role": "ancien conseiller national PRD neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5571BB7-825E-4722-8E7A-53BEF27012A3", "internalArchiveId": "D5571BB7-825E-4722-8E7A-53BEF27012A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Par amour ou d\u00e9samour... : \"Un million\", une nouvelle de Maupassant. ", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "\"Un million\", une nouvelle de Maupassant. \r\n\"Ninetta\", l'un des portraits de \"Femmes\", le livre d'Andrea Camilleri, aux ed. Fayard. \r\n2 ou 3 extraits du livre \"Country\", d'Antoine Jaccoud, ed. D'Autre part.\r\n\r\n* * \"Un million\", une nouvelle de Maupassant. \r\n\"Ninetta\", l'un des portraits de \"Femmes\", le livre d'Andrea Camilleri, aux ed. Fayard. \r\n2 ou 3 extraits du livre \"Country\", d'Antoine Jaccoud, ed. D'Autre part.", "durationSec": 3377, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751723", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197806.image", "alternativeTitle": ["Dernier r\u00eave avant la nuit du 09.06.2016", "Par amour ou d\u00e9samour...\t / REVE_2016-06-09T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit", "Dernier r\u00eave avant la nuit du 09.06.2016", "Par amour ou d\u00e9samour...\t / REVE_2016-06-09T21:03:45_dernier-reve-avant-la-nuit"], "alternativeSummary": ["\"Un million\", une nouvelle de Maupassant. \n\"Ninetta\", l'un des portraits de \"Femmes\", le livre d'Andrea Camilleri, aux ed. Fayard. \n\n2 ou 3 extraits du livre \"Country\", d'Antoine Jaccoud, ed. D'Autre part.", "\"Un million\", une nouvelle de Maupassant. \n\"Ninetta\", l'un des portraits de \"Femmes\", le livre d'Andrea Camilleri, aux ed. Fayard. \n\n2 ou 3 extraits du livre \"Country\", d'Antoine Jaccoud, ed. D'Autre part."], "variantIds": ["ece-7751724", "ece-7751723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-15T07:32:58Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [76%] :\r\nDerni\u00e8re r\u00eave avant la nuit. \r\nKarine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:10) [96%] :\r\nPoint point. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:30) [92%] :\r\nBonsoir, bonsoir, des r\u00eaves o\u00f9 l'on va croiser des hommes et des femmes qui prennent de grandes d\u00e9cisions ou qui les subissent des personnages Edmond ou int\u00e9ress\u00e9s ou en plein d\u00e9samour dans des textes d'auteurs classiques et contemporains, on commencera par une nouvelle de Maupassant et puis ce sera le portrait d'une d'une femme italienne et de celui qu'elle aime en silence ou du moins qu'elle aime, des yeux, un r\u00e9cit d'Andr\u00e9a Camilleri et enfin 2 ou 3 extraits moderne dans livre d'un auteur suisse Antoine Jaccoud Concentrix face \u00e0 moi, en r\u00e9gie, Marie- Claude, qui est arriv\u00e9, et puis c'est Jean-Baptiste Hermance qui a gliss\u00e9 quelques chansons d'abord celle de Christophe, qui figure sur son nouvel album. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:32) [63%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e0, de son vrai nom, le jour se l\u00e8ve, c'\u00e9tait elle appel au contr\u00f4le, c'est cher, sensuel et solaire Pouy bressy solitaire, Stella est c\u00e9libataire, tout, tout, la veille, 7 moi couch\u00e9 sa demeure th\u00e8me Inaki menteur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:31) [78%] :\r\nC'\u00e9tait l'ordre dans ma dans ce stand. \r\nC'\u00e9tait l'homme du b\u00e2timent. \r\nCela se fait. \r\nJ'ai peur, Bar\u00e7a raison j'ai. \r\nC'\u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment de le penser parfois tranch\u00e9. \r\nEt oui, \u00e7a va de coeur de. \r\nC'est-\u00e0-dire qu'on se marre quand on se lib\u00e8re tout. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:57) [52%] :\r\nDonc quand monsieur Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [66%] :\r\nC'\u00e9tait l'ton pr\u00e9nom, le jour se l\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [71%] :\r\nSi elle trouve trop quand la nuit ce choix. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:11) [85%] :\r\nC'\u00e9tait la Botox, l'une des nouvelles chansons de Christophe Moreau passer cens\u00e9 faire Maupassant, qui a \u00e9crit 1000 choses mais ce qui nous int\u00e9resse ce soir ce sont ces nouvelles r\u00e9alit\u00e9s satirique, du moins une il d\u00e9signe souvent des personnages \u00e9go\u00efste, hypocrite et le temps qui n'est pas d\u00e9nu\u00e9e d'un d'un certain humour grin\u00e7ant, il faut dire que quand il y a un million jeu on peut vite perdre ses moyens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:05:53) [79%] :\r\nC'\u00e9tait un modeste m\u00e9nage d'employer le mari commis 2 minist\u00e8res correct et m\u00e9ticuleux strictement son devoir, il s'appelait L\u00e9opold bonne, c'\u00e9tait un petit jeune homme qui, pensait -on, tout ce qu'on devait pondre. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:10) [86%] :\r\nC'est elle vit religieusement ils devenaient moins croyant depuis que la R\u00e9publique tendait \u00e0 la s\u00e9paration de l'\u00c9glise et de l'\u00c9tat. \r\nIl disait bien haut dans les corridors de son minist\u00e8re, je suis religieux tr\u00e8s religieux m\u00eame religieux \u00e0 Dieu, je ne suis pas cl\u00e9rical. \r\nIl y avait avant tout la pr\u00e9tention d'\u00eatre un honn\u00eate homme et le proclamait en se frappant la poitrine. \r\nIl \u00e9tait en effet un honn\u00eate homme dans le sens le plus terre-\u00e0-terre du mot, il venait \u00e0 l'heure partez \u00e0 l'heure de flanelle gu\u00e8re se montrait toujours fort droit sur la question d'argent. \r\nIl avait \u00e9pous\u00e9 la fille d'un coll\u00e8gue, pauvre mais dans la soeur est en million, ayant ont \u00e9t\u00e9 par amour. \r\nElle n'avait pas eu d'enfant, d'o\u00f9 une d\u00e9solation pour elle et ne pouvait laisser son bien par cons\u00e9quent. \r\nC'est h\u00e9ritage \u00e9tait la pens\u00e9e de la famille qui planait sur la maison planait sur le minist\u00e8re tout entier. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:07:14) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:14) [65%] :\r\nOn savait que les bonnes non aurait un 1000000. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:19) [74%] :\r\nLes jeunes gens, non plus, pas d'enfant, mais il n'\u00e9tonne gu\u00e8re tranquilles dans leur \u00e9troite et Placido honn\u00eatet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:27) [74%] :\r\nAppartement \u00e9tait propre, rang\u00e9 d'ornement, car ils \u00e9taient calmes et mod\u00e9r\u00e9s en tout. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:34) [77%] :\r\nIls pensaient qu'un enfant troublerait leur vie, leur int\u00e9rieur le repos. \r\nIl ne se serait pas efforc\u00e9s de rester sans descendance, mais puisque le ciel ne leur en avait point voyez ben tant mieux. \r\nTant\u00f4t million, se d\u00e9solait de leur st\u00e9rilit\u00e9 alors donner des conseils pour la faire cesser, il avait essay\u00e9 autrefois son succ\u00e8s 2000 pratiques r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par des amis. \r\nDepuis qu'elle n'\u00e9tait plus en \u00e2ge de procr\u00e9er, on lui avait indiqu\u00e9 1000 autres moyens suppos\u00e9 infaillible ce d\u00e9solant de non pouvoir faire l'exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:10) [76%] :\r\nMais il s'acharner \u00e0 les faire d\u00e9couvrir \u00e0 ses neveux et le r\u00e9p\u00e9ter \u00e0 tout moment, h\u00e9 bien avis fruits, ce que je vous recommande l'autre jour. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:21) [82%] :\r\nEt elle mourut il suffit dans lequel rat\u00e9 2 jeunes gens, une de ses joies secr\u00e8tes, on voit l'Beille vis-\u00e0-vis de soi -m\u00eame et vis-\u00e0-vis des autres, la conscience drap\u00e9e de noir, mais la fr\u00e9mit d'all\u00e9gresse, ils furent avis\u00e9s qu'un testament a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 chez un notaire et les coureurs \u00e0 la sortie de l'\u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:04) [85%] :\r\nFid\u00e8le \u00e0 l'id\u00e9e fixe de toute sa vie, laisser un million \u00e0 leur 1er n\u00e9 avec la jouissance de par jusqu'\u00e0 leur mort, si le jeune m\u00e9nage n'avait pas d'h\u00e9ritier avant 3 ans cette fortune irait aux pauvres. \r\nIls furent stup\u00e9faits. \r\nLe mari Thomas malade et demeura 8 jours sans retourner au bureau. \r\nPuis, quand il fut il se promit avec NRJ, d'\u00eatre p\u00e8re pendant 6 mois, il s'\u00e0 jusqu'\u00e0 n'\u00eatre plus que l'ombre de lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:37) [87%] :\r\nSe rappeler maintenant tous les moyens de l'attentat les mettait en oeuvre consciencieusement, mais en vain. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:44) [86%] :\r\nSa volont\u00e9 d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e lui donnait une force factice qui faillit lui devenir fatale l'an\u00e9mie le minet donc la phtisie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:53) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:54) [87%] :\r\nUn m\u00e9decin consult\u00e9 l'\u00e9pouvantail le faire entrer dans son existence paisible plus paisible, m\u00eame qu'autrefois, avec un r\u00e9gime r\u00e9confortant. \r\nDes briguer au minist\u00e8re, on savait la d\u00e9sillusion du testament on plaisantait dans toutes les divisions sur ce fameux coup du 1000000. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:14) [78%] :\r\nLes uns donn\u00e9 \u00e0 Bonn, des conseils, plaisante, d'autres s'offrait avec outrecuidance pour remplir la clause d\u00e9sesp\u00e9rante, un grand gar\u00e7on surtout qui passait pour un viveur terribles et dans les bonnes fortunes \u00e9taient c\u00e9l\u00e8bres par les bureaux le harcelait dit d'allusions de mots grivois se faisant fort, disait -il, de le faire h\u00e9riter en 20 minutes alors le bonheur bonjour se f\u00e2che sur le brusquement avec sa plume derri\u00e8re l'oreille Jeta cette injure, monsieur, mais vous \u00eates un inf\u00e2me, si je meurs je me respectais pas l'\u00e2ge que vous cracherait au visage. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:53) [87%] :\r\nDes t\u00e9moins furent envoy\u00e9s ceux qui militent au minist\u00e8re en \u00e9moi pendant 3 jours, on ne rencontrait que dans les couloirs ce communicant des proc\u00e8s- verbaux et des points de vue sur l'affaire. \r\nLes r\u00e9dactions fut enfin adopt\u00e9 \u00e0 l'unanimit\u00e9 par les 4 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s et accept\u00e9 par les 2 int\u00e9ress\u00e9s qui \u00e9changeur gravement salut, une poign\u00e9e de main devant le chef de pure au monde balbutiant quelques paroles d'excuses pendant le mois qui suivit, il se salu\u00e8rent avec une c\u00e9r\u00e9monie voulue un empressement bien \u00e9lev\u00e9s comme des adversaires qui se sont trouv\u00e9s face \u00e0 face. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:11:32) [81%] :\r\nPuis, un jour 7 ans heurt\u00e9 au tournant dans le couloir Monsieur Bones demanda avec un nom presque indigne, je ne vous ai point fait mal Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [70%] :\r\nEt autre r\u00e9pondit monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:48) [84%] :\r\nDepuis ce moment et convenable d'\u00e9changer quelques paroles en se rencontrant et puis ils devinrent peu \u00e0 peu plus familier, ils prirent l'habitude l'un et l'autre se comprirent s'estim\u00e8rent Jean qui s'\u00e9tait m\u00e9connue et il devint ins\u00e9parable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:05) [78%] :\r\nMais il Paul et malheureusement son m\u00e9nage sa femme harcelait d'allusions d\u00e9sobligeantes martyrisait de sous- entendus et le temps pass\u00e9 un nom d\u00e9j\u00e0 s'\u00e9taient \u00e9coul\u00e9s depuis la mort de l'attente, l'h\u00e9ritage semblait perdue. \r\nWilliam Bonnant transmettant attaque disait nous avons peu d'chose pour le d\u00eener, il en serait autrement si nous \u00e9tions riches et quand L\u00e9opold partait pour le bureau Madame Bonin, lui donnant sa canne disait si nous avions 50000 livres de rente, je n'aurais pas besoin d'aller trimer l\u00e0- bas monsieur le gratte-papier. \r\nQuand Madame Bredin allait sortir par les jours de pluie murmurait : si on avait une voiture, on ne serait pas forc\u00e9s de se par les temps pareil. \r\nEnfin, \u00e0 toute heure, en toute occasion, elle semblait reproch\u00e9s \u00e0 son mari, quelque chose de honteux le rendant seul coupable, seul responsable de la perte de cette fortune. \r\nExasp\u00e9r\u00e9, il finit par l'emmener chez un grand m\u00e9decin qui, apr\u00e8s une longue consultation se pronon\u00e7a pas, d\u00e9clarant qu'il ne voyait rien que le cas se pr\u00e9sentait assez fr\u00e9quemment qu'il en est des corps comme des esprits apr\u00e8s avoir vu tant de m\u00e9nage disjoint par incompatibilit\u00e9 d'humeur, il n'\u00e9tait pas \u00e9tonnant d'en voir d'autres st\u00e9rile par incompatibilit\u00e9 physique, cela co\u00fbte \u00e0 40 francs. \r\nUn an encore, c'est \u00e0 la guerre \u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e une guerre incessante acharn\u00e9e entre les 2 \u00e9poux une sorte de haine \u00e9pouvantable et Madame bonne on ne cessait de r\u00e9p\u00e9ter et ce malheureux de perdre une fortune parce qu'on a \u00e9pous\u00e9 un imb\u00e9cile. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:09) [87%] :\r\nOn vient dire que c'\u00e9tait tomb\u00e9 sur un autre homme, j'aurais aujourd'hui 50000 livres de rentes quoi encore, oui, il y a des gens qui sont toujours g\u00eanant dans la vie il y a tout. \r\nLes d\u00eeners et soir\u00e9es et surtout devenait intol\u00e9rable sachant plus que faire, L\u00e9opold, un soir, craignant une sc\u00e8ne horrible au logis un \u00e0 son ami Fr\u00e9d\u00e9ric Morel, avec qui il avait fallu se battre en duel, mon r\u00eave, bient\u00f4t, l'ami de la maison, le conseiller \u00e9cout\u00e9 les 2 \u00e9poux. \r\nNe restait plus que 6 mois avant l'expiration du dernier d\u00e9lai donnons Pauvre le 1000000. \r\nPeu \u00e0 peu, L\u00e9opold changer d'allure vis-\u00e0-vis de sa femme devenait lui- m\u00eame agressif l'souvent par des insinuations, parler d'une fa\u00e7on myst\u00e9rieuse de Femmes d'employer qui avait su faire la situation de leur mari. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:03) [77%] :\r\nTemps en temps, il racontait quelques histoires d'avancement surprenant tomb\u00e9 sur un communiqu\u00e9, le petit Ravignon qui \u00e9tait surnum\u00e9raire, voici 5 ans, mais il vient d'\u00eatre nomm\u00e9 sous- chef. \r\nMadame Bonnant pronon\u00e7ait ce n'est pas toi qui serait en faire autant. \r\nAlors, L\u00e9opold haussa les \u00e9paules index \u00e0 qui on a fait plus qu'un autre, il a une femme intelligente, voil\u00e0 tout, elle a su plaire au chef de division et elle obtient tout ce qu'elle veut dans la vie faut savoir s'arranger pour n'\u00eatre pas duper par les circonstances. \r\nQue voulait -il dire au juste que compris, que se passe -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:43) [77%] :\r\nY Jacques un calendrier qui marquait les jours qui les s\u00e9paraient du terme fatal et chaque semaine il sentait une folie les envahir une rage d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e une exasp\u00e9ration est perdu avec untel d\u00e9sespoir qui devenaient capable d'un Crime s'il avait fallu commettre. \r\nMadame Bonin dans les yeux, lui disait -on toute la figure semblait radieuse posa ses 2 mains sur les \u00e9paules de son mari et le regardant jusqu'\u00e0 l'\u00e2me, un regard fix\u00e9 joyeux, elle dit tout bas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:18) [98%] :\r\nJe crois que je suis enceinte. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:22) [85%] :\r\nIl y a une telle secousse au coeur qu'il faille tomber \u00e0 la renverse et brusquement, il saisit sa femme dans ses bras, il embrasa et perdu mon l'assise sur ses genoux les tra\u00eener encore comme une enfant ador\u00e9 y succombant \u00e0 l'\u00e9motion, il pleure, il pleuvra il sanglote. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:39) [86%] :\r\n2 mois apr\u00e8s, il y avait plus de doute qui la conduisit \u00e0 chez un m\u00e9decin pour faire constater son \u00e9tat et Portal certificat obtenu chez le notaire, d\u00e9positaire du testament. \r\nL'homme de loi, d\u00e9clara que du moment que l'enfant existait n\u00e9 ou \u00e0 na\u00eetre, il s'inclinait qu'il sur surseoir \u00e0 l'ex\u00e9cution jusqu'\u00e0 la fin de la grossesse, un gar\u00e7on naquit qu'il nomme aires Dieudonn\u00e9 pour souvenir de ce qui s'\u00e9tait pratiqu\u00e9 dans les maisons royales. \r\nIls furent riches. \r\nRend ce soir comme monsieur Bonin rentrer chez lui, ou devrait signer son ami Fr\u00e9d\u00e9ric Morel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:20) [92%] :\r\nSa femme lui dit d'un ton simple. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:22) [88%] :\r\nJe viens de prier notre ami Fr\u00e9d\u00e9ric de ne plus mais tripier ici, il a \u00e9t\u00e9 inconvenant avec moi. \r\nLa regarde une seconde avec un sourire reconnaissant dans l'oeil, puis il ouvrit les bras elle si je ils s'embrassent, longtemps, longtemps comme de bons petits \u00e9poux bien tendre bien lun\u00e9 bien honn\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:47) [86%] :\r\nIl faut entendre Madame Bonin parler des femmes qui ont failli par amour et le sel qu'un grand \u00e9lan du coeur a jeter dans l'adult\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:00) [66%] :\r\nUn peu \u00e0 un bon ben encore un personne la femme d\u00e9j\u00e0 sur le corps des eaux, outre ce qui avait lieu de lecture, on sent qu'on c'est pas la n\u00f4tre, mais celui que son travail. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:26) [76%] :\r\nD'un peu, on se dit vous et puis on se dit tout on s'envoie un verre, on s'envoie en lani\u00e8res et tout l\u00e0- haut, tout l\u00e0- haut, ou la on regarde en bas et qu'-ce qu'on y voit la femme de. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:18:48) [66%] :\r\nSous sont outre et on commence \u00e0 qui \u00e9tait visiblement on se dit qu'ici beaucoup cette bataille, la n\u00f4tre, la victoire ou autres. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:06) [74%] :\r\nLui ferai passer \u00e0 qui le tout de recommencer et pour changer d'et on l'enverrait faire un tour l\u00e0- haut. \r\nEt pour se consoler, alors on dirait, on dirait quoi, la femme de son et a entra\u00een\u00e9 car \u00e7a d\u00e9pend, on sortira de la un \u00e9tat comme la n\u00f4tre, la fin de son on ignorait chass\u00e9 tant les au quartier l'est dans la science. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:20:06) [57%] :\r\nElle est alors point est au point et d'une partie d'engager leur point d'un Crime, il est all\u00e9 voir de et eau. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:20:24) [74%] :\r\nCar pour les pilotes, Paul, il faut des petits peu faux touristes pour la descente, voyez l'amour. \r\nDes disques longue dur\u00e9e limite haute fid\u00e9lit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:43) [63%] :\r\nC'est l'autre fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 haute fid\u00e9lit\u00e9 point votre situation qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:53) [82%] :\r\nDerni\u00e8re info avant la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:21:09) [66%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, donc c'est pas acc\u00e8s point cette pointe \u00e0 la crise et puis Max. \r\nDe m\u00eame qu'\u00e0 l'heure au au, la Syrie, qui n'est pas donn\u00e9. \r\nOui, oui, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:05) [85%] :\r\nDoc : \u00c9ric Christine Hanson et puis Serge Gainsbourg, juste avant la femme d'aisance ou le corps des autres, c'est tout un programme \u00e7a hier soir, je vous ai ouvert le livre d'Andr\u00e9a Kamil femme aux \u00e9ditions Fayard, qui r\u00e9unit les portraits de de 39 femmes connues ou pas, on y croise par exemple Jeanne d'Arc, N\u00e9fertiti Antigone et puis une certaine ninetta. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:44) [93%] :\r\nSon nom n'est jamais apparu dans les journaux, son histoire n'a jamais fait la une. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:50) [84%] :\r\nLes traits de son visage, son flou sur une photographie et essayer d'une femme totalement anonyme qui, en 1925 \u00e9tait une belle jeune fille de 17 ans. \r\nJe ne sait presque rien de sa vie, je n'en connais que ce que je vais raconter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:07) [88%] :\r\nEt qui, \u00e0 mon avis m\u00e9ritent de l'\u00eatre, elle habite un gros village \u00e0 l'int\u00e9rieur de la Sicile, avec ses parents, qui poss\u00e9dait un lopin de terre et vivait chichement de ce qu'ils donnaient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:19) [92%] :\r\nNinetta les aider, c'\u00e9tait leur seul enfant. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:24:22) [77%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:23) [78%] :\r\nTous les jours, la jeune fille, voyez passer sur le chemin de terre qui leur champs un jeune paysan de 21 ans s'appelait Jack comment se rendaient au bourg avec sa mue, vendre des fruits et l\u00e9gumes, des oeufs frais. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:38) [80%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:39) [80%] :\r\nOrphelin de p\u00e8re depuis des ann\u00e9es, tiens, comme on avait la charge de l'affaire M\u00e9ry et sa m\u00e8re malade avec Joseph, son fr\u00e8re de 6 ans son a\u00een\u00e9 donc Giacomo passer 2 fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:52) [85%] :\r\nLe matin t\u00f4t en partant et \u00e0 son retour qu'on g\u00e9n\u00e9ral peu apr\u00e8s midi, chaque fois, si ninetta \u00e9tait dans le Champ, son regard se poser avec insistance sur elle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:06) [83%] :\r\nCe jeune homme que ninetta savait honn\u00eate et travailleur n'\u00e9tait pas pour lui d\u00e9plaire, mais comme il convenait, elle faisait mine de rien est restait plong\u00e9 dans son travail. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:15) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:17) [86%] :\r\nPuis, un jour de f\u00eate, il se trouv\u00e8rent sur le seuil de l'\u00e9glise qui ne purent \u00e9viter de se regarder. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:23) [63%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:24) [67%] :\r\nJe ne sais par l'air qu'avec les yeux, mais ne se comprirent. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:28) [90%] :\r\nJ'ai chang\u00e8rent une promesse solennelle, ce fut un long dialogue secret en quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:34) [71%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:35) [81%] :\r\nEt maintenant, quand Giacomo entass\u00e9s sur le chemin ninetta relever la t\u00eate et et r\u00e9pondait \u00e0 son regard. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:25:42) [87%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:43) [84%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque, le bourg \u00e9tait \u00e0 la botte du chef des fascistes Insel. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:47) [90%] :\r\nMiliciens de matraques un homme autoritaire et violent qui dictait sa loi, y compris aux autorit\u00e9s locales. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:25:55) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:56) [78%] :\r\nUn scellement poss\u00e9dait une ferme dont une limite \u00e9tait commune avec celle des 2 fr\u00e8res, les occasions ne manquait pas de lait, harceler les l\u00e9s\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:26:05) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:06) [84%] :\r\nUne nuit, il avait d\u00e9plac\u00e9 la cl\u00f4ture en barbel\u00e9 annex\u00e9e \u00e0 son terrain 4 magnifiques arbres fruitiers. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:26:12) [74%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:13) [79%] :\r\nUn autre jour, \u00e0 la foire aux bestiaux, il avait exig\u00e9 qu'un \u00e2ne d\u00e9j\u00e0 vendu aux 2 fr\u00e8res soient rendus au vendeur pourcent porter acqu\u00e9reur \u00e0 un prix inf\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:24) [90%] :\r\nSon tout particuli\u00e8rement \u00e0 Josep parce que celui -ci, \u00e0 une \u00e9poque avait \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire de la section socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:33) [85%] :\r\nGiacomo en revanche ne s'\u00e9tait jamais m\u00eal\u00e9 de politique. \r\nEt depuis les temps imm\u00e9moriaux les paysans utiliser l'eau d'un ruisseau pour irriguer leurs jardins, selon les horaires et et des r\u00e8gles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:46) [71%] :\r\nRespect\u00e9 par tous, mais ne sombre jour l'on arrive \u00e0 plus au chant des 2 fr\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:53) [97%] :\r\nVous avez voulu v\u00e9rifier pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:55) [86%] :\r\nIl d\u00e9couvrit comme celle morts avait install\u00e9 en amont du ruisseau une sorte d'\u00e9cluses dont il poss\u00e9dait la cl\u00e9 : d\u00e9sormais, quand on voulait de l'eau, on devait la lui demander en \u00e9change d'une certaine somme. \r\nC'\u00e9tait une in\u00e9galit\u00e9 flagrante, l'eau \u00e9tait public. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:27:12) [77%] :\r\nEt pourtant, JosepF. le seul a protest\u00e9 aupr\u00e8s du Podesta, comme on appelle le maire ce fascisme, celui -ci se sa charge de 1er citoyen un scellement \u00e0 de Josep est de ne pas faire de vagues et d'endurer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:48) [85%] :\r\nNon, non, non, je sais pas, n'\u00e9taient pas d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 courber l'\u00e9chine. \r\nAinsi, un matin, accompagn\u00e9 de son fr\u00e8re cadet, il alla voir un scellement pour lui faire entendre raison. \r\nDiscussions entre les 2 hommes d\u00e9g\u00e9n\u00e9ra vite en une v\u00e9ritable bagarre devant des paysans qui n'osaient pas intervenir. \r\nHansen au sorti un couteau \u00e0 cran d'arr\u00eat, il frappa de Giuseppe \u00e0 plusieurs reprises, le tuant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:15) [83%] :\r\nGiacomo qui volait au secours de son fr\u00e8re fait ceinturer et sauvagement battue par 2 hommes d'amoncellement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:22) [80%] :\r\nAu proc\u00e8s, l'avocat du meurtrier renversa les faits, il affirma comme scellement avaient agi en situation de l\u00e9gitime d\u00e9fense, parce que de Josette elle avait agress\u00e9 en empoignant une serpe. \r\nTous les paysans et les employ\u00e9es scellement pr\u00e9sents confirm\u00e8rent la version de l'avocat. \r\nOn \u00e9coute am\u00e8ne pas bien comment et un de morsure remis en libert\u00e9. \r\n3 jours plus tard, Giacomo se rendit au bourg avec sa mue, mais sans son chargement habituel de fruits et l\u00e9gumes et il fit une chose inattendue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:57) [77%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:58) [86%] :\r\nIl a mis pied \u00e0 terre s'approcha du muret de pierres s\u00e8ches qui bordaient le Champ de la ninetta. \r\nLa jeune fille, la chasse \u00e0 pioche pour aller \u00e0 sa rencontre. \r\nComme le jour o\u00f9 ils s'\u00e9taient crois\u00e9s sur le seuil de l'\u00e9glise. \r\nIl se parl\u00e8rent avec les yeux. \r\nPlus de Giacomo remonter en selle Paribas sur la place du bourg, descendu de sa monture attacha SAMU se dirigea pos\u00e9ment vers la terrasse du caf\u00e9 principal ou comme \u00e0 son habitude scellement \u00e9tait assis avec 2 ou 3 de ses acolytes fasciste. \r\nGiacomo sorti son revolvers et Vida son chargeur sur lui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:29:42) [98%] :\r\nAu proc\u00e8s, le procureur r\u00e9clame \u00e0 la peine de mort en invoquant l'assassinat politique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:48) [82%] :\r\nIl ne fut pas suivi par les jur\u00e9s qui condamne la \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. \r\nDu jour m\u00eame du meurtre d'un ninetta s'occupe pas de la merde tiens comment trouve un homme de confiance pour tenir la ferme et se pas en 4 pour travailler travailler du matin au soir dans son Champ dans celui de comment il s'\u00e9chiner \u00e0 la t\u00e2che, mettant soigneusement de c\u00f4t\u00e9 la part de gain qui revenait comme on ne l'entendit jamais se plaindre. \r\nD\u00e9clin\u00e9 toutes les propositions de mariage continue \u00e0 les d\u00e9cliner elle resta seul apr\u00e8s la mort de ses parents et de la mer de Jack hommes. \r\nPuis vint la guerre de fascisme tomba le temps passe \u00e0. \r\nEn 1959 ninetta \u00e9taient dans l'\u00e2ge m\u00fbr, quand un jeune avocat du bourg, lan\u00e7a une campagne pour obtenir la gr\u00e2ce de Viacom qui avait purg\u00e9 35 ann\u00e9es de prison. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:30:47) [96%] :\r\nIl obtint gain de cause. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:49) [95%] :\r\nGiacomo fut remis en libert\u00e9 2 ans plus tard 1961. \r\nEt, \u00e0 sa sortie de prison, il trouva ninetta qui l'attendait. \r\nQu'ils \u00e9changent un sourire. \r\nL'ann\u00e9e suivante ninetta comme pu enfin se marier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:23) [66%] :\r\nBaisse les hommes repassent des \u00e9toiles, la sur, c'est vrai que j'avais de la ben oui, mais c'est trop t\u00f4t leur partenaire l'point tout part mais tr\u00e8s belle, les abats, le sentiment, petite et pendant la de soi et j'esp\u00e8re qu'on peut dire jour jusqu'aux produits chinois autour de son labo, disons l'amant. \r\nC'est l\u00e0 o\u00f9 se pressent de r\u00eave sur et bon se classe et ceci c'est tr\u00e8s les USA chercher, il \u00e9tait alors sur sa ligne donc recevra oui, ah oui, une grande nouvelle c'est donc \u00e7a veut dire donc seulement oui c'est qui va sur le coeur, sur le d\u00e9sir de gestion petit au jeu, je suis au sol \u00e0 quoi \u00e7a non. \r\nA y travaille, mais \u00e7a va, sont actuellement l\u00e0 et puis pendant la grande cette soir\u00e9e et j'ai soit votre s\u00e9jour Gesca dirigions au sol. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:25) [84%] :\r\nDerni\u00e8re avant la nuit. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:34:29) [61%] :\r\nTout le monde pour m\u00eame peine peut que les rollers parce que la fin n'ont fait que il \u00e9tait l\u00e0, je vais voir, c'est une famille, une v\u00e9rit\u00e9 sup\u00e9riorit\u00e9 sur et \u00e7a arriverait pas s\u00e8chement mais les de la pour Panafieu montrera \u00e7a oui, les femmes veulent prendre donc 20 heures suppl\u00e9mentaires il dire c'est un pas une chaleur telle \u00e9tait -ce que c'est pas possible de leur et il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:29) [59%] :\r\nTGV Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:35:33) [64%] :\r\nCe d\u00e9bat, c'est aussi attiser oui voil\u00e0, Airbus, une vraie. \r\nTermin\u00e9 \u00e0 la Poste de tenir et de s'. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:35:55) [72%] :\r\nPoil point point sur la montagne fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:36:14) [72%] :\r\nQuelqu'un trouve. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:36:17) [72%] :\r\nOui, donc c'est une escale et reste, c'est un point n'a pas de paix, avec un point avec point com et c'est bien, il y en a pas ce pays, donc non non Anita jamais bien. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:36:42) [73%] :\r\nC'est vrai qu'au PS sa politique, oui, il y a encore dit, \u00e7a \u00e7a et et. \r\nOh. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:36:55) [73%] :\r\nPour pour examiner justement alors pour mettre 1000. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:37:01) [66%] :\r\nSophie Calle et Chastel et demain \u00e0 point, \u00e7a fait bien pr\u00e9sident et vite, c'\u00e9tait la f\u00eate de mani\u00e8re ce l'et il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 et cette r\u00e9flexe \u00e0 Paris c'\u00e9tait lui l'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:42) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:46) [80%] :\r\n2 5 phonie Metz par et aussi Jean Racine avec son titre faisant l'amour, il n'est plus trop question de \u00e7a entre les 2 \u00e9poux du r\u00e9cit que je vais vous conter on va rester un petit moment dans le livre d'Antoine Jaccoud quand m\u00eame oui country vous \u00e9dition d'autre part, voil\u00e0 un 1er extrait qui s'intitule L. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:21) [87%] :\r\nElle lui a dit de foutre le camp, qu'elle en avait assez. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:25) [83%] :\r\nPlus qu'assez, m\u00eame voir l\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'elle tous les jours que Dieu fait, avec ses yeux mort- et ses cheveux plats Martin manger avec lui, marre de dormir avec lui, marre de s'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui et puis marre de ces outils partout, tous ces revues techniques de ses chemises de la Migros de ses slips de la Migros son after, chef de la Migros, tant pis si c'est vrai que c'est elle qui ach\u00e8te tout \u00e7a parce qu'ils n'aiment pas entrer dans les magasins et puis marre de ces phrases sur la politique sur les enfants qui n'ont pas appel\u00e9 des oracles sur l'Irak, les juifs et le d\u00e9collet\u00e9 de la speakrine. \r\nEt puis Maroussi passer s'apn\u00e9e du sommeil qui la r\u00e9veille au milieu de la nuit, c'est infernal et de sa peur d'aller chez le Docteur, parce qu'elle qui bossent un Docteur elle on voit tous les jours des niveaux \u00e9lev\u00e9s de cholest\u00e9rol, des indications de coloscopie de gastro- Scopie et c'est pas forc\u00e9ment la mort au rendez- vous, \u00e0 chaque fois, comme cet imb\u00e9cile se l'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:24) [85%] :\r\nJ'en ai marre, elle lui a dit : tu comprends, je veux vivre moi vivre qui entend Rahlves vivre maintenant vivre, insiste -t-elle, comme s'il avait pass\u00e9 les 50 premi\u00e8res ann\u00e9es de son existence au bagne dans un cercueil vivre maintenant que les gamins sont grands, il y a plus besoin de se lever, parce qu'il y en a un qui pleure, Okapi c'est au lit vivre maintenant qu'on peut souffler un peu, on a un peu de temps que les parents sont morts en nous laissant un petit quelque chose vivre maintenant qu'on a atteint le milieu de la vie ou qu'on l'a m\u00eame un peu d\u00e9pass\u00e9, vivre, donc tout \u00e7a, mais une \u00e9coute pas, lui, il pense qu'il y a un gaillard sa femme par la gauche, que tout le reste c'est du blabla, un type du fitness, un marocain, au bord du lac ou encore un repr\u00e9sentant, vainqueur \u00e0 sonner \u00e0 la porte au bon moment, qui sait bien en tous les cas, un type qui aura fait du grand qui leur a embobiner et qui \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 temps qu'ils passent la porte, lui le vieux mari\u00e9s depuis 30 ans, p\u00e8re de 2 gamins de 21 19 ans pourront s'installer chez lui prendre sa place dans le canap\u00e9 le plumard dans le coeur et dans le ventre de sa femme, alors il pense mari\u00e9e, m\u00e8re, alors je pense on a quand m\u00eame eu des enfants ensemble, merde, il se souvient qu'elle n'a pas toujours dit \u00e7a au d\u00e9part, au tout d\u00e9but, c'est elle qui a insist\u00e9, moi j'avais le foot, j'avais ma m\u00e8re qui \u00e9tait veuve, j'avais beaucoup d'chose mariage, c'\u00e9tait son id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:00) [96%] :\r\nC'est un dialogue de sourds. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:41:01) [64%] :\r\nAlors voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:03) [81%] :\r\nMais \u00e7a continue pourtant surtout elle qui insiste, qui se l\u00e2che qui s'agitent, qui dit : dor\u00e9navant, je vais sortir, qui dit : dor\u00e9navant, je vais voir du monde, je vais bouger, je vais me bouger, je vais faire de la danse, je vais faire de la c\u00e9ramique, la raquette \u00e0 neige comme les copines, ses copines divorc\u00e9s qui ont foutu dehors leurs vieux depuis un bon moment d\u00e9j\u00e0 qui n'ont pas attendu bien trop longtemps comme elle et qui maintenant sont libres comme les oiseaux, des gazelles ou des chats sauvages comme elle, elle veut maintenant lire des bouquins comme elle maintenant fr\u00e9quenter les vernissages qui d\u00e9gustation de vins d'Afrique du Sud et les conf\u00e9rences. \r\nEt bien s\u00fbr visiter le monde ah oui le monde Antalya Agadir et puis la Gr\u00e8ce les Tincu la Laponie pourquoi pas. \r\nM\u00eame si, au fond, elle pr\u00e9f\u00e8re le show, mais veut tout voir avec un groupe ou sac au dos, elle s'en fout, pourvu qu'elle ne la voit plus la sale tronche de son avec ses yeux mornes et ses cheveux plats, matin, midi et soir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:07) [89%] :\r\nComprenez, lui, comme tous les hommes de son \u00e2ge n'est plus qu'un grand singe d\u00e9pressif qui se laisse mollement dans le trou. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:42:14) [75%] :\r\nFrancis Bourgoin. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:15) [88%] :\r\nComprenez elle c'est autre chose, c'est, c'est une femme, et comme beaucoup de femmes de son \u00e2ge, elle n'est pas totalement \u00e0 bout de force, elle n'est pas compl\u00e8tement au bout de son rouleau la vie en somme ne l'a pas encore totalement lessiv\u00e9, elle est m\u00eame encore bien comme on dit, c'est-\u00e0-dire sans brioche, c'est-\u00e0-dire encore capable de voir un film sur l'Afghanistan jusqu'au bout, c'est-\u00e0-dire encore capable de lire un prix Goncourt, m\u00eame apr\u00e8s une grosse journ\u00e9e de travail en perte cochonnailles ou une partie de cartes, oui, elle est encore bien. \r\nSans cette peur de la mort qui pour finir se transforme n'importe quel Lyon couillon \u00e0 couillons aux yeux mornes un couillon je plaques ne plus sortir, ne plus voir personne couillons qui, somme toute, a d\u00e9cid\u00e9 de fermer les portes, les oreilles et les yeux sur tout ce qui lui restait \u00e0 go\u00fbter \u00e0 flairer \u00e0 s'en tirer \u00e0 d\u00e9couvrir de la vie fout le camp, elle lui a dit : ah ce couillon -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:19) [63%] :\r\nAlors, non, non, car le terrain moi Balzac. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:45:21) [71%] :\r\nM\u00e9diateur 24 heures sur 24 qui pour le stade leur dignit\u00e9 ces malheureux en attendant la prochaine fois tu vraiment \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:44) [93%] :\r\nMademoiselle K en pleine forme, encore un instant dans livre country d'Antoine Jaccoud, qui est publi\u00e9 aux \u00e9ditions d'autre part, il est sorti tout r\u00e9cemment et le titre de l'extrait, c'est le bonheur suisse. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:14) [85%] :\r\nVaudois d\u00e9prim\u00e9, actuellement au ch\u00f4mage, sujet \u00e0 l'examen au probl\u00e8me s\u00e9borrh\u00e9\u00efque aux id\u00e9es noires c'est li\u00e9 ce faisant un sang d'encre pour sa petite sant\u00e9, autant que pour celle de la plan\u00e8te cherche lucernoise grandes \u00e9lanc\u00e9es et pourvus d'une jolie poitrine pour projet commun. \r\nJe te r\u00eave aussi ma belle, pleine de gaiet\u00e9 et d'optimisme, je sais que c'est naturel chez vous mais j'insiste quand m\u00eame sur ce point, franchi des probl\u00e8mes d'argent qui empoisonne mon quotidien et propri\u00e9taire d'un Chalet dans la r\u00e9gion du Kiss au pire du riz. \r\nUne Audi A4 dans le garage serait un plus et une cha\u00eene Hi-Fi de qualit\u00e9 et un biberon au salon \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:05) [69%] :\r\nAlors que. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:07) [87%] :\r\nDe savoir dipl\u00f4m\u00e9 d'une haute \u00e9cole de marketing, de relations publiques de communication fr\u00e9quentant un fitness, comme le fait de voir tout Paolo points Elo dans ta vaste biblioth\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:48:21) [71%] :\r\nEt des pommes organique, bon je de terre cuite souvenir les bottes pr\u00f4nant. \r\nPos\u00e9 sur la table la cuisine. \r\nEt si tu veux bien de moi, ma princesse. \r\nJe t'offrirai mon spleen mes angoisses et mes cheveux gras tandis que tu m'apportera sa personnalit\u00e9 \u00e9quilibr\u00e9e et proche de la Caracci ton in\u00e9puisable optimisme. \r\nEt puis si tu le souhaites car curieuse bien s\u00fbr soucieux de d\u00e9couvrir de nouvelles cultures je montrerai un jour que tu saches d'o\u00f9 je viens, comprennent les causes de mon mal ma capitale l'\u00e9pouvantable ville de Lausanne lugubre cit\u00e9 livr\u00e9 aux dealers et aux la faim venus de l'\u00e9tranger, tandis que toi, marraine non m\u00e8nera \u00e9coutez Chostakovitch au KKL, \u00e0 la culture et des congr\u00e8s de Lucerne en empruntant le joli pont de bois. \r\nNous serons compl\u00e9mentaires mon chouchou, les 2 faces d'une m\u00eame pi\u00e8ce moi telle une toi mon soleil. \r\nHypoth\u00e8se de Platon sera valid\u00e9 la Suisse du bonheur avec sa lugubre frangines et si par malheur tu ne veut pas de moi, je me contenterai d'un bouvier bernois voir dans la peine, c'est loin, ce sera d\u00e9j\u00e0 \u00e7a. \r\nJe suis en Suisse heureuse qui agite sa queue pour le dire \u00e0 la face du monde. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:50:04) [66%] :\r\nOn j'\u00e9tais petit, que j'\u00e9tais plus jeune que plus tard dans la vie, j'aimerais bien plus joli, elle s'arrachera le contenant de beaucoup, c'est la pole, je serai l\u00e0 \u00e7a donc, m\u00eame si on peut donc j'ai donc c'est d'arriver et qui, je crois que je crois le ballon. \r\nPourcent qui sont assis l'homme avait \u00e9t\u00e9 quand j'\u00e9tais petit j'ai r\u00e9ussi merveille je tire, c'est les gens qui \u00e7a je OK je sauve religion qui va. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:02) [68%] :\r\nOn l'avait dit, donc j'\u00e9tais petit, la vie ces tricheries 24 du m\u00eame son petit commerce, il m'avait les. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:52:13) [69%] :\r\nUne simple etc, et les autres, ce n'est pas la bonne \u00e0 tout \u00e7a, bon, \u00e7a permet de poids qui compte, c'est bien \u00e7a, les Philips et maintenant que j'grand point ce que je comble progresse camisole de force de de parce que moi j'ai et il y a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:55) [81%] :\r\nS'il veut stalinisme il y aura Haring et voil\u00e0, voil\u00e0, il est temps de fermer nos livres Marie- Claude Scudery \u00e0 la r\u00e9alisation, Jean-Baptiste la programmation musicale demain soir et footeux, mais ce sera sans moi oui apr\u00e8s les infos, la ville de coeur avec Jean-Marc Richard belle fin de soir\u00e9e sur la 3000 il est 22 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-13T10:01:02Z", "program": {"href": "/programs/C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "id": "C790BB94-7895-4B05-93CD-60EDBC3B31BE", "name": "Dernier r\u00eave avant la nuit"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Delfini, Carine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-49087F38-EA54-48BF-AC2E-B94E0FF7AE0D", "internalArchiveId": "49087F38-EA54-48BF-AC2E-B94E0FF7AE0D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Jo\u00ebl Robert: l'Euro de tous les dangers", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "21 heures, demain soir: Paris, le stade de France. 80'000 personnes. Des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs. Le premier match de l'EURO. France-Roumanie. Le coup d'envoi sportif d'une manifestation de tous les dangers.\r\n\r\n* * Jo\u00ebl Robert: l'Euro de tous les dangers (SIGNATURE L'EURO DE TOUS LES DANGERS) L'EURO de tous les dangers ! Commentaire de Jo\u00ebl Robert\r\n 1'25\r\n((21 heures , demain soir: Paris, le stade de France. 80'000 personnes. Des millions de t\u00e9lespectateurs.  Le premier match de l'EURO . France-Roumanie. Le coup d'envoi sportif d'une manifestation de tous les dangers. Attentats redout\u00e9s, fans zones d\u00e9cri\u00e9es, hooligans annonc\u00e9s et actions sociales pr\u00e9par\u00e9es: Le football n'est pas encore \u00e0 sa vraie place dans cette configuration alarmiste.Faut-il pourtant s'en \u00e9tonner ? Le football traverse une crise profonde. Ses institutions sont chahut\u00e9es, ses dirigeants, pour certains, corrompus. Ses joueurs baignant dans des millions trop facilement gagn\u00e9s ont perdu le sens des r\u00e9alit\u00e9s. Le sens de la vraie vie, de la vie populaire, de la vie de celles et ceux qui courent au stade ou se vautrent devant leur TV, b\u00e9ats d'admiration devant un drible r\u00e9ussi et un but inscrit. Le football fait tourner les t\u00eates et pas seulement celles des supporters les plus assidus ou les plus fous. Les t\u00eates soit disant bien pensantes se perdent aussi  dans des digressions footballistiques de haut vol. Les r\u00e9cup\u00e9rations politiques d'un succ\u00e8s restent monnaie courante. Dans tous les pays, dans tous les partis. La comp\u00e9tition qui d\u00e9bute demain n'\u00e9chappera pas \u00e0 cette r\u00e8gle. En France surtout o\u00f9 Fran\u00e7ois Hollande apporte un soutient nourri et inconditionnel aux  Bleus, \u00e0 ses Bleus, dont un triomphe dans un mois pourrait lui amener quelques points dans les sondage pr\u00e9sidentiel.  Il n'est pourtant pas certrain du tout cette fois-ci, et contrairement \u00e0 1998, qu'une victoire bleue panse les plaies de la fracture sociale fran\u00e7aise. Jo\u00ebl Robert))", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770447", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Jo\u00ebl Robert: l'Euro de tous les dangers", "Jo\u00ebl Robert: l'Euro de tous les dangers / JDM_2016-06-09T06:51:00_signature", "Jo\u00ebl Robert: l'Euro de tous les dangers / JDM_2016-06-09T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["21 heures, demain soir: Paris, le stade de France. 80'000 personnes. Des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs. Le premier match de l'EURO. France-Roumanie. Le coup d'envoi sportif d'une manifestation de tous les dangers.", "21 heures, demain soir: Paris, le stade de France. 80'000 personnes. Des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs. Le premier match de l'EURO. France-Roumanie. Le coup d'envoi sportif d'une manifestation de tous les dangers.", "21 heures, demain soir: Paris, le stade de France. 80'000 personnes. Des millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs. Le premier match de l'EURO. France-Roumanie. Le coup d'envoi sportif d'une manifestation de tous les dangers."], "variantIds": ["ece-7770462", "ece-7770447"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-15T04:03:58Z", "webPublicationDate": "2016-06-09T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D5CDF68E-E932-4372-ABFD-432AD24756E6", "internalArchiveId": "D5CDF68E-E932-4372-ABFD-432AD24756E6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : La BCE rach\u00e8te de la dette d'entreprise pour encourager les investissements", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "Pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation, la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) s'est mise \u00e0 acheter de la dette d'entreprises priv\u00e9es, comme elle l'avait annonc\u00e9 en mars. L'objectif est d'encourager les entreprises \u00e0 emprunter pour investir. Interview de Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Prime Partners, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * La BCE rach\u00e8te de la dette d'entreprise pour encourager les investissements D\u00e9veloppement 7h15 -  Rachat de dettes d'entreprises par la BCE -  Fran\u00e7ois Savary\r\n DIRECT STUDIO GENEVE (ARRIVERA \u00e0 7H05-10. PORTABLE SI JAMAIS: ** 64)\r\n  Anne Marchand se charge de l'accueillir (confirm\u00e9e hier par sms)\r\nA priori seconde page d\u00e9veloppement apr\u00e8s les chiffres du Brexit d'o\u00f9 l'intro qui suit\r\nIntro\r\nEt sur le continent, justement, la journ\u00e9e d'hier \u00e9tait historique pour l'Union europ\u00e9enne. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment pour la zone euro: pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation, la Banque centrale europ\u00e9enne s'est mise \u00e0 acheter de la dette d'entreprises priv\u00e9es. Elle l'avait annonc\u00e9 en mars. Objectif: encourager les entreprises \u00e0 emprunter pour investir. La m\u00e9thode sera-t-elle efficace? La BCE va-t-elle rallumer les moteurs de l'\u00e9conomie europ\u00e9enne? On en parle avec vous Fran\u00e7ois Savary. Vous \u00eates associ\u00e9 chez, Prime Partners, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n-  On parle souvent de \"planche \u00e0 billets\" moderne pour qualifier toutes les injections de liquidit\u00e9s des banques centrales, en l'occurrence celle de la zone euro, pour relancer l'\u00e9conomie depuis la derni\u00e8re crise financi\u00e8re. La BCE a d\u00e9j\u00e0 baiss\u00e9 les taux d'int\u00e9r\u00eat, lanc\u00e9 des rachats de dette souveraine. A pr\u00e9sent, racheter de la dette priv\u00e9e, comment \u00e7a va se passer concr\u00e8tement? \r\n- Pour le petit patron, ou l'employ\u00e9, pour l'\u00e9conomie dite \"r\u00e9elle\" et les PME...quel est l'objectif de ce plan ? \r\n- Est-ce que \u00e7a va marcher? La BCE ne va racheter que des dettes d'entreprises bien cot\u00e9es. C'est vraiement elles qui ont besoin d'aide? Ce sont les petites PME qui souffrent surtout du manque de cr\u00e9dit, non? \r\n- Le but de la BCE, dans les grandes lignes, c'est aussi de r\u00e9duire les co\u00fbts d'investissement pour les entreprises du Sud de l'Europe. Elles ont de la peine \u00e0 se financer, parce qu'\u00e9videmment elles inspirent peut-\u00eatre moins confiance. Est-ce que la BCE a les moyens de persuader les investisseurs d'aller en Espagne ou en Gr\u00e8ce?\r\n- On reproche aux grandes entreprises d'avoir profit\u00e9 des taux bas et de l'abondance de liquidit\u00e9s bon march\u00e9 pour avoir racheter leurs actions et verser  des dividendes, plut\u00f4t que d'utiliser cet argent pour l'investissement. Est-ce que Mario Draghi et la BCE vont \u00e9viter cet \u00e9cueil?\r\n- Si \u00e7a ne marche, que reste-t-il \u00e0 la BCE? Larguer directement de l'argent par h\u00e9licopt\u00e8re, pour reprendre une image souvent employ\u00e9e?", "durationSec": 481, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770443", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["La BCE rach\u00e8te de la dette d'entreprise pour encourager les investissements / JDM_2016-06-09T07:19:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 09.06.2016"], "alternativeSummary": ["Pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation, la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) s'est mise \u00e0 acheter de la dette d'entreprises priv\u00e9es, comme elle l'avait annonc\u00e9 en mars. L'objectif est d'encourager les entreprises \u00e0 emprunter pour investir. Interview de Fran\u00e7ois Savary, associ\u00e9 chez Prime Partners, \u00e0 Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-7770443"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-15T04:04:03Z", "webPublicationDate": "2016-06-09T05:34:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, Fran\u00e7ois", "role": "Responsable des Investissements", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-873B6F29-DAD4-411B-89AB-989F531EB19A", "internalArchiveId": "873B6F29-DAD4-411B-89AB-989F531EB19A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "50 ans du Montreux Jazz (4/9)", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "Le Montreux Jazz a toujours su observer le reste du monde, accueillir les artistes b\u00e9ninois, br\u00e9siliens ou arm\u00e9niens en soulignant leurs identit\u00e9s culturelles sans jamais les ghettoiser ni les enfermer dans des clich\u00e9s. C'est ainsi que Ang\u00e9lique Kidjo, africaine et d\u00e9racin\u00e9e, s'est sentie de nouveau en Afrique lorsqu'elle est arriv\u00e9e \u00e0 Montreux. Avec les t\u00e9moignages de Ang\u00e9lique Kidjo, Gilberto Gil, Youssoupha et Stephan Eicher.\r\n\r\n* Infotrafic: 19:32:35-19:32:51 / * Le Montreux Jazz a toujours su observer le reste du monde, accueillir les artistes b\u00e9ninois, br\u00e9siliens ou arm\u00e9niens en soulignant leurs identit\u00e9s culturelles sans jamais les ghettoiser ni les enfermer dans des clich\u00e9s. C'est ainsi que Ang\u00e9lique Kidjo, africaine et d\u00e9racin\u00e9e, s'est sentie de nouveau en Afrique lorsqu'elle est arriv\u00e9e \u00e0 Montreux. Avec les t\u00e9moignages de Ang\u00e9lique Kidjo, Gilberto Gil, Youssoupha et Stephan Eicher.", "durationSec": 3375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751714", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 09.06.2016", "50 ans du Montreux Jazz (4/9) / RAP_2016-06-09T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso du 09.06.2016", "50 ans du Montreux Jazz (4/9) / RAP_2016-06-09T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Le Montreux Jazz a toujours su observer le reste du monde, accueillir les artistes b\u00e9ninois, br\u00e9siliens ou arm\u00e9niens en soulignant leurs identit\u00e9s culturelles sans jamais les ghettoiser ni les enfermer dans des clich\u00e9s. C\u2019est ainsi que Ang\u00e9lique Kidjo, africaine et d\u00e9racin\u00e9e, s\u2019est sentie de nouveau en Afrique lorsqu\u2019elle est arriv\u00e9e \u00e0 Montreux. Avec les t\u00e9moignages de Ang\u00e9lique Kidjo, Gilberto Gil, Youssoupha et Stephan Eicher.", "Le Montreux Jazz a toujours su observer le reste du monde, accueillir les artistes b\u00e9ninois, br\u00e9siliens ou arm\u00e9niens en soulignant leurs identit\u00e9s culturelles sans jamais les ghettoiser ni les enfermer dans des clich\u00e9s. C\u2019est ainsi que Ang\u00e9lique Kidjo, africaine et d\u00e9racin\u00e9e, s\u2019est sentie de nouveau en Afrique lorsqu\u2019elle est arriv\u00e9e \u00e0 Montreux. Avec les t\u00e9moignages de Ang\u00e9lique Kidjo, Gilberto Gil, Youssoupha et Stephan Eicher."], "variantIds": ["ece-7751715", "ece-7751714"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:16:09Z", "speechToTexts": ["15.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [92%] :\r\nIl y a une Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:16) [90%] :\r\nPaparazzo qui colle \u00e0 l'actualit\u00e9 du Montreux Jazz et l'actualit\u00e9 du Montreux Jazz c'est une 50\u00e8me \u00e9dition qui d\u00e9marre dans quelques jours, dirons -nous, d\u00e9but du mois de juillet, et il y a ce livre Arnaud Robert, bonsoir, que vous avez lu cosign\u00e9 avec mais qu'il y a l\u00e0 effectivement il faut pas l'oublier, vous avez prenez soin de de rappeler sa pr\u00e9sence sur sur ce travail- l\u00e0, beaucoup d'images, beaucoup de photos, beaucoup d'archives absolument incroyable et puis des interviews, donc qui constitue le squelette le plus que le squelette de ce livre, vous avez rencontr\u00e9 quasiment toutes les personnes qui qui intervient, dont on peut lire les r\u00e9actions et les souvenirs dans dans ce livre, on va s'\u00e9loigner, j'avais pr\u00e9vu au d\u00e9but de de cette s\u00e9rie va s'\u00e9loigner ce concert ce soir de la stricte l'histoire du Montreux Jazz pour essayer \u00e0 travers le Montreux Jazz de raconter un petit peu ce qui se passait dans le monde environnant sur la plan\u00e8te dans l'ombre d'une certaine mani\u00e8re du Montreux Jazz qu'est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire qu'on a parl\u00e9 de l'Afrique, ce soir \u00e0 parler la musique africaine, \u00e9videmment, c'est la musique br\u00e9silienne qui a toujours une place particuli\u00e8re au Montreux Jazz Festival et puis c'est c'est tous les retentissements tous les, tous les effets papillon qu'il peut y avoir d'une certaine mani\u00e8re, entre ce qui se passe \u00e0 l'autre bout de la plan\u00e8te et ce qui s'est pass\u00e9 dans cette petite ville du bord du Liban voulait dire un mot de votre rencontre avec Ang\u00e9lique Kidjo, par exemple, vous vous en souvenez, c'\u00e9tait il y a pas tr\u00e8s longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [87%] :\r\nCe qui n'est pas tr\u00e8s longtemps du tout s'\u00e9tait \u00e0 Paris, elle vit \u00e0 Brooklyn, met en sc\u00e8ne, rencontr\u00e9 \u00e0 Paris, Ang\u00e9lique Kidjo, c'est quelqu'un, je trouve d'assez fascinant, parce qu'elle est compl\u00e8tement attach\u00e9 pour notre esprit \u00e0 l'histoire assez r\u00e9cente finalement de la World Music, le milieu des ann\u00e9es 80 la France, Paris et Londres, des producteurs se disent : il faut qu'on invente une nouvelle \u00e9tiquette pour pour que des disques venus d'ailleurs, puisse \u00eatre dans les, dans les magasins de disques et voil\u00e0, il y a que ce point commun entre Fela Coutinho sera tout le le Nig\u00e9rian nous sera \u00e0 Leekens et le Pakistanais ou Alan Stivell le le le quoi, d'ailleurs, peut-\u00eatre que le Fran\u00e7ais, merci le Fran\u00e7ais avec votre voix r\u00e9action ben oui, c'est vrai, et elle arrive effectivement du B\u00e9nin, il fuit la dictature Ang\u00e9lique Kidjo, elle se elle croyait trouver la libert\u00e9, la voix entendue, patrie des droits de l'homme, elle se rend compte que c'est un nouveau ghetto, la grande musique, elle veut \u00e9chapper toute sa vie depuis plus de 30 ans \u00e0 ce ghetto et elle se retrouve effectivement tr\u00e8s t\u00f4t dans sa vie sur la sc\u00e8ne du Montreux Jazz Festival, avec un jazzman hollandais et elles seront elle a l'impression d'\u00eatre dans un march\u00e9 africain, et \u00e7a je trouve tr\u00e8s beau parce que il faut voir, on se rend pas compte \u00e9videmment de ce que vivent les artistes quand ils sont sur sc\u00e8ne, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9pit\u00e9 d'\u00eatre en Europe, elle avait justement l'impression d'\u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s loin de chez elle, elle devait appeler ses parents et et quand elle a appel\u00e9 son fr\u00e8re dans le pays voisin au Togo, il devait appeler lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [87%] :\r\nSes parents parlant par code parce que c'\u00e9tait la dictature qu'ils \u00e9taient surveill\u00e9s, elle se sentait tr\u00e8s loin chez elle et tout \u00e0 coup, elle se retrouve dans un Montreux Jazz quel voil\u00e0 qu'elle qualifie d'Africains, mais c'est vrai que montre \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi \u00e7a alors vous l'avez dit, un pour les soir\u00e9es br\u00e9siliennes, tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t dans l'histoire du festival ouverture \u00e9vidente au Br\u00e9sil, on entendra Gilberto Gil tout \u00e0 l'heure, mais un peu pour toutes les musiques de ce qu'on appelle les musiques du monde, juste une petite parenth\u00e8se sur le Br\u00e9sil parce que c'est vrai qu'\u00e0 ce ghetto postcoloniale de de de la World Music, ce qui \u00e9tait int\u00e9ressant tr\u00e8s t\u00f4t avec le Br\u00e9sil et c'est pour \u00e7a aussi je pense que donc Claude Nobs notamment \u00e0 \u00e0 parier sur ces musiques l\u00e0 c'est qu'il y avait un maire chez un march\u00e9 local et donc il y avait pas une n\u00e9cessit\u00e9 absolue pour les musiciens br\u00e9siliens de venir jouer en Europe, et j'ai appris justement que certains musiciens br\u00e9siliens, je pense \u00e0 Cayetano Veloso, je pense \u00e0 Gilberto Gil \u00e0 Joao Gilberto, sont des musiciens qui perdait plus t\u00f4t de l'argent quand ils venaient en Europe parce qu'ils aillent avait d\u00e9j\u00e0 un \u00e9norme march\u00e9 \u00e0 domicile et donc, alors, parce qu'\u00e9videmment il y a une et un prestige associ\u00e9 \u00e0 l'Europe et les pour tous ces musiciens et notamment pour les inventeurs de la bossa-nova, l'Europe, c'\u00e9tait presque une notre terre natale parce que l'influence de Debussy, parce que l'influence des impressionnistes fran\u00e7ais pas toutes leurs presque une partie de leurs racines \u00e9tait \u00e9tait l\u00e0 le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [81%] :\r\nAu Jazz Festival, reflet du monde environnant, c'est un petit peu ce dont on parle ce soir avec les interviews que Salom\u00e9 qui n'vous- m\u00eame Arnaud Robert avait coll\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:04:15) [54%] :\r\nC'est \u00e9galement le Japon \u00e0 la noblesse freiner. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:25) [63%] :\r\nExpo le Gersois se il est oblig\u00e9 de fa\u00e7on. \r\nIl y a aussi, je crois qu'les peur un grand peuple ronfle grade. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:52) [71%] :\r\nVoil\u00e0, il y a eu des morts maintenant que \u00e7a oui, du coup la survenue de pointe d'armes. \r\nEt c'est un peu partout et \u00e7a va pas, il pass\u00e9 un peu partout, \u00e7a vous partez un test la caravane la de pointe, \u00e7a c'est une et pourquoi porte aussi, donc, oui, donc sans compter, qui sont en conflit et c'est aujourd'hui moi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:56) [89%] :\r\nElle s'est Myriam chanteuse sud- africaine, tr\u00e8s engag\u00e9 dans la lutte contre l'apartheid et au-del\u00e0 de \u00e7a pour la cause africaine tout ce que ce terme peut d'ailleurs avoir de complexe Myriam Aqaba chanter dans le cadre du Montreux Jazz Festival, en 1978 et 1980 et elle a \u00e9t\u00e9 l'une des repr\u00e9sentantes les plus marquantes de ce courant africains qui continue \u00e0 traverser l'histoire du Montreux Jazz depuis ses d\u00e9buts, Montreux enclaves africaines, c'est le sentiment qu'ont eu quelques artistes en arrivant sur place, il Youssoupha. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:24) [85%] :\r\nJe crois que la p\u00e9riode o\u00f9 je suis venu \u00e0 Montreux, c'est la p\u00e9riode o\u00f9 je commen\u00e7ais de plus en plus \u00e7a me on se voit comme un rapport africains, c'est, c'est c'est bizarre ce que je veux dire B au fait le truc, c'est que je suis un rappeur fran\u00e7ais en France et puis \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis \u00e7a co\u00efncide en plus avec une ann\u00e9e une ann\u00e9e de ma vie o\u00f9 j'avais un disque qui, et c'\u00e9tait un point Focal disque marche autant, du coup, je pouvais me d\u00e9placer internationalement, que \u00e7a soit au au au Canada, en Suisse, en Afrique, forc\u00e9ment au Maghreb et donc l\u00e0- bas en Suisse pour Montreux et et du coup, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 avoir une autre dimension, dans la mani\u00e8re dont les gens me percevaient, c'est-\u00e0-dire que les gens, j'ai ma mon personnage est mon parcours est plus de port\u00e9e en cela que il y a, il y a cette identit\u00e9 africaine puisque m\u00eame la fran\u00e7aise la fran\u00e7aise valait quelque chose, mais l'africaine apporter une esp\u00e8ce d'universalit\u00e9, un peu plus forte et et je pense que le festival de, de, de, de Montreux, il y a des rats, il y a 3 janvier les gens que j'ai rencontr\u00e9s ben c'\u00e9tait plus Youssoupha l'Africain qui a qui s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un peu dans cette p\u00e9riode -l\u00e0, m\u00eame si, effectivement, moi je pars sur le fait qu'\u00e0 la b\u00e2che fran\u00e7ais mais il y a eu un peu de \u00e7a, qui s'est joint \u00e0 ce moment -l\u00e0, oui, d\u00e9j\u00e0, j'ai rencontr\u00e9 des gens beaucoup de m\u00e9lomanes, je dis pas que dans les autres festivals nomades mais ils sont m\u00e9lomanes dans les autres, c'\u00e9tait surtout beaucoup de festivaliers, l\u00e0 j'ai rencontr\u00e9 beaucoup de m\u00e9lomanes et puis il y avait, je sais pas si c'est quoi, c'est une after ou sprint massif d'ateliers apr\u00e8s les concerts le soir o\u00f9 je suis all\u00e9e tra\u00eener o\u00f9 j'ai vu pas mal d'artistes de talents locaux internationaux, on dirait que c'est un esp\u00e8ce de forum. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:09:10) [82%] :\r\nDe la musique, des amoureux de la musique, des amoureux de la Black Music, les amoureux du l'arriv\u00e9e, moi pour qui le l'arriv\u00e9e qu'il n'est une dimension primordial l\u00e0- bas effectivement toutes les dimensions du lait sont prises en compte, avec une classe et puis voil\u00e0, donc, que \u00e7a soit des rencontres anonymes ou les rencontres, c'est un peu plus, un peu plus prestigieuses, c'\u00e9tait \u00e0 chaque fois fort, je me rappelle j'ai partag\u00e9 la sc\u00e8ne avec \u00c9ric \u00e0 Padoue et il est mari\u00e9, voil\u00e0 l'Angleterre la la l'Angleterre venus d'Inde. \r\nD'Inde, du Pakistan, en tout cas du Moyen-Orient le mais, \u00e0 la m\u00eame l'un de l'autre c\u00f4t\u00e9 le le m\u00eame des \u00c9tats-Unis, la, la, la Black am\u00e9ricain et moi, l'Afrique de France voil\u00e0 c'est J0 compter de rencontrer leur avec les ont parl\u00e9, j'ai rencontr\u00e9 l\u00e0 Electrabel tout un peu, un peu moins de rapidement la se saluer et vous j'ai pas l'impression que nous avons Montreux, j'avais eu l'occasion de c\u00f4toyer des gens de cette stature -l\u00e0 pour qu'ils soient d'origine avec lesquels j'ai beaucoup de points communs, mais qui soit aussi diff\u00e9rentes, o\u00f9 il y avait une vraie port\u00e9e au internationale \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai pour l'. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:33) [60%] :\r\nMerci d'\u00eatre tr\u00e8s activement cette plus moi Kinshasa, \u00e7a m'a \u00e7a en 3 degr\u00e9s soumettre v\u00e9ritablement la jugement commandant lieu les ravages je crois au Dieu pourtant qui, un jour, \u00e0 Abuja aspect vital ou autres pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:48) [83%] :\r\nIl Youssoupha qui \u00e9tait \u00e0 l'affiche du Montreux Jazz en 2012 et qui souligne donc dans un de ces textes, on vient de l'entendre, qui l'a rattrap\u00e9 au Jazz Festival de Montreux quand le Montreux Jazz absorbe le reste du monde, suite, avec cette fois le t\u00e9moignage d'Ang\u00e9lique Kidjo oui. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:11:05) [80%] :\r\nJ'\u00e9tait venu au festival de Montreux la 1\u00e8re fois avec le groupe Pilipily avec esp\u00e8re 20 heures je me rappelle m\u00eame plus qu'en 97 Justinien 86 j'ai plant\u00e9, j'ai pas mais c'\u00e9tait tr\u00e8s aller tr\u00e8s t\u00f4t dans les ann\u00e9es 80 en fait parce que je suis n'a premi\u00e8res fois \u00e0 Montreux et c'\u00e9tait absolument il m'\u00e9tonne. \r\nParce que c'\u00e9tait un endroit qui bouillonnait de de musique de gens partout et j'\u00e9tais juste les 300 qui \u00e9taient venus \u00e0 arriver en Europe, je viens de l'Afrique et moi, c'est le 1er festival qui mettait en contact tant de musiques diff\u00e9rentes et avec des salles avec une salle aussi bien que j'avais tourn\u00e9 avec qui esp\u00e8re offre en Allemagne, cit\u00e9 des festivals ou des concepts, des particuliers : le festival comme \u00e7a tu arriv\u00e9e du parc dans la rue, il y avait de la musique, il y avait les gens qui se parlaient, j'\u00e9tais l\u00e0 c'est possible absorbera et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 ma 1\u00e8re impression \u00e9tudes le montrent, c'est la convivialit\u00e9, c'est le march\u00e9, c'est le march\u00e9 africain, et c'est aussi pour moi, bon, mais craint pour la musique parce que la musique, pour moi, c'est pas \u00e7a ne doit pas \u00eatre \u00e9litiste parce que la culture c'est ce partage avec tout le monde \u00e9cus retrouver \u00e7a 3 ans apr\u00e8s \u00eatre parti chez moi avec la nostalgie, de ne pas \u00eatre chez moi, j'ai pas pu papa du par l'ann\u00e9e par an pendant 6 ans et j'arrive l\u00e0 et je vois tout \u00e7a quelque part, j'ai la nostalgie de chez moi et a m\u00eame en m\u00eame temps j'ai le sentiment dette dans un endroit. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:41) [68%] :\r\nDans 12. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:12:43) [82%] :\r\nJe pouvoir \u00e9crit pour l'Afrique avec tous ces gens autour de moi, et c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez fort pour moi comme sensation su parti de l\u00e0, c'est rest\u00e9 dans les mois ce vraiment, c'est une image qui est rest\u00e9 vraiment ancr\u00e9 dans ma m\u00e9moire et d'un, mais il risque quoi dans mes yeux, c'est, c'est c'est une image tr\u00e8s forte parce que quand on n'a pas connu l'exil on se, on se rend pas compte que ce qu'on a toujours pris pour acquis que vous \u00eatre enlev\u00e9 tout tout de et que, \u00e0 quelques milliers de kilom\u00e8tres de l\u00e0, il y a de th\u00e9\u00e2tre qui qui comprennent aussi que, \u00eatre ensemble, c'est, c'est une force en dehors de la musique, un dur de cr\u00e9er des ponts entre les cultures \u00e0 qu'il a compris aussi que pour la m\u00e9moire de l'humanit\u00e9, il fallait, il fallait tout filmer, il fallait que, un jour, l'ozone nos enfants puissent d\u00e9couvrir toutes artistes qui ont exist\u00e9, pas seulement par l'Dieu n'est pas aussi les visuels pour voir et c'est, c'est c'est c'est au jour d'aujourd'hui avec le le num\u00e9rique ici, c'est un festival tous. \r\nCe pointois qui a, qui a fait ce travail avant tous les autres festivals et qui permet aujourd'hui avec les Imedi masse d'archives, tu vois contient raconter l'histoire de la musique au travers du temps parce que la loi, quand on voit pas les choses, mais ce qui est ou on les y dialyse ou on a une autre vision de \u00e7a, Claude Nobs \u00e7a une \u00e0 une biblioth\u00e8que de sons et de vid\u00e9os vid\u00e9o absolument incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:51) [89%] :\r\nCe qui me frappe, Ang\u00e9lique, c'est que, d'embl\u00e9e, vous parlez du du d\u00e9racinement et d'embl\u00e9e, vous dites. \r\nPresque, j'avais besoin parce qu'on vous imagine toujours en famille et performante et vous l'\u00eates nation mais tout de suite, vous dites : j'avais besoin de lieux o\u00f9, finalement, je me retrouvais presque comme \u00e0 la maison et. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:13) [85%] :\r\nDans la maison, il y a pas de personnes fortes s'enracine, on a beau on a beau nous gouverner avec les algorithmes. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:15:22) [82%] :\r\nCe n'est pas \u00e7a qui fait l'homme, les chiffre c'est c'est autre chose, c'est compl\u00e8tement abstrait mais qu'est -ce qui fait un homme de de na\u00eetre humain, un \u00eatre humain d'abord, l'amour qu'il a re\u00e7u dans son enfance, on a beaucoup d'humour, un mot qui n'a, qui n'a pas re\u00e7u l'info Kinect c'est quoi en fait c'est un observateur, il apprend de son p\u00e8re, de sa m\u00e8re de son environnement, comment il parle, comment il marche et c'est comme \u00e7a qu'on a pas \u00e0 on apprend \u00e0 se construire soi -m\u00eame, et quand on, quand on est, o\u00f9 on est on est on part avec une brutalit\u00e9 du chez soi de ce zoo de cette zone de confort et d'un mot que vous avez toujours eu pour des raisons politiques, qui sont arriv\u00e9s, qui tue, donc, outre un France transporte prince comme votre maison en Fort Knox et que vous n'avez plus la taille : libert\u00e9 de parole \u00e0 la maison et que vous suspecter tout le monde, c'est-\u00e0-dire que l'on vit dans une parano totale \u00e0 la maison, commandeur de la maison, ses amis fait plus confiance et fr\u00e8res et Sony fait plus confiance, on perd et \u00e7a me fait plus confiance, \u00e7a c'est quelque chose qui d\u00e9stabilise \u00e9norm\u00e9ment, et malgr\u00e9 ce cette cette cette chape de parano\u00efa que la dictature un est au communiste instaurer chez nous la de nos parents ont toujours \u00e9t\u00e9 l\u00e0, on a toujours r\u00e9ussi, quand m\u00eame, malgr\u00e9 \u00e7a, faire de la musique, tout ce qu'on a perdu, c'est cette spontan\u00e9it\u00e9 \u00e0 parler du tout, c'est-\u00e0-dire qu'on on se l\u00e8ve le matin avec questions pos\u00e9es pour la poser, on a pos\u00e9 plus parce qu'on dit est -ce que \u00e7a va \u00eatre politiquement correct ou est -ce que parce qu'on a pos\u00e9 cette question, on va lui chercher votre p\u00e8re, votre m\u00e8re, la mettre en prison, ce que n'est pas finir en prison, c'est, c'est c'est c'est l\u00e0 que j'ce qui est difficile \u00e0 d\u00e9finir, quant on n'a pas v\u00e9cu et et et moi \u00e7a m'a manqu\u00e9 pendant des ann\u00e9es parce que je suis parti, j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 majeur quand je suis parti, c'\u00e9tait quand m\u00eame une artiste majeure dans mon pays et que le fait que j'ai j'ai disparu sans avoir une autorisation de sortie, bah c'est \u00e7a le probl\u00e8me, pour pouvoir pour pouvoir partir d'du B\u00e9nin sous la dictature communiste, il fallait voir le gouvernement poursuit : pourquoi en parler, vous donnez le de la seule sortie avec une date de retour donc ce qu'il acc\u00e8de \u00e0 droite, o\u00f9 ce n'est pas respect\u00e9 vos parents savent que vous partez, c'est eux qui sont responsables, moi j'ai pas pris cette autorisation, je suis parti, cette hausse cette autorisation, ce qui a permis \u00e0 mes parents de pouvoir dire, elle est partie en tourn\u00e9e, elle est adulte et a fait choix on sait pas o\u00f9 elle est. \r\nDonc pendant le t\u00e9l\u00e9phone \u00e9tait sur \u00e9coute Jean syrien, m\u00eame si ce n'\u00e9tait pas sur c\u00f4t\u00e9 parano\u00efa avec eux on a pens\u00e9 qu'on \u00e9tait sur \u00e9coute, donc je peux pas appeler mes parents, jamais, jamais, jusqu'\u00e0 ce que la jusqu'\u00e0 ce que \u00e7a soit filer donc mon fr\u00e8re lui Boileau parler parce que eux 8 est parti du Togo donc savaient que voulait un vin frais l\u00e0- bas, donc il y avait des codes pour dire commence parce que on disait qu'ils se parlaient beaucoup, je pourrais par sa voix, pour ma part, je pars puissent savoir que j'allais bien, par exemple, je sais pas, c'est lui qui m'a jamais dit les c\u00f4t\u00e9s, lui qui appelait qui me diront les portes parce que bonjour et c'est terrible, c'est le 18\u00e8me, Ang\u00e9lique, elle ne peut pas parce qu'il n'est pas en Dieu sait pas o\u00f9 elle est, donc c'est quelque part si le t\u00e9l\u00e9phone \u00e9tait sur \u00e9coute que mon nom circule, on saura que je suis \u00e0 Paris, peut-\u00eatre qu'il le savait, mais c'est pas mes parents qui leur ont dit, et le fait de partir au titre parti du parti aussi du chez soi sans pouvoir avertit toute la famille, mais que ce soit seulement un noyau dur de la famille qui soient au courant, parce que \u00e7a on sait jamais qui c'est qui est, c'est terrible, c'est cette perte de confiance en soi leur confiance, moi j'ai gard\u00e9 la confiance \u00e0 mes parents parce que bon, mais ils ont, ils \u00e9taient aussi dans le dans le collimateur autant que moi parce que mon p\u00e8re m'a donn\u00e9, lui a demand\u00e9 de faire partie du gouvernement la dimanche Patrick politique donc revenu sa vision, nous a dit : maintenant, silence radio \u00e0 la maison, donc \u00e7a commen\u00e7ait d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a avant que moi je ne me d\u00e9cide de partir, parce vous refusez d'\u00e9crire une chanson ou de chanter la dans le bruit, le bruit, le pr\u00e9sident, le gouvernement et cette id\u00e9ologie communiste qui peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 une aide, il ne dit il ne dirigeait respectable en tant que telle, mais qui sont qui sont autour d'une dictature comme en Chine, dans la rue, le communisme c'est quoi, c'est \u00e7a le truc qui la question qu'on se pose, c'est \u00e7a, donc moi je suis, je suis rest\u00e9 vraiment loin de mon pays pendant longtemps possible 83 le 11 septembre 83. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:29) [83%] :\r\nQuand vous parlez \u00e9videmment je pense \u00e0 \u00e0 \u00e0 Miramas kebab qui y a v\u00e9cu quand m\u00eame quelque chose d'extr\u00eamement proches avec ses. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:19:37) [79%] :\r\nElle s'est beaucoup plus douloureuse, c'est beaucoup plus douloureux parce que elle a \u00e9t\u00e9 aussi banni des \u00c9tats-Unis oui et que parce que elle, elle a toujours \u00e9t\u00e9, elle a toujours \u00e9t\u00e9 cette personne qui ne voulait pas quand elle \u00e9tait titulaire, elle a cette voix douce et quelle part c'est une femme tr\u00e8s tr\u00e8s forte, et elle a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re africaine a parl\u00e9 d'un Nations 63 qui demander le boycott de l'\u00e0 la suite d'Afrique du Sud, moi je l'ai connu, on a beaucoup parl\u00e9 et elle avait pas de col\u00e8re, mais elle \u00e9tait fatigu\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement bris\u00e9e par. \r\nParall\u00e8lement \u00e0 la douleur de pertes continuelles qui souffle. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:20:47) [76%] :\r\nParce que c'\u00e9tait m\u00eame. \r\nMoi travailler ni, je dirais, c'est tellement bonne. \r\nJamais et. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:22) [76%] :\r\nC'est ici, \u00e0 l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:37) [99%] :\r\nUne conversation qui nous a donn\u00e9 l'occasion d'\u00e9couter un extrait du nouvel album d'Ang\u00e9lique. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:41) [91%] :\r\nAlbum enregistr\u00e9 avec le concours de l'orchestre philharmonique du Luxembourg, des violons pareil, \u00e7a ne s'improvise pas petite fleur, le standard de Sidney B\u00e9chet donc revu par ses soins, Ang\u00e9lique Kidjo toujours interview\u00e9e par Arnaud Robert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:55) [85%] :\r\nMa\u00eetre depuis l'histoire de la musique point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:59) [81%] :\r\nPour moi, c'\u00e9tait une bonne chose que la France a \u00e9t\u00e9 ce ce chaudron o\u00f9 les choses ont commenc\u00e9 \u00e0 s'faire et qu'\u00e0 donner une identit\u00e9 \u00e0 toutes les musiques venues d'Afrique plus et le la plateforme aussi \u00e7a, mais quelque part, il y avait de cette une vision colonialiste qui avait moi je rentrais pas dedans parce qu'il s'attendait pas \u00e0 ce que l'artiste qui vient d'Afrique, soir par leur langue parfaitement excuse discuter du tout \u00e0 se mobiliser, c'est-\u00e0-dire que le clich\u00e9 de l'Africain et celui qui parlent petit n\u00e8gre et qui a besoin qu'on s'occupe de moi j'ai pas besoin, parce que la plupart du temps, je dis aux gens ce que je dis aujourd'hui l'Afrique est un continent et vous essayez de r\u00e9duire l'Afrique \u00e0 un pays. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:23:51) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:53) [81%] :\r\nDonc forc\u00e9ment le le probl\u00e8me parce que la musique qui vient de mon pays, c'est pas la musique du m\u00eame c'est pas difficile, je n'ai pas musique typique du cabinet c'est c'est parti, c'est particulier au b\u00e9b\u00e9, moi je viens du sud du B\u00e9nin, il y a 10000 personnes au B\u00e9nin, je me suis assise ici apr\u00e8s des ann\u00e9es, je peux pas vous dire que je connais toutes les musiques \u00e9lev\u00e9 quand je retourne je d\u00e9couvre toujours quelque chose, je suis ouverte \u00e0 \u00e7a, chaque endroit du monde o\u00f9 je vais, je me dis toujours \u00e0 musique ne fait monter, il y en a d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:25) [70%] :\r\nL'pour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:24:27) [77%] :\r\nC'est dans cette logique -l\u00e0, parce que c'est comme \u00e7a que j'ai grandi, c'est comme \u00e7a qu'europ\u00e9enne nous a dit : je vous am\u00e8ne \u00e7a vous savez, les \u00c9tats-Unis, c'est pareil que celui que vous avez \u00e9cout\u00e9 hier, m\u00eame aux \u00c9tats-Unis, les musiques de blues qui viennent chaque face pour pas est \u00e0 James de la m\u00eame fa\u00e7on qu'est \u00e0 la f\u00eate, Johanne, on accepte cette diversit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis on n'accepte pas en Afrique, donc quelque part, je suis rentr\u00e9 en conflit Direct avec tout \u00e7a, parce que la musique du sud o\u00f9 je venais, la musique de ma famille c'\u00e9tait diff\u00e9rent \u00e0 musique des h\u00e9mophiles diff\u00e9rente de la musique de pour de l'artiste, l'aide d'artistes b\u00e9ninois, comme tous ceux qui voient que nous sommes bonjour de langues diff\u00e9rentes d\u00e9j\u00e0, donc c'est ce d\u00e9fi. \r\nD'ouverture d'esprit qu'on qu'on con\u00e7oit l'Occident et l'Occident ne peut pas avoir ce d\u00e9fi parce que d\u00e9filent Afrique avec une identit\u00e9, c'est beaucoup plus simple, avec Claude, on a beaucoup parl\u00e9, j'avais des projets salue l'int\u00e9ress\u00e9, faut savoir que Claude est quelqu'un qui est ouvert pas seulement musicalement mais aussi socialement et puis c'est quelqu'un qui n'aime pas du tout, aucun temps quelqu'un \u00e0 un endroit il il est, c'\u00e9tait un homme tr\u00e8s, lui qui \u00e9tait hier, jaloux de sa libert\u00e9 et de de facto cette libert\u00e9, tout le monde a il y a droit, que ce soit musicalement au social, donc cette relation que j'ai nou\u00e9 avec Claude, c'est au-del\u00e0 de la musique, on parlait de beaucoup de choses quand je vais parler de de l'hommage \u00e0 Miriam, il a, il a saut\u00e9 dessus tout de suite parce que Myriam est pass\u00e9 \u00e0 Montreux, il y a longtemps et ils savait que je chanter tr\u00e8s bien que j'\u00e9tais tr\u00e8s bien fran\u00e7ais, donc il il il a compris, l\u00e0, l'artiste a multi- facettes du JT, il m'a donn\u00e9 cette plateforme \u00e0 Montreux, parce que je voulais faire, j'ai chant\u00e9 avec pour les anniversaires de Tourcoing Siggen championnat anglais parce qu'ils savaient que je pouvais le faire, c'est quelqu'un qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9coute de l'artiste, un certain stress int\u00e9gralit\u00e9, simplifier, simplifier et sans clivage rien du tout et elle a dit \u00e0 base. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:36) [85%] :\r\nLe poids. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:37) [81%] :\r\nBasile moi je donne du temps, la plateforme quasi montres au montreusien montre au monde, puis cette plateforme pour montrer la diversit\u00e9 de l'artiste culturelle et \u00e7a c'est quelque chose que j'ai, je ne le remercierai jamais assez pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:54) [65%] :\r\nL'la la. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:56) [79%] :\r\nParce que c'\u00e9tait nos probl\u00e8mes, c'est-\u00e0-dire qu'il n'avait pas discut\u00e9 20 20 ans lui, lui dis -lui la part de du Direct et c'est devenu un ami \u00e0 moi et sa mort m'a vraiment touch\u00e9 m'a vraiment surpris parce qu'il est venu \u00e0 New-York est venu manger la maison climat faire DVD bourriches d'image pas d\u00e9plore, il est sorti, il a \u00e9t\u00e9 il y a Crime acheter le lecteur Direct, elle est claire, il m'a dit je t'ach\u00e8te \u00e7a qui va \u00eatre regard\u00e9 de Samos images du lecteur oui il m'amenait dans une f\u00eate dit voil\u00e0, effectivement, \u00e7a, on a \u00e9t\u00e9 voir de conscience, on a \u00e9t\u00e9 au restaurant avec beaucoup de gens qui ont travaill\u00e9 \u00e0 l'aider \u00e0 construire le festival, il y avait des artistes comme Nelson, ceux qui \u00e9taient l\u00e0, on a pass\u00e9 une soir\u00e9e qu'on a rigol\u00e9 comme c'est un bon vivant en m\u00eame temps et il y avait toujours dans sa t\u00eate, comment faire des rencontres, les faire se rencontrer des talents, des gens comme \u00e7a, je ne sais plus, \u00e0 Paris aussi, on avait plein de trucs \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:59) [91%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:01) [74%] :\r\nEt le parti de New York et au mois, apr\u00e8s j'ai appris qu'il \u00e9tait mort, je n'arrivais pas y croire, je j'ai, c'est un truc l\u00e0 j'arrive toujours pas accept\u00e9 parce que c'est pas possible. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:15) [71%] :\r\n\u00e7a n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:16) [87%] :\r\nCe n'est pas seulement une perte pour montrer, c'est une perte pour le monde artistique en g\u00e9n\u00e9ral parce que, m\u00eame si sa vision est toujours poursuivi personne ne remplacera jamais Claude cette vision qu'il avait demand\u00e9 d'ouvrir le festival \u00e0 ce qui \u00e9tait connu, ce qui \u00e9tait moins. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:33) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:35) [81%] :\r\nC'est le seul qui pouvait se tenir contre tout le monde de faire ce genre d'chose et c'est vraiment une perte \u00e9norme pour nous, les artistes c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:42) [87%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:43) [79%] :\r\nAng\u00e9lique Kidjo interview\u00e9 par nos Robert suite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:46) [91%] :\r\nDe ce cette s\u00e9rie intitul\u00e9e montre une histoire de la musique d'ici quelques petites secondes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:50) [82%] :\r\nL'Euro, info trafic RTL. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:54) [92%] :\r\nSur l'autoroute Gen\u00e8ve- Lausanne on roule en accord\u00e9on entre rebelles et l'\u00e9changeur d'Ecublens en direction de Lausanne, le trafic \u00e9tait \u00e9galement fortement ralentie sur la route du lac entre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:03) [60%] :\r\nEt de de poids mais qui est oui bonjour voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:29:08) [79%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:29:09) [94%] :\r\nAujourd'hui un \u00e9pisode durant lequel on s'int\u00e9resse aux Liens entre Montreux et le reste du monde, on parle d'une station touristique qui attire quand m\u00eame plus les grosses fortunes que les cong\u00e9s pay\u00e9s, ce genre d'endroit o\u00f9 si on s'int\u00e9resse \u00e0 l'Afrique, a priori c'est plut\u00f4t avec un regard n\u00e9ocolonialiste or dans les souvenirs des artistes le Montreux Jazz a toujours eu un int\u00e9r\u00eat sinc\u00e8re et profond pour les musiciens et les musiques d'ailleurs, on vient de l'entendre, on pouvait m\u00eame se sentir africains pendant le Montreux Jazz Festival, dans le m\u00eame ordre d'id\u00e9es, on va parler du Br\u00e9sil dans quelques instants, mais avant \u00e7a, on \u00e9coute le t\u00e9moignage de St\u00e9phane Eicher, souvenir d'une \u00e9poque o\u00f9 il est devenu une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, une \u00e9poque o\u00f9 il a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un succ\u00e8s finalement assez embarrassant assez vain. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:29:53) [79%] :\r\nJe suis arriv\u00e9 sur une montagne tout moment \u00e7a va \u00eatre, c'est lorsqu'il y a l\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 est pos\u00e9e et le bonheur, et tout \u00e7a, je suis arriv\u00e9 l\u00e0- haut et j'ai c'\u00e9tait pas vraiment de la roche, professeur et j'ai pas trouv\u00e9 de lien avec \u00e7a, avec ce succ\u00e8s m'a pas n'a pas donn\u00e9 une satisfaction du tout, c'\u00e9tait plut\u00f4t que j'ai, j'ai l'impression, j'ai perdu quelque chose, possibilit\u00e9 de de libert\u00e9 et de de folie qui est, qui est plus possible parce que voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu comme \u00e7a, j'ai fait en r\u00e9action un disque s'appelle Milly qui qui d\u00e9crit d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre essayer de tout exploser ouvrier, \u00e7a veut dire, il y a eu du paye sa c\u00f4t\u00e9 du folk \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du blues \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Jura toutefois peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des inspirations africaines, c'\u00e9tait mes voyages, c'\u00e9tait pendant presque 2 ans, j'ai fait 2 fois, 3 fois le plus de monde, o\u00f9 j'ai jou\u00e9 dans des lieux non moment on va pas, il y en a un succ\u00e8s r\u00e9cemment en France, \u00e0 \u00e2ge bien \u00e0 Paris, elle s'est emball\u00e9e en Niger entame porte sur l'Am\u00e9rique du Sud \u00e9tait, c'\u00e9tait pour toute peut tout mettre en question, c'est : je voulais proposer autre chose, on n'utilisait aussi ma Mons, comme on appelle \u00e7a mon succ\u00e8s peut plus. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:31:22) [78%] :\r\nAutre chose, voil\u00e0, on a fait de concerts je venais mes concerts, c'\u00e9tait pour tous les tous les Starsky peu avant, c'\u00e9tait le d\u00e9but du festival, \u00e7a veut dire on a fait un concert avant on a fait 2 fois le spectacle et la prenait fin, malheureusement on n'a pas finalement on a. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:31:38) [78%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait puisse esquisser, j'\u00e9tais plus plus l\u00e9g\u00e8re, j'ai j'ai si j'\u00e9tais pas conscient de mon image en sur le temps \u00e9tais un plut\u00f4t joli gar\u00e7on je. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:31:48) [69%] :\r\nJe ne dis pas comme \u00e7a, les cheveux tournoi Hassan elle tout maigre et ces et c'\u00e9tait un peu trop confiants en vue de la cam\u00e9ra l\u00e0 la 2\u00e8me chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:08) [72%] :\r\nJe ne sais quelle \u00e9tait la presse contre est les \u00e9taient cigarettes j'ai fui les yeux ferm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:16) [91%] :\r\nC'est bien connu, c'est parfois dans le d\u00e9tail qu'on trouve les informations les plus significatives, on l'a compris, cette ann\u00e9e- l\u00e0 en 1996 et St\u00e9phan Eicher joue \u00e0 Montreux avec plein d'artistes qui viennent des 4 coins de la plan\u00e8te, mais ce qu'il retient de cette soir\u00e9e 20 ans notamment que la diversit\u00e9, h\u00e9 bien ne s'est manifest\u00e9 au moment de passer \u00e0 table. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:34) [68%] :\r\nOuais, le flot de mener, qui moi. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:32:39) [71%] :\r\nOn a eu 4 cuisiniers pour se plonger, ce qui est pour l'mange pas comme nous, doit \u00eatre une c'est \u00e7a sont appel\u00e9s \u00e0 lire tous tr\u00e8s, tr\u00e8s clair, les Asiatiques, c'est pas le les Africains. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:55) [65%] :\r\nJe suis la patience faites pour tous films sur le salaires sur le mur, seulement, sinon \u00e7a ne manquera pas ma figure la 100 ou la peinture pour j'ai allum\u00e9 des feux \u00e0 l'Automne, r\u00e9sidence la nuit tomb\u00e9e, nous puisons un peu au-del\u00e0 du r\u00f4le de l'est du bonheur, m\u00eame des flammes pour pour une oreille vous et peut m\u00eame envoyer un mental si Dieu qui cesser de \u00e0 fermer, c'est le mot d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:08) [66%] :\r\nJe tiens mais quand 8 environ et je ne le fait pas, oui, l'\u00c9tat \u00e0 Cyril. \r\nJe sais que tu vas me dire que je ne peux pas r\u00e9pondre, ce que j'ai du respect aussi bien ici qu'il soit, et \u00e7a, c'est l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:34) [69%] :\r\nBon faut jamais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:42) [62%] :\r\n\u00e7a, mais c'est impossible qui est -il. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:51) [83%] :\r\nSi vraiment beaucoup de gens. \r\nDonc, pas facile, mais c'est la d'. \r\nDans le Nord, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:52) [86%] :\r\nApr\u00e8s, St\u00e9phan Eicher, l'Africain, je dis pas \u00e7a \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, puisqu'il a quand m\u00eame dessin\u00e9 un timbre postal dans lequel on voit la forme du continent africain qui se Marie \u00e0 la silhouette du Cervin, donc apr\u00e8s, St\u00e9phane Richard, l'Africain et dans le cadre de cet \u00e9pisode, consacr\u00e9 \u00e0 l'interaction entre Montreux et le reste du monde, on s'int\u00e9resse ce soir \u00e0 Gilberto Gilles Arnaud Robert l'a rencontr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:36:13) [86%] :\r\nEst -ce que Gilberto Gil, le fait que vous partagez la m\u00eame de la m\u00eame origine, Salvador de Bahia, c'est essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:36:19) [81%] :\r\nOui, oui, je crois que oui, il est, il vient d'une petite ville de ville \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Salvador et c'est n'est pas mal et j'ai viol de Salvador m\u00eame j'allais \u00e0 \u00e0 une une autre ville de, de, de, de la campagne pour pour le 1er \u00e0 10 heures de ma vie, et apr\u00e8s je veux tourner \u00e0 Salvador pour faire la \u00e0 l'\u00e9cole, c'est con d'air et tout \u00e7a, il est le m\u00eame, c'est pass\u00e9 avec Louis Le commen\u00e7ait \u00e0 vivre ne sont pas mal apr\u00e8s la famille Halley \u00e0 Salvador pour nous pour, pour qui les le les enfants compl\u00e9taient le d\u00e9cor, les tout \u00e7a et tout \u00e7a et tout \u00e7a, donc nous sommes venus de la m\u00eame origine noces culturelle, ethnique aussi tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:37:24) [82%] :\r\nOn sait \u00e0 quel point Salvador culturellement est essentiel au Br\u00e9sil, je meurs je j'ai \u00e9cout\u00e9 de d'anciens album avoue o\u00f9 il y a les blocos \u00e0 flot qui sont obsessionnel, m\u00eame si vous \u00e9tiez presque un musicien de rock dans les ann\u00e9es 60 il y avait toujours le le\u00e7on les rythmes des des coiffe. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:37:49) [85%] :\r\nAh oui, mais alors le racines noires, les \u00e9l\u00e9ments de, de, d'origine africaine sont qui sont essentiels pour la formation g\u00e9n\u00e9rale de la culture, pas seulement de Duba\u00ef du Br\u00e9sil, un g\u00e9n\u00e9ral et et m\u00eame si on a d\u00e9velopp\u00e9 des autres int\u00e9r\u00eats des autres fa\u00e7ons de, de, de, de d\u00e9pit de, de, de regarder d\u00e9prendre la, la, la chanson et la musique comme comme profession et comme comme comme comme affaire, comme comme occupation et tout \u00e7a, les origines bayonnaise et les origines noires et tout \u00e7a je de la culture d'origine africaine sont essentielles et s'ils sont sont comme moi, la vraie source de, de, de respiration et du travail. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:39:25) [63%] :\r\nLa non ma\u00eetrise des voil\u00e0 ce qui va manger dans de, de, de, de VeriSign voil\u00e0 de Mathilda avoir brandi au de regarder de votre carri\u00e8re, vie, c'est-\u00e0-dire qu'un pays repart quand il peut la guerre impensable et qui camarade un bel objet pour Tobey avocat et pas qu'un enfant on gagne dirige auxquelles on continue d'donc la cour qui a c'est ici \u00e0 dire qu'\u00e0 gauche du Concorde sort de son h\u00f4tel, condamnation qui peut pas \u00e7a va pas du tout, c'est la base de nouvelles ou papa d'introduire de points j'ai bon, bah, on dira pas bon, il para\u00eet avance dans de \u00e0 jour pour commenter tout \u00e0 \u00e0 Paris, comme je vous ZUP zikweb d'oublier \u00e7a, il y a p\u00e9nurie pas de talent, j'esp\u00e8re et j'ai toujours c'est de Verdun de d'Oscar parce que vous projetez pas de et rat\u00e9, donc j'ai entendu, danser, s'il faut sortir pour cacher \u00e9coutez, j'ai pas pour la pourvu qu'y a -t-il donc pas saut\u00e9s personne contours dot\u00e9e du passage aujourd'hui si t\u00f4t, bon c'est les 2 fossiles mais \u00e7a, \u00e7a par contre, tr\u00e8s peu de temps au march\u00e9, niveau de vie d'un mois, ce qui \u00e9viterait une ville qui est \u00e0 travail au. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:17) [98%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:19) [85%] :\r\nForc\u00e9ment, \u00e7a rappelle ce particuli\u00e8rement \u00e9mouvant, qui avait eu lieu l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 Montreux Gilbert. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:23) [89%] :\r\nPegyl\u00e9s Cayetano Veloso r\u00e9unis sur un double album qui vient d'arriver et qui racontent ce qu'ils ont fait l'ann\u00e9e derni\u00e8re et qu'ils continuent \u00e0 faire d'ailleurs cette ann\u00e9e ensemble sur sc\u00e8ne, Gilberto Gil, interview\u00e9 par Arnaud Robert. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:41:37) [92%] :\r\nVous disiez ont partag\u00e9 avec avec Cayetano non seulement l'engagement musicale, mais un engagement politique dans des ann\u00e9es o\u00f9 il \u00e9tait tr\u00e8s risqu\u00e9 d'\u00eatre un activiste politique au Br\u00e9sil, vous \u00eates parti en exil \u00e0 Londres et j'ai l'impression que Londres a \u00e9t\u00e9 presque aussi importante comme ville que Salvador dans votre esp\u00e8ce d'\u00e9mancipation culturelle, vous avez aim\u00e9 les Beatles vous avez aim\u00e9 le rock l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:04) [68%] :\r\nHaquin qui est et est lourd vers une porte. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:09) [86%] :\r\nVoil\u00e0, je crois que oui, Londres c'est tr\u00e8s importante pour nous, sans doute un peu plus importante pour moi que pour Cayetano. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:16) [49%] :\r\nC'est mauvais pour moi, une pointe d'loi Stoica \u00e9tonnant concitoyens. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:23) [93%] :\r\nParce que pour lui la p\u00e9riode pass\u00e9e \u00e0 Londres a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s douloureuse dans un sens spirituel en quelque sorte, parce qu'il souffrait. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:28) [73%] :\r\nC'est ce que je vois \u00e7a fait une grosse Blessing tout le match. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:42:34) [82%] :\r\nLe Br\u00e9sil, m\u00eame les trop et m\u00eame si beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments diff\u00e9rents sont venus enrichir et hausser son exp\u00e9rience de la vie, oui, il \u00e9tait trop triste, trop d\u00e9prim\u00e9 pour r\u00e9ellement tirer parti du fait d'\u00eatre \u00e0 l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:44) [53%] :\r\nQui hausse tout \u00e7a donne tout, je note du il ne les parfaite en Bing et nous en donne la navette qui battent \u00e0 \u00eatre l'agonie fait sont ou quoi, le turbulent faut embaume aust\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:07) [90%] :\r\nMais il a \u00e9crit des chansons magnifiques lorsqu'il \u00e9tait l\u00e0- bas, il a enregistr\u00e9 de tr\u00e8s beaux album et je dirais que cette p\u00e9riode l\u00e0, aider \u00e0 \u00e9largir sa vision du monde. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:15) [62%] :\r\nAlors, Pauline tout et non. \r\nSur le c'est tr\u00e8s adresse d'des jeunes une bateaux de Gordon avait fait s\u00e8mera peinture mais il aime place iMac est -ce \u00e0 West. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:34) [87%] :\r\nLa m\u00eame chose s'est pass\u00e9e pour moi, mais en plus de cela, oui, j'\u00e9tais aussi tr\u00e8s impliqu\u00e9 dans la sc\u00e8ne musicale de Londres, \u00e0 la diff\u00e9rence de Kettani. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:43:41) [50%] :\r\nUne jeune homme \u00e0 \u00e0 Ahaus V\u00e9lib plastique dans le ne une Guellec flinguer ta main G\u00f6ring voulait dire nos diff\u00e9rentes de pour les mieux et confin\u00e9 n'avait \u00e9t\u00e9 fait. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:43:56) [91%] :\r\nJ'en profite pour jouer de la guitare \u00e9lectrique me m\u00ealer \u00e0 diff\u00e9rentes personnes du milieu musical, nous avons donc eu tous les 2 une exp\u00e9rience tr\u00e8s enrichissante \u00e0 Londres mais pour ma part, musicalement plus profitable que la sienne, je suis. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:06) [78%] :\r\nLa radio de. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:44:09) [87%] :\r\nAh oui, ce festival, Gilberto Gil, Montreux, j'ai l'impression qu'il a toujours pr\u00e9sent\u00e9 des facettes extr\u00eamement diff\u00e9rentes du Br\u00e9sil \u00e0 la fois on a eu ici des concerts mythiques de Joao Gilberto et en m\u00eame temps s'ce Br\u00e9sil extr\u00eamement festif, le Br\u00e9sil de la samba parfois un Br\u00e9sil un peu plus vulgaire, finalement, mais c'est \u00e7a aussi le Br\u00e9sil, c'est de Joao Gilberto au fait les plus extatique de la samba. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:43) [67%] :\r\nOui, montre qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:44:46) [78%] :\r\nComment c'est comment festival GS proprement et a chang\u00e9 beaucoup, beaucoup de noms de du du sud qui son histoire de son d\u00fb s'entendent de des vies et tout \u00e7a, et s'agissant du du du la de la musique, du Br\u00e9sil, il montre et je pense \u00e0 joueur r\u00f4le tr\u00e8s important pour la promotion de la musique du Br\u00e9sil Dawson c'\u00e9tait diff\u00e9rentes se passe comme vous avez dit la bossa Nova, la musique sophistiqu\u00e9e et tout \u00e7a, mais m\u00eame les autres les autres choses m\u00eame le le les \u00e9l\u00e9ments de la rue nos elle- m\u00eame populaire de de la samba de la de la, de, de, de, de, de manifestations ce folklorique, c'est-\u00e0-dire du Br\u00e9sil qui ont, on \u00e9tait pris pas. \r\nPas mon troupeau pour 9 9 par les festivals de bonnes entre ah et expos\u00e9s mondialement premi\u00e8rement en Europe m\u00eame, mondialement, parce que la la la la pr\u00e9sence du festival de Montreux, c'est une pr\u00e9sence globaliser. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:46:18) [89%] :\r\nEst -ce que le risque s'\u00e9tait un petit peu \u00e0 la caricature parfois pr\u00e9sent\u00e9 le Br\u00e9sil, vous vous faites une musique extr\u00eamement m\u00eame si c'est une musique populaire, ce que vous faites et vous, c'est important pour vous de faire une musique populaire est -ce que le risque, parfois, c'est la caricature. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:33) [61%] :\r\n\u00e9t\u00e9 de s'a 700 les autres challenges de o\u00f9 elle doit nouer. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:46:41) [92%] :\r\nOui, c'est un risque, c'est toujours un d\u00e9fi, surtout quand on s'int\u00e9resse \u00e0 un pays comme le Br\u00e9sil et qui poss\u00e8de une tr\u00e8s grande diversit\u00e9 culturelle et o\u00f9 coexistent ces strates de manifestations culturelles et cette forme d'expression terre-\u00e0-terre, parfois vulgaire. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:46:54) [61%] :\r\nGr\u00e8ve Swissair, des fois, donc \u00e7a fait ce qui \u00e9tait les 6 av manifeste monument effet Station quand toujours manifester, je ne peux pas de trop ob\u00e9ir non de d'dans toutes les grandes m\u00eame de il y a un an, oui en fait expr\u00e8s, c'est une va Sam Tanja les yeux de heure de oui des souris veut savoir. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:47:25) [88%] :\r\nCe risque de vulgarisation pour moi ce n'est pas un probl\u00e8me, parce que \u00e7a reste le Br\u00e9sil, \u00e7a reste les diff\u00e9rents aspects d'un il y a tant de visages diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:47:32) [62%] :\r\nCette que c'est la probable non Ecosse sans de soi ou est -ce dernier match et on a du Fun fait ses aveux, enfin 48 b\u00eates d'affaires, les semaines et du fess\u00e9e s'. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:47:48) [89%] :\r\nEt en exposant toutes ses facettes, on montre au final une image globale du pays et donc, selon moi, ce n'est pas un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:47:54) [48%] :\r\nBien notre g\u00e9n\u00e9raux fait des quand Christophe aux 1er secours nos probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:48:00) [63%] :\r\nPour \u00e7a, pour le la fin autour, \u00e7a, on devrait, et il devra voil\u00e0 donc, donc il y a une job merci et j'appuie et l'autre au directeur eau pourtant de jazz, mais aussi avec parce qu'il y avait un peu trop, nous avons bon espoir et m\u00eame trop, donc il avait essay\u00e9 de Dexia n'pas un mondialiste, donc la hauteur de sa requ\u00eate et demande \u00e0 point \u00e0 Ramallah et oui, tout, vous vivez de standardiser ben des avec un d'un point de vue et la presse la \u00e0 bord point il y a \u00e7a, ben d\u00e8s de ma maman a vraiment de plus p\u00e9nibles pourvu et l'montre l'int\u00e9r\u00eat les dans la peine de revenir \u00e0 Sydney mais quoi de dire \u00e7a dans leur t\u00eate \u00e7a c'est quoi vraiment \u00e0 point dans leur t\u00eate pour \u00e7a c'est quoi \u00e0 Pointe-Noire, la garde altern\u00e9e de \u00e7a c'est mod\u00e8le mais pourra d'avoir Washington porteur d'apprendre de \u00e7a, ben il est pas Djoko Robert Niel Rivero au John de Djamel mais parce qu'il y a trop de Maubourguet \u00e7a, il y avait un troupeau entier d'si la d\u00e9fense enfin de on peut donc dont de \u00e7a la gu\u00e9rir d'abord \u00e0 poil, maman de nourrir d'aussi bons et on veut savoir donner urbain qui n'est pas d'aller d'installer la laine la barbarie d'\u00e0 un stade de Ramallah, il y a \u00e7a, il y a rwandais et d'avoir comme dans la vie priv\u00e9e vous pays aujourd'hui, il y a une cha\u00eene cin\u00e9ma qui \u00e0 a -t-elle tourn\u00e9 \u00e7a c'est vrai, les 3 d'Angola et Aslan, on a peut-\u00eatre pas de \u00e7a, c'est Nicolas de pendant la partie non non \u00e0 mais le pouvoir des parlementaires non, non, non, non, peut-\u00eatre, Odessa, de quoi voil\u00e0 ah. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:54) [89%] :\r\nGaetano Veloso et Gilberto Gil sur le double album qu'ils ont sorti tout r\u00e9cemment, album. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:59) [81%] :\r\nMagnifique, je vous encourage \u00e0 vous procurer par tous les moyens, vous jugerez bon \u00e9videmment d\u00e9but l'interview tout \u00e0 l'heure, train de Robert et que l'\u00c9tat ne Veloso, je ne voulais pas pr\u00e9cis\u00e9, mais lorsqu'il parlait de de 2 ans disons qu'on vient de la mer, mais on vient de la m\u00eame ville, lui et moi, ou presque, dans la m\u00eame ville \u00e9videmment l'autre CTK nos Veloso, vous aurez corrig\u00e9, j'en suis certain. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:51:18) [86%] :\r\nLe Montreux Jazz accueil le reste du monde et il sait le recevoir, suite et fin de cet \u00e9pisode avec un extrait du concert que Afrocubism avait donn\u00e9 en 2012 \u00e0 Montreux, justement, \u00e7a c'est l'exclusivit\u00e9, c'est pas dans le commerce et c'est maintenant sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:51:31) [63%] :\r\nPour aller jusqu'\u00e0 20 heures pile 12 sur diff\u00e9rentes Burkinab\u00e9 et donc est \u00e0 toutes et personne la alors qu'il est class\u00e9 \u00e0 risques pourtant version on break, donc l\u00e0, donc, depuis donc c'\u00e9tait avec de son, donc je suis pas perdre une nation qui ne sait plus parce a peut-\u00eatre, c'est la politique le l\u00e0 donc de a attribu\u00e9 \u00e0 gr\u00e2ce au dessus, c'est pourquoi ce et puis le Parlement aurait pourtant d'aller dans l'univers donc. \r\nSi on peut encore qu'il n'avait pas, donc effectivement il y a personne, et qui ont sign\u00e9, donc apr\u00e8s, ont bien s\u00fbr pas d'une grosse contre d'on ne sait pas d'une loi, m\u00eame pas 33 de ce que j'ai pas travaill\u00e9 sans pr\u00e9ciser aujourd'hui j'y a un son \u00e9lectorat, \u00eatre un objectif donc pour Damas 1er absorber et \u00e0 la S\u00e9cu, voil\u00e0 et puis elle \u00e9tait \u00e0 reprendre presque d'donc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:53:12) [65%] :\r\nCe sont pourtant les il y a ce qu'il n'a per\u00e7u aucune visibilit\u00e9 interdit au point de il y a souhait\u00e9 apporter maladroit de bonjour d\u00e9tecter l'Angleterre et donc d'RTL versera propose. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:53:30) [67%] :\r\n\u00e9coutez, il est difficile de il \u00e9tait un petit article de Bercy occup\u00e9, c'\u00e9tait comme le titre parce que il a qui nous manque, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:55) [59%] :\r\nPour \u00e0 il 300 euros c'est-\u00e0-dire d\u00e9j\u00e0 pas du tout la c'est pour l'action d'acteurs et oui, admet un peu \u00e0 part, a pr\u00e9vu de au d'H\u00e9l\u00e8ne quant \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente, donc \u00e0 la r\u00e9union du quartette de d'bon il y a pas de c\u00f4t\u00e9 donc si, si, si, si, si, pour des m\u00e9decins de Liverpool subissent aussi, donc il est perdu. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:55:40) [90%] :\r\nUn extrait de ce concert donn\u00e9 en 2012, donc par le projet Afrocubism sur la sc\u00e8ne de l'auditorium Stravinski Afrocubism rencontre entre des musiciens africains et Cuba, c'est avec \u00e7a qu'on termine cette \u00e9pisode donc consacr\u00e9 \u00e0 oubliant que le Montreux Jazz continuer \u00e0 entretenir avec le monde avec la la plan\u00e8te musique on continue \u00e0 parler du du Montreux Jazz avec 3 album qui doivent leur existence au Montreux Jazz 3 album assez important, oui, celui de Paul notamment, on en parle demain dans le dernier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:56:08) [80%] :\r\nPhysique de la semaine, merci \u00e0 St\u00e9phane Turner qui r\u00e9alisait l'\u00e9mission ce soir \u00e7a c'est termin\u00e9 20 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:56:14) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T18:11:59Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2E9B343A-8BC4-4BD7-9EBC-FB6A58DE978A", "internalArchiveId": "2E9B343A-8BC4-4BD7-9EBC-FB6A58DE978A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bande originale : \"The Neon Demon\", Cliff Martinez", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "durationSec": 372, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751461", "imageURL": "http://www.rts.ch/5200710.image", "thematicThemes": ["musique de film"], "thematicPersons": ["Martinez, Cliff"], "alternativeTitle": ["Bande originale", "Bande originale / OTWO_2016-06-09T09:30:00_bande-originale", "Bande originale / OTWO_2016-06-09T09:30:00_bande-originale"], "variantIds": ["ece-7751470", "ece-7751461"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-14T17:15:41Z", "speechToTexts": ["14.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [75%] :\r\n2 ah oui, non, mais non c'est pas le moment, ses ventes originale donc bande originale bande originale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [85%] :\r\nApr\u00e8s Drive God for guise le cin\u00e9aste danois Nicolas Winding reste est de retour avec un film qui va encore plus loin, Niermann Dimona long m\u00e9trage d'horreur sur fond de podium de paillettes et de petits culs de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:27) [69%] :\r\n\u00e0 ces 3 minutes les trains lorsqu'il y avait donc c'est comme en Tunisie et une tuerie. \r\nAlors on peut \u00eatre pire, il y a quand m\u00eame oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [87%] :\r\nEt se rappelle, on avait parl\u00e9 de ce film pendant la quinzaine du festival de Cannes, elle avait remport\u00e9 la BO ben le, le grand prix dans des concours cannois et en fait, le film est sorti hier en fin d'ann\u00e9e un Dimona o\u00f9 l'arriv\u00e9e \u00e0 Los-Angeles d'une jeune et belle mannequin dans le monde cruel de la mode, \u00e7a ne s'entend pas dans le pitch, mais l'ambiance sera froide et glacial, mais c'est comme pour ses pr\u00e9c\u00e9dents films, Nicolas Winding reste fait appel \u00e0 Cliff Martinez, ancien batteur des Red Hot Chili Peppers de 1982 \u00e0 1985 depuis le monsieur CMU et en compositeur retranch\u00e9 dans son coin, sp\u00e9cialiste d'un savant m\u00e9lange entre nappes \u00e9lectroniques et d'arrangements orchestraux. \r\n\u00e7a, c'est la musique de Niamey d\u00e9voilera pour ce ni\u00e8me le briffer simple de l'amour et de l'horreur. \r\nPourquoi pas, d'ailleurs d\u00e8s le 1er montage, le r\u00e9alisateur des musiques de Bernard Herrmann Bernard Herrmann monsieur bandes originales des films d'Hitchcock, des images de, de faire des musiques sur sur le film, ce qui a le don d'\u00e9nerver Cliff Martinez oui, on comprend, c'est un peu vexant d'un joueur est aussi moi je suis du boulot pourquoi tu vas chercher les musiques d'autres compositeurs ont -ils \u00e9t\u00e9 d\u00e9contenanc\u00e9, c'est le mot qu'il a utilis\u00e9 les continents, c'est insens\u00e9, le r\u00e9alisateur a aussi demand\u00e9 de titres \u00e0 son neveu Julian Holding et puis un morceau de s'il y a compos\u00e9 pour l'occasion, on l'\u00e9coute tr\u00e8s belle Weaving de bail. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:29) [67%] :\r\nCe que nous avons ici et \u00e7a, c'est surtout, c'est-\u00e0-dire que maintenant y regarder une sortie des film r\u00e8gne une. \r\nEt pas que, ici, et \u00e7a c'est surtout sais tr\u00e8s bien que maintenant il y a 15 mais est derri\u00e8re moi qui dirige aussi c'est juste \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [80%] :\r\nSi, si, il y a pour joli Weaving by The la chanteuse australienne s'il y a, pour la bande originale du film Denis un dimanche, le nouveau Nicolas Winding reste un film \u00e0 l'affiche depuis hier au cin\u00e9ma. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T07:43:00Z", "program": {"href": "/programs/D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "id": "D0644A4E-16FA-4614-82D2-321C1F641901", "name": "Bande originale"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9AE72B4E-C6DF-4B13-972A-FDEC255A4217", "internalArchiveId": "9AE72B4E-C6DF-4B13-972A-FDEC255A4217", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "MP3 : Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Albert R\u00f6sti", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "\"Dans le jardin de mon \u00e2me\", Francine Jordi \"Don't pay the ferryman\", Chris de Burgh \"Just give me a reason\", Pink\r\n\r\n* * Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Albert R\u00f6sti (MP3 ALBERT ROESTI EP 4) Tr\u00e8s enracin\u00e9 en Suisse, cela n'emp\u00eache pas le pr\u00e9sident de l'UDC suisse d'\u00e9largir ses go\u00fbts musicaux...\r\n   6'45 (FIN PAROLE 3'30)\r\nJeudi\r\n-\tFrancine Jordi\u00a0: Dans le jardin de mon \u00e2me\r\n-\tChris de Burgh : Don't Pay the Ferryman \r\n-\tPink : Just give me a reason", "durationSec": 244, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770437", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677653.image", "alternativeTitle": ["Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Albert R\u00f6sti", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Albert R\u00f6sti / JDM_2016-06-09T06:53:00_mp3", "Les r\u00e9f\u00e9rences musicales du jour d'Albert R\u00f6sti / JDM_2016-06-09T06:53:00_mp3"], "alternativeSummary": ["\"Dans le jardin de mon \u00e2me\", Francine Jordi \"Don\u2019t pay the ferryman\", Chris de Burgh \"Just give me a reason\", Pink", "\"Dans le jardin de mon \u00e2me\", Francine Jordi \"Don\u2019t pay the ferryman\", Chris de Burgh \"Just give me a reason\", Pink", "\"Dans le jardin de mon \u00e2me\", Francine Jordi \"Don\u2019t pay the ferryman\", Chris de Burgh \"Just give me a reason\", Pink"], "variantIds": ["ece-7770455", "ece-7770437"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-16T22:45:46Z", "speechToTexts": ["17.06.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSignature \u00e0 6 heures 55 cette MP3 tr\u00e8s enracin\u00e9 en Suisse, le patron, le nouveau pr\u00e9sident de l'UDC suisse Albert R\u00f6sti \u00e7a emp\u00eache pas d'\u00e9largir ses go\u00fbts musicaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [83%] :\r\nJ'aime la chanson de enseignante et elle a m\u00eame chant\u00e9 en fran\u00e7ais \u00e0 la confusion, la chanson, elle a fait carri\u00e8re, surtout dans les pays al\u00e9manique et ce qu'il a une vie apr\u00e8s la mort pour vous monsieur Albert R\u00f6sti je pense pas qu'on se souvient, apr\u00e8s la mort, mais je pense quand m\u00eame, on a, on a le devoir de de faire une vie correcte avec les les r\u00e8gles \u00e0 chr\u00e9tien parce qu'on sait jamais ce qui passe, ce qui se passe apr\u00e8s, mais je crois, une arm\u00e9e existe qui reste, on sait pas, oui, mais, mais j'ai pas l'angoissant, ce qui ce qui se passe apr\u00e8s, \u00e7a va pas souvent l'\u00e9glise et ils ne font pas pour \u00eatre croyant m\u00eame oui, moi, je crois, je crois en Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [66%] :\r\nL'ils doivent aller vers \u00e7a, point de si l'Irak pas beaucoup, beaucoup, donc \u00e7a c'\u00e9tait le fait qu'avec \u00e9vocation d'une personne et point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [76%] :\r\nAlors, j'aimerais quand m\u00eame que les orateurs voyez et que j'ai, j'ai donc c'est de la musique moderne, pas seulement les demain non, j'ai choisi Christopher parce que ma femme moderne a beaucoup \u00e9cout\u00e9 Cristobal quand elle \u00e9tait jeune et quand, quand moi j'entends triste, donc je me souviens, aux premi\u00e8res heures, entretien avec ma femme, \u00e7a et 20 2 ans qu'on est mari\u00e9, cette remont\u00e9e un peu d'amour, j'esp\u00e8re \u00eatre \u00e0 cette cha\u00eene tr\u00e8s c'est un homme sensible, oui, on me dit \u00e7a, oui, oui, je pense aussi, \u00e7a oui, je, je pense, je sens le situation rentre les pour juger aussi la r\u00e9action n\u00e9cessaire, beaucoup de gens me disent ce que tu n'est pas trop sensible pour la politique, je dis c'est plut\u00f4t mon facteur de succ\u00e8s si on est sensible encens\u00e9 les situations politiques \u00e7a mais plut\u00f4t que \u00e7a marche tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [76%] :\r\nSur le SIDA h\u00e9 oui c'est triste en main voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [78%] :\r\nJ'ai v\u00e9cu, Pink a un cancer sur la hausse atteint 6 quand elle est, elle s'est jet\u00e9e au public par votre tyrolienne bon souvenir, \u00e7a oui, mais les concerts oui, beaucoup, beaucoup plus tard, les grands concerts, il y a des \u00e9motions \u00e9norm\u00e9ment grande \u00e7a me pla\u00eet beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [89%] :\r\nMP3 avec Albert Rusty nous avions par heure d'apparition Francine Jordi Chris de Burgh et Ping. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B65AACE1-2786-4020-92C1-FEAF26ED3D55", "internalArchiveId": "B65AACE1-2786-4020-92C1-FEAF26ED3D55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sports matin, le mag : Le R\u00f6stigraben dans le sport suisse", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pierre-Andr\u00e9 Leueneberger, Pr\u00e9sident du Lausanne Universit\u00e9 Club;Michel Ruchat, pr\u00e9sident de la zone romande de Swiss Unihockey\r\nSi en politique la diff\u00e9rence entre les cantons al\u00e9maniques et latins existe bel et bien, c'est aussi le cas dans le monde du sport. Les Al\u00e9maniques sont rois notamment du football, du hockey et du handball. Les Romands eux dominent largement avec les Tessinois le basketball.\r\n\r\n* * Le R\u00f6stigraben dans le sport suisse (JDM Sports Matin) \r\n(SPORT MATIN LE ROESTIGRABEN DANS LE SPORT SUISSE) ((LE R\u00d6STIGRABEN EXISTE ! JE L'AI RENCONTRE.\r\nTEASER \r\nSi en politique la diff\u00e9rence entre les cantons al\u00e9maniques et latins existe bel et bien, c'est aussi le cas dans le monde du sport. Les Al\u00e9maniques sont rois notamment du football, du hockey et du handball.  Les Romands eux dominent largement avec les Tessinois le basketball. Le R\u00f6stigraben existe. m\u00eame dans le sport ! C'est le th\u00e8me de sport matin tout \u00e0 l'heure \u00e0 6h36 avec Laurent Bastardoz))\r\n*** 6h36, c'est Sport avec vous Laurent Bastardoz.  \r\n*** Dans la vie de tous les jours, nombre de Suisses ne se risquent pas au-del\u00e0 du R\u00f6stigraben:! Un constat tout \u00e0 fait \u00e9tonnant. que l'on retrouve \u00e9galement en politique et en sport. \r\nEt c'est un sondage de la presse dominicale qui nous l'apprenait r\u00e9cemment. 25% des Saint-Gallois et des Grisons ne sont jamais all\u00e9s en Suisse romande. Et un Genevois sur cinq n'a jamais mis les pieds en Suisse al\u00e9manique. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les chiffres semblent encore plus fou dans un pays que l'on traverse en moins de 5 heures et qui montrent que  15% des Romands ne se sont jamais rendus en Suisse al\u00e9manique, et que 14% des Al\u00e9maniques n'ont jamais visit\u00e9 la Suisse romande. Une disparit\u00e9 qui saute aux yeux en mati\u00e8re personnelle et en politique lors des diff\u00e9rentes votations.  \r\n*** Voil\u00e0 pour les chiffres qui ont de quoi surprendre. Et qui am\u00e8ne un autre constat, Laurent, c'est que ce fameux R\u00f6stigraben existe \u00e9galement en mati\u00e8re sportive. \r\nSi vous regardez les classements des derniers championnats de Suisse des 6 principaux sports d'\u00e9quipe, la photographie est tout aussi contrast\u00e9e. Les Al\u00e9maniques domiment le football, le hockey sur glace, l'unihockey, et le handball alors que les Romands, aid\u00e9s parfois par les Tessinois sont les ma\u00eetres absolus en mati\u00e8re de basketball. Seul le volleyball vit une situation atypique.  Harchidomin\u00e9 par les Romands entre 1980 et 1997 gr\u00e2ce \u00e0 des clubs comme Bienne, Servette Star-Onex, Leysin, Lausanne puis Ch\u00e9nois qui ont remport\u00e9 tous les titres nationaux chez les hommes durant cette p\u00e9riode, c'est d\u00e9sormais en Suisse al\u00e9manique que la plupart des sacres sont d\u00e9cern\u00e9s. 12 des 20 derniers pour \u00eatre pr\u00e9cis . \r\nUne situation qui s'explique par un manque d'argent d\u00fb peut-\u00eatre \u00e0 la concurrence tr\u00e8s vive d'autres sports. Notament \u00e0 Lausanne du hockey et du foot. Pierre-Andr\u00e9 Leueneberger, Pr\u00e9sident du Lausanne Universit\u00e9 Club\r\n  30'' SON ROSTIGRABEN - LEUENBERGER 1/2\r\nA noter que chez les dames, c'est encore plus clair puisque le dernier club romand \u00e0 avoir remport\u00e9 le championnat est le LUC f\u00e9minin. C'\u00e9tait il y a 31 ans ! Volero Zurich et K\u00f6niz ont, elles,  gagn\u00e9 tous les sacres en jeu depuis l'an 2000.  \r\n*** En basketball par contre, Laurent,  les Latins, soit les Romands et les Tessinois soignent leur \u00e9g\u00e9monie sur la sph\u00e8re orange ? \r\nUn seul titre al\u00e9manique, lors de la premi\u00e8re saison en 1933 ! Depuis la Suisse romande et le Tessin se partagent les sacres nationaux. Depuis 2000, 9 titres tessinois et 8 romands ! Alors que les 3 clubs al\u00e9maniques engag\u00e9s cette saison en ligue nationale A masculine ont termin\u00e9 aux 3 derni\u00e8res places de la saison r\u00e9guli\u00e8re. Des chiffres qui ne mentent pas ! \r\n*** Deux autres constats sont int\u00e9ressants et concernent le UNI-HOCKEY et le Handball. \r\nDeux sports aux destins crois\u00e9s. Le Handball conna\u00eet un succ\u00e8s jamais remis en question en Allemagne. Donc par mim\u00e9tisme ce sont nos amis al\u00e9maniques qui profitent de ce levier. Le Handball est un sport majeur de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re de r\u00f6sti alors que la Suisse romande n'\u00e9prouve qu'un int\u00e9r\u00eat poli pour ce sport. Etonnant du moment ou la France cartonne \u00e9galement dans cette discipline avec trois titres europ\u00e9ens, 5 sacres mondiaux et 2 titres olympiques. Mais rien n'y fait. La Suisse romande reste vraiment en marge en mati\u00e8re de handball. \r\n*** Quant au Uni-Hockey, c'est l\u00e0 surtout une question de r\u00e9sultats.\r\nAbsolument car ce sport connait un d\u00e9veloppement fulgurant dans tout notre pays depuis plusieurs ann\u00e9es. C'est m\u00eame d\u00e9sormais le 2\u00e8me sport le plus pratiqu\u00e9 en Suisse en nombre de licenci\u00e9. Sport ludique, peu on\u00e9reux et fair-play, celui que l'on appelle aussi le floorball  se joue en salle et en basket. Mais peine toutefois au niveau des r\u00e9sultats \u00e0 faire sa place en Suisse romande. Tous les clubs de l'\u00e9lite viennent de Suisse al\u00e9manique et un seul joueur romand, l'Urbig\u00e8ne Basile Diem \u00e9volue en ligue nationale A. Que faut-il d\u00e9sormais au Unihockey pour qu'il puisse grandir \u00e9galement en Romandie ?  Nous avons pos\u00e9 la question \u00e0 Michel Ruchat, pr\u00e9sident de la zone romande de Swiss Unihockey. \r\n  39'' SON ROSTIGRABEN - RUCHAT 2/2\r\nOn peut aussi relever que la derni\u00e8re finale du championnat de Suisse d'unihockey s'est disput\u00e9, Simon devant 7600 spectateurs et qu'ils \u00e9taient plus de 100'000 \u00e0 suivre l'\u00e9v\u00e9nement derri\u00e8re leur petit \u00e9cran.\r\n*** Le R\u00f6stigraben existe bel et bien en mati\u00e8re de sport collectif dans notre pays. C'\u00e9tait Sport Matin qui portait ce jeudi la signature de Laurent Bastardoz", "durationSec": 328, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7770442", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677656.image", "alternativeTitle": ["Le R\u00f6stigraben dans le sport suisse", "Le R\u00f6stigraben dans le sport suisse / JDM_2016-06-09T06:36:00_sport-matin", "Le R\u00f6stigraben dans le sport suisse / JDM_2016-06-09T06:36:00_sport-matin"], "alternativeSummary": ["Si en politique la diff\u00e9rence entre les cantons al\u00e9maniques et latins existe bel et bien, c\u2019est aussi le cas dans le monde du sport. Les Al\u00e9maniques sont rois notamment du football, du hockey et du handball. Les Romands eux dominent largement avec les Tessinois le basketball.", "Si en politique la diff\u00e9rence entre les cantons al\u00e9maniques et latins existe bel et bien, c\u2019est aussi le cas dans le monde du sport. Les Al\u00e9maniques sont rois notamment du football, du hockey et du handball. Les Romands eux dominent largement avec les Tessinois le basketball.", "Si en politique la diff\u00e9rence entre les cantons al\u00e9maniques et latins existe bel et bien, c\u2019est aussi le cas dans le monde du sport. Les Al\u00e9maniques sont rois notamment du football, du hockey et du handball. Les Romands eux dominent largement avec les Tessinois le basketball."], "variantIds": ["ece-7770458", "ece-7770442"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-06-15T04:03:54Z", "webPublicationDate": "2016-06-09T05:22:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16FD5EAF-0FCB-4BF0-AA57-52F7C29EFD56", "internalArchiveId": "16FD5EAF-0FCB-4BF0-AA57-52F7C29EFD56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vacances: quelques m\u00e9thodes pour se loger gratuitement", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "Partir en vacances sans casser sa tirelire? C'est possible! Testez l'\u00e9change d'appartement ou le gardiennage de maison! Ces formules alternatives d'h\u00e9bergement ne co\u00fbtent pas un sous. Tour d'horizon des offres disponibles sur le web avec Xavier Bloch.\r\n\r\n* * Partir en vacances sans casser sa tirelire? C'est possible! Testez l'\u00e9change d'appartement ou le gardiennage de maison! Ces formules alternatives d'h\u00e9bergement ne co\u00fbtent pas un sous. Tour d'horizon des offres disponibles sur le web avec Xavier Bloch.", "durationSec": 447, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751747", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["Vacances: quelques m\u00e9thodes pour se loger gratuitement / OEP_2016-06-09T08:36:45_sequence-2", "On en parle du 09.06.2016"], "alternativeSummary": ["Partir en vacances sans casser sa tirelire? C'est possible! Testez l'\u00e9change d'appartement ou le gardiennage de maison! Ces formules alternatives d'h\u00e9bergement ne co\u00fbtent pas un sous. Tour d'horizon des offres disponibles sur le web avec Xavier Bloch."], "variantIds": ["ece-7751747"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-19T03:06:49Z", "speechToTexts": ["18.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nLes vacances approchent au bureau, certains ne parlent que Tsahal giron destination surtout des h\u00e9bergements aussi chambres d'h\u00f4tes villa au bord de la mer au terrain de camping, chacun son plaisir et chacun aussi son pouvoir d'achat, surtout que l'\u00e9t\u00e9 et les prix des locations prennent l'ascenseur mais on peut, on peut para\u00eetre il s'offrira logements de vacances sans casser sa tirelire, c'est ce que vous allez nous expliquer Xavier Bloch non seulement je vais l'expliquer mais je vais essayer de vous le prouver, passer par exemple une semaine dans un appartement au coeur de Barcelone ou 10 jours dans une maison au coeur de la campagne danoise pour quelques dizaines de francs les 100 francs maximum, je vais vous l'expliquer, c'est tout \u00e0 fait possible, je vous pr\u00e9sente 3 formules de vacances qui ne co\u00fbte presque rien, d'une part, et \u00e0 l'\u00e9change d'appartements ou alors le gardiennage de maison ou encore le cas of Surfing ou \u00e9change de canap\u00e9 dont vous avez peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 entendu parler, oui, ces 3 styles d'h\u00e9bergement qui font, qui sont alternatifs \u00e0 qui on va dire, on en parle dans les m\u00e9dias, oui ils ont vraiment le voir le vent en poupe et les points communs entre ces 3 styles d'h\u00e9bergement, c'est qu'il y a pas de transactions financi\u00e8res, on ne paye pas son logement de vacances, le vacancier paye mais il paye uniquement son inscription au site web, ou \u00e0 la plateforme qui va lui permettre de contacter des correspondants, on va peut-\u00eatre les prendre dans l'ordre ce Style d'h\u00e9bergement, d'abord, l'\u00e9change de maison qui existe depuis plusieurs dizaines d'ann\u00e9es, hein, \u00e7a bien, c'est classique principe tout simple : je viens en vacances chez vous pendant que vous \u00eates en vacances chez moi, on \u00e9change, donc nos logements, nos voitures c'est possible nos meilleures adresses et c'est tout \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, c'est pour donner un exemple oui alors, ben j'ai rep\u00e9r\u00e9 \u00e9tonn\u00e9, je vais vous vous passez la petite fiche que j'ai imprim\u00e9 dans des correspondants de ce site qui est leader sur le march\u00e9, c'est Troc maison alors c'est Alex Anna, ils ont combien d'enfants, 2 enfants, je crois, 2 enfants \u00e9taient il parle catalan, anglais, espagnol, ben oui, parce qu'ils habitent au nord de Barcelone, ils un grand jardin, piscine et proximit\u00e9 des plages et ou r\u00eave -t-il de passer leurs vacances, c'est marqu\u00e9 dans les Alpes suisses c'est \u00e7a, la Suisse, voil\u00e0 une offre parmi beaucoup d'autres rep\u00e8res, et donc sur ce site propre maison Point com bon pour \u00e9changer avec cette famille catalane, il faut aussi avoir une villa parce que, en tout cas leur envoient leur living-room l\u00e0- bas sur la photo, c'est plut\u00f4t joli oui alors c'est pas forc\u00e9ment obliger, hein, c'est pas n\u00e9cessaire non plus d'\u00eatre propri\u00e9taires des fois on aime \u00e9changer avec un Style d'h\u00e9bergement qui ne correspond pas aux n\u00f4tres en l'\u00e9change de maison, ben on parlait de famille c'est vrai particuli\u00e8rement adapt\u00e9 aux familles parce que, plus besoin d'emporter avec soi des montagnes de jouer puisqu'on n'\u00e9change les jouer aussi et puis si vous voyager avec un animal, un petit chien, par exemple, il suffit de s\u00e9lectionner gr\u00e2ce \u00e0 l'outil de recherche une famille qui a aussi un chien qui ne craindra donc pas les poids lourds sont tr\u00e8s beau \u00e7a mais \u00e9videmment pour \u00e9changer, il faut \u00eatre demain il faut un autre invit\u00e9 et puis il faut l\u00e2cher prise si on a fait, pr\u00eats \u00e0 faire des compromis, on l'imaginait ce que l'\u00e9change de maison est toujours simultan\u00e9e, parce que les dates de vacances colle pas toujours non d'ailleurs parfois un probl\u00e8me alors non, c'est pas forc\u00e9ment simultan\u00e9e d'ailleurs c'est int\u00e9ressant que vous posiez la question parce qu'il existe maintenant depuis quelques ann\u00e9es une variante bas\u00e9e uniquement sur les \u00e9changes non, l\u00e0 encore sans \u00e9change d'argent, donc on ne paye pas l'une des plateformes qui propose cette formule c'est Night soit sur ce r\u00e9seau, chaque membre peut \u00e0 tour de r\u00f4le, \u00eatre h\u00f4tes ou invit\u00e9s et puis il y a une sorte de de monnaie virtuelle, un plus vous recevez d'autres chez vous, plus vous r\u00e9colter des points, vous avez du cr\u00e9dit, et ce cr\u00e9dit vacances \u00e0 \u00e9changer contre des nuits chez d'autres membres du r\u00e9seau, c'est un peu le principe de l'\u00e9conomie collaborative je re\u00e7ois par exemple des Australiens chez moi et pas compte, moi je passe mes vacances en Ecosse avec le cr\u00e9dit que vous ont donn\u00e9es ces Australiens -l\u00e0 vous allez chez Sebastian, je vais peut-\u00eatre r\u00e9server, l\u00e0 j'ai rep\u00e9r\u00e9 c'est je passe l'affiche Yves-Alain Cornu, c'est du c\u00f4t\u00e9 du nord de l'Allemagne, oui tout \u00e0 fait oui son humour exact et Dorff apparemment Hambourg Allemagne comment je sais de quel cr\u00e9dit nuit je dispose ah bah on vous consultez le tableau de bord, qui est li\u00e9e \u00e0 votre profil et qui vous indique \u00e0 tout moment si vous avez ou non assez de cr\u00e9dits pour aller passer quelques nuits \u00e0 Hambourg, Barcelone ou Paris, c'est int\u00e9ressant aussi au niveau de la confiance qu'on pourrait ne pas avoir avec ces personnes, on voit sur le site, le nombre d'\u00e9changes pr\u00e9c\u00e9dents d\u00e9j\u00e0 donc \u00e7a reste \u00e9voqu\u00e9e il y a d\u00e9j\u00e0 un petit cr\u00e9dit confiance aussi avec certains, certains de ses pertes participants apr\u00e8s l'\u00e9change de maison, donc on passe au gardiennage de maison est -ce que \u00e7a c'est simple aussi, hein, vous prenez soin du logement des plantes ou des animaux de vos h\u00f4tes, mais eux ne viennent pas chez vous, ils vont en vacances ailleurs donc vous jouez le r\u00f4le du gardien et puis en \u00e9change location gratuite et l\u00e0 encore, vous avez des, des, des vacances, la le site de r\u00e9f\u00e9rence Serra Oscar Point com, faites -nous r\u00eaver qu'elle offre vous tente, vous Xavier blabla je passe l'offre qui me tente \u00e0 Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, c'est du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis : Californie Laguna Beach et Californie d\u00e9j\u00e0 rien le nom, \u00e7a sonne bien, non, m\u00eame ma tension, c'est une tr\u00e8s grande maison, il faut travailler toute la journ\u00e9e, oui, non mais pas bonjour faire il faut simplement se cupides Rosa joli petit chat noir et blanc, vous avez 14 jours de vacances a d'ailleurs ne change, on s'est pas mal pass\u00e9 aussi un probl\u00e8me quand on veut partir en voyage de trouver quelqu'un qui s'occupe justement sur des plantes, des animaux, vous dites vacances \u00e0 l'oeil mais on on paye tout de m\u00eame quelque chose imaginent oui on l'a dit tout \u00e0 l'heure rapidement \u00e0 la cotisation au site sur lequel vous inscrivez ce qui n'exc\u00e8de jamais environ 100 francs par an qui part mais bien s\u00fbr, la maintenance du site la tenue \u00e0 jour du fichier la v\u00e9rification des adresses ou de num\u00e9ros de t\u00e9l\u00e9phone, puis une fois la cotisation vers\u00e9e, vous avez acc\u00e8s aux coordonn\u00e9es sur certains sites, ses membres sont tr\u00e8s tr\u00e8s nombreux trouver \u00e0 logements de vacances gratuits, c'est le but un petit peu de votre chronique en 3\u00e8me et dernier exemple le fameux CAC surfing moi \u00e7a, c'est classique, ainsi on traduit, moi, moi, c'est pass\u00e9 d'un canap\u00e9 \u00e0 l'autre principe les voyageurs demande l'hospitalit\u00e9 aux membres du r\u00e9seau, alors les autres vont vous h\u00e9bergeur, c'est pas sur un an, un lit Louis XVI, hein, c'est en g\u00e9n\u00e9ral sur un canap\u00e9 pour une courte dur\u00e9e, une ou 2 nuits, donc c'est pas toujours le grand confort mais \u00e7a d\u00e9panne, et surtout, c'est gratuit hein incite d'ailleurs une formule qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9, \u00e0 quelques ann\u00e9es par son manque de s\u00e9curit\u00e9, or depuis la formule a l\u00e9g\u00e8rement \u00e9volu\u00e9, hein, et les adresses, les identit\u00e9s des autres sont maintenant v\u00e9rifier enfin oui Pires quelque chose parce que vous \u00eates un fan de v\u00e9lo on est plusieurs dans les qui va bien s\u00fbr et on a d\u00e9nich\u00e9 un site, une communaut\u00e9 qui poss\u00e8de aussi son site d'h\u00e9bergement de vacances pour les cyclotouristes c'est Worms se douche chaude qui met en relation cycliste h\u00e9bergeur et l\u00e0 encore, ben on peut se reposer \u00e0 l'oeil apr\u00e8s avoir p\u00e9dal\u00e9 toute la journ\u00e9e, il y a du choix \u00e0 ce jour plus de 86000 membres actifs \u00e0 travers le monde et pr\u00e8s de 36000 autres qui peuvent vous recevoir si vous p\u00e9dalez \u00e9change d'appartements gardiennage de maison ou caoutchouc Surfing 3 formules gratuites, donc de logements de vacances oui avec un gros d\u00e9faut tout de m\u00eame, je voulais le dire c'est l'addiction, une fois qu'on a test\u00e9 la formule de h\u00e9bergement gratuit, on peut plus s'en passer et je sais de quoi je parle, et si vous testez -vous, chers auditeurs, d'autres types d'h\u00e9bergement, m'a dit que nous sur les r\u00e9seaux sociaux en vous avez pos\u00e9 la question, vous avez \u00e9t\u00e9 quelques-uns \u00e0 nous r\u00e9pondre, notamment, qu'on qu'on C\u00e9line voit le prix d'une chambre d'h\u00f4tel \u00e0 Paris pour 250 euros, elle n'a fait que son sang n'a fait qu'un tour et les l\u00e0 \u00e9videmment trouver une formule d'\u00e9change d'appartements sur un des sites tr\u00e8s connus pour 47 euros la nuit avec une chambre bien plus grande que le Novotel voil\u00e0 mais on peut avoir aussi envie d'un petit d\u00e9jeuner \u00e0 l'h\u00f4tel en parce que \u00e7a c'est un des Velux du de l'h\u00f4tel et qui fait parfois plaisir \u00e9galement toutes les solutions de vacances donc sur notre site. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T07:46:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A64BF735-E1AD-4D57-8A57-EB8EA416D6D9", "internalArchiveId": "A64BF735-E1AD-4D57-8A57-EB8EA416D6D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Biel en T\u00eate! Reportage \u00e0 BIenne (4/5)", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "Hop Schmidt ! C'est fort de cet authentique cri de guerre footballistique que nous deux presseurs de citron Duj et Philou dribblent leur grosse bille jusqu'\u00e0 Bienne.\r\nCe v\u00e9ritable mod\u00e8le r\u00e9duit du Berlin appr\u00e9ci\u00e9 des bobos et des bonobos \u00e9tale toutes ses richesses multiculturelles entre ballon rond et ventre plat.\r\nUne chim\u00e8re pour nos deux pieds carr\u00e9s, qui engloutissent les pantagruelliennes sp\u00e9cialit\u00e9s roumaines apport\u00e9es au stade de la Gurzelen par Ion Schiau, tronche pensante de l'horlogerie de pointe.\r\nL'Albanie est aussi au menu du groupe avec Kenan Morina, jeune ing\u00e9nieur qui occupe le poste de gardien au FC Pristina Berne, bient\u00f4t promu en deuxi\u00e8me ligue interr\u00e9gionale.\r\nLa France est repr\u00e9sent\u00e9e par l'Alsacien Christian Albrecht de la Brasserie du Perroquet Vert et la Suisse par Nicolas Richon du Restaurant de l'Ecluse sis au bord de la Suze, une rivi\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9e par Philippe, qui s'y baigne souvent.\r\nToutefois, vous allez nous demander qui va remporter cette comp\u00e9tition ? Assur\u00e9ment, c'est Bille en T\u00eate qui va encore gagner...des kilos !\r\nSaucisse-Bi\u00e8re 2 : 2.\r\n\r\n* * Hop Schmidt ! C'est fort de cet authentique cri de guerre footballistique que nous deux presseurs de citron Duj et Philou dribblent leur grosse bille jusqu'\u00e0 Bienne.\r\nCe v\u00e9ritable mod\u00e8le r\u00e9duit du Berlin appr\u00e9ci\u00e9 des bobos et des bonobos \u00e9tale toutes ses richesses multiculturelles entre ballon rond et ventre plat.\r\nUne chim\u00e8re pour nos deux pieds carr\u00e9s, qui engloutissent les pantagruelliennes sp\u00e9cialit\u00e9s roumaines apport\u00e9es au stade de la Gurzelen par Ion Schiau, tronche pensante de l'horlogerie de pointe.\r\nL'Albanie est aussi au menu du groupe avec Kenan Morina, jeune ing\u00e9nieur qui occupe le poste de gardien au FC Pristina Berne, bient\u00f4t promu en deuxi\u00e8me ligue interr\u00e9gionale.\r\nLa France est repr\u00e9sent\u00e9e par l'Alsacien Christian Albrecht de la Brasserie du Perroquet Vert et la Suisse par Nicolas Richon du Restaurant de l'Ecluse sis au bord de la Suze, une rivi\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9e par Philippe, qui s'y baigne souvent.\r\nToutefois, vous allez nous demander qui va remporter cette comp\u00e9tition ? Assur\u00e9ment, c'est Bille en T\u00eate qui va encore gagner...des kilos !\r\nSaucisse-Bi\u00e8re 2 : 2.", "durationSec": 1641, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751682", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Bienne", "Berne (canton)"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 09.06.2016", "Biel en t\u00eate ! (4/5) / BIL_2016-06-09T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 09.06.2016", "Biel en t\u00eate ! (4/5) / BIL_2016-06-09T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["Hop Schmidt ! C\u02b9est fort de cet authentique cri de guerre footballistique que nous deux presseurs de citron Duj et Philou dribblent leur grosse bille jusqu\u02b9\u00e0 Bienne.\nCe v\u00e9ritable mod\u00e8le r\u00e9duit du Berlin appr\u00e9ci\u00e9 des bobos et des bonobos \u00e9tale toutes ses richesses multiculturelles entre ballon rond et ventre plat.\nUne chim\u00e8re pour nos deux pieds carr\u00e9s, qui engloutissent les pantagruelliennes sp\u00e9cialit\u00e9s roumaines apport\u00e9es au stade de la Gurzelen par Ion Schiau, tronche pensante de l\u02b9horlogerie de pointe.\nL\u02b9Albanie est aussi au menu du groupe avec Kenan Morina, jeune ing\u00e9nieur qui occupe le poste de gardien au FC Pristina Berne, bient\u00f4t promu en deuxi\u00e8me ligue interr\u00e9gionale.\nLa France est repr\u00e9sent\u00e9e par l\u02b9Alsacien Christian Albrecht de la Brasserie du Perroquet Vert et la Suisse par Nicolas Richon du Restaurant de l\u02b9Ecluse sis au bord de la Suze, une rivi\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9e par Philippe, qui s\u02b9y baigne souvent.\nToutefois, vous allez nous demander qui va remporter cette comp\u00e9tition ? Assur\u00e9ment, c\u02b9est Bille en T\u00eate qui va encore gagner\u2026..des kilos !\nSaucisse-Bi\u00e8re 2 : 2.", "Hop Schmidt ! C\u02b9est fort de cet authentique cri de guerre footballistique que nous deux presseurs de citron Duj et Philou dribblent leur grosse bille jusqu\u02b9\u00e0 Bienne.\nCe v\u00e9ritable mod\u00e8le r\u00e9duit du Berlin appr\u00e9ci\u00e9 des bobos et des bonobos \u00e9tale toutes ses richesses multiculturelles entre ballon rond et ventre plat.\nUne chim\u00e8re pour nos deux pieds carr\u00e9s, qui engloutissent les pantagruelliennes sp\u00e9cialit\u00e9s roumaines apport\u00e9es au stade de la Gurzelen par Ion Schiau, tronche pensante de l\u02b9horlogerie de pointe.\nL\u02b9Albanie est aussi au menu du groupe avec Kenan Morina, jeune ing\u00e9nieur qui occupe le poste de gardien au FC Pristina Berne, bient\u00f4t promu en deuxi\u00e8me ligue interr\u00e9gionale.\nLa France est repr\u00e9sent\u00e9e par l\u02b9Alsacien Christian Albrecht de la Brasserie du Perroquet Vert et la Suisse par Nicolas Richon du Restaurant de l\u02b9Ecluse sis au bord de la Suze, une rivi\u00e8re appr\u00e9ci\u00e9e par Philippe, qui s\u02b9y baigne souvent.\nToutefois, vous allez nous demander qui va remporter cette comp\u00e9tition ? Assur\u00e9ment, c\u02b9est Bille en T\u00eate qui va encore gagner\u2026..des kilos !\nSaucisse-Bi\u00e8re 2 : 2."], "variantIds": ["ece-7751683", "ece-7751682"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:33Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [77%] :\r\nOui, je sais pas, j'essaie pas j'essaie pas je ne sais pas, c'est la nouvelle maladie du si\u00e8cle, je ne sais pas h\u00e9site. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:14) [60%] :\r\nEn t\u00eate, Filippi et du chien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [85%] :\r\nEn t\u00eate \u00e0 Bienne, en marge de l'Eurofoot, \u00e9videmment, il \u00e9tait \u00e9vident d'aller dans un \u00e9tablissement suisse voire Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:26) [86%] :\r\nOui biennois suisse qui disait tr\u00e8s justement avec Patrick Muraz, qui est suisse et qui est pas tronquer biennois qui est patron de l'\u00e9tablissement, qui s'appelle Le Perroquet Vert o\u00f9 nous nous trouvons, mais nous allons rencontrer le chef de cuisine Christian Albrecht qu'on a eu l'occasion d'un bille en t\u00eate de d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 et qui va nous donner son petit regard plut\u00f4t fran\u00e7ais puisque ne l'oublions pas, nous somme toute cette semaine \u00e0 Bienne, qui est une ville cosmopolite pour rencontrer ces diff\u00e9rents pays qui composent le groupe de football du championnat d'Europe des nations suisse France Albanie et Roumanie voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:57) [77%] :\r\nQui est que \u00e7a alors, je marche dans la rue, je suis tomb\u00e9 sur qui ne faisait de football Michel Ali bonjour monsieur et bonjour, merci, il faut aussi s'appliquer ce que vous pouvez baptis\u00e9 loi marcher beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:11) [82%] :\r\nAussi, visiblement, oui au m\u00eame endroit, en plus, dites -moi, cette \u00e9quipe de France sera -t-elle championne d'Europe, peut-\u00eatre bien une super \u00e9quipe, je pense qu'\u00e0 chaque poste, \u00e0 peu pr\u00e8s ce qui se fait de mieux en Europe, pas tout \u00e0 fait mais presque et l'amalgame prend bien et puis des choses sous ses airs de d'idiot sympathique je pense c'est un malin, il sait, il sait bien g\u00e9rer son groupe, alors bon il y a pas ma maison ils toutes sortes d'autres choses on Griezmann, ils ont, ils ont Valbuena, ils ont des tas de joueurs comme \u00e7a, je pense qu'on va beaucoup souffrir contre, ils sont chez eux, la France est d\u00e9prim\u00e9 en ce moment, ils vont se ruer vont se r\u00e9concilier gr\u00e2ce au foot, comme ils l'ont fait en 98 quand il a \u00e9t\u00e9 champion du monde, d\u00e9sol\u00e9 de vous contredire mais Valbuena n'est pas s\u00e9lectionn\u00e9 ah mince alors pas Valbuena alors Griezmann alors dans alors lui est bons coins de la France, point de la France justement fragilit\u00e9 psychologique, c'est dire si \u00e7a passe pas tout de suite, tourisme s'effondrer quoi ils vont, ils vont rester dans le bus, j'ai pas froid, comme les gr\u00e9vistes en ce moment pour rester dans le bus, les pneus neufs, le belge. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [86%] :\r\nBonjour crise accueillir ici on Perroquet Vert alors droit qui pr\u00e9figure un peu comme \u00e7a, la belle \u00e9poque, avec de l'Art nouveau de l'Art D\u00e9co, il est pas si vieux que \u00e7a, pourtant cet \u00e9tablissement je crois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:25) [86%] :\r\nNon, on le joue comme si on \u00e9tait l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 depuis son temps mais on n'a que commencer, il y a une ann\u00e9e, ni le 10 d\u00e9cembre 2014 on a ouvert un depuis la qu'on a pas mal de succ\u00e8s avec ce Style de l'\u00e9poque et fran\u00e7ais l'voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [93%] :\r\nAu niveau de l'\u00e9tablissement lui- m\u00eame : pourquoi avoir choisi ce nom Perroquet Vert ce qu'il y a d\u00e9j\u00e0 un \u00e9tablissement qui s'appelait comme \u00e7a, un \u00e9tablissement de l\u00e9gende peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:52) [80%] :\r\nIl y a l\u00e0 quelque Perroquet Vert qui existant dans des r\u00e9gions fran\u00e7aises donc y Alain qui, \u00e0 Paris, plusieurs en France, mais pour nous c'\u00e9tait une ethnie notre histoire, c'est bien un an de travail et finalement il est rest\u00e9 il y sont d'un vieux film un classique Casablanca et voil\u00e0 un film qu'on adore qu'on alors que ma famille ador\u00e9e, le nom est rest\u00e9 et ce qui est tr\u00e8s marrant, il est en tr\u00e8s tr\u00e8s vite dans les t\u00eates de des Biennois il y a beaucoup qui parlent, il sera, il se retrouve au Perroquet et puis il y a d\u00e9j\u00e0 une bonne partie des des gens autour de Vienne et en pleine qui connaissent leur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:29) [81%] :\r\nOui, Casablanca, c'est le film frais Bogaert au film 653 cigarette je crois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:33) [70%] :\r\nVoil\u00e0 actrice h\u00e9 oui la sont magnifiques, restaurant, \u00c9ric et le concurrent, il a un caf\u00e9 qui s'appelle au perroquet bleu mais ont trouv\u00e9 Perroquet Vert, enfin c'\u00e9tait plus joli et puis c'est comme \u00e7a que c'est devenu le p\u00e8re auquel elle Perroquet Vert c'est pas des grues du P\u00e9rou comme papa, il y a, je crois qu'on dit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:51) [75%] :\r\nAh pagaille oui c'est correct \u00e9litiste aussi une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre de Artour Schnitzler, un \u00e9crivain allemand qui joue apr\u00e8s la R\u00e9volution fran\u00e7aise, c'est ce cette pi\u00e8ce, elle s'appelle enfin l'allemand, c'est une commune craque en fran\u00e7ais ou Perroquet Vert et comme dans la pi\u00e8ce o\u00f9 en France le titre en 7\u00e8me sexiste en coexistant socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [83%] :\r\nAlors, un restaurant tr\u00e8s d\u00e9co belle \u00e9poque si l'brasserie parisienne, j'imagine que c'est une volont\u00e9 de votre part mais quand on prend une telle pr\u00e9sentation on part aussi dans des m\u00e8tres Brasserie, c'est un peu la volont\u00e9 d'\u00e9tablissements ont propos\u00e9 mais Brasserie si. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:27) [87%] :\r\nC'est sur ces sites o\u00f9 cette ambiance qu'on a cherch\u00e9, mais il faut dire aussi une chose, que si vous entrez dans le terreau, c'est \u00e9crit, caf\u00e9, donc c'est pas \u00e9crit Brasserie on est une brasserie, mais quand m\u00eame avec cette \u00e0 c\u00f4t\u00e9 caf\u00e9 aussi on commence t\u00f4t le matin \u00e0 8 heures donc, aujourd'hui, c'est au 8 heures et jusqu'\u00e0 minuit et on a tous ces facettes de travail dans un caf\u00e9, la brasserie c'est plut\u00f4t que le midi et le soir, nous on fait vraiment toute la journ\u00e9e, avec l'Avantage que dans un caf\u00e9, le client, il peut toujours faire comme il veut tenir chez nous il peut manger une soupe il peut manger un dessert, il y a pas d'obligation, mais il peut aussi manger, entr\u00e9e, plat principal dessert ou m\u00eame plus, donc c'est c'est c'est un Avantage, c'est quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 un peu et que les Biennois sont entrain d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:17) [83%] :\r\nLa page du concept, c'\u00e9tait quelle histoire, quelle id\u00e9e il y a derri\u00e8re cet \u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:22) [83%] :\r\nBon, il faut dire, c'\u00e9tait quelque chose qui s'est cr\u00e9\u00e9, on a commenc\u00e9 avec l'id\u00e9e de faire un caf\u00e9 et de servir \u00e0 midi des plats si le fran\u00e7ais ce qu'il trace Sri et les Biennois ont appr\u00e9ci\u00e9 \u00e7a et normalement, ils sont venus \u00e0 midi et le soir et on a toujours d\u00e9velopp\u00e9 un peu cette cuisine et finalement il y a Monsieur Christian Albrecht qui est arriv\u00e9, elle \u00e9tait derni\u00e8re et c'est l\u00e0 que \u00e7a d\u00e9velopper vraiment encore \u00e0 quelques pas bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:59) [93%] :\r\nBonjour monsieur, c'est l'\u00e9mission bille en t\u00eate, qui va gagner les championnats d'Europe de football cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:04) [84%] :\r\nPar la France, \u00e7a c'est s\u00fbr, pourquoi, parce qu'ils ont une bonne \u00e9quipe, il y a de bons joueurs, des attaquants et d\u00e9fenseurs, moi je trouve qu'ils sont complets, donc ils vont quand m\u00eame gagner quelque chose cette ann\u00e9e, moi je pense qu'ils vont gagner le coupe et pour le reste, le reste c'est pas gagn\u00e9 pour le reste, oui, ils ont aussi de la chance, il y a des grandes \u00e9quipes par jour pour les gr\u00e8ves pour les gr\u00e8ves en France aurait mais ils sont champions pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [82%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 salut, merci, votre histoire personnelle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:33) [86%] :\r\nMon histoire personnelle, moi j'ai travaill\u00e9 apr\u00e8s mes \u00e9tudes au th\u00e9\u00e2tre, apr\u00e8s j'ai \u00e9t\u00e9 un peu dans le journalisme et ensuite j'ai suis entr\u00e9 dans l'industrie, j'ai travaill\u00e9 l\u00e0 et maintenant, je suis revenu d'un pas de nouveau dans la culture dans la restauration, pour moi, ce caf\u00e9 aujourd'hui c'est ma sc\u00e8ne, c'est mon cas, c'est ce que j'ai r\u00eav\u00e9 de faire, il y a aussi des activit\u00e9s culturelles qui se d\u00e9roule ici, bien s\u00fbr, on a par exemple tous les mardis soirs une pianiste qui joue l'op\u00e9rette, la musique a empir\u00e9 au piano et toujours en arri\u00e8re donc comme \u00e7a, les clients, ils peuvent toujours parler parce que discuter et puis on a cette musique en arri\u00e8re c'est quelque chose qu'on conna\u00eet peut-\u00eatre moins de Paris aujourd'hui dans le temps, \u00e7a existait aussi mais \u00e0 Bienne, \u00e7a existe toujours, donc on a aussi certaines \u00e9l\u00e9ments qui viennent plut\u00f4t de Vienne, apr\u00e8s il y a ma soeur qui a compos\u00e9 des chansons normalement les jeudi, vendredi, samedi et n'\u00e9choue et ses chansons, mon p\u00e8re qui chante et entre- temps il y a presque la moiti\u00e9 du public qui chante avec voil\u00e0 toujours de chansons, chanson fran\u00e7aise, hein, d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [78%] :\r\nC'est beau biennois vous avez donc une culture double. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:42) [91%] :\r\nOui sur parce qu'on est sur la ligne entre les 2 cultures, \u00e7a on le sent tr\u00e8s bien aussi dans les cultures de de de caf\u00e9, il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui viennent de Vienne et qui viennent de Paris et chez nous c'est la m\u00eame chose, vous trouvez des \u00e9l\u00e9ments de Art nouveau qui sont typiquement fran\u00e7ais mais il y a aussi des \u00e9l\u00e9ments par exemple l\u00e2ch\u00e9 ce que je suis assis dessus qui est typiquement viennoise oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [88%] :\r\nPhilippe Wilmart football peut-\u00eatre ah oui, non, juste avant le football, c'est peut-\u00eatre pas votre tasse de th\u00e9, je me demandais si vous alliez install\u00e9 un \u00e9cran pour voir les matchs sur le site de la maison. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:15) [84%] :\r\nNon, on va pas faire \u00e7a et j'ai rien contre foutent pas on a bon l'histoire du football de de Bienne, on va pas discuter simplement faillite c'est assez triste, armes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:25) [82%] :\r\nIls viennent de faire un nouveau stade et le club attendait parce qu'il a fait faillite, non, oui, je crois qu'il y a quelqu'un le le pr\u00e9sident actuel. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:32) [89%] :\r\nIl aurait pas fait faillite, \u00e7a serait quelque chose parce que il y a une \u00e9quipe qui essaye de refaire justement l'\u00e9quipe mais on est toujours en attendant pour parce que voil\u00e0, la chose \u00e9tant en suspens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [79%] :\r\nC'est c'est fou de voir on la a vu aussi avec Servette, on a vu avec Lausanne, \u00e0 une \u00e9poque, il y a des gens qui s'ram\u00e8nera axe Ahmad social Chagaev et \u00e7a, \u00e7a fait partie de la culture du Patrimoine d'une ville \u00e0 Bienne football Hockey : c'est tr\u00e8s important, c'est foucades et des villes comme \u00e7a perdent des fleurons sportifs alors qu'il y a aussi toute une formation derri\u00e8re pour les jeunes soci\u00e9t\u00e9s, on a vu un facteur d'int\u00e9gration pour les les jeunes des communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:06) [83%] :\r\nOui c'est c'est s\u00fbr c'est c'est toujours tr\u00e8s triste \u00e0 Bienne, il faut dire que le rock et encore un peu plus important que le que le foot aujourd'hui dans le temps c'\u00e9tait pas complaisant carottes c'est un football diff\u00e9rent, hein, mais l\u00e0 il y avait un grand monsieur qui s'appelait chroniques tout \u00e7a aujourd'hui, malheureusement, c'est venu comme \u00e7a, mais je pense qu'on esp\u00e8re que \u00e7a va changer bient\u00f4t, et puis un plus et qui va se mettent sur pied de nouveaux et puis voil\u00e0, oui, qui va rendre honneur de nouveau un peu \u00e0 cette East Candice voir coexister quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [88%] :\r\nAu niveau personnel, le foot, c'est quelque chose appr\u00e9ci\u00e9 ou que vous regardez de plus loin peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:40) [78%] :\r\n\u00e0 Bienne vous grandissez, si dans le foot ou dans l'eau qui arrive, moi je suis ok, d'accord, voil\u00e0 \u00e0 un \u00e9chelon et non plus le hockey, c'est-\u00e0-dire non malheureusement pas le faire, on va voir \u00e7a donne de la semaine, la saison proches. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:52) [81%] :\r\nTennisS. en janvier un peu bient\u00f4t, il y a certaines qui sont partis, oui, et puis des autres qui viennent, esp\u00e9rons que c'est le bon choix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:00) [78%] :\r\nUne derni\u00e8re chose pour le sport, apr\u00e8s on parlera cuisine aussi, peut-\u00eatre, avec Christian Albrecht l'Eurofoot, j'avais quand m\u00eame suivre \u00e7a j'imagine Suisse qualifi\u00e9, on est venu aussi ici pour voir le Suisse parce que il y aura justement \u00e0 fran\u00e7ais, demain il y a, il y a eu, il y a un Roumain et puis en albanais Suisse Roumanie Albanie- France \u00e0 votre avis, la Suisse, parce que c'est comme la tienne dans ce groupe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:19) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est difficile \u00e0 dire pour moi je pense que finalement \u00e7a d\u00e9pend toujours des des d\u00e9buts, comment les les \u00e9quipiers alors si que si une \u00e9quipe comme la Suisse, a la chance de jouer bien au d\u00e9but, ils sont capables de d'aller plus loin et si une mauvaise un mauvais d\u00e9but oui mon rester derri\u00e8re je pense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:39) [86%] :\r\nUne derni\u00e8re question, patron du Perroquet Vert, donc pas d'\u00e9cran ici, on peut l'imaginer, ce serait presque une une verrue dans le paysage, mais par contre est -ce que cette ce championnat d'Europe des nations de football vous inspire quelques modifications de la carte et ce qu'il va y avoir des des balades gastronomiques qui vont \u00eatre propos\u00e9s en fonction des pays qui sont impliqu\u00e9s dans ce championnat, ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:58) [84%] :\r\nBon, comme vous avez dit t\u00e9l\u00e9vision, il y aura pas parce que nous, c'est plut\u00f4t les journaleux donc on on aura les journal on a discut\u00e9 avec avec les clients, les quais Ambre, discuter avec les gar\u00e7ons sur ces choses comme ils discutent toujours la culture, le sport leur Ta\u00efpe\u00ef tout \u00e7a Point du gastronomique, on et nous, on est vraiment concentr\u00e9 sur la France, donc c'est-\u00e0-dire on a mis tout ce c\u00f4t\u00e9 qui \u00e9tait trop suisse ou bien que italien Prada et tous les plupart des restaurants, on a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments italiens et moi j'adore la cuisine italienne, mais nous on l'a vraiment mis de c\u00f4t\u00e9 par exemple, on n'a pas du proc\u00e8s concernant le champagne, on n'a pas alimente Shell au grappa et toutes ces choses -l\u00e0, on a ressorti le Cognac, donc on fait cette ligne alors on restera aussi avec cette ligne maintenant pendant le champagne championnat c'est dans le ton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:46) [86%] :\r\nLes plats de votre carte que vous pr\u00e9f\u00e9rez, parce que, pour en parler, peut-\u00eatre \u00e0 Christian Albrecht tout \u00e0 l'heure, il y a comme \u00e7a va p\u00eacher mignon sur la carte, quelque chose qui vous tient \u00e0 coeur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:55) [85%] :\r\nC'est difficile \u00e0 dire parce que Christian, c'est un super chef il nous fait d\u00e9couvrir beaucoup de choses, il y a un sp\u00e9cialiste c'est s\u00fbr dans dans la viande dans la volaille maintenant r\u00e9cemment nous \u00e7a fait une piste lapin avec plus r\u00e9pondait terre fait maison, c'est quelque chose que nous nous avons ador\u00e9 le personnel de la famille acquis maintenant, c'est sur la carte et puis notre client\u00e8le adorent \u00e7a, normalement, il est aussi \u00e0 quoi est-ce que ma soeur et puis ma m\u00e8re, qui sont les 2 v\u00e9g\u00e9tarienne, on a plein plein des t'as rien que pas seulement les v\u00e9g\u00e9tariens dimanche nous aussi et on a beaucoup de succ\u00e8s avec. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:31) [69%] :\r\nPour ce qui se il n'a encore brill\u00e9, j'\u00e9voquais n'ont \u00e9t\u00e9 aussi le le magicien pour la naus\u00e9e correspond \u00e0 un besoin de la doxa qui adore ici. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:47) [65%] :\r\nLes du forum, sachez -le, pour moi, nouvelle Audi tu passes je vois il y a trop de missiles Patriot \u00e9couter parler des causes qui pointe phase l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:25) [60%] :\r\nEt voil\u00e0, c'est un pas de policiers, c'est la point termin\u00e9 comment elle est quoi leur passeport, un d\u00e9bat, \u00e7a \u00e7a il Kouadio que les conclusions que Berlusconi tombe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:41) [69%] :\r\nDans la t\u00eate, \u00e0 droite bien hors la loi, c'est 1000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:44) [80%] :\r\nEt il est dr\u00f4le ou Philippe qui, \u00e7a co\u00fbte cher, que c'est j'ai subi une fa\u00e7on de tenir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:55) [67%] :\r\nNous devions donc \u00e0 les r\u00e9approprie r\u00e9union niveau voire jamais promis jur\u00e9 on a mais je sais dire merci beaucoup Pascal et je vis bien m\u00eame sort et la voisine, dites -nous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:44) [70%] :\r\nAlors, gr\u00e2ce \u00e0 cette association, c'est quand m\u00eame parce qu'on aime Tib\u00e9ri c'est ou pas et c'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 d'elle va baisser, bien que d'un domaine d'un regard et beaucoup \u00e9volu\u00e9 \u00e0 point, c'est la m\u00eame chose, il a, il donne une force \u00e9norme et poisson d'Amazonie, on le voit \u00e0 l'heure, c'est pas compliqu\u00e9 dans l'eau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:24) [65%] :\r\nOui en t\u00eate, une \u00e9mission de grand et du de 10. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:28) [90%] :\r\nC'est \u00e0 Bienne o\u00f9 Perroquet Vert avec des gens que l'on reconna\u00eet Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:32) [82%] :\r\nExactement les chefs qu'on reconna\u00eet qu'on a d\u00e9j\u00e0 interview\u00e9 dans bille en t\u00eate ce chef de cuisine, c'est Christian Albrecht Christian Albrecht \u00e9crit \u00e7a, voil\u00e0 ce qui arrive \u00e0 et 2 assiettes \u00e0 la main, sal\u00e9, Christian Leroux. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:42) [74%] :\r\nSurtout, moi \u00e7a va bien, \u00e7a va bient\u00f4t au four et au moulin \u00e0 partout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:48) [82%] :\r\nLe personnel ici, tu peux nous les pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:50) [79%] :\r\nVoil\u00e0, on a une petite \u00e9quipe Steve qui, \u00e0 nous rejoindre, r\u00e9cemment, il y aussi la depuis quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:00) [87%] :\r\nC'est quoi, ils font quoi chacun, ils ont un r\u00f4le respectif bien \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:16:03) [83%] :\r\nOn est assez polyvalent, l\u00e0, ce qui lui donne un coup de la Haute-Savoie donc poissons les viandes tout \u00e7a, les l\u00e9gumes ensuite Simao Pierre qui est au fond l\u00e0- bas, les desserts, les entr\u00e9es et on participe un peu tous. \r\nOn est vraiment polyvalent tourne dans la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:23) [86%] :\r\nPhilippe l'organisation d'une cuisine toujours similaires dont diff\u00e9rents \u00e9tablissements ou alors on va avoir une fa\u00e7on de s'organiser diff\u00e9rentes selon qu'on a, il y a une telle exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:32) [89%] :\r\nEffectivement retrouv\u00e9 une certaine similitude entre les diff\u00e9rentes organisations dans les cuisines, mais aussi il y a cette polyvalence qui vient de plus en plus parce qu'il y a des il y a les cong\u00e9s parce qu'il est aussi \u00e0 l'arr\u00eat, comment dirais -je pas la r\u00e9cession, mais disons qu'il faut faire attention aux charges salariales, donc on est de moins en moins nombreux dans les cuisines, donc il faut une certaine polyvalence ailleurs c'est toujours int\u00e9ressant, toujours tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 engager quelqu'un qui peut te faire le chaud, le froid, mais aussi la p\u00e2tisserie parce que \u00e7a pour les cuisiniers en tout cas, dont je fais partie, c'est un monde \u00e0 part parce que je ne suis pas un fin p\u00e2tissier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:02) [85%] :\r\nMoi, je viens de revisiter un vieux classique, elle Aligro c'est-\u00e0-dire que j'ai de m'appuyer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:06) [51%] :\r\nIl a fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:08) [68%] :\r\nLe de plut\u00f4t il le chaud, on va dire, hein, voil\u00e0 et les endroits chauds et puis la m\u00eame chose, la r\u00e9ponse voil\u00e0 c'est pas fini, puisque j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:16) [75%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait Chopin, donc c'est une une sorte d'armoires chauffantes Camille \u00e9norme ressort en dessous et puis \u00e0 b\u00e2tir raconter de petites anecdotes d'ailleurs pour l'occasion et puis tu m'\u00e9tais assiette sur ce ressort et puis ce qui fait que l'Euro sorte \u00e7a c'est au fur \u00e0 mesure et la petite anecdote et que j'\u00e9tais une fois un mariage au fin fond de la montagne, c'\u00e9tait aussi au-dessus de de B\u00e8gles avoir pour que la vraie et j'avais pris mon Europe si \u00e7a il y a une forte l\u00e0 \u00e0 occulter dissip\u00e9 entre les uns et et dire, autant pour moi, voil\u00e0, c'est pas grave, et parce que la, l'autre et va, je crois, sauf erreur, mais bref donc le avec le trajet le ressort s'\u00e9tait quoi c'est et puis je \u00c9lise il y avait un gars \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi qui pas ses assiettes qui est sorti chauffe faci\u00e8s et bien \u00e9videmment si j'avais vu qui plongeait son bras chauffe- assiettes j'aurais vu qu'il avait un probl\u00e8me, mais lui n'a pas fait attention en fait le ressort comme j'ai dit \u00e9tait coinc\u00e9 au bout d'un mois ressort \u00e0 l\u00e2cher et l\u00e0 on se serait cru au ball-trap, c'est-\u00e0-dire toutes les assiettes en catastrophe parce que j'avais tout juste le nom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:12) [58%] :\r\nIl a de tirer pour lever non non il y a pas eu toutes les rattraper ou l'eau pamphl\u00e9taire et pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:18) [86%] :\r\nEt donc, bravo et on a minimis\u00e9 la casse, en fait c'est assez, assez insolite en plein service d'abord les 27 qui se sont, \u00e7a fait un bruit pas possible. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:25) [97%] :\r\nVoil\u00e0, merci pour cette anecdote qui m'a bien fait rire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:30) [94%] :\r\nOn est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:35) [82%] :\r\nBonjour monsieur, vous pensez quoi de l'\u00e9quipe suisse de football d'apr\u00e8s le maillot de la acquis maillot rouge parce qu'ils n'ont pas le maillot blanc \u00e0 petits pois du meilleur grimpeur, sinon ce fameux leur \u00e9quipe de France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:51) [91%] :\r\nPartant sur la gastronomie, on sait qu'on est dans les cuisines du Perroquet Vert avec Christian Albrecht le patron Patrick millionnaire nous a parl\u00e9 de cette fameuse cuisse de lapin brais\u00e9 ou du lapin brais\u00e9, en tout cas, il en garde un souvenir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:03) [84%] :\r\nVous avez eu l'occasion de go\u00fbter les pas du tout, pas du tout, c'est-\u00e0-dire classique, alors on le pr\u00e9pare, c'est une crise de lapin qui est cuite \u00e0 Los brais\u00e9 au four et puis on la sert avec un petit jet Br\u00e9zin si on rajoute une petite cr\u00e8me homo p\u00eache une petite pomme de terre \u00e9cras\u00e9e quelques l\u00e9gumes printaniers, on travaille principalement l\u00e9gumes trio quasiment exclusivement et puis voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a fait plaisir de de nos autres ici \u00e0 Vienne je avec quoi, pomme de terre \u00e9cras\u00e9e au beurre, voil\u00e0, c'est un vieux classique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:34) [82%] :\r\nC'est possible, donner la recette de la pomme de terre \u00e9cras\u00e9e en tout cas moi j'aimerais bien avoir puisque j'aime bien la pomme de terre et des fois j'aimerais pouvoir pr\u00e9parer diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:41) [81%] :\r\nPour la pomme de terre, c'est d\u00e9j\u00e0 le choix de la pomme de terre qui est tr\u00e8s important, on va prendre une pomme de terre qui cuit facilement et puis qui se laisse \u00e9craser facilement aussi, donc moi je suis toujours une pomme de terre agr\u00e9e, il y a belle couleur tr\u00e8s belle et puis il fait go\u00fbter aux hein oui donc \u00e7a belle forme de terre \u00e7a c'est primordial, donc on va l'accueillir juste \u00e0 l'eau coup\u00e9es en gros morceaux pour aller go\u00fbter, on a simplement l'\u00e9craser, et puis on voit la la m\u00e9lang\u00e9e avec du beurre frais, on va l'assaisonner aussi aller au poids \u00e0 la culture, les de hein, parce que ton cur\u00e9 ou bien une pomme sur les classiques, mais c'est mais qu'on oublie parfois, tout le monde adore tout le monde alors. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:19) [84%] :\r\nDonc la grande classique et puis des plateaux monde et qui rappelle aussi ce qui est int\u00e9ressant de la pomme de terre \u00e9cras\u00e9e s'est cass\u00e9 le morceau de pomme de terre qui qui rappelle aussi la le, le principe de de croquer et qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant et tr\u00e8s important, il y a des \u00e9tudes qui sont faites actuellement en termes d'interpr\u00e9tation de la digestion et qui tend \u00e0 prouver que le le ph\u00e9nom\u00e8ne de croquer comme \u00e7a, a toute son importance pour avoir une bonne digestion et dur, et j'en profite pour vous dire quand m\u00eame des grandes entreprises qui travaillent l\u00e0- dessus pour les personnes \u00e2g\u00e9es pour leur redonner la sensation du croquer quand on ne peut plus croquer pour des des probl\u00e8mes de sant\u00e9, voil\u00e0 merci pour ces pr\u00e9cisions et puis pour le pr\u00e9sage alors oui, est-ce que je vous parle bridage pr\u00e9sage c'est tr\u00e8s \u00e7a partie des 14 m\u00e9thode depuis son combat utilis\u00e9s dans la cuisine, le principe est de travailler des viandes de seconde cat\u00e9gorie, Kenji ce qu'on ne sait quelle cat\u00e9gorie c'est en terme de qualit\u00e9 s'en terme de tendret\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on va pas tendresse Hinduja c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est une viande qui est beaucoup plus fibreuse, donc le principe c'est qu'on peut la marine et mais on peut aussi directement la mettra briser et alors pr\u00e9sage, c'est quoi, c'est color\u00e9, la viande, rajouter une garniture Mathilde effectu\u00e9 toute la presse les principes fondamentaux qu'on peut faire dans une prison de long de longue cuisson mais on va vous aux 3 quarts de la hauteur et on va faire attention de d'arroser au fur \u00e0 mesure de la cuisson en fin de cuisson va d\u00e9canter c'est-\u00e0-dire retirer la pi\u00e8ce de dire laissez r\u00e9duire et napper la pi\u00e8ce de viande ensuite, apr\u00e8s avoir fait r\u00e9duire le jus de cuisson qu'on aura pris soin de passer merci mon lapin Chris comprimant pompant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:50) [77%] :\r\nL'\u00e9mission bille en t\u00eate, quel est votre pronostic pour les championnats d'Europe de football quelque chose abattoirs bah comme je n'ai rien Vasseur et vraiment de la peine, je suis d\u00e9sol\u00e9, vous la m\u00eame source, pourquoi vous d\u00e9lester foot \u00e7a c'est tout, et vous savez -vous que je pr\u00e9f\u00e8re faire du sport que regardez donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:14) [87%] :\r\nDerni\u00e8re chose si, si, on va pas passer plus longtemps on est venu ici aussi \u00e0 Bienne pour parler de l'Eurofoot la Suisse dans le groupe de l'Albanie, de la France, de la Roumanie, comment est -ce que tu vois les choses, ce qui est d'origine alsacienne. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:26) [82%] :\r\nVoil\u00e0, au niveau du foot oui, alors je sais vraiment pas du tout impr\u00e9gn\u00e9e par le foot quand vraiment pas beaucoup de temps pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:33) [59%] :\r\nLe total est donc comp\u00e9tition peut-\u00eatre on suit. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:35) [87%] :\r\nAlors voil\u00e0, je regarde, je regarde, voil\u00e0 les grandes occasions, quelques matches, bien s\u00fbr, la France joue, \u00e7a c'est primordial pour la France, moi je suis pour la France bien s\u00fbr s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:46) [68%] :\r\nJamais de probl\u00e8me avec des clients suisses pas de la zone c\u00f4ti\u00e8re Suisse France il y a 2 ans, quand on sait, plus 5 \u00e0 2 tu as pavaner qui a fait le coq. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:53) [84%] :\r\nJe veux dire, on a beaucoup rigol\u00e9, on a beaucoup rigol\u00e9, parce que oui, il avait quand m\u00eame pas simplement depuis un moment, on n'a pas beaucoup rigol\u00e9, puis apr\u00e8s une part, il semble bien que les Suisses au fur et \u00e0 mesure du restaurant c'est-\u00e0-dire mais bon c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:06) [92%] :\r\nTr\u00e8s d\u00e9\u00e7u mais cette ann\u00e9e on va prendre notre revanche. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:08) [91%] :\r\nMais bon, on n'a pas beaucoup \u00e0 faire cocorico 7 ans je crois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:11) [73%] :\r\nOui, je crois pas non plus l'\u00e9tat du pays ah oui peut gagner l'Eurofoot, mais il y a plus de benz\u00e8ne qui est en train de faire quoi la l'affaire quelques policiers l'importation enfin les Paris- Brest il Paris- Brest Philippe tonnerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:26) [82%] :\r\nOui, Paris, Brest et c'est une course de v\u00e9lo d'ailleurs alors qu'on parle de foot, \u00e7a ne les touche pas une course de v\u00e9lo par une esp\u00e8ce menac\u00e9e par merde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:33) [76%] :\r\n\u00e7a leur peuple, donc je me demande \u00e0 quoi ce vote. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:40) [70%] :\r\nUn point peut peut-\u00eatre, peut-\u00eatre ou s\u00fbrement des gens qui font dans l'Everest avec sa voix, c'est-\u00e0-dire le STIF Pereira. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:46) [86%] :\r\nAlors, la recette de la p\u00e2te fous, moi je la fais avec 175 grammes d'eau 75 grammes de lait. \r\n125 grammes de beurre que j'ai fait choper avec un peu d'et un peu de sucre, un peu de sel qui \u00e9tait pourrir, j'ai m\u00eame on va farines apr\u00e8s tout d'un coup dedans jeudi et je dis bien dess\u00e9cher la p\u00e2te pour que elle se d\u00e9colle des parois, ensuite je mets \u00e7a dans un occupe tout et avec un fouet j'incorpore les oeufs un par un pour que \u00e7a c'est bien quelque pendant dans la masse et un j'poche et puis voil\u00e0, voil\u00e0 d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:19) [75%] :\r\nJuste un mot, j'imagine que des fran\u00e7ais oui tout \u00e0 fait Alsacien aussi pronostic pour l'Euro faute. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:24) [83%] :\r\nJe parle football non plus non, donc malheureusement mais je pour la France, France, Portugal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:29) [76%] :\r\n3 mois de se dire au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:30) [71%] :\r\nEt c'est d\u00e9j\u00e0 l'heure voulait alors que les petits jeux qui tournent comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:34) [83%] :\r\nEh bah vous quitte alors vous \u00eates une belle journ\u00e9e, on a vu, je vous le rappelle, la Roumanie, l'Albanie, la France, aujourd'hui, la Suisse et demain, oui, la Suisse, la Suisse et demain \u00e0 Hanovre, ah \u00e7a non, ben si parce qu'avant la rencontre, un Valaisan. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:46) [76%] :\r\nOui, bonsoir \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:48) [75%] :\r\n2\u00e8me, chose qui n'est pas que c'est moi qui g\u00e8re le tri peu apr\u00e8s pour vous embrasser -vous cette belle journ\u00e9e sa 1\u00e8re demain matin 9 heures 30. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:55) [83%] :\r\nPriant la truffe humide, ce que j'ai appr\u00e9ci\u00e9 ce qui pour une fois que je g\u00e8re le truc, c'est vrai que l\u00e0 je je le d\u00e9sir d'accord merci beaucoup Christian Albrecht. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:02) [86%] :\r\nMerci \u00e0 vous Christian, merci beaucoup et puis \u00e0 bient\u00f4t puisque parole qui commence \u00e0 devenir un habitu\u00e9 de la maison, comme on dit, oui, oui, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:25:09) [66%] :\r\nLe projet a personne randonneurs ben voil\u00e0, c'est l'argument qui aurait s\u00fbrement germanophile. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:15) [86%] :\r\nUn petit lapin brais\u00e9 non non je rigole, on va y aller, doit y aller. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:18) [85%] :\r\nOui, on va pas une fois l'occasion \u00e0 Bienne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:21) [83%] :\r\nAlors ici, bah moi je suis, on y va, c'est parti on y va, on vous qui trouve demain. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:27) [66%] :\r\nRaymond Barre d'armes saisies r\u00e9alis\u00e9es pour moi la actualit\u00e9 c'est J\u00e9r\u00f4me \u00e7a y est, points. \r\nOn a compt\u00e9 pas d'or moi j'avais et terriblement moins de poitrine, ont vot\u00e9 pour \u00e7a de nouveau. \r\nAlors, pourquoi pas, je promets moi la maladie mais point. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:17) [84%] :\r\nLa 1\u00e8re il est 19 points. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T08:11:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B0C3B318-C959-4D2B-B2B5-DDF3A1F5651B", "internalArchiveId": "B0C3B318-C959-4D2B-B2B5-DDF3A1F5651B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Orties : Le foot", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "durationSec": 238, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7791893", "imageURL": "http://www.rts.ch/7491454.image", "thematicThemes": ["football (comp\u00e9tition)", "football (loisir)", "comp\u00e9tition"], "alternativeTitle": ["le foot", "le foot", "le foot / SUPER_2016-06-09T16:44:32_les-orties", "le foot / SUPER_2016-06-09T16:44:32_les-orties"], "alternativeSummary": ["Les Orties, c'est d\u00e9sagr\u00e9able mais c'est pas m\u00e9chant... Mais c'est d\u00e9sagr\u00e9able."], "variantIds": ["ece-7751448", "ece-7751439"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-10-09T13:35:01Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [61%] :\r\nQui a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [70%] :\r\nCouleur 3 33 3 3 \u00c9lise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [79%] :\r\nLes orties aujourd'hui j'ai envie de dire allez MargaretA. Marguet Marguet, oui Franck et d\u00e8s demain les gens \u00e0 nouveau les trucs \u00e0 se dire il le fallait, tant le th\u00e8me de ce on apprend tout \u00e7a \u00e7a printemps \u00e7a la plainte a commenc\u00e9 \u00e0 lancer, m\u00eame les plus endurcis z'amateurs de Cosette d'entre nous, et d\u00e8s demain, on pourra \u00e0 nouveau sauver le monde, en d\u00e9battant de sujets capitaux tels que ceux qui avaient pu est ce qu'il y avait p\u00e9no est -ce qu'il y avait hors jeu ou encore est -ce que cette o\u00f9 Al-Qa\u00efda qui a fait p\u00e9ter le stade, les anti- du foot c'est parti : d\u00e9finition : le foot, c'est pas pas devant la t\u00e9l\u00e9, qui dit : allez, c'est qu'il y ait non le foot c'est maman dans l'int\u00e9r\u00eat qu'il y en a pour qui, qui dit mais il joue de l'autre c\u00f4t\u00e9, maintenant qui dit non, mais, mais moi je peux pas regarder \u00e7a, \u00e7a m'a dit c'est \u00e7a me stresse le foot c'est ce mec devant un match de Jr b\u00e9, qu'il y a ou lequel chevreuils, celui -l\u00e0, qui dit mais \u00e0 part, qui dit il a pas mal leur nouveau noir, le foot c'est ce fin analyste Quidditch moi je vois bien la Belgique, Stoner a un mec la Belgique arr\u00eate maintenant le foot c'est ce g\u00e9nie suisse Romand qui d\u00e9cide un jour que chez lui on dirait plus foot on dirait le foot c'est ce commentateur sportif Quidditch oui ben ouais, oui et non du maire dans l'expression \u00e0 la con discours rapport\u00e9 directe absurde et gigantesque enflamma pour pas grand chose, voici un floril\u00e8ge de ce qui nous attend pendant les mois \u00e0 venir, mais ce n'est pas tout, ce n'est pas tout hein, il y a en effet pas que Yannick pas rater, c'est son os qui p\u00e8te un plomb pendant les comp\u00e9titions de foot ya aussi nous et nous, on n'est m\u00eame pas pay\u00e9e pour dire des conneries, on le fait gratuitement gratuitement, donc je dirais pour ma part, comme beaucoup d'autres, cette ann\u00e9e encore, moi, d'habitude, j'aime pas le fouette mais j'aime bien l'Europe une phrase souvent utilis\u00e9e par les femmes et les gros qui a \u00e0 peu pr\u00e8s autant de sens que moi, je d\u00e9teste les l\u00e9gumes mais j'adore la ratatouille, mais qui n'est en fait qu'un appel au secours tout droit de l'enfance, hein, moi aussi je veux jouer avec vous les gars, ne laissez pas tout seul pendant 4 semaines, je m'int\u00e9resse, c'est promis, pas eu parce que nous on vous envie, on a envie votre passion, votre ferveur votre panache votre capacit\u00e9 \u00e0 supporter une \u00e9quipe avec laquelle vous n'avez aucun lien St\u00e9phane Schneider 32 ans fromag\u00e8re pompe \u00e0 plein nez amorce d'une m\u00e8re temp\u00e8re Vaudois, il aime entendre le son du Corriere du Vacherin qui se m\u00e9langent dans un cas on apercevoir un bateau de la CGN au lever du soleil sur le la, Cl\u00e9ment et puis Liverpool a fait une grande c'\u00e9tait typiquement suisse cette propension \u00e0 aimer une autre \u00e9quipe que la sienne cette propension cette obligation finalement donn\u00e9 avec r\u00e9cup\u00e9ration, c'est vrai, la Nati, c'est un peu comme Gr\u00e9gory Lemarchal \u00e0 peine le temps de s'y attacher, elle est d\u00e9j\u00e0 parti, non mais, surtout, vous savez quoi, on s'en foutra du foot, un parce que c'est qu'un jour, finalement, on a tendance \u00e0 l'oublier, \u00e0 cause du fric, des enjeux et du nombre de tar\u00e9 qui se foutent sur la gueule apr\u00e8s les matchs, mais au m\u00eame titre que la puissance 4 vous sais pas iPod glouton attrape sourit et \u00e0 le foot est un jeu, hein, c'est-\u00e0-dire que les mecs, je vous faites ce qui joue, ah oui, ils jouent, ils jouent sur une rumeur s'amuse ni soumises, il se passe l\u00e0- bas, les effets des choix d'il jouera ici et en fait c'est c'est important de le r\u00e9p\u00e9ter, parce que quand on \u00e9tait gamin dans le pr\u00e9au bonjour soit au foot, soit la guerre depuis 20 ans plus tard, Barenton toujours un petit peu, a confondu les 2 alors \u00e0 la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:40) [70%] :\r\nEt pour les aucun bon et tout \u00e7a, \u00e7a serait marrant, je vais la France ou votre passion, le journal, \u00e0 savoir l'ampleur voil\u00e0 une tout \u00e7a fait grandir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T19:18:24Z", "program": {"href": "/programs/0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "id": "0F32ABD8-B4BC-4378-8D60-11297427290B", "name": "Les Orties"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marguet, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8AB5072-14A9-4961-BEC9-BA8BE27CE4FF", "internalArchiveId": "E8AB5072-14A9-4961-BEC9-BA8BE27CE4FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alain Corbin redonne voix au silence", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "Il a \u00e9t\u00e9 professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Limoges puis \u00e0 la Sorbonne et il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des grands historiens fran\u00e7ais. Avec \"Histoire du silence\" (\u00e9ditions Albin Michel), Alain Corbin explore un nouveau pan de l'histoire des \u00e9motions, le grand ouvre de sa vie. \r\nCar le silence n'est pas la simple absence de bruit. Il r\u00e9side en nous. Il est le lieu intime d'o\u00f9 la parole \u00e9merge. Aux yeux de l'historien pourtant, il est d\u00e9sormais difficile de faire silence. La soci\u00e9t\u00e9 enjoint de se plier au \"bruit\", l'hyperm\u00e9diatisation de notre si\u00e8cle, plut\u00f4t que de se tenir \u00e0 l'\u00e9coute de soi.\r\n\r\n* Infotrafic: 14:17:39-14:17:52 / Infotrafic: 14:50:58-14:51:09 / * Il a \u00e9t\u00e9 professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Limoges puis \u00e0 la Sorbonne et il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des grands historiens fran\u00e7ais. Avec \"Histoire du silence\" (\u00e9ditions Albin Michel), Alain Corbin explore un nouveau pan de l'histoire des \u00e9motions, le grand ouvre de sa vie. \r\nCar le silence n'est pas la simple absence de bruit. Il r\u00e9side en nous. Il est le lieu intime d'o\u00f9 la parole \u00e9merge. Aux yeux de l'historien pourtant, il est d\u00e9sormais difficile de faire silence. La soci\u00e9t\u00e9 enjoint de se plier au \"bruit\", l'hyperm\u00e9diatisation de notre si\u00e8cle, plut\u00f4t que de se tenir \u00e0 l'\u00e9coute de soi.", "durationSec": 3328, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751673", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "thematicThemes": ["silence", "histoire"], "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 09.06.2016", "Entre nous soit dit du 09.06.2016", "Alain Corbin redonne voix au silence / ENSD_2016-06-09T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Alain Corbin redonne voix au silence / ENSD_2016-06-09T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["Il a \u00e9t\u00e9 professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Limoges puis \u00e0 la Sorbonne et il est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des grands historiens fran\u00e7ais. Avec \"Histoire du silence\" (\u00e9ditions Albin Michel), Alain Corbin explore un nouveau pan de l'histoire des \u00e9motions, le grand \u0153uvre de sa vie. \n\nCar le silence n\u2019est pas la simple absence de bruit. Il r\u00e9side en nous. Il est le lieu intime d\u2019o\u00f9 la parole \u00e9merge. Aux yeux de l\u2019historien pourtant, il est d\u00e9sormais difficile de faire silence. La soci\u00e9t\u00e9 enjoint de se plier au \"bruit\", l\u2019hyperm\u00e9diatisation de notre si\u00e8cle, plut\u00f4t que de se tenir \u00e0 l\u2019\u00e9coute de soi.", "Il a \u00e9t\u00e9 professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Limoges puis \u00e0 la Sorbonne et il est consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des grands historiens fran\u00e7ais. Avec \"Histoire du silence\" (\u00e9ditions Albin Michel), Alain Corbin explore un nouveau pan de l'histoire des \u00e9motions, le grand \u0153uvre de sa vie. \n\nCar le silence n\u2019est pas la simple absence de bruit. Il r\u00e9side en nous. Il est le lieu intime d\u2019o\u00f9 la parole \u00e9merge. Aux yeux de l\u2019historien pourtant, il est d\u00e9sormais difficile de faire silence. La soci\u00e9t\u00e9 enjoint de se plier au \"bruit\", l\u2019hyperm\u00e9diatisation de notre si\u00e8cle, plut\u00f4t que de se tenir \u00e0 l\u2019\u00e9coute de soi."], "variantIds": ["ece-7751674", "ece-7751673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:02:03Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [82%] :\r\nEntre nous soit dit point M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:16) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, qu'est -ce que le silence, le vrai, le profond o\u00f9 le trouve -t-on existe -t-il seulement, imaginez que vous \u00eates seul dans le d\u00e9sert, pas de bruit de voiture, pas d'avions dans le ciel, ni d'oiseaux qui chantent qu'entendez -vous, il reste beaucoup de bruit, malgr\u00e9 tout, celui de votre respiration de votre coeur qui bat, du sang qui coule dans vos veines le\u00e7on de vos pas sur le plancher, une \u00e9paule qui craque, o\u00f9 que vous soyez le v\u00e9ritable silence semble toujours difficile \u00e0 atteindre, bonjour Alain Corbin, bonjour, vous \u00eates historien, on vous dit, sp\u00e9cialiste du sang si vous \u00eates en Direct, en duplex de notre Studio \u00e0 Paris, vous avez \u00e9crit sur les odeurs sur les plaisirs et aujourd'hui vous \u00e9crivez sur le silence, \u00e7a s'intitule Histoire du silence de la Renaissance \u00e0 nos jours et c'est paru chez Albin Michel alors Alain Corbin c'est quoi la vraie silence. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:07) [88%] :\r\nAh \u00e7a, c'est terrible, il n'y a pas je crois devrait silence il y a des formes de silence il y a des textures de silence il y a des d\u00e9sirs de silence il y a des refus de silence il y a des coques un approfondissement de certains ne d\u00e9sirent du silence, voil\u00e0 peut-\u00eatre ce qu'on peut dire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:29) [88%] :\r\nVous \u00eates dans un Studio avec un casque sur les oreilles, tout comme moi, vous \u00eates \u00e0 Paris, je suis \u00e0 Lausanne, c'est vrai que si on choisit de se taire maintenant, donc on se dit le l'espace du Studio est un espace extr\u00eamement silencieux oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:42) [82%] :\r\nOui, oui, c'est m\u00eame un peu impressionnant, laissons les pales le soleil et il y a aussi des caissons va dit je n'y suis jamais all\u00e9 dans lesquels, comme vous l'avez indiqu\u00e9, on n'entend plus que le bruit de son propre corps, des battements du coeur et des arts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:59) [87%] :\r\nEt notre corps, c'est quand m\u00eame pas mal de bruit finalement pas \u00e9t\u00e9 Louis XVII, c'\u00e9tait pas bon c'\u00e9tait pas bon d'objet de conflit \u00e9crire finalement sur le silence Alain Corbin, quand on est historien vous vous basez beaucoup sur la litt\u00e9rature, dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:14) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est tout un probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire qu'effectivement ce n'est pas aux archives dans les d\u00e9partements, archives nationales comme en Suisse aussi, ce n'est pas la v\u00f4tre, aura des documents sur le silence sur la fa\u00e7on dont il a \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9, on ne peut savoir ce dont on parle l\u00e0 que si l'on commence on consulte ce qu'on ce que Foucault apr\u00e8s l'\u00e9criture de soi, c'est-\u00e0-dire les autobiographie, c'est-\u00e0-dire qui correspondance, je veux dire, surtout le journal intime peut-\u00eatre aussi la po\u00e9sie voil\u00e0 ce sont, ce sont des sources tout \u00e0 fait particuli\u00e8re qui ne concerne d'ailleurs qu'une partie infime de la population de celle qui a \u00e9t\u00e9 capable de pratiquer et de soi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:57) [96%] :\r\nQuelques \u00e9crivains, mais qui refl\u00e8te peut-\u00eatre aussi une perception du silence suivant le temps o\u00f9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:03) [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a qui m'int\u00e9ressait, c'est que j'ai bien intitul\u00e9 Histoire du silence et je suis absolument persuad\u00e9 que le silence a pas \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 toutes les \u00e9poques de la m\u00eame mani\u00e8re et sans remonter tr\u00e8s loin, le silence du 17\u00e8me si\u00e8cle n'est pas le silence du d\u00e9but du XIXe, disons des romantiques, ce n'est pas le silence des symbolistes, \u00e0 la fin du si\u00e8cle, et ce n'est pas d'autres silence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:25) [89%] :\r\nOn a coutume de dire d'ailleurs Alain Corbin, qu'on vit dans une \u00e9poque tr\u00e8s bruyante avec tous ces avions, ces voitures etc mais vous vous d\u00e9monter un peu cette id\u00e9e en disant que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plus bruyants, il y a longtemps, il y a quelques si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:38) [82%] :\r\nBon, c'est parce que si vous ce ne sont pas les m\u00eames droits, oui, oui, donc il est \u00e9vident que dans la ville, par exemple dans la ville de Paris au 19\u00e8me si\u00e8cle sont report\u00e9es au 17\u00e8me de la satire de 2 \u00e9tudes par Boileau et au 19\u00e8me si\u00e8cle, il est \u00e9vident que l'addition des cris de m\u00e9tier, d\u00e9crit Marchment Wouri des voitures \u00e0 cheval de sabots des chevaux sur les sur les pav\u00e9s des bruits de d'artisans qui parfois \u00e9taient dans les \u00e9tages des bruits d'animaux qu'on \u00e9gorge, etc tout \u00e7a faisait un tintamarre durant la 1\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle et surtout tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait \u00e0 temps, c'est absolument certain, une finale c'est pas \u00e9videmment derri\u00e8re, ce sont bien s\u00fbr ce ne sont pas, donc oui, \u00e9videmment, pour le le pneu, par exemple, le pneu le le le bruit en quelque sorte du pneu \u00e0 att\u00e9nuer ce type devrait en revanche moteur la la augmenter Asie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:38) [79%] :\r\nLes sifflets et les, les, les, les avions, si j'ai dit : les avions de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:43) [72%] :\r\nIliana, bon, mais bon, je crois que c'est un affreux d\u00e9bat en quelque sorte de vouloir pour opposer des 2 types de briser pas ce qui m'int\u00e9ressait, puisque ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait difficile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:55) [88%] :\r\nEt ces et ces femmes c'est texture du silence qu'on s'enfonce, justement pendant ces missions dans les diff\u00e9rentes textures, c'est tr\u00e8s joli comme vous dites, texture du du silence, parce que c'est vraiment \u00e7a, et vous voulez d'\u00e0 travers des citations d'auteurs, justement, vous l'avez \u00e9crit d'ailleurs en silence, livre Alain Corbin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:13) [88%] :\r\nAh oui, oui, oui, oui, oui, je suis tr\u00e8s dans un un environnement tr\u00e8s silencieux, que ce soit la ville ou \u00e0 la campagne, j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:21) [88%] :\r\nComment expliquer que le silence n'est pas tellement mentionn\u00e9 dans les chroniques historiques, il me semble que vous vous penchez souvent sur des sujets tout \u00e0 fait subjectif qui sont pas tellement \u00e9voqu\u00e9 justement dans les, dans les textes scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:33) [90%] :\r\nLes textes scientifiques peut-\u00eatre il y a plusieurs ouvrages de sp\u00e9cialistes de la litt\u00e9rature concernant la fa\u00e7on dont telle ou telle \u00e9crivain avait appr\u00e9ci\u00e9 le silence ou telle ou telle peintres aussi en quelque sorte donn\u00e9 \u00e0 entendre du silence par la toile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:55) [84%] :\r\nEt vous reproduisez quelques-unes de ses toiles au milieu, l'\u00eele des des reproductions qui \u00e9voque toutes effectivement une texture justement de de silence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:04) [87%] :\r\n\u00e7a va, \u00e7a va de faire lentement pour \u00c9douard, auteur, en gros, c'est on traverse des ann\u00e9es des si\u00e8cles gr\u00e2ce \u00e0 ces peintures et parlent de silence tout comme votre livre un livre \u00e0 lire peut-\u00eatre \u00e0 haute voix, qui sait, pourquoi pas, on peut essayer comme \u00e7a fait moins de bruit, alors ce qu'on va faire maintenant, c'est qu'on va faire suivre votre parcours \u00e0 vous Alain Corbin, o\u00f9 il n'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:23) [88%] :\r\nQuestion de silence mais aussi des autres sujets qui vous a int\u00e9ress\u00e9, je le disais, les odeurs, les plaisirs et bien d'autres choses, je vous propose d'\u00e9couter peut-\u00eatre un tout petit moment le silence de nos studios respectifs si on essaye d'ester de voir comment \u00e7a fait. \r\nEn tient pas longtemps merci Laurence comment vous d\u00e9cririez la texture de ses silence l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:48) [86%] :\r\n\u00e0 l'ADQ est difficile, les mots ne me viennent pas particuli\u00e8rement facilement pour ce type de, de, de, de silence parce que je me suis arr\u00eat\u00e9 en quelque sorte de au XXe si\u00e8cle, bon Lucifer TGV la radio mais mais je ne vois pas quel qu'il \u00e9tait difficile de type de silence radiophonique, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 propos du cin\u00e9ma en soulignant par exemple que, au lendemain de de l'arriv\u00e9e du parlant le silence a \u00e9t\u00e9 beaucoup \u00e9tudi\u00e9e par les cin\u00e9astes appr\u00e9ci\u00e9e par les cin\u00e9astes par le cin\u00e9aste alors qu'aujourd'hui, nous dit -on, les cin\u00e9astes comme les, les r\u00e9alisateurs de t\u00e9l\u00e9vision ne s'int\u00e9resse plus trop silence parce que les auditeurs d'attente pas du silence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:45) [78%] :\r\nPareil ici, \u00e0 la radio, on a tr\u00e8s peur du silence que si l'on a qui autorise demain, \u00e7a peut donner de ne pas oui, c'\u00e9tait pas une femme, nous avons bien face Lens pendant quelques secondes, mais quelques secondes, c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup en radio, \u00e7a r\u00e9veille parfois c'est : c'est l\u00e0 que tout d'un coup, on \u00e9coute compl\u00e8te silence fait on va \u00e9couter une chanson maintenant de Miossec, c'est une des c'est dernier-n\u00e9 d'ailleurs c'est tir\u00e9 de son dernier album mammif\u00e8res et \u00e7a s'intitule les \u00e9cailles. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:08:12) [91%] :\r\nOn n'est pas beaucoup de son. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:26) [61%] :\r\nJ'entends rituel qui a eu une baisse qui a le m\u00eame probl\u00e8me plus avec hein qui toujours passer oui de Miguel sur la voie que les discours. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:51) [60%] :\r\nJe crois qu'elle soutient elle aussi agir parce que je vois laborieux ou prudence d'Ivan comme aussi sur a \u00e9t\u00e9 la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:03) [60%] :\r\nUne p\u00e9riode de papa et qui risque la tirelire de gestion du secteur gens donc qui sont tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s, monsieur l'aventure, mais je veux dire tout sur ce Robert donc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:23) [67%] :\r\nSolaire d'ici. \r\nUne m\u00eame peut-\u00eatre d'un peu partout l\u00e0 \u00e0 No\u00ebl allong\u00e9s sur une route d'une garde d'organisation et pour, d'ailleurs j'ai d'du de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:50) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:58) [62%] :\r\nM\u00eame si on un sur son origine et le et de t\u00e9l\u00e9vision, de ceux qui viennent bel qui ont permis de naviguer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:10) [63%] :\r\nNadal et donc d'une g\u00e9n\u00e9ration de cette gestion et c'est pas aussi, il faut donc de classe il une chose : la v\u00e9rit\u00e9, c'\u00e9tait vraiment g\u00e9nial, donc celui qui participent c'est vrai par. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:12) [87%] :\r\nGeorges Hage oui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:24) [73%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:30) [92%] :\r\nAlain Corbin, vous \u00eates avec moi pour \u00e9voquer l'histoire du silence que vous venez de publier chez Albin Michel, vous \u00eates historien, historien, on le dit du sensible pour l'g\u00e9n\u00e9rale puisque vous avez publi\u00e9 beaucoup sur les th\u00e8mes du sensible qu'est -ce qu'elle vous inspire cette chanson de Miossec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:43) [88%] :\r\nLe tout \u00e0 bord, c'est un jeu sur l'intensit\u00e9 sonore cette \u00e9vidente et puis que \u00e7a va de de l'infiniment au plus intense, mais ce qui me retient particuli\u00e8rement bon \u00e0 part, c'est justement ce ce qui est un film par exemple le bruit des cigales, \u00e7a pose un probl\u00e8me pour ce qui est de de l'individu dans la nature, \u00e7a ne pose pas un probl\u00e8me exactement mais dire ce que tout \u00e7a, indique quelque chose d'\u00e9vident, c'est que pour entendre le silence dans la nature, il faut entendre en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:15) [81%] :\r\nDe tout petits bruits, c'est-\u00e0-dire qu'il faut que ce silence soient r\u00e9v\u00e9l\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par de tout petits bruits, celui qui est le 1er \u00e0 mon sens \u00e0 Addis \u00e7a c'est c'est derridien du sol, l'Am\u00e9ricain au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:33) [82%] :\r\nQui se promener dans la campagne et qui cherchait avant tout le silence Val\u00e9rie il voulait m\u00eame pas entendre la fa\u00e7on dont les plantes en silence mais lui- m\u00eame dit que son Walden, par exemple, pour entendre vraiment le silence, il faut aussi ce silence soient r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par des petits de moustiques et de batraciens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:55) [82%] :\r\nAverti comme une Pierre pr\u00e9cieuse, au fond, on va y revenir d'ailleurs \u00e0 tourn\u00e9 \u00e0 la nature, plus tard, Alain Corbin, mais pas un instant, j'aimerais qu'on se penche sur quelque chose de tout \u00e0 fait prosa\u00efque, c'est la route en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:07) [93%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:11) [90%] :\r\nSur l'autoroute Yverdon un v\u00e9hicule en panne g\u00eane la circulation dans le tunnel de pommiers en direction de Morat, la voie de droite est bloqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:17) [60%] :\r\nEt de 2. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:19) [77%] :\r\nRevenons aussi au bruit qu'il qu'il est serti c'est Alain Corbin et vous surtout je vous emm\u00e8ne dans un lieu qui \u00e9tait, a priori, un lieu de silence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:29) [94%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:31) [81%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:33) [88%] :\r\nCe mur de la trappe c'est la cl\u00f4ture il s\u00e9pare 2 mondes, le n\u00f4tre qui est fait d'agitation incompr\u00e9hensible si l'on y regarde de pr\u00e8s, et le monde des trappistes incompr\u00e9hensible si l'on y regarde pas de pr\u00e8s, c'est la 1\u00e8re fois qu'un oeil \u00e9tranger une cam\u00e9ra \u00e0 traverser cette cl\u00f4ture pour comprendre ce qu'elle va enregistrer, il nous faudrait nous-m\u00eames, passer de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re qui nous s\u00e9pare des r\u00e9alit\u00e9s de la vie int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:05) [75%] :\r\nPortrait Didier dandysme rien partie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:09) [84%] :\r\nAu centre de la vie monastique, la pri\u00e8re, c'est-\u00e0-dire l'attention recueillement et la contemplation. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:19) [67%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:20) [79%] :\r\nChaque jour, facture attire s'\u00e0 s\u00e9curiser un honneur l'exp\u00e9rience d'une v\u00e9rit\u00e9 unique, immuable, qui place sous une autre lumi\u00e8re les v\u00e9rit\u00e9s de la vie et des choses quotidiennes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:43) [72%] :\r\nAvertir voil\u00e0 conf\u00e9rence minist\u00e9rielle mardi. \r\nIl a remarqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:53) [98%] :\r\nVous connaissez cet endroit Alain Corbin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:55) [84%] :\r\nRobin j'avais 13 ou 14 ans quand bon p\u00e8re m'avait emmen\u00e9, a soulign\u00e9 la grande trappe, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 par au 18\u00e8me si\u00e8cle par l'abb\u00e9 de Ranc\u00e9, je suis rest\u00e9 3 jours de la semaine \u00e7a si vous voulez, \u00e9coutez ses champs que l'on vient d'entendre, mais aussi \u00e0 croiser pendant 3 jours, c'est c'est moi m\u00eame qui \u00e9taient toujours dans le silence t\u00e9l\u00e9 qui est impressionnant, c'est peut-\u00eatre une des raisons pour lesquelles je me suis pench\u00e9 bien bien longtemps apr\u00e8s, sur le silence en pensant que l'histoire du silence nous nous mener en quelque sorte \u00e0 la compr\u00e9hension de ces 2 individus, et c'est ce qui est arriv\u00e9 aussi \u00e0 Chateaubriand qui \u00e9tait venu lui aussi \u00e0 l'extr\u00eame fin de sa vie, la grande trappe de de souligner pour retrouver le silence du 17\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:45) [84%] :\r\nEt qui a \u00e9crit la Vie de Ranc\u00e9 que vous avez vu aussi qu'est -ce que vous qu'est -ce que vous compreniez justement qu'est -ce que le petit Alain Corbin de 13 ans comprenait dans cette abbaye avec ces moines si silencieux ces moines trappistes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:58) [85%] :\r\nOh, je vais pas d\u00e9pays\u00e9 parce que j'ai cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:01) [80%] :\r\nJ'avais v\u00e9cu dans le bocage vend\u00e9en en France o\u00f9 il y avait pas de bruit sur la place du village o\u00f9 je regardais par la fen\u00eatre, enferm\u00e9s dans la chambre d'essence en souffrir du tout comme pourrait s'ouvrir, jeune d'aujourd'hui \u00e0 regarder arriver, etc, puis ensuite dans les \u00e9coles catholiques ou leur mamie utilisant silence \u00e9tait s'\u00e9tait impos\u00e9 \u00e0 l'ordre non seulement lors des des cours avant les cours ou apr\u00e8s les cours, mais aussi au dortoir au r\u00e9fectoire, etc, donc je n'\u00e9tais pas et puis je ne, je dois dire aussi que le silence \u00e9tait \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:34) [87%] :\r\nImposer \u00e0 l'\u00e9glise et autour de l'\u00e9glise ailleurs donc je n'\u00e9tais pas du tout \u00e9tonn\u00e9, c'\u00e9tait quelque chose d'une sorte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:43) [82%] :\r\nD'aboutissement de Jack, mais j'ai pas recommand\u00e9 ou de, de, de sommet de 2 silence que de voir que de voir ces moines en revanche je suis je ne vous parliez d'Chateaubriand Vie de Ranc\u00e9 de Chateaubriand le romantique, la, la, la, celui qui \u00e9tait impressionn\u00e9 par les for\u00eats am\u00e9ricaines par la mer, surtout les voyous levons etc, selon le code du sublime bien bien connu en Suisse, bien s\u00fbr, ce jeu, ce silence de la trappe de souligner auquel son confesseur avait envoy\u00e9 il y a eu du mal \u00e0 le comprendre, il a eu du mal \u00e0 le ressentir et c'est pour moi quelque chose aux important, \u00e7a prouve qu'il y a bien une histoire du silence ce romantique, avait du mal \u00e0 comprendre le silence du 17\u00e8me si\u00e8cle, ce silence de la pri\u00e8re que vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:31) [92%] :\r\nPourquoi votre p\u00e8re vous emmenez l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:34) [87%] :\r\nJe ne sais pas, parce que lui- m\u00eame \u00e9tait \u00e9tait \u00e0 Adobe tout plein de spiritualit\u00e9, si vous voulez de de m\u00e9ditation, donc il y avait peut-\u00eatre envie de que son fils comprenne ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:49) [80%] :\r\nC'\u00e9tait un un personnage \u00e0 son int\u00e9ressant votre p\u00e8re mais la tr\u00e8s catholique, m\u00e9decin dans ce petit village vous avez grandi, comment vous d\u00e9cririez Alain Corbin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:01) [77%] :\r\nC'est comme \u00e7a, c'est un homme extr\u00eamement fervent extr\u00eamement les des, des, des lectures, pas uniquement pieusement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:10) [80%] :\r\nSi 2 lectures pieuses abonn\u00e9s \u00e0 la presse catholique d\u00e9vou\u00e9 pour c'est pour ce fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:18) [86%] :\r\nPatient avant la l'instauration de 2 des assurances sociales, si vous voulez de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, je sais parce que j'ai re\u00e7u un certain nombre de livres pardon apr\u00e8s avoir \u00e9crit un petit livre de souvenirs d'enfance pour dire que de de vieux de vieux quoi de 80 \u00e0 90 ans, qui me dit qu'il avait gard\u00e9 avec, en souvenir du d\u00e9vouement de mon p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:39) [77%] :\r\nEt vous l'accompagnez, parfois vous dans ses tourn\u00e9es quand vous \u00e9tiez petit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:42) [83%] :\r\nBen oui, dans la dans la voiture, c'est dans le bocage intime, personnelle, oui, oui, si \u00e7a permettait de voir, de voir le monde paysan aussi parce que le bourg, c'\u00e9tait pas le m\u00eame espace, en quelque sorte que que l'espace de 2 paysans oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:00) [87%] :\r\nVous avez grandi dans cette campagne, \u00e0 une p\u00e9riode un peu particuli\u00e8re qui \u00e9tait la guerre bonjour, votre p\u00e8re, vous ne vous disais je crois que c'est l'un de vos premiers souvenirs Alain Corbin soit sage, c'est la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:09) [76%] :\r\nOui, c'\u00e9tait en septembre 39 quand on a travers\u00e9 le jardin ne souvenir, \u00e7a, c'est cette phrase europ\u00e9enne soit sage, c'est la guerre, effectivement nous emmener ensuite commune, j'ai pas tr\u00e8s attach\u00e9s au pays, vous l'avez dit venaient de toute l'ann\u00e9e et venait de la Guadeloupe, nous avons fait l'exode jusqu'\u00e0 la ce cas Baillod c'est-\u00e0-dire la totalit\u00e9 pratiquement du territoire fran\u00e7ais en 3, 4 jours, et puis on on est rest\u00e9 Braquage au transfert \u00e0 rendre venir et puis par la suite, \u00e9videmment c'\u00e9tait le blocage du sud de du Cotentin, c'est-\u00e0-dire de la r\u00e9gion du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:43) [75%] :\r\nComment on eau et de la notamment de la bataille de de Mortain laquelle nous avons \u00e9t\u00e9 men\u00e9s pendant une semaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:50) [78%] :\r\nDonc plonger dans l'histoire depuis votre petite enfance ah oui, tr\u00e8s bon, \u00e7a, pour \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:54) [89%] :\r\nJ'avais 8 ans et demi, effectivement, c'\u00e9tait vraiment une plong\u00e9e dans l'histoire d'afghans n\u00e9erlandais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:59) [83%] :\r\nTomb\u00e9 dans la marmite si Guimard, m\u00eame si c'est pas votre sp\u00e9cialit\u00e9 la la Seconde Guerre mondiale, bon, mais vous avez voulu au contraire garder les les souvenirs justement et de pas faire l'histoire parce que 20 morts et Habib libre \u00e0 mon sens, d\u00e8s 1945 vous \u00e9tiez au petit s\u00e9minaire de Flers. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:17) [73%] :\r\nAlors, c'\u00e9tait de se \u00e7a s'appelait PDG ne c'\u00e9tait pas une pr\u00e9paration pour la la pr\u00eatrise, c'\u00e9tait donc la r\u00e9gion ne s'\u00e9tait une \u00e9cole catholique oui oui catholique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:28) [82%] :\r\nC'est l\u00e0 que vous commencez \u00e0 lire des romans historiques est -ce qu'on peut dire que que c'est l\u00e0 que commence de de vocation d'historien Alain Corbin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:35) [86%] :\r\nAbsolument, je n'ai jamais pens\u00e9 faire autre chose, tout simplement parce que ce r\u00e8glement \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement difficile, extr\u00eamement dur et que je me un Manuel d'histoire est dans les romans historiques, comme j'ai pas l'histoire de Paris de Victor Hugo, pas \u00e0 titre d'exemple, oui, donc c'\u00e9tait un refuge pour moi de par l'histoire et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:55) [70%] :\r\nLes plus juste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:59) [71%] :\r\nVous avez 9 ans qu'est -ce que \u00e7a suscitait en vous, ces histoires qu'est -ce que qui sait, alors \u00e7a, vous arrivez \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:05) [75%] :\r\nAu pass\u00e9 et puis c'est bien s\u00fbr parce que ses romans historiques ou ou ses mamelles historique qui \u00e9tait illustr\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un baron, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a facile non quoi peupler l'imagination d'une s\u00e9rie de personnages oui malgr\u00e9 le suit pas trop, avait rev\u00eatu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:25) [88%] :\r\nOn s'interroge rarement quand on a 9 ans et qu'on y Notre-Dame-de-Paris de Victor Hugo, en m\u00eame temps ce Manuel d'histoire que vous avez, on peut supposer que qui n'\u00e9tait pas justement comme vous \u00e9crivez planch\u00e9 sur les sujets plus sensibles c'est un Manuel d'histoire probablement classique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:41) [82%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s classique fond\u00e9e sur de l'\u00e9cole primaire, d'ailleurs, avant m\u00eame le coll\u00e8ge c'\u00e9tait chronologique, vous savez, avec des personnages et des \u00e9v\u00e9nements beaucoup d'histoires bataille d'ailleurs hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:54) [86%] :\r\nQu'est -ce qui vous manquait dans ce livre, il vous manquait quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:58) [81%] :\r\n\u00e0 moi que je ne sais pas, que je vais Manuel assez bien faits, dans lesquels l'histoire de l'art, par exemple, et la reproduction du tableau \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente souvent en noir et blanc d'ailleurs pu mais non sommes manquait pas particuli\u00e8rement, je trouve \u00e7a beaucoup moins aust\u00e8re que sur les autres mati\u00e8res, je dois le dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:17) [83%] :\r\nLes maths par exemple, oui, oui, Alain Corbin oui \u00e9coutez Beethoven, si \u00e7a vous va, c'est quelque chose qui est rattach\u00e9 \u00e0 votre enfance, je crois, oui allez Goman, entend-on du quatuor Accor num\u00e9ro 15 en la mineur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:38) [88%] :\r\nAlors c'est absolument pas silencieux, \u00e9videmment c'est Beethoven, c'est un quatuor \u00e0 cordes, c'est vous qui nous avez propos\u00e9 de d\u00e9placer ce morceau Alain Corbin pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:46) [86%] :\r\nOui, nous avons mon p\u00e8re faisait \u00e9couter beaucoup de de musique apr\u00e8s classiques et pas seulement d'ailleurs \u00e0 en famille et quand, adolescent, j'ai entendu pour la 1\u00e8re fois ce second mouvement, vous me dites que ce n'est pas le silence Bien Entendu puisqu'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:00) [86%] :\r\nQue c'est la musique, mais il semble que c'est une musique qui para\u00eet assez simple si vous voulez qui qui approfondit qui creuse ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:11) [84%] :\r\nJustement pr\u00e9pare peut-\u00eatre une forme de de m\u00e9ditation de r\u00eave de d'introspection qui est caract\u00e9ristique, ou du moins qui a \u00e9t\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps, la caract\u00e9ristique de des des fruits du silence, donc voil\u00e0 je ne je reste encore se fasse encore tr\u00e8s touch\u00e9s par cette ce ce mouvement lent en m\u00eame temps c'est un \u00e9crin pour pour les sciences peut-\u00eatre voil\u00e0 je crois que vous, qui a tr\u00e8s bien dit je sais pas si c'est un \u00e9diteur peut ressentir cela mais bon, moi je le ressens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:52) [86%] :\r\n\u00e0 quoi bon essayer de remuer les cendres aussi lointaine et tenter de de faire revivre des gens qui ont v\u00e9cu un bilan \u00e0 quoi \u00e7a sert, et puis je ne persuade tr\u00e8s vite que, effectivement, l'histoire, c'est quand m\u00eame une \u00e9ducation de l'homme dans le quotidien de la vie, histoire d'abord \u00e7a enseigne l'esprit critique et enseignant, ne pas se laisser prendre au \u00e0 traiter l'information d'une mani\u00e8re extr\u00eamement aigu\u00eb, de fa\u00e7on \u00e0 d\u00e9barrasser tout ce qui peut d\u00e9former la v\u00e9rit\u00e9 parce que j'\u00e9tais en classe de philosophie Morosier d'histoire a consacr\u00e9 2 heures de cours \u00e0 nous expliquer, \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est vieux violent s'\u00e9tait en 1937 \u00e0 nous expliquer ce qui \u00e9tait tr\u00e8s simplement la doctrine de Marx et ce qui fait que j'ai, c'est vraiment l'initiation au marxisme, tr\u00e8s jeune, en dehors de tout contexte politique d'une mani\u00e8re qui m'a permis de prendre cette doctrine pour ce qu'elle est, c'est-\u00e0-dire pour une incitation extr\u00eamement puissante \u00e0 poser des probl\u00e8mes de l'histoire de l'humanit\u00e9, d'une fa\u00e7on nouvelle d'une fa\u00e7on ferme mais sans qu'il y ait du tout endoctrinement et vous, donc l\u00e0 je prends cet exemple parce que j'aimerais que dans le monde aujourd'hui, les jeunes gens qui ont maintenant l'\u00e2ge que j'avais souhaite ainsi pr\u00e9parer pr\u00e9parer \u00e0 justement \u00e0 ne pas se se laisser trop prendre par les id\u00e9ologies et \u00e0 consid\u00e9rer tout ce qu'on apporte d'un oeil critique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:37) [80%] :\r\n\u00e0 quoi sert l'histoire, on vient d'avoir la r\u00e9ponse, par la voix de Georges Duby en 1983 au micro des adeptes, les dieux vous savez pourquoi nous fait \u00e9couter Georges du bien dans le grand bain. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:47) [84%] :\r\nNon, je veux dire que j'ai, j'ai beaucoup admir\u00e9 Georges Duby, une chose qu'il a dirig\u00e9, qui \u00e9tait une histoire de la vie priv\u00e9e, c'est quelqu'un qui, pendant son mon service militaire, que j'ai vu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:00) [88%] :\r\nPendant mon service militaire en 1960 et qui m'a orient\u00e9 quand m\u00eame dans le domaine de l'histoire, c'est \u00e7a exactement le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:05) [77%] :\r\nQue que vous le fait \u00e9couter parce que je sais qui vous a orient\u00e9 vers l'histoire, c'\u00e9tait au moment o\u00f9 vous \u00e9tiez aussi un quand Universit\u00e9, celle o\u00f9 le professeur Michel de boire, c'est juste, oui, bien s\u00fbr, \u00e7a vous a fait quand vous avez lu Georges Duby. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:20) [85%] :\r\nD'abord j'ai lu, Lucien Febvre monsieur puisque vous \u00e9voquez le Brother de voyage je Michel de boire et nous faisait dire ce qu'on appelait \u00e0 l'aller, l'\u00e9cole des Annales, il ne une partie de l'\u00e9cole, les annales celle illustr\u00e9e par Lucien Febvre et ensuite par Georges Duby Robert Mandroux Alphonse du ce sont des historiens qui ont marqu\u00e9, qui n'\u00e9tait pas avec. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:46) [71%] :\r\nQuantitative East si vous voulez oui mais les th\u00e8mes 1er th\u00e8me ce que j'ai eu de Duby s'\u00e9tait intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:53) [85%] :\r\nHistoire des mentalit\u00e9s, on a abandonn\u00e9 ce terme vers les ann\u00e9es au d\u00e9but des ann\u00e9es 80 pratiquement mais cette cette bien quand m\u00eame quelque chose qui il \u00e9t\u00e9 rupture par rapport \u00e0 ce que j'avais pu entendre dans les autres cours et voir dans votre livre d'histoire d'enfant oui oui bien s\u00fbr, mais il faut de la chronologie on pas oublier que c'est tr\u00e8s important de donner le sens de la chronologie aux enfants en leur donnant en quelque sorte de des \u00e9chelles, des dates, m\u00eame si j'aime son plus pour peut-\u00eatre pas essentiel, mais au moins elles permettent de par la suite de ranger les choses dans sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:33) [85%] :\r\n\u00e7a va : on en est donc \u00e0 prendre les dates d'histoire par coeur, c'est absolument indispensable, m\u00eame si l'enfant oui France en emb\u00eater plus dans sa fa\u00e7on \u00e0 lui que l'emp\u00eacher, histoire des mentalit\u00e9s Georges Duby, \u00e7a nous rapproche de finalement votre approche \u00e0 vous Alain Corbin de l'histoire, cette approche comment dire sensible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:54) [85%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que je me suis plut\u00f4t int\u00e9ress\u00e9 dans la perspective de Lucien Febvre \u00e0 la fa\u00e7on tout d'abord dans dans un 1er temps, \u00e0 la fa\u00e7on dont les hommes du pass\u00e9 recevez les messages sensoriels parce que celui avait nous disait que que les hommes, \u00c9lys\u00e9e 16\u00e8me si\u00e8cle par exemple, ne sentait pas de lui mais pas l\u00e9cher, pas de la m\u00eame mani\u00e8re que nous et \u00e7a m'avait beaucoup frapp\u00e9 \u00e7a, donc c'est plut\u00f4t cette histoire de de la r\u00e9ception de messages sensoriels qui m'int\u00e9resse et qui int\u00e9resse aujourd'hui beaucoup d'anthropologues, je pense \u00e0 toute l'\u00e9quipe canadienne, une quarantaine au moins de de de membres qui s'attache, dans l'ensemble des cultures analyser la hi\u00e9rarchie et les correspondances etc des messages sensoriels. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:44) [76%] :\r\nMais comme le \u00e7a justement, comment les hommes du 17\u00e8me si\u00e8cle, une m\u00eal\u00e9e Cheysson. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:49) [81%] :\r\nAh ben oui, \u00e7a fait, c'est il faut lire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:53) [83%] :\r\nIl faut lire attentivement des textes pour se rendent compte de \u00e7a mais nous c'est maintenant, je veux dire l'homme peut bien connu puisque, que ce soit aux \u00c9tats-Unis, que ce soit d'Angleterre, que ce soit en Allemagne, il y a de plus historien des \u00e9motions, on est tr\u00e8s proche entre r\u00e9ception de messages sensoriels \u00e9motions, c'est pas exactement la m\u00eame chose, mais l\u00e0 il y a l'autre, c'est quelque chose qui est important, et aux \u00e9ditions du Seuil \u00e0 Paris au mois d'octobre si dans 3 mois, on fait para\u00eetre avec Georges Vigarello dans l'ensemble de d'histoire de de de volume concernant l'histoire des \u00e9motions qui a particip\u00e9 \u00e0 une quarantaine, historien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:38) [85%] :\r\nOui, histoire des \u00e9motions vous ne sortez pas de votre domaine favori, oui, \u00e7a vous commencerez Alain Corbin quand m\u00eame par une th\u00e8se, on peut plus classique archa\u00efsme et modernit\u00e9 en Limousin au 19\u00e8me si\u00e8cles pourquoi ou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:51) [80%] :\r\nNon pas parce que c'\u00e9tait obligatoire, j'allais dire, si l'on voulait rentrer dans une universit\u00e9, ce qu'on appellerait aujourd'hui faire carri\u00e8re si vous voulez, il fallait les voir un patron, il fallait se mettre dans dans la norme, la norme de temps en une contemporaine c'\u00e9tait qui est une r\u00e9gion de son \u00e9conomie, notamment et le lien entre l'\u00e9conomique et le social, moi j'avais re\u00e7u en quelque sorte, Candela coma Vassala, j'avais re\u00e7u le Limousin parce que j'\u00e9tais install\u00e9 d'ailleurs Limousin le th\u00e9 nomm\u00e9 proviseur lyc\u00e9e Gay-Lussac et de l'image et donc ce Limousin ben int\u00e9ress\u00e9 mais l'histoire \u00e9conomique mais pas facile \u00e0 faire, puisqu'il s'agissait des gens qui mangeaient d\u00e9j\u00e0 Times, c'est \u00e7a qui se nourrissent de victuailles de de chasse, si vous voulez, de produits de la chasse et mon patron moi dit r\u00f4le c'est tomb\u00e9 l'\u00e9conomie elle fit de faire plut\u00f4t de l'histoire anthropologique, voil\u00e0 sur quoi le second sacr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:55) [83%] :\r\nEt \u00e7a vous a vite men\u00e9 au sujet qui vous int\u00e9resse g\u00e9n\u00e9ralement puisque \u00e7a, \u00e7a a d\u00e9riv\u00e9 sur les filles de 9 qui est un livre paru en 1978 racontez -nous comment vous \u00eates pass\u00e9 de bons 1904 septembre Science&Vie 78 78 ans, pardon, oui pardon je parle en Suisse mais j'aurais d\u00fb vous le v\u00e9lo Bogdan donc quand vous \u00eates arriv\u00e9 justement de cet archa\u00efsme et modernit\u00e9 en Limousin au fil de la c'est-\u00e0-dire la prostitution. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:24) [78%] :\r\nPas parce que les, les, les Blues \u00e9taient des migrants, c'\u00e9tait des ma\u00e7ons qui veut d\u00e9construire par il y en avait 60000 par an Guin\u00e9e construire Paris fait le pari d'aujourd'hui, le Paris d'Haussmann, etc \u00e9taient construits dans le Limousin et donc ces gens c'est habiter Paris pendant 8 mois pendant 2 ans sans revenir voir leur femme \u00e0 et j'ai not\u00e9 qu'ils \u00e9taient \u00e9quitabilit\u00e9 dans les quartiers de la cit\u00e9 de ancienne avant la d\u00e9molition une plume de cit\u00e9 dont je parle et qu'il \u00e9tait tr\u00e8s proche des des lieux o\u00f9 se trouver les prostitu\u00e9es, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9e de constater que personne n'avait fait \u00e7a, je peux le dire en France, je parle de la France d'histoire de la prostitution au XIXe si\u00e8cle, \u00e9tait un th\u00e8me vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s important, mais m\u00eame dans le domaine \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:14) [74%] :\r\nEt donc l\u00e0 je je me suis mis \u00e0 \u00e0 pr\u00e9sent p\u00e8sera \u00e0 \u00e9tudier les les prostitu\u00e9es ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:22) [84%] :\r\nMieux vaut aujourd'hui 40 ans apr\u00e8s d'\u00eatre en quelque sorte le patriarche jusqu'\u00e0 la prostitution puisque on veut enfin Rouvi\u00e8re toujours peut poser des questions quand il y a soit une Exposition se veut ouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:35) [90%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi et puis bon, moi j'ai j'ai \u00e9tudi\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:39) [81%] :\r\nPas seulement la prostitution, le titre du livre \u00e9tait mis\u00e8re sexuelle et prostitution, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait en m\u00eame temps l'\u00e9tude de la mis\u00e8re sexuelle de cette cat\u00e9gorie d'hommes justement de ces migrants qui pas des femmes de de de son projet de commerce qui ne pouvait pas se marier en 30 ans a pratiquement \u00e0 l'\u00e9poque et de etc etc donc mis\u00e8re sexuelle, elle existe et cette mis\u00e8re sexuelle \u00e0 Paris notamment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:06) [80%] :\r\nEt prostitution, c'\u00e9tait le l'objet, ce n'est pas uniquement l'\u00e9tude des prostitu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:11) [96%] :\r\nComment vous a regard\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque parce que j'imagine qu'\u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait une approche un peu atypique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:16) [84%] :\r\nPour les oui, il m'a regard\u00e9 avec un petit peu de sourire, parfois un peu, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s loin, je me souviens de de de repas \u00e0 l'issue de colloque ou au milieu de colloques quel sourires un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:32) [74%] :\r\nQue que de lier des derniers livres que j'avais, que j'avais publi\u00e9 mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:38) [89%] :\r\nBon, vous prenez tr\u00e8s au s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:40) [82%] :\r\nAussi parce que, tr\u00e8s vite, hein, tr\u00e8s vite, c'est ce c'\u00e9tait vraiment une tr\u00e8s nette : l'histoire de la prostitution, aux \u00c9tats-Unis, je n'en parle pas en Angleterre et je pense \u00e0 \u00e0 la vie, les prostitu\u00e9es de la ville d'York, par exemple, tr\u00e8s peu de temps apr\u00e8s, donc je devenu aujourd'hui tr\u00e8s courants comme comme type de sujet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:01) [85%] :\r\nPresque banal comme sujet, contrairement au silence, selonM. son nom assez peu parl\u00e9 dans les livres d'histoire et Michelle Perrot, que vous avez d'ailleurs rencontr\u00e9 pendant votre parcours acad\u00e9mique qui a \u00e9crit sur l'histoire du silence des chambres oui et vous ne vous privez pas d'en parler, vous aussi, Alain Corbin, dans votre livre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:17) [81%] :\r\nOui, alors justement les chambres c'\u00e9tait au 19\u00e8me si\u00e8cle a bien remarqu\u00e9, c'est un lieu de l'intimit\u00e9 par excellence, la chambre conjugale, la chance de la jeune fille etc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:29) [82%] :\r\nC'est un lieu de 2 silence les les objets racontent des histoires, les vieux rideau le le le le ministre oui les carreaux m\u00eame par laquelle on regarde et tout \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien dit par quelqu'un qu'on a un peu oubli\u00e9 le po\u00e8te redonne bac \u00e0 la fin du si\u00e8cle, \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle et j'en ai parl\u00e9 depuis avec Michelle Perrot qui a \u00e9crit ce beau livre sur l'histoire des des chambres qui m'a dit justement qu'elle avait un peu n\u00e9glig\u00e9, qu'elle ait \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'aller, maintenant vous tenir compte beaucoup de la de Rosenberg oui qui est vraiment admirable dans le domaine du silence des chambres qu'on peut pas faire mieux, tr\u00e8s silence des chantiers qui redoubl\u00e9 quand il y a par exemple pas d'aquarium arrachement parce que l'aquarium \u00e7a et que si la course \u00e0 l'aquarium dans ce qui for\u00e7ait pas surestimer sorte c'est encore puissance veut oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:30) [89%] :\r\nIl y a, il y a diff\u00e9rentes manifestations par les diff\u00e9rentes textures du silence vous dites d'ailleurs que Le Rivage des Syrtes Julien Gracq attend un tr\u00e9sor de de description des de ces diff\u00e9rentes textures de 2 silence il y a aussi le silence comme symbole, comme symbole de l'amour notamment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:45) [83%] :\r\nOui, \u00e7a c'est Maeterlinck qui a \u00e9crit un livre petit livre sur le silence et qui va le plus profond\u00e9ment, de tous les \u00e9crivains Gulu pour ce qui est du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est l'id\u00e9e que quand un amour et profond quand une rencontre amoureuse et profonde et que quand il n'rencontre amoureuse, a des chances de rester durable, ce n'est pas par la parole que l'\u00e9motion se trouve mais c'est par le silence des yeux du croisement des yeux en silence et ce silence l\u00e0 ce silence initial, ce silence profonde y \u00e9tait all\u00e9, qu'il a des chances de durer alors que prof\u00e9rer des je taime c'est c'est banal, \u00e7a joue aussi, si vous voulez que \u00e7a ne sera pas la m\u00eame profondeur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:37) [90%] :\r\n\u00e7a c'est Maeterlinck et vous compensez -vous Alain Corbin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:40) [88%] :\r\nMoi j'y crois, oui, je crois que le silence dans l'amour, quelque chose de de fondamental oui et puis attention parce qu'il y a le silence du d\u00e9samour aussi et m\u00eame un silence de la haine entre les conjoints ou entre les compagnons. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:58) [78%] :\r\n\u00e0 la m\u00eame texture de silence l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:59) [85%] :\r\nC'est pas la m\u00eame texture de silence \u00e9videmment de sa ma\u00eetresse aussi assez lent, ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence par gagner de faire dans un de ses livres, intitul\u00e9 Le dans un film intitul\u00e9 Le chat ou Jean Gabin, Simone Signoret en soi, ne plus pouvoir se parler du tout et \u00e7a conduit parfois \u00e0 \u00e0 l'assassinat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:22) [79%] :\r\nLe g\u00e9rance, le silence et ne fait l'objet du livre de de Mauriac Th\u00e9r\u00e8se est -ce que vous en faites oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:31) [82%] :\r\nAlors r\u00e9fugi\u00e9 sous un arbre, Alain Corbin, car vous avez \u00e9crit sur l'arbre, source d'\u00e9motion, de l'Antiquit\u00e9 \u00e0 nos jours, certitude, la douceur de l'ombre, ce livre et je pense que Brassens, on a beaucoup aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:43) [72%] :\r\nLes plaqu\u00e9s commence saligauds manque baloche moral terre \u00e9gaux, on a \u00e9t\u00e9 \u00e9lus, m\u00eame un peu rustique un peu brute longtemps ferm\u00e9 la porte quoi sont naturellement les fl\u00fbtes maintenant r\u00e9pondre des arbres refuser 12 de bonne le de hautes futaies mais doit tu manque \u00e0 l'appel, Maria et de campagne, mon seul arbre de No\u00ebl, mon m\u00e2t de cocagne aupr\u00e8s de mandat pour vivre des heures bonjour elle jamais du Maine-et-Loire et le monde la bords pr\u00e8s de mon \u00e0 bord festive des heures ou jamais du le qui, depuis, je suis Apophis d\u00e9but fleuret plus le choix, j'ai jet\u00e9 ma pour et pipe en bois, il y avait, mais sans f\u00e2cher sans jamais br\u00fbler la ligue \u00e0 la vache enrag\u00e9e dans sa bonne vieille t\u00eate depuis peu chez l'\u00e9t\u00e9 victime le fleuron de cette en levant le mais je retrouverai plus ma foi dans mon coeur sur Mali : le coup de ma vie a \u00e9t\u00e9 en bois sacr\u00e9 une petit peu aupr\u00e8s de mon art pour le priv\u00e9, les heures, oui, oui, on aurait jamais d\u00fb mais \u00e9loign\u00e9 de mon arbre, vous pourrez le monde \u00e0 rebours Flavie des heures Flor\u00e9al jamais du le qui, depuis le surnom parfois va comme un gant d'avec ma femme me j'ai foutu le camp parce que, depuis tant d'ann\u00e9es, cette dette, pas une sin\u00e9cure de lui voir tout le temps le nez au milieu de la figure flambe \u00e0 la campagne pour d\u00e9nicher la nouvelle pas la, la, dit bien s\u00fbr, c'est beaucoup trop pour le Pierre-Henri lentilles mais cependant Retamal quand je perdais mes billes aupr\u00e8s de mon appel pour Philippe les Oeuvres Bush aurait jamais d\u00fb mais le monde Labor, vous pourrez le monde un savoureux Flavie des j'aurais jamais d\u00fb le quitter de si Chavez une manche pour tout le chemin \u00e0 avec des l\u00e9zardes sur le firmament, je ne savais pas car depuis et pour abaisser la course \u00e0 mener mais p\u00e8se mi- mai, retour sur la grande ourse Flavie Mansart le il peut d\u00e9sormais tomber mais \u00e0 la base de flottement emballages mais mais si quelqu'un montre moi que moi j'y des brumes il y a 107 donc illimit\u00e9, j'ai pas vu la lune Aupr\u00e8s de mon arbre fruitier pr\u00e9sents, j'aurais jamais du Maine-et-Loire et vous pourrez le monde \u00e0 bord fonderie, je n'aurais jamais d\u00fb le quitter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:46) [98%] :\r\n\u00e0 quoi ressemble votre arbre Alain Corbin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:48) [81%] :\r\nJe sais pas mais je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 bras, \u00e7a \u00e7a manque durant ma lorsque j'avais 15, 20 ans, c'\u00e9tait vraiment le chanteur, pour moi c'est bon, je suis tr\u00e8s heureuse et puis et, de fait, une de ses chansons, alors \u00e9videmment c'est ce n'est pas totalement du silence, d'ailleurs, si l'on \u00e9coute bien ce qu'il veut nous dire c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:12) [86%] :\r\nQue \u00e7a renvoie \u00e0 l'enfance, \u00e7a renvoie \u00e0 l'enfance, l'arbre isol\u00e9 l'arbre \u00e9lu en quelque sorte au moment de l'enfance, c'\u00e9tait bon quand j'\u00e9tais dans le bocage, parce que le blocage du site Cotentin le blocage de la Manche bocage normand, c'est le plus dense de tous les bocages et surtout il est constitu\u00e9 de 2 petites parcelles entour\u00e9es de haies avec arbre champ\u00eatre souvent au milieu, hein, donc je suis tr\u00e8s en accord avec cette cette chanson de de Brassens comme avec beaucoup d'autres chansons de Brassens qui iront sans doute affluent m'ont influenc\u00e9 cette. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:49) [85%] :\r\nP\u00e9riode de de l'existence et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s touch\u00e9 que entre dans la cour que j'habitais \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:58) [78%] :\r\nLes 3 chaque Brassens avait \u00e9t\u00e9 recueillie par une de ses amies quand je traversais cette cour, je voyais ces avec \u00e0 propos desquels il avait dit dans une autre de ses chansons, le testament que si quelqu'un, ses chars susciterait pour punir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:17) [86%] :\r\nVous n'allez quand m\u00eame jamais si les fouetter mais revenir fort, on va partir encore un petit moment sur la route avant de nous replonger Alain Corbin dans la nature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:26) [81%] :\r\nL'univers info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:29) [86%] :\r\nSur l'axe Gen\u00e8ve- Lausanne accidents perturbent le trafic entre Aubonne et Morges ouest en direction de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:34) [68%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:36) [93%] :\r\nIl nous reste tr\u00e8s peu de temps, Alain Corbin pour nous balader un peu dans la nature et en silence mais avec quand m\u00eame quelques voix. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:44) [90%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:46) [91%] :\r\nCe que tout rouge \u00e0 enseigner, c'est dire : n'oubliez pas vos racines et il ne cherche pas un mod\u00e8le, c'est un individualiste, donc il ne propose pas un mod\u00e8le aux autres, m\u00eame si d'une certaine fa\u00e7on, inconsciemment, il y a bien quelque chose d'id\u00e9al dans ce qu'il fait qu'il aimerait que d'autres partagent mais c'est l'id\u00e9e simplement de p\u00e9riodiquement faire des incursions dans la nature, d'ailleurs, il utilise ce terme \u00e0 propos de sa propre vie, ses incursions ses promenades, ses randonn\u00e9es qui \u00e9taient quotidiennes, le matin, l'apr\u00e8s- midi, le soir, la nuit, parfois c'\u00e9tait une fois parfois, c'\u00e9tait 2 ou 3 fois, mais ce ne sont que des incursions r\u00e9sultant qui revenait \u00e0 la maison et il \u00e9crivait son journal ou ses versions de Word donne donc \u00e7a n'est pas une vie en opposition totale \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, c'est une opposition \u00e0 certains aspects de la soci\u00e9t\u00e9, mais l'essentiel c'est garder le contact avec la nature et une connaissance intime pas livresque. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:47:48) [69%] :\r\nC'est juste \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:52) [84%] :\r\nOn parlait, vous parliez tout \u00e0 l'heure de de taureau, Alain Corbin, l\u00e0 c'est Michel Granger, au micro d'Ad\u00e8le vendred qui qui parle de Walden ou la vie dans les bois, un livre qui a \u00e9crit : comment vous l'avez d\u00e9couvert vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:03) [81%] :\r\nOui, justement, par Michel Granger, notamment parce qu'il y a toutefois un gros volume consacr\u00e9 collectif consacr\u00e9e \u00e0 tort aux \u00e9ditions Delerm. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:15) [79%] :\r\nPeu de Walden aussi et que j'ai lu \u00e7a assez vite et puis sur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:19) [85%] :\r\nTout son journal parce que je pense que plut\u00f4t que sais -je excursion dans les for\u00eats du m\u00eame sur les bords du Cap Corse de tout-terrain, c'est son journal qui exprime le mieux son sa qu\u00eate ne sont plus son amour du silence pr\u00e9cis\u00e9ment, bien que, encore une fois se explorateur parce qu'il a v\u00e9cu \u00e0 Concorde et effectivement, comme vient de le dire, j'ai plong\u00e9 mais c'est comme \u00e7a, je trouve que son n'attirance aussi pour le sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:51) [82%] :\r\nDu lien entre le silencieux de sauvage, l'arbre sauvage Paul sauvage, la pomme qui \u00e9tonne sauvage qui est tomb\u00e9 dans l'herbe, etc, des sc\u00e8nes en quelque sorte, qui sont des sc\u00e8nes silencieuse tr\u00e8s intense, mais surtout il a \u00e9crit, j'ai \u00e9crit sur le silence sur le silence du foie par exemple qui est tout \u00e0 la fois silencieux, tout petit peu \u00e7a, enfin bref, il y a des oeufs analyse vraiment extr\u00eamement film qui silence dans Oeuvres du journal de trop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:28) [84%] :\r\nVous, Alain Corbin, vous l'avez dit, vous vous promenez dans le bocage, quand vous \u00e9tiez petit quelles dettes de quelle nature \u00e9taient justement ce le silence l\u00e0- bas, vous avez encore dans l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:39) [87%] :\r\nOui, d'abord il y a des sons que j'ai encore dans l'oreille de son d\u00e9clenchement, soit c'\u00e9tait extr\u00eamement important, mais c'est ce silence, pas tellement d'oiseaux et de fleurs dans l'herbe et long. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:52) [85%] :\r\nMais ces champignons noirs et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:55) [82%] :\r\nEt il y avait des vaches, autrement dit les seuls Wouri v\u00e9ritable qui rompait le silence, c'\u00e9tait le bruit des animaux, surtout de donc des bovins, s'il n'y avait que \u00e7a, pas du moins pop-culture dans la commune, c'est quelque chose que les Suisses d'ailleurs peut-\u00eatre bien comprendre aussi, c'est cette pr\u00e9sence de d'animaux qui sont des blocs de silence disait Max Picard c'est-\u00e0-dire que la vache est porteuse de silence crois\u00e9 son regard, sa part trivial et son regard avec celui du nuage qui s'est arr\u00eat\u00e9 et qui vous regarde, c'est qu'il n'exp\u00e9rience profonde silence \u00e0 mon sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:42) [76%] :\r\nEt on entend leur souffle la mastication et non le mastication c'est lorsque breton oui bonjour quand elle vous regarde en g\u00e9n\u00e9ral vous regardent non disant relation oui, sauf avec les yeux Corbin, j'ai dit : vous avez \u00e9crit sur diff\u00e9rents sujets, il y a eu aussi les odeurs, mais d'ailleurs avec votre livre sous les odeurs, le mien se m\u00e9nage vous qui vous avez para\u00eet -t-il inspir\u00e9 Patrick sur ce qui ne pour l'\u00e9criture de son roman le parfum. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:09) [78%] :\r\nOu pour le dire, c'est-\u00e0-dire les, les missions de de pivot de leur pivot je ne sert Apostrophes, mais bon, apr\u00e8s tout pourquoi pas ce jeu s'inspirer d'un historien quand on est un romancier, c'est plut\u00f4t ravages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:26) [88%] :\r\nOn attend le prochain roman sur le silence vous votre prochain sujet ce serait quoi Alain Corbin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:31) [78%] :\r\nAh, je sais pas trop, c'est pas tout d'abord des \u00e9motions qui \u00e9tait une meilleure qualit\u00e9 Philippe d\u00e9j\u00e0 m'occupe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:40) [92%] :\r\nAvec Georges Vigarello Jacques Courtine, d'autres historiens encore qui sont sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:45) [85%] :\r\nIl y a d'autres oui, peut-\u00eatre, je ne sais pas, c'est continuer autour de l'herbe de la mort, oui, c'est ce genre de choses quoi pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:56) [82%] :\r\nTumeur oui oui, on n'en sort pas de ce silence de la nature, avec, enfin, ultime, le silence de Dieu, ce que vous appelez un silence tragique Alain Corbin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:08) [87%] :\r\nOui, Monsieur le silence de Dieu, disons que, au cours de l'histoire au fond des probl\u00e8mes dans les psaumes il y a des psaumes terrible sur le silence, \u00e7a n'a jamais cess\u00e9 le silence de Dieu, per\u00e7u comme un scandale parce que si Dieu est grand, tout puissant et mis\u00e9ricordieux, tout ce que vous voulez pourquoi l'int\u00e9r\u00eat y a -t-il pas dans les grands malheur d'temps et, plus r\u00e9cemment, \u00e0 propos de la Shoah, il est \u00e9vident que beaucoup de gens ont perdu la foi \u00e0 cause, cette angoisse suscit\u00e9e par le silence de Dieu, le silence de Dieu est aussi un silence ant\u00e9rieurs, la cr\u00e9ation, c'est-\u00e0-dire que la cr\u00e9ation se fait sur fond sur un fond de silence, donc c'est bien ce que lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:57) [84%] :\r\nUn Joseph Haydn avait pers\u00e9v\u00e8re dans sa cr\u00e9ation dans son travail, la cr\u00e9ation, c'est-\u00e0-dire qu'avant le big-bang en quelque sorte, c'est le chaos et le chaos, l'effet de Duba\u00ef moins silencieux oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:53:11) [79%] :\r\nEt apr\u00e8s big-bang alors \u00e7a sent son pour le coup, c'est pas du silence Alain Delorme, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour \u00e9voquer ces ce silence tout en bruit aujourd'hui puisque nous avons discuter pendant une heure, je vous propose d'\u00e9couter une chanson suisse pour se quitter, sauf que c'est une long du groupe blessure fant\u00f4me tiens \u00e7a me fait penser au silence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:32) [70%] :\r\nComme si des fant\u00f4mes bien s\u00fbr oui b\u00e2tir silencieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:36) [82%] :\r\nPar excellence, histoire du silence est paru aux \u00e9ditions Albin Michel, merci Alain Corbin, merci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:00) [63%] :\r\nJ'ai achet\u00e9 sert \u00e0 baisser, bon \u00e7a de chacun mais encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:50) [61%] :\r\nEt si l'h\u00e9ritier point ben pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:54:55) [79%] :\r\nCertaines Nice, H\u00e9l\u00e8ne, c'est son vrai nom certaines sur fond d'une station va prononcer le th\u00e9, c'est le nom du groupe il est Suisse fant\u00f4mes, c'est le titre du morceau qui vient de sortir, d'ailleurs sur un album intitul\u00e9 Les plusieurs blanche et Nathalie Schneider qui nous propose de d\u00e9couvrir cet artiste ce chanteur aujourd'hui, merci aussi \u00e0 chez l'\u00e2me pour notre site internet, je rappelle, d'adresse RTS concierge barre oblique, entre nous soit dit, en un seul mot, juste apr\u00e8s les informations, Madeleine Kabbaj dans des tours vous emm\u00e8ne sur les toits de Paris, merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re les 15 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T13:11:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Corbin, Alain", "role": "Historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-758639A9-07D8-4AE7-9BC0-297009083870", "internalArchiveId": "758639A9-07D8-4AE7-9BC0-297009083870", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Spectacle: \"Tristesse Animal Noir\"", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "Un drame imagin\u00e9 par la jeune auteure allemande Anja Hilling: une sortie de camping en for\u00eat s'ach\u00e8ve en brasier meurtrier. Comment surmonter pareille catastrophe ? R\u00e9ponse sur le plateau du Th\u00e9\u00e2tre du Loup, \u00e0 Gen\u00e8ve, jusqu'au 11 juin 2016, avec le Collectif Sur Un Malentendu.\r\nAu micro de Thierry Sartoretti, la com\u00e9dienne Claire Deutsch revient sur cette pi\u00e8ce au go\u00fbt de cendres.", "durationSec": 373, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751731", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Spectacle: \"Tristesse Animal Noir\" / VER_2016-06-09T16:30:45_sequence-2", "Vertigo du 09.06.2016"], "alternativeSummary": ["Un drame imagin\u00e9 par la jeune auteure allemande Anja Hilling: une sortie de camping en for\u00eat s\u02b9ach\u00e8ve en brasier meurtrier. Comment surmonter pareille catastrophe ? R\u00e9ponse sur le plateau du Th\u00e9\u00e2tre du Loup, \u00e0 Gen\u00e8ve, jusqu\u02b9au 11 juin 2016, avec le Collectif Sur Un Malentendu.\n\nAu micro de Thierry Sartoretti, la com\u00e9dienne Claire Deutsch revient sur cette pi\u00e8ce au go\u00fbt de cendres."], "variantIds": ["ece-7751731"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:23:25Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nLe th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [82%] :\r\nBonjour Thierry certes r\u00e9tive bonjour \u00e0 Gen\u00e8ve, au Th\u00e9\u00e2tre du Loup, il y a un beau \u00e0 venir et c'est normal, moi, face \u00e0 l'habitat naturel dit oui c'est vrai, c'est vrai, c'est vrai, il faut avait -il ou non, mais cette fois -ci c'est pas le loup qui est dans le bois, c'est le Bouak\u00e9, dans le th\u00e9\u00e2tre du Loup, car elle ne se trouve pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la salle, mais bien sur le plateau avec ses trop ces sapins \u00e7a mousse sa terre s\u00e8che, c'est le bois d'une pi\u00e8ce tr\u00e8s particuli\u00e8re, elle se nomme Tristesse animal noir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [73%] :\r\nAlors ce point aussi emmener on va baisser un peu la voix parce qu'il y tout lui \u00e0 un, c'est au fond Natchaba, vous voyez, on y retrouve un groupe m\u00eame lign\u00e9e Saint-Mand\u00e9 copains c'est pas tr\u00e8s clair, une maman son b\u00e9b\u00e9 Camirand \u00e0 Paul Martin, Jennifer Oscar et Flynn. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [83%] :\r\nIls se couchent tous les 6 \u00e0 la belle \u00e9toile autour du barbecue qui a rempli son office il n'y a pas de contact entre ni entre les sacs de couchage, on fume la derni\u00e8re cigarette, ici et l\u00e0, Toulon 31 d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ici, j'aurais jamais d\u00fb venir de petites lampes \u00e0 huile le sous leurs oreilles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [76%] :\r\n\u00e0 l'int\u00e9rieur du bois sous la terre dans l'air dans l'\u00e9quilibre d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [59%] :\r\n2 mots : quelle belle plut\u00f4t juste, qui conna\u00eet le geste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:33) [93%] :\r\nVoici donc des gens Thierry qui ont pique- nique et maintenant ils campent \u00e0 la belle \u00e9toile, quelle est la suite de cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [84%] :\r\n\u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, on ne le voit pas mais il y a le minibus avec le b\u00e9b\u00e9 dedans Gloria, le b\u00e9b\u00e9 est \u00e0 l'abri des moustiques, donc nos joyeux lurons dorment, ils vont se r\u00e9veiller au milieu de la nuit, et l\u00e0 c'est l'horreur est -ce que c'est une cigarette mal \u00e9teinte dans cette for\u00eat qui n'apporte une goutte d'eau depuis 2 semaines, j'esp\u00e8re \u00eatre un charbon du barbecue, on ne saura jamais l'incendie ravage d\u00e9truit disloque brise tue aussi, et l\u00e0 je dois dire que les 6 com\u00e9diens du collectif sur un malentendu, c'est leur nom, nous balance un moment de th\u00e9\u00e2tre assez rare, assez effrayant aussi magique m\u00eame toute la salle est plong\u00e9e dans le noir absolu et subitement un brouillard extr\u00eamement \u00e9pais envahit tout et nous prend \u00e0 la gorge, il symbolise bien s\u00fbr la fum\u00e9e l'incendie fantastique, pas de fausse flamme sur ce plateau pas Desproges ou rouge pour figurer le brasier juste corps fantomatiques qui court \u00e9clair\u00e9s par des lampes de poche et d\u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [87%] :\r\nEt vous, spectateur de Tristesse animal noir, vous \u00eates rest\u00e9 pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:36) [87%] :\r\nSixi\u00e8mement dans le noir, non je serais pas supporter la lumi\u00e8re revient quand l'histoire bascule quand on passe d'une action pr\u00e9sent \u00e0 un r\u00e9cit des \u00e9v\u00e9nements par les survivants mais aussi par un fant\u00f4me Miranda, la maman, qui est morte en voulant sauver son b\u00e9b\u00e9 d\u00e9j\u00e0 grill\u00e9 vif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [85%] :\r\nEst -ce que c'est du th\u00e9\u00e2tre catastrophe comme on parle de film catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [87%] :\r\nC'est plut\u00f4t du th\u00e9\u00e2tre, d'apr\u00e8s la catastrophe, c'est une pi\u00e8ce allemande signe Ania vie Ligue et c'est en fait \u00e0 s'int\u00e9resse au programme qui marquent \u00e0 jamais les esprits qu'ils les traumatisent, qui fait par exemple voler en \u00e9clats un groupe d'amis, une famille, les s\u00e9quelles physiques bien s\u00fbr les br\u00fblures, mais il y a aussi la culpabilit\u00e9, le feu, c'est leur faute, la difficult\u00e9 de revivre apr\u00e8s \u00e7a en d\u00e9couvrant cette pi\u00e8ce, j'ai aussi pens\u00e9 par exemple \u00e0 l'entente du Bataclan \u00e0 Paris aux victimes d'Utoeya en Norv\u00e8ge par Anders Breivik, le tueur ce texte \u00e0 6 plus une narratrice et ma foi, tr\u00e8s tr\u00e8s fort, il est assez difficile aussi \u00e0 mettre en sc\u00e8ne le collectif sur un malentendu ne parvient peut-\u00eatre pas toujours \u00e0 garder ce fil ultra tendues entre les diff\u00e9rents niveaux de narration ou d'\u00e9tat psychologique mais cette pi\u00e8ce reste un sacr\u00e9 tour de force, elle vaut le d\u00e9tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [91%] :\r\nEt, \u00e0 l'issue du spectacle, sous une pluie battante, le sujet vous avez demand\u00e9 \u00e0 la com\u00e9dienne Claire Deutsch le pourquoi du choix de cette histoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:52) [85%] :\r\nD\u00e9j\u00e0, c'est un groupe en fait qui s'\u00e9taient form\u00e9es au pr\u00e9alable sur un autre projet et puis on s'est dit, \u00e0 b\u00e2tir un on, on va faire un comit\u00e9 de lecture, donc chacun apport\u00e9 en fait une pi\u00e8ce qu'il avait marqu\u00e9, on a \u00e9cout\u00e9 chacun faire son petit expos\u00e9, puis, en fait, celle -ci a a directement touch\u00e9 au coeur de chacun et surtout \u00e0 soulever des questions qui nous paraissaient \u00eatre des sacr\u00e9 d\u00e9fi comme de repr\u00e9senter un incendie, une for\u00eat, qu'est ce qui est de l'or de la suggestion comme on fait pour le sugg\u00e9rer sur un plateau de th\u00e9\u00e2tre comme on cr\u00e9e de la sensation r\u00e9elle au th\u00e9\u00e2tre, toutes ces questions l\u00e0 nous ont tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [86%] :\r\nMis en mouvement, la question qui se pose \u00e9videmment l\u00e0 sur le plateau, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment celle du collectif, c'est un groupe qui va \u00eatre disloqu\u00e9 d\u00e9truit par une catastrophe parce que, en tant que groupe pr\u00e9cis\u00e9ment de com\u00e9diennes et com\u00e9diens, \u00e7a vous touche particuli\u00e8rement est -ce qu'on peut pas \u00e9lire aussi en filigrane : situation de notre \u00e9poque qui est tr\u00e8s marqu\u00e9 par des catastrophes, attentats, explosion, je ne sais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:51) [88%] :\r\nOui c'est, c'est aussi pour \u00e7a qu'on a choisi la pi\u00e8ce parce que c'\u00e9tait une histoire de groupe et pas une histoire de personnages principaux, avec des personnages secondaires et le fait que qui traverse cette catastrophe on on vous les questionnez enfin que la catastrophe \u00e0 la fois intime et la catastrophe plus grande en fait celle qui nous d\u00e9passe, celle qui est due \u00e0 \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements o\u00f9 tous les individus sont devienne un groupe en fait il se se solidarise ou alors explose en fait face \u00e0 \u00e0 la catastrophe et \u00e0 l'urgence, j'ai un peu, donc \u00e7a met aussi en valeur toutes les petites pens\u00e9es comme s'il y avait des des chemins souterrains qui s'\u00e9tait dans la 1\u00e8re partie et que si ces chemins -l\u00e0 qui prennent feu en fait dans la seconde partie, parce qu'on peut voir aussi \u00e7a comme un un incendie fantasm\u00e9e imagin\u00e9e et comment la l'imagination prend feu et puis c'est aussi le travail du com\u00e9dien que l'imagination prennent feu et qu'on puisse rentrer dans dans ces \u00c9tats -l\u00e0 o\u00f9 danse pousser nos limites aussi et on semble donc avec la confiance et, en m\u00eame temps avec la provocation parce que, il y a de la confiance entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [90%] :\r\nLa com\u00e9dienne Claire Deutsch avec vous Thierry certes fait donc partie du collectif de th\u00e9\u00e2tre sur un malentendu, collectif qui pr\u00e9sente \u00e0 Gen\u00e8ve, au Th\u00e9\u00e2tre du Loup, la pi\u00e8ce Tristesse animal noir et c'est jusqu'\u00e0 demain, en tourn\u00e9e, peut-\u00eatre par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:09) [95%] :\r\nPas s\u00fbr, pas s\u00fbr, il faut d\u00e9placer une for\u00eat quand m\u00eame un geste. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T16:17:03Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3E3F3CF7-AD4B-41DD-A748-19690C1F3C90", "internalArchiveId": "3E3F3CF7-AD4B-41DD-A748-19690C1F3C90", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: Sa\u00efd Ben Sa\u00efd, producteur de \"Elle\"", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "\"Elle\" de Paul Verhoeven, avec Isabelle Huppert, est sorti depuis le 25 mai dans les salles romandes apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en comp\u00e9tition \u00e0 Cannes. Si on s'y int\u00e9resse aujourd'hui, c'est pour son producteur, Sa\u00efd Ben Sa\u00efd. Avant Verhoeven, il a produit plusieurs grands cin\u00e9astes internationaux, comme Roman Polanski, Brian De Palma, David Cronenberg. \r\nIl est au micro de Rafael Wolf.", "durationSec": 362, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751737", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: Sa\u00efd Ben Sa\u00efd, producteur de \"Elle\" / VER_2016-06-09T16:30:45_sequence-4", "Vertigo du 09.06.2016"], "alternativeSummary": ["\"Elle\" de Paul Verhoeven, avec Isabelle Huppert, est sorti depuis le 25 mai dans les salles romandes apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en comp\u00e9tition \u00e0 Cannes. Si on s\u02b9y int\u00e9resse aujourd\u02b9hui, c\u02b9est pour son producteur, Sa\u00efd Ben Sa\u00efd. Avant Verhoeven, il a produit plusieurs grands cin\u00e9astes internationaux, comme Roman Polanski, Brian De Palma, David Cronenberg. \n\nIl est au micro de Rafael Wolf."], "variantIds": ["ece-7751737"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:23:26Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [71%] :\r\nVertigo cin\u00e9ma Rafa\u00ebl Wolf on a parl\u00e9 de L2 de Paul Verhoeven, mais pas tout \u00e0 fait, j'avais parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [89%] :\r\nLe film est toujours \u00e0 l'affiche, est sorti le 25 mai avec Isabelle Huppert, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 en comp\u00e9tition sur la Croisette \u00e0 Cannes pendant le festival, on a donc largement parl\u00e9, y compris dans le d\u00e9bat critique et tout le monde l'a trouv\u00e9 ce film extraordinaire sauf Michel mais sauf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [66%] :\r\nSur les villages situ\u00e9s parce qu'les Libanais revoir, il sort de la science, a d\u00e9nonc\u00e9 ce qu'il aujourd'hui, c'est que vous avez pu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [85%] :\r\nMontrer son producteur \u00e0 Cannes, Rapha\u00ebl oui, son nom c'est Sa\u00efd Ben Sa\u00efd, c'est un homme discret, qui pr\u00e9f\u00e8re se cacher derri\u00e8re les films qu'il produit plut\u00f4t que derri\u00e8re les volutes de gros cigares voulez compris, on est tr\u00e8s loin du clich\u00e9 du producteur qui brasse des millions de dollars entre 2 soir\u00e9es de de coca\u00efne, faut dire qu'\u00e0 l'origine, Sa\u00efd Ben Sa\u00efd n'a rien mais alors rien \u00e0 voir avec le milieu du cin\u00e9ma, il vient de Tunisie il s'install\u00e9 \u00e0 ces jeunes \u00e0 Paris o\u00f9 il compte il a termin\u00e9 une une \u00e9cole d'ing\u00e9nieur, il a travaill\u00e9 dans ce mieux pendant 4 ans avant d'\u00eatre engag\u00e9 par la cha\u00eene M6, o\u00f9 il devient responsable des acquisitions, c'est lui qui ach\u00e8te les programmes et puis un an apr\u00e8s, il rejoint le groupe de cin\u00e9ma \u00e9norme \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Gaumont qui s'appelle UGC et il produit d\u00e8s les ann\u00e9es 2000, les films d'en traiter de Francis Veber, Pascal Bonitzer, Alain Corneau et son ind\u00e9pendance, il obtient il y a 6 ans, en cr\u00e9ant sa propre soci\u00e9t\u00e9 SEBS. production l\u00e0 il produit un cin\u00e9ma d'auteur fran\u00e7ais pointu, Philippe Garrel toujours Pascal Bonitzer, mais surtout, ils nous font ch vers un circuit mondial et plusieurs cin\u00e9astes internationaux, Roman Polanski avait carnage prennent de Palma avec passion, David Cronenberg Maps ceux de Stars et bient\u00f4t le prochain film de Walter il r\u00e9alisateur tr\u00e8s culte des ann\u00e9es 80 avec notamment un film 48 heures, \u00e9videmment, donc elle de Paul 20 qui je rappelle n'avait plus rien tourn\u00e9 pour le cin\u00e9ma depuis 10 ans, des r\u00e9alisateurs, donc tous plut\u00f4t \u00e2g\u00e9s, pour certains, mis \u00e0 l'\u00e9cart du syst\u00e8me qui peine un peu \u00e0 tourner de la voir Sa\u00efd Ben Sa\u00efd comme un sauveur, sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [88%] :\r\nAh non, je ne suis pas du tout senti comme un sauveur, je me suis sentie comme quelqu'un de vernis, je me suis sentie comme quelqu'un de tr\u00e8s chanceuse arriv\u00e9 \u00e0 Los Angeles et savoir que Paul Vervins ne ne ne tourne pas, on n'a pas de contrats \u00e0 long terme avec un producteur, c'est une chance incroyable pour quelqu'un comme moi, donc \u00e9videmment quand on a cette information- l\u00e0, c'est : c'est comme si on trouve un un tr\u00e9sor. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [91%] :\r\nComment vous \u00eates per\u00e7u l\u00e0- bas justement dans le circuit hollywoodien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [92%] :\r\nJe je ne fais pas partie du milieu, tout simplement parce que je n'y suis pas, je ne vis pas l\u00e0- bas, les gens savent qui vous \u00eates, oui, bien s\u00fbr, les gens savent que je suis n\u00e9, je suis consid\u00e9r\u00e9 comme un producteur fran\u00e7ais qui travaillent en France et qui vient faire des films aux \u00c9tats-Unis o\u00f9, avec des des acteurs et des metteurs en sc\u00e8ne am\u00e9ricains, donc je suis per\u00e7u comme un visiteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [66%] :\r\nVoil\u00e0 comment, au point o\u00f9 est libre, il faudrait peut-\u00eatre dans les buissons entre votre maison et vous avez d\u00e9j\u00e0 village d'enfants qui portait un masque, je pense que vous nous ce qu'il y a la compagne merci de la peine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [93%] :\r\nC'est facile de dire non \u00e0 certaines demandes qui vous proposent d'avoir un rapport finalement, producteur, r\u00e9alisateur, qui est aussi d\u00e9barrass\u00e9 d'une certaine forme d'admiration qu'on peut avoir par rapport \u00e0 l'artiste qui est face \u00e0 nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [89%] :\r\nOui, vraiment, l'admiration, c'est, c'est une chose, mais dans le travail \u00e0 partir du moment o\u00f9 une relation de travail d\u00e9marre, je m'est totalement de c\u00f4t\u00e9 mon admiration pour le travail du cin\u00e9aste ne ne compte plus \u00e0 ce moment -l\u00e0, et ce qui compte vraiment, c'est le film qu'on est en train de faire ensemble et le r\u00e9sultat et le r\u00e9sultat final, ce qui est beaucoup plus important. \r\nQue de dire non, il me semble, c'est pourquoi c'est pourquoi non, et \u00e0 partir du moment o\u00f9 les arguments sont sont pertinents, \u00e0 ce moment -l\u00e0 s'\u00e9tablit, on arrive \u00e0 construire des ponts, et puis le d\u00e9bat devient passionnant la relation devient une relation de confiance et puis on construit quelque chose \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on esp\u00e8re \u00eatre une une relation de long terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:09) [87%] :\r\nL\u00e0, vous allez aussi quelque part redonner une nouvelle chance \u00e0 dessiner, \u00e0 ceux qui sont pour le abandonn\u00e9s du syst\u00e8me non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [90%] :\r\nJe ne dirais pas \u00e7a, il faut pas oublier non plus que nous traversons une crise importante depuis 2008, cette crise malgr\u00e9 tout toucher le cin\u00e9ma, elle ne touche pas beaucoup de cin\u00e9ma en France, mais l\u00e0 elle a touch\u00e9 de plein fouet le cin\u00e9ma ind\u00e9pendant dans le monde et donc forc\u00e9ment les premi\u00e8res victimes, ce sont des cin\u00e9astes dont les derniers films n'ont pas \u00e9t\u00e9 des \u00e9normes succ\u00e8s je ne me vois pas du tout, encore une fois par an en sauveur, ni de l'un ni de l'autre, donc j'ai j'ai grandi avec les films de ces cin\u00e9astes l\u00e0 et et donc pour moi c'est une peut-\u00eatre une fa\u00e7on de prolonger ma fa\u00e7on de faire du cin\u00e9ma, \u00e0 commencer par la cin\u00e9philie et qui s'est prolong\u00e9e dans mon m\u00e9tier de producteur, il y a aussi une fa\u00e7on et y a peut-\u00eatre aussi un aspect un peu morbide de se dire que, on travaille avec des cin\u00e9astes qui ont tous plus de 70 ans, qui sont en train de faire leurs derniers films, je dis \u00e7a parce que c'est, c'est une, j'ai crois\u00e9 un ami. \r\nQui, qui m'a fait cette remarque un jour mais je, je n'y ai jamais vraiment pens\u00e9 en cette Hermelin. \r\nJ'ai toujours eu une tendance \u00e0 aimer les les Oeuvres de maturit\u00e9 des grands cin\u00e9astes m\u00eame si parfois leur ces Oeuvres -l\u00e0 \u00e9tait pas pas forc\u00e9ment aussi r\u00e9ussie que leurs Oeuvres pr\u00e9c\u00e9dentes, les derni\u00e8res Oeuvres c'est c'est forc\u00e9ment des films d'adieu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:49) [78%] :\r\nIl y a quelques avanc\u00e9es, ce que l'on a gagn\u00e9 3 mais maintenant je vois clair plus dangereuses Michel sur tous les toits. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T16:17:04Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9704B10A-1A8D-43EF-9C9F-71775E6EA0B0", "internalArchiveId": "9704B10A-1A8D-43EF-9C9F-71775E6EA0B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Club Paradis, le nouvel Eden des nuits estivales", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "Club Paradis, c'est le tout nouveau nom d'un petit th\u00e9\u00e2tre situ\u00e9 \u00e0 Yverdon, sur les pelouses du parc des Rives, au bord du lac de Neuch\u00e2tel. Cet espace culturel propose une programmation estivale large, m\u00ealant musique, art, cin\u00e9ma et danse. \r\nFabrice Bernard, co-programmateur du lieu, r\u00e9pond aux questions de Pierre-Philippe Cadert et Michel Masserey.", "durationSec": 495, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751730", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Club Paradis, le nouvel Eden des nuits estivales / VER_2016-06-09T16:30:45_sequence-3", "Vertigo du 09.06.2016"], "alternativeSummary": ["Club Paradis, c\u02b9est le tout nouveau nom d\u02b9un petit th\u00e9\u00e2tre situ\u00e9 \u00e0 Yverdon, sur les pelouses du parc des Rives, au bord du lac de Neuch\u00e2tel. Cet espace culturel propose une programmation estivale large, m\u00ealant musique, art, cin\u00e9ma et danse. \n\nFabrice Bernard, co-programmateur du lieu, r\u00e9pond aux questions de Pierre-Philippe Cadert et Michel Masserey."], "variantIds": ["ece-7751730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:23:25Z", "speechToTexts": ["17.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLa musique dans Vertigo ben oui, on va rester dans la musique, Michel Masserey, puisque nous allons parler de club Paradis le nom d'un tout nouveau petit th\u00e9\u00e2tre situ\u00e9 \u00e0 Yverdon sur les pelouses du parc des Rives, au bord du lac, donc c'est un espace culturel qui propose une programmation estivale large avec de la musique, du cin\u00e9ma, de la danse, des arts, bref tout cela chaque samedi jusqu'\u00e0 la fin ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [87%] :\r\nOui, le lieu en question est d\u00e9j\u00e0 connu des habitants de la r\u00e9gion, elle s'appelait jusqu'\u00e0 peu, le petit globe en r\u00e9f\u00e9rence au au s'\u00e9labore Th\u00e9\u00e2tre de Londres, c'est la structure en bois de type \u00e9lisab\u00e9thain qui explique cette comparaison, le petit globe ou plut\u00f4t maintenant le club Paradis peut accueillir 200 personnes sous son toit de bois blanc jusqu'\u00e0 cette ann\u00e9e, le lieu accueillir des spectacles de th\u00e9\u00e2tre, mais les nouveaux g\u00e9rants explorer d'autres \u00e9motions artistiques ce samedi par exemple, il y aura un documentaire sur un homme qui tente de vivre au milieu des Grizzlies meurt \u00e0 la fin, voil\u00e0 et, plus tard il y aura le concert est -ce bluesmen su\u00e9dois Brochu ne sonne c'est \u00e9clectique s'est d\u00e9cal\u00e9 normal quand on sait que l'artiste et cin\u00e9aste Emmanuelle anti- copilote le lieu avec l'agent et organisateurs de concerts, Fabrice, Bernard l'an pass\u00e9, ce go\u00fbt, ce couple \u00e0 la ville avait vernis sa collaboration artistique en organisant un mini- festival, c'\u00e9tait \u00e0 la fin ao\u00fbt, mais cette fois, il faudra tenir sur 2 mois, 2 mois, 2 coups de coeur de d\u00e9couverte d'artistes tant suisses qu'internationaux, tout cela dans un d\u00e9cor champ\u00eatre et estivale des transats, un terrain de p\u00e9tanque et de la musique sera propos\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur du lieu, un vrai petit paradis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [83%] :\r\nIl s'agit vraiment flagrant, 3 mois seulement, oui Fabrice, Bernard est avec nous, bonjour, bonjour, c'est vous qui m'avez indiqu\u00e9 3 \u00e9toiles, seulement 3 mois, 3 mois, 3 mois et qu'est -ce que vous amener \u00e0 reprendre ce th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:55) [89%] :\r\nC'\u00e9tait un un lieu que l'on connaissait avec Emmanuel anti- on trouvait int\u00e9ressant l'environnement ce bord du lac \u00e0 Yverdon qui absolument magnifique le l'objet en lui- m\u00eame ce ce th\u00e9\u00e2tre effectivement de type \u00e9lisab\u00e9thain qui, c'est une structure en bois et ensuite aller cette structure recouverte d'une d'une toile et donc c'est un un lieu qui est tr\u00e8s organique et qui nous parlait beaucoup, et lorsqu'il s'est agi pour la ville d'Yverdon de, de, de faire la transition avec l'association, qui s'en occupait pr\u00e9c\u00e9demment, on a propos\u00e9 un projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [86%] :\r\nDonc l'ex- petit globe exactement voil\u00e0 exactement or Michel le disait tout \u00e0 l'heure, il y a beaucoup de choses, pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l'heure vous discutez avec Rapha\u00ebl, veuve d'un film projet\u00e9 de Jean Rouch, un documentaire, c'est : c'est l'id\u00e9e c'est : c'est quoi, c'est vraiment de dire : voil\u00e0, on a un endroit et on on y expose nos envies d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:52) [93%] :\r\nJe pense que on a, on a, on a voulu au travers de ce projet s'accorder de la libert\u00e9 et que finalement ce lieu soit un espace de libert\u00e9 qu'on puisse y proposer une programmation culturelle de qualit\u00e9 mais aussi avec un esprit finalement assez d\u00e9contract\u00e9 qui se refl\u00e8te dans la dans le le nom du lieu qui se refl\u00e8te aussi dans sa communication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [91%] :\r\nComment vous \u00eates -vous en fait le travail entre Emmanuelle Antille et vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:21) [85%] :\r\nAlors, on va dire que nous au le lieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:26) [82%] :\r\nVotre votre m\u00e9tier vous c'est tourneurs, programmateurs Manuel anti- est une artiste plasticienne, vid\u00e9aste cin\u00e9aste d\u00e9sormais donc il y a les 2 p\u00f4les de acquis qui qui s'affrontent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:34) [88%] :\r\nC'est juste au qui ce qui est plut\u00f4t qui se qui se compl\u00e8tent, et qui se r\u00e9pondent effectivement moi j'ai un plut\u00f4t du milieu de la musique Emmanuel plut\u00f4t du du milieu de l'art et et du cin\u00e9ma, et donc l'id\u00e9e c'\u00e9tait justement de pouvoir faire cohabiter plusieurs disciplines \u00e0 l'int\u00e9rieur du projet dans quel programme effectivement les projections de de cin\u00e9ma qui sont, qui sont pr\u00e9vues, de la danse aussi, je crois, alors elles n'ont pas d'incidence particuli\u00e8rement, elle a, elle, a, elle, a, elle, a pr\u00e9sent\u00e9 un c'\u00e9tait pour la soir\u00e9e d'ouverture effectivement un projet avec une nouvelle cr\u00e9ation vid\u00e9o qui est sa discipline de base, on va dire et qui est int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 une une danseuse du marchepied mais on pr\u00e9sente de la danse, effectivement, il y aura 2 soir\u00e9es consacr\u00e9es \u00e0 la danse \u00e9tait vraiment l'id\u00e9e d'\u00eatre dans la pluridisciplinarit\u00e9, elle a aussi initi\u00e9 une collaboration avec le cassis qui est le centre d'art contemporain Yverdon donc l'un des \u00e9v\u00e9nements en fait, \u00e7a sera une installation d'art \u00e0 l'int\u00e9rieur du th\u00e9\u00e2tre, on pourra juste d\u00e9couvrir cette structure diff\u00e9remment que dans un, dans un cadre de spectacle vivant, voil\u00e0 et moi j'programme la la musique et Emmanuel s'est occup\u00e9e de tous les aspects visuels et je m'occupe plut\u00f4t de l'aspect production. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [79%] :\r\nEt vous, vous visez et \u00e0 J- arriverait oui il y a une \u00e9chelle, un jour, vous vivez oh mais c'est pas \u00e7a, vous visez quel type de public, un public jeune, branch\u00e9, c'est ce type de public. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:10) [87%] :\r\nNon en fait effectivement une programmation quand m\u00eame assez contemporaine et pointue, mais on a, on a envie de justement qu'elle soit \u00e0 tous ceux qui r\u00eavent donc finalement on est dans un dans un un concept de famille d'ailleurs \u00e0 un club c'est aussi un lieu o\u00f9 les o\u00f9 une famille o\u00f9 les familles se rencontrent donc, \u00e9videmment, on a le le public cible r\u00e9guli\u00e8re de base qui va \u00eatre touch\u00e9 par cette programmation, encore une fois assez pointu et contemporaines, mais comme le lieu est un lieu assez ouvert, on esp\u00e8re, il y a attir\u00e9 dans nos filets d'autres personnes qui n'\u00e9tait peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment pr\u00e9vu d'ailleurs d'aller au spectacle, ce jour- l\u00e0, c'est un lieu de passage au bord du lac et qui tout d'un coup on s'arr\u00eater, interpell\u00e9 par le dispositif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:56) [94%] :\r\nLa ville d'Yverdon vous a donn\u00e9 un mandat jusqu'\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, donc 3 mois, on le rappelle et apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:02) [90%] :\r\nAlors, qui vivra verra, nous on accept\u00e9 compl\u00e8tement cette cette donnons ont trouv\u00e9 que le le jeu en valait la chandelle et que c'est un beau projet qui le m\u00e9rite d'exister, m\u00eame si \u00e7a n'\u00e9tait que pour une saison pour la suite, \u00e7a d\u00e9pendra d'une d\u00e9cision de la ville, je dirais par rapport au lieu, donc \u00e7a n'est pas du tout, mais je n'ai pas encore la r\u00e9ponse, \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [83%] :\r\nMerci d'\u00eatre venu nous voir pour nous parler de ce projet, Fabrice, Bernard, on rappelle donc, \u00e7a s'appelle club Paradis, j'imagine qu'un site internet Michel alors tirons pas ben oui c'est, c'est c'est simple c'est club Paradis, en un mot Point CH exactement, on va se quitter avec quelqu'un que vous avez programm\u00e9 en l'occurrence, c\u00e9l\u00e9brera Ian Sanne le bluesman su\u00e9dois est en concert ce samedi au club Paradis va Simone cyniquement oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T16:17:02Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E6897B5F-F06C-40C5-8D58-6BFC98733AAD", "internalArchiveId": "E6897B5F-F06C-40C5-8D58-6BFC98733AAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Service Public en question (14/20) : Entretiens avec Graziano Pestoni et Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "Entretiens avec Graziano Pestoni et Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz\r\nAu micro de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer, nous accueillons Graziano Pestoni, responsable syndical du SSP/VPOD de 1978 \u00e0 2006, actuellement secr\u00e9taire de l'Association pour la d\u00e9fense du service public. Il a rev\u00eatu des fonctions au niveau national et europ\u00e9en, notamment sur les questions de service public. Il est auteur et co-auteur de nombreuses publications li\u00e9es \u00e0 la probl\u00e9matique des services publics, en particulier du livre traduit de l'italien par les \u00e9ditions d'en Bas \"Privatisations, le monopole du march\u00e9 et ses cons\u00e9quences\".\r\nNous nous entretenons \u00e9galement avec Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz, Ma\u00eetre assistante en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'histoire des m\u00e9dias et des relations culturelles internationales, autour de son article \"Les ripostes de la SSR \u00e0 la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'audiovisuel: vers une red\u00e9finition de son mandat de service public\" (in Theo M\u00e4usli, Andreas Steigmeier, Fran\u00e7ois Vallotton (dir.)\r\n\r\n* * Au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer, nous accueillons Graziano Pestoni, responsable syndical du SSP/VPOD de 1978 \u00e0 2006, actuellement secr\u00e9taire de l'Association pour la d\u00e9fense du service public. Il a rev\u00eatu des fonctions au niveau national et europ\u00e9en, notamment sur les questions du service public. Il est auteur et co-auteur de nombreuses publications li\u00e9es \u00e0 la probl\u00e9matique des services publics, en particulier du livre traduit de l'italien par les \u00e9ditions d'en Bas \" Privatisations, le monopole du march\u00e9 et ses cons\u00e9quences \".\r\nNous nous entretenons \u00e9galement avec Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz, Ma\u00eetre assistante en histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l'histoire des m\u00e9dias et des relations culturelles internationales, autour de son article \" Les ripostes de la SSR \u00e0 la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'audiovisuel: vers une red\u00e9finition de son mandat de service public \" (in Theo M\u00e4usli, Andreas Steigmeier, Fran\u00e7ois Vallotton (dir.)).", "durationSec": 3392, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751726", "imageURL": "http://www.rts.ch/1950970.image", "alternativeTitle": ["Histoire vivante du 09.06.2016", "Le Service Public en question (14/20) / HV_2016-06-09T20:03:45_histoire-vivante", "Histoire vivante du 09.06.2016", "Le Service Public en question (14/20) / HV_2016-06-09T20:03:45_histoire-vivante"], "alternativeSummary": ["Entretiens avec Graziano Pestoni et Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz\nAu micro de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer, nous accueillons Graziano Pestoni, responsable syndical du SSP/VPOD de 1978 \u00e0 2006, actuellement secr\u00e9taire de l\u02b9Association pour la d\u00e9fense du service public. Il a rev\u00eatu des fonctions au niveau national et europ\u00e9en, notamment sur les questions de service public. Il est auteur et co-auteur de nombreuses publications li\u00e9es \u00e0 la probl\u00e9matique des services publics, en particulier du livre traduit de l'italien par les \u00e9ditions d'en Bas \"Privatisations, le monopole du march\u00e9 et ses cons\u00e9quences\".\nNous nous entretenons \u00e9galement avec Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz, Ma\u00eetre assistante en histoire contemporaine \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l\u02b9histoire des m\u00e9dias et des relations culturelles internationales, autour de son article \"Les ripostes de la SSR \u00e0 la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'audiovisuel: vers une red\u00e9finition de son mandat de service public\" (in Theo M\u00e4usli, Andreas Steigmeier, Fran\u00e7ois Vallotton (dir.)", "Entretiens avec Graziano Pestoni et Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz\nAu micro de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer, nous accueillons Graziano Pestoni, responsable syndical du SSP/VPOD de 1978 \u00e0 2006, actuellement secr\u00e9taire de l\u02b9Association pour la d\u00e9fense du service public. Il a rev\u00eatu des fonctions au niveau national et europ\u00e9en, notamment sur les questions de service public. Il est auteur et co-auteur de nombreuses publications li\u00e9es \u00e0 la probl\u00e9matique des services publics, en particulier du livre traduit de l'italien par les \u00e9ditions d'en Bas \"Privatisations, le monopole du march\u00e9 et ses cons\u00e9quences\".\nNous nous entretenons \u00e9galement avec Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz, Ma\u00eetre assistante en histoire contemporaine \u00e0 l\u02b9Universit\u00e9 de Lausanne, sp\u00e9cialiste de l\u02b9histoire des m\u00e9dias et des relations culturelles internationales, autour de son article \"Les ripostes de la SSR \u00e0 la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de l'audiovisuel: vers une red\u00e9finition de son mandat de service public\" (in Theo M\u00e4usli, Andreas Steigmeier, Fran\u00e7ois Vallotton (dir.)"], "variantIds": ["ece-7751727", "ece-7751726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-09-10T13:39:50Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [77%] :\r\nPos\u00e9e par Ir\u00e8ne, chaleur, je voulais faire bonsoir mesdames, bonsoir messieurs d\u00e9j\u00e0 quand je suis rentr\u00e9 74, il y avait l'id\u00e9e que la SSR est un m\u00e9dia qui est \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\nCette semaine, le service public 3\u00e8me semaine qu'est -ce qu'on peut attendre demain des m\u00e9dias acteurs chercheur et directeur un paysage en mai Taman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [78%] :\r\nOui, dans le contexte actuel, la perception m\u00eame du service public s'est brouill\u00e9 faut prendre des mesures particuli\u00e8res puisque il situation extr\u00eamement particuli\u00e8re de concurrence exacerb\u00e9e 120 devan\u00e7ant suisse, il faut s'imaginer, esp\u00e8ce de bless\u00e9s et dire qu'il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:47) [92%] :\r\nDonc je centrale cette question des productions propres, ce qui fait sa particularit\u00e9, sa sp\u00e9cificit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [64%] :\r\nC'est \u00e7a l'\u00e9cole paix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [91%] :\r\nDans quelle perspective historique s'inscrivent les d\u00e9bats sur le service public nous l'\u00e9voquons depuis le d\u00e9but de cette longue th\u00e9matiques, les d\u00e9bats ne date pas d'hier, les arguments fourbissent de part et d'autre, mais ces d\u00e9bats ont pris une toute autre mesure, ont connu une tr\u00e8s vive acc\u00e9l\u00e9ration dans un moment pr\u00e9cis du 20\u00e8me si\u00e8cle, ce sera le rappel historique avec lequel nous ouvrirons notre soir\u00e9e avant de nous int\u00e9resser aux strat\u00e9gies de riposte imagin\u00e9e par la SSR face \u00e0 la lib\u00e9ralisation 2\u00e8me temps de notre soir\u00e9e pour le moment un 1er invit\u00e9 au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric Vion. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:40) [89%] :\r\nOu Pestoni, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre ici avec nous dans l'Histoire vivante pour cette s\u00e9rie d'\u00e9missions que nous consacrons au service public, alors on va de le deviner tr\u00e8s vite avec votre accent vous \u00eates tessinois merci d'\u00eatre venu jusqu'\u00e0 Lausanne, ici en Studio, vous \u00eates l'auteur de privatisation le monopole du march\u00e9 et ses cons\u00e9quences, est sorti en fran\u00e7ais aux \u00e9ditions d'en bas en 2015 ou, peut-\u00eatre, il faudrait que vous nous disiez tout de suite, quelle est votre acceptation votre d\u00e9finition de ce service public, vous avez d\u00e9fendu pendant 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [82%] :\r\nMais c'est un service public aura un danger depuis les ann\u00e9es fin d'ann\u00e9e 90, d\u00e9but ann\u00e9es 2000 il y a eu une attaque tr\u00e8s forte vis-\u00e0-vis du service public pour le plus connu, c'est \u00e9videmment la Poste, les t\u00e9l\u00e9communications, les chemins de fer mani\u00e8re bien d'autres tous les valeurs qu'on avait et donc \u00eatre attentif aux citoyens ou d'essayer de fournir le meilleur service possible au co\u00fbt le plus bas possible, \u00e7a c'est fini, menac\u00e9 d'aspects \u00e9conomiques pr\u00e9dominent enracinement seulement le coup et on essaye de rente, 40 ans apr\u00e8s, service public pour pouvoir mieux de apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:54) [88%] :\r\nSi on fait de l'histoire, si on remonte au XIXe si\u00e8cle dans quel contexte ces entreprises ont \u00e9t\u00e9 nationalis\u00e9es avant qu'elle soit, donc ce sont des \u00e9manations du service priv\u00e9 comment est -ce qu'on est pass\u00e9 du priv\u00e9 au public, et donc elle contexte oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:12) [85%] :\r\nAlors, on a pass\u00e9 le 1er au public \u00e9videmment apr\u00e8s l'essence des \u00c9tats modernes sur le 1er exemple que j'aime, c'\u00e9tait d\u00e9sastreux au Tessin 1804 l'ann\u00e9e apr\u00e8s la fondation du canton, le Grand Conseil, le parlement a d\u00e9cid\u00e9 de obliger les communes \u00e0 organiser une \u00e9cole n'pas pour tout le monde, mais c'\u00e9tait pas une chose qu'on pourrait penser, social, c'\u00e9tait l'\u00e9conomique besoin du manoeuvre sachant lire et \u00e9crire et puis \u00e9videmment les les grandes nationalisations sont venus en Suisse apr\u00e8s la la cr\u00e9ation de 6 mod\u00e8le dans les Issa 38 et dire tout de suite apr\u00e8s avoir la m\u00eame ann\u00e9e, il y a eu d\u00e9j\u00e0 la nationalisation des des postes que la Poste ne fonctionnait pas correctement l'\u00e9conomie pour fonctionner avec parce que la m\u00eame chose arriver quelques temps apr\u00e8s, les chemins de fer, il y avait beaucoup d'entreprises, beaucoup de concurrence, il y avait des faillites tout le temps, pas de possibilit\u00e9s de de transporter les marchandises de mani\u00e8re efficace et donc il y a eu l\u00e0 aussi le patronat qui a d\u00e9cid\u00e9 de nationaliser, il faut qu'il y avait du c\u00f4t\u00e9 l'\u00e9conomie et le c\u00f4t\u00e9, il y avait aussi la politique, c'\u00e9tait l'\u00e9poque o\u00f9 les radicaux qui \u00e9tait la\u00efque et pour un \u00c9tat fort, avait une majorit\u00e9, une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 dans l'institution, il y avait 7 conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 peu pr\u00e8s 130 d\u00e9put\u00e9s sur 150 les forces conjointes rompaient que on a \u00e0 fin 18\u00e8me d\u00e9but c'est qu'on a nationalis\u00e9, beaucoup de choses. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:47) [93%] :\r\nMais ce qui est int\u00e9ressant, Graziano Pestoni c'est que vous nous dites que ces nationalisations ont \u00e9t\u00e9 faites sous l'impulsion des milieux \u00e9conomiques pour cr\u00e9er les conditions cadres de leur propre d\u00e9veloppement, alors \u00e7a souvent, on l'ignore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:03) [88%] :\r\nOui, c'\u00e9tait absolument n\u00e9cessaire la Poste le solitaire, puis apr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9phone t\u00e9l\u00e9communication \u00e9tait essentielle pour pouvoir travailler de mani\u00e8re efficace, c'est int\u00e9ressant \u00e0 savoir que les m\u00eames milieux qu'apr\u00e8s son entr\u00e9e en d\u00e9plore c'\u00e9tait le moteur de la nationalisation, on a aussi des exemples plus vraisemblablement, m\u00eame en dehors de la Suisse, alors si on pense \u00e0 Mitterrand, Mitterrand, il avait nationalis\u00e9 les banques mettent pas parce que il voulait que les banques soient forc\u00e9ment public mais c'est parce que les banques priv\u00e9es ne fonctionnait pas du moyen- efficace de Gaulle avant il avait nationalis\u00e9 beaucoup d'chose apr\u00e8s la guerre, il voyait dans l'\u00c9tat, une force importante pour permettre l'\u00e9conomie de fonctionner et donc le fait d'avoir nationalis\u00e9 qu'une partie des institutions \u00e9conomiques m\u00eame du secteur priv\u00e9 important c'\u00e9tait pour permettre \u00e0 l'\u00e9conomie de mieux travailler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:57) [91%] :\r\nAlors progression d\u00e9veloppement du service public depuis, grosso-modo 1848 jusque dans les ann\u00e9es 70 les ann\u00e9es 70 o\u00f9 l\u00e0, vous d\u00e9crivez un virage historique et c'est l\u00e0, c'\u00e9tait la naissance \u00e0 ce moment l\u00e0 d'un mouvement inverse qui ne va pas vers la nationalisation, mais au contraire vers la privatisation, c'est toute l'\u00e9poque on va justement th\u00e9oris\u00e9 cette privatisation, c'est \u00e7a \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:28) [84%] :\r\nDes ann\u00e9es 70, demain il y a eu une un changement important, moi ce que j'appelle un grand saut en arri\u00e8re, l'objectif n'\u00e9tait plus celui d'obtenir des services publics efficaces mais c'\u00e9tait plut\u00f4t de permettre au march\u00e9 de travailler sans aucun limite en fait de prendre ses services publics, parce que le c'est qu'on offrait des possibilit\u00e9s de profits importants pour acclimater les \u00e9videmment la Poste n\u00e9cessaire et donc c'est une activit\u00e9 certainement rentable donc des changements importants, l'objectif justement, c'\u00e9tait celui du profit \u00e0 court terme, il n'y avait plus une attention \u00e0 l'\u00c9tat ou de le MoDem pays fournir un service important pour les citoyens lass\u00e9s, c'est le vraiment le le milieu \u00e9conomique qui ont eu un r\u00f4le d\u00e9terminant et depuis lors, depuis les ann\u00e9es 70 et en fait on va l'institution dans un r\u00f4le subalterne \u00e0 l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:25) [92%] :\r\nAvec un mouvement une th\u00e9orisation qui vient des \u00c9tats-Unis, Milton Friedman, en 1970 grosso-modo arrive avec cette th\u00e9orie que la concurrence et le priv\u00e9 peuvent ais\u00e9ment se substituer \u00e0 l'\u00c9tat, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, c'est \u00e7a, c'\u00e9tait pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:44) [84%] :\r\nConnu \u00e0 col de Chicago, ils ont exp\u00e9riment\u00e9 cette nouvelle th\u00e9orie d'abord dans l'\u00e9pisode de ce qui ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque le tiers- monde surtout l'Am\u00e9rique latine, le Chili a \u00e9t\u00e9 une exemple \u00e9clatant o\u00f9 ils auraient m\u00eame fait un document de 700 pages avec toute la liste des des d\u00e9cisions \u00e0 prendre, c'\u00e9tait la plus haute, ce sont 2 partis matou, la baisse d'imp\u00f4ts, en fait, la destruction pratiquement de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [92%] :\r\nLe Chili du g\u00e9n\u00e9ral Pinochet, d'ailleurs, hein, on est dans cette p\u00e9riode -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:18) [90%] :\r\nC'\u00e9tait dans la p\u00e9riode de Augusto Pinochet oui juste apr\u00e8s le coup d'\u00c9tat, voil\u00e0, ils sont arriv\u00e9s, les Chicago Boys avec cette activit\u00e9 destructrice effectivement apr\u00e8s \u00e7a aussi dans d'autres pays mais le Chili a encore reconnu aujourd'hui comme le le 1er grand exemple d'application des th\u00e9ories n\u00e9olib\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [89%] :\r\nLe laboratoire en quelque sorte le laboratoire et cette avanc\u00e9e, en fait, de la privatisation et soutenue par des institutions, notamment les organisations internationales, on pense au Fonds mon\u00e9taire international \u00e0 la Banque mondiale ou encore \u00e0 la Fed, la Banque centrale des \u00c9tats-Unis, et l\u00e0 aussi il y a un consensus qu'on appelle le consensus de Washington est -ce qu'on n'est pas l\u00e0 dans la th\u00e9orie du complot est -ce que r\u00e9ellement il y a eu cette d\u00e9cision partag\u00e9e des grandes organisations d'aller vers plus de privatisation, ce \u00e7a c'est tout \u00e0 fait vrai d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:15) [83%] :\r\nFriedman, \u00e9videmment, n'\u00e9tait pas seul, il a \u00e9t\u00e9 soutenu avec force gens par le consensus de Washington n'est pas seulement par le par les op\u00e9rations internationales, on peut dire aussi par le saut mondiale du commerce qui a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 1900 Lansink 5 qui voulait imposer les plus chanceux au niveau de la plan\u00e8te, \u00e9videmment \u00e7a ne tenir compte des cons\u00e9quences sur les pays soumis la politique de logement, les produits agricoles le Protard plat en fait plus, l'\u00e9ducation, la sant\u00e9, tout a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une simple marchandise \u00e0 avoir entre sur le march\u00e9, c'est un march\u00e9 mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:58) [89%] :\r\nApr\u00e8s cet utile rappel historique International fait part Graziano Pestoni au micro de Fr\u00e9d\u00e9ric Schiffer, retour \u00e0 la Suisse dans un instant 2\u00e8me temps de notre soir\u00e9e sur le service public, radio et t\u00e9l\u00e9vision avec un autre regard et un nouveau chef. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:49) [81%] :\r\nJe vous pr\u00e9senter aux auditeurs de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse si il nous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:54) [91%] :\r\nAlors, je m'appelle donc Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz, je suis actuellement ma\u00eetre- assistante \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne, j'ai travaill\u00e9, j'ai termin\u00e9 ma th\u00e8se de doctorat, il y a une ann\u00e9e, sur le r\u00f4le de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion dans le rayonnement culturel de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:13) [70%] :\r\nIls sont 32949 m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:12:16) [89%] :\r\n1er joli oui exactement, c'est c'est tout \u00e0 fait juste et j'ai \u00e9galement pendant mes, mes ann\u00e9es de de doctorat participer \u00e0 collaborer \u00e0 un projet sur l'histoire de la SSR, qui ne touchaient pas cette p\u00e9riode qui \u00e9tait sur une p\u00e9riode beaucoup plus r\u00e9cente de la fin du monopole de la SSR, dans les ann\u00e9es 80 aux ann\u00e9es 2011. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:36) [91%] :\r\nAlors, si nous avions le temps, je vous aurais renvoy\u00e9 cette th\u00e8se que vous avez soutenu ans en 2015 la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de radiodiffusion SSR au service du rayonnement culturel helv\u00e9tique, je rappelle des ann\u00e9es 1930 de 1949 on n'a pas beaucoup de temps, mais vous pouvez ans. \r\nEn quelques mots, peut-\u00eatre non nous proposer, on ne pr\u00e9senter qu'il \u00e9tait de bien actif de cette th\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:03) [87%] :\r\nL'objectif de c'\u00e9tait c'\u00e9tait de r\u00e9fl\u00e9chir au r\u00f4le v\u00e9ritablement de la radio, et plus largement de l'institution SSR dans le le rayonnement de de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger et je pourrais r\u00e9sumer les choses, on en on met en avant 3 fil rouge, en fait, que j'ai suivi qui r\u00e9sume je pense assez bien le la r\u00e9flexion, la base de ce travail, c'est d'abord de voir dans une approche m\u00e9diatique v\u00e9ritablement le r\u00f4le du service des ondes courtes, plus particuli\u00e8rement, donc qui \u00e9tait l\u00e0 il eldorado suisse dans la mise en place d'une diplomatie culturelle \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e9videmment, je me suis beaucoup arr\u00eat\u00e9e sur cette question du service des ondes courtes, puisque c'est un outil tout \u00e0 fait parlant est important pour la SSR, dans le cadre d'une promotion de l'image de la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger, l'id\u00e9e c'\u00e9tait de voir vraiment dans quelle mesure le Conseil f\u00e9d\u00e9ral influencer ou pas ce m\u00e9dia qu'est -ce qui \u00e9tait racont\u00e9e dans ses programmes dans le dans la perspective d'une histoire des m\u00e9dias, et puis la 2\u00e8me approche \u00e9tait davantage de r\u00e9fl\u00e9chir sur l'histoire de la diplomatie culturelle l'impact en fait de d'une institution comme la SSR et ses programmes par rapport aux hautes organe en charge de la promotion, la Suisse \u00e0 l'\u00e9tranger des organes tant publics que priv\u00e9s, donc je pense \u00e0 pr\u00e9lever Sia Office nationale suisse du tourisme qui d'expansion commerciale pastorale ensemble des de ces acteurs Raymonde la diplomatie suisse, donc c'\u00e9tait un peu de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la place, l'\u00e9volution de ce de la place prise par la SSR parmi ses autres organes une place qui \u00e9tait totalement occult\u00e9e. \r\nTant par le public que par les historiens et puis la derni\u00e8re approche, c'\u00e9tait plut\u00f4t de voir dans quelle mesure les la SSR a jou\u00e9 un r\u00f4le dans une un peu une forme d'avant- garde. \r\nAu niveau de l'Internal ce ce que j'appelle internationalisme radiophonique, c'est-\u00e0-dire ses Liens avec les autres radiodiffuseurs \u00e9trangers mais \u00e9galement avec des institutions communion internationale de radiodiffusion l'Union internationale des t\u00e9l\u00e9communications, on va v\u00e9ritablement que les acteurs de l'\u00e9poque ont jou\u00e9 un r\u00f4le tout \u00e0 fait crucial par rapport \u00e0 la mise en place et \u00e0 l'\u00e9volution de ces organisations internationales et que pour eux il est important de que la radio fasse partie pas un joint un r\u00f4le par rapport \u00e0 la vie politique internationale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:21) [69%] :\r\nEt, sans plus, dernier volet qui qui traverse dans les questions qui traverse l'ensemble de la Terre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:26) [88%] :\r\nAffaire reprennent Coutaz, nous sommes ensemble ce soir pour \u00e9voquer un article que vous avez eu la gentillesse de nous faire parvenir et riposte de la SSR \u00e0 la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 de Dieu vers une red\u00e9finition de ce mandat de service public, c'est vrai que la SSR. \r\nC'est retrouver dans des eaux tumultueuses, on aura l'occasion, peut-\u00eatre un petit peu \u00e0 la fin de l'entretien de parler des eaux d'aujourd'hui, mais ces eaux boueuses o\u00f9 ces eaux tumultueuses ne date pas d'hier, vous, vous avez travaill\u00e9 sur une p\u00e9riode qui correspond un peu sur un mouvement plus large \u00e0 la s\u00e9quence de. \r\nLib\u00e9ralisation des espaces lib\u00e9ralisation au sens \u00e9conomique et au sens politique id\u00e9ologique du terme est -ce que vous pourriez peut-\u00eatre dans un 1er temps nous fixer le cadre, le contexte dans lequel votre travail s'inscrit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:21) [89%] :\r\nMon travail, donc, fait partie de cet ouvrage collectif qui avaient comme point d\u00e9part l'ann\u00e9e 1983 qui en fait la la fin du monopole de la SSR, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 on a les premi\u00e8res les octrois de concessions \u00e0 des radios priv\u00e9es, moi j'essaie de voir v\u00e9ritablement comment la la SSR avait ripost\u00e9 \u00e0 cette ouverture du march\u00e9 de on penche essentiellement, donc sur les ann\u00e9es 90 o\u00f9 j'ai constat\u00e9, ben voil\u00e0 une forme d'adaptation du service public \u00e0 cette nouvelle donne \u00e9conomique et les ann\u00e9es 2000 l'\u00e2ge parler plut\u00f4t de puisqu'une adaptation du service, une v\u00e9ritable red\u00e9finition du service face \u00e0 des probl\u00e9matiques plut\u00f4t d'ordre budg\u00e9taire et financi\u00e8re que \u00e9conomiques au sens plus large. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:06) [89%] :\r\nAlors vous d\u00e9finissez 2 types de strat\u00e9gie structurelle d'un c\u00f4t\u00e9 discursive, de l'autre, c'est vrai que les mots ne correspond pas forc\u00e9ment toujours aux actes, mais on va regarder d'un peu plus pr\u00e8s ce que vous entendez par le le structurel mais avant toute chose. \r\nPuisque la bataille a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 80. \r\nEt que d'une certaine mani\u00e8re, comme je le disais il y a peu, elle se poursuit aujourd'hui, peut -on dire que il y a une \u00e9volution des attaques, il y a -t-il eu dans un 1er temps d\u00e8s les attaques qui disait vis-\u00e0-vis du service public, le service public pour lui dire de mani\u00e8re tr\u00e8s br\u00e8ve et beaucoup trop de gauche et on lui reproche, a essentiellement et puis apr\u00e8s, une \u00e9volution qui est beaucoup plus ax\u00e9e sur un discours plus lucide, \u00e9conomique que politique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:59) [86%] :\r\nC'est vrai qu'effectivement avant les ann\u00e9es 80 la question ceux qui, d\u00e8s les d\u00e9buts de la SSR, cr\u00e9er un peu des des mouvements contre elle, c'\u00e9tait vraiment le tout ce qui est en jeu politique donc dans leur projet, les gens de gauche reproch\u00e9 d'\u00eatre trop \u00e0 droite, trop de refl\u00e9ter trolle un discours bourgeois et \u00e0 l'inverse, les gens de droite. \r\nReproch\u00e9 aux journalistes de trop gauchisant etc, donc c'est vraiment des d\u00e9battre politique assez de finalement de tirer, service public, plus ou moins soit \u00e0 droite, plus ou moins \u00e0 gauche et c'est vrai que l\u00e0, \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 et 90 on a vraiment \u00e0 un discours qui va se cristalliser autour d'un ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e9conomique plus li\u00e9e justement au co\u00fbt de ce service et \u00e0 son manque de transparence \u00e0 ce mouvement plus g\u00e9n\u00e9ral europ\u00e9en de lib\u00e9ralisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:47) [85%] :\r\nPuis, ce qui est du Champ de bataille, dans le fond, ou les batailles sont peut-\u00eatre les plus f\u00e9roces, est-ce que \u00e7a serait plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 suisse al\u00e9manique suisse romande dans le dessin ou bien c'est \u00e0 peu pr\u00e8s identique partout quelle impression \u00e7a se bagarre, un petit peu plus du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:04) [85%] :\r\nC'est en tout cas le ce qu'on a pu constater pour ces ann\u00e9es- l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, puisque c'est encore une une donne qui est valable \u00e0 l'heure actuelle, on voit cl\u00e9s, notamment la fronde du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC tout de m\u00eame assez importante, alors bon, \u00e7a s'explique pour plusieurs raisons : ben par notamment le march\u00e9 qui plus sous pression, le march\u00e9 publicitaire du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse al\u00e9manique, on a aussi des des t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales qui sont plus fortes, donc plus d'enjeu aussi peut-\u00eatre, qui se pr\u00e9sente l\u00e0 c'est vrai qu'on a un certain clivage qu'on peut constater sous la Coupole, pas seulement contre les politiciens de gauche et droite, mais \u00e9galement entre les politiciens suisses al\u00e9maniques et et suisses romands. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:42) [90%] :\r\nMais du coup, la structure m\u00eame telle qu'elle est b\u00e2tie Ath\u00e8nes comme d\u00e9faut principal ce que vous venez d'\u00e9crire au fond si un point particulier et quelles donn\u00e9es si j'ose dire, c'est tout l'\u00e9difice qui en prend m\u00eame les partis qui pourrait \u00eatre le moins expos\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:58) [91%] :\r\nOui, alors c'est vrai qu'dans cet esprit de, de solidarit\u00e9 entre les r\u00e9gions sont touch\u00e9es, a vraiment un neveu tr\u00e8s sensible et on voit que des justement des finalement des \u00e9glises attaquants de service public peuvent aussi para\u00eetre \u00e0 des attaques contre justement cette solidarit\u00e9 entre les r\u00e9gions et ce qui constitue un peu le le coeur m\u00eame de la Suisse finalement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:19) [86%] :\r\nDe ce point de vue l\u00e0 est -ce que le b\u00e2timent vous para\u00eet bien pens\u00e9, bien construit, vous qui l'avez \u00e9tudi\u00e9 est -ce que au fond c'\u00e9tait \u00e7a qu'il fallait faire, c'\u00e9tait \u00e7a qu'il fallait construire o\u00f9 on peut le dire autrement, et ce qui est pas le choix et il y avait que \u00e7a, qui pourrait \u00eatre fait ce type d'entreprise ce type d'organisation. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:36) [85%] :\r\nBen je pense, pour des raisons \u00e9conomiques, c'est vrai qu'\u00e0 quelques pas et avait pas le choix pour rendre viable en raison du coup c'est vrai que la radio co\u00fbte quand m\u00eame moins cher que la t\u00e9l\u00e9vision, mais c'est vrai qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 on en rencontre enfin ou la t\u00e9l\u00e9vision, on a voulu lancer une t\u00e9l\u00e9vision suisse, c'est vrai que l'Alma la taille du march\u00e9 \u00e9tait d'autant plus important, donc l\u00e0 je l\u00e2chement c'est quand m\u00eame une aussi une explication \u00e9conomique, apr\u00e8s il y avait avant tout quand m\u00eame un certain n'id\u00e9ale qu'il faut pas sans tomber dans une vision trop constructivisme et avait quand m\u00eame un certain n'id\u00e9al de d\u00e9tenons de la SSR, \u00e0 l'\u00e9poque qui \u00e9tait de justement de de cr\u00e9er ce lien l'importance d'un service public dans lesquelles tous les Suisses allaient se retrouver, qui avait cr\u00e9\u00e9 un liant entre ces diverses r\u00e9gions linguistiques et culturels etc. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:22) [86%] :\r\nAlors vous avez parl\u00e9 de r\u00e9ponse structurelle et discursive on vous int\u00e9ressant particuli\u00e8rement Rapha\u00ebl comment Ruppen Coutaz \u00e0 3 secteurs : la cr\u00e9ation des 2\u00e8me, cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision l'introduction de ce merveilleux concept id\u00e9e suisse et un Suisse Info Radio Suisse Internationale commen\u00e7ons peut-\u00eatre par l'histoire des 2\u00e8me cha\u00eene dans quel contexte, celles -ci sont -elles, quelle est l'intention SSR de fabriquer quelque chose en plus avec le risque que \u00e7a d\u00e8s l'instant qu'on en rajoute d'alourdir la machine pr\u00e9ciser non. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:22:01) [89%] :\r\nLa r\u00e9flexion l\u00e0 dessus de de cr\u00e9ation de d'une 4\u00e8me cha\u00eene nationale \u00e9tait vraiment li\u00e9 \u00e0 l'ouverture par la volont\u00e9 de collaborer avec les \u00e9diteurs priv\u00e9s pas c'est vrai qu'avec la loi sur la radio- t\u00e9l\u00e9vision 1900 mont\u00e9 un, il va y avoir comme condition d'int\u00e9grer une r\u00e9flexion avec les \u00e9diteurs priv\u00e9s, donc la SSR va trouver un peu une subterfuge parce que on abat en 86, notamment par exemple TF1 en France qui va \u00eatre privatis\u00e9e, des actes comme \u00e7a, donc la la SSR, un peu une solution pour tendre la main au priv\u00e9 sans. \r\nLaiss\u00e9 libre, qu'on est en disant toujours la mainmise dessus et en cr\u00e9ant ce qui s'appelait donc explose 4\u00e8me cha\u00eene nationale en collaboration avec les priv\u00e9s vont garder une certaine mainmise sur une lib\u00e9ralisation tr\u00e8s tr\u00e8s douce, alors bon, ben il va y avoir plein de rebondissements, par rapport \u00e0 cette 4\u00e8me, cha\u00eene qui contenter aussi tr\u00e8s bien la SSR parce qu'elle permettait donc de rediffuser toutes les les \u00e9missions sportives parce qu'il faut se rappeler qu'\u00e0 l'\u00e9poque, tout ce qui \u00e9tait sportif ont fait passer ce 2\u00e8me canal c'est-\u00e0-dire qu'en Suisse al\u00e9manique, par exemple, quand il avait un un \u00e9v\u00e9nement sportif important est pass\u00e9 sur en fait la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, donc ceux qui ont emp\u00each\u00e9 tous les les romans en Suisse al\u00e9manique de suivent leur programme, donc, c'est un v\u00e9ritable probl\u00e8me depuis longtemps pour la SSR et la la mise en place d'une 4\u00e8me cha\u00eene \u00e7a a vraiment un peu r\u00e9solu tous ses probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:22) [81%] :\r\nEnfin r\u00e9solu de mani\u00e8re maladivement temporaire, donc \u00e7a a plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 chaotique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:27) [76%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s court, \u00e0 chaque fois des exp\u00e9riences tr\u00e8s courte, donc, et qui ont vite \u00e9volu\u00e9 donc y a US plus d'abord, ensuite, qui avait vraiment cette ambition nationale, mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:37) [84%] :\r\nQui, justement, la rencontre vraiment difficult\u00e9 parce que finalement, \u00e7a c'est une cha\u00eene assez suisse al\u00e9manique avec beaucoup de tension avec les autres unit\u00e9s d'entreprises notamment 8 heures Schellenberg en du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique qui a vraiment essayer de dynamiter cette voyez vraiment cette cha\u00eene comme une cha\u00eene concurrente, donc le responsable de la chouette certaines zones vraiment un petit peu mis des b\u00e2tons dans les roues \u00e9galement et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:04) [81%] :\r\nQui est l'arbitre dans ce genre de de rapport de force. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:08) [78%] :\r\nAlors justement \u00e0 \u00e7a, c'est int\u00e9ressant, c'est \u00e0 la fois dans le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'\u00e9tait Audi \u00e0 l'\u00e9poque, qui avait mis en avant cette id\u00e9e vraiment DES plus qui la. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:15) [74%] :\r\nLui est d\u00e9favorable, oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:16) [84%] :\r\nMais petit-\u00e0-petit justement face aussi aux propos \u00e0 ces probl\u00e8mes \u00e0 la \u00e9galement ben c'est vrai qu'il faut du temps pour qu'une cha\u00eene sans Stahl donc apr\u00e8s quelques mois, quand on tire un bilan, effectivement il est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s positive, donc \u00e7a va aussi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:30) [94%] :\r\nDonc le politique lui- m\u00eame a fait un petit peu marche arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:33) [64%] :\r\nMarche arri\u00e8re \u00e9crire sans politique voil\u00e0 et et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:37) [81%] :\r\nCette exp\u00e9rience est arr\u00eat\u00e9 la enfin disons s'est transform\u00e9 en un 2\u00e8me volet je 10 Filleur suisse 4 aussi une exp\u00e9rience qui a pas dur\u00e9 tr\u00e8s longtemps, mais qu'elle est d\u00e9j\u00e0 dans le sens d'une certaine r\u00e9gionalisation des programmes puisque. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:51) [96%] :\r\nC'est quoi la diff\u00e9rence entre les 2. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:24:53) [98%] :\r\n\u00e7a reste une direction autonome donc. \r\nQui est pas rattach\u00e9 \u00e0 une des unit\u00e9s en d'entreprises d\u00e9j\u00e0 existantes, mais la diff\u00e9rence est vraiment dans la programmation, o\u00f9 chaque soir, il va y avoir une distinction de ce qui est propos\u00e9 en Suisse romande, ce qui est propos\u00e9 en Suisse al\u00e9manique et en Suisse italienne, avec \u00e0 chaque fois des programmes par la TSR typique, on va proposer une s\u00e9rie de programmes qui sont diffus\u00e9s sur cette cha\u00eene, donc il y a vraiment une voil\u00e0 une r\u00e9gionalisation qui se met en place et qui ouvrira la porte \u00e0 l'\u00e9tape suivante qui sera la mise en place de ce qu'on conna\u00eet maintenant ce monde RTS de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:25) [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire les les 2 et les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision mais ce passage qui est un petit peu articule \u00e0 Thouars, d'une certaine mani\u00e8re, on a l'impression, \u00e0 vous lire que il n'y a quasiment aucun acteur ext\u00e9rieur sauf ceux qui s'occuperont dans un 1er temps de c'est apr\u00e8s de Suisse 4 qui ont envie de le soutenir tous ceux de l'ext\u00e9rieur, notamment les responsables des t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales sont plut\u00f4t d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, mais plut\u00f4t des b\u00e2tons dans les roues, c'est, c'est c'est un c'est encombrant cette chose -l\u00e0 c'est concurrentiel c'est d'encombrants sait pas quoi en faire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:58) [80%] :\r\nEt c'est pas sous leur direction, Exposition sal\u00e9, mais le probl\u00e8me c'est qu'ils \u00e9taient tr\u00e8s ouverts \u00e0 la mise en place de la natation 15 ans personne \u00e0 ces plans par aucun responsable n'la connaissance d'unit\u00e9 d'entreprise s'est plaint de la mise en place de 2\u00e8me cha\u00eene r\u00e9gionale tels qu'on les conna\u00eet alors actuel mais c'est vrai que c'\u00e9tait une une volont\u00e9 de Degas pour regarder la mainmise pas finalement avoir une une autre cha\u00eene qui leur faisait de la concurrence, il voulait garder sa disons sous leur responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:27) [85%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a vous raconte \u00e0 vous des modes de gestion de cette SSR. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:33) [86%] :\r\nBen c'est vrai qu'en tout cas est -ce que \u00e7a monde cette exp\u00e9rience, je pense qu'il y avait un probl\u00e8me de manque d'\u00e9quilibre l'objectif qu'on souhaite attendre et les ressources financi\u00e8res pas c'est vrai que ces cha\u00eenes avec peu de moyens, et alors on tombe vite dans un peu un un st\u00e9r\u00e9otype. \r\nDes missions nationales qui marchait pas tr\u00e8s bien, parce qu'effectivement aussi \u00e9galement par un manque de soutien financier, ce qui est aussi assez int\u00e9ressant c'est de voir que la strat\u00e9gie justement des responsabilit\u00e9s d'entreprise \u00e0 ces march\u00e9s puisse d\u00e8s le d\u00e9part peu cette id\u00e9e de r\u00e9gionalisation, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 amener \u00e7a aussi par rapport au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui adieu donner son feu Vert pour la mise en place et 2\u00e8me, cha\u00eene qui sont quand m\u00eame un nouvel investissement assez important financier qui est aussi une r\u00e9ponse moi ce qui s'est pass\u00e9 dans les pays avoisinants, notamment en France, qui est, voil\u00e0 qui avait justement ces grands services publics et l'environnement qui d\u00e9cliner leur d\u00e9j\u00e0 leur programme sur divers cha\u00eenes. \r\nEt dans ce sens -l\u00e0. \r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 assez finement Adn\u00e9 enfin, il a fallu passer par toutes ces \u00e9tapes pour que je pense que la SSR obtiennent ce qui finalement peut-\u00eatre elle voulait d\u00e8s le d\u00e9part, c'est-\u00e0-dire ma\u00eetre de le plus possible de connecter les \u00e9diteurs priv\u00e9s se concentrer sur cette r\u00e9gionalisation afin d'offrir un programme plus \u00e0 son public. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:52) [83%] :\r\nEst -ce que vous avez l'occasion avec quelques acteurs de l'\u00e9poque d'\u00e9voquer ces 2 objets l\u00e0 particulier que sont suisse 4 ou est -ce plus pour avoir un peu leur \u00e9cho de ceux qui, dans les 2 cas, \u00e7a fait quand m\u00eame un, un \u00e9chec industriel ou m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:11) [88%] :\r\nOui, notamment avec un des protagonistes Oppenheim, qui \u00e9tait donc le responsable deS. plus donc ses premi\u00e8res versions de la cha\u00eene nationale alors c'\u00e9tait personnalit\u00e9 tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e0 rencontrer, mais on sentait encore tr\u00e8s bien \u00e0 quel point c'\u00e9tait le besoin face \u00e0 lui non et et aussi par rapport \u00e0 ces frictions avec le responsable donc de la Schweiter ferme Diane vraiment le sentiment d'avoir eu un beau projet amener mais avec l'impossibilit\u00e9 financi\u00e8re et le manque de soutien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:44) [85%] :\r\nPour le faire, donc c'est vrai que c'\u00e9tait une exp\u00e9rience jumelage toujours d\u00e9licates, comme \u00e7a, \u00e7a se termine mal. \r\nMais \u00e7a reste un peu effectivement dans les annales de l'histoire de la SSR quand on interroge et diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s un peu une charte qui passeport exactement quand m\u00eame comment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:05) [85%] :\r\nQuand m\u00eame d'un \u00e9chec tout de m\u00eame et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:08) [72%] :\r\nL'pense cela qu'est -ce que loupe la SSR, de quoi aurait -il pu profiter jusqu'o\u00f9 il pensait pouvoir aller. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:17) [90%] :\r\nBen disons qu'il faut pas oublier que la dette est vraiment quand m\u00eame un enjeu publicitaire, c'est-\u00e0-dire d'ouvrir quand m\u00eame un march\u00e9 d'offrir une cha\u00eene et un march\u00e9 publicitaire nouveau pour les annonceurs mais. \r\nC'est vrai que c'est vraiment un, un \u00e9chec qui fait mal au niveau de ce discours par rapport \u00e0 cette volont\u00e9 de de cr\u00e9er une cha\u00eene nationale pas \u00e7a montre une fois puisqu'il est difficile de cr\u00e9er un un programme qui puisse convenir aux diff\u00e9rentes parties linguistiques du culturel du pays, donc dans ce sens -l\u00e0, c'est, c'est un peu hein. \r\nUne r\u00e9alit\u00e9 qui qui prend le dessus par rapport \u00e0 peut-\u00eatre un objectif id\u00e9al qui aurait confort\u00e9 l'id\u00e9e qu'un la n\u00e9cessit\u00e9 d'un d'un service public. \r\nNational. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:04) [70%] :\r\nOui. \r\nDonc pour vous public donc. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:31:09) [83%] :\r\nAlors donc, auteur d'un touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:15) [84%] :\r\nJe vous cite : Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz l'Allemagne cherche \u00e0 emp\u00eacher la venue des priv\u00e9s en venant en lan\u00e7ant 2\u00e8me cha\u00eene nationale et ce, d\u00e8s avril 63 le Royaume-Uni laisse tr\u00e8s t\u00f4t, c'est-\u00e0-dire des t\u00e9l\u00e9visions commerciales sur son march\u00e9, telle a \u00e9t\u00e9 vite Chanel, les contrats, suivant les principes du service public. \r\nUne optique plus radical et celle suivie par la France ou le priv\u00e9 se substituent carr\u00e9ment public avec la privatisation de la cha\u00eene nationale TF1 en 1986 pour un un mieux disant culturel et l'Italie quant \u00e0 elle, alors \u00e7a laisse quasiment libre cours \u00e0 une d\u00e9r\u00e9gulation totale. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:31:56) [88%] :\r\nEt, assez curieusement, c'est du c\u00f4t\u00e9 de l'Italie, que la France va se tourner pour nourrir c'est premi\u00e8res cha\u00eenes priv\u00e9es je pense \u00e9videmment \u00e0 l'exp\u00e9rience de la de la 5, on va revenir sur sur la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:12) [86%] :\r\nGrand mouvement quelques \u00e9checs, vous nous disiez refaire Coutaz -t-elle l'exemple de l'esprit, ou ceux de Suisse 4 et puis on va d'une certaine mani\u00e8re, changer de vitesse, changer de braquet parce que si on change d'homme, c'est le l\u00e9poque il est suisse, j'aimerais bien avoir votre pr\u00e9sentation d'une part et puis votre analyse \u00e0 vous, de ce que sexe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:41) [91%] :\r\nJ'ai promis expression gaullienne machin l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:44) [88%] :\r\nIci, donc vous faites r\u00e9f\u00e9rence, donc ce nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral, qui en 1996. \r\nPrends -le en charge cette nouvelle fonction, c'est donc Armin Walpen qui tr\u00e8s rapidement apr\u00e8s sa nomination, va, va \u00eatre un peu le le ma\u00eetre de cette id\u00e9e, ce nouveau Corporate branding de la SSR donc Sergue\u00ef c'est \u00e7a id\u00e9e suisse alors \u00e7a marqu\u00e9 ben l'histoire en tout cas l'identit\u00e9 visuelle de la SSR jusqu'\u00e0 il y a vraiment pas si longtemps et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:17) [90%] :\r\nJ'essaie de m'interroger justement de savoir dans quelle mesure il s'agissait uniquement d'une communication comme \u00e7a aussi on on a accus\u00e9 tr\u00e8s rapidement de l'avoir fait simplement un peu un coup marketing, si v\u00e9ritablement \u00e7a avait eu un impact sur autre que cosm\u00e9tique voil\u00e0 sur l'organisation et sur la programmation, alors c'est vrai que, en tout cas en terme de co\u00fbts marketing, on ne peut que saluer je pense secoue un peu de qui correspondait aussi \u00e0 une certaine \u00e9poque qu'a tr\u00e8s bien r\u00e9pondu \u00e0 ce contexte qu'on connaissait donc des ann\u00e9es 90 o\u00f9 plus la fin des ann\u00e9es 80 l'affaire des fiches sur l'affaire Kopp, les ann\u00e9es 90 on a une remise en question de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:56) [95%] :\r\nOn est dans un climat particuli\u00e8rement morose particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:59) [79%] :\r\nVoil\u00e0 une in\u00e9dite pour la Suisse, voil\u00e0 une crise de forme de crise identitaire, je rappelle simplement la trace de Ben La Suisse n'existe pas \u00e0 l'Exposition de S\u00e9ville, enfin vraiment se remet en question, il a ce refus d'int\u00e9grer l'espace \u00e9conomique europ\u00e9en qui monte vraiment ce clivage entre en Suisse Romand et Suisses al\u00e9maniques. \r\nApr\u00e8s, fin des ann\u00e9es 90 \u00e7a continue avec la question des fonds juifs en d\u00e9sh\u00e9rence ou vraiment, donc l'identit\u00e9 suisse est un peu chahut\u00e9 et c'est l\u00e0 qu'en 97. \r\nArmin d'alpin abordent cette question de de l'id\u00e9e suisse et \u00e7a correspond \u00e0 m\u00eame assez on vend gardisme puis \u00e7a correspond \u00e0 quelques ann\u00e9es plus tard, un peu \u00e0 cette forme ce qu'on appelait de renouveau patriotique ou on va v\u00e9ritablement tout d'un coup avant la croix blanche qui va se d\u00e9cliner un peu sous la forme de v\u00eatements de sur des montants etc, une sorte de marketing comme \u00e7a patriotiques, donc c'est vrai que l\u00e0 il y a quelque chose, s'int\u00e9ressant en terme de, de communication et \u00e7a a permis, dans les faits, \u00e7a a permis aussi de de justifier et d'essayer de de marteler l'id\u00e9e que la SSR, proposer des programmes particuliers que personne d'autre, des radiodiffuseurs \u00e9trangers ne proposer des programmes vraiment qui exprime la r\u00e9alit\u00e9 suisse et \u00e7a permettait de justifier le coup. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:14) [83%] :\r\nParticulier et oui voil\u00e0 \u00e9lev\u00e9 parce qu'une des redevances les plus \u00e9lev\u00e9s en tout cas on Europe et de justifier, justement en raison de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re etc la n\u00e9cessit\u00e9 justement de faire ses \u00e9missions conf\u00e9d\u00e9ral conf\u00e9d\u00e9ral, donc ceci avait un certain co\u00fbt qui en termes de programme, ben effectivement et des efforts qu'ont \u00e9t\u00e9 faits il y a pas de de vide usuelles, notamment avec les donc le monde cin\u00e9matographique pour essayer de produire, voil\u00e0 plus de. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:46) [91%] :\r\n2 choses ensemble la t\u00e9l\u00e9vision et le cin\u00e9ma, il y a une taille \u00e0 une s\u00e9rie de mesures je pas si peut-\u00eatre \u00e7a rappelle aux auditeurs des des \u00e9missions comme litt\u00e9rature de suivi soit c'\u00e9tait Tour de Suisse, o\u00f9 on essaye de montrer un peu ce qui se passe dans les diverses r\u00e9gions linguistiques les richesses de chacune des r\u00e9gions, donc il y a des choses, mais c'est vrai que par rapport au battage m\u00e9diatique, si on veut qu'il y a eu autour de l'id\u00e9e suisse dans les faits, il y avait pas de de r\u00e9volution v\u00e9ritablement niveau des programmes parce c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 quand m\u00eame une tendance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:13) [84%] :\r\nQue que menait d\u00e9j\u00e0 le le pr\u00e9d\u00e9cesseur de Monsieur Alpern, donc, Antonio Rivas ou cette volont\u00e9 de pr\u00e9senter ce type de programme, donc c'est vrai que c'\u00e9tait peut-\u00eatre moins une r\u00e9volution marketing que v\u00e9ritablement programmatique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:27) [90%] :\r\nEt puis il y a toujours ce fichu et cueillir le public, le public l\u00e0- dedans, il est quoi, apparemment, j'ai relev\u00e9 une phrase qui est assez cruel la coh\u00e9sion nationale, \u00e7a fait pas forc\u00e9ment l'audimat, \u00e7a le m\u00e9rite d'\u00eatre clair, donc en gros succ\u00e8s de communication mais mais mais mais le public n'est pas forc\u00e9ment au rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:51) [90%] :\r\nDonc succ\u00e8s en terme de communication Sarre et en terme de l\u00e9gitimit\u00e9 d'une fa\u00e7on de l\u00e9gitimer le service public. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:57) [82%] :\r\nDonc politique donc il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:58) [85%] :\r\nQui puisque v\u00e9ritablement de toucher un public parce que c'est vrai que sond\u00e9s il y a quelques \u00e9missions justement qui ont \u00e9t\u00e9 prim\u00e9s ou qui ont connu un certain. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:09) [78%] :\r\nIls si c'est pas le cin\u00e9ma le plus primitif et le plus de si\u00e8ges. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:13) [89%] :\r\n\u00e7a c'est juste, mais disons, il y en a qui ont \u00e9t\u00e9 reconnues en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:19) [82%] :\r\nDans l'int\u00e9r\u00eat, a \u00e9t\u00e9 reconnue mais qui, voil\u00e0 qu'on pas forc\u00e9ment suscit\u00e9 en grande enthousiasme public donc c'est vrai que c'est toujours cette difficult\u00e9 de proposer des programmes disons nationaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:32) [88%] :\r\nQui puisse plaire, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la Sarine l\u00e0 on \u00e9voque souvent le le cas de blanc de cette s\u00e9rie justement al\u00e9maniques qui avait rencontr\u00e9 un \u00e9norme succ\u00e8s qui avait \u00e9t\u00e9 pens\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9part comme \u00e9tant une une s\u00e9rie qui allait franchir les fronti\u00e8res de linguistique de la Suisse et qui en fait va pas du tout obtenir le m\u00eame succ\u00e8s en Suisse romande et c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant discuter donc avec Raymond vient, moi qui \u00e9tait notamment pendant longtemps directeur des programmes, donc \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision suisse romande et qui incarne un petit peu le d\u00e9fenseur justement d'un service public mais qui est un service public qui est capable de faire du divertissement, de la fiction et. \r\nJustement, avec une vision de la culture que la SSR doit fournir pas monde une culture il y tisse mais d'une vision assez d\u00e9mocratique et et aussi certainement l'id\u00e9e de d\u00e9fendre une culture politique, c'est-\u00e0-dire justement ces Liens entre les r\u00e9gions, et et voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:31) [84%] :\r\nVous parlez quand m\u00eame plus du petit \u00e9cran que la TSF cher \u00e0 faire Ruppen Coutaz est -ce \u00e0 dire que les probl\u00e9matiques g\u00e9n\u00e9rales que peut rencontrer le service public touchent d'abord prioritairement la t\u00e9l\u00e9vision puisque la radio. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:38:48) [87%] :\r\nJe ne pense pas vraiment qu'on puisse dire les choses comme \u00e7a, c'est surtout parce que c'est la la t\u00e9l\u00e9vision parce qu'elle sa source de financement est \u00e9galement la publicit\u00e9, contrairement \u00e0 la radio la davantage en concurrence par rapport aux autres cha\u00eenes, \u00e7a le plus expos\u00e9, voil\u00e0 et beaucoup plus expos\u00e9es \u00e0 cette ouverture du march\u00e9, parce c'est vrai que les radios ben bon vivre plut\u00f4t la mise en concurrence et le fait qu'il ait pas un g\u00e2teau publicitaire s'pour lequel il fallait se battre, \u00e7a facilite un petit peu les choses, donc c'est vrai que le cas de la t\u00e9l\u00e9, peut-\u00eatre plus d\u00e9licat, donc c'est certain pas, c'est une des raisons pour lesquelles lance focalise certainement un petit peu l\u00e0- dessus dans dans ces ann\u00e9es- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:28) [85%] :\r\nEt est -ce que le rapport de tension, le rapport de force T\u00e9l\u00e9vision publique t\u00e9l\u00e9vision priv\u00e9e est identique \u00e0 celui radios priv\u00e9es a du public. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:39:37) [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est vrai que la concurrence des radios et Suisse, c'est avant tout les les radios locales et r\u00e9gionales, et finalement c'est un peu la \u00e7a reste la grande soeur de ces radios \u00e0 quelques pas, tandis que c'est vrai que dans le cadre t\u00e9l\u00e9visuel, la concurrence vient de l'\u00e9tranger, donc c'est ce sont les chefs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:56) [93%] :\r\nTF1 et M6 Point etc, donc c'est pas tellement la concurrence au niveau des t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales que conna\u00eet la la SSR, mais essentiellement la concurrence internationale qui est tr\u00e8s forte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:08) [88%] :\r\nIl y a un point que vous n'avez pas dans votre article, et sur lequel j'aimerais avoir votre opinion, c'est que si la t\u00e9l\u00e9vision s'est progressivement transform\u00e9 en diffuse pas seulement en faisant, en pratiquant en produisant ses propres programmes, mais en en achetant l'ext\u00e9rieur ce que la radio ne fait jamais ou alors vraiment tr\u00e8s exceptionnellement et d'une certaine mani\u00e8re, en termes de communication maintenir une image, l'image d'une enseigne d'une certaine mani\u00e8re, et probablement beaucoup plus d\u00e9licat quand on bat Schett de l'ext\u00e9rieur des produits forc\u00e9ment, m\u00eame si on essaye de les adapter au cr\u00e9neau que l'on occupe plut\u00f4t que de faire ses propres programmes qui donne quand m\u00eame plus d'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:40:54) [92%] :\r\nC'est vrai que la radio a toujours mis en avant cette id\u00e9e de de proximit\u00e9, d'avoir des \u00e9missions de service des \u00e9missions vraiment qui permettait aux auditeurs d'avoir un fort pouvoir d'identification avec leurs m\u00e9dias, la t\u00e9l\u00e9vision d'un autre c\u00f4t\u00e9, pour des raisons 20 quoi notamment ces mises enfin ne peut acheter effectivement donc soit des s\u00e9ries ou d'autres types de programmes pour remplir cette grille horaire qui s'est agrandi de plus en plus \u00e9galement sur sur la t\u00e9l\u00e9, et c'est vrai que l'argument en tout cas j'imagine pour le futur du service public. \r\nL'enjeu central, cette question des productions propres, ce qui fait sa particularit\u00e9, sa sp\u00e9cificit\u00e9 de trouver justement un bon \u00e9quilibre entre des productions du cru et des productions maison et justement des productions peut-\u00eatre capable d'attirer un large public comme des s\u00e9ries ou des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:42:56) [83%] :\r\nNous sommes ce soir en compagnie de Rapha\u00ebl Ruppen Coutaz, on va aborder maintenant le le 3\u00e8me chapitre sur lequel vous avez travaill\u00e9 \u00e0 savoir suisse un faux de 6 international en quelques mois, l\u00e0 encore, on n'a pas faire forc\u00e9ment \u00e0 quelque un bilan tr\u00e8s glorieux, un bilan tr\u00e8s positif qu'on ne pouvait dire l'ancien chef du Parti communiste fran\u00e7ais, Georges Marchais alors vous nous pr\u00e9sentez un petit peu ce cadre pourquoi vous avez particuli\u00e8rement choisi de vous int\u00e9resser \u00e0 Radio Suisse Internationale, vous aviez travaill\u00e9 auparavant pour votre th\u00e8se sur la question des hommes courent donc forc\u00e9ment vous -ce d\u00e9j\u00e0 un petit peu sensible mais racontez -nous aussi c'est d'articulations Endo suisses international suisse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:43:34) [89%] :\r\nMais en r\u00e9alit\u00e9, c'est l'inverse, j'ai d'abord travailler donc sur ce chapitre de l'histoire de la SSR donc sur cette rentr\u00e9e l\u00e0 \u00e0 pied apr\u00e8s son ma m'a donn\u00e9 envie justement plut\u00f4t de creuser cette question pour ma th\u00e8se, parce que c'est vraiment d\u00e9j\u00e0 ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9 c'\u00e9tait de d\u00e9couvrir un petit peu cette unit\u00e9 d'entreprises, que souvent m\u00eame les gens de la SSR connaissait pas tr\u00e8s bien qui est donc ce site internet 800 faux qui est le le descendant de Radio France Internationale, \u00e7a m'a permis justement r\u00e9fl\u00e9chissons tour de cette unit\u00e9 l\u00e0 d'entreprises, de voir que, pendant longtemps, l'\u00e2ge et puis l'\u00e9largir avec ma th\u00e8se, vraiment, c'\u00e9tait un \u00e9l\u00e9ment constitutif du service public que de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce rayonnement international, de jouer un r\u00f4le sur la sc\u00e8ne internationale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:16) [97%] :\r\n\u00e7a c'est c'est inscrit dans les g\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:44:19) [87%] :\r\nIl a des fondateurs 22 du 1er, administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la SSR Maurice Rambert de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Rodolfo Nadine qui va v\u00e9ritablement marquer la direction g\u00e9n\u00e9rale de la SSR, donc il y avait vraiment dans l'esprit des fondateurs, cette conscience et cette volont\u00e9 de jouer un r\u00f4le vraiment au niveau international, d'\u00eatre pr\u00e9sent et caetera, donc \u00e7a s'explique par la sensibilit\u00e9 de ces personnes notamment mais mais aussi par 6 la vision d'un monde leur radio comme \u00e9tant un m\u00e9dia de de progr\u00e8s qui allait permet de rapprocher les peuples, donc il y avait un peu une voil\u00e0 une r\u00e9flexion aussi l\u00e0 autour, et c'est vrai que c'est int\u00e9ressant de voir que par manque notamment de soutien r\u00e9gional pas c'est vrai que, finalement, quand on touche un petit peu la RTS pensant un soutien quand m\u00eame r\u00e9gional tr\u00e8s fort, c'est la m\u00eame chose dans dans les autres r\u00e9gions linguistiques et c'est vrai que on participe \u00e0 un manque de ce soutien, on a pu tailler un peu plus facilement et rapidement dans cette unit\u00e9, entreprises suisses en font. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:19) [84%] :\r\nPuisqu'\u00e0 l'\u00e9poque, \u00e7a fait du bruit ou \u00e7a me fait du bruit qu'\u00e0 l'interne, j'allais dire dans le landerneau m\u00e9diatique oui ce que vous avez rep\u00e9r\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 l'ext\u00e9rieur des des r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9, disons que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:34) [88%] :\r\nBen oui \u00e7a une r\u00e9sonance, quand m\u00eame, surtout au niveau politique puisque le l'un des publics cibles de Suisse en faux, ce sont donc les Suisses de l'\u00e9tranger, la diaspora helv\u00e9tique qui a pas mal de relais au au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:49) [93%] :\r\nEt donc les t\u00e9l\u00e9phones ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:50) [83%] :\r\nOui, et en tout cas sa salle des march\u00e9s de soi que, nous dit -on pas que les les Suisses de l'\u00e9tranger en droits de vote depuis 1992 se fera donc c'est vrai qu'il y a de voil\u00e0 des relais sous la Coupole mais. \r\nDonc il y a eu du mouvement, mais c'est vrai qu'il y a pas cette assise r\u00e9gionale aussi forte, ce qui fait que c'est c'est vraiment \u00e0 une des unit\u00e9s qui est v\u00e9ritablement en danger, on sent de la SSR, notamment en raison aussi de l'\u00e9volution technologique puisque, avec la possibilit\u00e9 sur Internet. \r\nElle s'est trouv\u00e9e directement en concurrence avec les sites r\u00e9gionaux en disant bah finalement consult\u00e9 RTS Point CH \u00e7a suffira pour les expatri\u00e9s et pourquoi finalement faire un site sp\u00e9cifique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:36) [98%] :\r\nPour le rayonnement de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:37) [72%] :\r\nSuisse : le lancement, le hockey, les difficult\u00e9s, est ce qu'on peut en dire, comme au. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:46) [81%] :\r\nDonc \u00e7a s'est fait v\u00e9ritablement \u00e0 partir donc de 1938 on a commenc\u00e9 \u00e0 lancer la l'un peu une plateforme multim\u00e9dia, alors comme je disais aussi en d'une part pour des raisons techniques pas c'est vrai que les ondes courtes, donc qui permettait d'atteindre mon des contr\u00e9es puis lointaine, on a beaucoup de choses alors d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'une r\u00e9ception qui \u00e9tait vraiment pas optimale, donc dans ce sens -l\u00e0, c'est vrai qu'Internet permettait de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me de r\u00e9ception, bon, si ce n'est que tout le monde ne poss\u00e8de pas un acc\u00e8s Internet, \u00e7a permet aussi d'atteindre en 1900 qui ont su se montre, je vous confirme, oui \u00e0 un monde suite disons oui, oui, c'est vrai que c'\u00e9tait parti d'ailleurs des premi\u00e8res radios internationales \u00e0 se lancer sur Internet en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:28) [84%] :\r\nFinalement, ce que vous avez relev\u00e9 et Rapha\u00eblle Ruppen Coutaz, c'est que il y a un rapport de force \u00e0 peu pr\u00e8s permanent entre la SSR, d'un c\u00f4t\u00e9, le parlement de l'autre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il temps en temps, on va un petit peu par l\u00e0 un petit peu par l\u00e0 qui qu'est -ce que c'est que cette triangulation, l\u00e0 c'est un le mari, la femme, la maman et puis \u00e7a peut pas marcher parce qu'il y en a toujours un qui est dans le placard et qui se planque ou qui est d'ailleurs qui joue le mari qui joue la femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:56) [89%] :\r\nOui, c'est vrai que \u00e7a \u00e9volue ben justement ces \u00e9l\u00e8ves des postures qui qui a \u00e9volu\u00e9 au fil des ann\u00e9es si on regarde et. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:04) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, justement, la SSR a a plus pris en main son destin, ce qu'on peut parler comme \u00e7a, en imposant, ou en proposant une s\u00e9rie de d'initiatives de de coups. \r\nNotamment dans ses programmes dans de restructuration \u00e0 un peu plus spontan\u00e9ment disons elle- m\u00eame pris en main les choses et sans attendre que le d\u00e9bat viennent forc\u00e9ment du Parlement ou pas forc\u00e9ment le d\u00e9bat avec les les d\u00e9cisions viennent de la part du monde politique, mais plus une r\u00e9flexion au niveau de \u00e0 l'interne, comment g\u00e9rer cette situation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:36) [87%] :\r\nSi l'on doit d'un dernier mot pour vous et au regard de ce que vous avez pu \u00e9tudier vous sur plusieurs d\u00e9cennies, analyser ou regarder en tout cas la crise actuelle o\u00f9 les nuages actuel est -ce que vous diriez qu'ils sont bah normal on semblable au pr\u00e9c\u00e9dent, c'est une suite de cumulus qui ressemblent \u00e0 ceux qui sont pass\u00e9s d\u00e9j\u00e0 au sud de du toit de la SSR bien on a affaire \u00e0 quelque chose de diff\u00e9rent et si vous enlevez une diff\u00e9rence est -ce que vous pourriez nous la d\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:13) [92%] :\r\nAlors, comme peut-\u00eatre continuit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:49:17) [85%] :\r\n7 ans, j'esp\u00e8re qu'on la montre un peu par cette \u00e9mission, cette remise en question du service public est quand m\u00eame quelque chose justement qui non finalement avec chose de r\u00e9curant pour diverses raisons, alors c'est vrai que \u00e7a ce Module mais disons cette SSR chahut\u00e9, c'est pas quelque chose de nouveau, il y avait vraiment des attaques tr\u00e8s virulente \u00e9galement auparavant, donc \u00e7a, si on veut, c'est pas vraiment nouveau, peut-\u00eatre ce qui a chang\u00e9 dans ces remises en question, c'est quand m\u00eame une mise sous pression beaucoup plus importantes au niveau des gens qui travaillent en fait des collaborateurs de la SSR, je pense que c'est quand m\u00eame \u00e7a la grande diff\u00e9rence parce que pendant tout caler toutes les les ann\u00e9es d'existence de la SSR, il y avait ce n'est pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9 de ces ces discussions \u00e9tait disons \u00e9tait pas pris dans le feu n'est ne ne subissait pas les cons\u00e9quences, en fait de de ces r\u00e9flexions autour du du service public. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:07) [82%] :\r\nMais pourquoi maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:50:08) [83%] :\r\nParce que je pense qu'on est dans une phase de difficult\u00e9s financi\u00e8res je on est plus dans l'id\u00e9ologie passerait quand je dis que le et ses collaborateurs n'\u00e9tait pas mis sous pression, c'est pas tout \u00e0 fait juste dans le sens o\u00f9 si on se rappelle justement pendant la guerre froide avec des mises sous pression id\u00e9ologique, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 on correspondait pas la ligne on \u00e9tait trop \u00e0 gauche, o\u00f9 il y avait des difficult\u00e9s voil\u00e0 vraiment puisse id\u00e9ologie regardez la voil\u00e0, voil\u00e0, mais par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:32) [84%] :\r\nPas maintenant, c'est v\u00e9ritablement un probl\u00e8me de de financiers et on charge bah voil\u00e0 r\u00e9duire un peu les les effectifs et et apprendre peut-\u00eatre une un mode de fonctionnement interne qui correspond plus \u00e0 ce qui se passe dans le priv\u00e9, et jusque -l\u00e0, le service public par la SSR avait \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:54) [89%] :\r\nDe ce mouvement, vous vous dites financiers mais certains pourraient vous r\u00e9pondre non, c'est essentiellement id\u00e9ologique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:04) [78%] :\r\nOui, alors \u00e9videmment il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:06) [85%] :\r\nJe ne fais pas partie de ceux -l\u00e0 bien s\u00fbr, mais je vous, je me mets \u00e0 leur place. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:09) [85%] :\r\nNon mais, \u00e7a fait juste, il y a, il y a \u00e9videmment dans tout soit donc quand on coupe dont quelque chose en \u00e9videmment il y a des choix qui sont faits qu'\u00e0 20 800 fosses aussi un choix voil\u00e0 et crois qu'est -ce qu'on veut d\u00e9fendre qu'est -ce qui fait prioritairement partie de de la mission de service public, on a estim\u00e9 que \u00e7a c'\u00e9tait peut-\u00eatre un un \u00e9l\u00e9ment, un petit peu la p\u00e9riph\u00e9rie par rapport \u00e0 d'autres, donc \u00e7a c'est vrai que c'est clairement un choix m\u00eame maintenant, il y a toujours cette question entrent qu'est -ce qui rel\u00e8ve de la la marge de manoeuvre possible de la SSR parce qu'il y a certaines contraintes comme on l'a dit de voil\u00e0 de march\u00e9 restreint de coups sont prend le co\u00fbt des retransmissions sportives \u00e0 des nouveaux enjeux qui sont mis en place, qui est aussi pas pr\u00e9sents avant auquel le service public audiovisuel doit faire face mais c'est vrai que cette balance entre une marge de manoeuvre, imit\u00e9 par certains c\u00f4t\u00e9s, mais en m\u00eame temps, voil\u00e0 des choix strat\u00e9giques qui sont faits donc. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:59) [91%] :\r\nPour \u00e9tablir ces choix, selon vous, ce sera ma derni\u00e8re question se tourne -t-on suffisamment vient de public qui est quand m\u00eame jusqu'\u00e0 preuve du contraire, le 1er concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:08) [91%] :\r\nEn tout cas un effort de la SSR d'int\u00e9grer par ses conseillers, publiquement, il y a vraiment un effort de de s'ouvrir, d'avoir un \u00e9cho d'int\u00e9grer un petit peu le retour du public, m\u00eame temps, c'est toujours d\u00e9licat pour un m\u00e9dia parce que 2 si on suit l'envie du public, les voeux du public, on propose peut-\u00eatre pas forc\u00e9ment les programmes. \r\nQui correspondent \u00e0 la mission de service public lance retrouve un peu pris en \u00e9tau, donc c'est toujours d\u00e9licat de r\u00e9pondre \u00e0 la fois ses voeux du public ces pressions. \r\nPolitique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:41) [87%] :\r\nJe parlais des choix strat\u00e9giques, peut-\u00eatre plus que des questions programmatiques, les choix strat\u00e9giques, apr\u00e8s tout, c'est quand m\u00eame \u00e0 faire en sorte qu'un pays aille dans une direction plus t\u00f4t dans une autre, le soutien d'un service public, par exemple, de la part d'un \u00c9tat peut avoir ou non d'ailleurs le soutien d'un public. \r\nEst -ce que pour vous, on se tourne suffisamment grand public pour aller le chercher l\u00e0- dedans et avoir son opinion, c'est pas seulement le le regarder comme consommateur de programmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:15) [84%] :\r\nOn a un signal, quand m\u00eame, avec la derni\u00e8re votation justement sur la la redevance sur l'par la force des choses, 10 ans, c'est pas une volont\u00e9 spontan\u00e9e, la SSR, de se tourner, mais qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:29) [76%] :\r\nEt justement, certains le font certains prennent la population \u00e0 Cl\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:33) [82%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait pour, mais juste, non pas forc\u00e9ment pour encourager le le service public ne soit pas forc\u00e9ment toujours dans le sens du service public, parce c'est vrai que c'est int\u00e9ressant quand on voit les le r\u00e9sultat de cette votation sur la redevance, voir le la nouveau retrouve ce clivage largement Suisse al\u00e9manique suisse romande, on voit que le Valais fait exception, l\u00e0 je j'ai remarqu\u00e9 \u00e7a va o\u00f9. \r\nCertainement ben par l'ancrage aussi des t\u00e9l\u00e9visions r\u00e9gionales quand m\u00eame assez forte, une t\u00e9l\u00e9vision r\u00e9gionale assez fort mais. \r\nMais c'est vrai que le public a r\u00e9pondu finalement pr\u00e9sent donc \u00e7a c'est sign\u00e9 un signe positif pour la suite, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:14) [88%] :\r\nDemain, suite et fin de c'est la th\u00e9matique sur le service public cette semaine, r\u00e9alis\u00e9 par la victoire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:56) [87%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal, la libert\u00e9, dans lequel vous retrouverez demain d'autres d\u00e9veloppements du sujet histoire vivante avec aujourd'hui la collaboration de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer Corinne Rochat Daniel Zac Val\u00e9rie d'antan et David gueulant, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barre oblique histoire vivante, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T19:13:00Z", "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ruppen Coutaz, Rapha\u00eblle", "role": "historienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pestoni, Graziano", "role": "syndicaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E85CFDAE-13C9-43B5-9C38-089010D1C0F6", "internalArchiveId": "E85CFDAE-13C9-43B5-9C38-089010D1C0F6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Paul Brunner, peintre", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Brunner, Paul\r\nPaul Brunner expose \u00e0 la Galerie Ferrari \u00e0 Vevey avec le sculpteur Etienne Kr\u00e4henb\u00fchl du 20 mai au 18 juin 2016. A cette occasion les Editions Ferrari Art Gallery publient l'ouvrage \"Dualit\u00e9s trac\u00e9es\" rassemblant plus de 50 nouvelles peintures de Paul Brunner accompagn\u00e9es de textes de Claire Raffenne, historienne de l'art et d'Olivier Ferrari, galeriste. \r\nPaul Brunner est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2463, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751733", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Paul Brunner, peintre / VER_2016-06-09T16:30:45_sequence-1", "Vertigo du 09.06.2016"], "alternativeSummary": ["Paul Brunner expose \u00e0 la Galerie Ferrari \u00e0 Vevey avec le sculpteur Etienne Kr\u00e4henb\u00fchl du 20 mai au 18 juin 2016. A cette occasion les Editions Ferrari Art Gallery publient l\u02b9ouvrage \"Dualit\u00e9s trac\u00e9es\" rassemblant plus de 50 nouvelles peintures de Paul Brunner accompagn\u00e9es de textes de Claire Raffenne, historienne de l\u02b9art et d\u02b9Olivier Ferrari, galeriste. \n\nPaul Brunner est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-7751733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:23:25Z", "speechToTexts": ["13.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [69%] :\r\nL'ancien 15 heures c'est Fran\u00e7oise et Jacques, il est dans son atelier, monsieur travaille sur une nouvelle toile il ouvre un grand bonjour avec son Robin survient par Bush, pas de partir et de faire beaucoup de journaux font partie variable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [83%] :\r\nQui, de 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur la 1\u00e8re bonjour Paul Brunner bonjour comment \u00e7a va, mais bien, bien, on a la chance dans le soleil, oui, c'est incroyable, oui, oui, en lever les bottes parapluie oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:26) [87%] :\r\nPoser le cir\u00e9 jaune et nous voici presque c'est qu'aujourd'hui, pour parler de peinture avec vous, oui vous exposez, je le rappelle, en duo, et le duo, c'est quelque chose qui est assez important pour vous d'autrui, de 2 peintres, cette fois, c'est qu'un sculpteur \u00c9tienne craignent bus une Exposition conjointe, \u00e7a se passe \u00e0 la galerie Ferrari c'est \u00e0 Vevey, avoir encore jusqu'au 18 juin il y a \u00e9galement un ouvrage qui sort, \u00e9dit\u00e9 par la galerie dualit\u00e9 trac\u00e9 o\u00f9 l'on peut voir un peu plus d'une cinquantaine de vos nouvelles peintures oui voil\u00e0, accompagn\u00e9s par des textes de Claire Raphenne elle est historienne de l'art et puis galeriste Olivier Ferrari, vous vous \u00eates dans la peinture abstraite, comme on dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [74%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est vrai, c'est donner quelques vis\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:09) [87%] :\r\nSi on remonte \u00e0 quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re, ben j'ai quand m\u00eame fait un petit peu mais \u00e9galement du c\u00f4t\u00e9 de les 5 an\u00e9mique oui comme un musicien qui qui fait son solf\u00e8ge quelque part donc pour moi il y a une influence quand m\u00eame, il est 5 an\u00e9mique dans mon approche l'abstraction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [84%] :\r\nVous dessinez depuis toujours, depuis tout petit, vous dessinez, d'envoyer et allez vous avez contrairement \u00e0 la majorit\u00e9 des enfants, continuez de dessiner et de peindre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:31) [79%] :\r\nOui, oui, oui, bon, moi j'ai pas tout seul, mais oui, mais c'est vrai que j'ai continu\u00e9 patienter que c'\u00e9tait important pour moi, m\u00eame si j'ai eu un un parcours Mandonnet sportif forme en parall\u00e8le le plus d\u00e9velopp\u00e9 et puis un peu musiciens sportive dans quel domaine volley- ball pour les vols oui, \u00e7a vous fait de na\u00eetre en maintenant j'exag\u00e8re, mais oui, mais 2 m\u00e8tres c'est mieux pour le volet oui oui absolument, et puis bon, il y avait toujours en arri\u00e8re- plan la le dessin, la peinture et puis c'est c'est venu tr\u00e8s fort, \u00e0 partir de oui, les ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:03) [97%] :\r\nTout \u00e0 coup, vers l'\u00e2ge de d'une trentaine d'ann\u00e9es \u00e0 peu pr\u00e8s, vous d\u00e9cidez de vous lancer dans la peinture. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:08) [84%] :\r\nOui, \u00e7a fait ouais 20 jours et 27 28 ans, effectivement oui trentaine oui un peu oui, qu'est ce qui a \u00e9t\u00e9 l'occasion ce d\u00e9clic, alors c'est peut-\u00eatre \u00e0 la fois Samantha tr\u00e8s longtemps encore en avant mon grand- p\u00e8re maternel hollandais tr\u00e8s bon aquarelliste, donc je l'ai vu travailler quand j'avais 7 ans et puis j'\u00e9tais fascin\u00e9 par ces quelques poils qui arrivent les portraits hein. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:31) [96%] :\r\nOlivier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:31) [87%] :\r\nEt puis le coup de pied \u00e7a peut-\u00eatre traiter aussi le peintre Jacques qui a que depuis, et d\u00e9couvert une Expo en 77, un ami, mais les parents d'ailleurs, et l\u00e0 c'\u00e9tait le le coup de poing ou dans les passe \u00e0 la couleur du fait du noir blanc qui aimait pas sa couleur et puis \u00e0 l'abstraction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:50) [86%] :\r\nParce que j'avais avant cette phase impressionn\u00e9 aussi par le le surr\u00e9alisme Dali, Magritte. \r\nVoil\u00e0 donc j'avais envie de passer vers autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:01) [87%] :\r\nEt vous n'\u00e9tiez pas que peintres ou volleyeur vous \u00e9tiez enseignant \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:05) [87%] :\r\nOui, moi j'ai fait \u00e7a un certain nombre d'ann\u00e9es, bien s\u00fbr, et puis ensuite formateurs d'enseignants effectivement pendant pas mal d'ann\u00e9es mais c'est vrai que les les journ\u00e9es n'ont que 24 heures mais moi, j'arrivais \u00e0 concilier, j'ai besoin de de faire cette peinture, honn\u00eatement, j'ai toujours annonc\u00e9 la couleur, celle qui a men\u00e9, oui mais voil\u00e0, j'ai \u00e9t\u00e9 clair avec les employeurs, et puis \u00e7a s'est toujours d\u00e9velopp\u00e9e comme \u00e7a en parall\u00e8le mais de mani\u00e8re professionnelle pour moi quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:30) [91%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que, petit \u00e0 petit vous avez d\u00e9laiss\u00e9 aux activit\u00e9s d'enseignement ou de formation pour aller de plus en plus dans la peinture ou vous avez tent\u00e9 plut\u00f4t de trouver un \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:39) [82%] :\r\nOui, c'\u00e9tait une tentative tout un \u00e9quilibre avait quand m\u00eame des frustrations \u00e9galement toujours mais l\u00e0 je il y a donc tr\u00e8s tr\u00e8s peu de jours j'aurais un peu plus nettement plus de temps, donc car ben voil\u00e0 je, je pense \u00e0 un statut de retrait\u00e9s oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:55) [86%] :\r\nPuis, du coup, majorit\u00e9 de temps quoi alors \u00e7a c'est une bonne chose, vous \u00eates, je lisais dans l'abstraction peinture abstraite, avec cette question de la dualit\u00e9 qui est tr\u00e8s souvent pr\u00e9sente dans votre a vous avez notamment souvent collabor\u00e9 avec un po\u00e8te h\u00e9las d\u00e9c\u00e9d\u00e9 Fran\u00e7ois Rossel oui, l\u00e0 vous exposer en compagnie d'\u00c9tienne Kr\u00e4henb\u00fchl il une une partie de vos travaux, enfin vous avez une p\u00e9riode que vous appeliez contenant au contenu, pourquoi ce cette. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [84%] :\r\nEffectivement, il y a ces dualit\u00e9s pourquoi nous, moi j'ai, c'est un petit peu la la perception que j'ai de la r\u00e9alit\u00e9 quand je l'observe aussi, si on prend par exemple un en bord de mer avec un ciel gris Pierre, une m\u00e8re crise quelque part si les voleurs \u00e0 la limite entre le le met \u00e0 la mer et le ciel, donc les 2 coexistent, c'est un peu le lit le Yin Elian o\u00f9 chacun a un peu de l'autre, donc voil\u00e0 continuit\u00e9 et rupture s'\u00e9tait \u00e9galement et th\u00e9matiques mieux en 2012 13 pour moi moi c'est une \u00e9vidence que qu'une chose et son contraire coexistent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [93%] :\r\nEt comment est -ce qu'on traduit \u00e7a en peinture, on fait des essais o\u00f9 tout \u00e0 coup s'il appara\u00eet que cette dualit\u00e9, elle est, elle est l\u00e0, elle existe et qu'au fond elle est que l'expression de, de, de votre fa\u00e7on de voir la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:11) [88%] :\r\nAlors peut-\u00eatre que que cette perception de cette dualit\u00e9 qui qui traverse mes mes peintures sont venus petit-\u00e0-petit puisqu'au d\u00e9part il y avait une approche assez spontan\u00e9 de ma part, si on prend le d\u00e9but d'une peinture on a, on a quelques traits qui sont achet\u00e9s quelques couleurs dont je connais pas l'origine, mais il y a sans doute des influences et \u00e0 partir de l\u00e0, une esp\u00e8ce de boucle interactive entre la toile et moi, et puis c'est peut-\u00eatre qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 on regarde ma perception de la r\u00e9alit\u00e9, ben il y a ce besoin de de confronter des contraires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:46) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [84%] :\r\nDonc la conscientisation, elle vient peut-\u00eatre en phase de r\u00e9alisation d'un d'une peinture, c'est pas une d\u00e9marche, j'ai pas d'images pr\u00e9alables de ce que je construis le vide demain Th\u00e9r\u00e8se Leblanc Matarrese parce que il y a quelque chose qui va se passer mais \u00e7a se construit au fur \u00e0 mesure qui ensuite cette th\u00e9matique pr\u00e9sence absence alors c'est vrai que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9 un petit peu par par la disparition, \u00e0 la fois de mon p\u00e8re et de son p\u00e8re, c'est termin\u00e9, Fran\u00e7ois Fall, elle, de la sienne, du coup, mais c'est quelque chose qui qui me porte actuellement depuis un peu moins d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:21) [83%] :\r\nLeur co\u00fbt est -ce qu'on traduit l'absence de quelqu'un en peinture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:23) [72%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:25) [88%] :\r\nAlors je traduis pas tellement l'absence de quelqu'un, je traduis la repr\u00e9sente la pr\u00e9sence qui a tendance \u00e0 dispara\u00eetre oui donc des tr\u00e8s marqu\u00e9s, puis d'autres qui sont \u00e9vanescents en arri\u00e8re- plan, mais qu'on peut aussi interpr\u00e9ter en termes de quelque chose qui est en arri\u00e8re- plan diffus et puis qui progressivement appara\u00eet au 1er plan, comme si on n'est pas sur la route et puis on est dans le brouillard et puis appara\u00eet une silhouette qui avance ou qui est en train de dispara\u00eetre d'un point de vue narratif, c'est un peu \u00e7a, puis l'aspect formel, bombes, \u00e7a sera d\u00e9j\u00e0 des plans successifs qui se superposent des transparences qui apparaissent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:03) [83%] :\r\nC'est difficile de d\u00e9crire la peinture \u00e0 la radio, oui c'est juste et puis alors, comment faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:09) [86%] :\r\nSi ce n'est que on peut demander \u00e0 ceux qui nous \u00e9coutent, se rendent sur Internet et puis de chercher Paul Brunner, avec 2 pour voir voir les images dont dont nous parlons, enfin le peintures, on peut aussi parler donc de Chine en face est parfois m\u00eame assez difficile de d\u00e9terminer quelle quelle mati\u00e8re vous employez pour ses peintures, d'autant que, semble -t-il, il y a souvent beaucoup de couches successives. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:31) [86%] :\r\nAlors suivant quelle peinture oui il y a effectivement plusieurs couches alors en terme de, de, de moyens, il y a \u00e0 la fois du goudron que j't\u00e9r\u00e9benthine ni \u00e0 l'encre de Chine, je peux aussi dilu\u00e9 avec de l'eau et puis la peinture acrylique, je peux travailler avec alcool \u00e0 br\u00fbler, donc \u00e7a veut dire que chacun son m\u00e9dium et c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, alors il y a un petit peu des effectivement des explorations parce que le goudron si on y ajoute la peinture, \u00e7a tient pas, donc il y a des probl\u00e8mes, des fois techniques simplement qui contraint et puis en m\u00eame temps qui sont stimulantes qui am\u00e8nent \u00e0 devoir se se d\u00e9passer et contourner les obstacles, mais lorsqu'on parle de goudron, concr\u00e8tement, alors oui, c'est parce qu'on r\u00e9cup\u00e8re sur les routes en cuir mais c'est c'est donc on peut acheter par par un litre, voil\u00e0 quoi, il y a un peu liquides. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:19) [84%] :\r\nOui, dans lesquels on tremper les pieds tendres comme dans Lucky Luke exactement et ensuite on leur balan\u00e7ait des plumes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:25) [85%] :\r\nMais \u00e0 part \u00e7a, vous rigolez, mais c'est un peu comme \u00e7a, c'est parti, alors j'ai pas Lucky Luke, oui, j'avais des pieux, je vais dans le sol pour la balan\u00e7oire de mes filles oui et puis je me suis dit \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai fait ces pieux, je pense qu'un jour j'utiliserai, c'\u00e9tait en 2001, puis j'ai commenc\u00e9 \u00e0 utiliser qui apr\u00e8s donc voil\u00e0 pour dire qu'effectivement il a fait quelque chose qui se d\u00e9clenche pas tout de suite, mais une esp\u00e8ce d'intuition, il y a quelques voil\u00e0 il y a des moyens l\u00e0 derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:55) [90%] :\r\nJ'essaie de remonter le temps, dans vos travaux successifs Paul Brunner, or, \u00e0 la mesure de ce qu'on peut trouver de vous sur sur Internet ou dans les articles de presse qui vous sont consacr\u00e9s et c'est comme si, alors je me trompe sans doute mais vous elle dire c'est comme si vous nous l'avez dit, vous avez attendu 30 ans avant de vous lancer vraiment dans la peinture, mais c'est comme si d\u00e9j\u00e0 il y avait une sorte d'accumulation de choses et que ce que vous proposez d'entr\u00e9e de jeu, c'est au fond quelque part tr\u00e8s abouti et \u00e7a correspond, c'est un signe d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s fort et tr\u00e8s marqu\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:25) [64%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:27) [82%] :\r\nAlors qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 flamboyant des ann\u00e9es c'est vrai oui peut-\u00eatre qu'effectivement \u00e7a moi je, on peut, on voit les choses de cette fa\u00e7on -l\u00e0 n'esp\u00e8ce de retenue, de parler, voil\u00e0 les les \u00e9l\u00e9ments d'activit\u00e9 professionnelle ant\u00e9rieure qui apr\u00e8s un besoin d'exprimer de mani\u00e8re plus fortement est -ce possible. \r\nAlors, je pense aussi que j'ai un un certain temp\u00e9rament qui me semble -t-il, transpara\u00eet dans ma gestuelle dans mes couleurs dans voil\u00e0 dans l'aspect formel, il dit ce match de volley- ball et peut-\u00eatre exactement, oui, j'ai besoin de voil\u00e0 une confrontation avec la toile oui absolument, je je travaillais avant sur des panneaux de bois grands formats, voil\u00e0 qui se frottent je gratte, donc il y avait quelque chose de physique aussi auquel le voil\u00e0 je suis confront\u00e9 avec l'\u00e9toile, il y a un autre rapport parce qu'effectivement la la toile peut crever si on appuie trop fort, donc je suis plus dans leur tenue, mais peut-\u00eatre plus laisser aller dans le geste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:22) [85%] :\r\nInterviendra sur le geste si vous le voulez bien notamment, nous irons en Chine \u00e9voquer ce que vous avez fait l\u00e0- bas ce que vous avez appris en Chine Paul Brunner est notre invit\u00e9, je vous rappelle cette Exposition de peinture en compagnie du sculpteur \u00c9tienne cr\u00e9e une bulle, c'est avoir encore jusqu'au, disent -ils, 8 juin c'est \u00e0 la galerie Ferrari c'est \u00e0 Vevey. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:56) [83%] :\r\nComme je ne regardais tout \u00e0 fait s\u00e9rieux point d\u00e8s lors je trouve \u00e7a profiter de l'aubaine, sortir de leur poids, le corps sous la Chine. \r\nLa route \u00e9tait si calme que je voyais et l\u00e0, non, il y a des allures teint\u00e9 d'une autre Pouy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:10) [86%] :\r\nIls auraient reconnu Fran\u00e7ois, \u00e7a s'appelle l'oubli c'est un extrait de son nouvel album, les 12 femmes de femmes qui vivent, qui vit son alter \u00e9go celui qui lui permet de raconter ses histoires, nous nous sommes avec Paul Brunner Paul Brunner expose \u00e0 la galerie Ferrari c'est \u00e0 Vevey en compagnie du sculpteur \u00c9tienne une bulle, c'est jusqu'au 18 juin un mot sur les crimes graves une bulle qui expose partout, souvent en solo rarement duo plut\u00f4t aussi parfois des expositions collectives qu'est -ce qui fait, vous vous \u00eates retrouv\u00e9s ensemble tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:42) [76%] :\r\nAlors vous avez dit un jour \u00e0 d\u00e9m\u00e9nager, oui, c'est 30 tonnes de ferraille et pourquoi pas, oui, c'\u00e9tait pas tout seul non mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:49) [81%] :\r\nNon mais on se connaissait de paravent de Paris Arte, donc l'association des peintres, acteurs, mais c'est la sculpture travaille beaucoup les m\u00e9taux et mat\u00e9riaux la corrosion des m\u00e9taux ressent voil\u00e0 tout oui, ce sont aussi de sens que connaissaient donc et puis bon, ben c'est \u00e7a l'id\u00e9e g\u00e9niale du galeriste ou d\u00e9garnissent quoi, parce qu'au d\u00e9part les galeristes sont bien l'atelier \u00e9tait hyper enthousiaste, il avait propos\u00e9 expos\u00e9 qu'un Japonais l'heureusement s'japonais qui fait aussi un super travail c'\u00e9tait pas disponible, donc ils ont eu la chance aussi que, par ailleurs, \u00c9tienne soient je crois dans le contrat avec Arts et Lettres, la galerie aussi mauvais et voil\u00e0 et \u00c9tienne \u00e9tait d'accord et puis c'\u00e9tait un superbe cadeau et puis moi, je trouve, et puis j'ai pas tout seul \u00e0 dire que il y a une forme de compl\u00e9mentarit\u00e9 \u00e7a au niveau formel : il y a des strates chez lui, \u00e7a bouge aussi et puis aussi, il y a aussi de l'or de la dualit\u00e9 solidit\u00e9 fragilit\u00e9 immobilit\u00e9 mouvement exactement, voil\u00e0 donc voil\u00e0 c'moi je trouve que c'est un super choix des galeristes et puis c'\u00e9tait se passe \u00e0 l'\u00e9cran, c'est juste magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:54) [86%] :\r\nEst -ce que vous avez d\u00e9cid\u00e9 ensemble de ce que chacun les pr\u00e9senter comment est -ce que vous avez cherch\u00e9 la compl\u00e9mentarit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:01) [86%] :\r\nNon, il y a une esp\u00e8ce de confiance, oui, c'est vrai qu'on a, on n'a pas tellement discut\u00e9 chacun reconnaissait le travail de l'autre et puis on arrive avec nos Oeuvres et puis \u00e7a c'est am\u00e9nager de mani\u00e8re assez naturel, on a discut\u00e9 tout \u00e7a vraiment d'une facilit\u00e9 \u00e9tonnante oui et donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:21) [70%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:21) [87%] :\r\nAlors comment les Oeuvres se parlent -t-elle dans cette galerie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:24) [96%] :\r\nCe point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:26) [85%] :\r\nAlors je dirais que visuellement d\u00e9j\u00e0 la sculpture, l'ensemble de l'espace avec les les peintures sont m\u00fbrs d\u00e9j\u00e0 un 1er \u00e9l\u00e9ment 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est que on, moi j'ai des tonalit\u00e9s noix des tonalit\u00e9s dans les voil\u00e0 un peu chaudes comme \u00e7a rouille et \u00c9tienne aussi oui, donc au niveau de l'ensemble, c'est \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:47) [80%] :\r\nCertains de vos peintures qui pourrait d'ailleurs une vue tr\u00e8s rapproch\u00e9s de certaines sculptures de mat\u00e9riaux qu'utilise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:54) [86%] :\r\nUn but, oui, c'est vrai que, on peut imaginer, oui c'est vrai, c'est vrai, et puis les les tentes, les couleurs que j'ai, elles sont moins \u00e9clatante qu'auparavant, donc je trouve que \u00e7a donne une ambiance qui est qui est magnifique, \u00e0 la fois de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:08) [78%] :\r\nDe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:12) [88%] :\r\nD'un espace o\u00f9 o\u00f9 \u00e7a vibre, \u00e7a bouge, et en m\u00eame temps d'une esp\u00e8ce de tranquillit\u00e9 comme \u00e7a qui qui est pr\u00e9sente, donc \u00e7a se Marie tr\u00e8s tr\u00e8s bien les les g\u00e9om\u00e9tries aussi voil\u00e0 oui et puis vous, dit -il, l'espace est tellement ce grand que il y a des effets de lumi\u00e8re aussi, on n'est pas confin\u00e9, donc \u00e7a donne quelque chose de super int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:35) [83%] :\r\nApr\u00e8s, il faut de l'espace pour oui les sculptures et les pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:38) [75%] :\r\nOui, c'est s\u00fbr, oui alors \u00c9tienne, l\u00e0 il a il a amen\u00e9 des des petites choses, des moyennes arrive avec \u00e7a les les grossesses n'entrait pas non, non, \u00e7a se oui effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:49) [87%] :\r\nIl y a une chose qui est assez frappante quand on s'int\u00e9resse \u00e0 ce que vous avez d\u00e9clar\u00e9 ici ou l\u00e0, Paul Brunner, si vous dites que le tableau en fait en Occident le prends comme quelque chose qui est d\u00e9fini par le cadre, d'ailleurs, au m\u00eame titre qu'une sculpture d'sculptures et ceux qui ont tout \u00e0 l'\u00c9tat une civile totalit\u00e9 \u00e7a n'appartient pas \u00e0 la sculpture, vous dites qu'au fond vous tableaux, on pourrait tout \u00e0 fait, en les regardant, c'est-\u00e0-dire en fait ce n'est pas un cadre, il n'est pas pris dans un cadre sinon on pourrait aller ailleurs, on peut continuer le tableau soi -m\u00eame, \u00e7a part dans toutes les directions, il faut pas le prendre comme un un un objet unique est ferm\u00e9, mais il faut prendre comme un toutes \u00e7a fait partie d'un tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:27) [85%] :\r\nOui, absolument, \u00e7a fait partie d'un toutes, alors c'est pas moi qui a invent\u00e9 \u00e7a, hein, c'est l\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 je j'ai trouv\u00e9 int\u00e9ressant ce s\u00e9jour en Chine, j'fait il y a vraiment il y a quelques ann\u00e9es quand m\u00eame un certain point, aujourd'hui, mais leur conception de ce que j'ai compris en tout cas de de la peinture, c'est de concevoir un paysage o\u00f9 un personnage ou quelle que soit la la composition comme \u00e9tant une partie dans toute oui et c'est vrai que je trouve extr\u00eamement enfin \u00e7a m'a touch\u00e9, et puis j'ai trouv\u00e9 tellement juste quoi quelque part c'est non, cette non- finitude, c'est le fait que \u00e7a aille ailleurs que dans \u00e7a \u00e7a suite qui suscite aussi l'imaginaire de l'autre, donc \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s chouette. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:06) [84%] :\r\nEt c'est marrant, vous avez vu, il y a une ou 2 classes qui \u00e9tait venu une fois voir une Expo et puis le d\u00e9fi c'est qu'ils imaginent la suite d'un tableau L \u00e0, c'est extraordinaire, quoi, parce que l'imaginaire d'un enfant de 10 ans, il n'est pas lobotomiser comme pour un adulte quoi donc oui confirmation que c'est une partie dans toutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:24) [98%] :\r\nEt \u00e7a veut dire \u00e7a que vous l'avez toujours en t\u00eate lorsque vous peignez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:29) [83%] :\r\nC'est inconscient, je pense, oui, oui, parce que la toile est fini, devant vous, enfin oui c'est vrai, une dimension d\u00e9conseill\u00e9, mais c'est vrai, mais il y a des des gestes que j'ai, qui s'arr\u00eatait pas, enfin, il s'arr\u00eate parce que, effectivement, on est au bord du tableau, \u00e7a pourrait que vous par terre parce que qu'est -ce que vous avez appris d'autre en Chine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:48) [80%] :\r\n\u00e0 \u00e0 traverser les obstacles, alors je m'explique : sc\u00e8ne vraiment important c'\u00e9tait \u00e0 v\u00e9lo sur la place Tiananmen 189 hein, donc c'est pas voil\u00e0 oui avant les \u00e9v\u00e9nements et et j'\u00e9tais, j'\u00e9tais noire de monde, une place d'un kilom\u00e8tre carr\u00e9 mais noir de v\u00e9lo. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:04) [77%] :\r\nIl y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:05) [84%] :\r\nJe dis mieux faire comment pour traverser, j'ai regard\u00e9 que tout le monde allait dans tous les sens, j'aime Givet et puis en avan\u00e7ant tout droit, j'ai fait mon kilom\u00e8tres \u00e0 travers la place il y a jamais d'choc, tout le monde avait tranquillement \u00e0 sa mesure, voil\u00e0 traverser l'obstacle et j'ai trouv\u00e9 extraordinaire pour moi, c'est vraiment une honte une une image embl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:27) [81%] :\r\nContrairement \u00e0 l'Occident, un obstacle, je passe dessus dessous \u00e0 gauche, \u00e0 droite, lingettes et voil\u00e0, c'\u00e9tait pour moi r\u00e9v\u00e9lateur, c'\u00e9tait un des \u00e9l\u00e9ments importants. \r\nEt puis il y a le fait que on on allant dans des rep\u00e8res tellement autre voil\u00e0 la langue qu'on conna\u00eet pas les cultures, les et les habitudes, les rapports aux gens, tout est tellement autrement qu'on apprend \u00e0 essayer d'\u00e9conomie, mais on sait que \u00e7a nous \u00e9chappe donc une certaine humilit\u00e9 et se confronter \u00e0 \u00e0 l'inconnu total soit int\u00e9ressant parce qu'on voyait sur soi en m\u00eame temps on apprend sa tol\u00e9rance, on apprend son son sens de l'observation oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:09) [77%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:10) [92%] :\r\nVoyage solitaire mais extr\u00eamement riche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:17) [73%] :\r\nRevenons \u00e0 la Chine et \u00e0 son ancre si l'imp\u00f4t Brunner. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:21) [92%] :\r\nParce que vous avez expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, on avait \u00e9bauch\u00e9 l'id\u00e9e de raconter un peu votre parcours en Chine votre d\u00e9part pour ce tr\u00e8s grand pays des arts, pourquoi avoir choisi la Chine qu'est -ce qui vous attirait sp\u00e9cifiquement dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:35) [84%] :\r\nAlors probl\u00e8me on c'est une esp\u00e8ce d'intuition que la calligraphie fascin\u00e9 ce qui s'est av\u00e9r\u00e9 assez juste et puis l'envie de vraiment quitter l'Occident oui je perds les rep\u00e8res et puis me retrouver dans dans l'inconnu, confront\u00e9 \u00e0 de l'inconnu et puis voil\u00e0, donc c'est parti depuis Lausanne jusqu'\u00e0 Moscou et ensuite jusqu'\u00e0 P\u00e9kin, en train 9 jours de tram, alors c'est vrai que j'avais pris une ann\u00e9e sabbatique, donc j'ai pr\u00e9vu 5 mois pour la Chine, donc j'avais le temps oui, donc c'est vrai que nos jours de trains, c'\u00e9tait un bon moyen pour porter de la \u00e0 partir de l\u00e0, la fr\u00e9n\u00e9sie occidentale \u00e0 cette lenteur que j'ai per\u00e7u en Chine, donc c'est un bon moyen de ralentir la cadence et puis de de r\u00e9aliser qu'on peut \u00eatre \u00e0 ce moyen de transport se d\u00e9placer une mani\u00e8re magnifique aussi rencontrer les gens des paysages de Mongolie, c'est superbe, traverser la moiti\u00e9 de la plan\u00e8te, ensuite un quasi, oui, oui, oui, c'est vrai, hein oui absolument. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:37) [72%] :\r\nAlors ces calligraphie chinoise, elle vous intrigue depuis toujours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:41) [86%] :\r\nAh ben elle depuis ou alors je dirais que c'\u00e9tait vraiment \u00e0 partir de, de la d\u00e9couverte, l\u00e0- bas, j'ai fait la connaissance d'un calligraphe, par bonheur, quelqu'un de d'\u00e2g\u00e9 qui, j'ai vu faire la calligraphie, nous disait qu'il fallait encore 4 pour ma\u00eetriser ma\u00eetriser Philippe la bonne chose, oui je dis \u00e7a pour tous, oui, et donc voil\u00e0 c'\u00e9tait absolument fascinant \u00e0 la fois la la forme \u00e0 la fois de savoir qui a du sens dans le contenu, donc, pour eux, c'est leur par exemple quoi donc et c'est vrai que c'est juste magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:13) [91%] :\r\nVous avez le sentiment de faire comme dans ses films dans ses romans, vous le jeune occidental va se confronter \u00e0 la sagesse du vieux ma\u00eetre chinois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:21) [82%] :\r\nLaurence ou alors j'ai pas cette pr\u00e9tention et non, non, non, il y a une il y a une artiste Fabienne Verdier, qui est parti en tout cas je crois, une dizaine d'ann\u00e9es, L \u00e0, je pense qu'on peut pr\u00e9tendre qu'elle a eu son parcours initiatique, il la calligraphie mais alors non, moi j'ai pas de pr\u00e9tention le retour si ce n'est qu'au retour, alors j'ai eu la chance de dans le cas de l'ECAL, la cantonale de 2 h\u00e9 bien \u00e0 ce moment -l\u00e0, mon retour un Chinois qui donnait des comptes calligraphie, donc c'\u00e9tait sympa de pouvoir aller cette fois -ci vers de la calligraphie avec un Chinois est enseign\u00e9 en l'occurrence, voil\u00e0 exactement, mais en me disant qu'effectivement pour l'Occidental \u00e7a ce sera juste impossible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:01) [95%] :\r\nParce que l'id\u00e9e, c'est d'avoir le geste parfait, c'est \u00e7a, c'est une histoire d'harmonie derri\u00e8re lorsque on fait la calligraphie chinoise qu'on utilise l'encre de Chine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:09) [86%] :\r\nAlors l'id\u00e9e c'est que le geste ben c'est un peu comme le Tir \u00e0 l'arc, c'est-\u00e0-dire que l'ARC est le prolongement de de ceux du tireur et puis elle vise la cible l'essentiel et le but en tout cas de ce que j'ai compris la calligraphie \u00e0 la fois l'acidification qui s'\u00e9tait pos\u00e9, il est juste, il y a il il y a, il y a une esp\u00e8ce de danse du bras, il y a un appui qui, de nuit, ce retrait suivant l'appui, donc l\u00e0 il y a, il y a toute une une gestuelle IT qui est toujours retenu un petit peu comme le le des choses qu'on peut voir il y a, il y a vraiment, je crois, l'apparentement entre le le travail au niveau du corps et puis la la calligraphie avec le pinceau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:48) [87%] :\r\nOui, qu'est -ce que \u00e7a vous a pris pour la peinture, par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:53) [89%] :\r\nMoi, je dirais que c'\u00e9tait une mani\u00e8re de d'admettre que l'autre, les habitudes occidentales de la figuration, les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 cela, je me dis OK, c'est la tr\u00e8s bien et en m\u00eame temps je me dis que \u00e7a me permettait d\u00e9couvrir un autre monde et que ce monde pouvait \u00eatre aussi int\u00e9ressant dans la mesure o\u00f9 il \u00e9voque des formes une intention de du calligraphe, ou de celui qui trace et puis pour les les sp\u00e9cialistes du du contenu et puis \u00e7a me permettait aussi de moi j'ai extr\u00eamement attir\u00e9s par ce geste pos\u00e9 qui me semblait harmonieux effectivement et qui se fait d'un seul coup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:32) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:34) [85%] :\r\nEt c'est ce qui fait qu'un entra\u00eenement n\u00e9cessaire pendant de nombreuses ann\u00e9es, c'est l'arriv\u00e9e au geste juste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:40) [80%] :\r\nLe geste juste, juste, parfait, oui, oui, oui, sans d'ailleurs par la suite que, effectivement, et vous le disiez ce trait -l\u00e0 et une signification. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:48) [76%] :\r\nAbsolument, ah oui, non, bien s\u00fbr, on est d'accord, on ne l'a pas ce qui compte c'est le geste, sinon il y peut-\u00eatre qu'on va enfin qui \u00e9tait plus pour faire son \u00e9ventuelle oui, c'est un fait, mais c'\u00e9tait une capacit\u00e9 d'abstraction hors du commun, alors une fois pour voir et pourtant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:02) [82%] :\r\nEt pourtant, dans certains de vos tableaux, c'est comme si on distingu\u00e9 dans l'abstraction, quelque chose de tr\u00e8s figuratif parce que on y distingue parfois comme des, des silhouettes 18 mai nous d\u00e9visage, enfin il y a quelque chose qui est quand m\u00eame \u00e0 Paris, au fur \u00e0 mesure que vous d\u00e9posez les couches ou Ibazar. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:18) [87%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai que certains disent oui, mais je vois une t\u00eate de l'animal, je vois un visage oui c'est vrai, oui, maintenant, c'est pas une volont\u00e9 de ma part, c'est le la r\u00e9sultante des couches successives ou du geste pos\u00e9 il y a une part de haras de hasard dans cette absorption par le support de l'encre, oui, et puis cette disparition de l'ancre, par la vache aussi, donc il y a une part de hasard aussi, qui fait l'apparition de 2 choses figurative, rares sont les tableaux, effectivement, il y a l'\u00e9vocation de la montagne, des choses de simples oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:55) [91%] :\r\nD'ailleurs, vous faites un parall\u00e8le entre la montagne et la peinture, c'est au fond lorsque vous peignez, de m\u00eame que lorsque vous faites de la montagne, l'id\u00e9e c'est quoi, c'est qu'on parle d'une page blanche, la fa\u00e7ade \u00e0 l'\u00c9tat gravir \u00e0 la fa\u00e7ade la face c'\u00e9tait quoi, la toile est blanche et puis il faut trouver la meilleure prise pour arriver au sommet d'une certaine fa\u00e7on, l'ONU. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:15) [83%] :\r\nC'est une erreur, on ne conna\u00eet pas encore en conna\u00eet pas effectivement la fa\u00e7on dont il y a peut-\u00eatre des failles ou autres, o\u00f9 on peut poser dans la soir\u00e9e blanche au d\u00e9part, on ne sait pas qui, apr\u00e8s, effectivement, au moment o\u00f9 il y a quelques gestes ou quelques taches ou de lait, d'Allemands qui sont pos\u00e9es, bah, \u00e7a devient un petit peu les failles dans lesquelles on va assurer la suite, entre guillemets, mais oui, je pense qu'effectivement il y a un parall\u00e8le entre. \r\nL'\u00e9laboration d'une toile et puis gravir une montagne et puis finalement, \u00eatre au sommet c'est \u00e0 voir ce pas dominer la montagne mais finalement la la montagne accepter l'alpiniste pour qui va jusqu'au sommet et puis quelque part la toile ben peut-\u00eatre qu'elle a accept\u00e9 que que j'arrive au beau j'estime voil\u00e0 \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:06) [80%] :\r\nAlors vous \u00eates tr\u00e8s intransigeant avec vos peintures par -t-il, \u00e7a ne vous pla\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:11) [72%] :\r\nPas de probl\u00e8me, vous sera vraiment s'il faut ouvrir une couche dessus mais pour commencer, oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:17) [76%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:17) [82%] :\r\nC'est vrai que si sur une toile d'un m\u00e8tre carr\u00e9 au plus il y a 5 centim\u00e8tres carr\u00e9s qui fonctionne pas abandonn\u00e9, je peux tout beau tout oui oui oui tout recouvrir, parce que je crois que c'est n\u00e9cessaire de d'\u00eatre dans une forme d'intransigeance, oui, enfin moi \u00e7a m'en parler bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:37) [83%] :\r\nVous faites la m\u00eame chose avec la montagne, si vous consid\u00e9rez que la fa\u00e7on dont vous avez gravi telle ou telle voie n'\u00e9tait pas appropri\u00e9, vous recommencez, jusqu'\u00e0 ce que vous avez trouv\u00e9 comme certains va rappeur aux grimpeurs mains-libres le geste parfait, l'harmonie, la gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:49) [76%] :\r\nBon, attendez, moi je suis pas un rappeur \u00e0 la hache, j'ai fait quelques sortir haute montagne pour fois cotre en mode rochers mais elle n'est pas une chose, mais l'exigence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:01) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:01) [85%] :\r\nOui, sans doute que, effectivement, je pense que quelqu'un qui est dans une paroi moyen, il y a aussi le c\u00f4t\u00e9 assurance un dans la paroi, si on se rate, c'est emb\u00eatant dans la toile, c'est peut-\u00eatre moins qu'on fait si on ne risque, oui, oui, oui, m\u00eame si bah justement dans le fait de de tout recouvrir, c'est une mani\u00e8re d'accepter que la toile la plus forte au m\u00eame qu'est -ce que la montagne est plus fort, parce qu'un orage et puis fort non c'est quoi oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:28) [82%] :\r\nMais, parfois, une fois la Toile termin\u00e9 en tout cas, selon vos crit\u00e8res, Paul Brunner, vous la laissez reposer dans un coin et parfois vous revenez, une semaine, 2 semaines, 3 semaines voire plus tard \u00e0 pr\u00e9voir si elle a encore quelque chose \u00e0 vous dire, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:40) [91%] :\r\nAlors il y a l'\u00e9preuve du temps, c'est vrai que certaines toiles et chose se pose de mani\u00e8re extr\u00eamement rapide effectivement toute la difficult\u00e9, c'est d'admettre que \u00e7a doit s'arr\u00eater l\u00e0 parce qu'il aurait peut-\u00eatre cette tendance \u00e0 se dire il faut encore ajouter \u00e7a \u00e7a non, faut savoir s'arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:01) [90%] :\r\nEt dans le cas o\u00f9 on est tr\u00e8s h\u00e9sitant, le fait de laisser reposer, c'est l'\u00e9preuve du temps, je vais regarder et j'aurais peut-\u00eatre une autre perception donc voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a m'aide \u00e0 me dire : OK, Stop, au contraire, donc \u00e7a va pas, il faut continuer quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:15) [90%] :\r\nLa question du temps, elle est quand m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9sente dans votre travail de fa\u00e7on disons p\u00e9riph\u00e9riques parce que, outre le fait que parfois vous laissez vos toiles reposer avant de retourner les voir pour juger si elles sont bonnes ou pas, enfin j'ai pas si bon et les juste mais c'est pas grave, on va l'appeler comme \u00e7a, oui, vous travaillez aussi vos peintures de sorte qu'on a le sentiment qu'elles sont d\u00e9j\u00e0 patin\u00e9, alors que vous venez quasiment d\u00e9finir, il y a, il y a quelque chose d'assez intemporel dans ce que vous nous proposez ensuite sur la toile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:43) [88%] :\r\nMais peut-\u00eatre que c'est de parler des couches successives et puis le le des lavages le des lavages aussi en partie qui fait comme s'il avait l'\u00e9preuve du temps oui et qui avait pass\u00e9 c'est vrai absolument et puis c'est une arriv\u00e9e c'est vrai de l'acheter des des toiles au march\u00e9 aux puces et puis de partir de quelque chose qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 existant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:05) [61%] :\r\nVous recouvrez c'est que vous achetez moi je au justement des Gauguin des vents Gog. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:10) [65%] :\r\nSi vous en avez, il y a pas de probl\u00e8me, oui, c'est parce que, si par un mais oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:16) [82%] :\r\nC'est vrai, \u00e7a monte \u00e0 il y a, il y a quelques ann\u00e9es, mais j'avais r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des d\u00e9fections parquet du Beau-Rivage et qui, voil\u00e0, et qu'il y a tout, et puis j'avais travaill\u00e9 avec cette g\u00e9om\u00e9trie des lamelles oui donc il y avait une partie qui avait laiss\u00e9 parce que je trouve tr\u00e8s beau, le bois, la veine du bois, puis d'autres partis o\u00f9 j'avais pas donc il y avait d\u00e9j\u00e0 une matin\u00e9e avait d\u00e9j\u00e0 les trous des Stars qui est pass\u00e9e au broyeur \u00e0 ce qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:36) [68%] :\r\nPas oui oui oui oui voil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:42) [85%] :\r\nQuel est le quelqu'un peut -on faire avec votre donc par rapport \u00e0 vos vos travaux de peinture avec votre grand- p\u00e8re hollandais qui peignait des aquarelles \u00e9quivalent souvent des paysages marins. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:53) [85%] :\r\nQuel lien bas le lien, c'est la fatigue, le fait que lui. \r\nEt puis soit attir\u00e9s par le fait de peindre, d'une part, et le fait de que son petit-fils voit donner son grand- p\u00e8re peindre oui et et que du coup, je pense, c'\u00e9tait un oui un d\u00e9clencheur de cette fascination pour ce qui est r\u00e9alis\u00e9, je reconnais que je suis peut-\u00eatre plus fascin\u00e9 par l'image fixe par l'image mobile et voil\u00e0, c'\u00e9tait peut-\u00eatre \u00e7a qui fait que j'\u00e9tais plus attir\u00e9 par voil\u00e0 l'\u00c9tat d\u00e9sol\u00e9 sculpture pas photo, peinture, que le cin\u00e9ma, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:34) [97%] :\r\nIl \u00e9tait bon, votre grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:35) [89%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:36) [79%] :\r\n\u00e0 \u00e9t\u00e9 oui c'est un bon vivant, \u00e7a c'est s\u00fbr, le geni\u00e8vre n'avait pas de secret pour lui, mais j'ai \u00e0, on a pu r\u00e9cup\u00e9rer 2 3 choses, enfin, je trouve qu'il il y avait une bonne, une bonne technique pour dire que c'\u00e9tait un amateur, et puis c'est int\u00e9ressant parce qu'il a ont v\u00e9cu l'Occupation Hollande et puis il a peint des aquarelles sur cette phase -l\u00e0, oui, donc des choses \u00e9tonnantes, oui, oui, l\u00e0, qui avait qui avait plus rien \u00e0 voir avec les paysages non c'est clair non non tout \u00e0 fait, alors il a pas fait que paysages marin d'autant que la maison, ils \u00e9taient c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment \u00e9tait pas au bord de mer, oui, non mais des sc\u00e8nes de ville de de une campagne aussi, c'\u00e9tait aussi un voyageur donc toute opportunit\u00e9 de \u00e9taient donc des croquis tr\u00e8s bonne des photos, vous le faites -vous des croquis de voyages, oui, oui, oui, j'ai fait un mois en voyageant, tout seul, on a oubli\u00e9 de se parler un peu, donc j'ai fait un journal de bord plut\u00f4t je vous allez croquer c'\u00e9tait marrant parce que il y a une fois ou 2 m\u00eame, o\u00f9 j'\u00e9tais assis en Chine et je je commen\u00e7ais \u00e0 voil\u00e0 on crayons, stylos, dessin\u00e9 puis tout de suite, il y a un l'attroupement qui regarde qui rigole les gens, j'ai rien compris non peut-\u00eatre qui critique trouver \u00e7a \u00e0 invraisemblable mauvaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:56) [68%] :\r\nS'il exactement en fait pas un compromis, \u00e7a peut voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:01) [88%] :\r\nC'\u00e9tait marrant, c'\u00e9tait l'opportunit\u00e9 de de contacts incompr\u00e9hensible, avec les gens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:05) [74%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:06) [78%] :\r\nOui, oui, absolument, qui voyage aussi avec ma femme, on a parl\u00e9 dans d'autres, j'ai en Asie, croquis, oui, j'aime bien moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:13) [78%] :\r\nEt qu'est -ce que vous dessinez, \u00e0 ce moment -l\u00e0, alors c'est des abstractions qui vous passe par l\u00e0 donc, c'est vraiment ce que vous avez sous les yeux, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:18) [84%] :\r\nOui, des fois transposer un peu quand m\u00eame, mais non, alors je suis vraiment observer et puis essayer de restituer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:25) [84%] :\r\nEt parfois, vous le retrouvez dans vos tableaux plus tard, vous vous dites : tiens, l\u00e0, c'\u00e9tait la Chine l\u00e0 c'\u00e9tait le que sais -je, non jamais, c'est juste pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:33) [84%] :\r\nC'est enfouissent je sais pas, peut-\u00eatre \u00e7a ressort d'une mani\u00e8re une autre mais alors l\u00e0 je pas lourd. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:38) [76%] :\r\nOn ne peut plus simple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:41) [88%] :\r\nPour \u00e7a, faudra voir vos carnets sous les yeux et tout \u00e0 l'os, un petit peu long et compliqu\u00e9 quand m\u00eame absolument, c'est difficile \u00e0 la radio, hein, c'est tr\u00e8s difficile de le voir, nous sommes, je vous le rappelle, en compagnie de Paul Brunner, peintre, vous l'aurez compris il expose \u00e0 la galerie Ferrari 7 \u00e0 Vevey en compagnie du sculpteur \u00c9tienne une belle c'est \u00e0 voir jusqu'au 18 juin de la p\u00e2ture abstraite donc \u00e9galement \u00e7a aussi, on l'aura compris, on sait maintenant que vous \u00eates tr\u00e8s intransigeant avec vos tableaux et puis j'ai relev\u00e9 une phrase de vous qui dit ceci : je pr\u00e9f\u00e8re la rupture et l\u00e0 vous parler vraiment de vos peintures et de \u00e9voluer de votre rapport \u00e0 la peinture, mais Benjamin que \u00e7a veut dire lorsqu'on dit \u00e7a, ce qu'on dit, je pr\u00e9f\u00e8re la rupture, \u00e7a veut dire que vous vous avez vos p\u00e9riode et vous cassez ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pr\u00e9c\u00e9demment, vous vous forcez le renouvellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:24) [84%] :\r\nAlors c'est vrai que si je prends la th\u00e9matique de continuit\u00e9, rupture, elle s'est \u00e9tal\u00e9e sur sur quelques ann\u00e9es et puis je ressentais le besoin ont donn\u00e9 de de remettre en question, de casser quelque part, non mais j'ai pas envie de rentrer dans une logique o\u00f9 je commence \u00e0 arr\u00eater des motifs oui oui oui oui, et voil\u00e0 ce dont je me dis : faut il faut changer et la forme arrondie qui a amen\u00e9 un contenant contenu alors, elle s'est impos\u00e9e, j'essaie de comprendre pourquoi j'ai 2 3 hypoth\u00e8ses, mais je suis pas tr\u00e8s s\u00fbr nettement, mais il y a ce besoin mon c'est vrai complexe au fond quelque chose fonctionne, c'est comme si j'avais besoin de casser parce que c'est doutes \u00e7a fonctionne trop longtemps pourquoi cette. \r\n\u00e0 la question est pourquoi c'est vrai ce lieu, ce qui n'est pas la raison, non, mais en m\u00eame temps je pense que on il y a quand m\u00eame des cr\u00e9ateurs qui ont moi c'est un peu nous, ma crainte, c'est que des cr\u00e9ateurs qui ont trouv\u00e9 un cr\u00e9neau oui alors il y a la crainte de se r\u00e9p\u00e9ter, mouais, honn\u00eatement, j'ai pas envie de d'aller donc c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:29) [86%] :\r\nOui, oui, oui, oui, et c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a aussi cette intransigeance quoi oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:34) [91%] :\r\nEt donc le fait que parfois certains tableaux, vous pr\u00e9f\u00e9rez les d\u00e9truire plut\u00f4t que de les montrer, oui, oui, clairement c'est des tableaux que vous n'\u00eates pas d\u00e9truit mais que vous montrez pas parce que il y a toujours un doute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:47) [89%] :\r\nAlors je dirais pas les choses comme \u00e7a, il y a des tableaux, j'ai jamais montr\u00e9, c'est vrai, mais c'est comme si c'\u00e9tait des parenth\u00e8ses, c'est-\u00e0-dire que, il y en a eu 3 ou 4 qui sont en fait pas directement dans le lien avec ce que je fais, mais qui ont \u00e0 voir mais c'est comme si c'\u00e9tait une esp\u00e8ce de l'extension de quelque chose qui est de l'or du pr\u00e9sent extr\u00eamement int\u00e9ressante et puis alors, en l'occurrence \u00e0 des choses en lien avec, je trouve que ce qui est ce qui a \u00e0 voir avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:20) [81%] :\r\nUne d\u00e9marche de d'un ethnologue qui va aller fouiller et puis ce qui va trouver des traces de dents dans un vol ou d'un objet et puis qui va essayer de reconstituer \u00e0 partir de ces quelques pi\u00e8ces en toute, on retrouve en totalit\u00e9, parti dans toutes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:35) [84%] :\r\nEt donc, lorsque vous voyez ces tableaux parfois ou m\u00eame les tableaux actuels, ceux qui sont pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la Ferrari est ce qu'il vous arrive Paul Brunner tout \u00e0 coup d'avoir un flash et vous dira : bon, l\u00e0, \u00e7a c'est les telle p\u00e9riode, \u00e0 l'\u00e9poque, je vivais \u00e7a je l'ai pas parce que o\u00f9 il s'est pass\u00e9 ceci ou cela, un peu comme lorsque l'on regarde certaines photos et on sait pr\u00e9cis\u00e9ment tout \u00e0 coup nous revient le moment o\u00f9 on se souvient forc\u00e9ment de o\u00f9 on \u00e9tait ce qui se passait au moment o\u00f9 on a fait la photo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:58) [87%] :\r\nAlors, o\u00f9 c'est pas tr\u00e8s fr\u00e9quent, mais il y en a, oui, c'est vrai, mais en l'occurrence par rapport \u00e0 l'Expo actuelle. \r\nJe pourrais pas dire qu'il y a un tableau qui \u00e9voque une un \u00e9v\u00e9nement particulier, par contre, je peux tr\u00e8s clairement dire lequel a amorc\u00e9 la nouvelle th\u00e9matique pr\u00e9sences, absences oui alors \u00e7a c'est s\u00fbr, oui, absolument, alors l'\u00e9v\u00e9nement autour, s'il y n'a pas vraiment \u00e0 en l'occurrence, mais alors c'est vrai qu'il y a, il est arriv\u00e9 : ben quoi, j'ai fait mon s\u00e9jour \u00e0 Berlin le 4 mois g\u00e9ant tableau tr\u00e8s clairement o\u00f9 voil\u00e0 je peux expliquer le pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:33) [85%] :\r\nAlors, la Chine, on l'\u00e9voquait Berlin on n'a pas encore parl\u00e9, c'est le grand \u00e9cart artistiquement, culturellement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:38) [83%] :\r\nAh oui, c'est clair, mais c'est c'est tellement \u00e0 l'oppos\u00e9, c'est g\u00e9nial de voir ces contrastes en si peu de temps, oui dans les et les ann\u00e9es 80, c'\u00e9tait juste avant d'en 87 Berlin encore donc coup\u00e9e en 2, oui, oui, oui, oui, donc c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant parce que ben ben a toujours \u00e9t\u00e9 une ville hyper culturel, donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la d\u00e9couverte des des grands monstres de l'art contemporain de l'\u00e9poque et Frank Stella \u00e0 adresser une chasse par Jones des des Schumacher des bah, j'ai m\u00eame vu des peintres suisses l'envoi r\u00f4les physiques pour pas le citer des Japonais face international puis c'\u00e9tait vraiment le extraordinaire quoi une densit\u00e9 extr\u00eame puis c'\u00e9tait hyper stimulant pour peindre \u00e9puis\u00e9, j'ai eu la chance de loger dans l'appartement d'un ami qui \u00e9tait pas l\u00e0 donc j'avais envie d'aller acheter du mat\u00e9riel -t-il notre travail quoi et puis c'est vrai, c'est int\u00e9ressant cette phase. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:39) [92%] :\r\nIl y avait vraiment quelque chose qui se passait dans l'air, \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, parce que la ville \u00e9tait coup\u00e9e en 2 parce que de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'\u00e9tait le bloc de l'Est parce que il y avait \u00e0 l'autre obligation de libert\u00e9 extr\u00eame c\u00f4t\u00e9 ouest. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:52) [87%] :\r\nAlors, il y avait les pr\u00e9mices pas, je me souviens je j'avoue, c'est un journal de bord, j'ai consult\u00e9, il a, il y a pas tr\u00e8s longtemps, plusieurs marques, j'ai fait des croquis d'un concours d'id\u00e9es, fait par des architectes pour \u00e9tablir un pont entre l'Est et l'Ouest, il y avait des choses \u00e9tonnantes, donc c'\u00e9tait les pr\u00e9mices de 89, quelque part, peut-\u00eatre, oui, oui, mais autrement non, on peut pas dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:14) [82%] :\r\nOui, et il y avait une liste mais il y a ce c\u00f4t\u00e9 berlinois un peu professionnel le jour mais compl\u00e8tement \u00e9clat\u00e9 la nuit quoi donc ils \u00e9taient capables de ans ferme la porte du travail apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:28) [76%] :\r\nC'est un peu ce qui semble absolument, oui, oui, c'est int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:40:33) [87%] :\r\nPaul Brunner, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir, merci, je rappelle \u00e0 cette Exposition \u00e0 la Ferrari, en tout cas \u00e7a se tient \u00e0 Vevey, jusqu'au 18 juin vous \u00eates en compagnie d'\u00c9tienne craint une bulle qui lui pr\u00e9sente ses sculptures dans cette m\u00eame galerie alors merci, il y a \u00e9galement ce livre que vous est consacr\u00e9 dualit\u00e9, accompagn\u00e9es de textes de Claire Raphenne et d'Olivier Ferrari le galeriste c'est un ouvrage dans lequel on peut voir un peu plus d'une cinquantaine de votre nouvelle peinture, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous va tr\u00e8s bien, merci \u00e0 vous voil\u00e0 au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}]}, {"id": "sound-A19CC233-BBF2-4257-B8C5-C2316DD295C8", "internalArchiveId": "A19CC233-BBF2-4257-B8C5-C2316DD295C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Soci\u00e9t\u00e9 plurielle et racisme culturel (4/5) : TABLE OUVERTE AUX REFUGIES", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Beuret, Christian\r\nTABLE OUVERTE AUX REFUGIES\r\nCe printemps, cinquante familles des Montagnes neuch\u00e2teloises et du Val de Ruz ont invit\u00e9 des demandeurs d'asile \u00e0 partager un repas chez elles, r\u00e9pondant ainsi \u00e0 l'appel lanc\u00e9 par l'Association Bel Horizon. Un \u00e9change qui s'est termin\u00e9 par une journ\u00e9e de f\u00eate. \r\n\"Un face \u00e0 face intense. Un geste minuscule, dans l'immensit\u00e9 des difficult\u00e9s, mais porteur de sens\", aux yeux Christian Beuret, l'initiateur de cette action.\r\n\r\n* * TABLE OUVERTE AUX REFUGIES\r\nCe printemps, cinquante familles des Montagnes neuch\u00e2teloises et du Val de Ruz ont invit\u00e9 des demandeurs d'asile \u00e0 partager un repas chez elles, r\u00e9pondant ainsi \u00e0 l'appel lanc\u00e9 par l'Association Bel Horizon. Un \u00e9change qui s'est termin\u00e9 par une journ\u00e9e de f\u00eate. \r\n\"Un face \u00e0 face intense. Un geste minuscule, dans l'immensit\u00e9 des difficult\u00e9s, mais porteur de sens\", aux yeux Christian Beuret, l'initiateur de cette action.", "durationSec": 1599, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751667", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 09.06.2016", "Soci\u00e9t\u00e9 plurielle et racisme culturel (4/5) / VAC_2016-06-09T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 09.06.2016", "Soci\u00e9t\u00e9 plurielle et racisme culturel (4/5) / VAC_2016-06-09T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["TABLE OUVERTE AUX REFUGIES\n\nCe printemps, cinquante familles des Montagnes neuch\u00e2teloises et du Val de Ruz ont invit\u00e9 des demandeurs d\u2019asile \u00e0 partager un repas chez elles, r\u00e9pondant ainsi \u00e0 l\u2019appel lanc\u00e9 par l\u2019Association Bel Horizon. Un \u00e9change qui s\u2019est termin\u00e9 par une journ\u00e9e de f\u00eate. \n\n\"Un face \u00e0 face intense. Un geste minuscule, dans l\u2019immensit\u00e9 des difficult\u00e9s, mais porteur de sens\", aux yeux Christian Beuret, l\u2019initiateur de cette action.", "TABLE OUVERTE AUX REFUGIES\n\nCe printemps, cinquante familles des Montagnes neuch\u00e2teloises et du Val de Ruz ont invit\u00e9 des demandeurs d\u2019asile \u00e0 partager un repas chez elles, r\u00e9pondant ainsi \u00e0 l\u2019appel lanc\u00e9 par l\u2019Association Bel Horizon. Un \u00e9change qui s\u2019est termin\u00e9 par une journ\u00e9e de f\u00eate. \n\n\"Un face \u00e0 face intense. Un geste minuscule, dans l\u2019immensit\u00e9 des difficult\u00e9s, mais porteur de sens\", aux yeux Christian Beuret, l\u2019initiateur de cette action."], "variantIds": ["ece-7751668", "ece-7751667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-22T15:43:27Z", "speechToTexts": ["16.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:00) [71%] :\r\nRTS concierge. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:01) [70%] :\r\nOu point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [83%] :\r\nC'est vrai que j'\u00e9tais l'autre jour \u00e0 Lausanne \u00e0 dit : j'ai vu tous les gens qui \u00e9taient l\u00e0, qui visait l'appel qui qui \u00e9tait en famille, toutes ces milliards de personnes, c'est trop cher, au fond, il y a, on est, on est dans un monde nouveau monde quelque part en Suisse aussi, comme partout, puis c'est vrai que ce sentiment, cette, cette prise de conscience nous interpellent en disant : mais comment est -ce que nos valeurs, nos valeurs suisses peuvent s'adapter tout en restant l\u00e0, quoi, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a interpelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:41) [88%] :\r\nPoint l'eau calme le racisme contre la soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 chacune dans le grand d\u00e9bat sur la soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle, les demandeurs d'asile tiennent depuis quelques ann\u00e9es une place d\u00e9mesur\u00e9e, eu \u00e9gard \u00e0 leur importance num\u00e9rique en effet 24000 personnes ont demand\u00e9 l'asile en Suisse en 2014, soit0,3 pourcent du du total de la population num\u00e9riquement, c'est peu, mais leur pr\u00e9sence, leur accueil et leur place dans la communaut\u00e9 nationale focalise l'attention des politiques et les craintes d'une partie de la population pendant la semaine contre le racisme du 14 au 21 mars dernier des initiatives ont eu lieu dans toute la Suisse romande en direction de ces hommes de ces femmes et de ces enfants qui ont fui la guerre ou des pers\u00e9cutions dans le Jura, l'Association Bel Horizon a lanc\u00e9 un appel aux familles des Montagnes neuch\u00e2teloise et du Val de Ruz pour qu'elles accueillent le temps d'un repas, un ou des r\u00e9fugi\u00e9s, une cinquantaine de foyers ont finalement ouvert leurs portes et leurs tables \u00e0 des exil\u00e9s un \u00e9change qui s'est termin\u00e9e par une journ\u00e9e de f\u00eate o\u00f9 tout le monde s'est retrouv\u00e9 familles h\u00f4tes et r\u00e9fugi\u00e9s pour un grand repas en commun voici Table ouverte aux r\u00e9fugi\u00e9s, un reportage de Francine Kozo r\u00e9alis\u00e9 par Aude. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:28) [78%] :\r\nC'est plus il y a des citoyens point parce que 1000 si dans notre conversation bonjour s'r\u00e9alise reportage pour la radio : voil\u00e0, nous parlions des requ\u00e9rants d'asile que nous avons re\u00e7us \u00e0 la maison, il y en avait 2, c'\u00e9tait des Syriens \u00e0 ne parler r\u00e9elle du tout et parler Angleter m\u00eame, alors on est arriv\u00e9 \u00e0 avoir une petite conversation en anglais parce que il y avait ma, ma petite fille et son comp\u00e8re va on avait essay\u00e9, qui est d\u00e9j\u00e0 le faire alors d'environ, on a quand m\u00eame pu avoir des \u00e9changes vous avez cass\u00e9 la glace voil\u00e0 c'est pas facile sont timides, si elle se r\u00e9serve \u00e7a, ils veulent pas trop c'est supprim\u00e9, et puis voil\u00e0, on pouvait pas poser des questions, \u00e7a peut devenir et discret, comment vous viviez moi j'aurais voulu savoir si leur de la famille l\u00e0- bas et ils \u00e9taient r\u00e9ticents \u00e0 ordre insiste pas dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:26) [95%] :\r\nQu'est -ce que vous avez \u00e9chang\u00e9 avec eux si on ne peut pas parler de choses personnelles ou trop intrusive qui reprennent avortement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [82%] :\r\nDemand\u00e9 si \u00e7a nous int\u00e9grer et ils acceptent et savent bien que ils sont log\u00e9s dans comment vous appelez \u00e7a en Suisse, oui les abris dans les services, ils sont log\u00e9s dans des abris, c'\u00e9tait \u00e9vident qu'on ne sait pas o\u00f9 les mettre, non plus, il y en a tellement voil\u00e0 pour ce qui vous a motiv\u00e9 mesdames accueillir ma fille, c'est ma fille qui a accueilli, c'est pas moi, mais elle est ouverte \u00e0 tous, ce genre de choses pas fini elle tr\u00e8s ouverte \u00e0 \u00e7a et puis \u00e7a fait partie de du contexte de de l'\u00e9poque, il n'a, il faut, il faut faire quelque chose pour ne pas les laisser dans l'abri, le voil\u00e0 elle va va venir normalement, voyez, parce qu'elle peut avoir de l'19 je suis certain, et est. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:23) [88%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a vous a apport\u00e9, vous avez le monsieur que \u00e7a vous a apport\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:27) [72%] :\r\nVous, oui, je peux pas dire \u00e7a, mais enfin, moins que ce que j'esp\u00e9rais puisque la conversation \u00e9tait limit\u00e9, voil\u00e0 vous esp\u00e9rer les revoir aujourd'hui, oui, j'esp\u00e8re qu'on va geler je n'\u00e9cris alors va elle et l'Autriche appelle \u00e0 Sam, j'ai leurs noms Hassan en profit\u00e9 la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:53) [84%] :\r\n\u00e7a vous para\u00eet important madame un mouvement comme celui -ci, ben oui, c'est vrai, mais disons reconna\u00eet : c'est vrai que on peut pas tous les probl\u00e8mes, y en a tellement, mais c'est vrai que quand on voit tout ce qui se passe l\u00e0- bas, je trouve \u00e7a, on n'a jamais vu tout ce flux de mais dans l'ensemble, je vous dis, on a d\u00e9j\u00e0 aussi beaucoup de pauvres chez nous on peut pas \u00e0 tous, faudrait pouvoir les aider mais je suis vieux quand voyez vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:22) [81%] :\r\nAh ben moi c'est c'est nouveaux moi ce que je voudrais savoir, je voudrais savoir sur le reste Poli ces requ\u00e9rants d'asile que on les re\u00e7oit, d'accord, mais on n'est pas pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00e7a, ils arrivent tellement par milliers, je parle aussi pour les autres pays, je ne parle pas que pour la Suisse, et ils arrivent, alors il est -ce qu'on aurait Split les regrouper aussi que \u00e7a co\u00fbte de l'argent aux pays dans lequel l'hygi\u00e8ne et j'ai ce qu'ils ne r\u00e9alisent, voil\u00e0, je voudrais savoir \u00e7a moi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:53) [81%] :\r\nCe film, ils sont tellement perdu cherche tellement ils sont oblig\u00e9s de partir de chez eux, donc voil\u00e0, ils sont l\u00e0, ils attendent, on va les emmener la norme, donc, mais l'essentiel c'est de partir pour ceux qui ne peuvent plus rester o\u00f9 ils sont, et malgr\u00e9 \u00e7a, comme citoyenne, vous pensez que vous pouvez faire quelque chose, alors l\u00e0 je ne sais pas ce que je pouvais faire un peu d'\u00eatre l\u00e0 aujourd'hui, oui, parce que vous dites, \u00e7a peut \u00eatre enrichissant disons tr\u00e8s moi je suis ath\u00e9e, ouverte par l'automobile Laurent on s'est vus \u00e0 la messe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:28) [70%] :\r\nSi Madrid \u00e0 quoi pourquoi venir seul non gr\u00e2ce \u00e0 la m\u00e9decine avec \u00e0 ne pas venir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:40) [80%] :\r\nSi la Peep donc pour \u00e7a vous avez accueilli une famille oui vendredi son mari sont les souris chez nous, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 magnifique, tr\u00e8s bien, oui, c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s touchant, on a eu un bon d'accord, c'est assez facile parce que l'adolescent parle anglais, quoi, \u00e7a nous a bien l'aider \u00e0 prendre une autre fa\u00e7on de communiquer, voil\u00e0 ce qu'on a pas mal parl\u00e9 en anglais assez pardon et \u00e0 ses fr\u00e8res et soeurs, d'autres, ou inversement, donc les parcours les multiplex au cessez-le-feu sur adolescent qui parle et qui demande \u00e0 sa place, mais \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 un tr\u00e8s bon feeling, tr\u00e8s bien, en fait, ils ont beaucoup de pudeur, j'ai trouv\u00e9 par la situation de heureusement leur a demand\u00e9, et en fait on a plus de savoir ce qu'ils ont v\u00e9cu, tous 2 viennent d'Afghanistan pop patronat passe une soir\u00e9e d'\u00e9changes et petite chose simple mais les enfants jouent avec nos enfants, mes parents \u00e9taient \u00e0 table avec nous qui \u00e7a s'est pass\u00e9 tr\u00e8s simplement comme \u00e7a, mais c'est chouette, tout ce qui vous a motiv\u00e9 \u00e0 vous inscrire alors moi c'\u00e9tait, j'ai toujours voulu faire quelque chose pour remettre de concret, je trouvais TF1 difficile, oui, il y a toujours quelque chose \u00e0 faire, mais c'est un peu toujours c'est pas c'\u00e9tait sur une retenue, mais on sait jamais trop quoi faire, puis l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait du concret, du facile parce qu'avec un Saint, ce qui lui dire : voil\u00e0, moi j'ai envie d'une famille parce qu'on a des enfants biologiques, le contact \u00e9tait peut-\u00eatre serait peut-\u00eatre plus facile mais que \u00e7a soit contraire plut\u00f4t que des petites choses, on sait pas o\u00f9 \u00e7a va vous l\u00e2che pas sympa si on peut les revoir les amener quelque part o\u00f9 l'\u00c9lys\u00e9e depuis 6 encore l\u00e0 ce printemps diront \u00e0 faire un tort et puis les \u00e9preuve avec c'est vrai \u00e7a g\u00e9nial, on verra si c'est possible, ils ont pu vous dire s'ils \u00e9taient en danger ou tennis, tandis que ceux qui les a chass\u00e9s \u00e0 Lausanne apr\u00e8s ce que j'ai compris le papa et des policiers. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:25) [79%] :\r\nEt cette de par son m\u00e9tier, qu'ils \u00e9taient menac\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement par les talibans 10 7 USA : ils sont en couple avec combien d'enfants, 3 enfants, un ado, 2 enfants, 10, 12, 15 points aurait poil. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:42) [71%] :\r\nQui -ce mais sommes pr\u00eats, je ne sais pas un appareil King et il est devenue une ville chez IKEA. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:51) [70%] :\r\nQue Autissier ici et m\u00eame comment tu t'appelles \u00e0 une palette Hosseini comme Travolta Dario quel \u00e2ge as -tu mais affecter 15 ans indien, Christiane, bonsoir, et c'est \u00e0 \u00e7a r\u00e9pond tr\u00e8s fin et \u00e0 s'associer \u00e0 un baladeur ouais Mandeure cette m\u00eame avec c'est ma soeur et et mon fr\u00e8re, ma m\u00e8re et et beau-p\u00e8re du Ukraine, c'\u00e9tait tout cas et vous pouvez rester ensemble, ici, il y a 6 bless\u00e9s une impopulaire, oui, on est ensemble ici, dans le village de des boucliers. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:28) [61%] :\r\n\u00e7a et \u00e7a va pas rajouter une en Malaisie voil\u00e0 travaux le connard, je crois que si on a des tarifs francs tu monde par Madom\u00e9 service voir \u00e7a va pouvoir r\u00e9ussir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:44) [73%] :\r\nOui, Bob Kane l'leur m\u00e9tier du pas j'ai on esp\u00e8re pouvoir vivre ici au semble avec des Suisses, c'est quand m\u00eame stade et mais quand m\u00eame, on esp\u00e8re, \u00e9tudier, travailler, c'est s'acceptent le fl\u00fbtiste d\u00e9passe de les prot\u00e9ger de \u00e0 probl\u00e8mes, une quantit\u00e9 et que la Suisse accepte les r\u00e9fugi\u00e9s car on a des probl\u00e8mes dans notre pays on Afghanistan et on a continu\u00e9 une personne fan de voil\u00e0 avec un il y a la guerre, je ne peux ni travailler ni tutsi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [61%] :\r\nParce qu'avec les Philippines 6. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:25) [66%] :\r\nMais d'avoir un bastion bonjour dos premi\u00e8rement Jean-Pierre Mercier, Patrice, si vous voulez, Thierry pour pouvoir la mutation d'aujourd'hui, alors je suis en fait un artiste qui vient du de du milieu du cirque du pr\u00e9sident allemand, le cirque, donc qu'elle publierait sud de Suisse et je suis artiste- d'artistes que l'on a m\u00eame mon p\u00e8re \u00e9tait artiste- a roulement mais refuse de chien. \r\nJe suis la seule en Suisse \u00e0 cracher du feu comme vous allez voir, maintenant nous sommes 3, on ne voit pas \u00e0 cracher de cette fa\u00e7on, voil\u00e0 de son son sa son son patron, elle sourit avec un produit 100 pourcent naturel naturel voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:13) [65%] :\r\nPas oui oui oui du point et point il est derri\u00e8re et on va d'un point de vue du bien. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:35) [74%] :\r\nCe couac, j'ai d\u00e9j\u00e0 vu quelques familles qui m'ont dit qu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 quelques bien quoi, je pense que les les certains quant \u00e0 une reprise, oui, surtout le dans des cadres familles qui invite des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:49) [72%] :\r\nJe crains surtout cracher le feu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:11:52) [89%] :\r\nR\u00e9unir comme \u00e7a des familles cycliste avec des r\u00e9fugi\u00e9s, des demandeurs d'asile, c'est quoi pour vous la signification Christian Beuret qu'est -ce que \u00e7a signifie aujourd'hui en 2016. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:05) [84%] :\r\nC'est une sensibilisation au niveau des, des gens d'ici, de ce qu'est la r\u00e9alit\u00e9 humaine physique des gens, parce que on on est toujours dans des blind\u00e9s, des a priori et des nouvelles qui viennent de m\u00e9dias dans l'\u00c9tat rencontr\u00e9 de de croiser le regard de, de, de personnes r\u00e9elles avec leur histoire et puis leur \u00eatre propre, c'est c'est toujours riche face \u00e0 peu notre travail au niveau de l'association, c'est de mettre en lien et de sensibiliser la population \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 humaine des, des gens qui viennent ici. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:38) [81%] :\r\nQu'est -ce que c'est, c'est un acte citoyen, on en acte politique un acte militant, comment vous le qualifieriez. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:44) [80%] :\r\nOn pourra parler d'mais un acte humain en fait et nous on a des tr\u00e8s tr\u00e8s bons contacts dans la de tr\u00e8s bons contacts avec tous les responsables d'essence qu'on conna\u00eet bien parce que \u00e7a fait 4 5 ans qu'on travaille avec eux, donc on peut rentrer dans les centres, c'est la distribution alimentaire, enfin des tournois de Bissau, qu'on peut il prendre une \u00e0 moi de leur \u00e0 la r\u00e9union annuelle o\u00f9 tous les requ\u00e9rants sont invit\u00e9s dans la nature, donc c'est des choses qui sont presque un type ce qui peut depuis quelques 4 parcours de mer, on aime bien s'associer avec d'autres groupes comme la aujourd'hui avec la loge ma\u00e7onnique, l'amiti\u00e9 c'est assez exceptionnel de mettre un lac de militance associative avec la loge ma\u00e7onnique et de trouver des projets communs, quelque part, on travaille beaucoup avec ce type d'association de la d\u00e9faite de la qui l'associe l'accueil qui \u00e9migrent action vraiment tout \u00e7a il y a tout un petit r\u00e9seau niveau neuch\u00e2telois quand on commence \u00e0 bien conna\u00eetre et avec qui on peut travailler dans des projets. \r\nComment quoi qu'. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:54) [90%] :\r\nEt \u00e0 ceux qui vous disent, on peut pas accueillir ici toute la mis\u00e8re du monde qu'est -ce que vous leur petit monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:58) [79%] :\r\nC'est clair qu'on peut pas l'accueillir, heureusement, parce que c'est peut-\u00eatre la mis\u00e8re, la bien moi je suis je je d\u00e9couvre un petit peu tout \u00e7a, l'univers du colibri et puis c'est vrai que \u00e7a parle beaucoup, petits gestes, hein, en fait, chacun son petit, \u00e7a fait partie, et puis c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, quelques pages, quoi, donc voil\u00e0 une famille invit\u00e9 votre famille une petite association fait un petit projet Charles pour ne pas dire quoi puis Roland c'est des petits, des petits gestes qui de mon point de vue construisez une soci\u00e9t\u00e9, c'est pas forc\u00e9ment des des et des discours et des des grandes th\u00e9ories, heureusement qu'il y a bien dit, il y a des dispositifs \u00e9tatique qui pr\u00e9pare tout \u00e7a, mais nous on est dans des petites actions qui, pour moi en licence quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:47) [84%] :\r\nL'association Colibris qui dit je fais morts. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:49) [64%] :\r\n\u00e0 cette qui, voil\u00e0, voil\u00e0 son apparence, c'est ce qu'on peut faire nous quoi se quittent sur le site. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:05) [85%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, c'est un tr\u00e8s grand plaisir de vous accueillir, mais \u00e7a ne devrait pas \u00eatre Tecsult exceptionnel lorsque je lisais sur le club pas ce qui s'est pass\u00e9, indique c'est c'est un peu comme les 10 commandements, hein, il y a une bonne parole que je disais tout \u00e0 l'heure qui va tr\u00e8s bien pour cette journ\u00e9e, je vous la cite respecte l'\u00e9tranger voyageurs. \r\nJe crois qu'il y a une certaine sagesse de nos anciens clients je crois que c'est ce que vous faites c'est c'est ouvrir aussi l'avenir parce que c'est pas les barrages en faisant des on construit l'avenir, mais c'est bien parce que vous faites, qui n'est pas facile mais je crois que vous \u00eates l\u00e0 et c'est d\u00e9j\u00e0 l'victoire de vous ayez fait que vous avez fait, merci aux uns et aux autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:42) [84%] :\r\nC'est vrai que j'\u00e9tais l'autre jour \u00e0 Lausanne \u00e0 dit \u00e0 la fin, l'apr\u00e8s- midi jeudi de l'Ascension et puis j'ai vu toutes les tous tous tous les gens qui \u00e9taient l\u00e0, qui visait la qui qui \u00e9tait en famille, toutes ces milliards que 2 personnes s'\u00e9trang\u00e8re au fond il y a, on est, on est dans un monde nouveau monde quelque part en Suisse aussi, quand m\u00eame, comme partout, puis c'est vrai que ce sentiment, cette, cette prise de conscience nous interpellent en disant mais quelques commence que nos, nos valeurs, nos valeurs, c'est s'adapter tout en restant l\u00e0, quoi, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a interpelle, il y a un travail de de reconnaissance mutuelle qui doit \u00eatre fait quoi, pas que les gens se figer dans des positions antagonistes et \u00e7a c'est, c'est un travail. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:41) [85%] :\r\n\u00e0 tous de participer \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:47) [54%] :\r\nSur un ch\u00e2ssis rencontrer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:49) [91%] :\r\nCette construction commune de d'une nouvelle soci\u00e9t\u00e9, il faut l'admettre comme on est dans une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:58) [81%] :\r\nMoi qui allie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:00) [89%] :\r\nJ'esp\u00e8re que \u00e7a sera une soci\u00e9t\u00e9 mondialis\u00e9e au bon sens du terme. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:03) [91%] :\r\nEt qui peut avoir finalement ce r\u00eave d'une soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle, peut-\u00eatre des gens qui se sont, eux, \u00e0 l'aise ici dans leur vie, pour pas se sentir menac\u00e9 \u00e0 l'aise financi\u00e8rement, socialement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:17) [80%] :\r\nOui, c'est possible, c'est \u00e7a, je je ne il para\u00eet que personne qui sont s\u00e9curis\u00e9s ici, ou qui ont r\u00e9alis\u00e9 quelque part la r\u00e9sistance dans la carri\u00e8re comme \u00e7a beaucoup plus d'ouverture. \r\nAlors des personnes qui, qui sont un peu dans l'\u00e9chec ou dans des personnes qui ben pour des personnes qu'on perdu leur travail, qu'on a impression qu'on est dans une r\u00e9gion frontali\u00e8re, donc on l'impression un peu qui qui se font voler leur place de travail, pas par les Fran\u00e7ais, des personnes qui craignaient que d'autres leur leur leur confort. \r\nC'est bien ce souci -l\u00e0 de de par quelque part, ce qu'on n'a pas non plus quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:07) [98%] :\r\nMais \u00e7a signifie qu'il faut \u00eatre bien dans ses bottes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:10) [86%] :\r\nOn ne sait pas trop, je sais pas pourquoi des personnes, m\u00eame des personnes pr\u00e9caris\u00e9es et m\u00eame des personnes en difficult\u00e9 sociale que je croise ceux qui sont engag\u00e9s alors \u00e0 fond dans des activit\u00e9s b\u00e9n\u00e9voles ou associatives pourquoi bien dans sa peau, il y a des gens qui sont pas tr\u00e8s bien dans leur peau, pique qui sont tr\u00e8s ouverts non. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:34) [75%] :\r\nDes convictions. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:37) [79%] :\r\nD'garder des convictions de type politique id\u00e9ologique, c'est pas tout \u00e0 fait les miennes : moi j'ai plut\u00f4t des collections de type plut\u00f4t philosophique sexe extraordinaire, extraordinaire de vivre et d'\u00eatre conscient des tr\u00e8s vivant plus qu'il y a toujours \u00e0 faire et il y a toujours anticip\u00e9 un petit peu en se disant qu'est -ce que parce qu'\u00e9tait historique tonnes Steve on peut faire pour justement poser un acte pos\u00e9 une action. \r\nFaire une rencontre pour que quelque chose de plus \u00e9mergent, donc je me dis mais avec peu, peu d'efforts \u00e0 petit imagination qui quelques r\u00e9seaux on peut faire beaucoup d'chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:34) [76%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:37) [79%] :\r\nLes personnes, \u00e7a c'\u00e9tait dans la salle \u00e0 manger, pour partager. \r\nC'est facile d'engager la conversation, ici vous partagez le repas avec 4 jeunes afghans. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:02) [81%] :\r\nAlors pour moi, qui ne sait que Fran\u00e7ais, voir le Vaudois avec mon accent, je suis un peu de peine, mais autrement, \u00e7a serait \u00e0 la mater, j'ai d\u00e9couvert sur mon iPhone, traduction de personne, donc c'est juste un peu magique, mais \u00e7a prend du temps, mais voil\u00e0, la communication producteur est -ce que \u00e7a vous apporte. \r\nCeux qui r\u00e9pondent \u00e0 ces des gens qui vivent autre chose, une autre. \r\nAssurer mais justement pour que \u00e7a soit plus ann\u00e9e chose simplement que leur offrir un repas autre chose dans un abri, un atout, la couche r\u00e9alise apr\u00e8s coup, finalement \u00e7a. \r\nAlors j'ai aucune id\u00e9e, hein, parce que c'est des choses c'\u00e9tait il y a trop pour moi messieurs j'utilise mon nom avec mon iPhone pour effectivement travailler votre personne et c'est juste magique. \r\nPour leur dire que ma femme retournent au travail et apprendre 13 heures 45 c'est quand m\u00eame compliqu\u00e9 de dire \u00e7a. \r\nMais avant, je l'aurais je l'aurais aussi, mais il le programme de l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:22:31) [67%] :\r\nEh oui, c'est bien parti, parce qu'ils ont vu les tableaux chez nous, vous \u00eates par\u00e9s de donc \u00e0 la vie priv\u00e9e \u00e9tais. \r\nMonsieur, vous avez accueilli la famille afghane, pas par les policiers, oui, vous avez adh\u00e9r\u00e9 tout de suite \u00e0 cette id\u00e9e, oui, tout ce que je voulais savoir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:22:48) [92%] :\r\nOui, c'est ma femme, c'est ma femme qui m'a propos\u00e9. \r\nMon exp\u00e9rience vous n'appr\u00e9hende hypocrite, ceci \u00e0 fond, je pourrais jouer cela j'\u00e9tais quand m\u00eame. \r\nAvant d'aller on est Attali le Mus\u00e9e d'horlogerie, j'ai dit si \u00e7a int\u00e9resse une faille peut venir. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:29) [86%] :\r\nCette famille devait \u00eatre convoy\u00e9 est -ce que vous vous opposez. \r\nC'est lire, si c'est possible, pourquoi pas faire des choses avec eux mais. \r\nMoi j'ai j'ai le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone du plus grand l\u00e0 dans les cendres, rien que ce qui a des messages savoir o\u00f9 ils sont, o\u00f9 ils sont. \r\nLeur proposer des 3 activit\u00e9s, c'est possible, on verra. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:13) [84%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:14) [88%] :\r\n0 58 236 236 0 c'est le num\u00e9ro de vacarme, composez le : pour nous dire si vous aussi vous pourriez accueillir chez vous un demandeur d'asile pour un repas, un week- end ou plus longtemps peut-\u00eatre, quel est le sens et le poids de ces gestes citoyens une goutte d'eau d\u00e9risoire dans un oc\u00e9an de d\u00e9tresse humaine ou les premi\u00e8res pierres pos\u00e9es dans la construction d'une soci\u00e9t\u00e9 plus solidaire 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:42) [78%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marty Marc St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Francine De l'Kozo Rodolphe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:50) [96%] :\r\nBush demain 5\u00e8me et dernier \u00e9pisode de cette s\u00e9rie sur les obstacles \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 multiculturelle pol\u00e9mique autour de l'ouverture d'un mus\u00e9e de l'Islam \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:02) [87%] :\r\nNous ouvrons aujourd'hui un mus\u00e9e, le mus\u00e9e, c'est un lieu dans lequel on montre les choses n'ouvre pas un mus\u00e9e pour cacher des choses, on n'est pas Tintin au pays des Soviets derri\u00e8re c'est fa\u00e7ade souriante, il n'y a pas une arm\u00e9e terroriste, il n'y a pas des \u00e9coles int\u00e9griste, le mus\u00e9e est ce qu'il est et ce qu'il donne \u00e0 montrer aux visiteurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:29) [88%] :\r\nQuand l'Islam s'expose \u00e0 un reportage qu'on vous proposera demain dans vacarme apr\u00e8s nous passag\u00e8res je c\u00e8de donc la place et le micro \u00e0 \u00c9milie Gasc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:12) [86%] :\r\nLibert\u00e9, libert\u00e9 ch\u00e9rie, salut \u00e0 toi Maliki qu'on oublie trop souvent de \u00e7a, lui, libert\u00e9 ch\u00e9rie, que dire de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:20) [78%] :\r\nD'ailleurs je me souviens, la 1\u00e8re fois que j'\u00e9tais puis gentiment District tombera du tournage de la chevelure de on a couru tous les 2 th\u00e8ses, des heures durant, on a trouv\u00e9 tous les 2 avec. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T11:45:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Del Coso, Francine", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beuret, Christian", "role": "initiateur d'une action de solidarit\u00e9", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-45AFD47F-EE99-48F5-8C85-0F5CD95FB1D9", "internalArchiveId": "45AFD47F-EE99-48F5-8C85-0F5CD95FB1D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La belle vid\u00e9o de St\u00e9phane Laurenceau : \"Seed Matters\" des studios Butler Bros", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "Un court-m\u00e9trage d'animation pour promouvoir l'agriculture bio.\r\n\r\nSEED MATTERS DES STUDIOS BUTLER BROS", "durationSec": 175, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751381", "imageURL": "http://www.rts.ch/5630112.image", "alternativeTitle": ["\"Seed Matters\" des studios Butler Bros", "\"Seed Matters\" des studios Butler Bros / HAP_2016-06-09T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau", "\"Seed Matters\" des studios Butler Bros / HAP_2016-06-09T18:20:00_la-belle-video-de-stephane-laurenceau"], "alternativeSummary": ["Un court-m\u00e9trage d'animation pour promouvoir l'agriculture bio.", "Un court-m\u00e9trage d'animation pour promouvoir l'agriculture bio.", "Un court-m\u00e9trage d'animation pour promouvoir l'agriculture bio."], "variantIds": ["ece-7751386", "ece-7751381"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-12T06:56:24Z", "speechToTexts": ["12.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSi Butler 2 fr\u00e8res \u00e0 la t\u00eate des studios Butler brosse une agence cr\u00e9ative bas\u00e9e \u00e0 Austin au Texas, alors le client d'ailleurs cette vid\u00e9o c'est la Clif Bar Family Foundation, c'est une entreprise qui distribue des produits bio depuis plus de 20 ans aux \u00c9tats-Unis et Seed mateurs, c'est un joli film d'animation accoucher apr\u00e8s 9 mois de gestation et \u00e7a commence par une publicit\u00e9 dans la publicit\u00e9. \r\nC'est un espagnol, un grande vraiment d\u00e9cern\u00e9 au d\u00e9but avec un visuel proche des premiers Disney Herv\u00e9 version 2016 quand m\u00eame, c'est color\u00e9, on a, avec des gros yeux rieurs qui se l\u00e8ve sur un Champ de ma\u00efs avec des tournesols qui se dandiner qui chante aussi petit \u00e0 petit, on arrive dans une famille type avec une maman heureuse un papa pr\u00e9sents et souriants et une petite fille qui s'appr\u00eate \u00e0 manger une tarte avec des yeux aussi, en fait c'est une pub g\u00e9n\u00e9tiquement qui nous vend du r\u00eave \u00e0 regarder \u00e0 bloguer c'est marrant les OGM se dilate la pupille des yeux, oui c'est vrai, c'est vrai, ils ont tous un peu l\u00e9ger donc pris des m\u00e9docs presque quand la cannelle \u00e0 reculons quitte le dessin anim\u00e9 pour se retrouver dans un film d'animation avec une graine comme toi et moi, assise dans son canap\u00e9 \u00e0 regarder la t\u00e9l\u00e9 et puis quand elle se l\u00e8ve, assez pour ce culte de la graine et on vient de le quand elle se l\u00e8ve donc c'est pour se pr\u00e9parer un petit cocktail \u00e0 base de crottes de bousiers m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 de la terre fra\u00eeche avec un petit peu de fumier est partie de l\u00e0, il y a cette graine se lance dans un long monologue o\u00f9, en fait, elle nous explique que, contrairement aux semences g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es les graines bio ne d\u00e9truisent pas le monde, m\u00eame si elles aiment bien les crottes le bousiller le purin, il fut, il y avait pas d'appel \u00e0 la paix, ah c'est vrai, \u00e0 part \u00e7a on salue des des diff\u00e9rences entre g\u00e9n\u00e9tique et l'organique, alors bon, \u00e7a, c'est assez dr\u00f4le, on voit arriver dans une salle de sport avec notre petites graines qui se retrouve entour\u00e9 de grosses graines modifi\u00e9es comme des bodybuilders charg\u00e9 d'anabolisants d'ailleurs viendra qui \u00e9carte son short et on s'aper\u00e7oit qu'il y a des toutes petites d'bref, m\u00eame chose dans les vestiaires o\u00f9 on trouve 2 autres gr\u00e8ves en train de se faire un bon gros rails de Rome dope parce que vous la RAI directement dans les, enfin bref, \u00e7a se moque beaucoup des drainages, des graines g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9es et de l'organique, c'est pas faux, c'est joli, c'est bien amen\u00e9 d'ailleurs sur la page Facebook de cin\u00e9mateur s'il rappelle qu'aujourd'hui, seulement 6 soci\u00e9t\u00e9s agrochimiques contr\u00f4le 63 pourcent du du march\u00e9 des semences incroyable quand m\u00eame, oui, j'ai m\u00eame eu un bouquin ou Parick qu'aujourd'hui pour manger une dinde naturel aux \u00c9tats-Unis, c'est quasiment impossible, ont tellement parle plus de l\u00e9gumes, elles ont tellement \u00e9t\u00e9 etc sont tellement mal \u00e9lev\u00e9, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, qui on est oblig\u00e9 de les ins\u00e9miner des pipettes alors que, il y a, il y a un \u00e9leveur encore aux \u00c9tats-Unis qui a des dindes qui se reproduisent, toute seule, en parlant de mal \u00e9lev\u00e9s, la semence Biologicals SNL et nutritive mais alors qu'est -ce qu'elle est vulgaire oui ben c'est \u00e7a, mais c'est s\u00fbr, d'un bon gros tas de fumier que poussent les plus belles roses, ne l'oublions jamais donc des frangins Adam Butler et Martine Butler \u00e0 voir sur la page Facebook de l'\u00e9mission ou sur le site de la 3 la joli film qui plaira aux Vega une ceux qui ont le sens de l'humour cin\u00e9mateur ce il y en a toujours. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T16:29:00Z", "program": {"href": "/programs/4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "id": "4F14B592-4BA6-4F67-9699-2C943C327CB2", "name": "Happy Culture"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6743925D-0C95-42AB-ABDA-31A4A381FE55", "internalArchiveId": "6743925D-0C95-42AB-ABDA-31A4A381FE55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'OCL enregistre : Commentaire de Julian Sykes", "publicationDate": "2016-06-09T00:00:00Z", "summary": "L'Orchestre de chambre de Lausanne conna\u00eet une riche actualit\u00e9 discographique avec deux nouveaut\u00e9s parues sous le label MDG. Le premier CD r\u00e9unit l'\u0153uvre concertante pour clarinette de Carl Maria von Weber interpr\u00e9t\u00e9e par Paul Meyer (\u00e9galement chef d\u2019orchestre). Le second CD est un album Stravinsky, dirig\u00e9 par le nouveau chef titulaire Joshua Weilerstein. ", "durationSec": 854, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7751338", "imageURL": "http://www.rts.ch/1785469.image", "thematicThemes": ["disque compact"], "thematicPersons": ["Orchestre de Chambre, Lausanne"], "alternativeTitle": ["L'OCL enregistre / MAG_2016-06-09T00:00:00_invite-2", "Magma du 09.06.2016"], "alternativeSummary": ["L'Orchestre de chambre de Lausanne conna\u00eet une riche actualit\u00e9 discographique avec deux nouveaut\u00e9s parues sous le label MDG. Le premier CD r\u00e9unit l'\u0153uvre concertante pour clarinette de Carl Maria von Weber interpr\u00e9t\u00e9e par Paul Meyer (\u00e9galement chef d\u2019orchestre). Le second CD est un album Stravinsky, dirig\u00e9 par le nouveau chef titulaire Joshua Weilerstein. \n\nUne chronique propos\u00e9e par Julian Sykes."], "variantIds": ["ece-7751338"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-21T09:24:39Z", "speechToTexts": ["11.07.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nJulian \u00e7a ex bonjour \u00e0 vous ou rebonjour bonjour on est Poli dans cette \u00e9mission, on va parler de caisses de chambre de Lausanne riche actualit\u00e9 je vois pas mal de, de, de c\u00e9der sur l'attaque de disques qui sortent quasiment en m\u00eame temps \u00e0 Lorient qui \u00e0 Stravinsky avec toi cheval Erstein et puis l'autre donc, nouveau directeur artistique jeune New-Yorkais d'\u00e0 peine m\u00eame pas 30 ans je crois l'autre consacr\u00e9 \u00e0 Carl Maria von Weber alors l\u00e0 la clarinette \u00e9videmment est de mise, Paul Meyer \u00e0 la clarinette. \r\nPaul Meyer la clarinette, l'orchestre de chambre de Lausanne, sous la direction donc je sur valeur Stein Julienne 5, donc nous, pas du tout en regretter sombrer, je me suis tromp\u00e9 ni ici qui dirige Paul Meyer, Paul Meyer, qui joue aussi de la clarinette voil\u00e0 et quand m\u00eame virile trop est une femme morte le rondo final du Concerto num\u00e9ro 1 de Carl Maria von Weber toutes mes excuses \u00e0 Paul \u00e0 l'OCDE et avoue Julian \u00e7a est une nouveaut\u00e9, \u00e7a c'est juste par on une nouveaut\u00e9 du Label NDG disque frais, p\u00e9tillant qui r\u00e9unit donc les 2 concertos de Weber concert Tino opus 26 \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors ce n'est pas la 1\u00e8re fois que Paul Meyer et l'orchestre de chambre de Lausanne sont r\u00e9unis au disque puisqu'ils avaient d\u00e9j\u00e0 enregistr\u00e9 un double CD consacr\u00e9 \u00e0 l'eau sport il y a quelques ann\u00e9es, c'est un album qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien re\u00e7u par la presse internationale et on y retrouve ici l'\u00e9l\u00e9gance de Paul Meyer, cette mani\u00e8re de scripts, ils sont jouer avec rebond en souplesse et une tr\u00e8s belle qualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [95%] :\r\nSi on comprend tout de suite ici que l'\u00e9nerg\u00e9ticien peu l'h\u00e9ritier de Mozart dans la fa\u00e7on de traiter la clarinette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:54) [81%] :\r\nExactement et ce qui les r\u00e9unit, en fait, c'est que Mozart et Weber ont tous 2 \u00e9crit pour des clarinettistes de leur temps qui est devaient \u00eatre des musiciens d'exception, en tout cas on peut l'entendre ici pour Mozart c'\u00e9tait Anne Tunstall qui \u00e9tait un camarade la Franc-Ma\u00e7onnerie \u00e0 Vienne et pour quel Maria Full Weber c'\u00e9tait Hermann Berman alors Herman Berman, c'\u00e9tait le 1er clarinettiste au sein de l'orchestre de la cour \u00e0 M\u00fcnich, cet orchestre du roi Maximilien hein. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:22) [68%] :\r\nDe Bavi\u00e8re, c'est aussi de nous le rappeler Julien voil\u00e0 exactement, toutes sir\u00e8nes qui sont dans le temps, Valais voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [94%] :\r\nFaut se rappeler que la clarinette \u00e9tait encore un instrument assez r\u00e9cent au d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle et qu'il allait \u00e9voluer dans la facture, mais ce qui caract\u00e9rise le plus la musique de Weber et c'est l\u00e0 vraiment qui se rapproche de Mozart, c'est le c\u00f4t\u00e9 op\u00e9ratique de son \u00e9criture pour la clarinette, parfois on a presque l'impression d'\u00eatre dans une sc\u00e8ne d'op\u00e9ra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [79%] :\r\nPaul Meyer, donc \u00e0 la clarinette avec l'orchestre de chambre de Lausanne dans cette romance du 2\u00e8me concerto 1000 vols majeur de Carl Maria von de ce disque qui vient de para\u00eetre chezM. DJ qui pla\u00eet beaucoup \u00e0 Andr\u00e9 gr\u00e2ce, d'ailleurs vous \u00e9coutiez pour meilleur pas vraiment conna\u00eetre encore tellement mais l\u00e0, \u00e7a me rappelle l'Alsace en fait c'est \u00e7a c'est \u00e7a dans le pass\u00e9, parce qu'en Alsace, t\u00e9moin en Alsace, on a plein de fanfares et aujourd'hui et puis la clarinette occupent toujours la place je dirais du coucou, presque, voil\u00e0 qui fait des fioritures Jonathan et et a dans le sang de Paul Meyer je reconnais un petit peu ce sont beaucoup, j'ai connu dans mon enfance, de nuance un souffle assez assez riche comme \u00e7a de de pour le meilleur Julie oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [84%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s nuanc\u00e9, c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s beau, je trouve \u00e7a c'est peut-\u00eatre le plus beau morceau enfin du CD parce que il y a aussi cette fusion avec leur un grand degr\u00e9 d'intimit\u00e9 entre Paul Meyer et l'OCL ils ont l'habitude de jouer ensemble, alors que dans les mouvements rapides, j'ai trouv\u00e9 le ton un peu plus impersonnel, alors je pense que la prise de son, il y a pour quelque chose dans le magazine Diapason de critique a \u00e9t\u00e9 assez s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'\u00e9gard de la prise de son poste, ce disque a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9, je l'ai appris PC des conditions troll, faut -il dans la banque, en fait, \u00e7a ne pouvait que \u00e7a exactement, et je pense qu'il que l'acoustique doit \u00eatre assez s\u00e8che l\u00e0- bas qu'ils ont ajout\u00e9 de la r\u00e9verb\u00e9ration, ce qui fait qu'on perd un peu d\u00e9finition les tout-petits dans les mouvements rapides mais enfin ing\u00e9nieur g\u00e9n\u00e9ral d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, vous l'avez entendu c'est quand m\u00eame magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [73%] :\r\n4 autres CD toujours le sel et le voil\u00e0 qui rentre en sc\u00e8ne le fameux de Joshua valeur Stein et ses Stravinsky qui a d\u00e9cid\u00e9 d'enregistrer, donc avec l'OCL. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:35) [85%] :\r\nVoil\u00e0 alors ce disque fait office de carte de visite pour le nouveau directeur musical de l'OCL, on y trouve la suite du ballet Polichinelle de Stravinsky, la musique de ballet aussi Apollon Musa Jette et le concerto pour cordes en r\u00e9 majeur, alors \u00e7a c'est une info que je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressante, \u00e9crit dans le Style n\u00e9o- classique, mais avec plein de trouvailles et j'ai appris en lisant la notice du disque en fait cette oeuvre avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit pour un autre orchestre suisse, l'orchestre de chambre de B\u00e2le et son chef, Pol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [80%] :\r\nLe rondo final du concerto en r\u00e9union de Stravinsky cherche voil\u00e0 Stein l'orchestre de chambre de Lausanne de leur tout 1er disque qui vient de para\u00eetre sous le Label NDG Julian \u00e7a tout programme du disque est consacr\u00e9e \u00e0 Stravinsky et \u00e0 sa p\u00e9riode donc n\u00e9oclassique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:27) [89%] :\r\nOui, exactement, puisqu'on a la suite pour on va pas pouvoir l'entendre ici, mais on va pouvoir entendre un extrait tir\u00e9 d'abord longue Musa jette et ce qui est int\u00e9ressant c'est que il y a un choix valeur Stein et violoniste, c'est pour \u00e7a qu'on a majoritairement ici des Oeuvres qui sont \u00e9crites pour les pupitres de cordes, je pense que pour son 1er disque il se dirigeait vers enregistr\u00e9 le r\u00e9pertoire que je connais le mieux, je suis moi- m\u00eame violoniste, je me rappelle qu'\u00e0 son concert d'inauguration en certainement \u00e0 l'Automne dernier, il s'\u00e9tait mis parmi les violonistes pour un bis pour jouer avec les autres membres de l'orchestre, une mani\u00e8re de dire : je suis aussi musicien et donc l\u00e0, il a choisi la suite Apollon musette qui elle est \u00e9crite enti\u00e8rement pour les cordes qui est une oeuvre n\u00e9o- alors on va peut-\u00eatre pas trouv\u00e9 l'ampleur d'autres formations orchestrales comme par exemple les Berliner Philharmoniker qui a enregistr\u00e9 \u00e7a 5 \u00e7a ne rate, on est dans une optique un peu plus chambriste ici mais il y a un tr\u00e8s bel \u00e9lan et puis des rythmes qui sont tr\u00e8s bien cisel\u00e9, on va pouvoir l'entendre ici dans la c\u00f4te de cette appelons bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:49) [82%] :\r\nExtrait d'Apollon Musa jette de Stravinsky et je suis \u00e0 valeur Stein et l'orchestre de chambre de Lausanne, il sera en concert lundi et mardi prochain \u00e0 la salle M\u00e9tropole de Lausanne avec l'altiste attirant, m\u00eame dans le concerto pour alto de et de ce qui, Virginie Falquet, ce serait bien qu'on puisse les ententes sur Espace 2 oui mais je crois que \u00e7a va se faire, \u00e7a tombe bien, \u00e0 20 heures \u00e7a et tout cela ou \u00e0 la salle M\u00e9tropole, un des 2 et en votre compagnie, imaginons mi- comique, merci, merci beaucoup, R\u00e9gine, Yves, merci pour cette chronique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-06-09T12:54:01Z", "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sykes, Julian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 17500, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer gfgNMlXCe7GodAGN3HKaSBrxSXF9"}]