[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=10000&rows=25", "count": 32881, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=10025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=32856&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=9975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-577C5954-3C3E-4A8C-B73A-05F633F3B952", "internalArchiveId": "577C5954-3C3E-4A8C-B73A-05F633F3B952", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Pourquoi les EPF devancent largement les Unis suisses dans les classements", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Alexander Nebel, analyste pour le secteur budget et planification de l'EPFL;Markus Z\u00fcrcher, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'acad\u00e9mie suisse des sciences humaines et sociales;Antonio Loprieno, ancien recteur de l'Universit\u00e9 de B\u00e2le et ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des recteurs des Universit\u00e9s suisses\r\nD\u00e9sormais incontournables dans le monde acad\u00e9mique, les classements mondiaux placent les EPF loin devant les universit\u00e9s cantonales. C'est notamment parce qu'ils privil\u00e9gient les sciences exactes aux sciences humaines.\r\n\r\n* * Pourquoi les EPF devancent largement les Unis suisses dans les classements  \r\nIls sont devenus incontournables dans le monde acad\u00e9mique. Les classements mondiaux des Universit\u00e9s. Si les \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales de Lausanne et de Zurich figurent en bonne place des rankings les plus r\u00e9put\u00e9s, et distancient nettement les Universit\u00e9s cantonales...comment interpr\u00e9ter ces classements, et surtout quelles cons\u00e9quences ces rankings peuvent-ils avoir pour les hautes \u00e9coles suisses, leur financement et leur place dans les programmes europ\u00e9ens de recherche? Bonjour, Rouven Gueissaz.\r\nPourquoi cette diff\u00e9rence, cette distance dans les classements, entre les EPF et les Universit\u00e9s?\r\nDIR ST Lausanne\r\nTexte\r\nDans le classement QS, publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re, l'EPFZ arrive en 8\u00e8me position, l'EPFL est 14\u00e8me, tandis que les Universit\u00e9s pointent \u00e0 partir de la 80\u00e8me place. Lausanne est 138\u00e8me, B\u00e2le 141\u00e8me. De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ces classements prennent davantage en compte les sciences exactes que les sciences humaines. Les crit\u00e8res analys\u00e9s sont plus favorables aux EPF, dont le mod\u00e8le et le fonctionnement se rapprochent des universit\u00e9s anglo-saxonnes. Alexander Nebel est analyste pour le secteur budget et planification de l'EPFL.\r\n SON NEBEL EPFL (34'')\r\nRELANCE: Les Universit\u00e9s cantonales sont pourtant elles aussi attentives \u00e0 ces classements?\r\nOui, car si les d\u00e9cisions politiques ne se basent pas uniquement sur ces classements, ces rankings contribuent au d\u00e9bat. L'\u00e9cart avec les EPF est normal, mais il faut veiller \u00e0 ne pas d\u00e9laisser les Universit\u00e9s, selon Markus Z\u00fcrcher, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'acad\u00e9mie suisse des sciences humaines et sociales.\r\n SON ZURCHER ACAD (44'')\r\nUne concurrence nouvelle, qui ne tient pas compte des r\u00e9alit\u00e9s politiques europ\u00e9ennes. Or, la place scientifique suisse met tout en oeuvre actuellement pour rester dans le programme de recherche Horizon 2020. Elle pourrait en \u00eatre exclue si elle n'accepte pas la libre circulation des personnes \u00e9tendue \u00e0 la Croatie dans les six prochains mois.\r\nRELANCE: L\u00e0 aussi, les classements jouent un r\u00f4le?\r\nSurtout en termes d'images, comme l'explique Antonio Loprieno, ancien recteur de l'Universit\u00e9 de B\u00e2le et ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des recteurs des Universit\u00e9s suisses.\r\n SON LOPRIENO (40'')\r\nDans un monde acad\u00e9mique lui aussi globalis\u00e9, selon nos intervenants, il faut bien diff\u00e9rencier l'excellence - autrement dit la recherche de pointe, de la qualit\u00e9 de l'enseignement de base qui reste l'une des missions centrales des Universit\u00e9s cantonales, mais qui int\u00e9resse moins les auteurs des grands rankings internationaux.", "durationSec": 258, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7995246", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi les EPF devancent largement les Unis suisses dans les classements / JDM_2016-09-13T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 13.09.2016"], "alternativeSummary": ["D\u00e9sormais incontournables dans le monde acad\u00e9mique, les classements mondiaux placent les EPF loin devant les universit\u00e9s cantonales. C'est notamment parce qu'ils privil\u00e9gient les sciences exactes aux sciences humaines."], "variantIds": ["ece-7995246"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-19T04:23:14Z", "speechToTexts": ["19.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n7 heures et quart bonjour Rouven Gueissaz bonjour, ces classements, ils sont devenus incontournables dans le monde acad\u00e9mique classements mondiaux des universit\u00e9s alors si les \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales de Lausanne et de Z\u00fcrich figurent en bonne place des rankings les plus r\u00e9put\u00e9s et distancient notamment les universit\u00e9s cantonales comment les interpr\u00e9ter ces classements surtout quelles cons\u00e9quences ces rankings peuvent -ils avoir pour Les hautes \u00e9coles suisses leur financement et leur place dans les programmes europ\u00e9ens de recherche, on va voir \u00e7a avec vous Rouven pourquoi ces diff\u00e9rences cette distance dans les classements, par exemple, on commence avec \u00e7a entre les et P-F entre les \u00e9coles polytechniques et les universit\u00e9s alors dans le classement QS publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re l'EPFZ arrivant 8\u00e8me position les PFL et 14\u00e8me, tandis que les universit\u00e9s pointent \u00e0 partir de la 80\u00e8me place Lausanne et son 38\u00e8me par exemple et au B\u00e2le 100 41\u00e8me alors de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, ces classements prennent davantage en compte les sciences exactes que les sciences humaines, les crit\u00e8res analys\u00e9s sont plus favorables aux RPF dont le mod\u00e8le et le fonctionnement se rapprochent, quelque peu du mod\u00e8le des universit\u00e9s anglo- saxonnes Alexander Nebel, analyste pour le secteur, budget et planification de les PFL. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [87%] :\r\nLes rankings sont un outil de mesure de la performance acad\u00e9mie parmi d'autres qui sont plut\u00f4t adapt\u00e9 \u00e0 des universit\u00e9s techniques et sens, et bien \u00e7a fait partie de la large palette que l'IPSL pour mesurer sa qualit\u00e9 acad\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:23) [89%] :\r\nEst -ce que ces rankings ont aussi une influence sur la prise de d\u00e9cision, vous diriez de de la politique universitaire globalement en Suisse ou m\u00eame \u00e0 l'interne au sein de l'EPFL. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:33) [90%] :\r\nNon, heureusement, pas parce que je pense que d\u00e9cideurs politiques sont conscients que les rankings sont un reflet de la r\u00e9alit\u00e9 bien \u00e9videmment universit\u00e9s se r\u00e9sume pas dans un seul chiffre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [91%] :\r\nBon, mais Rouven les universit\u00e9s cantonales sont pourtant elle aussi assez attentive \u00e0 ces classements oui, car si les d\u00e9cisions politiques ne se basent pas uniquement sur ces classements, h\u00e9 bien ces rankings et contribue au d\u00e9bat, l'\u00e9cart avec les \u00e9coles polytechniques normal, mais il faut veiller \u00e0 ne pas d\u00e9laisser les universit\u00e9s selon Markus sur Cher secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences humaines et sociales. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [83%] :\r\nL'engagement de la Conf\u00e9d\u00e9ration est tr\u00e8s forte pour les \u00e9coles polytechniques f\u00e9d\u00e9rales, c'est clair et commencer les finances sont assez serr\u00e9s, maintenant pour les cantons \u00e0 l'oreille, il manque de de l'argent pour l'\u00e9ducation, et c'est pourquoi on arrache surtout moi des moyens peu les universit\u00e9s cantonales et la Conf\u00e9d\u00e9ration doit surtout se concentrer sur les \u00e9coles polytechniques tous les universit\u00e9s qui se trouve sous sous les toutes premi\u00e8res 300, \u00e7a veut dire se sont \u00e9lev\u00e9es, tr\u00e8s bonne universit\u00e9s Arsenal il y a \u00e0 faire avec la qualit\u00e9 sera plut\u00f4t quelque chose \u00e0 faire, avec beaucoup plus de concurrence qui bien maintenant des universit\u00e9s qui sont nouvellement fond\u00e9e en Asie de l'Est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [93%] :\r\nUne concurrence nouvelle, donc, qui ne tient pas compte des r\u00e9alit\u00e9s politiques europ\u00e9ennes, or la place scientifique suisse met tout en oeuvre actuellement pour rester dans le programme de recherche Horizon 20 20, elle pourrait en \u00eatre exclue si elle n'accepte pas la libre- circulation des personnes, \u00e9tendue \u00e0 la Croatie dans les 6 prochains mois, l\u00e0 aussi Rouven les classements jouent un r\u00f4le, oui, surtout en terme d'image, comme l'explique Antonio Loprieno, ancien recteur de l'Universit\u00e9 de B\u00e2le et ancien pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des recteurs des universit\u00e9s suisses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:16) [84%] :\r\nOn remarque dans les derniers rankings ce que les universit\u00e9s anglaises souffrent un peu du existe d\u00e9j\u00e0 maintenant seulement du point de vue de la perception, les quelques universit\u00e9s anglaises de grande qualit\u00e9, perdent des points, d'un point de vue de la perception de la qualit\u00e9 d'un paysage universitaire la notre lien \u00e0 Orly 120 20 pour il il y a fait notre participation au programme europ\u00e9en est absolument centrale et il faut bien faire attention : d'un c\u00f4t\u00e9 que \u00e7a reste, et de l'autre c\u00f4t\u00e9, \u00e0 ce que nos universit\u00e9s reste quand m\u00eame \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce disant, de 200 universit\u00e9s qui nous qualifie comme pays avec une formation globale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:56) [95%] :\r\nAlors, dans un monde acad\u00e9mique lui aussi globalis\u00e9 selon nos intervenants, il ne faut pas comparer d'H\u00e9risson avec des pingouins, il faut bien diff\u00e9rencier surtout l'excellence, autrement dit la recherche de pointe de la qualit\u00e9 de l'enseignement de base, l'enseignement de base qui reste \u00e9videmment l'une des missions centrales des universit\u00e9s cantonales mais qui int\u00e9resse moins les auteurs de ces grands rankings internationaux merci Rouven Gueissaz. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T05:23:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE281FBE-F4CB-424D-811E-6B89C1A91848", "internalArchiveId": "AE281FBE-F4CB-424D-811E-6B89C1A91848", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Chacun pour tous", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Richard, Jean-Marc (Animateur, Lausanne)\r\n\r\n\r\n* *", "durationSec": 144, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7976956", "imageURL": "http://www.rts.ch/1380924.image", "alternativeTitle": ["Chacun pour tous du 13.09.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-09-13T09:29:00_chacun-pour-tous", "Chacun pour tous du 13.09.2016", "Chacun pour tous / CPT_2016-09-13T09:29:00_chacun-pour-tous"], "variantIds": ["ece-7976957", "ece-7976956"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-20T07:34:36Z", "webPublicationDate": "2016-09-13T07:45:02Z", "program": {"href": "/programs/D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "id": "D7D1F7F3-CBC8-4174-9A38-5C454A7D32EE", "name": "Chacun pour tous"}}, {"id": "sound-41AFED17-692C-43EC-AE57-6BF93CFFE950", "internalArchiveId": "41AFED17-692C-43EC-AE57-6BF93CFFE950", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le choix dans la date 13.09.2016", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 165, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7976700", "imageURL": "http://www.rts.ch/7015961.image", "alternativeTitle": ["Le choix dans la date", "Le choix dans la date / SUPER_2016-09-13T17:20:00_le-choix-dans-la-date", "Le choix dans la date / SUPER_2016-09-13T17:20:00_le-choix-dans-la-date"], "variantIds": ["ece-7976708", "ece-7976700"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-16T17:07:47Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [67%] :\r\nLe choix dans la date, voil\u00e0 monsieur M\u00e9ry super celui sur 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [93%] :\r\nIl s'en est pass\u00e9 des choses aujourd'hui le choix dans la date, c'est l'histoire dans le d\u00e9tail, ou le d\u00e9tail de l'histoire, je ne sais plus 1986. \r\nC'est jour glorieux du 13 septembre que le champion interdisciplinaire, Jean-Marie Le Pen a l\u00e2ch\u00e9 sa fameuse phrase o\u00f9 il affirmait que les chambres \u00e0 gaz n'\u00e9tait qu'un point de d\u00e9tail de l'histoire, on \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:30) [94%] :\r\nJe ne dis pas que les chambres \u00e0 gaz n'ont pas exist\u00e9, je n'ai pas pu moi- m\u00eame en voir, je n'ai pas \u00e9tudi\u00e9 sp\u00e9cialement la question mais je crois que c'est un point de d\u00e9tail de l'histoire de la 2\u00e8me Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [80%] :\r\nEt presque 30 ans apr\u00e8s ce test de QI \u00e9chouer, pas la peine, montre que sa mentalit\u00e9 a profond\u00e9ment \u00e9volu\u00e9, vous avez regrett\u00e9 un moment donn\u00e9 ou un autre, pas du tout, \u00e0 aucun moment, \u00e0 aucun moment ce que j'ai dit correspondent vraiment \u00e0 penser que les chambres une toujours tendue dans l'est de l'histoire de la guerre, \u00e0 moins d'un m\u00e8tre, qu'elle soit la guerre qui soient de de de revenir et sont pour, oui, absolument, je les maintiens parce que je crois que c'est la v\u00e9rit\u00e9 et que \u00e7a ne devrait choquer personne en mettant qui attend Jean-Marie, le seul truc qui nous choque ceux qui sont encore en politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:15) [90%] :\r\n1993 sa part compte c'est presque un d\u00e9tail de l'histoire, la poign\u00e9e de main entre Isra\u00ebl et la Palestine, qui a eu lieu aujourd'hui, ce sont des accords qui ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s sur l'autonomie palestinienne \u00e0 G\u00e9ricault et \u00e0 Gaza en pr\u00e9sence de Bill Clinton, par le 1er ministre isra\u00e9lien Yitzhak Rabin et le chef de l'Organisation de lib\u00e9ration de la Palestine, Yasser Arafat a l'air d'\u00eatre un bon signal, alors pourquoi je dis que c'est un point de d\u00e9tail de l'histoire, faire un tour en Palestine, vous verrez si cette fameuse poign\u00e9e de main, a servi \u00e0 quelque chose, if 1893. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:44) [92%] :\r\nPolitique toujours la Nouvelle-Z\u00e9lande est devenu en ce 13 septembre le 1er pays \u00e0 accorder le droit de vote aux femmes par rapport \u00e0 nous, c'est des sacr\u00e9s visionnaires puisqu'en Suisse, il a fallu \u00e0 tandis qu'en 1971 pour que que les femmes puissent aller aux urnes, vous le saviez s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0, mais c'est toujours important de le rappeler, on est de loin pas irr\u00e9prochable \u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [62%] :\r\nMais \u00e7a va passer, je pense, depuis qu'ils ont donn\u00e9 le droit 30 ans aux femmes, c'est la presse organisant, elle gagne 10900 c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [85%] :\r\nUn si\u00e8cle voil\u00e0 un si\u00e8cle pile-poil Ken est un des plus grands conteurs de l'histoire, on peut parler de Roald Dahl, auteur notamment de Charlie et la chocolaterie la potion magique de Georges Bouillon ou encore James et la p\u00eache g\u00e9ante, c'est vite vu : j'\u00e9tais hyper fan de Roald Dahl, quand j'\u00e9tais petit, \u00e0 T\u00e9l que depuis j'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 m'ouvrir \u00e0 d'autres auteurs de contes, j'ai eu beau essayer de m'y mettre, je connais que dalle. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:35) [71%] :\r\nLe choix dans la date, ben oui monsieur M\u00e9ry super survient 3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T15:29:00Z", "program": {"href": "/programs/387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "id": "387A83E6-0924-4AF6-943A-20E987D75A21", "name": "Choix dans la date"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Moreno, Fantin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED3C6C8E-87FD-491B-AD0F-5B58B7AF6AB5", "internalArchiveId": "ED3C6C8E-87FD-491B-AD0F-5B58B7AF6AB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vues d'Europe : Les Polonais x\u00e9nophobes et victimes de x\u00e9nophobies", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : SIMONART\r\nAu 21\u00e8me si\u00e8cle, en mati\u00e8re de x\u00e9nophobie, les Polonais sont plus souvent dans le r\u00f4le de l'agresseur que de l'agress\u00e9. Il y a deux semaines, le meurtre d'un ouvrier polonais, battu \u00e0 mort par des adolescents en Grande-Bretagne, puis l'agression de deux autres compatriotes quelques jours plus tard, leur ont fait prendre conscience d'une chose: le nationalisme peut se retourner contre eux.\r\n\r\n* * Les Polonais x\u00e9nophobes et victimes de x\u00e9nophobies Vues d'Europe en Pologne ce matin, avec Damien Simonart\r\n  MAG 1'31\"\r\n((Au 21e si\u00e8cle, en mati\u00e8re de x\u00e9nophobie, les Polonais sont plus souvent dans le r\u00f4le de l'agresseur que de l'agress\u00e9. Il y a deux semaines, le meurtre d'un ouvrier Polonais, battu \u00e0 mort par des adolescents dans la ville de Harlow en Grande-Bretagne, puis l'agression de deux autres compatriotes quelques jours plus tard dans la m\u00eame ville, leur ont fait prendre conscience d'une chose : le nationalisme peut se retourner contre eux. \r\nDurant la campagne du Brexit, une partie des Britanniques a cultiv\u00e9 un sentiment de haine \u00e0 l'\u00e9gard des immigr\u00e9s. Avec environ 1 million de citoyens habitant au Royaume Uni, la Pologne y est la communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re d'Europe la plus repr\u00e9sent\u00e9e. \r\nEn r\u00e9action \u00e0 ces attaques, les Ministres de l'Int\u00e9rieur, des Affaires \u00e9trang\u00e8res ainsi que le chef de la police polonaise se sont rendus en personne \u00e0 Londres pour montrer leur soutien aux Polonais de Grande-Bretagne. Une r\u00e9action jug\u00e9e hypocrite par le Centre de surveillance des actes racistes et x\u00e9nophobes \u00e0 Varsovie.\r\nDepuis son arriv\u00e9e au pouvoir fin 2015, le gouvernement conservateur polonais ne pr\u00f4ne clairement pas l'ouverture. Refus cat\u00e9gorique d'accueillir des migrants de Syrie, dissolution du Conseil national de lutte contre les discriminations et la haine raciale. \r\nLe pouvoir ferme aussi les yeux sur les manifestations anti islam, organis\u00e9es par les mouvances ultra nationalistes, durant lesquelles le patriotisme polonais laisse place \u00e0 l'incitation \u00e0 la haine raciale, aux slogans x\u00e9nophobes voire m\u00eame \u00e0 des saluts nazis.\r\nM\u00eame si les ultra-nationalistes repr\u00e9sentent une minorit\u00e9 en Pologne, le parti conservateur Droit et Justice a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec la majorit\u00e9 absolue au Parlement. Et qui dit nouveau pouvoir dit nouveaux amis. Ceux de Varsovie se nomment d\u00e9sormais la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Slovaquie et surtout la Hongrie o\u00f9 les nationalismes sont en plein essor.))", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7995252", "imageURL": "http://www.rts.ch/7952792.image", "alternativeTitle": ["Les Polonais x\u00e9nophobes et victimes de x\u00e9nophobies", "Les Polonais x\u00e9nophobes et victimes de x\u00e9nophobies / JDM_2016-09-13T06:40:00_vues-d-europe", "Les Polonais x\u00e9nophobes et victimes de x\u00e9nophobies / JDM_2016-09-13T06:40:00_vues-d-europe"], "alternativeSummary": ["Au 21\u00e8me si\u00e8cle, en mati\u00e8re de x\u00e9nophobie, les Polonais sont plus souvent dans le r\u00f4le de l\u2019agresseur que de l\u2019agress\u00e9. Il y a deux semaines, le meurtre d\u2019un ouvrier polonais, battu \u00e0 mort par des adolescents en Grande-Bretagne, puis l\u2019agression de deux autres compatriotes quelques jours plus tard, leur ont fait prendre conscience d\u2019une chose: le nationalisme peut se retourner contre eux.", "Au 21\u00e8me si\u00e8cle, en mati\u00e8re de x\u00e9nophobie, les Polonais sont plus souvent dans le r\u00f4le de l\u2019agresseur que de l\u2019agress\u00e9. Il y a deux semaines, le meurtre d\u2019un ouvrier polonais, battu \u00e0 mort par des adolescents en Grande-Bretagne, puis l\u2019agression de deux autres compatriotes quelques jours plus tard, leur ont fait prendre conscience d\u2019une chose: le nationalisme peut se retourner contre eux.", "Au 21\u00e8me si\u00e8cle, en mati\u00e8re de x\u00e9nophobie, les Polonais sont plus souvent dans le r\u00f4le de l\u2019agresseur que de l\u2019agress\u00e9. Il y a deux semaines, le meurtre d\u2019un ouvrier polonais, battu \u00e0 mort par des adolescents en Grande-Bretagne, puis l\u2019agression de deux autres compatriotes quelques jours plus tard, leur ont fait prendre conscience d\u2019une chose: le nationalisme peut se retourner contre eux."], "variantIds": ["ece-7995270", "ece-7995252"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-19T04:20:05Z", "speechToTexts": ["19.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [80%] :\r\n40 ans, vu d'Europe, avec les visites qui de Neuch\u00e2tel \u00e0 la belle \u00e9poque, Neuch\u00e2tel tourisme Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [94%] :\r\nDamien Simone art nous emm\u00e8ne en Pologne ce matin au 21\u00e8me si\u00e8cle en mati\u00e8re de x\u00e9nophobie, les Polonais sont plus souvent dans le r\u00f4le de l'agresseur que de l'agress\u00e9, il y a 2 semaines, le meurtre d'un ouvrier polonais, battu \u00e0 mort par des adolescents dans la ville de Harlow en Grande-Bretagne, puis l'agression de 2 autres compatriotes quelques jours plus tard, dans la m\u00eame ville, leur ont fait prendre conscience d'une chose : le nationalisme peut se retourner contre eux durant la campagne Dubray Exit, une partie des Britanniques a cultiv\u00e9 un sentiment de haine \u00e0 l'\u00e9gard des immigr\u00e9s avec environ un 1000000 de citoyens habitant au Royaume Uni, la Pologne et la communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re d'Europe la plus repr\u00e9sent\u00e9e en r\u00e9action \u00e0 ces attaques, les ministres de l'Int\u00e9rieur, des affaires \u00e9trang\u00e8res, ainsi que le chef de la police polonaise se sont rendus en personne \u00e0 Londres pour montrer leur soutien aux Polonais de Grande-Bretagne, une r\u00e9action jug\u00e9e hypocrite par le Centre de surveillance des actes racistes et x\u00e9nophobes \u00e0 Varsovie depuis son arriv\u00e9e au pouvoir fin 2015 le gouvernement conservateur polonais ne pr\u00f4ne clairement pas l'ouverture refus cat\u00e9gorique d'accueillir des migrants de Syrie, dissolution du Conseil national de lutte contre les discriminations et la haine raciale, le pouvoir ferme aussi les yeux sur les manifestations anti- Islam organis\u00e9 par les mouvances ultra nationalistes durant lesquelles le patriotisme polonais laisse place \u00e0 l'incitation \u00e0 la haine raciale aux slogans x\u00e9nophobes, voire m\u00eame \u00e0 des saluts nazis, m\u00eame si les ultra- nationalistes repr\u00e9sentent une minorit\u00e9 en Pologne, le parti conservateur Droit et Justice, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu avec la majorit\u00e9 absolue au Parlement et qui dit nouveau pouvoir dit nouveaux amis, ceux de Varsovie se nomment d\u00e9sormais la R\u00e9publique tch\u00e8que, la Slovaquie et surtout la Hongrie o\u00f9 les nationalismes sont en pleine essor. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:41) [78%] :\r\nVu d'Europe, avec les visites qui de Neuch\u00e2tel \u00e0 la belle \u00e9poque, Neuch\u00e2tel tourisme Point CH Laurent. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T05:11:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EA7CED69-B9FF-4D62-B79B-6E58763F2C07", "internalArchiveId": "EA7CED69-B9FF-4D62-B79B-6E58763F2C07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les mots Nouveau(x) : Lulib\u00e9rine", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 393, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7976667", "imageURL": "http://www.rts.ch/7963630.image", "alternativeTitle": ["Lulib\u00e9rine", "Lulib\u00e9rine / NMT_2016-09-13T07:50:00_les-mots-nouveau-x", "Lulib\u00e9rine / NMT_2016-09-13T07:50:00_les-mots-nouveau-x"], "variantIds": ["ece-7976683", "ece-7976667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-20T06:06:24Z", "speechToTexts": ["20.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nPopulaire. \r\nLes mots Nouveau et puis pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [84%] :\r\nBeaucoup, la Suisse, comment \u00e7a va aujourd'hui ne r\u00e9pondez pas je, je, je ne vous entends pas \u00e7a, \u00e7a ne fonctionne que dans un sens, la radio, quoi que vous pouvez toujours appeler le standard de Couleur3 et laisse un message pour leur dire de dire Achard Nouveau que vous allez bien, mais franchement j'ai l'impression qu'on a tous autre chose \u00e0 faire, non des choses \u00e0 faire, comme par exemple \u00e0 prendre de nouveaux mots, c'est pour \u00e7a que cette chronique s'appelle les mots nouveaux pour \u00e7a et parce que h\u00e9 ben il y a, il y a, il y a un lien jeu mots je vous, je vous laisse trouver, allez, c'est parti pour un mot que ni vous ni moi ne connaissons mais d'abord la lettre ouverte. \r\nLagaf largesses l\u00e9preuses lib\u00e9rienne \u00e9lue ElieB. etR. il -elle encore un pr\u00e9nom pour gamines de bobos qui mange duquel aux amandes mais c'est joli cela dit -il lib\u00e9rienne, on dirait une libellule qui fait du mannequinat d\u00e9finition Meyrin hormones de lib\u00e9ration des grenades trop hypophyses appel\u00e9 aussi parfois Bonazzoli lib\u00e9rer une auditrice h\u00e9 bah super, \u00e7a me fait une belle jambe neuro- hormone synth\u00e9tis\u00e9e par les neurones de l'hypothalamus, d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 la pubert\u00e9, afin d'installer le d\u00e9veloppement des fonctions reproductives l'ovulation chez la femme et la spermatogen\u00e8se chez l'homme, plus largement la s\u00e9cr\u00e9tion de Lully exacerbe le d\u00e9sir Arlette, c'est \u00e7a qui fait qu'on a toutes envie de Cannes, en fait, enfin, \u00e0 un moment un peu, moi j'ai pas tout le temps envie non plus un jeu non c'est un ami qui m'a dit qu'il allait se pose probl\u00e8me autre fa\u00e7on c'est marqu\u00e9 l\u00e0 qu'est -ce que vous voulez que je vous dise, la lutte, il l'a lu lib\u00e9rienne et en continu, voil\u00e0 alors c'est c'est pas de ma faute, pas de sa faute, elle est s\u00e9cr\u00e9t\u00e9e de fa\u00e7on plus l'Satis l'avec une d\u00e9charge, toutes les 60 \u00e0 90 minutes tiens c'est syndicaux fran\u00e7ais, ne pas dire de nous, vous \u00eates content d'en savoir plus sur la Lune, lib\u00e9rer les enfants. \r\nOui, bah si vous \u00e9tiez vraiment des enfants, vous n'auriez pratiquement pas de lui, Berry ne bande de petits cochons pub\u00e8res, je sais pas quoi \u00e7a vous servir l'Euro maintenant vous savez pourquoi vous avez tout le temps envie de vous toucher la vie a tout de suite plus de sens voil\u00e0 Ueli Berry n'allez jamais me touche et me coucher, pardon, oui, non mais je vais dormir non mais croyez croyez pas son et puis apr\u00e8s tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [59%] :\r\nLes mots vont \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:22) [67%] :\r\nOui, pour qui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [81%] :\r\nJulien Dor\u00e9 fait du pas de leur sur le lac, c'est le type de son p\u00e8re, et s'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:41) [56%] :\r\nLa CTC et j'ai pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [66%] :\r\nPour rien et puis, comme contre et contre les points forts sur la pointe du genre r\u00e9sistance et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [64%] :\r\nMais sur l'tout alors si on a qui une avec \u00e7a de nous le \u00e0 beau la \u00e9t\u00e9 pire destinataire derri\u00e8re l'\u00e9quipe, l'unit\u00e9 qui avec coeur pas et pourvu que \u00e7a mais que point pourquoi la demande et je crois qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:45) [64%] :\r\nPoint je suis grande cru aussi Pouy et rien oui donc, cette fois encore, alors la si belleJ. O nous ne nous focalisons c'est surtout point sa jeunesse et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:16) [67%] :\r\nSur l'\u00eele d'Anatolie, donc si on a donc qui respire pour y aller, \u00e7a nous, parce que possible au salon de l'\u00e9t\u00e9, pire une point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:51) [62%] :\r\nGrave point donc je y aura un crash Point et bien c'est la jeunesse d'Orsay ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s au si Turquie la pointe d'y voir une grange point et actuellement, donc un b\u00e2timent du poids la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:21) [70%] :\r\nSur l'ann\u00e9e qui a touch\u00e9 tous car si on a une belle et l'esprit, pourvu que \u00e7a l'est un peu partout, de la r\u00e9alit\u00e9 et avait c'est vrai l'il donc si on a trouv\u00e9 et de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [86%] :\r\nLa permanente de la chanson fran\u00e7aise l\u00e9gaux d'Alain Delon, c'est Julien Dor\u00e9 \u00e0 l'instant sur Couleur3. \r\nL\u00e0 on se r\u00e9veille un homme pour l'A\u00efd minister la preuve. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T05:59:00Z", "program": {"href": "/programs/76A70B4C-A5A3-48D6-95F3-E65BCB103F19", "id": "76A70B4C-A5A3-48D6-95F3-E65BCB103F19", "name": "Mots nouveaux"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Nouveau, Charles", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A528CA38-75CB-4DD6-BCE9-6E5F6CD4A948", "internalArchiveId": "A528CA38-75CB-4DD6-BCE9-6E5F6CD4A948", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ce\u00f2l M\u00f2r, grande musique des hautes terres d'Ecosse", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "Il existe en Ecosse un genre musical tr\u00e8s particulier qu'on appelle \"Ce\u00f2l M\u00f2r\" (litt\u00e9ralement \"Grande Musique\"). Ce patrimoine culturel des hautes terres porte en lui la m\u00e9moire d'un monde. Plus qu'un genre musical, c'est une forme de po\u00e9sie, avec des notes plut\u00f4t que des mots, qui d\u00e9peint l'univers des anciens clans. Depuis des si\u00e8cles, ces chefs d'oeuvre d'\u00e9criture sont exclusivement interpr\u00e9t\u00e9s par la cornemuse. Reconnu au niveau international comme un des grands sp\u00e9cialistes du genre, le fran\u00e7ais Patrick Molard en a pourtant pr\u00e9sent\u00e9 cette ann\u00e9e une d\u00e9clinaison in\u00e9dite, m\u00ealant avec audace et respect \u00e0 la fois le timbre de sa cornemuse \u00e0 ceux du violon, du saxophone, de la batterie et de la contrebasse.", "durationSec": 1753, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7977782", "imageURL": "http://www.rts.ch/7949982.image", "thematicGeographicals": ["Ecosse"], "thematicThemes": ["musique ethnique et folklorique", "instrument \u00e0 vent \u00e0 anche"], "alternativeTitle": ["Ce\u00f2l M\u00f2r, grande musique des hautes terres d\u02b9Ecosse", "Ce\u00f2l M\u00f2r, grande musique des hautes terres d\u02b9Ecosse / VSS_2016-09-13T10:10:00_versus-ecouter", "Ce\u00f2l M\u00f2r, grande musique des hautes terres d\u02b9Ecosse / VSS_2016-09-13T10:10:00_versus-ecouter"], "alternativeSummary": ["Ce\u00f2l M\u00f2r, grande musique des hautes terres d\u02b9Ecosse", "Ce\u00f2l M\u00f2r, grande musique des hautes terres d\u02b9Ecosse", "Ce\u00f2l M\u00f2r, grande musique des hautes terres d\u02b9Ecosse"], "variantIds": ["ece-7977787", "ece-7977782"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-15T13:27:24Z", "webPublicationDate": "2016-09-13T08:56:00Z", "program": {"href": "/programs/D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "id": "D95F8984-21E1-44FD-9313-ADDC5D8E6103", "name": "Versus-\u00e9couter"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Durand-Vallade, Mich\u00e8le", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Molard, Patrick", "role": "joueur de cornemuse", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81A2F052-CC9E-436A-ABD8-6E683F9623E7", "internalArchiveId": "81A2F052-CC9E-436A-ABD8-6E683F9623E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "3\u00e8me d\u00e9veloppement : L'\u00e9crivain Andr\u00e9 Bercoff se penche sur les motivations des \u00e9lecteurs de Donald Trump", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andr\u00e9 Bercoff, \u00e9crivain et pol\u00e9miste de droite fran\u00e7ais qui s'est pench\u00e9 sur les motivations des \u00e9lecteurs de Trump\r\nL'\u00e9crivain et pol\u00e9miste de droite fran\u00e7ais Andr\u00e9 Bercoff a pu rencontrer pendant plus d'une heure le candidat des r\u00e9publicains \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Donald Trump. Il publie son dernier essai, \"Donald Trump, les raisons de la col\u00e8re\". Son interview.\r\n\r\n* * L'\u00e9crivain Andr\u00e9 Bercoff se penche sur les motivations des \u00e9lecteurs de Donald Trump \"Donald Trump, les raisons de la col\u00e8re\"... C'est le titre du dernier essai d'Andr\u00e9 Bercoff. L'\u00e9crivain et pol\u00e9miste de droite fran\u00e7ais qui s'est pench\u00e9 sur les motivations des \u00e9lecteurs de Trump a pu, grace \u00e0 un ami commun, rencontrer pendant plus d'une heure le candidat des R\u00e9publicains \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaines. Une occasion rare, sur laquelle il revient avec Alain Franco, qui lui a d'abord demand\u00e9 de d\u00e9crire le bureau du milliardaire-candidat, en plein coeur de Manhattan...\r\n  MAG 3'24\"", "durationSec": 248, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7995253", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9crivain Andr\u00e9 Bercoff se penche sur les motivations des \u00e9lecteurs de Donald Trump / JDM_2016-09-13T07:22:00_3eme-developpement", "Le Journal du matin du 13.09.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9crivain et pol\u00e9miste de droite fran\u00e7ais Andr\u00e9 Bercoff a pu rencontrer pendant plus d'une heure le candidat des r\u00e9publicains \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine Donald Trump. Il publie son dernier essai, \"Donald Trump, les raisons de la col\u00e8re\". Son interview."], "variantIds": ["ece-7995253"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-19T04:37:25Z", "speechToTexts": ["19.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'eau des villes suisses ont peur de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique pour parler de la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, vue \u00e0 travers l'un des 2 candidats, l'ouvrage s'appelle Donald Trump, les raisons de la col\u00e8re, titre du dernier essai d'Andr\u00e9 Bercoff c'est un \u00e9crivain, c'est un pol\u00e9miste de droite fran\u00e7ais qui, qui s'est pench\u00e9 sur les motivations des \u00e9lecteurs de Trump il y a pu grace \u00e0 un ami commun rencontrer pendant plus d'une heure, rare privil\u00e8ge, le candidat des r\u00e9publicains \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle occasion rare, donc sur laquelle il revient tout de suite avec Alain Franco, qui lui a d'abord demand\u00e9 de de d\u00e9crire le bureau du milliardaire candidat situ\u00e9 en plein coeur de Manhattan. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:35) [81%] :\r\nBen \u00e9coutez \u00e7a correspond le c\u00f4t\u00e9 m\u00e9galo, c'est clair, bureau, un 6\u00e8me \u00e9tage, \u00e9videmment, avec vue sur Manhattan et puis alors si les murs sont remplis de tableaux et c'est toutes les couvertures qu'il a eue dans divers journaux vu etc am\u00e9ricain, \u00e7a c'est clair que c'est Trump sur observe comme \u00e7a fait 40 ans, qui fait l'actualit\u00e9 dans divers domaines et l\u00e0 il est tr\u00e8s, tr\u00e8s heureuse d'exhiber toutes les couvertures, o\u00f9 il est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:59) [99%] :\r\nUne d\u00e9coration \u00e0 la gloire de Donald Trump. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:02) [83%] :\r\nOui, c'est plut\u00f4t \u00e7a, en fait, il a transform\u00e9 sa sa sa marque \u00e0 Angers Patrimoine qui vaut des milliards. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [82%] :\r\nEt alors, Donald Chan pr\u00e9sident il vend la marque Am\u00e9rique, elle est la marque Am\u00e9rique elle dit quoi, elle fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:16) [82%] :\r\nIl trouve lui que la marque am\u00e9ricaine est extr\u00eamement \u00e9br\u00e9ch\u00e9e entam\u00e9e que l'image a perdu beaucoup de sa brillance et de sa r\u00e9putation, et j'ai dit : moi, je fais remarquer l'Am\u00e9rique comme j'ai b\u00e2timent l'empire, je veux que l'Am\u00e9rique obtiennent les conditions face \u00e0 la d\u00e9localisation face aux pays concurrents ou pays qui veulent haute protection etc etc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [91%] :\r\nOn d\u00e9crit Trump ici en Europe comme un un, un populiste, vous avez parl\u00e9 avec lui, il vous a tenu un langage populiste c'est un id\u00e9ologue c'est un pragmatique c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:47) [86%] :\r\nCe qui a fait des succ\u00e8s de Trump c'est que beaucoup de gens se sentent pr\u00e9caris\u00e9s ne pas o\u00f9 ils vont et s'pas le succ\u00e8s que on il y a le succ\u00e8s aupr\u00e8s de millions et de millions d'Am\u00e9ricains qui ne savent plus \u00e0 quel Saint ce bruit qui n'ont plus de cap et qui ont l'impression vraiment qu'ils ont \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9s pour compte, si \u00e7a r\u00e9siste comme \u00e7a, c'est qu'il a traduit quand m\u00eame une tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s poumons de col\u00e8re dans le type de bons Live les raisons de la col\u00e8re parce que \u00e7a traduit un tr\u00e8s profond d\u00e9senchantement qui, sinon, sinon j'aurais \u00e9t\u00e9 balay\u00e9 depuis longtemps vu ses outrances, vu ses etc alors je constate simplement que on ne peut pas passer sous le tapis, cette esp\u00e8ce de formidable ras-le-bol. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:27) [84%] :\r\nAndr\u00e9 Bercoff, certains disent certains l'ont dit, chez nous \u00e0 la RTS comme Georges Ugeux, l'ancien pr\u00e9sident de de suite, certains disent que, en fait, il ne veut pas y aller, qu'il est pris dans le dans la machine et que il fait expr\u00e8s de choquer, de dire des choses, \u00e0 la limite, incompr\u00e9hensible pour ce beaut\u00e9, finalement, \u00e7a ne marche pas, vous, vous l'avez vu, vous pensez qu'il va vraiment y aller. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:53) [82%] :\r\nBien s\u00fbr qu'il vont y aller, je crois que la la pr\u00e9paration de ce que vous avez eu en face de la part de jeu et autres et totalement fausses et totalement fausse bonne raison tr\u00e8s simple, c'est quelqu'un qui veut non seulement, il faut y aller mais il veut gagner \u00e9coutez quel int\u00e9r\u00eat sinon pourquoi pour pour faire de la publicit\u00e9, assez, assez ferme, \u00e7a va, il en a du matin au soir dans les journaux, ce n'est pas du tout du tout la joue pour lui, tout \u00e7a est \u00e0 la fin de l'entretien et m'a dit : vous savez, m\u00eame aux pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines, il y a 50 pourcent des des Am\u00e9ricains qui ne votent pas et il dit : moi ce que je veux c'est c\u00e9dant en disant ce que je dis, en faisant ce que je fais, je veux attirer 15 pourcent d'abstentionnistes chroniques et les amener \u00e0 voter pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:31) [94%] :\r\nSi vous deviez retenir une impression, une phrase forte de votre rencontre avec de la cr\u00e8me qui le qui le caract\u00e9rise, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:40) [88%] :\r\nC'est de dire que un pays sans fronti\u00e8res ne sait pas se d\u00e9fendre, c'\u00e9tait apr\u00e8s le Bataclan, c'est quand j'ai vu juste apr\u00e8s les attentats, etc, pour lui, c'est tr\u00e8s clair, on est en guerre mondiale et il faut \u00eatre vigilant et sur la d\u00e9fensive, ils le r\u00e9p\u00e8tent sur tous les tons sur tous les temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [92%] :\r\nEt r\u00e9tablir les fronti\u00e8res non oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:59) [89%] :\r\nPour \u00e7a, c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [92%] :\r\nL'\u00e9crivain et pol\u00e9miste fran\u00e7ais Andr\u00e9 Bercoff, qui publie Donald Trump, les raisons de la col\u00e8re, il \u00e9tait avec Alain Franco. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T05:31:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DFBB18DC-611F-42AE-B9DE-4D5A107E07C5", "internalArchiveId": "DFBB18DC-611F-42AE-B9DE-4D5A107E07C5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Clic : Mother Russia Bleeds: bourre-pif indie", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "\"Clic\" renoue avec les cloques aux doigts \u00e0 travers \"Mother Russia Bleeds\", un jeu d'arcade old school, o\u00f9 Pixel Art rime avec mauvais go\u00fbt.\r\n(Disponible sur PC et PS4)", "durationSec": 104, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7976674", "imageURL": "http://www.rts.ch/3399091.image", "alternativeTitle": ["Mother Russia Bleeds: bourre-pif indie", "Mother Russia Bleeds: bourre-pif indie / NMT_2016-09-13T08:37:33_clic", "Mother Russia Bleeds: bourre-pif indie / NMT_2016-09-13T08:37:33_clic"], "alternativeSummary": ["\"Clic\" renoue avec les cloques aux doigts \u00e0 travers \"Mother Russia Bleeds\", un jeu d\u2019arcade old school, o\u00f9 Pixel Art rime avec mauvais go\u00fbt.\n(Disponible sur PC et PS4)", "\"Clic\" renoue avec les cloques aux doigts \u00e0 travers \"Mother Russia Bleeds\", un jeu d\u2019arcade old school, o\u00f9 Pixel Art rime avec mauvais go\u00fbt.\n(Disponible sur PC et PS4)", "\"Clic\" renoue avec les cloques aux doigts \u00e0 travers \"Mother Russia Bleeds\", un jeu d\u2019arcade old school, o\u00f9 Pixel Art rime avec mauvais go\u00fbt.\n(Disponible sur PC et PS4)"], "variantIds": ["ece-7976690", "ece-7976674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-20T05:53:02Z", "speechToTexts": ["20.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [73%] :\r\n\u00e0 la maternit\u00e9, qui vit, qui respire Couleur3 Xavier ce matin dans la masse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [82%] :\r\nLa grand- moune que jusqu'aux ann\u00e9es 80 et 90 pour jouer jouer un jeu qui s'appelle meusien alors moi j'ai rocher Abid, la m\u00e8re Russie qui saigne c'est bizarrement jeu d\u00e9velopp\u00e9 en France par les studios, le cartel produit par des voleurs digital, un petit peu le repr\u00e9sentant des d\u00e9veloppeurs, il dit qu'ils est un petit peu calibr\u00e9e pour faire des lieux \u00e0 l'intention du public et donc entre Chablis comme on disait, c'est un jeu d'arcade type double dragon ou encore Street pour ceux qui avaient une m\u00e9ga Drive, un jeu d'action \u00e0 la 3\u00e8me personne composent la 2 simultan\u00e9ment avec ce qu'on appelle un scrutin horizontales, donc les d\u00e9cors qui d\u00e9file : de gauche \u00e0 droite on peut l\u00e9g\u00e8rement les dans la profondeur et puis dans a des vagues d'ennemis qui nous attaquent, l\u00e0 \u00e7a se passe pour le coup, Russie, c'est assez contemporain, on est la pauvre victime d'une esp\u00e8ce de, de, d'exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 faites sur les animaux et sur nous-m\u00eames et on s'\u00e9vade de la prison avec des facult\u00e9s particuli\u00e8res, comme le fait de pouvoir se remettent de l'\u00e9nergie apr\u00e8s avoir pomp\u00e9 \u00e9nergie vitale chez les et demi et celle de devenir tr\u00e8s \u00e9nerv\u00e9, pour pouvoir les d\u00e9capiter parce que c'est un jeu ultra violent sa bo\u00eete du Pixel Arte c'est pas du Pixel Hart r\u00e9ussi selon moi puisqu'on s'\u00e9loigne de ses voeux cet hommage vous des ann\u00e9es 80 et 90 c'est m\u00eame presque moins beau que ce qu'on avait \u00e0 l'\u00e9poque, par contre, l\u00e0, c'est un jeu qui fait le besoin cependant sur le Net des gens les mettent 10 sur 10, c'est pas le Calcio, point barre, on a \u00e9t\u00e9 un petit peu d\u00e9\u00e7u, c'est un petit peu de mauvais go\u00fbt et puis l\u00e0, bon, \u00e7a vaut 15 balles est d'accord, mais ce qui est regrettable, c'est qu'on puisse pas jouer \u00e0 plusieurs en ligne, on peut jouer \u00e0 plusieurs, en local n'est pas en ligne, bref, on n'en parle plus en d\u00e9tail dans 3 bars, c'est pas un exceptionnel je on tout cas il est disponible, il s'appelle Mother rechignent \u00e0 vide et c'est uniquement disponible sur PC, c'est pas plus mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [73%] :\r\nJ'ai m\u00eame achet\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T07:51:00Z", "program": {"href": "/programs/E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "id": "E944442A-78D3-4519-87F0-EC340108A5E2", "name": "Clic"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Laurenceau, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3A6FA29-A5E0-4E99-831A-36308740FEF1", "internalArchiveId": "F3A6FA29-A5E0-4E99-831A-36308740FEF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La photo d'art s'accroche au web", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous exposiez vos photos sur les r\u00e9seaux sociaux. Pour satisfaire encore plus votre ego et gagner en plus un peu de sous, un tout nouveau site propose de commercialiser vos prises de vues en s\u00e9rie limit\u00e9e et avec certificat d'authenticit\u00e9. Cette galerie d'art virtuelle s'appelle Coogee.  Par Johanna Commenge.\r\n\r\n* * Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous exposiez vos photos sur les r\u00e9seaux sociaux. Pour satisfaire encore plus votre ego et gagner en plus un peu de sous, un tout nouveau site propose de commercialiser vos prises de vues en s\u00e9rie limit\u00e9e et avec certificat d'authenticit\u00e9. Cette galerie d'art virtuelle s'appelle Coogee.  Par Johanna Commenge.", "durationSec": 318, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7977015", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423724.image", "alternativeTitle": ["La photo d'art s'accroche au web / OEP_2016-09-13T09:53:47_sequence-4", "On en parle du 13.09.2016"], "alternativeSummary": ["Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, vous exposiez vos photos sur les r\u00e9seaux sociaux. Pour satisfaire encore plus votre ego et gagner en plus un peu de sous, un tout nouveau site propose de commercialiser vos prises de vues en s\u00e9rie limit\u00e9e et avec certificat d\u2019authenticit\u00e9. Cette galerie d\u2019art virtuelle s\u2019appelle Coogee.  Par Johanna Commenge."], "variantIds": ["ece-7977015"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-25T13:34:40Z", "speechToTexts": ["25.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLa 1\u00e8re vous aimez prendre des photos et en plus, vous le faites assez bien, tant et si bien vos amis ne prennent m\u00eame plus la peine de mettre leur oeil dans le viseur, il pr\u00e9f\u00e8re vos photos quand ils partent en vacances avec vous, h\u00e9 bien, Joanna, vous avez trouv\u00e9 la solution pour en tirer un petit profit tout en ayant peut-\u00eatre la satisfaction d'\u00eatre expos\u00e9 sur les murs de parfaits inconnus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [88%] :\r\nEh bien voil\u00e0, vous avez parfaitement vous r\u00e9sumer l'affaire, je pars les non on passe maintenant au grand angle cette affaire c'est doncJ. le nom d'une plage on d'Australie mais aussi une plateforme d'E-commerce, qui vont donc vos clich\u00e9s en 5 formats diff\u00e9rents et autant de supports, alors \u00e7a va du classique papier au plus contemporain plexiglas soit lue minium les tirages papier peuvent \u00eatre aussi encadr\u00e9e alors ce site est en ligne depuis le mois de mars et B\u00e9atrice billard sa cr\u00e9atrice nous tire son portrait. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:00:49) [92%] :\r\nC'est une galerie en ligne qui permet aux gens de vendre leurs photos en \u00e9dition limit\u00e9e, donc, que vous soyez professionnels ou amateurs vous soumettez vos photos sur le site et puis vous pouvez les mettre en vente ici un site qui a \u00e9t\u00e9 mise en ligne en mars 2016, au jour de aujourd'hui, on a pr\u00e8s de 600 photos sur le site, on a plus de 200 photographes puis des centaines de nouvelles photos re\u00e7ues par semaine, donc c'est un bon d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [97%] :\r\nComment sont s\u00e9lectionn\u00e9s les photos. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:13) [86%] :\r\nC'est une belle photo vous la peau des sur le site o\u00f9 on la re\u00e7oit est -ce qu'on fait c'est qu'on a fait voter un panel de notre client\u00e8le cible qui d\u00e9cide si oui ou non il serait pr\u00eat \u00e0 mettent de l'argent pour pour acheter la photo et la ma\u00eetrise et ensuite nous on se r\u00e9unit en interne pour analyser un peu les votes et puis on on d\u00e9cide si vous noie photo \u00e0 sa place, mais en g\u00e9n\u00e9ral c'est le vote du panel qui prime. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [93%] :\r\nCombien d'exemplaires de chaque photo sont vendus. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:35) [87%] :\r\nAlors chaque photo sur le site de coups et vendu \u00e0 30 exemplaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:39) [85%] :\r\n30. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:40) [98%] :\r\nPourquoi 30 parce que simplement on a on a souhait\u00e9 valoriser le produit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:45) [92%] :\r\nDonc, c'est la cr\u00e9ation finalement d'\u00e9dition limit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:48) [87%] :\r\nOui, exactement, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:50) [84%] :\r\nEt le rare c'est cher Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [92%] :\r\nAlors les tirages co\u00fbte de 25 715 euros selon le format \u00e9videmment et le support choisi les photographes sont r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s de 5 \u00e0 35 euros par photo selon leur taille un petit format, c'est par exemple un tirage en 24 ans, de 6 en format 16/9e, le plus grand tirage fait 100 sur 177 centim\u00e8tres alors si les 30 exemplaires sont vendus le photographe touche selon coudeJ. en moyenne 600 euros en tout cas ce n'est pas parce qu'on parle en euros que la Suisse n'int\u00e9resse pas cette galerie photos en ligne. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:26) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, oui, la Suisse est le 5\u00e8me pays en termes de visites derri\u00e8re la France, les \u00c9tats-Unis, le Royaume-Uni et la Belgique, donc c'est une belle place, et puis le canton de Vaud et num\u00e9ro 1 des visites, puis ensuite on a \u00e0 Z\u00fcrich et Gen\u00e8ve et B\u00e2le- Ville qui sont derri\u00e8re, donc oui, la Suisse compte beaucoup pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [88%] :\r\nLes Vaudois qui vont acheter des des photos, le Suisse compte pour ce site, donc, mais ce qu'il compte aussi 10 photographes suisses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:51) [85%] :\r\nAlors 3 pour l'heure, dont une femme, depuis hier, j'ai contact\u00e9 l'un entre donc an de ces photographes, c'est Nicolas Giraud il les laborantins sp\u00e9cialis\u00e9 en g\u00e9n\u00e9tique dans une entreprise b\u00e2loise et Nicolas propose pour l'instant, 2 photos sur coupJ. vues de Paris la nuit, j'ai demand\u00e9 \u00e0 ce fribourgeoise Ciss\u00e9 l'orgueil et o\u00f9 l'argent qui l'ont motiv\u00e9e \u00e0 s'exposer ainsi sur le Net. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:16) [82%] :\r\nDe plus, regard que l'argent n'est pas vrai que le c\u00f4t\u00e9 financier m'int\u00e9resse \u00e0 moindre bien s\u00fbr chez travaille \u00e0 100 pourcent mais mais certaines plus ben d'ordonner chemin peu de visibilit\u00e9 par un bien, un site internet, ou par le biais de r\u00e9seaux sociaux tels Facebook Carnavalet Ring in\u00e9vitables qui peut plus professionnel et apr\u00e8s \u00e7a fait une visibilit\u00e9 au niveau public qui que si on a des gens qui viennent regarder ces cit\u00e9s qui, avec un peu de chance nous ach\u00e8tent une ou 2 nos photos, \u00e7a permet de se faire d\u00e9couvrir un peu plus sur un panel, un peu plus large. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [99%] :\r\nVous avez vendu des photos. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:45) [84%] :\r\nAlors pour l'instant non j'ai pas encore une fois, \u00e9tonnant, j'en ai publi\u00e9 2 depuis le d\u00e9but, je crois que c'\u00e9tait au mois d'avril personnellement bonne fa\u00e7on pourcent je suis pas tr\u00e8s actif sur ce sur ce site l\u00e0 je devrais l'\u00eatre un petit peu plus dans les dans le dans les mois qui viennent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [82%] :\r\nMais souhaite \u00e0 Nicolas de vendre les 30 exemplaires de chacune de ces photos, pour toucher donc environ 600 euros mais ce n'est pas le cas moi qu'est -ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [91%] :\r\nEh ben il peut faire tout simplement preuve de patience, comme nous l'explique B\u00e9atrice Billard. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:04:17) [82%] :\r\nElle reste sur le site, quoi qu'il en soit mon vous d'accepter les conditions g\u00e9n\u00e9ralement vous accordez votre photo, on a le droit, nous j'du de m\u00e8tres, la faute en vente pendant 2 ans, et si vous souhaitez qu'elle soit \u00e0 nouveau mise en vente pendant 2 ans, les 2 prochaines ann\u00e9es, c'est possible, elle peut \u00eatre mise en vente avis tant que les 30 exemplaires sont pas rendus, celles qui ne sont pas mises en ligne : on les supprime nos serveurs, ben c'est pas notre propri\u00e9t\u00e9 donc l'auteur peut ainsi en faire ce qu'il veut par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [86%] :\r\nMerci, Johanna Commenge donc on va s'appliquer encore plus lors de nos prochaines prises de vue en vacances seront mis \u00e9videmment lire le site de coups dit. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:50) [86%] :\r\nEt puis, pour nos auditeurs, on vous Julien qui va m'avez montr\u00e9 votre magnifique photos de chats au petit matin je dors on soleil, h\u00e9 bien sachez que vos photos seront vendus avec certificat d'authenticit\u00e9 et enfin si elle est retenue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [81%] :\r\nQui \u00e0 partir en vacances pour faire des photos, je vous avez ni\u00e9 destination moi j'ai peur que mes prochaines vacances ce sera l\u00e0 je vais alimente pourquoi de Bellevue de Nantes par Johanna comment. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T07:39:00Z", "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schekter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-912DD391-6384-4090-880A-8AF1B4001C69", "internalArchiveId": "912DD391-6384-4090-880A-8AF1B4001C69", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Paradiso : Au programme:", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "Au programme:\r\n- Stefano Stoll, directeur du festival Images qui se d\u00e9roule \u00e0 Vevey du 10 septembre au 2 octobre 2016\r\n- Interview du photographe Richard Bellia \u00e0 propos d'une vente aux ench\u00e8res de certaines de ses images\r\n\r\n* * Au programme:\r\n- Stefano Stoll, directeur du festival Images qui se d\u00e9roule \u00e0 Vevey du 10 septembre au 2 octobre 2016\r\n- Interview du photographe Richard Bellia \u00e0 propos d'une vente aux ench\u00e8res de certaines de ses images", "durationSec": 3359, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7977032", "imageURL": "http://www.rts.ch/1423730.image", "alternativeTitle": ["Paradiso du 13.09.2016", "Paradiso du 13.09.2016", "Paradiso / RAP_2016-09-13T19:04:15_radio-paradiso", "Paradiso / RAP_2016-09-13T19:04:15_radio-paradiso"], "alternativeSummary": ["Au programme:\n\n- Stefano Stoll, directeur du festival Images qui se d\u00e9roule \u00e0 Vevey du 10 septembre au 2 octobre 2016\n- Interview du photographe Richard Bellia \u00e0 propos d'une vente aux ench\u00e8res de certaines de ses images", "Au programme:\n\n- Stefano Stoll, directeur du festival Images qui se d\u00e9roule \u00e0 Vevey du 10 septembre au 2 octobre 2016\n- Interview du photographe Richard Bellia \u00e0 propos d'une vente aux ench\u00e8res de certaines de ses images"], "variantIds": ["ece-7977033", "ece-7977032"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-20T15:15:46Z", "speechToTexts": ["17.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [94%] :\r\nDes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:09) [85%] :\r\nYann Zitouni. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [87%] :\r\nBonsoir, beaucoup de musique dans Paradiso, \u00e7a c'est pas \u00e0 priori quelque chose de compl\u00e8tement sp\u00e9cial on \u00e9coutera la suite et la fin de l'interview de Christophe Miossec est en concert ce soir \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 plus exactement et qui est en concert demain soir \u00e0 bulles, je vous l'ai d\u00e9j\u00e0 dit donc c'est la suite et la fin de la 2\u00e8me partie de ce que nous avions entam\u00e9 hier et puis on parlera musique mais on parlera \u00e9galement avec les aventures d'un photographe qui essayent de vendre photographe rock qui essaye de vendre ces images, c'\u00e9tait Richard Bellia qui a particip\u00e9 \u00e0 une vente aux ench\u00e8res, l'\u00e9t\u00e9 dernier en juillet \u00e0 Montreux et puis on parlera images \u00e9galement avec le festival, qui s'appelle Images, c'est \u00e0 Vevey, \u00e7a vient des mar\u00e9es, \u00e7a dure 3 semaines, 3 semaines et j', je fais des gestes parce que j'ai directeur qui est juste en face de moi et c'est \u00e0 Vevey, que \u00e7a se passe et c'est une biennale, autrement dit essayer de pas louper, on en parle donc avec Stefano Stoll, dans un instant d'ici quelques petites secondes et quelques quelque peu toutes petites minutes, le temps de d\u00e9couvrir une nouveaut\u00e9 : un jeune talent. \r\nVous connaissez un petit peu, \u00e7a vous a priori. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:49) [60%] :\r\nOh, non pas qu'il y a une partie de ma maman et c'est pas qu'elle maintenant que de savoir Brejnev. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:21) [86%] :\r\nElvis Presley avec Big manque Pavle venu les chansons forc\u00e9ment mais revisit\u00e9e par les cordes du Royal Philharmonic Orchestra et \u00e7a fait partie de l'actualit\u00e9 de ce mois d'octobre, Elvis Presley n'est pas mort si on a donc l\u00e0 la preuve Stefano Stoll, bonsoir, bonsoir, on se retrouve avec cette cette grosse voix, qui est la v\u00f4tre et que je n'ai le loisir de d'entendre que tous les 2 ans puisque c'\u00e9tait cette fr\u00e9quence que vous proposer au public de Vevey et d'ailleurs, ce festival, qui s'appelle images images au pluriel pour \u00eatre photo, \u00e7a pourrait \u00eatre non c'est images, c'est-\u00e0-dire qu'elles peuvent \u00eatre fixes peuvent \u00eatre mobiles peuvent parfois sortir de l'\u00e9cran toutes sortes d'images que que vous proposez donc \u00e0 \u00e0 \u00e0 Vevey en ce moment et je vous propose qu'on parle de, de, de, de tout l'aspect musique parce qu'il y en a beaucoup dans un petit instant mais on suit un survol d'abord du du festival, c'est en pleine mer beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:13) [82%] :\r\nC'est pourquoi c'est principalement connaissent ses 75 projets avec des artistes de plus de 15 pays c'est gigantesque, c'est une biennale maintenant qui s'impose, justement, vous l'avez tr\u00e8s bien dit entre photographe hier contemporain, on n'est ni un festival de photo ni Biennale d'art contemporain, mais vraiment tous les 2 ans, rendez- vous pour se demander qu'est -ce que c'est l'image aujourd'hui qu'est -ce qu'elle a comme potentiel pour demain, qu'est -ce que c'est des nouvelles mani\u00e8res de montrer d'images comme on peut approcher de l'image en s'amusant et en apprenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [89%] :\r\nEt comme on peut encore pr\u00e9senter des images qui qui revendique d'\u00eatre int\u00e9ressante, alors que, on est dans un mill\u00e9naire et dans une \u00e9poque o\u00f9 les images sont sont il y en a partout et, forc\u00e9ment, il y a beaucoup de gens qui ont beaucoup d'imagination et qui ont montr\u00e9 cette imagination comment malgr\u00e9 \u00e7a arrive \u00e0 \u00eatre original. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:58) [84%] :\r\nBah, c'est vraiment en innovant et en surprenant festivaliers avec des installations qui sont faites sur mesure, qui sont con\u00e7us sur mesure pour Vevey parano, on a mis des images \u00e0 plus de 3 de 3 m\u00e8tres 50 sous l'eau dans laquelle mon donc ce n'Exposition qu'on va pouvoir visiter en pas d'elle, bien m\u00eame en allant nager, mais on va proc\u00e9der \u00e0 visiter dans les lunettes d'immersion Samsung parce qu'il y a un r\u00e9alisateur qui nous a fait un film subaquatique, on va pouvoir p\u00eacher des sir\u00e8nes, c'est des cannes \u00e0 p\u00eache sur lesquels peut, sur lesquels on peut tirer et puis on monte des photos qui sont plong\u00e9s dans l'on peut marcher sur des images qui sont install\u00e9s \u00e0 fleur d'eau, on peut jeter de l'eau sur des images pour les r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 \u00e7a, c'est donc toute la dominante aquatique, elle est tr\u00e8s important dans cette semaine ont parce que on a le tr\u00e8s beau lac d\u00e9ment justement nous et que \u00e7a nous a inspir\u00e9 un th\u00e8me effectivement le th\u00e8me de l'immersion, donc effectivement il y a beaucoup d'autres cette ann\u00e9e au Festival Images il y a beaucoup de relations alors vous savez qu'avant que la photographie du 9\u00e8me digitales num\u00e9riques, h\u00e9 bien le l'\u00e9l\u00e9ment liquide est essentiel, on prenait une photo du papier photo le r\u00e9v\u00e9lait en le plongeant tout d'abord dans le r\u00e9v\u00e9lateur dans le bain d'arr\u00eat dans le fixateur 3 liquide qui \u00e9tait juste essentiel 3 liquide que les moins de 20 ans ne peuvent pas conna\u00eetre, on va dire, dans la mani\u00e8re d'Aznavour et au jeu, \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet tr\u00e8s important aussi d'\u00e9voquer toutes ces choses qui sont des aussi des relations entre l'analogique et digital qu'on peut tr\u00e8s bien d\u00e9velopper le festival Images. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:16) [83%] :\r\nToute pol\u00e9mique mise de c\u00f4t\u00e9, naturellement, parce qu'il y en a des pol\u00e9miques entre le match de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:20) [66%] :\r\nMais aucune t\u00e9l\u00e9 non non justement vous appr\u00e9ciez dit faisant de nouveau, hein, c'est des installations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:26) [86%] :\r\nC'est parce que je pense \u00e0 Richard Bellia qu'on entend tout \u00e0 l'heure et lui ses c'est un de ses chevaux de bataille, dans un de ces combats, le num\u00e9rique, c'est pourri encore je. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:33) [84%] :\r\n\u00e7a m'engueuler profond\u00e9ment \u00e0 l'arri\u00e8re, \u00e7a m'ennuie profond\u00e9ment ce d\u00e9bat de sp\u00e9cialistes, on est encore festival grand public, on a envie d'amener l'image au grand public, on a envie d'amener des exp\u00e9riences visuelles et physiques au grand public et ces d\u00e9bats st\u00e9riles qu'est ce qui est bien que ce n'est pas bien, \u00e7a me fatigue, on a je qui seront les fatigue voil\u00e0 il et puis le fait qu'on puisse utiliser l'espace public, avec une \u00e9norme libert\u00e9 et que l'image est juste quelque chose de totalement d\u00e9terminant aujourd'hui, \u00e7a, c'est \u00e7a qui nous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:00) [87%] :\r\nFace public parce qu'il y a des d\u00e9sirs, des photos qui sont affich\u00e9s sur les murs de certains certains \u00e9difices Vaison sur le si\u00e8ge de Nestle par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:08) [82%] :\r\nSur la plus grande pi\u00e8ce qu'on jamais fait 1000 m2 sur le si\u00e8ge de l'Est et centaines de la transparence une base gigantesque une base gigantesque sur le th\u00e8me de la transparence n'est -ce que c'est un th\u00e8me qui leur alors c'est un th\u00e8me qui leur tient vraiment \u00e0 coeur, le th\u00e8me de la transparence, mais c'est surtout un th\u00e8me qui est fondateur Farhat fondamental dans la l'architecture de gens Jean-Louis donc soumis \u00e0 cr\u00e9er un b\u00e2timent transparent un march\u00e9 d'ailleurs de l'architecture et on a revu, on a pu prolonger cette, ce travail de par une installation d'une photographe s'appellerait Buser mais qui a fait une photographie de ce b\u00e2timent qui est une mise en ab\u00eeme sur le b\u00e2timent lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:41) [89%] :\r\nFaut aller voir pour mieux comprendre la radio, l\u00e0 on est un petit peu limit\u00e9e, on a du mal \u00e0 \u00e0 montrer plus votre imagination, oui, mais il tout simplement, il faut y aller \u00e0 Vevey c'est vrai gratuit c'est gratuit oui, non et puis c'est tous les 2 ans, chor\u00e9graphie \u00e0 l'int\u00e9rieur, comment parce qu'il y a aussi une salle et donc il y a des exploite absolument partout dans Vevey, on parle de musique puisque je le disais, on est en 2016 et aujourd'hui plus que jamais, c'est un un processus qui est entam\u00e9e depuis longtemps, le lien entre la musique et l'image est incontestable, donc on va pouvoir parler musique parce qu'il y en a dans festival Images c'est pas la 1\u00e8re fois on commence par quoi on parle, on commence par montrer en commence par le fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:15) [84%] :\r\nQue on a eu la chance d'\u00eatre invit\u00e9 par le montrer Jazz Festival, dans le cas de leurs 50 ans, Mathieu Jaton, nos invit\u00e9s, le festival Images a cr\u00e9\u00e9 de projets sur mesure pour eux en juillet qu'on a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur du de, de, de Stravinsky et puis cette collaboration vraiment de donner envie de faire \u00e0 mon tour un hommage aux 50 ans, de montrer de la festival on se donnent \u00e9norm\u00e9ment de peine, il y a eu ce tr\u00e8s beau moment avant que Claude Nobs d\u00e9c\u00e8de quelques mois avant septembre 2014 il est. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:08:46) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:47) [81%] :\r\nSeptembre de dig\u00e9rer 12 pardon, excusez -moi, il est venu est avec ce pas de ne plus principal de fait, c'est l'image de l'\u00e9poque, il veut rester une vingtaine de minutes il est rest\u00e9 un peu plus de 2 heures et demie au final, il m'a dit : je suis pas tr\u00e8s arts visuels et il est parti en disant : c'est fantastique festival d'arts visuels qui tient qui faisait de bien, \u00e7a sera pas facile tous les jours mais mais fonce, il m'a fait une accolade, il est parti, \u00e7a m'a et puis quelques mois plus tard, il partait d\u00e9finitivement, c'est quelque chose qui m'a donn\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie et puis cet cet hommage du Montreux Jazz Festival et conf\u00e8re au festival Images c'est \u00e7a commence par une installation qui est une immersion dans le Chalet m\u00eame de Claude Nobs franco- immersion encore une immersion, on a l\u00e0 une mani\u00e8re de faire de la photographie 3D absolument spectaculaire de la photographie de d'objets qui sont chez Claude Nobs ce fameux ces 2 femmes Chanel qui sont des des v\u00e9ritables mus\u00e9es de la m\u00e9moire de la musique, j'ai envoy\u00e9 un photographe l\u00e0- bas pendant une semaine, il a photographi\u00e9 des centaines d'objets sous toutes les coutures, il a d\u00e9velopp\u00e9 ses images chez lui, il a rien Graf et toutes les photos entra\u00eene et recr\u00e9er en 3 dimensions, le piano, le savez vient donc de sculpture faite en papier, des sculptures fait tentative 4 \u00e9chelles hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:57) [66%] :\r\nUn c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s enfantin dans la Amazonie voient pr\u00e9voit que les dire un objet en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:01) [79%] :\r\nAbsolument, c'est vraiment, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s bricol\u00e9 mais on se sent tout \u00e0 coup dans un environnement dans lequel en fait ne peuvent acc\u00e9der que certains privil\u00e9gi\u00e9s vous Yann, bien s\u00fbr, vous \u00eates presque ma maison, je crois, moi si j'ai pas le candidat et avoir avec oui, mais c'est quand m\u00eame une chance extraordinaire en ce qui peut monter assez chalets, c'est une vraie c'est un environnement compl\u00e8tement, c'est-\u00e0-dire la m\u00e9moire de c'est tr\u00e8s troublant et date nous a reconstitu\u00e9 une partie de ces objets et on rendrait on a 2 on a des flipper, on habite Jukebox, vous savez qu'il y en a, on annon\u00e7ait, mais absolument en fait Jean-Marie faisant dans ce Chalet, il y a des flipper, il y a des billards il y a des tubes qui, s'il y a des trains \u00e9lectriques, il y a des Jeux chinois avec des billets des Japonais d\u00e9bit, quel est le point comment toujours ces choses, je n'ai pas du tout, c'est le bruit en fait que Napster avait absolument tout ce qui fait du bruit, je sais m\u00eame pas s'il \u00e9tait conscient mais va faire dire que je me baladais je me rendais compte mais en fait, lui, tout ce qui s'\u00e9taient il y avait des oreilles incroyablement d\u00e9velopp\u00e9 alors \u00e7a on savait et je pense qu'il \u00e9tait sensible absolument \u00e0 tous les prix sont des bruits m\u00e9caniques, que ce soit des bruits musicaux, que ce soit des bruits organis\u00e9e au et en fait cirer Data a repris aussi un certain nombre de ces objets et les petits trains \u00e9lectriques, etc, et on est, on les pr\u00e9sente dans la vie de festival est carr\u00e9ment rentr\u00e9 dans le Chalet de Claude et autour de cette installation, les tr\u00e8s belles photos que Jan Gross photographe bas\u00e9 \u00e0 Vevey, qui vient d'avoir une magnifique Exposition rencontre d'Arles, les magnifiques photos que le montre Jazz Festival a command\u00e9 il y a une quoi c'est vraiment un travail de commande pour le coup dans le Chalet de Claude, il a \u00e9galement photographi\u00e9 ces les objets le de l'autoportrait David Bowie un ring, leitmotiv de train \u00e9lectrique, un T\u00e9l de jouer d\u00e9dicac\u00e9 par Ch\u00e9rie Ducros. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:45) [81%] :\r\nIl se s'\u00e9tait objet qu'on conduit si on continue dans la chance de se promener effectivement dans ce, dans ce Chalet et qui, en quelque sorte, ce sont les pi\u00e8ces d'un puzzle qui celui qui, lorsqu'il est assembl\u00e9 correspond \u00e0 Claude Nobs sont en tout cas, raconte un aspect de clonage, on va pas d\u00e9tailler non plus, je voulais juste dire un mot du Jukebox qui \u00e9tait install\u00e9 \u00e9galement au de haine de CAA Montreux et qui est qui, qui correspond \u00e0 qui appartient \u00e0 votre qui fait partie d'autres initiatives, c'est-\u00e0-dire qu'on se photographie dans des photos c\u00e9l\u00e8bres embl\u00e9matique du du de l'histoire du Montreux Jazz et on est int\u00e9gr\u00e9, d'une certaine mani\u00e8re, l'histoire, \u00e7a, c'est un jeu, vous proposez de, de, de prolonger question donc, boxe, la boxe main parce qu'en plus il y a un an, malgr\u00e9 un photo Djouba qui oui alors \u00e7a on va en parler tout \u00e0 l'heure avec la vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:27) [82%] :\r\nExactement dans les alors que c'est la seule chose que je peux lui dire, c'est que les gens se sont donc par centaines au Montreux Jazz en sant\u00e9 grand dans les photographies d'archives du Montreux Jazz et que nous avons simplement \u00e0 l'occasion du Festival Images les 1200 photographies qu'on avait dans le sur la base de donn\u00e9es affich\u00e9es dans les a toutes afficher donc n'importe qui qui s'est pris en photo montre jazz devient c'est \u00e0 venir la affaire derri\u00e8re la gare pour le festival Images et peut retrouver son image dans une timeline comme \u00e7a qu'on a cr\u00e9\u00e9 avec toutes ces 1000 et des poussi\u00e8res, images. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:54) [96%] :\r\nOn souffle un peu la musique est l\u00e0 pour \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:09) [52%] :\r\nPoint 16 et de voir les. \r\nD'ici, d'ici l\u00e0 d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:08) [74%] :\r\n\u00e0 priori, on conna\u00eet \u00e7a la chanson du Dumas toujours revisit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:11) [85%] :\r\nPar une bande de, de, de, de cingl\u00e9s am\u00e9ricain qui s'appelle OK Go Stefano Stoll se sont en quelque sorte, m\u00eame s'ils ne sont pas pr\u00e9sents OK Go, ce sont, ils sont parmi les invit\u00e9s de de du festival Images cette ann\u00e9e, qu'est -ce que vous avez -vous vu ou chez ceux qui vous a donn\u00e9 envie de les inviter vid\u00e9o Stikeman parlant, je vends des mots, c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:30) [83%] :\r\nC'est bien, c'est bien, ils auraient d\u00fb \u00eatre pr\u00e9sents, ils sont en plein tournage de leur prochain et donc il encore \u00e9crit aujourd'hui, tout le mal qu'il prend seulement l'installation tous les regrets qu'ils avaient de, de, de, de pas pouvoir venir OK Go ce groupe que moi j'ai d\u00e9couvert sur internet, c'est un groupe qui fonctionne beaucoup par la diffusion virale d'Internet un groupe originaire de Chicago qui les 4 membres vivra de un groupe qui fait du peuple ne peut peut tout \u00e0 fait int\u00e9ressante mais ce qui est donc encore plus int\u00e9ressant, c'est qu'ils donnent une peine ni diable, faire des vid\u00e9os, c'est un d\u00e9lit, des vid\u00e9os, qui elles-m\u00eames deviennent quasi virale du que certainement tr\u00e8s de font plus de 50 millions de vues les moins Buffon entre 20 millions et 30. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:11) [81%] :\r\nOui, non, je voulais poser une toute petite ou qui fait 19 millions tout \u00e0 l'heure sur la page Facebook de de Paradiso, si les gens veulent aller voir pour se rendre compte 19 millions ceci c'est-\u00e0-dire SFR c'est rien, c'est qui a tr\u00e8s bien march\u00e9, moi j'aime beaucoup, mais c'est, c'est, effectivement, s'il y a pas des faits sp\u00e9ciaux, en tout cas, il y a pas de y a pas de 3D de, de, de, de, par ordinateur, c'est un exploit d'organisation, voire de de ce score extraire le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:35) [80%] :\r\nRoyal, c'est vraiment des vid\u00e9os incroyable, moi ce qui m'int\u00e9ressait dans l'hommage aux 50 ans du montrer de la parce qu'on est toujours l\u00e0 dedans un c'est un impossible que j'ai cr\u00e9\u00e9 expr\u00e8s pour corrida il s'\u00e9tait s\u00e9par\u00e9 de non, non, c'est vraiment un nouveau p\u00f4le du festival dans un nouveau lieu, un lieu unique Nansen fer-blanc un lieu vraiment g\u00e9nial et qu'on nous a mis \u00e0 disposition que Nestl\u00e9 en occurrence nous a mis \u00e0 disposition, et c'est l\u00e0, donc il y a un pole qui est compos\u00e9 de plus de 6 projets, je crois qu'il est un hommage au Montreux Jazz Festival et donc par l\u00e0, j'ai cherch\u00e9 des, des, des projets qui font un lien int\u00e9ressant entre arts visuels et musique des ponts entre arts visuels, musique OK Go tout d'un coup, pour moi, c'est un groupe qui aurait tout \u00e0 fait des qualit\u00e9s d'occuper une sc\u00e8ne du Pal\u00e9o du Montreux Jazz savoir laquelle c'est pas mon m\u00e9tier, mais tout \u00e0 fait les qualit\u00e9s, l'int\u00e9r\u00eat d'occuper une sc\u00e8ne donc ces festivals, donc d\u00e9j\u00e0 on \u00e9tait dans le juste et puis qui ont plus haut ce ce ce travail spectaculaire sur la vid\u00e9o, CD, vid\u00e9os qui sont faites avec \u00e9norm\u00e9ment d'ing\u00e9niosit\u00e9, les visiteurs, les rem\u00e8des j'ai plusieurs milliers de visiteurs me disent mais c'est des Budgets colossaux alors qu'on sait que c'est plut\u00f4t du bricolage, ils ont \u00e9norm\u00e9ment d'inventivit\u00e9, de d'ing\u00e9niosit\u00e9 pour faire ces vid\u00e9os ces fait au syst\u00e8meD. mais ce sont souvent des plans s\u00e9quences de plans s\u00e9quences de 3, 4 minutes on a de la peine \u00e0 croire que c'est des plans-s\u00e9quences, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est que c'est des vid\u00e9os qui sont extr\u00eamement m\u00fbrement justement des arts visuels justement oui alors la plus connue, elle fait directement r\u00e9f\u00e9rence ficeler ces 2 artistes suisses dont l'un des 2 est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment, qui sont parmi les valeurs du march\u00e9 de l'art suisse au niveau international les plus cot\u00e9es, c'est vraiment des poids lourds de l'art contemporain et en fait la plupart des gens s'en souviendront, une vid\u00e9o dans les ann\u00e9es 70 la of d'Erding et le cours des choses o\u00f9 on voit ce long plan s\u00e9quence d'encha\u00eenement, une vie qui tombe, qu'il fait tomber un vase de fleurs, le vase de fleurs entendons d\u00e9clenche je vois \u00e0 quel c'est d\u00e9j\u00e0 vous faites ce g\u00e9ant spectaculaire des gens ne savent pas forc\u00e9ment difficile vaille solidement t\u00eate je connaissais aucun \u00e9go de moquer Gaumont a plagi\u00e9 on va \u00eatre journalisme c'est du plagiat, sa maladie s'BYOD, c'est un vrai hommage un vrai hommage ne de Danielle Coulais l\u00e2che qui a l\u00e2ch\u00e9 au chant et \u00e0 la guitare dans le dans le groupe Danone collage qui est le le directeur artistique de ces, de ces vid\u00e9os, une vid\u00e9o qui est un encha\u00eenement de de d'\u00e9v\u00e9nements, \u00e7a se passe dans une usine et qui un encha\u00eenement d'\u00e9v\u00e9nements film\u00e9s en pensez quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:58) [90%] :\r\nIl faut aller voir parce que c'est absolument indescriptible, a aussi c'est juste de la de la de la performance au-del\u00e0 de pure performance prouesse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:03) [68%] :\r\nIls en fait dans la derni\u00e8re vous est fait dans un avion anti- oui, j'ai quand. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:09) [86%] :\r\nNon, mais ce qui est bien c'est que il y a, et c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a que \u00e7a vous pla\u00eet aussi, c'est-\u00e0-dire il y a la r\u00e9f\u00e9rence aux arts visuels, c'est-\u00e0-dire que si on a une une science de ces choses -l\u00e0, absolument, on se sent tout de suite concern\u00e9s et sur la s\u00e9cheresse Georges rouges suscite et si on s'en fiche, \u00e7a marche aussi parce que le parce que les vid\u00e9os sont tout \u00e0 fait regardable par des gens qui ne s'int\u00e9resse pas sp\u00e9cialement, pas plus que que la moyenne aux arts visuels, c'est dr\u00f4le et \u00e7a rel\u00e8ve de la performance enzymes et ils vont jamais y arriver, il y arrive c'est tr\u00e8s dr\u00f4le, voil\u00e0, \u00e7a c'est pour auquel Go on a, on avait eu une discussion par rapport \u00e0 \u00e7a, il y a, il y a quelques mois, Stefano Stoll, on disait que Hockeygott c'est peut-\u00eatre aussi le, le, comment dire, le symbole d'une certaine mani\u00e8re du groupe qui existent \u00e0 travers ces vid\u00e9os et qui souffre un petit peu de la qualit\u00e9 de ces vid\u00e9os et de l'int\u00e9r\u00eat, la fascination qu'exerce vid\u00e9o parce que du coup la musique passe un peu au second plan, on est l\u00e0, regardez -les les folies qu'ils font et on oublie presque d'\u00e9couter les chansons. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:00) [86%] :\r\nAbsolument, alors moi je suis pas du tout un sp\u00e9cialiste de musique mais c'est vrai que cette vid\u00e9o me fascine tellement, moi j'ai trash quelle direction vid\u00e9o depuis janvier, je suis en discussion avec le gros change des choses et je veux dire, je trouve que c'est une pop tout \u00e0 fait agr\u00e9able \u00e0 \u00e9couter, c'est certainement pas une qui va r\u00e9volutionner l'histoire de la musique aujourd'hui, par contre, leur rapport \u00e0 la vid\u00e9o, le rapport vid\u00e9oclip, \u00e7a c'est quelque chose qui pourrait \u00eatre une r\u00e9volution, on est bien au-del\u00e0 d'un clip qui est simplement sc\u00e9nographi\u00e9 par Spahic lui m\u00eame des bons r\u00e9alisateurs qui font des bandes vid\u00e9o qui, 40 bonnes histoires, on est vraiment l\u00e0 dans dans un clip qui prend quasi plus d'importance, le morceau lui- m\u00eame ce qui fait dire un petit peu rapidement \u00e0 des gens qui restent fascin\u00e9s par les ceux qui voient par leurs yeux que leurs oreilles sont enfin satisfaite, ce ne sont pas suffisamment nourri je pense un peu court et je pense que il y a \u00e7a vaut la peine de se penche aussi dans l'univers musical de ce groupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:50) [85%] :\r\nAu bout de la 5\u00e8me vision d'une d'une des vid\u00e9o, on commence \u00e0 avoir la chanson qui rend dans la t\u00eate et on s'aper\u00e7oit que pour certaines d'entre elle, en tout cas c'est mon avis, elles sont tr\u00e8s r\u00e9ussis et sur le le le les chefs de la pop, elles, elles remplissent tout \u00e0 fait leur leur fonction, il a une qui est tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bre aussi, on peut peut-\u00eatre la cit\u00e9 pour peut-\u00eatre mieux situer OK Go, c'est ce qui en fait un clip avec les les tapis roulants, les tapis de 2 salles de sport. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:10) [83%] :\r\nTapis roulant un ring des des vid\u00e9os les plus connus 50 millions de vues 50 millions de vue notamment, on l'a pas mise dans la dans l'Exposition, tellement j'estime qu'elle est d\u00e9j\u00e0 ah oui par par YouTube et puis surtout que depuis ont fait bien mieux depuis, on fait des vid\u00e9os bien plus bien plus fascinante. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:28) [86%] :\r\nJustement, la disponibilit\u00e9 des images, et l\u00e0 on sort un petit peu de \u00e9gaux et on reparle de de votre Festival du festival Images la disponibilit\u00e9 aujourd'hui des images sur internet, et particuli\u00e8rement des clips vid\u00e9o, \u00e7a vous porte pr\u00e9judice, c'est quelque chose dont vous profitez au contraire parce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 trouver un Avantage \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:44) [81%] :\r\nLe fait qu'on peut voir beaucoup d'images, non \u00e0 ce moment, c'est notre coeur Business c'est justement \u00e7a qui est int\u00e9ressant programme m\u00eame avec Internet en trouve des choses sur Internet, mais l'image est omnipr\u00e9sente aujourd'hui par Instagram Facebook Su\u00e8de c'est notre raison d'exister, c'est pour \u00e7a que que l'Exposition de docilit\u00e9 au la notamment qui chez vous, s'il \u00e9tait voil\u00e0 s'inspirent carr\u00e9ment de ont pris vraiment des des des choses d'Internet de Google de Google Earth, on a une une une une Expo g\u00e9niale, toujours pour rester dans l'hommage aux 50 ans du Montreux Jazz c'est une \u00e0 une bo\u00eete un petit cin\u00e9ma portable dans lequel on rentre, et ce sont des vid\u00e9oclips de sirop ce Didj\u00e9 widget biennois compl\u00e8tement fou qui arrivent \u00e0 faire des marches de une minute 30, o\u00f9 il va faire la synth\u00e8se des grandes nouvelles qui ont marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 du mois \u00e9coul\u00e9, ici des images et qu'on a autant un match de Federer qu'une explosion d'un acte terroriste ou d'une enfin une bombe qui explose en avion qui se crashe un discours d'Obama, Angela Merkel, tout \u00e7a est mont\u00e9 dans un match ou le son et la musique prend le dessus sur ce qu'on voit \u00e7a la bombe souhaitable avec la bande- son, ces images d'actualit\u00e9, ils cr\u00e9ent une musique, ils cr\u00e9ent une musique et il entend tout d'un coup que les le le rythme des balles pacte attaque tact, il acc\u00e9l\u00e8re les ce match de Federer, et c'est bien tout ce qui est bien en rythme, c'est absolument fantastique ce type est un g\u00e9nie, il est, il est notamment, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par 26 minutes en tout cas, non ce que cette ce ce ce c\u00f4t\u00e9 widget ces 26 minutes les clich\u00e9s les Veillon il embarqu\u00e9s dans l'aventure, il est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement connu avant comme comme Didier \u00e9viter pour ses propres productions ce type \u00e9tait c'est du pur g\u00e9nie, comment, comment consommer des Ardennes des nouvelles aujourd'hui alors qu'on a l\u00e0, on a, on a, on a Snapchat qui ont commenc\u00e9 de nouvelles mani\u00e8res de consommer les les News, on a \u00e9videmment Facebook ici \u00e9videmment dessus et puis ce type, il dit mais moi j'ai une mani\u00e8re de consommer les News, c'est d\u00e9j\u00e0, je voulais montrer faire moi je voulais faire \u00e9couter, \u00e9couter des News diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:32) [81%] :\r\nEt les rendent presque presque utile d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a va leur apporter un r\u00f4le de divertissement et de et de et artistique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:39) [88%] :\r\n\u00e7a devient une pi\u00e8ce artistique mais qu'on savoure avec les oreilles avec les yeux, on savoure avec les heures \u00e9clus\u00e9 ce qui \u00e9tait d'objectifs de cet hommage, celui des 50 ans du Montreux Jazz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:48) [85%] :\r\nIl y a quoi 75 Expo 75 exponentielle, ce sont peut-\u00eatre \u00e7a septembre pas d\u00e9passer toutes en revue de de la m\u00eame mani\u00e8re, avec le m\u00eame enthousiasme, qui est le v\u00f4tre, Stefano Stoll, mais je voulais quand m\u00eame dire un mot, puisqu'on reste sur la musique, des vid\u00e9os, mais tr\u00e8s vite, des vid\u00e9os qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s par les \u00e9tudiants de les cales autour des chansons qui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:08) [75%] :\r\nDonc vous d'aller tr\u00e8s vite ben faudrait savoir je vous en parlais aux \u00e9tonn\u00e9 beaucoup au football, je bosse, c'est une id\u00e9e un peu folle, que j'ai eu, je me suis j'aimerais faire cet hommage, j'ai cherch\u00e9 les chansons, et en fait, j'ai d\u00e9couvert qu'il y a plus de 120 chansons qui parlent de de de photographies, mais si les des baisses des chanteurs comme Paul \u00e7a Emmanuel Yang Lady GaGa Kraftwerk Barbara Eddy Mitchell durant durant aller sous les yeux un ce mod\u00e8le encore qui ont des d\u00e9fauts des, des, des chansons qui parlent de photographies, moi j'ai la liste parce que vous connaissez tous ces titres \u00e0 ce m\u00eame rythme, vous allez me, de m\u00eame me donner tous les titres de ses chansons, il a que l'ACRO la maison je voudrais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:45) [84%] :\r\nUne tout simplement Stefano et puis on va l'\u00e9couter ensemble hein, voil\u00e0 c'est quoi cette image point CH c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:51) [80%] :\r\n3 W Point images Point CH je serai \u00e0 la photo de boxe avant que la chanson notamment un c'est quelque chose d'\u00e9norme qu'on va pouvoir d\u00e9couvrir \u00e0 l'image, en appui sur les boutons al\u00e9atoirement, on entend la chanson et on voit appara\u00eetre un clip fait par des \u00e9tudes dans les cales en une journ\u00e9e, une journ\u00e9e pour cr\u00e9er un clip en lien avec la chanson choisie, l\u00e0 on a que la bande- son. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:25:11) [94%] :\r\nAu point de. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:29) [74%] :\r\nPour pour faire le point sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:32) [76%] :\r\nPourquoi. \r\nDonc \u00e7a point pour \u00e7a le point de tout point de vue, la semaine pass\u00e9e, la baisse donc bon ben si, vous citez pointait une grande partie d'un certain point c'est langues donc point. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:15) [62%] :\r\nOui, \u00e7a c'est point c'est pourtant de points. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:27) [79%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:42) [86%] :\r\nD\u00e9p\u00eache Mode, il y a fort longtemps, \u00e0 l'\u00e9poque Auderghem, le chanteur \u00e9tait un petit peu en retrait dans sa fa\u00e7on de chanter, mais \u00e7a c'est encore un autre d\u00e9bat qu'on a pas engag\u00e9 ce soir \u00e7a s'appelait photographique, l'une des chansons forc\u00e9ment mis en images par les \u00e9tudiants de l'ECAL qui que Stefano Stoll et son \u00e9quipe ont s\u00e9lectionn\u00e9 pour ce projet, donc, qui fait partie des 75 expositions, spectacles projet j'pas comme il faut, faudrait r\u00e9sumer \u00e7a, qui sont visibles au festival Images \u00e0 Vevey et c'est en ce moment, images Point CH au pluriel : on a oubli\u00e9 de dire, enfin si on peut le dire, la pr\u00e9sence \u00e9galement de de d'images de Pierre et Gilles, Pierre et Gilles qui ont \u00e9galement une d'un duo fran\u00e7ais photographe peintres et qui ont fait des pochettes d'album pour \u00c9tienne Daho, notamment pour pour Nina boy du match conna\u00eet par coeur, il a en face de moi il m'aide, voil\u00e0 tout \u00e7a est \u00e0 voir, donc, \u00e0 Vevey en ce moment et puis photographe encore avec les aventures d'un d'un photographe qui essay\u00e9 de vendre quelques unes de ces images aux ench\u00e8res, c'\u00e9tait cet \u00e9t\u00e9 au mois de juillet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:41) [74%] :\r\nPoint de Paddington. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:45) [94%] :\r\nRichard Bellia bonjour, on se trouve au Casino de Montreux o\u00f9 se d\u00e9roule en ce moment une vente aux ench\u00e8res avec des objets qui ont un lien quand m\u00eame assez \u00e9troit pour la plupart avec la la la grande l\u00e9gende du du rock, de la musique et de tout ce qu'on voudra de toutes ces choses qu'on aime bien, vous \u00eates ici plus pour acheter plus pour vendre pour acheter en fait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:03) [77%] :\r\nJ'ai 5 si 6 pi\u00e8ces 6 photos ce photographe, donc j'ai 6 photos en vente ici et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:14) [83%] :\r\nSon rapport avec montre pas parce que l'\u00e9quipe par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:18) [77%] :\r\nOh non, c'est une question. \r\nEn fait, je crois, il dit en fait non, il joue chercher un moment avoir des photos Kevin rapport avec les potins, c'est-\u00e0-dire Bowie, Bowie a amen\u00e9 Iggy c'est c'est \u00e7a le syst\u00e8me file entre l'histoire, vous avez qui est un peu tir\u00e9 par les cheveux, et apr\u00e8s il y a du jouer ici, oui c'est vrai je \u00e7a mais l\u00e0, c'est tout, tout allait pas \u00e9t\u00e9 prise entre notamment pas du tout la photo a \u00e9t\u00e9 prise en Angleterre \u00e0 Bristol, j'ai trop football oui qui en vendent aussi qui ont \u00e9t\u00e9 prises en Angleterre \u00e0 Londres au stade o\u00f9 m\u00eame les que ces photos les les 3 Bowie et La\u00efdi ont \u00e9t\u00e9 prises en m\u00eame temps, juin 87 \u00e7a fait 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:14) [78%] :\r\nNadal avait aussi l\u00e0, par contre, on est plus proche de de montre sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:17) [84%] :\r\nFait ici de dire non, non, c'\u00e9tait presque \u00e7a a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 cet effet aux Eurock\u00e9ennes et c'\u00e9tait en 2012 \u00e7a fait 4 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:27) [84%] :\r\nAlors, on parlait de Bobigny, qui lui, effectivement, fait des passages remarqu\u00e9s \u00e0 Montreux et m\u00eame il a la m\u00eame habiter en Suisse, donc on voit le lien Iggy Pop, c'est un peu tir\u00e9 par les je vous le disais tout \u00e0 l'heure, il y a l\u00e0 Nadal avait, on peut imaginer parce qu'on a des souvenirs de l'ann\u00e9e devrait qui sont assez assez fort ici, pour l'avoir vu \u00e0 Montreux, il y a encore une autre photo qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:46) [77%] :\r\nIl y a, il y a une photo de autour de 10000 il y a autour oui, c'est-\u00e0-dire que j'ai pas photographier du Hendrix \u00e9videmment j'\u00e9tais, j'\u00e9tais trop petit, mais par contre, j'ai fait, je suis all\u00e9 \u00e0 Chicago, photographi\u00e9 de la cette cette fille qui s'appelle Cynthia place un seul, et qu'un moule la la bite de de sexe de diluer Driss dans du pl\u00e2tre, voil\u00e0 et donc il y a 2 pi\u00e8ces qui sont vente l\u00e0 autour de d'Hendrix autour de l'habitude d'Hendrix, pr\u00e9cis\u00e9ment, il y a eu, il y a soit un moulage de son sac, donc fait partie une, sur place, cass\u00e9 l'objet lui- m\u00eame, et l\u00e0 je la photo de l'objet avec l'artiste que j'ai, je fais de la photographie \u00e0 Chicago en 2009. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:24) [83%] :\r\nEst -ce que vous \u00eates capable de vous savez, il a pas de danger sur vos propres photos juste pour leur donner une valeur marchande, pas forc\u00e9ment pour l'acheter, mais normalement Serge de la majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:35) [74%] :\r\nC'est pas le sens de cette entente non pas du tout, pas du tout, non, non, mais \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est, c'est parce que vous \u00eates pas cr\u00e9atif et puis on votre travail, aucune valeur que vous avez des choses comme \u00e7a, tout le travail 13. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:02) [68%] :\r\nIl est sur le site, j'en ai pris en fait du 1er prix pour savoir exactement le contraire, auquel sa part \u00e0 la fin. \r\nCe que c'est une indication, c'est une indication, une vraie indication, c'est une vraie information c'est \u00e0 la fin, le catalogue le catalogue \u00e0 noter avec les prix, c'est une information et une information qu'il y Nusseirat. \r\nSavoir quoi rentabiliser le de mener pour savoir comment \u00e7a valait a tellement bon. \r\nCombien vaut ma photo \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de des photos des autres pour c'est une c'est un plaisir, c'est si vous avez choisi une sc\u00e8ne mais c'est la c'est, c'est comme \u00e7a, valise sur la route qui a eu un fils de de 76 et puis il y a une toute autre Bellia c'est voil\u00e0, voil\u00e0, c'est \u00e7a : c'est exactement \u00e7a, voil\u00e0, voil\u00e0, et puis il y a une merde num\u00e9rique d'un mec bizarre possible savent. \r\nJean Bellia vos photos, elles valent combien le dimanche sp\u00e9cial, on verra ce qu'elles valent tout \u00e0 l'heure, on verra ce qu'il a combien les gens qui ne sont pas les qu'est -ce qu'on peut imaginer, j'arrivais combien dans 20 poches pour acheter le Label mesure combien d'ailleurs, alors elles font un peu la f\u00eate avait un m\u00e8tre 20 param\u00e8tres mais devant ces ces cours, c'est grand, c'est quand m\u00eame assez grand Supergrass Aurillac, vont devoir s'effectuer la photo elle est entour\u00e9e que les quand m\u00eame au milieu de ce cadre blanc oui il y a, il y a un port tournante de 15 centim\u00e8tres : la photo fait 100 par son c'est c'est c'est quoi je suis, je crois qu'elle a de de 3000 entr\u00e9es comme \u00e7a de 3000 francs \u00e0 1000 francs et \u00e7a commence \u00e0 2 3000 voix, oui, oui, oui, mais c'est beau pour toujours, donc 2 \u00e0 3000 francs pour une foule comme celle -ci, les autres \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame valeur, j'ai des photos qui sont petites avait vraiment le centre qui rigole, c'est que la taille \u00c9lys\u00e9e joue \u00e0 mort et et et l\u00e0 la photo en plus petites, moins chers, voil\u00e0, j'ai des photos qui sont la police une petite photo qui est propos\u00e9 \u00e0 400 500 balles, un truc comme \u00e7a, apr\u00e8s, si vous \u00eates extr\u00eamement connu comme, par exemple, si vous \u00eates le maire de Vinci, par exemple, c'est vous, vachement moins mais rien, j'ai compris que ce que je veux dire c'est la taille r\u00e9serve puisqu'on sait ce qu'on fait des petites mains bon une des renseignements tout \u00e0 l'heure pour savoir ce que \u00e7a donne ce que \u00e7a a donn\u00e9 \u00e7a, si vous \u00eates riches et si on peut encore continuer \u00e0 se parler, toujours avec Jean Leloup fait tout \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:34:40) [57%] :\r\nAh ben voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:19) [53%] :\r\nIl on voit les m\u00eames valeurs et on arrive aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:23) [84%] :\r\nC'est, effectivement, et puis on revient cette discussion avec Richard Bellia acte de cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:28) [80%] :\r\nDonc Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:36:30) [78%] :\r\nRichard Berry \u00e0 quelle heure est -il 21 heures 35 le m\u00eame jour la vente s'est termin\u00e9e il y a pas si longtemps, finalement, et je vous retrouverai pas pu assister malheureusement, mais en m\u00eame temps, j'aurais \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 de de claquer mes \u00e9conomies et je vous retrouve dans un restaurant, le restaurant du casino, un endroit extr\u00eamement tra\u00eene dit ce qui me laisse supposer qu'\u00e0 la fin, \u00e0 l'issue de cette vente, vous avez les moyens de payer l'addition Isaora tout le casino et commen\u00e7ant par resteront valables jusqu'mani\u00e8re comme une autre de de f\u00eater il serait qui ose alors oui, on a rendu 11 Jacques, c'est assez curieux, j'arrive pas \u00e0 voir ce que j'ai vendu et ce que j'ai pas vendu parce qu'il y a une le le disent aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite, ben alors je crois que je vendu 3 sur 3 sur 5, les se sont -ils bien vendu, alors il y a une qui s'est un peu qui s'est un peu vendu il y a 2 communiste c'est plus si des beaux il y en avait, attendez, on parle bien un clich\u00e9 \u00e0 2009, alors c'est vrai, alors voil\u00e0, voil\u00e0, alors j'bien dites pas que vous savez tout, non non non non non, alors celui -l\u00e0, je crois qu'il n'est pas vendu et il est vrai un plus petit, qui s'est vendu voil\u00e0 et donc du coup techniquement et j'aurais pas gagner beaucoup d'argent mais de quoi payer en fait du restaurant, un \u00e9norme alors \u00e7a et puis j'ai envie d'une traite d'avocat, si j'ai un gros process d'Asie, il peut elle se fait normalement et \u00e7a peut \u00eatre sympa une traite d'avocat oui est -ce que Boeing se vend plus ou moins bien que la navette oui oui, alors on en parlait tout \u00e0 l'heure et et ce qui est ce qui a un effet de d'inspiration par rapport \u00e0 des musiciens prime c'est et beau oui voil\u00e0 alors un petit peu mais \u00e7a n'a pas sembl\u00e9 \u00eatre un train grosse diff\u00e9rence une gros h\u00e9 ouais voil\u00e0 une grosse diff\u00e9rence, voil\u00e0, voil\u00e0, voil\u00e0, il y a eu les les Beatles il y a, il y a, il y a un truc, c'est les Beatles g\u00e9rer sur les Stones comme on a, comme on en parlait, oui, effectivement, et beau, \u00e7a n'a pas sembl\u00e9 Many vous flagrante voil\u00e0 c'est quelle p\u00e9riode de Bowie, vos photos, ces ann\u00e9es 90 80 avec 4 c'est c'est quoi la glace payeur saver Glass pas le reggae quelqu'un, voil\u00e0, il est vraiment \u00e0 la p\u00e9riode la plus leur glorieuse a fait plein de mauvaises, il a fait plein de mauvaises musique Bowie, hein, c'est li\u00e9 \u00e0 sa pens\u00e9e non \u00e9t\u00e9 une photo du du Hammersmith Od\u00e9on un \u00e0 Londres interdit l'histoire d'un oui c'est \u00e7a, oui, oui, j'imagine, j'ai, moi j'ai j'ai nou\u00e9, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:39:13) [59%] :\r\nSi tout a qu'il a, il est bon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:39:39) [65%] :\r\nDe pas dop\u00e9, dop\u00e9, dop\u00e9, dop\u00e9 et justement, sites de ce capital au point, il est un peu plus qu'il n'apparaisse pas, \u00e7a va pas de m\u00eame de tenter de \u00e0 passer par la pr\u00e9sidente Poitou- toute l'implication c'est une point justement certains pays tiers poissons la quantit\u00e9 d'. \r\nPour traiter l'Iran son au pourquoi et \u00e7a para\u00eet depuis longtemps de 47 \u00e0 Toulouse, pas parce qu'un obstacle sur la d\u00e9licatesse, l'\u00c9tat, \u00e0 la salle o\u00f9 il pointe et d'de l'c'est-\u00e0-dire le monsieur pour pas pourquoi ne faites pas d'air. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:40:59) [80%] :\r\nPour l'\u00e9couter, de qui l'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:41:25) [61%] :\r\nDe pour sortir de d'pourquoi tente d'pas pointer, donc plus temps confortable, passeport pour la la tente, on pointera \u00e0 la pointe et qui sont faites, c'est \u00e7a, c'est c'est-\u00e0-dire et petit \u00e0 Pointe-Noire et pourquoi, pour, pour, pour beaucoup d'eau 300 d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:00) [86%] :\r\nAvec toujours au milieu des ann\u00e9es 80 pourquoi cette cette chanson en particulier parce que c'est une photo de de Richard Bellia qui commence \u00e0 \u00eatre un petit peu c\u00e9l\u00e8bres parce qu'il en est assez fier, qui montre Robert semi- donc \u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0 et qu'on retrouvera tr\u00e8s probablement dans le livre qui est en train d'\u00eatre puisque \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:15) [86%] :\r\nOn a entendu s'\u00e9tait en juillet, cet entretien cette discussion que j'ai eu avec lui, mais depuis, il a donc r\u00e9alis\u00e9 un livre qui est en train de partir \u00e0 l'imprimerie d'un petit qui regroupe plusieurs centaines au moins 2 de ces photos, autrement dit un groupe avec eux, vous pouvez peut-\u00eatre pr\u00e9voir comme cadeau de No\u00ebl pour quelqu'un que vous aimez beaucoup sinon la vente aux ench\u00e8res avec qu'est qu'elle a donner puisque l\u00e0 aussi j'ai eu des nouvelles depuis finalement il a rien vendu puisque aucune de ces pi\u00e8ces n'a atteint le prix de r\u00e9serve, j'ai appris qu'il des prix de r\u00e9serve dans les ventes aux ench\u00e8res et donc autrement dit que \u00e7a pas atteint le le prix minimum qui exig\u00e9, r\u00e9sultat, il est rentr\u00e9 chez lui avec ses photos, parlons d'autre chose, et pas de photos du tout cette fois retrouvons Christophe Miossec avec cette interview qu'il nous a accord\u00e9, il y a quelques semaines, et dont vous avez entendu la premi\u00e8re partie hier soir je vous situe resituer un petit peu le contexte avec Christophe Miossec, alors qu'il est en concert ce soir \u00e0 Aulnay et demain \u00e0 bulles, nous avons parl\u00e9 de cet album qu'il vient de sortir et qui s'intitule mammif\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:12) [82%] :\r\nPoint Paradiso. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:16) [83%] :\r\nLa voix, Christophe Miossec j'ai impression que la voie est un petit peu plus en retrait. \r\nPeu \u00e0 d'autres moments, en retrait, \u00e7a veut pas dire que vous chantez diff\u00e9remment, quoi que m\u00eame \u00e7a j'en suis pas s\u00fbr mais il y a une une fa\u00e7on de de faire entrer la voix dans les instruments, il y a, il y a pas le chanteur qui est devant, \u00e7a a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas avec vous mais l\u00e0 en particulier, vous \u00eates noy\u00e9s dans la musique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:39) [83%] :\r\nMoi, je sais pas si c'est si c'est une erreur aussi \u00e7a concerne notre part mais, mais c'est vrai que j'ai pas envie que ce soit le chanteur qui qui d\u00e9blat\u00e8rent tout le disque, j'avais vraiment envie qu'est -ce instrument puisque au sein d'une chanson puisse exprimer, avoir des choses \u00e0 dire quoi donc. \r\nMoi j'ai une volont\u00e9 d'\u00e9crire un peu au minimum de de passe r\u00e9pondre point de pas de sortir un peu de ce r\u00f4le de traditionnel, c'est peut-\u00eatre parce qu'on concert en assis sur 4 chaises et du coup je suis et on est tous sont en fait bloc, on a une \u00e9quipe quoi donc, je suis pas devant, donc c'est peut-\u00eatre pour \u00e7a aussi la foi inconsciemment. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:16) [87%] :\r\nEst, c'est ce qui est quand m\u00eame assez courageux insens\u00e9 original, je sais pas ce qu'il faudrait dire de la part de quelqu'un qui est connu et respect\u00e9 pour la qualit\u00e9 de son \u00e9criture, c'est-\u00e0-dire que les les textes, sur certaines chansons. \r\nJ'ai, j'ai pas voulu monter le volume ou chercher quoi que ce soit pr\u00e9cis, je ne suis c'est comme \u00e7a, j'arrive pas entendre tous les maux, mais dans un an, dans 6 mois, j'entendrai les mots vont vont remonter \u00e0 la surface, vous avez pas envie forc\u00e9ment qu'on les entend tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:49) [69%] :\r\nMoi je crois que c'est plut\u00f4t \u00e0 ce point l\u00e0, c'est une erreur, oui, pourquoi vous n'aurez donc ce que l'id\u00e9e qui \u00e9tait un prononc\u00e9 des mots s'\u00eatre entendu avec les et si son. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:01) [87%] :\r\nJe change de mat\u00e9riel. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:03) [52%] :\r\nAlbin Michel ne vois donc quelqu'un sur les fr\u00e9quences sont graves r\u00e9cemment \u00e7a porter. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:09) [86%] :\r\nLe fait \u00e7a aussi je vous, je vous avais parl\u00e9 mais c'est vrai qu'ici on peut en dire un mot, le fait que vous \u00eates assis tous les 4, \u00e7a aussi, \u00e7a m'a nui dynamique en concert qui est qui et qui est particuli\u00e8re, on on est, on se serre les coudes, je disais tout \u00e0 l'heure que vous jouiez des \u00e9coute cette fois, on se serre les coudes, c'est un peu comme \u00e7a que \u00e7a va se passer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:25) [71%] :\r\nScepticisme. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:26) [81%] :\r\nAlors est -ce vraiment souhaite m\u00eame l'impression de former un bloc en fait un bloc solidaire et du coup de changer aussi la donne de du concert, parce que \u00e7a, qu'on voit arriver nous asseoir autour de petites choses qu'on fasse, on peut penser \u00e0 un concert folklorique qui va se passer tranquillement mais non d'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:44) [85%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:45) [82%] :\r\nOn jouait de le\u00e7on n'a pas ce truc pass\u00e9 et puis pour moi c'est \u00e7a me fait des vacances Thierry peut-\u00eatre, et puis \u00e7a permet aussi beaucoup d'improvisation comme le fait qu'on soit vraiment dans les regards, et qu'on se capte vraiment \u00e7a nous permet vraiment de de ne pas faire la m\u00eame version des morceaux, tous les soirs et \u00e7a, c'est au bout d'un moment qu'on a fait pas mal de tourner tout \u00e7a l'improvisation, \u00e7a devient vraiment c'est de 20 heures. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:10) [61%] :\r\nOui tout point un \u00e0 tous pointer donc tenter de point il y a pas de points. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:29) [71%] :\r\nBonsoir sifflets au total pour leur esprit sur les territoires au terrain, on n'est pas Fillon qui tout. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:46) [83%] :\r\nDonc pour donner peu de points partout. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:46:55) [68%] :\r\nOui, on sait, c'est qu'elle a lieu, il y a au dossier qui ou faisait bondir patienter pour qu'il y a la vid\u00e9o surtout. \r\nC'est un vif qu'on peut dire qu'on peut demander \u00e0 dirigiste oui tout va mal c'est donc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:12) [64%] :\r\nEt de tenter donc il point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:48:18) [70%] :\r\nQu'on peut faire monter le budget de la bonjour tout est identique, qu'on trouve que \u00e7a aussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:01) [90%] :\r\nUne chanson qui s'appelle papa sur cet album, Christophe Miossec, elle fait forc\u00e9ment \u00e9cho \u00e0 une autre chanson qui \u00e9tait sorti il y a 10 ans et qui s'appelle maman c'est pas du tout. \r\nLe m\u00eame rapport. \r\nLe m\u00eame, la m\u00eame \u00e9nergie. \r\nJe sais, c'est pas une question. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:50:20) [85%] :\r\nOui non mais ce qui manque, papa, en fait c'est une c'est pas du tout un truc autobiographique, en fait, mais je me suis rendu compte que. \r\nOn \u00e9tait toujours dans les petits endroits tout \u00e7a, les gens viennent vous parler un petit apr\u00e8s les chansons, donc c'est int\u00e9ressant oui Est- il dr\u00f4le de donc je me suis retrouv\u00e9 un nombre de possible qui, justement qui les paroles aussi simple que je t'aime papa, enfin c'\u00e9tait absolument impronon\u00e7ables enfin banni du vocabulaire, donc c'est plut\u00f4t dr\u00f4le de voir le rapport qu'on avec nos performances. \r\nJe sais pas quoi c'est du v\u00e9ritablement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:00) [83%] :\r\nBah c'est surtout quand on est un mec, les filles, elles ont un rapport avec leur p\u00e8re, qui est peut-\u00eatre un petit peu plus plus simple non. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:08) [78%] :\r\nOui, je sais pas mais \u00e7a doit remonter sais pas on a ce qu'on maintenant devait faire des paysans, dur au mal et tout \u00e7a, ou des guerriers, dur au mal aussi, enfin je sais pas quoi c'est mais c'est c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:21) [76%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:22) [84%] :\r\nEt vous avez pens\u00e9 \u00e0 cette chanson qui s'appelle maman. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:27) [76%] :\r\nDonc, on \u00e9crit des chansons dont lorsqu'on n'a pas \u00e7a, on n'a pas sant\u00e9 donc c'est dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:30) [83%] :\r\n\u00e0 aucun moment vous \u00eates il y a 10 ans, j'ai fait sur ma manger. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:33) [68%] :\r\nNon, non, c'est, c'est en fait aujourd'hui uniquement compte que j'fait 10 ans et voil\u00e0, voil\u00e0, non, non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:39) [86%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:51:40) [87%] :\r\nChristophe ne c'est quand vous \u00eates arriv\u00e9 il y a un moment avec l'album Boire vous \u00e9tiez celui qui mena\u00e7ait de bousculer un paysage qui un petit peu install\u00e9, certains ont \u00e9t\u00e9 perplexe en \u00e9coutant votre 1er album et \u00e7a fait du bien, aujourd'hui, vous \u00eates m\u00eame si votre son, est rest\u00e9 toujours ne s'est jamais r\u00e9p\u00e9t\u00e9 comme si vous \u00eates toujours remis en question d'un album \u00e0 l'autre, vous \u00eates quand m\u00eame quelqu'un de beaucoup plus pour plein de raisons est -ce que \u00e7a vous convient. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:11) [82%] :\r\nOn y on \u00e9coute conscience que tout \u00e7a \u00e9ph\u00e9m\u00e8re en fait parce que entends c'est une fragilit\u00e9 absolument donc, enfin je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:19) [85%] :\r\n\u00e7a fait 20 ans que c'est \u00e9ph\u00e9m\u00e8re quand m\u00eame pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:52:21) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:21) [82%] :\r\nOuais, voil\u00e0, mais \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 quand je vois ce qu'indique, qui passe pour moi qui n'avait gagn\u00e9 en fait et puis pendant tout ce laps de temps si j'ai vu pas mal de mes coll\u00e8gues devant Rethel boulot je fasse venir de conna\u00eetre des choses assez assez douloureuse quoi donc, non, non, on est extr\u00eamement fragile et c'est faut pas faut pas \u00e0 perte de vue en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:52:44) [89%] :\r\nVous pourrez savourer, c'est pour \u00e7a que vous restez assis sur une chaise avec vos 3 copains plut\u00f4t que de sortir la grosse production et et les semi- remorques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:53) [94%] :\r\n\u00e7a sert aussi \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:52:56) [92%] :\r\nOui, \u00e7a sert \u00e0 quoi qu'il arrive, on pourra toujours jouer dans l'importe quelle fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:03) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:03) [79%] :\r\nIl y aura un voil\u00e0, \u00e7a, je veux dire c'est \u00e7a continuera comme histoire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:09) [93%] :\r\nLe cin\u00e9ma, \u00e7a se confirme ou pas, il y a des choses qui sont en pr\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:13) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:14) [76%] :\r\nOu on n'en parle pas ou. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:16) [75%] :\r\nMais ceci : oui, mais le cin\u00e9ma, c'est pas \u00e0 chaque fois, oui, c'est ce que tous les gens qui m'appellent en fait plut\u00f4t pour rendre service, entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:26) [81%] :\r\nDonc, si \u00e7a vous est pas plaisir, j'irais pas l\u00e0 vous vous travaillez sur le l'adaptation d'un roman de Jean Teul\u00e9 je crois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:31) [96%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:32) [80%] :\r\nOui, oui, oui, c'est pareil, c'est c'est la femme de Gustave Kervern et et Christophe Kervern r\u00e9aliser un clip tout \u00e7a sur le dernier album, donc voil\u00e0, c'est un service, enfin c'est pourront rendent service culture. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:47) [86%] :\r\nEt enfin, j'avais lu une interview de vous il y a une \u00e9ternit\u00e9 tellement longtemps que je m'en souviens pas, je vais rencontrer joliment \u00e9crit, c'est bien que vous avez travaill\u00e9 comme r\u00e9dacteur de de petits messages de pub ou de slogans de Jingle pour une radio, je sais plus exactement ce que c'\u00e9tait et comme si \u00e7a vous int\u00e9ressait pas vraiment, vous avez d\u00e9cid\u00e9 tourner \u00e7a en d\u00e9rision et \u00e0 vous amuser \u00e0 l'insu des gens qui vous payez pour le faire, c'est-\u00e0-dire que vous r\u00e9digez des trucs compl\u00e8tement qu'il que vous et vos copains jusqu'au jour o\u00f9 ils se sont rendu compte d'un truc et est -ce que vous vous souvenez de ce de ce jeune loup, vous avez fait, vous avez fait un, je suis plus un guignol pour TF 1, TF1, \u00e7a vous, \u00e7a vous dit quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:54:23) [76%] :\r\nNon fait Maastricht \u00e9taient c'\u00e9tait concepteur de bandes annonces et puis du coup, on \u00e9tait un peu, qui est une sorte une bande de bras cass\u00e9s, comme \u00e7a, mais c'est un peu comme les ma\u00e7ons, les cath\u00e9drales de France tous les les sculptures de culturel, on n'en a pas quel cath\u00e9drale fran\u00e7aise, on trouve des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de petites petites statues obsc\u00e8ne, il y a plein partout, planqu\u00e9es oui voil\u00e0, c'est toujours un parce que je crois toujours la capacit\u00e9 de l'homme toujours \u00e0 pouvoir placer l'humour l\u00e0 non il faut pas qu'Sandra qu'on n'arr\u00eate pas de faire des messages toujours contre nous, c'\u00e9tait, vous savez, il y avait peut-\u00eatre le rendez- vous des tentes un peu comme \u00e7a, direction d'dans la mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:55:11) [92%] :\r\nC'est exactement \u00e7a, merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:38) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est la chanson qui s'appelle papa et on n'ira pas beaucoup plus loin parce qu'on n'a plus le temps, mais notez que \u00e7a se trouve, sur l'album mammif\u00e8res de Christophe Miossec et peut-\u00eatre qu'il a chantera ce soir \u00e0 ann\u00e9e donc l\u00e0 c'est un petit peu peur pour aller \u00e0 son concert mais il sera demain \u00e0 Bulle \u00e0 \u00e9bullition, merci \u00e0 Pierre, qui r\u00e9alisait l'\u00e9mission ce soir, merci \u00e0 vous l'avoir suivie, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 20 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T18:23:11Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B53495BA-178D-4925-95DD-5673324B7453", "internalArchiveId": "B53495BA-178D-4925-95DD-5673324B7453", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi la coca\u00efne fait-elle un tabac? (2/5) : COCA\u00cfNOMANE ANONYME", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "COCA\u00cfNOMANE ANONYME\r\nJulien* est dans la drogue depuis l'adolescence. Ce trentenaire d\u00e9sormais \"clean\" t\u00e9moigne aupr\u00e8s de patients en r\u00e9mission. Sa solution pour sortir de l'addiction: les coca\u00efnomanes anonymes. \u00c0 travers son histoire de toxicomane, il d\u00e9montre la possibilit\u00e9 de s'en sortir d\u00e8s lors que l'on est soutenu par ses pairs.\r\nCinq reportages de Bastien Confino r\u00e9alis\u00e9s par Rodolphe Bauchau dans une production de Marc Giouse.\r\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0\r\n\r\n* * COCA\u00cfNOMANE ANONYME\r\nJulien* est dans la drogue depuis l'adolescence. Ce trentenaire d\u00e9sormais \"clean\" t\u00e9moigne aupr\u00e8s de patients en r\u00e9mission. Sa solution pour sortir de l'addiction: les coca\u00efnomanes anonymes. \u00c0 travers son histoire de toxicomane, il d\u00e9montre la possibilit\u00e9 de s'en sortir d\u00e8s lors que l'on est soutenu par ses pairs.\r\nCinq reportages de Bastien Confino r\u00e9alis\u00e9s par Rodolphe Bauchau dans une production de Marc Giouse.\r\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0", "durationSec": 1649, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7976977", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197902.image", "alternativeTitle": ["Vacarme du 13.09.2016", "Pourquoi la coca\u00efne fait-elle un tabac? (2/5) / VAC_2016-09-13T13:04:15_vacarme", "Vacarme du 13.09.2016", "Pourquoi la coca\u00efne fait-elle un tabac? (2/5) / VAC_2016-09-13T13:04:15_vacarme"], "alternativeSummary": ["COCA\u00cfNOMANE ANONYME\nJulien* est dans la drogue depuis l\u2019adolescence. Ce trentenaire d\u00e9sormais \"clean\" t\u00e9moigne aupr\u00e8s de patients en r\u00e9mission. Sa solution pour sortir de l\u2019addiction: les coca\u00efnomanes anonymes. \u00c0 travers son histoire de toxicomane, il d\u00e9montre la possibilit\u00e9 de s\u2019en sortir d\u00e8s lors que l\u2019on est soutenu par ses pairs.\n\nCinq reportages de Bastien Confino r\u00e9alis\u00e9s par Rodolphe Bauchau dans une production de Marc Giouse.\n\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0", "COCA\u00cfNOMANE ANONYME\nJulien* est dans la drogue depuis l\u2019adolescence. Ce trentenaire d\u00e9sormais \"clean\" t\u00e9moigne aupr\u00e8s de patients en r\u00e9mission. Sa solution pour sortir de l\u2019addiction: les coca\u00efnomanes anonymes. \u00c0 travers son histoire de toxicomane, il d\u00e9montre la possibilit\u00e9 de s\u2019en sortir d\u00e8s lors que l\u2019on est soutenu par ses pairs.\n\nCinq reportages de Bastien Confino r\u00e9alis\u00e9s par Rodolphe Bauchau dans une production de Marc Giouse.\n\nPour r\u00e9agir: 058/236 236 0"], "variantIds": ["ece-7976978", "ece-7976977"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-26T13:33:04Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nUne fin septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:04) [83%] :\r\nAyant toujours la coca\u00efne chez moi je commence \u00e0 vie tant en consommer la journ\u00e9e en semaine, en prenant en consommer le matin mais toujours tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9, quoi, j'ai tr\u00e8s rarement loup\u00e9 un jour de travail, j'avais besoin de \u00e7a pour survivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:24) [76%] :\r\nComme on n'est pas le niveau d'un calendrier, pourquoi la coca\u00efne, il s'\u00e9tait \u00e0 savoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:47) [93%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et \u00e0 chacune depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, la vente et la consommation de coca\u00efne n'ont cess\u00e9 de progresser en Suisse, comme d'ailleurs dans le reste de l'Europe, pourquoi et comment la coque est -elle devenue la coqueluche des drogues dures, on a vu dans le reportage d'hier que la coca\u00efne jouissait d'une r\u00e9putation de produits r\u00e9cr\u00e9atifs et des inhibiteurs cr\u00e9ant chez le consommateur une illusion de puissance et de ma\u00eetrise, on va d\u00e9couvrir dans le reportage d'aujourd'hui les d\u00e9g\u00e2ts que peut causer cette drogue chez ceux et celles qui en deviennent d\u00e9pendants, Julien, c'est un pr\u00e9nom d'emprunt \u00e9taient dans la drogue depuis l'adolescence, aujourd'hui il est clean, autrement dit sevr\u00e9 des produits qui lui pourrissait la vie notamment la coca\u00efne sa solution \u00e0 lui pour en sortir les coca\u00efnomanes anonymes, c'est dans un groupe de cette organisation qu'il va raconter son parcours de toxicomane, la sc\u00e8ne se passe \u00e0 la clinique de la M\u00e9tairie dans le canton de Vaud une clinique priv\u00e9e sp\u00e9cialis\u00e9e dans le traitement des addictions, c'est la psychiatre Lucchi \u00e0 Pereiro Nucci qui est responsable de l'unit\u00e9 de maladie de la d\u00e9pendance \u00e0 la M\u00e9tairie et on va \u00e9galement l'longtemps dans ce reportage, intitul\u00e9 Coca\u00efne anonyme, il est sign\u00e9 Bastien Confino la r\u00e9alisation et de Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:18) [79%] :\r\nQui alors certaines connaissent donc je viens ici pour faire un t\u00e9moignage et pr\u00e9senter la fraternit\u00e9 des Coca\u00cfnomane je sais pas qui est ce qui a d\u00e9j\u00e0 assist\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union, pas d'accord donc vous de vous venez d'arriver hier d'accord et vous aussi monsieur. \r\nBienvenue donc j'ai eu une enfance je dirais dor\u00e9, c'est-\u00e0-dire que bon je suis fils unique, j'ai grandi avec ma m\u00e8re, mais j'ai pas grandi dans une famille dysfonctionnelle Magritte dans toutes les familles, je pense qu'il y a certaines dysfonctions donc je viens d'un domaine familier qui est relativement simple, j'ai grandi avec l'amour avec des moyens fois une situation et malgr\u00e9 tout, malgr\u00e9 tout, parce qu'il est tr\u00e8s mal v\u00e9cu et je me suis vite rendu compte au fait de certains facteurs qui ont d\u00e9stabilis\u00e9 dans mon adolescence, c'est-\u00e0-dire que j'avais 10 ans une dizaine d'ann\u00e9es, mais a voulu mettre en \u00e9cole priv\u00e9e, je suis all\u00e9 en \u00e9cole priv\u00e9e et venant d'un milieu relativement ais\u00e9e, je me suis retrouv\u00e9 dans une \u00e9cole priv\u00e9e o\u00f9 je me sentais pas \u00e0 ma place, a fait parce que tous mes camarades fait ils \u00e9taient ultra- riches et moi je me sentais comme un petit pauvre, j'avais pas tout ce qu'ils avaient donc il y a eu un un sentiment d'inf\u00e9riorit\u00e9 qui a grandi dans cette \u00e9cole o\u00f9 j'ai fait 2 ans et j'ai tout fait pour me faire envoyer en fait et c'est pendant cette p\u00e9riode l\u00e0, ou en tout cas j'arrive \u00e0 me souvenir d'un malaise, moi j'ai fait ces 2 ans, donc je me suis coup\u00e9 en fait de mes amis, que je m'\u00e9tais fait \u00e0 l'\u00e9cole primaire et quand je suis revenu, donc je suis retourn\u00e9 dans le site dans notation en \u00e9cole publique avec tous les anciens camarades ou en partie. \r\nIl y avait eu ces coupures, ce qui fait, je pense que par rapport \u00e0 ma fragilit\u00e9 aussi \u00e7a m'a pas du tout id\u00e9e j'ai tr\u00e8s tr\u00e8s mal v\u00e9cu en fait donc ma pr\u00e9- adolescence mon adolescence, et quand on est mal dans sa peau comme \u00e7a, on a tendance \u00e0 faire des choses pour s'accepter ou \u00e0 faire des choses pour la sodomie quoi. \r\nDonc je me suis vite retrouv\u00e9 mort voil\u00e0 \u00e0 vouloir faire des choses qui me correspondait pas pour \u00eatre accept\u00e9 par le groupe ou pour exister, je dirais qu'il est tellement petit \u00e0 petit, bon bah voil\u00e0 on est donc voil\u00e0, il y a des soins qui est au logique ao\u00fbt mais ce qu'a toujours la 1\u00e8re fois au c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait, on \u00e9tait dans une cabane dans sa partie puis j'\u00e9tais totalement \u00e0 l'ouest, alors c'est comme la coca\u00efne c'est pas une 1\u00e8re exp\u00e9rience qui m'a fait au Croix-Rouge adorent \u00e7a. \r\nMais n'emp\u00eache qu'il est tr\u00e8s tr\u00e8s vite commenc\u00e9 \u00e0 fumer tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement fumer tous les jours le moyen que j'ai trouv\u00e9 d'exister et puis aussi de pouvoir fumer tout ce que je voulais fumer c'\u00e9tait le vendredi, donc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 vendre du shit et \u00e0 exister au travers de \u00e7a jusqu'au jour o\u00f9 je suis rentr\u00e9 en clinique j'existais uniquement. \r\n\u00e0 travers le fait que je puisse apporter quelque chose aux autres que je puisse \u00eatre un dealer. \r\nC'est vraiment le seul truc qui me faisait exister de l'importance qui me donnaient certaines estime de moi une certaine confiance en moi tout ce que je faisais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 n'apportait rien du tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:56) [80%] :\r\nMoi, je passe mes examens, je suis partie en Australie, je suis revenu et l\u00e0 encore une fois un peu la m\u00eame chose que j'ai v\u00e9cu dans mon adolescence, une coupure, j'avais 19 ans, donc ils avaient tout \u00e7a, c'est la coca\u00efne, moi j'avais mon mon dealer \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 je voyez tout passer en fait, mais moi je restais entre 1210 mais parce que pour moi, y a pas de drogue douce \u00e0 \u00e7a existe pas et de la drogue et puis il y a pas de r\u00e8gles, c'est tout, donc c'est-\u00e0-dire marijuana Coca\u00efne h\u00e9ro\u00efnes ainsi d'ecstasy MDMA le m\u00e9dicament, c'est de la drogue, il y en a des plus fortes que d'autres, mais \u00e7a reste un produit dopant, donc je me suis achet\u00e9 aller chez mon dealer, j'ai dit je, je vais \u00e9couter avec qui elle insistait un bon moment tout \u00e0 jamais voulu utiliser oui ou non il a l\u00e2ch\u00e9 prise toujours invasif est -ce que tu le \u00e9coutez, j'ai pas. \r\nFranchement, c'\u00e9tait pas le truc qui on voit encore une fois, mais voil\u00e0, j'ai besoin d'appartenir. \r\nJ'ai besoin d'appartenir, c'est \u00e7a qui est triste, je pense qu'il y a beaucoup de gens qui font \u00e7a pour cette m\u00eame raison consciente sur le moment mais c'est souvent la raison. \r\nDonc voil\u00e0, monsieur, je suis rentr\u00e9 dans le truc, j'ai vite commenc\u00e9 avant \u00e7a donc, encore une fois, d'exister \u00e0 travers le dit et puis l\u00e0, vraiment, \u00e0 rentrer dans un processus destructeur dans une d\u00e9pendance active ou ayant toujours la coca\u00efne une chez moi je commence \u00e0 vie tant consomm\u00e9 la journ\u00e9e en semaine en venant en consommer le matin. \r\nMais toujours tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9 quoi genre parce que j'ai quand m\u00eame toute cette p\u00e9riode de travailler pour l'entreprise familiale, donc un peu ces 6 jours sur 7, \u00e0 prendre moins de 2 semaines de vacances par ann\u00e9e, tout en consommant et puis j'ai tr\u00e8s rarement loup\u00e9 un jour de travail, j'avais besoin de \u00e7a pour surveiller. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:58) [96%] :\r\nPourquoi, parce que celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:04) [64%] :\r\nVoil\u00e0 d\u00e9mesur\u00e9e, bonsoir ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:13) [89%] :\r\nLe chien pour un r\u00f4le Nucci, donc vous vous \u00eates m\u00e9decin psychiatre ici \u00e0 la M\u00e9tairie, vous \u00eates responsable de cette unit\u00e9 de de maladie de la d\u00e9pendance, l'effet de groupe parce que \u00e7a peut effectivement \u00eatre un d\u00e9clencheur de la prise de coca\u00efne, comme nous le raconte sa passion. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:31) [78%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:32) [85%] :\r\nOui, donc c'est assez fr\u00e9quent donc surtout au monde et l'adolescent, on est en train de encore chercher des limites donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est vrai qu'on essaye de faire des mythes et les autres, donc c'est dans un contexte plut\u00f4t limitation o\u00f9 elles ont commenc\u00e9 \u00e0 fumer des cigarettes ou bien donc aussi des de la coca et donc c'est c'est aussi un r\u00e9cit fr\u00e9quent chez nos patients Coca\u00cfnomane j'ai aussi une situation o\u00f9 c'est un patient donc qu'il lui faut vis sociale qui avaient beaucoup des difficult\u00e9s \u00e0 entrer en contact avec les autres, donc dans ce contexte -l\u00e0, c'\u00e9tait : La Coca\u00efne qui l'a aid\u00e9e \u00e0 \u00eatre plus d\u00e9cisive et \u00e0 pouvoir s'est confront\u00e9 avec l'ext\u00e9rieur, avoir plus de c'est est la substance est devenue enchant\u00e9 son traitement pour sortir de ses difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:25) [100%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:25) [89%] :\r\nOn l'entend la question de la coca\u00efne au travail comme un soutien comme une aide quand on travaille \u00e9norm\u00e9ment, comme l'a fait, ce patient, \u00e7a peut vraiment apporter quelque chose au travail ou c'est juste un mythe et il le croit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:38) [78%] :\r\nLa consommation des coca\u00efne et surtout le colonies que provoque beaucoup de m\u00e9faits passant psychologique mais sinon de l'ordre, donc des des troubles cognitifs et donc de la concentration de la tension m\u00e9morable de la m\u00e9moire et, donc, et on sait que les personnes qui consomment La Coca\u00efne, ils sont pas pourtant plus efficace dans son travail, au contraire, \u00e7a \u00e7a implique aussi donc trouver le 6 strat\u00e9gies d'\u00e9vitement au travail partir d'un dans des horaires d\u00e9termin\u00e9s pour aller aux toilettes, autres pour consommer : La Coca\u00efne Albert \u00e0 l'architecture aussi du sommeil, on est tous fatigu\u00e9 : certains patients explique peut-\u00eatre au d\u00e9but, il ressent \u00e0 certains fait le dernier l'aide de la substance, un peu plus \u00e9nergie sur un peu moins fatigu\u00e9 mais \u00e7a dure tr\u00e8s peu de tours \u00e0 l'enterrement, il y a quel est effet n\u00e9gatif et qui sont l\u00e0 et donc c'est dans ce contexte que nous, on les retrouve dans notre unit\u00e9 pour faire un travail sur soi, notamment des c'est vrai j'Coca\u00efne et de maintenir une abstinence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:47) [76%] :\r\nAlors, ben il est mort apr\u00e8s avoir fini \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:53) [85%] :\r\nDonc je suis vite rentr\u00e9e dans ce truc o\u00f9 l\u00e0 a commenc\u00e9 en fait \u00e0 prendre conscience de vraiment de la d\u00e9prime qui s'installait j'oubliais pas que j'\u00e9tais anti- drogue dure pendant des ann\u00e9es, je me rendais compte que j'\u00e9tais dans je m'imaginais si mes proches, ma famille savait ce que je faisais oulala quel honte et tout et tout et tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:18) [93%] :\r\nIl y a un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur qui a \u00e9t\u00e9 la rencontre avec une ancienne voisine de mon p\u00e8re, de l'\u00e9poque qui \u00e9tait une th\u00e9rapeute et elle a commenc\u00e9 \u00e0 me faire prendre conscience du probl\u00e8me de la maladie. \r\nDe la d\u00e9pendance du d\u00e9ni de toutes ces choses -l\u00e0 et surtout ce qui m'a fait peur, c'est qu'elle m'a dit : mais un jour ou l'autre qui va \u00eatre retrouver comme tous ces gars -l\u00e0 car c'est ind\u00e9niable aujourd'hui tu as encore ton fils parce qu'entre- temps, j'ai eu un enfant. \r\nTon fils, ta femme ton travail, ta famille et tout ce que tu as, tu vas tout perdre qui in\u00e9vitablement au moins notre \u00e7a peut \u00eatre dans 6 mois, comme dans 6 ans ben moment ou un autre, tu vas tout pairs. \r\nEt pas moi, oui, parce que j'\u00e9tais parti dans un an mais pas moi, puis \u00e7a quand m\u00eame commencer un travail et je la voyais toutes les 2 semaines. \r\nEt c'est vrai que l\u00e0, 2 semaines apr\u00e8s, quand chez Havas \u00e9tait. \r\nElle m'a dit : ben \u00e9coute, c'\u00e9tait une solution je connais une clinique o\u00f9 tu peux aller passer l\u00e0- bas, moi o\u00f9 tu vas pouvoir te sauverait d\u00e9j\u00e0 et puis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:33) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:34) [64%] :\r\nComprendre le probl\u00e8me \u00e0 \u00eatre reconstruire. \r\nUn mois, oui, \u00e7a fait des ann\u00e9es que je prends pas plus de 2 semaines de vacances si je crois moi, c'est pas possible, c'est pas possible que je prenne un mois qui, si oui, il va falloir que je le dise \u00e0 ma femme : il faut savoir l'\u00e9tiquette de toxico sur le front quoi \u00e0 vie quoi. \r\nAlors c'est des moments o\u00f9 il sait dire quoi, je veux dire les prises de conscience ou. \r\nBen oui quoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:14) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:15) [81%] :\r\nJe peux pas uniquement et j'ai vraiment voulu en finir avec ma vie parce qu'il n'est pas accept\u00e9, je n'ai pas voir cette image de toxico, donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:32) [83%] :\r\nSi, si, c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:34) [80%] :\r\nQui en a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour aider ses passions de l'abstinence totale, la prise de m\u00e9dicaments ou de drogue, de la parole du groupe est -ce que la honte, comme vient de nous pr\u00e9senter ses patients \u00e0 ce que la honte pour \u00eatre suffisante comme motivation pour arr\u00eater une drogues comme la coca\u00efne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:53) [81%] :\r\nJe pense que, et que c'est pas Sophie sont donc je pense qu'il est qu'on on d\u00e9cide d'arr\u00eater La Coca\u00efne parfois, c'est parce que on a honte face \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 face \u00e0 la famille face proches mais c'est pas que la honte, donc parfois il y a aussi, donc la capacit\u00e9 de la personne principalement \u00e0 g\u00e9rer son quotidien parce qu'on en consomme de la coca\u00efne, on perd ses moyens et donc on d\u00e9pense l'argent de fa\u00e7on Lang pour acheter les produits, on se met en danger si Ennahda, on est dans des mouvements, on va dire des vies o\u00f9 on on contr\u00f4le plus rien, donc on perd notre travail Bruno trop couple autre \u00e9norm\u00e9ment, donc les personnes qui vient en tout cas la notre unit\u00e9 pour faire c'est travailler d'abstinence et c'est des personnes plut\u00f4t motiv\u00e9s qui ont quand m\u00eame pas que la honte il y a aussi, bien s\u00fbr, tout un tas des sympt\u00f4mes aussi psychique parfois les passions pressante parano\u00efaque d\u00e9lirante des troubles Committee faiblit commen\u00e7ait tr\u00e8s peu, c'est important d'\u00c9pernay m\u00e9moires et donc tout \u00e7a \u00e7a fait peur aussi, donc \u00e7a c'est aussi parfois \u00e0 un des motifs pour lesquels la personne se dit : bon, l\u00e0, maintenant il faut que j'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:10) [87%] :\r\nPuisque vous parlez de psychique : La Coca\u00efne, c'est plut\u00f4t une drogue dont on devient d\u00e9pendant psychiquement ou aussi physiquement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:17) [82%] :\r\nLa coca\u00efne c'est la d\u00e9pendance psychique et qui est tr\u00e8s tr\u00e8s et tr\u00e8s c'est important au niveau des sympt\u00f4mes somatiques parfois donc il y a des c\u00e9phal\u00e9es, des classifications des salles d\u00e9lation du mod\u00e8le cardio- glam palpitations, mais c'est surtout des sympt\u00f4mes psychiques qui font que la personne a une amie, on appelle \u00e7a un peu tr\u00e8s important des consommer leur substance et une fois que cette id\u00e9e obs\u00e9dant et l\u00e0 au niveau psychique, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de pouvoir la mettre \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour g\u00e9rer donc parce et c'est sans angoisse qui pleure beaucoup, la marque de La Coca\u00efne oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:01) [77%] :\r\nEt j'avais d'amis du monde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:10) [73%] :\r\n\u00e7a c'est tout est calcul\u00e9, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:14) [92%] :\r\nJ'ai vraiment commencer \u00e0 penser au suicide. \r\nVraiment essayer de trouver les moyens, je me suis achet\u00e9 chez moi je tournais LGBT au 2\u00e8me \u00e9tage o\u00f9 10 sous 6 au genou cass\u00e9 une jambe faux- cul plonge la t\u00eate la 1\u00e8re pour \u00eatre s\u00fbr d'y passer, en fait, tous les trucs comme \u00e7a. \r\nMais en fin de compte, je sais tr\u00e8s bien que j'avais pas le courage simplement de me suicider et je pense aujourd'hui aussi que la ville ne voulait pas que j'en finisse avec elle, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'appeler ma m\u00e8re. \r\nL \u00e0, c'\u00e9tait un lundi matin donc, ma m\u00e8re est arriv\u00e9e tout de suite l'apr\u00e8s- midi, j'avais rendez- vous chez son m\u00e9decin, ce qui m'a trouv\u00e9 une place le lendemain pour venir ici. \r\nDonc voil\u00e0, je ne se retrouver ici vu vous avouerais beaucoup d'appr\u00e9hension, on n'arrivant mais aussi contrebalanc\u00e9e par un \u00e9norme soulagement. \r\nParce que voil\u00e0 j'avais quand m\u00eame l\u00e2ch\u00e9. \r\nUne bonne partie, quoi, je veux dire j'avouez -le mon secret quoi, je veux dire, on dit souvent que les secrets nous tue, quoi, mais c'est vrai que \u00e7a m'avait quand m\u00eame laiss\u00e9 pas mal, bon bah voil\u00e0, moi, j'ai appris ici pas mal de choses d\u00e9j\u00e0, j'ai appris que j'\u00e9tais pas responsable de de ma maladie mais qui j'\u00e9tais responsable de mon \u00e9tablissement, donc \u00e7a a des trucs qui m'a pas menti \u00e9tait d\u00e8s le d\u00e9part, mais j'ai fait mon 1er s\u00e9jour ici, je vous l'avouerez dans un un certain contr\u00f4le. \r\nM\u00eame pas mal de contr\u00f4le et \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9serves, ce qui fait que \u00e7a n'a pas march\u00e9. \r\nQuand je suis sorti d'ici, moi j'ai consomm\u00e9 tout de suite, mais je suis all\u00e9 en r\u00e9union, j'ai pris un par un, j'ai achet\u00e9 toute la qu'litt\u00e9rature pour faire bonne figure, bien s\u00fbr, c'\u00e9tait pas du tout dans l'honn\u00eatet\u00e9, moi j'ai j'avoue \u00e0 mon je dis ouais, en fait, donc \u00e7a vaut quelque chose, c'est que consomm\u00e9 et dire : j'attendais le moment Kim quoi ah c'est \u00e7a, c'est tr\u00e8s le le processus le je veux dire le la relation par un filleul et est tr\u00e8s d\u00e9licate quand m\u00eame mais bon, il a su bien faire et m'a dit bon bah voil\u00e0 quoi maintenant envie de faire quoi est -ce que t'envie de retourner ou \u00e9tais avant ou vraiment tr\u00e8s et je me souviens je venais \u00e0 la place cure ici et j'ai fait un scandale, une fois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:54) [69%] :\r\nOui, c'\u00e9tait ce consommation que je comprends, je suis tout le monde savait la fa\u00e7on de les consommer pendant qu'il \u00e9tait dans votre lit de City, c'est tout et je me fais virer au fait de la posture hors contr\u00f4le quoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:08) [68%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:09) [82%] :\r\nEt le m\u00e9decin m'avait dit peut-\u00eatre, il devrait revenir moi je reviendrai pas et du coup, \u00e7a m'a quand m\u00eame travaill\u00e9 ben \u00e7a que je suis tout seul je crois \u00e7a la fess\u00e9e des peut-\u00eatre devrait retourner et je suis retourn\u00e9 et si oui, pour une p\u00e9riode ind\u00e9finie, je m'\u00e9tais dit je ne sortirai pas donc je ne suis pas s\u00fbr que je ne reconsommer jamais, malgr\u00e9 qu'on ne soit jamais s\u00fbr. \r\nDonc j'ai commenc\u00e9 \u00e0 m\u00e9diter un peu vraiment \u00e0 travailler dans l'unit\u00e9, ma 1\u00e8re \u00e9tape \u00eatre sinc\u00e8re avec les th\u00e9rapeutes aussi on m'exprimant vraiment ce que ce que j'avais sur le coeur, l\u00e0 au bout de 15 jours, je suis sorti L \u00e0, j'ai vraiment mis moi talisman en 1er parce que c'est souvent ce qu'on dit il faut mettre r\u00e9tablissement d'abord, et \u00e7a c'est un truc que j'ai compris, donc j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'aller en r\u00e9union tous les jours, vraiment passer du temps \u00e0 partager, en fait, ce que ce que j'ai besoin de partager et je me suis senti assez bien au bout de 6 mois et au bout de 6 mois, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 s'il a vraiment sentir bien \u00e0 sentir tout potentiel que j'avais, \u00e0 savoir que j'\u00e9tais jamais seul, que j'avais toujours une puissance sup\u00e9rieure qui \u00e9tait avec moi pendant 2 ans et demi j'ai fait des r\u00e9unions tous les jours, il faut quand m\u00eame plusieurs r\u00e9unions comme je pouvais, j'ai chang\u00e9 de langage, c'est-\u00e0-dire que quand on va en r\u00e9union et qu'on entend parler syst\u00e9matiquement de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et de l\u00e2cher prise, qu'on entend les gens parler de leur merde qu'on prend l'habitude aussi de partager les choses de mini- processus comme \u00e7a, c'est comme \u00e0 lavage de cerveau invers\u00e9 petit-\u00e0-petit ben, les choses se sont implant\u00e9es en moi sont imprim\u00e9s dans mon esprit et j'ai commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des choses dans ma vie qui est en fait, toutes, toutes les choses auxquelles je pense. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:13) [86%] :\r\nD'autres banques pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:20) [83%] :\r\nLe ce patient explique le si le son est sorti aujourd'hui, puisqu'ils sont m\u00eame sortis enfin on estime qu'il s'en est sortie que c'est gr\u00e2ce au groupe \u00e0 la parole au partage avec les autres, c'est le seul moyen de s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:35) [72%] :\r\nAlors nous on postule la non- consommation donc pour \u00eatre \u00e0 l'abstinence et on parle beaucoup d'hommes les faits un trader et est un tr\u00e8s pairs,P. etR. S d\u00e9partage des situations difficiles attendent Magic v\u00e9cu et a pas rechuter est apparu donc en tout cas c'\u00e9tait effet et d'apr\u00e8s pairs, je travaille beaucoup de dans un contexte psychoth\u00e9rapeutiques aident \u00e0 maintenir une abstinence et arr\u00eat\u00e9 la consommation oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:11) [89%] :\r\nLe et si on a \u00e9t\u00e9, d\u00e9pendant pendant une certaine p\u00e9riode de sa vie est -ce que vous, vous avez consid\u00e9r\u00e9 ici que on va \u00eatre d\u00e9pendants toute sa vie, de la coca\u00efne. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:21) [80%] :\r\nNous on on postule donc l'abstinence totale parce qu'il que na\u00eet pontons, \u00e7a c'est la vie, donc c'est-\u00e0-dire qu'il est au niveau de notre syst\u00e8me des r\u00e9compenses neuronal on peut expliquer \u00e7a comment si on arr\u00eate la substance la reprend x mois plus tard x ann\u00e9es plus tard, on peut pas \u00e7a de prendre qu'est -ce pas un d\u00e9lit grave, donc notre sch\u00e9ma qui on a, on a cr\u00e9\u00e9 le Grenelle pas Ferk\u00e9 c'est des migrations \u00e0 nouveau des grammes, on voit que inscrit au plus profond le tri, donc au niveau c\u00e9r\u00e9bral et alors une fois et on consomme et qu'on arr\u00eate, mais qui est, c'est humain, donc de d\u00e9pendance et instaurer ces sch\u00e9mas elle la part toujours, donc c'est pour \u00e7a que nous, on explique que c'est un avis et c'est comment on explique que c'est un travail \u00e0 faire, un jour apr\u00e8s l'autre, 24 heures \u00e0 la fois et donc chaque jour, il faut travailler sur l'abstinence parce que on sait que si on recommence, on va pas recommencer d'emploi Serrault, on va recommencer d'o\u00f9 on \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:23:32) [72%] :\r\nGeste puisqu'un classique, donc l\u00e0 forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:23:36) [83%] :\r\nOh, son nom alors aujourd'hui j'ai appris l'acceptation \u00e0 comprendre que je suis parfait m\u00eame dans mon appart perfection que fait la seule chose que je n'ai pas le droit de faire dans cette ville et qui peut porter pr\u00e9judice ces conseils. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:02) [82%] :\r\nL\u00e0 je suis en train de vous parler, et puis de vous dire : voil\u00e0, vous dites pas : c'est bien beau, lui il arrive comme \u00e7a \u00e0 tout frais, \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es qu'il \u00e9crit, c'est facile pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:12) [67%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:13) [85%] :\r\nAu d\u00e9part, je me dis : voil\u00e0 pour moi. \r\nCe que je veux faire chier \u00e7a riches pour ne pas boire un bon petit verre de rouge, nouvel enjeu, voire du Champomy vous- m\u00eame pas, j'ai m\u00eame pas pouvoir fumer un petit p\u00e9tard qu'un festival, quand je vais voir qui lui ou ou les Stones ne pas pouvoir tr\u00e8s tard, c'est quoi d\u00e9gager chier. \r\nMais je peux vous dire qu'aujourd'hui, je suis plus du tout envie de consommer, quoique ce \u00e7a. \r\nJe vous souhaite un tr\u00e8s bon r\u00e9tablissement, je vous remercie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:00) [89%] :\r\nEh bien, c'est \u00e0 vous maintenant de r\u00e9agir \u00e0 ce reportage de Bastien Confino, appelez -nous au 0 58 236 236 0 pour nous nous dire vos difficult\u00e9s \u00e0 vous s\u00e9parer de la coca\u00efne d\u00e9pendance physique d\u00e9pendance psychique ou au contraire consommation ma\u00eetris\u00e9e vos exp\u00e9riences nous int\u00e9ressent au 0 58 236 236 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:23) [83%] :\r\nVacarme V\u00e9ronique Marty, Marc Giouse, St\u00e9phanie Coudray Diane Dufour Bastien Confino Rodolphe Bauchau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:31) [88%] :\r\nDemain on s'attachera ou pas d'un inspecteur de police du groupe Marco \u00e0 Neuch\u00e2tel, son travail, harceler les dealers de coca\u00efne dans les rues du centre ville. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:42) [82%] :\r\nOn vient juste faire une perquisition d'un casier, c'est le 17 ans ici, oui, elle a beaucoup montriez son lit aussi o\u00f9 il a ses affaires, quand bien. \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 pour lui d'expliquer \u00e7a, une grosse bien s\u00fbr les billets, on n'est pas venue pour rien, \u00e7a \u00e7a leur fait mal \u00e7a \u00e7a c'est c'est le c'est le mieux qu'on puisse faire saisir l'argent quoi l'arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:10) [90%] :\r\nPr\u00e9cision dans ses grandes lignes, c'est le titre du reportage que l'on vous proposera demain dans vacarme passag\u00e8re, c'est le site de l'\u00e9mission que vous allez pouvoir savourer sur RTS La 1\u00e8re \u00e0 demain. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:22) [67%] :\r\nAlors pour l'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:28) [93%] :\r\nUne heure 33. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:31) [77%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:55) [74%] :\r\nLa route du d\u00e9samour des dizaines d'\u00e9viter les impasses Pierre Lapointe si prend allure. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:09) [64%] :\r\nJeter de Nemo voil\u00e0 monsieur Dumas donner son coeur de Li\u00e8ge et nous sommes depuis sur les 30 jours des Arm\u00e9niens, quoi, c'est-\u00e0-dire les sort de nos yeux toujours les abaisser le niveau et puis pour \u00eatre seulement furieux sur les 3 jours d\u00e9j\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T11:49:00Z", "program": {"href": "/programs/156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "id": "156CBC47-2481-4A23-9FBB-BA8EA42AB096", "name": "Vacarme"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-813E4B0F-719A-438A-AA9E-B03315882B64", "internalArchiveId": "813E4B0F-719A-438A-AA9E-B03315882B64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le flash du Nourjal 13.09.2016", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 42, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7976698", "imageURL": "http://www.rts.ch/5168243.image", "alternativeTitle": ["Le flash du Nourjal / SUPER_2016-09-13T16:10:00_le-flash-du-nourjal", "Supersonic du 13.09.2016"], "variantIds": ["ece-7976698"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-16T16:57:46Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [91%] :\r\nPol\u00e9mique scandale le politicien PDC Christophe Darbellay a avou\u00e9 \u00e0 la presse al\u00e9manique qu'il \u00e9tait le p\u00e8re d'un enfant ill\u00e9gitime, certains pensent qu'il devrait se retirer, chose qu'il n'a pas pens\u00e9 \u00e0 faire il y a 9 mois \u00e0 Fribourg, ce week- end, on f\u00eatait la B\u00e9nichon la B\u00e9nichon qui je vous le rappelle, est \u00e2g\u00e9 de 75 ans et a la particularit\u00e9 de poss\u00e9der une superbe paire de sant\u00e9 et puis Christophe Darbellay encore apparemment ses infid\u00e9lit\u00e9s son enfant cach\u00e9 risque de nuire \u00e0 sa carri\u00e8re politique, comme le disait si bien ma coll\u00e8gue et la niche de audioguides en ce moment, il est sur le fil barbel\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T14:19:01Z", "program": {"href": "/programs/893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "id": "893B555E-4985-4ACA-92AF-46CFDE2A7A3E", "name": "Flash du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-23A27467-4411-4F67-A6AA-FC56F89EDCF3", "internalArchiveId": "23A27467-4411-4F67-A6AA-FC56F89EDCF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le suppl\u00e9ment du Nourjal : Rencontre avec Beno\u00eet Hamon, politicien, \u00e0 propos de son nouveau parti \"Elpis\"", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 159, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7976704", "imageURL": "http://www.rts.ch/6059250.image", "thematicThemes": ["parti politique"], "thematicPersons": ["Hamon, Beno\u00eet"], "alternativeTitle": ["Elpis", "Elpis / SUPER_2016-09-13T17:10:29_le-supplement-du-nourjal", "Elpis / SUPER_2016-09-13T17:10:29_le-supplement-du-nourjal"], "variantIds": ["ece-7976709", "ece-7976704"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-12-19T14:13:54Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nNous allons revenir sur un de nos sujets pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s : la politique fran\u00e7aise en effet nous l'apprenions la semaine derni\u00e8re le frondeur du Parti socialiste Beno\u00eet Hamon a lanc\u00e9 son nouveau parti, elle puisse la semaine derni\u00e8re, alors que se cache derri\u00e8re ce nom elle pisse qui signifie la personnification de l'espoir pour le savoir, nous avons envoy\u00e9 Wylie Campana \u00e0 la rencontre de cet homme courageux, c'est \u00e0 vous, o\u00f9 il y. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [81%] :\r\nEh oui, Frank Mather, je me trouve en ce moment m\u00eame dans la charmante petite bourgade de Bruxelles en Belgique devant cette mignonne, statut qui est le mannequin, une piste en compagnie du politicien dont tout le monde parle monsieur Beno\u00eet Hamon bonjour monsieur Hamon bonjour monsieur Gourlain, vous devez souhaite donc non non \u00e7a va, merci bien, parce que si vous avez soif, vous pouvez boire l'eau du Manneken-Pis sapeurs-pompiers m\u00eames face \u00e0 c'est au cas o\u00f9 vous auriez souhait\u00e9 ouais \u00e7a va j'ai j'ai pas tr\u00e8s alors dites -moi Beno\u00eet Hamon, pourquoi avoir appel\u00e9 votre nouveau parti piste h\u00e9 bien elle pisse, comme vous le savez certainement \u00e9tait un chanteur de rock and Roll, comment est elle puisse \u00e9pices Presley, je ne sais pas, je dirais elle pisse signifie selon la mythologie grecque la personnification de l'espoir, oui, oui, h\u00e9 bien, la France a besoin d'espoir monsieur de l'espoir en l'avenir de l'espoir en sa jeunesse de de l'espoir, William aussi et qu'est ce que vous racontez enfin mort espoir William poire William voyez non donc je disais elle l'espoir, c'est le renouveau d'une France qui se bat, qui se l\u00e8vent t\u00f4t pour travailler pour des patrons, c'est l'espoir d'un monde meilleur, tr\u00e8s bien, mais ce nom et le toute la toile se moque de vous, monsieur Hamon oui et je ne comprends pas d'ailleurs, vous savez en politique tous les coups sont permis, je suis un r\u00e9sistant, p\u00e8re, mon grand- p\u00e8re l'\u00e9tait aussi, non mais s\u00e9rieux et le pisteur vous \u00eates pas dit \u00e0 un moment donn\u00e9, qu'on avait ce que de votre gueule, je ne vois pas pourquoi organiser de ce bobo, elle puisse c'est joli serait bon bah vous voyez toujours pas, je vais vous expliquer, vous voyez la statue derri\u00e8re vous, oui, bien s\u00fbr, le h\u00e9 ben cette statue NPS non c'est le Manneken-Pis s'elle c'est le nom de mon parti, avec 3, je vais vous laisser patiemment c'\u00e9tait Willy Campana en Direct de Bruxelles sur les me manger une pomme Golden sous la douche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [84%] :\r\nBon, il, il faut arr\u00eater avec les jeux de mots, un c'est mon rayon \u00e0 moi donc rester en dehors de tout \u00e7a ok. \r\nC'est bien la 1\u00e8re fois que j'entends m'avoir en 2 mois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T15:19:00Z", "program": {"href": "/programs/4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "id": "4B642129-E5D2-44F2-9C98-C347631DE62D", "name": "Suppl\u00e9ment du nourjal"}, "contributors": [{"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3D0B0ED2-965C-491B-87EE-4B3F210CBE04", "internalArchiveId": "3D0B0ED2-965C-491B-87EE-4B3F210CBE04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui 13.09.2016", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 20, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7976673", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui", "J'ai cuicui / NMT_2016-09-13T06:06:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui / NMT_2016-09-13T06:06:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-7976689", "ece-7976673"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-20T05:33:00Z", "speechToTexts": ["20.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [85%] :\r\nPar notre Mitterrand plus lourd \u00e0 la suite cuicui Jean-Ren\u00e9 3 public et si c'est \u00e0 la femme de prendre la pilule du lendemain, c'est qu'en g\u00e9n\u00e9ral le lendemain, le mec est introuvable10,12 points 14 attention le petit cuicui va sourire. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T04:42:59Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}}, {"id": "sound-C2888A7D-D12E-487C-A610-F8B2696E96D9", "internalArchiveId": "C2888A7D-D12E-487C-A610-F8B2696E96D9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "J'ai cuicui3 13.09.2016", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "durationSec": 18, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7976679", "imageURL": "http://www.rts.ch/7806601.image", "alternativeTitle": ["J'ai cuicui3", "J'ai cuicui3 / NMT_2016-09-13T08:03:00_j-ai-cuicui", "J'ai cuicui3 / NMT_2016-09-13T08:03:00_j-ai-cuicui"], "variantIds": ["ece-7976695", "ece-7976679"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-20T05:49:42Z", "speechToTexts": ["20.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [77%] :\r\nPeut g\u00e9rer, je crois qu'il y a maintenant plus de la cuicui sur la radio, la R\u00e9publique, dire que la semaine derni\u00e8re \u00e0 la m\u00eame heure, nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 mardi c'est fou la vie parfois va gros mixte, c'est ce qu'on a 0 8 points 16 heures, vous aussi vous \u00eates cuicui quelque 800 pour int\u00e9grer int\u00e9grer. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T06:42:59Z", "program": {"href": "/programs/C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "id": "C2CFC7B2-502B-47C1-BF5A-AC923EC5F8AF", "name": "J'ai cuicui"}}, {"id": "sound-BAC1D510-FA31-43C9-B17F-CC4682E2692D", "internalArchiveId": "BAC1D510-FA31-43C9-B17F-CC4682E2692D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "B\u00e9d\u00e9philie \u00e0 Lausanne, une longue histoire (2/5) : L'inventeur genevois de la bande dessin\u00e9e", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "[Emission compos\u00e9e essentiellement avec des archives RTS]. Rodolphe T\u00f6pffer n'a pas seulement innov\u00e9 en cr\u00e9ant les premi\u00e8res histoires dessin\u00e9es, dont celles de Monsieur Jabot d\u00e8s 1833, mais a m\u00eame th\u00e9oris\u00e9 les principes du neuvi\u00e8me art, vite imit\u00e9 en France par Granville et admir\u00e9 en Allemagne par le vieux Goethe.", "durationSec": 416, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7977729", "imageURL": "http://www.rts.ch/4200594.image", "thematicThemes": ["bande dessin\u00e9e"], "thematicPersons": ["T\u00f6pffer, Rodolphe"], "alternativeTitle": ["B\u00e9d\u00e9philie \u00e0 Lausanne, une longue histoire (2/5)", "B\u00e9d\u00e9philie \u00e0 Lausanne, une longue histoire (2/5) / MAT_2016-09-13T07:50:00_helvetica", "B\u00e9d\u00e9philie \u00e0 Lausanne, une longue histoire (2/5) / MAT_2016-09-13T07:50:00_helvetica"], "alternativeSummary": ["L\u2019inventeur genevois de la bande dessin\u00e9e\nRodolphe T\u00f6pffer n\u2019a pas seulement innov\u00e9 en cr\u00e9ant les premi\u00e8res histoires dessin\u00e9es, dont celles de Monsieur Jabot d\u00e8s 1833, mais a m\u00eame th\u00e9oris\u00e9 les principes du neuvi\u00e8me art, vite imit\u00e9 en France par Granville et admir\u00e9 en Allemagne par le vieux Goethe.\n\nPar Christian Ciocca.", "L\u2019inventeur genevois de la bande dessin\u00e9e\nRodolphe T\u00f6pffer n\u2019a pas seulement innov\u00e9 en cr\u00e9ant les premi\u00e8res histoires dessin\u00e9es, dont celles de Monsieur Jabot d\u00e8s 1833, mais a m\u00eame th\u00e9oris\u00e9 les principes du neuvi\u00e8me art, vite imit\u00e9 en France par Granville et admir\u00e9 en Allemagne par le vieux Goethe.\n\nPar Christian Ciocca.", "L\u2019inventeur genevois de la bande dessin\u00e9e\nRodolphe T\u00f6pffer n\u2019a pas seulement innov\u00e9 en cr\u00e9ant les premi\u00e8res histoires dessin\u00e9es, dont celles de Monsieur Jabot d\u00e8s 1833, mais a m\u00eame th\u00e9oris\u00e9 les principes du neuvi\u00e8me art, vite imit\u00e9 en France par Granville et admir\u00e9 en Allemagne par le vieux Goethe.\n\nPar Christian Ciocca."], "variantIds": ["ece-7977731", "ece-7977729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T15:13:57Z", "speechToTexts": ["20.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [70%] :\r\nLa. \r\nAutrement dit, c'est-\u00e0-dire modalit\u00e9s donc point oui m\u00eame d'Enel, les sp\u00e9cialistes et les dictionnaires de bande dessin\u00e9e s'accordent \u00e0 que Rodolphe T\u00f6pffer bien, inventeur du 9\u00e8me art le cible en m\u00eame appel il y a eu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [85%] :\r\nMonsieur voyage par suite d'une passion malheureuse et violente, monsieur Louis Tirlet pour voir quelques nouvelles pour apostropher les beaux sites pour les ruines et le Doubs monsieur Louis Cazeneuve pour les progr\u00e8s de la en particulier, la musique et le dessin monsieur sa douce pour le jazz, peu \u00e0 peu les jap ce et pour les progr\u00e8s de la litt\u00e9rature, monsieur Turrettini pour chicaner Zanella et pour se renforcer les jarrets monsieur Favre pour ramener la gravit\u00e9 dans la troupe est accord\u00e9 \u00e0 jamais la une protection \u00e0 certaines monsieur Zanella pour comparer la Suisse \u00e0 Milan et se gu\u00e9rir d'une passion dont on ose parler monsieur de faire pour payer les comptes, telle est le but du voyage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [83%] :\r\nC'est en 1833 que fut publi\u00e9 en volume, histoire de monsieur Gerbaud qui les sous la plume de Rodolphe T\u00f6pffer vers l'image et le texte de mani\u00e8re indissociable salu\u00e9 par Goethe et tr\u00e8s vite suivi en France T\u00f6pffer faire est \u00e9galement bien plac\u00e9e sous le regard de Kuno Affoltern, conservateur de la fabuleuse collection BD \u00e0 Lausanne, \u00e0 pr\u00e8s de 250000 documents originaux, et qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans l'horloge de sable, \u00e0 l'invitation de Martine oui les sur Espace 2 ans mais 2016. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [80%] :\r\nMoi je suis pas un grand connaisseur de peur parce que c'est quand m\u00eame tr\u00e8s compliqu\u00e9, surtout pour Suisse al\u00e9manique qui conna\u00eet pas tous les d\u00e9tails politique \u00e0 Gen\u00e8ve dans cette p\u00e9riode -l\u00e0, pourtant, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s connu gr\u00e2ce \u00e0 vite mais parce que, il semble que lui, l'avait nomm\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Fred il saurait connaissait le secr\u00e9taire de Goethe c'\u00e9tait Yoann Peter et elle lui il a montr\u00e9 \u00e7a Goethe peut il \u00e9t\u00e9 ravi de voil\u00e0 ravi de ces histoires qui la qui l'a lu, et c'est \u00e0 cause de Goethe que Thatcher trouver le courage que imprimer \u00e7a de de faire les premi\u00e8res copies et 600 mais c'\u00e9tait succ\u00e8s imm\u00e9diate dans plusieurs pays l'\u00e9t\u00e9 rapidement aussi traduit l'\u00e9t\u00e9 rapidement aussi copier partent autre m\u00eame avec, il avait une \u00e9dition n'\u00e0 Paris o\u00f9 ils ont recopi\u00e9 son histoire mais ils ont m\u00eame supprimer quelques images, tout \u00e7a, et ce qui est aussi int\u00e9ressant parce qu'il n'avait pas encore le droit de Copyright, il pourrait rien faire et \u00e7a c'est quand m\u00eame l\u00e0 on va encore une fois que l'histoire de la bande dessin\u00e9e, c'est pas seulement les images, c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 et ce qui fait de te faire l'inventeur, c'est surtout son essayent de fusion bonhomie, il a \u00e9crit, qui sont les premiers th\u00e9orie sur la bande dessin\u00e9e, comment on peut raconter des histoires avec des images et avec des dettes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:41) [83%] :\r\nFils du caricaturiste et du peintre c\u00e9l\u00e8bre Wolfgang Adam, de faire que toute la r\u00e9publique de Gen\u00e8ve connaissez fort bien Rodolphe sous le regard ac\u00e9r\u00e9 de Denis Fran\u00e7ois Raoux s'et de l'historien Jean-Jacques E Longue Neudorf est \u00e9galement tr\u00e8s Genevois en 1987 sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:03) [84%] :\r\nComment voit -il Gen\u00e8ve \u00e0 travers ses yeux de jeunes Genevois d'abord et puis apr\u00e8s, quand m\u00eame, c'est l'inventeur de la bande dessin\u00e9e, il ne sait pas encore quand il mais c'est un personnage qui a sa place ainsi oui alors il y a, il est tr\u00e8s bien, il est tr\u00e8s connu, son p\u00e8re est un est consid\u00e9r\u00e9 comme le 1er point de la R\u00e9publique d'ailleurs Dufour avait une admiration extr\u00eame pour pour T\u00f6pffer, connaissait bien, tr\u00e8s bien top faire fils, il est donc le fils d'un grand peintre et alors, il conna\u00eet tr\u00e8s bien cette jeune c'est un enfant de la la Gen\u00e8ve aussi de la Fabrique n'est -ce pas et alors, il jette un regard \u00e0 la fois ironique lointains sur cette Gen\u00e8ve et il lui arrive m\u00eame chose assez curieux, c'est qu'il est, il est bombard\u00e9 professeur de rh\u00e9torique \u00e0 l'\u00e0 l'acad\u00e9mie donc va universit\u00e9 si vous voulez, alors qu'il a, comme il dit lui- m\u00eame je sais presque rien, j'ai tr\u00e8s peu lu, il faut que je travaille, je deviens professeur plus Jansen, plus j'ai la t\u00eate vide, il y a des choses tr\u00e8s amusantes, il se caricature toujours et il lance des pointes extr\u00eamement douce sur les autres mais il nous fournit un tr\u00e8s bon tableau de de Gen\u00e8ve un peu qui un peu bourgeoise un peu tranquille de cette \u00e9poque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:07) [80%] :\r\nMonsieur Louis Tirlet apr\u00e8s avoir mang\u00e9 un g\u00e2teau implore les divinit\u00e9s des eaux monsieur Cazeneuve perch\u00e9 sur une galerie lat\u00e9rale monsieur Turrettini boit de l'anisette \u00e9met ses gu\u00eatre une musique douce et harmonieuse, ach\u00e8ve de ravager un coeur d\u00e9j\u00e0 bien malade la fin ce jour- l\u00e0 ses tourments. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:33) [82%] :\r\nIl a eu plusieurs activit\u00e9s, il a eu d'abord sa 1\u00e8re activit\u00e9 cet essai cet institut cet internat qu'il avait \u00e0 Saint-Antoine o\u00f9 il \u00e9levait des, des gens de de plus ou moins de bonne famille et selon des m\u00e9thodes d'ailleurs assez lib\u00e9ral et et qui a valu \u00e0 la litt\u00e9rature, ces fameux voyages n'est -ce pas en zigzag o\u00f9 il entra\u00eenait tout son pensionnat en Savoie, dans les Alpes et o\u00f9 il d\u00e9crit il dessinait m\u00eame ses voyages, puis alors, il y a des romans plus plus touchant plus s\u00e9rieux tels que Rosa Gertrude le pr\u00e9sident Peter etc et enfin il y a aussi une correspondance ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:14) [77%] :\r\nAcoustique observateur sans jamais \u00eatre m\u00e9chant Rodolphe T\u00f6pffer et donc l'inventeur de la bande dessin\u00e9e moderne, d'autres, il s'est \u00e9galement fait le th\u00e9oricien en d\u00e9cembre, \u00e7a tombe bien, puisque le festival le Lausannois b\u00e9d\u00e9philes fera d\u00e8s jeudi la part belle aux cr\u00e9ateurs suisses et vous, jeunes talents plus vraiment jeune et h\u00f4tels ont vieilli sous Christian quelqu'un n'en fait pas moins des bulles cette semaine dans helv\u00e9tique. \r\nVous souffler dans le ballon. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T06:00:00Z", "program": {"href": "/programs/90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "id": "90D26668-0A57-4E45-A6A9-FCC6F31FFBA2", "name": "Matinales d'Espace 2"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87B6E8E0-5EF5-4FA1-AB19-E11E16DC1B07", "internalArchiveId": "87B6E8E0-5EF5-4FA1-AB19-E11E16DC1B07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Trois nouvelles aires pour les Y\u00e9niches suisses dans le canton de Berne", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "Les gens du voyage suisses disposeront \u00e0 l'avenir de trois nouvelles aires de s\u00e9jour dans le canton de Berne. Un cr\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le Parlement, mais pas pour les gens du voyage \u00e9trangers.\r\n\r\n* * Trois nouvelles aires pour les Y\u00e9niches suisses dans le canton de Berne 12h30 BE non aux aires \u00e9trangers \r\nLe Grand conseil bernois a accept\u00e9 hier un cr\u00e9dit pour la cr\u00e9ation de trois aires d'accueil pour les j\u00e9niches suisses. Mais il a balay\u00e9 le projet d'aire de transit pour les gens du voyage \u00e9trangers. Alain Arnaud, c'est un pas important pour la communaut\u00e9 indig\u00e8ne mais les roms qui viennent de France continueront quant \u00e0 eux de s\u00e9journer chez nous dans l'ill\u00e9galit\u00e9, ce qui est contraire aux engagements internationaux de la Suisse .\r\n. et c'est les J\u00e9niches qui le d\u00e9plorent. Nous fournir des aires de stationnement suppl\u00e9mentaires, c'est tr\u00e8s r\u00e9jouissant - disent-ils -, mais on ne r\u00e9soudra pas le probl\u00e8me des gens du voyage sans cr\u00e9er \u00e9galement des lieux de vie pour les \u00e9trangers. Il n'en existe actuellement que trois dans tout le pays, dans les Grisons, en Argovie et \u00e0 Martigny. Leur exploitation a prouv\u00e9 qu'ils contribuent grandement \u00e0 la normalisation des rapports entre Roms et les populations locales.\r\nCette r\u00e9alit\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s du Grand conseil bernois la reconnaissent aussi, ils estiment qu'il est du devoir du canton de cr\u00e9er une aire de transit pour gens du voyage \u00e9tranger. Ils ont pourtant rejet\u00e9 \u00e0 152 voix contre une seule la proposition que leur faisait le gouvernement. Trop luxueuse, 9 millions 300'000 francs pour accueillir une quarantaine de caravanes, c'est bien trop cher. Et donc retour au gouvernement, qui dit vouloir examiner une variante plus svelte, et d'autres emplacements. Mais le conseiller d'\u00e9tat en charge du dossier dit en avoir d\u00e9j\u00e0 examin\u00e9 4500, d'emplacements, et n'avoir trouv\u00e9 que Meinisberg pour r\u00e9pondre aux crit\u00e8res, malgr\u00e9 l'opposition farouche de ses habitants. Le gouvernement bernois va par ailleurs une nouvelle fois frapper \u00e0 la porte du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. Car de l'avis de nombreux \u00e9lus, ce probl\u00e8me national ne saurait \u00eatre financ\u00e9 par les seuls cantons.", "durationSec": 99, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7995211", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Trois nouvelles aires pour les Y\u00e9niches suisses dans le canton de Berne / 12H30_2016-09-13T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 13.09.2016"], "alternativeSummary": ["Les gens du voyage suisses disposeront \u00e0 l'avenir de trois nouvelles aires de s\u00e9jour dans le canton de Berne. Un cr\u00e9dit a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par le Parlement, mais pas pour les gens du voyage \u00e9trangers."], "variantIds": ["ece-7995211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-09-19T10:53:13Z", "speechToTexts": ["19.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLe Grand Conseil bernois maintenant il accept\u00e9 hier un cr\u00e9dit pour la cr\u00e9ation de trois aires d'accueil pour les Y\u00e9niches suisses mais il a balay\u00e9 le projet d'aire de transit pour les gens du voyage \u00e9trangers, Alain Arnaud, c'est un pas important pour la communaut\u00e9 indig\u00e8ne mais les Roms, qui viennent de France continueront, quant \u00e0 eux de s\u00e9journer chez nous dans l'ill\u00e9galit\u00e9, ce qui est contraire aux engagements internationaux de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [94%] :\r\nOui, et c'est ce que j'ai Y\u00e9niches d\u00e9plore nous fournir des aides au stationnement suppl\u00e9mentaires c'est tr\u00e8s r\u00e9jouissant, disent -ils, mais on ne r\u00e9soudra pas le probl\u00e8me des gens du voyage sans cr\u00e9er \u00e9galement des lieux de vie pour les \u00e9trangers, il n'en existe actuellement que 3 dans tout le pays, dans les Grisons en Argovie \u00e0 Martigny leur exploitation a prouv\u00e9 qu'ils contribuent grandement \u00e0 la normalisation des rapports entre Roms et les populations locales, cette r\u00e9alit\u00e9, les d\u00e9put\u00e9s du Grand Conseil bernois la reconnaissent aussi, ils estiment qu'il est du devoir du canton de cr\u00e9er une aire de transit pour gens du voyage \u00e9trangers, ils ont pourtant rejet\u00e9 \u00e0 152 voix contre une seule la proposition que leur faisait le gouvernement trop luxueuse 9 1000000 300000 francs pour accueillir une quarantaine de caravanes, c'est bien trop cher et donc retour au gouvernement, qui dit vouloir examiner une variante plus svelte, ou alors d'autres emplacements mais le conseiller d'\u00c9tat en charge du dossier dit en avoir d\u00e9j\u00e0 examin\u00e9 4500 d'emplacements et n'avoir trouv\u00e9 que Magnus Bergues pour r\u00e9pondre aux crit\u00e8res malgr\u00e9 l'opposition farouche de ses habitants, le gouvernement bernois va par ailleurs une nouvelle fois frapper \u00e0 la porte du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, car de l'avis de nombreux \u00e9lus ce probl\u00e8me national ne saurait \u00eatre financ\u00e9 par les sols quant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [87%] :\r\nPour vos explications, en Direct de Bienne Alain Arnaud IT. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T10:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B2FC7EBF-F497-4E88-8C10-ECFACA279D00", "internalArchiveId": "B2FC7EBF-F497-4E88-8C10-ECFACA279D00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : L'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise s'excuse aupr\u00e8s d'un pasteur licenci\u00e9", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bachofner, Aline;CATINFO_SEP2016; ; 3 SONS\r\nL'\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e vaudoise a trouv\u00e9 une issue \u00e0 l'un des conflits employeur-employ\u00e9 qui l'opposent \u00e0 quatre pasteurs licenci\u00e9s.\r\n\r\n* * L'\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise s'excuse aupr\u00e8s d'un pasteur licenci\u00e9 (RTS RELIGION 13.09) La chronique RTSreligion avec vous Aline Bachofner. L'Eglise \u00e9vang\u00e9-lique r\u00e9form\u00e9e vaudoise a trouv\u00e9 une issue \u00e0 l'un des conflits em-ployeur/employ\u00e9 qui l'opposent \u00e0 4 pasteurs licenci\u00e9s. \r\n  MAG 38\"\r\nOui, le Conseil synodal, l'ex\u00e9cutif de l'Eglise vaudoise, a sign\u00e9 une con-vention de conciliation avec l'un des pasteurs licenci\u00e9s, Martin Hoegger, l'ancien M. oecum\u00e9nisme du canton de Vaud. L'Eglise vaudoise pr\u00e9sente ses excuses pour les blessures occasionn\u00e9es par ce licenciement - au principal int\u00e9ress\u00e9 et \u00e0 l'Eglise dans son ensemble. Elle reconna\u00eet aussi les importants services rendus par le pasteur dans l'exercice de son minist\u00e8re. Mais atten-tion, Martin Hoegger n'est pas pour autant r\u00e9tablit dans ses fonctions, il ne l'a d'ailleurs pas souhait\u00e9, lui qui a pris ce licenciement comme un signe que son minist\u00e8re l'attendait ailleurs. Cette convention a toutefois le m\u00e9rite de clore un conflit qui se serait retrouv\u00e9, sans cela, devant les Tribunaux, puisque une plainte p\u00e9nale avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e. \r\n***Martin Hoegger, n'est-ce pas le pasteur dont Daniel Fatzer avait d\u00e9-nonc\u00e9 le licenciement en direct sur les ondes d'Espace2 ?\r\n MAG 1'14\" \r\nAbsolument ! Le pasteur Fatzer, qui pr\u00eachait \u00e0 Saint-Laurent Eglise, avait ouvertement critiqu\u00e9 la politique RH de son \u00e9glise et le licenciement de son coll\u00e8gue lors d'un culte radiodiffus\u00e9 au mois de juin dernier. Coup d'\u00e9clat suite auquel il avait \u00e0 son tour \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9. Souvenez-vous, le pasteur Fatzer avait ensuite entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim largement m\u00e9diatis\u00e9e pour d\u00e9non-cer ce qu'il consid\u00e9rait comme un grave dysfonctionnement de son em-ployeur. Il a abandonn\u00e9 sa gr\u00e8ve de la faim apr\u00e8s 23 jours sans obtenir de r\u00e9sultats. Aujourd'hui, le Conseil synodal se d\u00e9fend de tout lien de cause \u00e0 effet entre la pression m\u00e9diatique exerc\u00e9e par Daniel Fatzer et la r\u00e9solution du conflit avec le pasteur Hoegger et il esp\u00e8re que cette convention puisse faire servir d'exemple pour la suite. Rappelons que les trois autres cas de li-cenciements font actuellement l'objet de proc\u00e9dures devant les tribunaux. \r\n***Mais au fond, ces licenciements dans l'Eglise vaudoise, de quoi sont-ils le signe ? \r\n MAG 25\"\r\nChaque cas est particulier, et il faut se garder d'en tirer une conclusion g\u00e9n\u00e9rale. Dans le cas de Martin Hoegger, les deux parties restent discr\u00e8tes sur les motifs du licenciement. Ce que l'on sait, c'est que l'employ\u00e9 et l'employeur ont eu des divergences sur la mani\u00e8re de repr\u00e9senter l'Eglise r\u00e9-form\u00e9e dans le dialogue oecum\u00e9nique, et que ce minist\u00e8re a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 \u00e0 Mar-tin Hoegger. Mais le Conseil synodal l'affirme : jamais un licenciement n'a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 pour des divergences th\u00e9ologiques.))", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7995248", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["L\u2019Eglise r\u00e9form\u00e9e vaudoise s\u2019excuse aupr\u00e8s d\u2019un pasteur licenci\u00e9", "L\u2019\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise s\u2019excuse aupr\u00e8s d\u2019un pasteur licenci\u00e9 / JDM_2016-09-13T06:27:00_rtsreligion", "L\u2019\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e vaudoise s\u2019excuse aupr\u00e8s d\u2019un pasteur licenci\u00e9 / JDM_2016-09-13T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["L\u2019Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e vaudoise a trouv\u00e9 une issue \u00e0 l\u2019un des conflits employeur-employ\u00e9 qui l\u2019opposent \u00e0 quatre pasteurs licenci\u00e9s.", "L\u2019\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e vaudoise a trouv\u00e9 une issue \u00e0 l\u2019un des conflits employeur-employ\u00e9 qui l\u2019opposent \u00e0 quatre pasteurs licenci\u00e9s.", "L\u2019\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e vaudoise a trouv\u00e9 une issue \u00e0 l\u2019un des conflits employeur-employ\u00e9 qui l\u2019opposent \u00e0 quatre pasteurs licenci\u00e9s."], "variantIds": ["ece-7995268", "ece-7995248"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:52:19Z", "speechToTexts": ["19.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nCette c'est la chronique de RTS religion avec vous Aline Bachofner l'\u00c9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e vaudoise a trouv\u00e9 une issue \u00e0 l'un des conflits employ\u00e9 employ\u00e9 qui l'oppos\u00e9 \u00e0 4 pasteurs licenci\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [94%] :\r\nOui, le Conseil synodal l'ex\u00e9cutif de l'\u00e9glise vaudoise a sign\u00e9 une convention de conciliation avec l'un des pasteurs licenci\u00e9s l'an dernier, Martin Guerre, l'ancien Monsieur oecum\u00e9nisme du canton de Vaud l'\u00e9glise vaudoise pr\u00e9sente ses excuses pour les blessures occasionn\u00e9es par ce licenciement au principal est adress\u00e9e, et \u00e0 l'\u00c9glise dans son ensemble, elle reconna\u00eet aussi les importants services rendus par le Pasteur dans l'exercice de son minist\u00e8re mais attention Martin guerre n'est pas pour autant r\u00e9tablit dans ses fonctions, il ne l'a d'ailleurs pas souhait\u00e9, lui qui a pris ce licenciement comme un signe que son minist\u00e8re l'attendait ailleurs, cette convention a toutefois le m\u00e9rite de clore un conflit qui se serait retrouv\u00e9 sans cela devant les tribunaux puisqu'une plainte p\u00e9nale avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [78%] :M. Martin de guerre n'est -ce pas ce Pasteur dont Daniel Fatzer avait d\u00e9nonc\u00e9 licenciement s'\u00e9tait en Direct sur les ondes d'espace de c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [95%] :\r\nEh oui, absolument, le Pasteur Fatzer, qui pr\u00eachait \u00e0 Saint-Laurent \u00e9glise avait ouvertement critiqu\u00e9 la politique RH de son \u00e9glise et le licenciement de son coll\u00e8gue lors d'un culte radiodiffus\u00e9 au mois de juin dernier, un coup d'\u00e9clat suite auquel il avait \u00e0 son tour \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 et souvenez -vous, le Pasteur Fatzer avait ensuite entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim, largement m\u00e9diatis\u00e9e pour d\u00e9noncer ce qu'il consid\u00e9rait comme un grave dysfonctionnement de son employeur, il a abandonn\u00e9 sa gr\u00e8ve de la faim apr\u00e8s 23 jours sans obtenir de r\u00e9sultat aujourd'hui le Conseil synodal se d\u00e9fend de tout lien de cause \u00e0 effet entre la pression m\u00e9diatique exerc\u00e9e par Daniel Fatzer et la r\u00e9solution du conflit avec le Pasteur gu\u00e8re et il esp\u00e8re que cette convention puisse servir d'exemple pour la suite, rappelons que les 3 autres cas de licenciements font actuellement l'objet de proc\u00e9dures devant les tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [93%] :\r\nMais au fond, Aline ces licenciements dans l'\u00e9glise vaudoise de quoi sont -ils le signe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [93%] :\r\nAlors, chaque cas est particulier et il faut se garder d'en tirer une conclusion g\u00e9n\u00e9rale dans le cas de Martin Guerre les 2 parties restent discr\u00e8tes sur les motifs du licenciement, ce que l'on sait, c'est que l'employ\u00e9 et l'employeur ont eu des divergences sur la mani\u00e8re de repr\u00e9senter l'\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e dans le dialogue oecum\u00e9nique et que ce minist\u00e8re a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 \u00e0 Martin Guerre, mais le Conseil synodal affirme : jamais un licenciement n'a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 pour des divergences th\u00e9ologiques oui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T05:09:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DCD3EDCB-21DA-4D72-985E-8FF0EA2E210C", "internalArchiveId": "DCD3EDCB-21DA-4D72-985E-8FF0EA2E210C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bex et ses mines \u00e0 raies! (2/5)", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "La Renaissance, c'est la Re-nai-ssance! Cette semaine, c'est Philou qui tient la vedette en \u00e9laborant un repas fa\u00e7on Quattrocento au fin fond des Mines de Sel de Bex.\r\nOn y papote pinard, popote et zique \u00e9pique de l'\u00e9poque. Une fois sortis de ces d\u00e9licieux et infernaux abysses, nos deux voyageurs du temps kidnappent un cur\u00e9 de l'Abbaye de St-Maurice pour en savoir plus sur la riche histoire du Chablais...\r\n\r\n* * La Renaissance, c'est la Re-nai-ssance! Cette semaine, c'est Philou qui tient la vedette en \u00e9laborant un repas fa\u00e7on Quattrocento au fin fond des Mines de Sel de Bex.\r\nOn y papote pinard, popote et zique \u00e9pique de l'\u00e9poque. Une fois sortis de ces d\u00e9licieux et infernaux abysses, nos deux voyageurs du temps kidnappent un cur\u00e9 de l'Abbaye de St-Maurice pour en savoir plus sur la riche histoire du Chablais...", "durationSec": 1651, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7976947", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197812.image", "thematicGeographicals": ["Vaud", "Chablais (valaisan)", "Chablais", "Chablais (vaudois)", "Bex"], "thematicThemes": ["histoire", "mine (site)"], "alternativeTitle": ["Bille en t\u00eate du 13.09.2016", "Bex et ses mines \u00e0 raies! (2/5) / BIL_2016-09-13T09:31:30_bille-en-tete", "Bille en t\u00eate du 13.09.2016", "Bex et ses mines \u00e0 raies! (2/5) / BIL_2016-09-13T09:31:30_bille-en-tete"], "alternativeSummary": ["La Renaissance, c'est la Re-nai-ssance! Cette semaine, c'est Philou qui tient la vedette en \u00e9laborant un repas fa\u00e7on Quattrocento au fin fond des Mines de Sel de Bex.\nOn y papote pinard, popote et zique \u00e9pique de l'\u00e9poque. Une fois sortis de ces d\u00e9licieux et infernaux abysses, nos deux voyageurs du temps kidnappent un cur\u00e9 de l'Abbaye de St-Maurice pour en savoir plus sur la riche histoire du Chablais...", "La Renaissance, c'est la Re-nai-ssance! Cette semaine, c'est Philou qui tient la vedette en \u00e9laborant un repas fa\u00e7on Quattrocento au fin fond des Mines de Sel de Bex.\nOn y papote pinard, popote et zique \u00e9pique de l'\u00e9poque. Une fois sortis de ces d\u00e9licieux et infernaux abysses, nos deux voyageurs du temps kidnappent un cur\u00e9 de l'Abbaye de St-Maurice pour en savoir plus sur la riche histoire du Chablais..."], "variantIds": ["ece-7976948", "ece-7976947"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-01-25T14:17:29Z", "webPublicationDate": "2016-09-13T08:14:00Z", "program": {"href": "/programs/D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "id": "D38E78E1-B599-4017-AB8A-C4E23ED4479E", "name": "Bille en t\u00eate"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ligron, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B5FCB1FD-6E98-4CBB-B830-D2B7515C563B", "internalArchiveId": "B5FCB1FD-6E98-4CBB-B830-D2B7515C563B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bruxelles fait \u00e9tat d'une situation de blocage avec la Suisse", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "La Commission europ\u00e9enne fait \u00e9tat de peu d'avanc\u00e9es concr\u00e8tes et de nombreuses divergences apr\u00e8s 18 mois de dialogue avec la Suisse sur l'application de l'immigration de masse.\r\n\r\n* * Bruxelles fait \u00e9tat d'une situation de blocage avec la Suisse  \r\nChristian: A quelques jours de la visite du pr\u00e9sident de la commission europ\u00e9enne en Suisse, on est bien loin d'une entente cordiale, Val\u00e9rie...\r\nVal:  Jean-Claude Juncker sera \u00e0 Zurich la semaine prochaine.\r\nOn savait les \u00e9changes difficiles sur la mise en oeuvre de l'article sur l'immigration de masse.\r\nRomain Clivaz, cette fois c'est \u00e9crit noir sur blanc : des mois de discussions informelles, et peu de r\u00e9sultats concrets.\r\nDIR\r\nLe document interne \u00e0 la Commission europ\u00e9enne obtenu pas nos coll\u00e8gues de la Radio/T\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique est sans ambig\u00fcit\u00e9 : 18 mois de discussions pour trouver une voie entre l'accord sur la libre-circulation des personnes et l'article constitutionnel sur l'immigration de masse.et de nombreuses divergences.\r\nOn se souvient, tout a commenc\u00e9 avec ce qui restera peut-\u00eatre pour l'histoire comme la bise mouill\u00e9e de Bruxelles, entre le gourmand Jean-Claude Juncker et la pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration d'alors Simonetta Sommaruga.c'\u00e9tait d\u00e9but f\u00e9vrier 2015\r\n*** Mais \u00e0 en croire ce bilan interne \u00e0 la commission, les blocages sont encore nombreux.\r\nCe qui est un peu notre baiser de l'h\u00f4tel de ville, version bilat\u00e9ral, mais en moins romantique, et semble-t-il sans suite.\r\nDans le document de 3 pages r\u00e9dig\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne \u00e0 l'attention des Etats membres, la liste de blocages ne semble pas s'\u00eatre r\u00e9duite au fil du temps.\r\nMalgr\u00e9 les nombreux \u00e9changes techniques Berne-Bruxelles, pas d'entente pour d\u00e9terminer les conditions d'activation d'une \u00e9ventuelle clause de sauvegarde, malgr\u00e9 les tentatives de passer par le d\u00e9sormais fameux article 14 alin\u00e9a 2 de l'accord sur la libre circulation des personnes.\r\nDe m\u00eame la nature des mesures envisageables divise. Le non \u00e0 des restrictions quantitatives est rappel\u00e9, et la priorit\u00e9 pour les r\u00e9sidents de certaines r\u00e9gions, dans certains secteurs et certaines r\u00e9gions est consid\u00e9r\u00e9 comme inappropri\u00e9e.\r\n*** Et puis Romain l'attachement \u00e0 un accord sur un cadre institutionnel, commun \u00e0 tous les contrats sectoriels, est r\u00e9p\u00e9t\u00e9.\r\nLe texte de la commission europ\u00e9enne pr\u00e9cise, \u00e0 l'attention des Etats, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas lier la libre circulation des personnes avec cette question institutionnelle,\r\ntout en rappelant que pour l'UE l'accord institutionnel est essentiel pour la poursuite des bilat\u00e9rales, et que les discussions actuelles au parlement suisse, avec une \u00e9ventuelle pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la main d'oeuvre locale, illustre la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un m\u00e9canisme de r\u00e8glement des diff\u00e9rends.\r\nC'est cet accord cadre qui ferait intervenir des juges de la Cour de Justice de l'Union, et qui fait r\u00e9appara\u00eetre le spectre des juges \u00e9trangers pour de nombreux \u00e9lus. \r\n*** Pour conclure Romain, est-ce que la Commission europ\u00e9enne ne fait pas preuve de dogmatisme en faisant peu de concessions.\r\nSi on se place dans une logique parlementaire helv\u00e9tique, avec cette recherche de consensus chevill\u00e9e au corps, il est l\u00e9gitime \r\nl'impression est l\u00e9gitime \r\nBLA BLA BLA", "durationSec": 182, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7995231", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Bruxelles fait \u00e9tat d'une situation de blocage avec la Suisse / FOR_2016-09-13T18:00:00_developpement-1", "Forum du 13.09.2016"], "alternativeSummary": ["La Commission europ\u00e9enne fait \u00e9tat de peu d'avanc\u00e9es concr\u00e8tes et de nombreuses divergences apr\u00e8s 18 mois de dialogue avec la Suisse sur l'application de l'immigration de masse."], "variantIds": ["ece-7995231"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:16Z", "speechToTexts": ["19.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 quelques jours de la visite du pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne en Suisse, on est bien loin d'une entente cordiale Val\u00e9rie Jean-Claude Junker sera \u00e0 Z\u00fcrich la semaine prochaine, alors on savait les \u00e9changes difficiles sur la mise en oeuvre de l'article sur l'immigration de masse Romain Clivaz c'est toi si c'est \u00e9crit noir sur blanc des mois de discussions en formelle et peu de r\u00e9sultats concrets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [93%] :\r\nDocument interne de la Commission europ\u00e9enne obtenu par le coll\u00e8gue de la Radio T\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique, il est vraiment, sans ambigu\u00eft\u00e9, 18 mois de discussions pour trouver, pour chercher une voie entre l'accord sur la libre circulation des personnes et l'article constitutionnel sur l'immigration de masse et de nombreuses divergences qui demeurent, on se souvient, tout a commenc\u00e9 avec ce qui restera peut-\u00eatre pour l'histoire comme la bise de Bruxelles entre le gourmand, Jean-Claude Junker et la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Simonetta ce Manga, c'\u00e9tait d\u00e9but f\u00e9vrier 2015. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [93%] :\r\nMais en croire ce bilan interne \u00e0 la commission, les blocages sont encore nombreuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [88%] :\r\nCe qui est un peu notre baiser de l'H\u00f4tel de ville version bilat\u00e9ral au moins romantique, certes bien cette 7bis de Bruxelles n'aura peut-\u00eatre pas suffi tr\u00e8s probablement pas suffi malgr\u00e9 toutes les rencontres dans le document de 3 pages, r\u00e9dig\u00e9 \u00e0 l'attention des \u00e9tats membres la liste de blocages et longue malgr\u00e9 les \u00e9changes techniques il y a une nombreuses vous est venue des rencontre pr\u00e9sidentielle jusqu'\u00e0 Oulan-Bator, il y a pas d'entente pour d\u00e9terminer les conditions d'activation d'une \u00e9ventuelle clause de sauvegarde ce frein migratoire et m\u00eame les tentatives de passer par le d\u00e9sormais fameux article 14 alin\u00e9a 2 de l'accord sur la libre- circulation des personnes, de ces tentatives semblent infructueuses, de m\u00eame, la nature des mesures envisageables divise le non \u00e0 des restrictions quantitatives et rappel\u00e9 ce n'est pas une surprise, mais la priorit\u00e9 pour des r\u00e9sidents de certaines r\u00e9gions dans certains secteurs et est consid\u00e9r\u00e9 comme inappropri\u00e9e \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [97%] :\r\nEt puis Romain du c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, on rappelle un tr\u00e8s fort l'attachement \u00e0 un accord sur le cadre institutionnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [90%] :\r\nOui, la Commission europ\u00e9enne veut lier la libre circulation des personnes, avec cette question institutionnelle, c'est une vieille exigence de Bruxelles et les discussions actuelles au parlement suisse avec une \u00e9ventuelle pr\u00e9f\u00e9rence de la main-d'oeuvre locale, m\u00eame au niveau du recrutement bien \u00e7a illustre la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir un m\u00e9canisme de r\u00e8glement des \u00e9ventuelles diff\u00e9rent pour l'Europe, c'est cet accord-cadre qui ferait intervenir les juges de la Cour de justice de l'Union et qui fait appara\u00eetre le spectre tant redout\u00e9e des juges \u00e9trangers pour de nombreux \u00e9lus, mais c'est ce lien institution libre- circulation que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne veut. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:16) [94%] :\r\nAlors, pour conclure, Romain, est-ce que la Commission europ\u00e9enne ne fait pas preuve de dogmatisme en faisant peu de concessions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [92%] :\r\nAlors si on si on se passe dans une logique parlementaire helv\u00e9tique avec cette recherche de consensus chevill\u00e9e au corps Ivar une certaine rigidit\u00e9 bien c'est l\u00e9gitime, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'\u00e9loigne d'une application litt\u00e9rale de l'article constitutionnel Bruxelles ne semble pas boug\u00e9 ces 3 pages le d\u00e9montre, mais si on se replace du point de vue communautaire avec des Britanniques \u00e0 l'aff\u00fbt, rien ne presse pour Bruxelles Bruxelles maintient la pression en abaissant pas ses exigences en misant sur une Suisse qui va chercher \u00e0 \u00e9viter le choc frontal et si on compare l'article de la Constitution, qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 avec la proposition de la commission parlementaire de la semaine derni\u00e8re, on se dit que sa strat\u00e9gie porte peut-\u00eatre ses premiers fruits. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:59) [94%] :\r\nRomain Clivaz Bruxelles merci pour avoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-792759CF-D086-476A-BFA1-90325E251ABF", "internalArchiveId": "792759CF-D086-476A-BFA1-90325E251ABF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Richard Bohringer, boxeur de la vie", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "\"J'ai pass\u00e9 ma vie sur la route. Tout seul. Avec la blonde. Avec mes fils, avec la musique, avec mes filles. Des milliers et des milliers de kilom\u00e8tres. Coureur de savanes, enjambeur d'oc\u00e9ans. T'as trop couru, t'as le souffle court. Les hanches, \u00e7a va toujours. M\u00eame si elles servent plus \u00e0 grand-chose, elles ont le tempo pour \u00e9crire. Voil\u00e0 ce que je ram\u00e8ne. Quinze rounds. Celui qui cl\u00f4t. Qui ferme le rideau\".\r\nDe son enfance aux frasques de sa jeunesse, de ses premiers r\u00f4les aux succ\u00e8s qui ont jalonn\u00e9 sa carri\u00e8re, de la d\u00e9couverte de l'Afrique \u00e0 la passion de l'\u00e9criture, Richard Bohringer se raconte dans un nouveau r\u00e9cit au rythme syncop\u00e9. Tour \u00e0 tour fulgurant et \u00e9mouvant, balan\u00e7ant entre coups de blues et coups de coeur, \"Quinze rounds\" (\u00e9ditions Flammarion) est un combat. Et une d\u00e9claration d'amour \u00e0 la vie.\r\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 23 juin 2016.\r\n\r\n* * \"J'ai pass\u00e9 ma vie sur la route. Tout seul. Avec la blonde. Avec mes fils, avec la musique, avec mes filles. Des milliers et des milliers de kilom\u00e8tres. Coureur de savanes, enjambeur d'oc\u00e9ans. T'as trop couru, t'as le souffle court. Les hanches, \u00e7a va toujours. M\u00eame si elles servent plus \u00e0 grand-chose, elles ont le tempo pour \u00e9crire. Voil\u00e0 ce que je ram\u00e8ne. Quinze rounds. Celui qui cl\u00f4t. Qui ferme le rideau\".\r\nDe son enfance aux frasques de sa jeunesse, de ses premiers r\u00f4les aux succ\u00e8s qui ont jalonn\u00e9 sa carri\u00e8re, de la d\u00e9couverte de l'Afrique \u00e0 la passion de l'\u00e9criture, Richard Bohringer se raconte dans un nouveau r\u00e9cit au rythme syncop\u00e9. Tour \u00e0 tour fulgurant et \u00e9mouvant, balan\u00e7ant entre coups de blues et coups de coeur, \"Quinze rounds\" (\u00e9ditions Flammarion) est un combat. Et une d\u00e9claration d'amour \u00e0 la vie.\r\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 23 juin 2016.", "durationSec": 3312, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7976965", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197828.image", "alternativeTitle": ["Entre nous soit dit du 13.09.2016", "Richard Bohringer, boxeur de la vie / ENSD_2016-09-13T14:04:15_entre-nous-soit-dit", "Entre nous soit dit du 13.09.2016", "Richard Bohringer, boxeur de la vie / ENSD_2016-09-13T14:04:15_entre-nous-soit-dit"], "alternativeSummary": ["\"J'ai pass\u00e9 ma vie sur la route. Tout seul. Avec la blonde. Avec mes fils, avec la musique, avec mes filles. Des milliers et des milliers de kilom\u00e8tres. Coureur de savanes, enjambeur d'oc\u00e9ans. T'as trop couru, t'as le souffle court. Les hanches, \u00e7a va toujours. M\u00eame si elles servent plus \u00e0 grand-chose, elles ont le tempo pour \u00e9crire. Voil\u00e0 ce que je ram\u00e8ne. Quinze rounds. Celui qui cl\u00f4t. Qui ferme le rideau\".\n\nDe son enfance aux frasques de sa jeunesse, de ses premiers r\u00f4les aux succ\u00e8s qui ont jalonn\u00e9 sa carri\u00e8re, de la d\u00e9couverte de l'Afrique \u00e0 la passion de l'\u00e9criture, Richard Bohringer se raconte dans un nouveau r\u00e9cit au rythme syncop\u00e9. Tour \u00e0 tour fulgurant et \u00e9mouvant, balan\u00e7ant entre coups de blues et coups de coeur, \"Quinze rounds\" (\u00e9ditions Flammarion) est un combat. Et une d\u00e9claration d'amour \u00e0 la vie.\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 23 juin 2016.", "\"J'ai pass\u00e9 ma vie sur la route. Tout seul. Avec la blonde. Avec mes fils, avec la musique, avec mes filles. Des milliers et des milliers de kilom\u00e8tres. Coureur de savanes, enjambeur d'oc\u00e9ans. T'as trop couru, t'as le souffle court. Les hanches, \u00e7a va toujours. M\u00eame si elles servent plus \u00e0 grand-chose, elles ont le tempo pour \u00e9crire. Voil\u00e0 ce que je ram\u00e8ne. Quinze rounds. Celui qui cl\u00f4t. Qui ferme le rideau\".\n\nDe son enfance aux frasques de sa jeunesse, de ses premiers r\u00f4les aux succ\u00e8s qui ont jalonn\u00e9 sa carri\u00e8re, de la d\u00e9couverte de l'Afrique \u00e0 la passion de l'\u00e9criture, Richard Bohringer se raconte dans un nouveau r\u00e9cit au rythme syncop\u00e9. Tour \u00e0 tour fulgurant et \u00e9mouvant, balan\u00e7ant entre coups de blues et coups de coeur, \"Quinze rounds\" (\u00e9ditions Flammarion) est un combat. Et une d\u00e9claration d'amour \u00e0 la vie.\n\nNouvelle diffusion de l'\u00e9mission du 23 juin 2016."], "variantIds": ["ece-7976966", "ece-7976965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-08T14:01:54Z", "speechToTexts": ["16.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [85%] :\r\nEntre nous souhaiter M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, que savez -vous de la boxe, que c'est un combat entre 2 baraqu\u00e9 que \u00e7a se passe sur un ring, que les r\u00e8gles pr\u00e9voient plusieurs reprises ou rounds selon celui qui diffuse \u00e0 la boxe anglaise \u00e0 travers le Royaume-Uni Le Marquis de Queens ben oui les 16 r\u00e8gles qu'il \u00e9dicte \u00e0 pour r\u00e9glementer le combat, cela se passe en session de 3 minutes, espac\u00e9es d'un temps de repos d'une minute, en tout cas selon les variantes, il y a 4 12 10 8 ou 9 rounds dans l'invit\u00e9 de ce jour, on \u00e9voque 15 et pas seulement sur le ring mais dans sa vie, bonjour Richard Bohringer bonjour bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:49) [84%] :\r\nNous sommes ensemble dans ce Studio de Paris en Direct 15 rounds, c'est le titre de votre dernier livre qui est paru chez Flammarion, vous en avez \u00e9crit d'autres bien s\u00fbr, d\u00e9livrant les conna\u00eet notamment c'est beau une ville la nuit qui avait connu un grand succ\u00e8s, qui venait d'un film, vous faites de la boxe, Richard Bohringer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:01:04) [98%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:04) [81%] :\r\nJ'ai approch\u00e9 la chose, j'ai \u00e0 approcher la chose comme j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune et puis Bricard, je suis, je me suis rapproch\u00e9 les banques sur. \r\nDans l'anonymat le plus total, \u00e7a veut dire, j'ai vraiment v\u00e9cu. \r\nAvec Jean-Baptiste Mendy dont je parle beaucoup dans le bouquin, j'ai vraiment v\u00e9cu. \r\nSon paradis et son enfer. \r\nSon magnifique soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:01:37) [82%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:38) [95%] :\r\nVoil\u00e0 un type \u00e9patant type \u00e9patant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:42) [88%] :\r\nJ'ai longuement r\u00e9fl\u00e9chi sur le titre de votre livre quinze rounds j'ai j'ai v\u00e9rifi\u00e9, parce que je connais pas tr\u00e8s bien la boxe et j'ai v\u00e9rifi\u00e9 combien de rounds comporte un match de boxe, alors \u00e7a peut varier, pourquoi 15 pour vous vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:53) [80%] :\r\nCasse la situation g\u00e9n\u00e9rale en g\u00e9n\u00e9ral, c'est la Rolls des poids lourds. \r\nC'est un amendement tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s difficile parce que il y a l'\u00e9puisement des adversaires, les coups, il y a, il y a tout \u00e7a, c'est, c'est c'est un r\u00f4le tr\u00e8s tr\u00e8s cruel, quoi, un petit peu. \r\nLib\u00e9rateur pour pour les 2 d'ailleurs que celui qui est tomb\u00e9 ou celui qui reste debout parce que, en g\u00e9n\u00e9ral, au 15\u00e8me, les 2 hommes sont. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:02:29) [94%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:31) [78%] :\r\nKO son pas paquet ils sont y sont bien us\u00e9 quoi bien bien fatigu\u00e9, quoi, donc \u00e7a se termine si Boileau surtout cat\u00e9gorie m\u00eame dit c'\u00e9tait 12 reprises, c'\u00e9tait ce qui prouve quoi que ce soit plus l\u00e9ger \u00e0 12 reprises, c'est \u00e9norme, c'est non 12 fois 3 minutes pour \u00eatre, soit 3000 et qui a eu 3 minutes surtout c'est donc voil\u00e0, moi j'ai j'ai j'ai approch\u00e9 beaucoup beaucoup et j'appr\u00e9cie beaucoup mais des fois de courage pour c'est comme pour la vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [97%] :\r\nOn se dit qu'il faut aussi beaucoup de courage pour vivre la vie que vous avez travers\u00e9 quand on lit le livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:17) [73%] :\r\nVoil\u00e0 pour l'un des moments lumineuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [84%] :\r\nAussi, dans le livre, voil\u00e0 le moment sur beaucoup de jeunes ont beaucoup d'amis, il y a des moments plus de plus difficile, c'est c'est donc quelle quelle quelle comparaison peut \u00e9tablir entre votre vie, un combat de boxe, Richard Bohringer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [83%] :\r\nQuel point commun. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:36) [74%] :\r\nBen, je veux dire, arriver au bout. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:40) [88%] :\r\nPartir du combat avant que \u00e7a soit fini a r\u00e9ellement fini c'est pas tr\u00e8s marrant, \u00e7a fait rire personne et et c'est d\u00e9solant dans la bagnole qui vous ram\u00e8ne chez vous quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:53) [87%] :\r\nNon et puis la vie si on. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:59) [95%] :\r\nSi on regarde la vie. \r\nPas mal pour les gens quoi, je suis pas \u00e0 la des moments la des \u00e9clats des formidable piano forme aussi vachement dur que la vie o\u00f9 il faut regarder beaucoup dans la rue en ce moment, je regarde beaucoup autour de moi, encore plus qu'avant et et oui voici vachement dur c'est vachement dur bien votre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:27) [83%] :\r\nLa mienne c'est cela. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:34) [81%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:04:36) [80%] :\r\nOui, elle est dure, mais elle est dure, non pas pour des raisons financi\u00e8res ou des raisons de boulot, elles sont comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:04:44) [83%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:46) [84%] :\r\nParce que j'ai un peu, j'ai un peu de souffrance en moi- m\u00eame pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:04:51) [72%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:04:52) [84%] :\r\nQui s'impose \u00e0 une petit peu de probl\u00e8mes physiques bonjour mais enfin, mais enfin, je suis l\u00e0, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 y \u00eatre encore pour un moment, \u00e7a ma foi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:06) [90%] :\r\nOn peut pas toujours d\u00e9cider mais enfin vous \u00eates l\u00e0 et bien l\u00e0 je j'en t\u00e9moigne bien face \u00e0 moi dans ce Studio \u00e0 Paris, vous en \u00eates o\u00f9 du du combat de boxe quinze rounds en livres livre comment \u00e7a va finir ce combat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [84%] :\r\nEn ce moment -l\u00e0, on en est o\u00f9 du combat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:26) [63%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:32) [93%] :\r\nOn est au milieu du gu\u00e9, quoi, on est au milieu du gu\u00e9 voil\u00e0 on est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:38) [81%] :\r\nIl faut avancer, il faut avancer \u00e0 tout prix ne pas qui sera sur la Radio suisse parce que ce que j'appelle l'accident. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:05:48) [85%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:49) [78%] :\r\nIl est arriv\u00e9 \u00e0 Vevey, o\u00f9 j'ai jou\u00e9 avec ma fianc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:05:52) [93%] :\r\nD\u00e9but avril 2014. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:57) [73%] :\r\nAh oui, oui, un petit voilier qui a marqu\u00e9, mais c'est beau, oui, c'est pas moi c'est beau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:04) [99%] :\r\nRacontez -nous l'accident. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:05) [68%] :\r\nRichard d'avoir l'accident \u00e0 la raconter, j'ai commenc\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:13) [78%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9 \u00e0 l'envers, quoi, ce qu'on plus pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:22) [82%] :\r\nNe sachant plus qui j'\u00e9tais, ni o\u00f9 j'\u00e9tais le o\u00f9 j'allais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:27) [75%] :\r\nIl a fallu mon appareil permet rapatri\u00e9 d'urgence \u00e0 l'h\u00f4pital, voil\u00e0 \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:32) [79%] :\r\nO\u00f9 il y avait une possibilit\u00e9 de me soigner avec leurs 2. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:41) [84%] :\r\nLe mec qui employait ces m\u00e9thodes -l\u00e0 quoi professeur Robert voil\u00e0, je suis trop c'\u00e9tait sur sc\u00e8ne avec le petit voilier Acitivit\u00e9 et je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital avec des tunnels partout quoi de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:03) [84%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:05) [77%] :\r\nJ'ai pas grande m\u00e9moire. \r\nJe suis pas grande m\u00e9moire tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:15) [76%] :\r\nPuisque c'\u00e9tait un cancer en qui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:07:19) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:21) [80%] :\r\nPerdent la m\u00e9moire fait perdre la vue la parole, enfin tout pour vous en \u00eates aujourd'hui \u00e7a va ouais, aujourd'hui je suis en r\u00e9mission, bien s\u00fbr, bon Dieu, j'ai pas r\u00e9cup\u00e9rer tout j'ai pas \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer et l'\u00e9quipe. \r\nJe pense que je resterai, comme \u00e7a, quoi, \u00e7a veut dire pas mal de difficult\u00e9s \u00e0 bouger, mais pas \u00e0 vivre, surtout \u00e0 penser \u00e0 faire des choses quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:47) [86%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a a l'air de bien aller, Richard Bohringer, ce qu'on va faire aujourd'hui, c'est qu'on va se manger dans vos souvenirs, des souvenirs que vous \u00e9voquez aussi dans 15 ans qui vient de para\u00eetre chez Flammarion, je vous propose d'\u00e9couter aussi quelques musiques et je vous propose pour commencer, c'\u00e9tait mission une chanson Miossec, je sais pas si vous l'aimez, Miossec, moi je m'y a eu, alors c'est un extrait d'un album sorti en 2007, c'est pas son dernier album qui s'intitule : que devient -on point quand tu tant les doigts. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:10) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:11) [95%] :\r\nOn parle de boxe, \u00e7a tombe bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:24) [98%] :\r\nEntre nous soit dit, jusqu'\u00e0 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:08:30) [73%] :\r\nQue deviendront point quand tu t'on le doit, que deviennent t de larmes quand une je suppose que de vivante ouvrir liste de trottoir que deviennent des l\u00e8vres murmurent en tout pas de mener plein de fi\u00e8vre autre que moi, dit -elle, la m\u00eame chose que nous 2, 4, autrefois, que devient -on point quand tu l'\u00e9toile point que deviendront souvenir quand tu n'y penses pas petit bient\u00f4t nourrir comme nous tous, autrefois, quand il y avait tout \u00e0 fait s'agir m\u00eame toi et moi que devient ton coeur quand il pense \u00e0 moi, ben j'ai toujours suivi tout ce qu'il ne pas moi je crois qu'il est vite fait palpiter pour moi que devient en tous points du temps, les combats. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:29) [86%] :\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 Miossec pour commencer cette \u00e9mission, il y en aura d'autres des chansons vous entendre, vous aussi, dans une chanson avec Grand Corps malade mais \u00e7a, c'est pour plus tard, Richard Bohringer j'ai une voix, une voix parl\u00e9e \u00e0 vous faire \u00e9couter. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:09:40) [76%] :\r\nOuais, ouais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:09:48) [87%] :\r\nOui, alors vous savez, la principale difficult\u00e9 r\u00e9side au fond dans la dans, dans, dans la la voie mat\u00e9riel, il faut bien le dire, c'est-\u00e0-dire que bon le choix, c'est tr\u00e8s bien, il est, il est parfois extr\u00eamement restreint, je veux dire que s'il est rare qu'on vous offre des choses qui correspondent exactement \u00e0 ce que vous voulez, et il y a des moments et \u00e7a tous les com\u00e9diens vous disent vous, on travaille pour vivre d'abord essentiellement travaill\u00e9 pour quand on travaille en plus pour son plaisir pour pour vraiment pour une joie profonde cette \u00e7a, c'est assez, c'est assez exceptionnel, c'est au fond le le le d\u00e9sir de tout le monde, enfin quand on surtout quand on choisit une carri\u00e8re qui est autre chose qu'il carri\u00e8re disons comme \u00e7a purement technique ou ou Manuel chose comme \u00e7a bien que on peut tr\u00e8s bien avoir une vocation pour un travail Manuel et pr\u00e9sente le m\u00e9tier le ministre un m\u00e9tier superbe mais pour le th\u00e9\u00e2tre, comme pour lui, les musiciens, c'est un peu diff\u00e9rent mais au th\u00e9\u00e2tre, les acteurs, il est \u00e9vident que c'est on ne sait pas toujours ce qu'on veut. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:52) [67%] :\r\nIl y a 2 semaines, on va y voyant bien alors oui dimanche dernier on quelle valeur et maintenant ce coup dur, il faut valoriser. \r\nEt c'est la pire panorama populaire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:11:04) [80%] :\r\nAlors, sauf il y a, par moment, des petits, oui, il y a des p\u00e9riodes privil\u00e9gi\u00e9es comme \u00e7a o\u00f9 brusquement bon se trouve \u00e0 l'int\u00e9rieur de de circonstances particuli\u00e8res avec une troupe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:17) [70%] :\r\nOn dit pas une maison de cultures comme d\u00e9finition enfin. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:11:21) [84%] :\r\nPas comme moi, il m'est arriv\u00e9 d'\u00eatre chez Planchon, par exemple, cela dit, moi, j'ai jou\u00e9 les quelques fois o\u00f9 j'ai jou\u00e9 au boulevard presque jamais arriv\u00e9 si vous voulez, quand je vous boulevard juin j'ai \u00e9t\u00e9 mis en sc\u00e8ne par Visconti, alors c'est aussi exceptionnel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:39) [94%] :\r\nC'\u00e9tait en 1978 au micro de Jacques Beaufort 1978 pour vous vous, Richard Bohringer qui \u00e9taient avec moi dans ce Studio \u00e0 Paris, on va parler en fran\u00e7ais, puisque nous sommes en France, Michel Auclair. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:49) [80%] :\r\nEh oui, h\u00e9 oui, \u00e7a me fait tout bizarre, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:53) [77%] :\r\nJ'ai connu un Champ dans la voix sont \u00e9puis\u00e9s, pas compl\u00e8tement et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:58) [85%] :\r\n\u00e7a me fait tout bizarre parce que je reconnais bien l\u00e0 quand m\u00eame c'est pour Michel, c'est l'un de vos p\u00e8re adoptif oui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait : c'est une grande histoire, quoi, tr\u00e8s grande histoire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:14) [89%] :\r\nEnfin, lui, il y a pas que des bonnes choses \u00e0 dire sur le m\u00e9tier et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:18) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:19) [70%] :\r\nIl les a jamais dit que chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:23) [73%] :\r\nEnfin les chose j'ai assist\u00e9 que j'existe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:30) [81%] :\r\nJerry mort tout seul dans la mis\u00e8re voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:35) [86%] :\r\nApr\u00e8s avoir servi tout le monde quoi enfin compte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [78%] :\r\nComment vous \u00eates rencontr\u00e9s tous les 2 pour le raconter, entre 15. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:44) [78%] :\r\nMichel jouer une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Paris, qui s'appelait Les femmes aussi ont perdu la guerre, et moi j'ai les voir un petit peu qui jouerait dans une com\u00e9die, une com\u00e9die dans le cas d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 quoi je dis putain, j'aimerais bien au contraire, Michel Leclerc oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:06) [80%] :\r\nComme on dit aujourd'hui, je kiffe et on l'a fait et on sait plus quitt\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:15) [78%] :\r\nSi vous racontez dans 15 commencent \u00e0 arriver dans le dans le bistrot, il vous attend. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:19) [71%] :\r\nOui, vous avez le Richard. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:21) [90%] :\r\nIl est identifi\u00e9, il fait que brusquement, je me sens. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:28) [71%] :\r\nJe me sens moins seul quoi moi alors je vais pas durer bien de la relation c'est City, c'\u00e9tait une Star Michel Alain Paquin c'\u00e9tait. \r\nOuais, c'\u00e9tait costaud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:43) [95%] :\r\nDonc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:45) [69%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:46) [91%] :\r\n\u00e7a me plaisait beaucoup de tout \u00e7a et puis apr\u00e8s, ben j'ai d\u00e9couvert le mec qui vous a pris quoi. \r\nCe qui m'a appris \u00e0 quoi. \r\nMais un le boire qu'un verre \u00e0 la fois oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:06) [89%] :\r\nIl peut y en avoir beaucoup \u00e0 la suite, mais la, \u00e0 la fois et. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:11) [83%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:13) [80%] :\r\nEt a un prix, en tous les cas, conforter dans le sens des mots oui ce que j'aime et puis chez lui aussi quelques semaines sur s'\u00e9tait enferm\u00e9 chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:26) [63%] :\r\nMais imprime plainte chose la courtoisie et oui, des choses assez du juge jouer un programme m\u00eame sont tellement contraire \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:38) [82%] :\r\nCourtoisie, c'est pas le fait de et ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:41) [73%] :\r\nLes 2 mots qu'on associe spontan\u00e9ment plusieurs Bohringer comme \u00e9maillent la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:45) [80%] :\r\nEt il m'a appris plein d'chose comme \u00e7a, tr\u00e8s douce, tr\u00e8s tendre sur la relation est oui, j'\u00e9tais tellement en col\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:56) [85%] :\r\n\u00e7a passait juste des choses mais lui des grandes col\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:59) [85%] :\r\nCela va, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait avant, avant la Yougo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:07) [84%] :\r\nC'est peut-\u00eatre l\u00e0 que vous vous \u00eates retrouv\u00e9, reconnu, vous avez une col\u00e8re de votre enfance parce que j'aimerais qu'on revienne un peu sur votre enfance, Richard Bohringer ou affaires allemand et de m\u00e8re fran\u00e7aise, d\u00e9j\u00e0 \u00e7a, on ne sait pas peut-\u00eatre pas si souvent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:19) [87%] :\r\nOuais, c'est pas mal quand m\u00eame, souvent, je crois qu'il y en a pas mal. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:25) [83%] :\r\nEn ce moment, il passe beaucoup \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ces \u00e9poques ces ann\u00e9es noires, mais on voit des jeunes gens qui n'ont certainement pas particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9sistance, ni quoi que ce soit qui tombent des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:38) [97%] :\r\nEt c'est tellement. \r\nExtr\u00eamement douloureux pour moi, c'est tellement \u00e0. \r\nChoquant de la part de ces jeunes gens. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:50) [75%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:51) [73%] :\r\nParce que vous vous \u00eates vous venez l\u00e0, vous \u00eates l'OMS vient d'un p\u00e8re allemand homme oui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:56) [83%] :\r\nJe connais l'histoire donc, ces jeunes gens qui n'avaient m\u00eame pas fait la liste, en soi, qui s'\u00e9tait qui n'avait pas, comment dire, payer de leur souffrance ou rien du tout, simplement la l\u00e2chet\u00e9 Koizumi s'attaquer \u00e0 ces femmes. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:14) [62%] :\r\nAu moins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:15) [86%] :\r\nPerdu quoi alors, c'\u00e9tait pas le cas de votre maman, votre maman n'a pas \u00e9t\u00e9 tondu apr\u00e8s la guerre, elle s'est enfuie en Allemagne, vous \u00eates vous avez grandi, vous, avec votre grand- m\u00e8re, votre mamie que vous adoriez et puis il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 des choses votre enfant, ce qui se passe, qui, qui vous marque notamment une c\u00e9cit\u00e9 passag\u00e8re, vous devenez aveugle \u00e0 6 ans. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:36) [86%] :\r\nOui, d'ailleurs, j'\u00e9tais sur les j'\u00e9tais en face de chez vous, c'\u00e9tait \u00e0 \u00e0, enfilant les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:43) [92%] :\r\nC'est toujours au bord du lac que \u00e7a vous a r\u00e9agi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:45) [71%] :\r\nVoil\u00e0 quoi c'est toujours c'\u00e9tait vers en 2014 et l\u00e0 c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:53) [80%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:54) [73%] :\r\nMinute en fait si on les l\u00e0 donc je voyais, je vous voyais de l'autre c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:58) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:16:59) [63%] :\r\nEt tout \u00e7a, je veux devenir aveugle \u00e0 sinon oui oui une c\u00e9cit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:04) [76%] :\r\nCertainement psycho. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:08) [76%] :\r\nSi Cochet, pourquoi, parce que je me l'expliquer, personne n'a jamais expliqu\u00e9 sa dur\u00e9e 2 ans je crois, oui, oui, ouais, \u00e7a changeait oh vous savez, j'ai pas, j'en sais rien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:21) [84%] :\r\nNous on sait rien certainement encore une fois, le go\u00fbt de la survie de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:29) [96%] :\r\nL'envie de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:31) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre voir autre chose que ce que les autres voies. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:17:33) [99%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:34) [98%] :\r\nVoir diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:37) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:39) [83%] :\r\nQuand on les gamins non quand on est gamin \u00e7a posait probl\u00e8me de compr\u00e9hension de tout \u00e7a, mais enfin les gens qui s'de nous plus tellement super tellement super qu'est -ce encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:56) [80%] :\r\nMais ce ce moins douloureuse quand vous avez des gens d'amour autour de vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:00) [58%] :\r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:02) [88%] :\r\nQui vous prot\u00e8ge et qui donc, les choses sont moins douloureusement. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:06) [94%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:07) [77%] :\r\nEnfin son encore plus, nous r\u00e9sumait sont adoucie par la pr\u00e9sence de ce qui, voil\u00e0, et \u00e7a il y en a eu beaucoup autour de vous, oui, il y aura aussi \u00e9t\u00e9 beaucoup de noms dans le livre doit qui vous ont aim\u00e9 \u00e0 2 ans d\u00e9calcification vous trouvez immobilis\u00e9 \u00e0 12 ans c'est \u00e7a \u00e0 12 ans oui, et l\u00e0 aussi vrai immobile pendant de nombreux mois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:27) [91%] :\r\nAh oui, oui, mais \u00e7a c'\u00e9tait c'est pareil c'est c'est moiti\u00e9 de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:32) [77%] :\r\nCette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:34) [71%] :\r\nDe de douleur, de solitude tout et puis l'autre moiti\u00e9 \u00e9blouissante parce que c'\u00e9tait une des lascars de geek. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:18:46) [87%] :\r\nIl y en avait qui avaient bien plus mal que moi et on vivait, ouais, on vivait avec des \u00e9clats, des \u00e9clats de rire aussi, on vivait avec. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:18:58) [86%] :\r\nGrosse r\u00e9volte il a monsieur de se retrouver comme \u00e7a dans un plat du jusqu'au jour, c'est une grosse r\u00e9volte qui s'installe ses mais en dehors de \u00e7a encore une fois, il y avait beaucoup d'amour, les. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:12) [79%] :\r\nInfirmi\u00e8re moi je, je, je suis des infirmi\u00e8res pour moi, \u00e7a \u00e9t\u00e9 oui et. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:22) [74%] :\r\nC'est une partie mais les infirmi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:24) [56%] :\r\nApparemment un peu ouais c'est Sydney. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:29) [85%] :\r\nMais je les infiniment et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:34) [84%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e0 quoi j'ai beaucoup de respect, beaucoup d'estime, beaucoup d'amour parce qu'elles ont donn\u00e9 beaucoup et j'ai connu les infirmi\u00e8res en tant qu'un enfant cadeau en tant qu'adulte, donc je vois bien le comment \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:52) [82%] :\r\nChute du tr\u00e8s bon souvenir de tout \u00e7a, convaincante, vous parliez de de ce que vous avez appris, Michel Auclair sur les mots et c'est vrai que vous \u00e9criviez d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s jeune, vous avez \u00e9crit un 1er po\u00e8me \u00e0 12 ans je crois, Richard Bohringer, c'\u00e9tait sur l'Afrique, d\u00e9j\u00e0 12, vous, moi, j'\u00e9tais sur la folie des gens oui pourquoi vous \u00e9criviez. \r\nPourquoi jus parce que quelqu'un lui quelque part vous avez dit mon besoin d'\u00e9crire vient de ce que je ne savais pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:19) [81%] :\r\nBen oui c'est, c'est le myst\u00e8re, les c'est comment on associe les mots l\u00e0 derri\u00e8re l'autre vont en faire une phrase qui est bon pour en faire une d\u00e9couverte en fin de compte, parce que, on d\u00e9couvre en \u00e9crivant des phrases qu'on d\u00e9couvre des choses qui sont derri\u00e8re les phrases oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:35) [95%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 par la po\u00e9sie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:38) [85%] :\r\nOui, oui, je pense, \u00e0 commencer par par les mots, quoi, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:43) [81%] :\r\nPuis, apr\u00e8s, c'est aller vers les nouvelles puis th\u00e9\u00e2tre vous avez \u00e9crit des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, si aujourd'hui la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:48) [79%] :\r\nJ'ai la pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:51) [83%] :\r\nComment \u00e7a, comment \u00e7a commence, finalement, cette entr\u00e9e en en com\u00e9die, parce que d'abord c'est les mots chez vous Richard Bohringer oui oui, passer des mots \u00e9crits, oui \u00e0 la com\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:03) [94%] :\r\nJe suis pas tr\u00e8s bien, je crois que l'\u00e9criture c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:09) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:11) [87%] :\r\nC'\u00e9tait la sourde passion et que l'acteur, c'\u00e9tait au d\u00e9but tout au d\u00e9but une fa\u00e7on polie de gagner ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:22) [99%] :\r\nFini. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:24) [78%] :\r\nMais apr\u00e8s, je rassure les gens qui la la non apr\u00e8s apr\u00e8s le le go\u00fbt des choses au d\u00e9part c'\u00e9tait vous posiez pas trop la question, je me posais pas trop la question de toute fa\u00e7on, je pensais pas du tout devenir acteur, oui, oui, je suis sais j'ai dit oui, \u00e7a me donne un peu de tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:45) [71%] :\r\nVous distribuer des petits petits papillons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:47) [84%] :\r\nOui, oui, parce que vous vendez oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:53) [84%] :\r\nEnfin, disons que c'est plus tard que \u00e7a s'est g\u00e2t\u00e9 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:56) [91%] :\r\nAlors vous racontez aussi la p\u00e9riode o\u00f9 \u00e7a se g\u00e2te dans votre livre, Richard Bohringer, le blog le gamin de la banlieue d\u00e9couvrent dans la capitale Paris et puis la drogue. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:06) [72%] :\r\nOui, oui, dr\u00f4le mais jusque -l\u00e0 rien de bien original \u00e0 unir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:22:13) [73%] :\r\nC'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque et c'\u00e9tait la possibilit\u00e9 pour pas quoi je. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:22) [85%] :\r\nVoil\u00e0 cette permettait d'oublier de je ne sais quoi au lieu de construire de d\u00e9truire, enfin tous les trucs allant vers quoi tous les trucs \u00e0 l'envers. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:33) [78%] :\r\nTous les tous l'envers beaucoup de beaucoup de pertes beaucoup de de ne pas \u00eatre absent beaucoup de PEP qui disparaissait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:44) [78%] :\r\nOui, il y avait la police et tout \u00e7a, c'\u00e9tait pas, il y avait pas du tout, il y a pas des courses de, de, de discours sociologique quoi c'\u00e9tait tr\u00e8s abrupte tr\u00e8s amoureuse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:55) [70%] :\r\nC'est une finale oui c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:00) [83%] :\r\nC'\u00e9tait vraiment un monde sp\u00e9cial avec, c'est un acc\u00e8s commode avec ses morts avec c'est renaissance avec ses absences, c'\u00e9tait fou, compl\u00e8tement fou, une poign\u00e9e d'hommes qui, qui multipliait les diff\u00e9rences et ah c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s beau, hein, c'\u00e9tait pas une p\u00e9riode tr\u00e8s ben faut pas d\u00e9conner non plus, c'\u00e9tait m\u00eame une p\u00e9riode. \r\nPas mal du tout quoi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:23:29) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:30) [90%] :\r\nDonc, je suis ressorti, j'ai d\u00fb \u00eatre ouvert au milieu de tout mais pas du tout le seul survivant quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:38) [84%] :\r\nEt survivants alors on va revenir quelques ann\u00e9es en arri\u00e8re sur votre mamie, justement, je vous donne une baguette parce qu'on a \u00e9cout\u00e9 une une musique c'est du Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:46) [74%] :\r\nOui, la 5\u00e8me oui c'est \u00e7a, vous allez c'est la diriger Roland oui quoi les critiques dirig\u00e9es, si vous voulez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:27) [88%] :\r\n14 15 heures entre nous soit dit, M\u00e9lanie sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:33) [78%] :\r\n\u00e7a y est, on y est, Beethoven, la 5\u00e8me, la musique de votre HLM que vous dirigez enfant vous le racontez dans 15 ans sur monsieur j'ai j'ai parce que face au miroir, c'est ce qui me paraissait. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:49) [86%] :\r\nPour la connaissance instinctive que jamais les phrases. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:54) [76%] :\r\nD\u00e9crivant tout \u00e7a, \u00e7a me paraissait un morceau \u00e0 la diriger c'est grandiose, grandiose, ce qui magnifique avec mon chien qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, c'\u00e9tait votre public ah oui, c'\u00e9tait moi qui vous faites justement, hein, j'ai eu de j'ai 3 plaintes animal j'ai de et j'ai eu un qui est toujours, oui, c'est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:22) [89%] :\r\nL'amiti\u00e9 Animals. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:26) [95%] :\r\nC'est pas mal quoi donc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:28) [83%] :\r\nVoil\u00e0, il assistait \u00e0 la 5\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:33) [66%] :\r\nDiriger Paris et donc a un peu \u00e9tonn\u00e9 de tous et geste de tous ces trucs de cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:42) [80%] :\r\n\u00e9tais un peu \u00e9tonn\u00e9, mais voil\u00e0, oui, moi je dirige. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:27:47) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:48) [89%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a rendait le quotidien de de votre HLM diff\u00e9rent forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:52) [81%] :\r\nUn peu plus gros ouais, ouais, \u00e7a me remplit, c'est un peu, oui, oui, parce que j'en ai vu quand m\u00eame vers j'allais quand m\u00eame vers ces choses tout \u00e7a \u00e9tait pas tr\u00e8s bien d\u00e9finir r\u00e9siste plut\u00f4t. \r\nUn branleur qui cherche plut\u00f4t qu'qui a trouv\u00e9 quoi mais. \r\nMais c'est vrai que je me diriger vers \u00e7a, c'est vrai que j'ai pour trouver, il faut bien chercher voil\u00e0 et vendredi \u00e0 Paris, je suis pass\u00e9 au jazz, et voil\u00e0 que les 2 confondus, confondant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:27) [86%] :\r\nMais j'ai une vie musicale assez sympa, oui c'est sympa. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:31) [92%] :\r\nOn y reviendra au jazz tout \u00e0 l'heure avec un autre morceau l\u00e0 c'\u00e9tait Beethoven, mais l\u00e0 on va parler cin\u00e9ma, parce que vous \u00eates venus aussi au cin\u00e9ma, Richard Bohringer, \u00e9coutez cette voix. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:28:50) [85%] :\r\nIl faut que \u00e7a soit il faut prendre \u00e7a au s\u00e9rieux, c'est, c'est quelque chose de tr\u00e8s s\u00e9rieux l\u00e0, la production, \u00e7a va jusqu'\u00e0 la mort parce que si on a des exemples c\u00e9l\u00e8bres de amis qui se chante Verdi dans la production. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:29:03) [84%] :\r\nJ'ai pour vous, allez -y, non sans savoir qui du temps contre des euros. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:29:16) [88%] :\r\nMoi je pense que la crise du cin\u00e9ma \u00e9tait un peu surestim\u00e9 parce que ceux qui en parlent sont ceux qui ont \u00e9t\u00e9 dans un tr\u00e8s grand confort et donc c'est un tr\u00e8s grand luxe commercial et que moi je suis plut\u00f4t dans un syst\u00e8me de production qui est de faire des films auxquels je crois qu'il ne l'int\u00e9resse et donc le fait qu'il marche, ce qui ne marche pas, \u00e9videmment, me touche, mais ne me le pose pas me mettent par terre parce que d\u00e9j\u00e0 c'est un miracle de les avoir fait donc pour moi la crise dont on parle beaucoup actuellement, elle est il y a pas de crise pour moi au contraire je trouve qu'il y a beaucoup beaucoup de perspectives positives dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais actuellement et le fait d'avoir un film qui ne marche pas cette quelquefois effectivement beaucoup plus dynamisant que un film qui marche je crois que le probl\u00e8me des entr\u00e9es les plus d\u00e9licates, un faux probl\u00e8me et on est dans une \u00e9conomie audiovisuelle de plus en plus luxueuses, paradoxalement, c'est-\u00e0-dire que si un film ne marche pas en salles actuellement il y a des tas de possibilit\u00e9s de couvrir son co\u00fbt et de de l'amortir par les droits d\u00e9riv\u00e9s, qui sont la t\u00e9l\u00e9vision, la vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:30:26) [87%] :\r\nC'\u00e9tait en 1987 au micro de Serge Daney donc ce propos sur le cin\u00e9ma, c'est le cin\u00e9ma d'alors un des des ann\u00e9es, fin des ann\u00e9es 80, Richard Bohringer et c'\u00e9tait votre ami regrett\u00e9 ah oui un verbalisent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:37) [75%] :\r\nAh oui du cas d\u00e9licieux \u00e0 un fou furieux d\u00e9licieux c'\u00e9tait extravagance d'amiti\u00e9, c'\u00e9tait une. \r\nIl y avait lui et Marouane Baghdadi cin\u00e9astes libanais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:53) [66%] :\r\nD'ailleurs, et c'\u00e9tait tr\u00e8s compagnon aussi Imbert oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:02) [83%] :\r\n\u00e0 Bercy. \r\nIl s'envolait avec les enjeux mais si le diable qu'il va, qu'il va pousser \u00e0 savoir et. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:11) [88%] :\r\nIl s'est suicid\u00e9 alors ce qui est touchant dans cette archive c'est que justement il dit c'est un m\u00e9tier tr\u00e8s dur le m\u00e9tier de producteur et parfois, certains vont jusqu'au suicide. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:19) [98%] :\r\nOui c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:21) [96%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 son cas finalement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:22) [75%] :\r\nOui, c'\u00e9tait son cas \u00e0 traiter son cas aimerait \u00e9videmment brusquement tout ce qu'il y avait un peu vilipend\u00e9, enfin remis en question est situ\u00e9e, brusquement, il est devenu une ic\u00f4ne unir Acitivit\u00e9 tout de celle -l\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 prendre leur auparavant \u00e0 tout ce m\u00e9tier toutes \u00e0 Lyon s'est amiti\u00e9 d'amour \u00e9ternel lassitude j'ai je suis oui oui, je suis juste quoi, c'est-\u00e0-dire le peuple turc plus personne, quoi, et effectivement c'est un peu \u00e7a, quoi donc. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:01) [72%] :\r\nVoil\u00e0 Albert ben oui c'est si bien que, en fait, c'est bien qu'il soit l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:08) [92%] :\r\nEncore l\u00e0 avec ses mots, mais c'est vrai qu'il se passe pas une journ\u00e9e sans que je pense \u00e0 lui, d'une fa\u00e7on ou d'une autre, surtout en pensant que la vie \u00e9tait effectivement un peu plus sympa quoi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:24) [83%] :\r\nEt que Maroun Bagdadi, qui lui aussi a une fin, mais Haroun c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:31) [77%] :\r\nAlors j'quoi les Suisses de voil\u00e0, l'esp\u00e8ce de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:36) [83%] :\r\nEt puis, c'\u00e9tait des gens qui, je les connais pas quoi parce qu'il m'a pos\u00e9 naturellement et leur amiti\u00e9, leur amour, leur respect et leur estim\u00e9 tout et que je sentais confus\u00e9ment que. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:32:50) [99%] :\r\nDonc o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:52) [88%] :\r\nJe serai toujours d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:54) [94%] :\r\nVoil\u00e0, et puis c'est aussi un autre monde que ce monde du cin\u00e9ma parisien Maroun Bagdadi Balzan qui a produit beaucoup de films de Youssef Chahine, par exemple en \u00c9gypte. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:01) [54%] :\r\nVoil\u00e0 et ses petits amis tr\u00e8s et c'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:08) [97%] :\r\nQuand on allait chez. \r\nChez Marleen Bagdadis Albert faisait le march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:17) [73%] :\r\nLibanais moi j'anime la n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:22) [75%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:23) [87%] :\r\nLe p\u00e8re de la route, le p\u00e8re de sa femme avait v\u00e9cu des choses tr\u00e8s, tr\u00e8s dur au Liban. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:31) [74%] :\r\nIls \u00e9taient des chefs des chefs d'id\u00e9es des ce qui est tr\u00e8s fort, tr\u00e8s puissant aux Japonais, des milliers de choses Pierre-Albert se promener oui tout \u00e7a avec une. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:44) [81%] :\r\nTout le monde l'a trouv\u00e9 tr\u00e8s bien, et moi je trouvais pas tr\u00e8s moi, j'ai trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:49) [82%] :\r\nComment dire tr\u00e8s bless\u00e9 quelque chose qui, il y a quelque chose qui est voil\u00e0 mais potentiellement touch\u00e9s beaucoup on beaucoup ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:05) [84%] :\r\nAlors \u00e7a c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas au d\u00e9but au cin\u00e9ma vos d\u00e9buts au cin\u00e9ma, \u00e7a se passe, alors bon il y a d'abord vos pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre qui sont produites mise en CM1 zorglub puis la girafe, puis ensuite l'Italien d'ce qui est quand m\u00eame un film important pour vous dans le Var avec 1900. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:19) [83%] :\r\nAttendez, il est important parce que celui qui l'a fait. \r\nC'est je consid\u00e8re un peu comme le comme un ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:29) [56%] :\r\nPeintres, sculpteurs, face \u00e0 la Charles Matton. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:36) [73%] :\r\nIllustrateur de g\u00e9nie Pascaline ni son nom. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:40) [79%] :\r\nBasile a tout appris maintenait beaucoup, beaucoup, beaucoup, j'habitais chez lui avec ses fils avait tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:50) [89%] :\r\nPuis, un jour, un jour c'est vrai je. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:54) [93%] :\r\nL'Afrique \u00e9tait d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:58) [71%] :\r\nTr\u00e8s, tr\u00e8s puissante en moi tr\u00e8s tr\u00e8s oui, la folie coiffait tout abandonner l'addition a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\nVous allez voir est sal\u00e9e : oui mais on a pris la j'ai perdu mes peintres j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:18) [76%] :\r\nJ'ai oubli\u00e9 mes pas, j'ai pas perdu mais pas j'ai oubli\u00e9 mes potes, j'ai su oublier ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:25) [79%] :\r\nC'\u00e9tait br\u00fbl\u00e9 compl\u00e8tement br\u00fbl\u00e9 et je je vais pudeur \u00e0 Paris, j'avais qu'une id\u00e9e, c'\u00e9tait de repartir. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:38) [72%] :\r\nAlors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la foire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:42) [82%] :\r\nUlysse de donc de contenir d'un blanc perdus dans le d\u00e9sert, un film, quoi, oui, c'\u00e9tait \u00e0 la fois \u00e7a et puis en m\u00eame temps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:56) [82%] :\r\nOui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:00) [83%] :\r\nC'est il a d\u00e9couverte totale d'un nouveau monde avec avec ses habitants et ses moeurs et coutumes du tout, \u00e7a m'a compl\u00e8tement mobilis\u00e9 l'homme. \r\nCe qui rend le contraire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:16) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:17) [77%] :\r\nAlors j'ai donc, oui, oui, on est au coton tourn\u00e9 ensemble en Afrique, on allait voir souvent la loi. \r\nEt chercher quoi, nous avons chang\u00e9 les cours et \u00e7a c'est un \u00e7a fonctionnait oui \u00e7a fonctionne, \u00e7a fonctionne toujours dans les vraies raisons, \u00e7a fonctionnait pas parce que l'si avait dit oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:39) [89%] :\r\nEn m\u00eame temps on parle de filmer le film que vous avez v\u00e9cu en Afrique quand on lit votre livre, on se dit mais sa vie est un film vous rencontrer par exemple \u00e0 la m\u00e8re de Roman, la rencontre avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:49) [70%] :\r\nSur les r\u00e9gions ben pour Julien et combien elle sort vous embrassez Wallace enseigner mercredi \u00e9tait un cin\u00e9ma me devient un film Richard Bohringer, Micheline. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:00) [93%] :\r\nC'est un peu ce qu'on souhaite comme \u00e7a aussi pour rester sans arr\u00eat sans hein. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:07) [73%] :\r\nC'est comment raconte finalement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:09) [78%] :\r\nOui, c'est comment cela raconte la vie, hein, c'est pas, alors il y a du mat\u00e9riel, il y a, il y a tout, il y a des \u00e9l\u00e9ments, il y a tout \u00e7a l'est. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:37:18) [66%] :\r\nOui costaud la vie r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:21) [79%] :\r\nVous avez dit, j'ai not\u00e9 une phrase tr\u00e8s belle que vous avez dite c'est \u00eatre acteur, c'est rendre cin\u00e9matographique ses propres secrets. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:27) [66%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:28) [81%] :\r\nAh oui, oui c'est \u00e7a en fait ben oui oui c'est \u00e7a, il y a toute une race d'acteurs qui est contre cette id\u00e9e, suite surtout ne pas m\u00ealer sa vie priv\u00e9e ou une autre fa\u00e7on, l'intime, le journal pas moins intime, vous \u00eates tout ce que je suis voil\u00e0 oui je suis j'ai appris \u00e0 \u00eatre. \r\nQuelques-uns de mes compagnons cr\u00e9ateurs comme \u00e7a, moins \u00e0 \u00eatre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:57) [89%] :\r\nEt \u00e7a a commenc\u00e9, je crois, du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Germain-des-Pr\u00e9s, quand vous avez appris \u00e0 \u00eatre avec ben d\u00e9j\u00e0 les Africains finalement les noirs am\u00e9ricains, parmi eux, John Coltrane, qu'on va \u00e9couter maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:07) [76%] :\r\nOuais, f\u00e8ves. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:15) [97%] :\r\n14 heures 15 heures entre nous soit dit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:28) [75%] :\r\nComme \u00e7a, hein, oui, on l'\u00e9coute tr\u00e8s bien, on en tire, oui, \u00e7a veut dire oui, la vraie, Richard Bohringer, on a plut\u00f4t parler parce qu'on a quand m\u00eame chose \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:36) [89%] :\r\nEncore aussi des choses \u00e0 vous faire \u00e9couter, j'ai promis d'ailleurs qu'on vous entendrez aussi chanter avec Grand Corps Malade, donc il y a encore pas mal de choses et notamment cette voil\u00e0 qui va nous emmener en Afrique ou. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:42:53) [81%] :\r\nMoi je crois qu'il faut d\u00e9j\u00e0 ne pas oublier quelque chose, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, je vis en province il y a pas beaucoup d'images, elles sont o\u00f9 les images, les images sont dans Paris Match et son pas la t\u00e9l\u00e9vision et t\u00e9l\u00e9vision il est pas encore, ils sont plut\u00f4t que tu vas aller chercher du charbon car nous \u00e7a va tout seul, alors elles sont dans la continuit\u00e9, elles sont le jour o\u00f9 le cirque Pinder repasse dans le village, ce qui la plus fine Fellini quoi et o\u00f9 les efforts fils par exemple et puis qu'est -ce qu'on voit, on voit aux actualit\u00e9s Gaumont, quelques petits bouts de films \u00e0 aider des pr\u00e9cisions qui pose d\u00e9j\u00e0 alors d\u00e9triment mus\u00e9es c'est la peinture, \u00e7a il faut penser que des gens n'image tu te la fabrique aussi c'est toi qui la fabrique s'est on a a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:49) [78%] :\r\nJ'ai envie, voil\u00e0, c'est un tr\u00e8s bon compagnon oui c'est un tr\u00e8s bon compagnon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:54) [99%] :\r\nC'est notamment gr\u00e2ce \u00e0 lui que vous D\u00e9couvrez vraiment l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:57) [71%] :\r\nOui, la couverture \u00e0 vous y allez la v\u00e9g\u00e9tation avril v\u00e9g\u00e9tale tourner un film avec lui l\u00e0- bas car il est r\u00e9alisateur aussi voil\u00e0 alors dans la jungle dans la jungle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:08) [90%] :\r\nVous savez que j'aime beaucoup, qui a fait un bide total qui a \u00e9t\u00e9 discr\u00e9dit\u00e9e, d'une fa\u00e7on incroyable et moi j'ai vu des vertus magnifique depuis 2 ans, manifestement, c'est \u00e9videmment les gens, explique G\u00e9rard que. \r\nSi on fait du cin\u00e9ma, c'est pas pour exprimer tout le temps, tout le temps la pudeur, c'est pour aller au fait des choses aussi G\u00e9rard a \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, puis un plan pas fini, il y avait bien essay\u00e9, mais il est pas finissent plongea oui mais comme \u00e7a ici, va -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:41) [72%] :\r\nEn m\u00eame temps, il parle d'images dans cette archive en disant les images en ces fabrique, c'est ce qu'on disait tout-\u00e0-l'heure histoire le voisine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:47) [89%] :\r\nIl est devenu peintre et sculpteur oui ouais c'est un bon compagnon de r\u00eaves de de palabres du reste aussi de l'alcool, bien s\u00fbr, parce que moi j'ai pas une peau quand m\u00eame l\u00e0- dessus ainsi que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:05) [86%] :\r\nC'est tous les peuples, tous ceux qui sont devenus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:08) [82%] :\r\nOui, la famille quoi c'\u00e9tait tous des mains qui picolent et moi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:13) [83%] :\r\nDifficile de l'arr\u00eater dans ces conditions -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:15) [73%] :\r\nNon mais c'\u00e9tait oui mais aussi, et je pouvais, j'arr\u00eatais tangenter juste par qui tous les jours s'arr\u00eatais 2 mois, 3 mois que j'avais un truc \u00e0 \u00e9crire jamais ou quelque chose ou ponctuels qui m'emmener plus loin que l'ivresse quoi une autre ivresse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:33) [78%] :\r\nOui, mais tous ces mecs -l\u00e0 c'est vrai sur le jeu. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:39) [96%] :\r\nD'ailleurs, G\u00e9rard Zenoni. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:43) [82%] :\r\nAlbert Balzan se connaissaient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:46) [92%] :\r\nOui, c'est un monde interconnect\u00e9, genre on \u00e9coute, j'aimerais qu'on vient d'un petit moment \u00e0 l'Afrique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:51) [83%] :\r\nOui, Bohringer parce que elle vous, elle vous aussi, vous \u00eates d'ailleurs aussi S\u00e9n\u00e9galais, vous avez \u00e9t\u00e9 naturalis\u00e9s, il y a d'abord les timbres-poste de votre enfance et timbre-poste avec des des Massa\u00ef dessus. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:03) [81%] :\r\nOui, oui, mani\u00e8re c'est une femme avec de l'eau sur la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:08) [85%] :\r\nEnfin, tous les timbres qui est qui et les gros tant qu'il existait de la colonisation, certainement avec des images d'Afrique. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:16) [69%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:17) [66%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a m'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:19) [95%] :\r\nC'\u00e9tait quoi, l'image de l'Afrique quand vous \u00e9tiez enfant pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:22) [75%] :\r\nAh moi c'\u00e9tait sympa quoi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:25) [76%] :\r\nC'\u00e9tait l\u00e0, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait les oiseaux multicolores, c'\u00e9tait tout. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:41) [82%] :\r\nPrincipe d'\u00e9luder les lumi\u00e8res dans la nuit comme \u00e7a comme d\u00e9cor. \r\nC'\u00e9tait une Afrique r\u00eav\u00e9e au fond ouais enfin continuer \u00e0 une Afrique r\u00eav\u00e9e et d'autre de s'oublier la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:59) [78%] :\r\nDonc je n'avais pas encore, enfin je n'ai pas encore assez en connaissance de la difficult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:47:04) [94%] :\r\nC'est terrible d'existence. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:09) [89%] :\r\nEt c'est vrai qu'apr\u00e8s, quand on s'attache. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:13) [99%] :\r\nVous avez d\u00e9couvert \u00e7a plus tard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:14) [79%] :\r\nBen oui, la d\u00e9couverte sa difficult\u00e9 toute son admirable courage aussi \u00e0 l'existence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:21) [77%] :\r\nQu'est -ce qu'il a d'Africains, on vous Richard Bohringer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:25) [98%] :\r\n\u00e0 part le passeport. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:28) [49%] :\r\nC'est Paul la mort. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:30) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:31) [70%] :\r\nVoil\u00e0 le r\u00e8gne animal aussi, je suis tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:47:36) [80%] :\r\nComme les humains, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la mer, c'est vous dire que la RAI animal pour eux aussi important qu'. \r\nDonc, que leur vie et que leur. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:46) [97%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:47) [71%] :\r\nIl y a des fois il y a des esp\u00e8ces qui sont prot\u00e9g\u00e9s par le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:51) [83%] :\r\nEt puis dans une autre Afrique mais qui, pas celle du Sahel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:55) [78%] :\r\nS\u00fbrement en fin de compte, juge du jus, la seule vision que j'ai de l'Afrique v\u00e9g\u00e9tale pas humide tropical, c'est la C\u00f4te d'Ivoire, c'est avec G\u00e9rard Zenoni, apr\u00e8s j'ai d\u00e9couvert. \r\n\u00e0 grand Afrique du Sahel mystique et. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:15) [81%] :\r\nParce qu'il y a plusieurs Afrique \u00e9videmment, il sera d\u00e9sormais en g\u00e9n\u00e9ral c'est \u00e9norme le continent mais il y a plusieurs plusieurs mais l'Afrique mystique, alors cela c'est. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:27) [93%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:28) [79%] :\r\nC'est grandiose quoi l\u00e0 allez d\u00e9j\u00e0 mystique parce que tout ce qui est v\u00e9g\u00e9tal, tout ce qui est tout \u00e7a, animal, les hommes, les femmes et tous, c'est d\u00e9j\u00e0 l'existence m\u00eame c'est d\u00e9j\u00e0 mystique, mais dans la salle, c'est encore plus puissant parce que le soleil est \u00e0 50 degr\u00e9s est \u00e0 la verticale du berger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:51) [79%] :\r\nQuand on se croise dans la savane, salari\u00e9s comme les comme Salam, il y a quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:58) [71%] :\r\nOui, il y a quelque chose de fort de du num\u00e9rique de c'est c'est un singe j'allais l'instantan\u00e9, c'est c'est magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:07) [98%] :\r\nOn ne se sont pas du tout comment dire. \r\nEn ce sens qu'on a, quoi, et on d\u00e9couvre en soi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:17) [82%] :\r\nUn besoin mystique \u00e0 besoin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:21) [92%] :\r\nEn tous les cas de croire dans l'arbre de croire dans le caillou de croire. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:25) [83%] :\r\nVoil\u00e0, parce qu'ils sont quand m\u00eame qui sont quand m\u00eame animiste, \u00e7a veut dire qu'ils sont devenus musulmans entre 7\u00e8me 9\u00e8me si\u00e8cle mais ils sont animistes donc toute passion de. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:44) [78%] :\r\nDans le Sahel aussi v\u00e9g\u00e9tal, il a lanc\u00e9 le baobab et le baobab qui est protecteur qui et puis des esp\u00e8ces de, de, de, ou que les ch\u00e8vres dans la pour BT, je peux pas mal fou de toute fa\u00e7on, je sais pas comment. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:04) [63%] :\r\nTout fait survie survivent, il rit -elle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:12) [92%] :\r\nOui, c'est une grande le\u00e7on, c'est vrai que c'est une grande le\u00e7on, c'est pour \u00e7a je suis toujours un petit peu. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:17) [76%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:18) [98%] :\r\nComment dire. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:19) [82%] :\r\nAh oui j'. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:50:24) [78%] :\r\nC'est, c'est un peu fastoche de, de, de penser \u00e0 des diff\u00e9rences qui serait inf\u00e9rieure quoi qu'Isra\u00ebl une donc une fameuse le fameux discours que l'Allemand \u00e9tait pas rentr\u00e9s vivants. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:41) [87%] :\r\nOn n'en est plus l\u00e0, oui, non mais l\u00e0 c'est un peu autre chose encore aller la voir, il est rentr\u00e9 dans le monde dans l'univers, \u00e9videmment, il y a des lois, il y a des coutumes et a d\u00e9truit son voil\u00e0 c'est \u00e7a, il y a, il y a art la rue il y a tout, il y a toute cette esp\u00e8ce de fouillis de bazar de entre les marabouts, les enfants de la rue de Tunis, bien s\u00fbr que c'est un gros bordel pour les yeux pour pour les oreilles parce qu'il elles sont africains et tout \u00e7a, mais c'est un probl\u00e8me quoi totalement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:15) [82%] :\r\nJe vous ai promis qu'on allait vous \u00e9coutez un peu avec encore malade, on va pas pour \u00e9couter en entier, il nous reste peu de temps, Richard Bohringer, mais je veux vous remercier d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, merci \u00e0 vous, gris oui course contre la honte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:30) [89%] :\r\nEntre le fromage et le dessert tout l\u00e0- haut dans leur d\u00eener parce que les grands de ce monde ont entendu le cri des indign\u00e9s dans le viseur de la souffrance il y a de plus en plus de cibles pour l'avenir pour les enfants, essayons de ne pas rester insensible. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:46) [67%] :\r\nJe dis qu'il y a eu amour mon poids lourds mon ami. \r\nOn va rien l\u00e2cher, on va aimer regarder derri\u00e8re pour rien oubli\u00e9. \r\nEt les yeux bleus, il y a non. \r\nOn perdra rien peut-\u00eatre bien. \r\nMais ce qui a devanc\u00e9. \r\nLa petite gueule vraiment mon Polo mon ami. \r\nCar il a temps d'avoir le chagrin \u00e9ternels s'ils veulent pas le reconstruire le Nouveau Monde se mettra au boulot, voil\u00e0 l'utopie et du courage, voir mes clips rendu la leur, alors dire qu'on n'a pas le m\u00eame type d'attaques que nous dit est plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 du coeur. \r\nIl y compte-\u00e0-rebours de du rien dans la gueule d'un moment de type surtout, il est des jours o\u00f9 je peux rien faire pour toi l'\u00e9conomie c'est fait et c'est un chagrin qui s'efface pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:37) [73%] :\r\nAvec Grand Corps, l'avion, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e0 encore une fois, il y a 6 mois aussi vivement le 16\u00e8me round je suis p\u00e8re de tout coeur, au d\u00e9but, maintenant, esp\u00e8re de tout coeur et puis alors un beau sourire, c'est \u00e0 Toulouse, \u00e0 lui, je suis je pas, on vous envoie un sourire en Suisse va parler puisque Z\u00fcrich c'est la fin de cette \u00e9mission, c'est un pays je lave beaucoup merci Richard Bohringer, c'est un drame, c'est paru chez Flammarion. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:53:05) [69%] :\r\nPas pourquoi un petit d'avoir beaucoup, on n'a jamais du fr\u00e8re plus tard on va pour \u00e7a tonton pour lui tendre la main dans les plus rien faire, c'\u00e9tait croit pas alors s'regardez fait courir dit. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:53:23) [70%] :\r\nOn va rien on va rester group\u00e9s, il y a des fr\u00e8res les routes accepter la voici il y a m\u00eame perdu, qui est bien, actualit\u00e9 en rien des allum\u00e9s dissemblables pour faire les malins, il y a la mamie qui ne peut pas laisser car y en a plus dans l'\u00e9quipe, mais qui sait tout, la vie \u00e0 force de plus par an rien, c'est la vie qui d\u00e9sesp\u00e8re, oui, mais pour \u00eatre vous donnez. \r\nLa lumi\u00e8re, dit Madame Dati, c'est comme une pri\u00e8re des personnes taudis SPLA pour la constitution d'abord bon pour l'voil\u00e0 mais \u00e0 Paris on en parle depuis la. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:13) [68%] :\r\nBelle point \u00e7a est -ce qu'point. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:54:39) [65%] :\r\nIl y a point\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:54:42) [86%] :\r\n\u00e7a se passait \u00e0 Paris, au tout d\u00e9but de cet \u00e9t\u00e9, c'est la fin de cet entretien en nouvelle diffusion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:54:48) [86%] :\r\nDu tr\u00e8s touchant, Richard Bohringer, on se retrouve demain pour une \u00e9mission en Direct, ce sera en compagnie de l'\u00e9crivain Michel, l\u00e0 il y a, il signe un tr\u00e8s beau livre sur la vie du peintre Louis Soutter merci \u00e0 fait l'accueil qui \u00e9tait en r\u00e9gie, juste apr\u00e8s les informations vous avez rendez- vous avec Muriel M\u00e9rat pour des tours et un nouveau voyage merci d'\u00e9couter la 1\u00e8re il est 15 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:09) [53%] :\r\nToute qui va m\u00eame avec vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T13:17:00Z", "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bohringer, Richard", "role": "Com\u00e9dien, \u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A79F0BB-70B6-490F-B0E8-65450318B369", "internalArchiveId": "3A79F0BB-70B6-490F-B0E8-65450318B369", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9: Jacob Berger, r\u00e9alisateur", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "Jacob Berger sort un nouveau long m\u00e9trage, \"Un juif pour l'exemple\", adapt\u00e9 d'un roman de Jacques Chessex, inspir\u00e9 du fait r\u00e9el de l'assassinat d'un juif \u00e0 Payerne, en 1942. Avec, entre autres, Bruno Ganz et Andr\u00e9 Wilms. A voir dans les salles de Suisse romande d\u00e8s le 14 septembre 2016.\r\nJacob Berger est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert.", "durationSec": 2641, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7977003", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9: Jacob Berger, r\u00e9alisateur / VER_2016-09-13T16:30:45_l-invite-jacob-berger-realisateur", "Vertigo du 13.09.2016"], "alternativeSummary": ["Jacob Berger sort un nouveau long m\u00e9trage, \"Un juif pour l'exemple\", adapt\u00e9 d'un roman de Jacques Chessex, inspir\u00e9 du fait r\u00e9el de l'assassinat d'un juif \u00e0 Payerne, en 1942. Avec, entre autres, Bruno Ganz et Andr\u00e9 Wilms. A voir dans les salles de Suisse romande d\u00e8s le 14 septembre 2016.\nJacob Berger est l'invit\u00e9 de Pierre Philippe Cadert."], "variantIds": ["ece-7977003"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:31Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nPour faire plaisir au on va tuer un juif et on va lui envoyer la bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [92%] :\r\nSignale la disparition de monsieur Arthur Bloch, marchand de b\u00e9tail il y a des vues pour la derni\u00e8re fois sur le Champ de foire \u00e0 Payerne le jeudi 16 avril 1942 dans la matin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [71%] :\r\n\u00e7a me taper la je mange. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:22) [91%] :\r\nL'un des assassins frappent \u00e0 bloc par derri\u00e8re avec une barre de fer, un 2\u00e8me d\u00e9charge a sur lui une arme, un 3\u00e8me avait apport\u00e9 un couteau de boucher et plusieurs r\u00e9cipients. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:33) [79%] :\r\nJ'bien un r\u00e9cipient peut pendant assez grande pour le corps entier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [77%] :\r\nDu lac en rep\u00eachant 3, celle de gauche contenait les jambes et celle du milieu, le trou, celle de droite, les bras de disparus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:50) [78%] :\r\nPeut-\u00eatre la la plus Charles Beer je porteur de peut-\u00eatre le but Cherbourg je ne sais pourquoi vendre d'histoire couvrir une ville enti\u00e8re de votre fiel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [90%] :\r\nEt je me suis trouv\u00e9 \u00e7a c'est pour la premi\u00e8re fois de ma vie devant la figure. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:13) [88%] :\r\n\u00e0 18 heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:17) [88%] :\r\nBonjour, Jacob Berger bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, on va parler donc de ce film juge pour l'exemple, qui succ\u00e8de \u00e0M. ton p\u00e8re ou encore une journ\u00e9e, 2 autres de vos long m\u00e9trage Un Juif pour l'exemple, librement adapt\u00e9 du livre, c'est qu'on peut le dire et sans fioritures de Jacques Chessex, paru en 2009 chez Grasset, on est \u00e0 Payerne, en 1942 un groupuscule de sympathisants nazis d\u00e9cident d'assassiner Un Juif pour l'anniversaire d'Hitler leur choix va se porter sur Arthur Bloch ce commer\u00e7ant bernois install\u00e9 \u00e0 Payerne, alors j'ai dit : c'est un livre sec et c'est donc un film toute en tension, vous nous proposez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:52) [88%] :\r\nOui c'est, c'est un film, je dirais, je pense que un mot juste laconique aussi, c'est-\u00e0-dire je pense que ce territoire du Crime de l'antis\u00e9mitisme du pass\u00e9 refoul\u00e9 du mal si vous vous \u00e9tendez trop, si vous donnez trop de b\u00e9tail, si vous devenez Maroc vous vous vous tuez l'histoire dans le il faut il faut retenir sugg\u00e9rer essayer de, de, de construire quelque chose qui \u00e9tait comme une esp\u00e8ce de, de, de, de m\u00e9canique, qui va tout d'un coup faire \u00e9clater une ou 2 des images de v\u00e9rit\u00e9 insoutenable ou ou profonde mais mais accepter d'\u00eatre comme \u00e7a en retenue, c'est ce que j'ai essay\u00e9 de faire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:40) [90%] :\r\nAlors vous avez, je l'ai dit adapter ce livre de Jacques Chessex en compagnie d'autres pays, votre votre co- sc\u00e9nariste et puis vous avez rajout\u00e9 certaines sc\u00e8nes qui ne figure pas dans le livre, vous avez pris une certaine libert\u00e9, notamment avec la mort de chez ses puisque le son d\u00e9c\u00e8s a eu lieu lors d'une soir\u00e9e de pr\u00e9sence de discussion litt\u00e9raire s'\u00e9tait \u00e0 Yverdon, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 partie sur son soutien affich\u00e9 \u00e0 Roman Polanski, dans le film c'est un m\u00e9decin, ce qui \u00e9tait le cas d'ailleurs \u00e0 Yverdon, qui lui fustige, c'est pour avoir ressorti cette vieille histoire de de Payerne voil\u00e0 vous avez construit votre film \u00e0 partir de cette histoire- l\u00e0, dans laquelle on y voit Andr\u00e9 Vince interpr\u00e9t\u00e9 le r\u00f4le de chez ces qui se souvient qu'il retourne sur les lieux o\u00f9 il a v\u00e9cu \u00e0 Payerne et ces lieux de m\u00e9moire lorsqu'il est t\u00eate enfants et c'est donc voil\u00e0 un film qui fait des allers-retours entre le pass\u00e9 et le pr\u00e9sent, avec des anachronismes voulu on l'avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 Locarno, la pr\u00e9sence de 2 voitures d'aujourd'hui de marque allemande, tout de m\u00eame pas seulement, il y a seulement une Volvo, oui, oui, on note que la voiture su\u00e9doise donc pays neutre, \u00e0 l'\u00e9poque, repr\u00e9sente le bien et que les voitures allemandes, elles sont plut\u00f4t du du c\u00f4t\u00e9 du mal, on \u00e9voque toutes ces choses \u00e0 Locarno, j'aimerais qu'on y revienne quand m\u00eame un petit peu tout d'abord, sur cet aspect parfois anachronique que l'on peut voir dans le film, c'est-\u00e0-dire cette intrusion de la modernit\u00e9 dans ce Payerne, de 1942. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [90%] :\r\nAlors c'est vrai, c'est quelque chose que que que j'assume pour ce pour ce film, c'est un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9, je sais que certaines personnes m'ont dit : me disent encore quand elle voit le film, au d\u00e9but j'ai pens\u00e9 qu'ils avaient juste oubli\u00e9 d'enlever une voiture ou qu'ils avaient pas assez d'argent pour mettre une voiture d'\u00e9poque, mais je pense pas que sans vouloir me comparer, je pense pas que dans une symphonie de Sun Bergot, o\u00f9 il y a une note dissonante, on se dit ils ont pas pu accorder leur instrument vous que dans un tableau, on reconna\u00eet vaguement une femme de me donne dessin\u00e9 d'un trait totalement d\u00e9form\u00e9e ou exag\u00e9r\u00e9es, on se dise ah il a, il a, il a, il avait pas de quoi s'acheter un un bon stylo ou il a pas fait une bonne \u00e9cole d'art, c'est-\u00e0-dire que le cin\u00e9ma est un peu en retard, je trouve quand m\u00eame par rapport aux autres arts le le public aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:59) [90%] :\r\nEn plus de, de, de libert\u00e9s avec la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:02) [90%] :\r\nMais est de la peinture, la litt\u00e9rature, le le la musique le le le cin\u00e9ma est encore tr\u00e8s tr\u00e8s enferm\u00e9 comme \u00e7a dans ce truc un peu de, de, d'artisans, il y a un petit c\u00f4t\u00e9 enfant sage, alors on fait une reconstitution et alors qu'est -ce qu'on fait, on va convoquer la traction Citro\u00ebn noire reconna\u00eetre les infirmi\u00e8res, les chapeaux, les coiffures les talons les mains tout tout tout ce qui va \u00e9voquer les ann\u00e9es 40 et puis ensuite, on va bien faire attention de pas d\u00e9bord\u00e9 c'est comme un enfant qui vient coloriage pas d\u00e9passer et \u00e0 l'arriv\u00e9e, en fait on a confort\u00e9 le spectateur dans l'id\u00e9e qu'il se fait des ann\u00e9es 40 et en fait, cette id\u00e9e, elle est fausse, quand on \u00e9tait dans les ann\u00e9es 40 on \u00e9tait comme aujourd'hui, dans notre pr\u00e9sent, on n'a pas conscience de ce qui fait notre pr\u00e9sent c'est r\u00e9trospectivement qu'on d\u00e9cide ensuite, voil\u00e0 ce qui sera l'\u00e9cole des ann\u00e9es 2016, c'est les r\u00e9formes etc etc et \u00e7a deviendra les codes dans dans l'avenir pour notre \u00e9poque, mais quand on est dedans, les choses sont beaucoup plus complexe et confuse, il y a des des r\u00e9manence du pass\u00e9, il y a des films voitures aussi aujourd'hui on, on, on, on, je pense qu'on vit dans quelque chose de beaucoup plus complexe que le cin\u00e9ma le repr\u00e9senter, moi c'est vrai que que comme ce film parle de glissement invisible parce que c'est \u00e7a en fait le le le la chose importante de de de ce film, c'est pour moi, c'est de montrer que, entre une soci\u00e9t\u00e9 civilis\u00e9e et civils, o\u00f9 les gens se comportent d'apr\u00e8s les lois et les r\u00e8gles en vigueur et o\u00f9 tout le monde s'efforce de respecter une certaine id\u00e9e qu'ils ont \u00e0 la fois de m\u00eame et de la soci\u00e9t\u00e9 et une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 la barbarie est possible et et va advenir, il y a pas de rupture, c'est des glissements c'est des glissements successifs, la plupart du temps souvent invisible qui affecte toute la soci\u00e9t\u00e9 au travers d'abord du langage, de la mani\u00e8re dont les gens se parlent, parlent en public et se parlent au travers des images au travers des d\u00e9chir\u00e9 de du tout de la culture et puis quand \u00e7a commence \u00e0 devenir des actes et quand finalement arrive la nuit de cristal et que, et qu'on saute sur tout ce qui est juif et qu'on et qu'on et qu'on tue des gens dans la rue ou qu'on oblige les gens \u00e0 nettoyer la rue avec des brosses \u00e0 dents, etc, bah, l\u00e0, il est trop tard, la soci\u00e9t\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 mut\u00e9 cette histoire se passe dans un pays, la Suisse \u00e9pargn\u00e9e par le nazisme et tout d'un coup, il y a un moment o\u00f9 une r\u00e9gion, une ville, un lieu est contamin\u00e9e par le le nazisme et et en fait, dans cet endroit -l\u00e0 ce glissement, il est possible, pourquoi qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 et en fait quand on est, moi ce que j'ai essay\u00e9 de faire c'est de Partouche montrer comment ce ce, ce petit monde et et si oui, et, et, du coup, j'avais besoin que le spectateur soit hyper attentif \u00e0 tout ce qui se passe, qui ne soit pas simplement un consommateur du film et du r\u00e9cit au sens un peu digestive du terme mais qu'il soit lui- m\u00eame un peu un acteur de l'image et du son et du montage et qu'il observe et qu'il est qu'il r\u00e9fl\u00e9chissent et qu'ils comprennent au d\u00e9but du film, on voit des gens marcher dans la montagne, on ne sait pas qui ils sont, ensuite, on voit qu'il leur arrive quelque chose, et plus tard, on comprend qu'ils sont peut-\u00eatre juif, on voit une dame se faire suivre dans la rue, on ne sait pas pourquoi on la suit et petit \u00e0 petit, on commence \u00e0 comprendre ce qui se dessine, moi j'aime aller au cin\u00e9ma, comme \u00e7a, j'aime voir des films ou pas surligner oui et et o\u00f9 surtout \u00e0 la tout n'est pas d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate \u00e0 d\u00e9j\u00e0 pris machin j'aime faire un peu mon boulot de spectateurs et puis j'aime bien \u00eatre surpris, je, je, je pensais vraiment que que si j'avais respect\u00e9 les lois de la reconstitution, j'aurais \u00e9t\u00e9 dans une esth\u00e9tique s'approche peut-\u00eatre davantage du t\u00e9l\u00e9film aussi il faut pas le nier, parce qu'on est dans une une \u00e9conomie ou si comme Tarantino, j'avais le budget entier de mon film, peut-\u00eatre m\u00eame 2 fois le budget de mon film juste pour la d\u00e9co, oui, j'aurais pu imaginer des ann\u00e9es 40 compl\u00e8tement sorti de mon imaginaire, mais \u00e0 partir du moment o\u00f9 on doit s'appuyer sur des collectionneurs, des des archives donc de v\u00eatements ou de ou d'accessoires tr\u00e8s, tr\u00e8s vite, on entre dans quelque chose d'un peu fou d'un peu ripolin\u00e9 d'un peu d'un peu appliqu\u00e9 et et moi j'avais envie de faire exploser tout \u00e7a d'autant plus que c'est aussi l'histoire d'un \u00e9crivain qui plonge dans sa propre m\u00e9moire dans ses propres souvenirs qui \u00e9tait enfant \u00e0 l'\u00e9poque qu'on voit parfois enfants qu'on voit parfois \u00e9crivain \u00e0 l'\u00e2ge o\u00f9 il \u00e9crit qu'on voit parfois comme un esp\u00e8ce de fant\u00f4mes qui hantent sa propre sa propre et que tout \u00e7a, donc, se passe dans une esp\u00e8ce de Nomen, c'est quand m\u00eame, comme on dirait d'un domaine cela, c'est-\u00e0-dire un temps suspendu un temps irr\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:03) [87%] :\r\nLa m\u00e9moire officielle tant de la m\u00e9moire alors Jacob Berger et aussi une autre chose qui est frappant dans dans ce film tout d'abord, je viens de dire, mais j'ai cit\u00e9 Andr\u00e9 V\u00e9lib dans le r\u00f4le de chasser, il y a Bruno Ganz, qui joue le r\u00f4le du commer\u00e7ant Arthur Bloch et autour de lui un agencement de com\u00e9diennes et les com\u00e9diens, et notamment les, les, les nazis les qui sont dans un jeu tr\u00e8s minimaliste, tr\u00e8s sec, tr\u00e8s froid, comme \u00e7a, comme si le jeu \u00e9tait port\u00e9 par leur la conviction de un personnage d'une certaine mani\u00e8re, comment est -ce que vous avez d\u00e9termin\u00e9 le jeu de chacun des com\u00e9diens avec un un Bruno Ganz, qui est un marchand de bestiaux, commer\u00e7ants, on sent le il a un c\u00f4t\u00e9 quasiment fraternel avec les vaches, quand il les caresse connaisseur d'une certaine mani\u00e8re, et puis le le garagiste Ischi qui, lui, accompagn\u00e9 de sa bande de gens tr\u00e8s frustr\u00e9, un peu bas du front comme \u00e7a de plafond, ce r\u00eave d\u00e9j\u00e0 Angola \u00e9diteur de de Suisse romande et du coup, adopte une une une fa\u00e7on d'\u00eatre, de faire telle qu'imagine \u00eatre celle des nazis, d'une certaine mani\u00e8re, comment est -ce que vous avez discut\u00e9 du jeu respectif des acteurs avant et pendant le tournage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:15) [88%] :\r\nChaque acteur est un, est une esp\u00e8ce de petite plan\u00e8te en soi, il faut faire tr\u00e8s attention de pas confondre les plan\u00e8tes Bruno Ganz est une esp\u00e8ce de pour moi qui ne cesse de virtuose une esp\u00e8ce de, de, de solistes comme un comme un grand pianiste, je vais pas expliquer un grand pianiste comment interpr\u00e9ter Jean-S\u00e9bastien barre \u00e7a je sais qu'il sait faire, je vais pas lui expliquer le sens de, de, de, de, de, de la musique qui est qu'il interpr\u00e8te j'ai j'ai essay\u00e9 de lui donner les rep\u00e8res pour qu'ils puissent int\u00e9grer sa cr\u00e9ation dans mon film, avec les autres acteurs dans dans le dans le Style de de de filmage que que que j'essaie de, de, d'adopter, je vais lui donner, c'est un peu born\u00e9 son territoire et puis je vous laisse libre \u00e9l\u00e9mentaires territoires voil\u00e0 et puis c'est clair que je vais pas demander \u00e0 un virtuose de me faire 12 fois la m\u00eame prise simplement parce que je me demande si la suivante sera un peu mieux que la pr\u00e9c\u00e9dente, parce que je sais que ce qui me donne et pr\u00e9cieux parce qu'il a vraiment pens\u00e9 travailler Andr\u00e9 Vince est tout l'inverse, c'est un improvisateur, c'est aussi un virtuose mais il est comme un jazzman il est capable de de vous faire une prise dans un sens et puis ensuite une une prise suivante compl\u00e8tement dans un sens diff\u00e9rent, il suffit, lui dire un mot, et hop, il y a, dans un sens compl\u00e8tement diff\u00e9rent, parfois \u00e7a tombe merveilleusement au au coeur de la cible, parfois c'est compl\u00e8tement \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et int\u00e9ressant et puis \u00e0 la fin de, de, de, de 3 ou 4 prises Vince, dira -t-on, peut en faire encore une, et quand je dis l\u00e0, je crois que c'est bon \u00e0 ce qu'il faut, il dit non mais attends entends laisse -moi encore de de donner encore une prise parce que il est, il est en il est en train d'inventer quelque chose de nouveau \u00e0 chaque fois, Bruno Ganz je je je dois lui je dois expliquer pourquoi je vais nouvelle prise je, je, je, une 2\u00e8me oui, mais je peux pas le nom d'une 6\u00e8me prise sans lui expliquer vraiment pourquoi les les acteurs suisses merveilleux y pas tout, il y a, Baptiste Coustenoble Paul leur rang Pierre Antoine Dub\u00e9 estival, Mathieu avec lesquels j'ai j'ai travaill\u00e9 et qui qui constituent la bande de de conjurer sont des acteurs avec relativement peu d'exp\u00e9rience, \u00e0 l'image, sauf un peu Baptiste Coustenoble qui qui a, qui a tourn\u00e9 un peu, qui sont des acteurs qui sortent des \u00e9coles de, de, de, de choisir les salles de th\u00e9\u00e2tre aussi qu'on voit sur les sc\u00e8nes de th\u00e9\u00e2tre assure en Suisse romande et ailleurs et mais qui ont d'abord qui ont eu je pense une \u00e9ducation en hauteur, en termes techniques tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes de leurs a\u00een\u00e9s et que j'ai choisi aussi \u00e0 cause de leur coeur \u00e0 cause de leur visage et qui n'ont pas cette maladie des acteurs, de nombreux acteurs, je dirais de la p\u00e9riph\u00e9rie, enfin qui sont pas Tom \u00e7a dans le m\u00e9tier, brass\u00e9e dans le m\u00e9tier, quand on est dans une grande capitale qui est d'en faire trop de surjouer, ce qui en fait suite un truc terrible parce que il y a rien de pire que quelqu'un qui joue pas assez, on sera toujours en train de s'interroger sur, sur, sur ce qu'il cache sur le myst\u00e8re qu'il qu'il y a derri\u00e8re son sa retenue, quelqu'un qui en fait trop, d\u00e9voile tout quoi, il y a quelque chose d'un peu obsc\u00e8ne dans le surgel\u00e9, quelque chose d'un d'un peu d\u00e9go\u00fbtant et et donc eux, je les ai rassembl\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises, j'ai eu la chance de pouvoir travailler avec eux, en r\u00e9p\u00e9tition sans cam\u00e9ra et on a vraiment constituer un groupe aussi pour pouvoir d\u00e9terminer un tout petit peu comment le groupe fonctionnait, c'est le risque de la caricature \u00e9tait \u00e9norme, avec des nazis, vous imaginez des nazis Vaudois dans l'extrait du film de, de, de Jacques Pilet et Yvan Dalain que vous nous avez montr\u00e9 qui \u00e9tait un documentaire sur le m\u00eame Crime, tourn\u00e9 en 1977 pour la la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, on s'aper\u00e7oit par exemple que les t\u00e9moins qui sont, d'ailleurs, certains sont des assassins, l'accent Vaudois couple couteau, il part avec un gros accent Vaudois, m\u00eame les juifs, bien s\u00fbr, de, de, de la r\u00e9gion avec un accent tr\u00e8s suisse si vous mettez \u00e7a dans le film, ne fut -ce que cela vous de son d\u00e9j\u00e0 non st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e et vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 dans la d\u00e9signation de du personnage, c'est un Vaudois Deschamps qui parle avec son gros accent donc c'est pas moi, moi je suis spectateur je regarde \u00e7a, je suis install\u00e9 dans mon fauteuil, dans une ville bien urbaine, je ne parle pas comme \u00e7a, donc c'est pas moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:44) [91%] :\r\nVous cherchez l'identification quand m\u00eame fait la la la, les notifications mais disons l'universalit\u00e9 du propos et du film au travers du gommage l'accent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:52) [89%] :\r\nOui, mais c'est, c'est c'est c'est pas tellement le gommage, c'est juste que j'ai oui j'ai juste j'ai retir\u00e9 le le le le le l'accent, mais par exemple j'aussi retirer la parole antis\u00e9mite dans le livre, il y a, il y a \u00e9norm\u00e9ment de, de, de, de diatribes antis\u00e9mites et puis il y a, il y a un esp\u00e8ce de climat antis\u00e9mite g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 aujourd'hui on a une conscience de ce que c'est que l'antis\u00e9mitisme c'est quelque chose qui avait \u00e9t\u00e9 beaucoup d\u00e9nonc\u00e9 de on, on, on est soumis \u00e0 \u00e0 cette \u00e0 ce jugement depuis depuis tr\u00e8s jeune et quand on entend quelqu'un juste m\u00eame commenc\u00e9 \u00e0 parler des juifs de cette mani\u00e8re, au pire en dans une cat\u00e9gorie mentale et il en sort plus, c'est un antis\u00e9mite, il est comme \u00e7a, il parle comme \u00e7a, moi je suis pas comme \u00e7a, moi je, je, je sais tr\u00e8s bien que c'est tr\u00e8s mal de par les juges comme \u00e7a, et hop on est sorti de l\u00e0 on ne on on est sorti, finalement, de la possibilit\u00e9 de comprendre, c'est pas simplement l'universalit\u00e9, c'est que je trouve que ce qui est int\u00e9ressant, c'est que tous ces personnages aussi mauvais m\u00e9chant criminel soient -ils, sont complexes et que ce qui constitue leur leur leur leur leur machinerie int\u00e9rieur c'est des paradoxes des contradictions des, des, des d\u00e9sirs inassouvis des des col\u00e8res rentr\u00e9esD. des silence imposer \u00e0 soi -m\u00eame, y compris pour le personnage de d'Arthur Bloch Arthur Bloch dans le film et t\u00e9moin de plusieurs choses abominables enfin abominable, on tire sur la maison de son ami au d\u00e9but du film, il est laiss\u00e9 seul \u00e0 un moment, dans cette maison, on voit qu'il est atterr\u00e9, plus tard, il en se rendant \u00e0 la foire o\u00f9 il va finalement mourir, il voit des, des, des r\u00e9fugi\u00e9s sur lesquels on on tire et puis des paysans, un paysan un peu goguenard, il est, on voit qu'il est bless\u00e9, qu'il est meurtri qui comprend qu'il se passe quelque chose d'atroce, et pourtant, quand sa femme lui dit lui reprochent d'\u00eatre trop ostentatoire avec avec l'argent qu'il a sur lui, il dit : mais qu'est -ce que tu veux qui nous arrive, on est en Suisse, et dire qui il est dans un paradoxe : d'un c\u00f4t\u00e9, ils voient que l'horreur n'est pas loin d'un autre c\u00f4t\u00e9, il se rassure : avec les lois de auquel il croit et l'\u00e9galit\u00e9 des droits, de l'autre, celle des 150 ans et l'\u00e9galit\u00e9 des droits et il conna\u00eet tout le monde et aussi donc il suit les assassins dans le guet-apens qui lui et et et \u00e0 ce titre, il est comme des millions de juifs qui ne sont pas partis d'Allemagne qui ne sont pas partis d'Autriche qui ont cru que la civilisation dans laquelle ils se trouvaient allaient continuer \u00e0 \u00eatre civilis\u00e9 et ils ont pas vu que le glissement avaient d\u00e9j\u00e0 eu lieu, c'est pour \u00e7a que je disais souvent quand ces glissements lieu au moment o\u00f9 ils interviennent dans les actes des gens, c'est trop tard, trop tard, et d\u00e9j\u00e0 mort et et donc moi j'avais envie de montrer ces personnages dans leur complexit\u00e9 et donc de ne pas les faire sombrer dans un st\u00e9r\u00e9otype le st\u00e9r\u00e9otype du nazi, je peux vous dire du nazi de de du de de la Broye, il est, il est, il vous tend les bras, il vous appelle vient rejoindre, vous dites : montre -moi comment tu peux \u00eatre une caricature et hop on on est dedans, et ensuite on en sort plus, hein, c'est comme une orni\u00e8re Une fois que votre votre o\u00f9 elle est, dans ce st\u00e9r\u00e9otype peut faire tous les efforts du monde pour jouer tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, vous serez d\u00e9j\u00e0 une caricature et et et voil\u00e0, moi je, je, je trouve que les c'est rare que les gens soient des caricatures, m\u00eame quand ils sont des caricatures sont paradoxaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:10) [92%] :\r\nAlors, dans ce film aussi jacob Berger puisqu'on \u00e9voquait le jeu des acteurs, il y a aussi la question de du livre de son adaptation, on a aussi pas mal parl\u00e9 de cela, livre tr\u00e8s sec, tr\u00e8s difficile \u00e0 imaginer en dialogue comment est -ce qu'on cr\u00e9e des personnages \u00e0 partir de rien, \u00e0 partir de quasiment un compte rendu de police, \u00e7a c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 est -ce qu'au fur \u00e0 mesure du tournage, vous avez aussi chang\u00e9 beaucoup de choses est -ce que vous avez r\u00e9orienter le jeu des com\u00e9diens vers autre chose que vous avez repens\u00e9 le d\u00e9roulement du film vous au moment voulu Tournier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:43) [87%] :\r\nAlors le tournage c'est pas un moment o\u00f9 il faut trop penser tourne aussi l'\u00e9conomie avant pour passer avant ou apr\u00e8s, mais pendant tournage il faut tourner, il faut tourner, tourner, tourner, il faut, il faut faire rentrer la pellicule expos\u00e9e maintenant c'est c'est c'est disque que digital disque dur mais mais il faut, il faut travailler alors, \u00e9videmment, il faut le metteur en sc\u00e8ne je crois moi doit rester un mod\u00e8le \u00e0 la fois d'intransigeance sur les choses importantes et d'adaptabilit\u00e9 pour toutes les choses, les variantes qui peuvent tout le temps, tout le temps changer, y compris les com\u00e9diens, le temps qu'il fait le temps qui passe, quel est le jeu le le le le le jeu des figurants, la lumi\u00e8re toutes sortes de choses doivent doivent donc vous permettre de de vous adapter parce que si, si vous \u00eates arc-bout\u00e9 sur des choses secondaires, vous avez droit au mur, mais en m\u00eame temps si vous c\u00e9dez sur des choses essentielles, vous perdez la confiance de votre \u00e9quipe de vos com\u00e9diens et de vous- m\u00eame, donc voil\u00e0, il faut avoir cette cette Space de souplesse et de rigueur, mais par contre, dans tout ce qui pr\u00e9pare un film et je peux vous dire pour un film comme \u00e7a c'est long parce que, aujourd'hui, il existe, il est l\u00e0, donc il est comme une maison dans une ville ou une montagne dans le paysage, dire que personne ne questionne sa pr\u00e9sence, mais quand il pas l\u00e0 bas il y a beaucoup de gens qui se demandent pourquoi il devrait bien \u00eatre et pourquoi est -ce qui vous aideraient \u00e0 Ali m\u00e8tres et \u00e0 le faire exister et donc l\u00e0 on r\u00e9fl\u00e9chit beaucoup et c'est vrai que les livres de chais c'est et, et, et, comme vous dites, c'est que c'est en m\u00eame temps c'est c'est c'est ce n'est pas qu'un compte rendu ou un m\u00e9morandum journalistique, parce que c'est aussi un livre est travers\u00e9 d'une po\u00e9sie incroyable vibrante lyrique percutante : c'est une, c'est une esp\u00e8ce de de aff\u00fbt\u00e9 et ses terribles par moments et et il fallait donc quelque part faire un film travailler dans un Style cin\u00e9matographique qui r\u00e9sonne avec ces phrases lapidaires Tiret Direct des politiques de, de, de, de et et essaie quelque part quand il vous pr\u00e9sente une phrase, il dit aux Lecteurs, il y a un esp\u00e8ce de sous- texte qui dit voil\u00e0 lit moins bien, regardez -moi bien, je suis une pute de phrase tu vas pas me revoir, je suis pas quand m\u00eame ces \u00e9crivains qui \u00e9crit 14 fois le m\u00eame dialogue avec des petites variations : je suis l\u00e0 pour une fois et apr\u00e8s je vais partir, mais je te dis quelque chose d'essentiel et il va falloir que ce soit toi qui a eu le chercher \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi, et moi j'adore \u00e7a, je trouve que c'est la grande force de chasser et j'ai essay\u00e9 de faire moi- m\u00eame aussi des plans comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire des plans qui ne qui ne sont pas du tout d\u00e9pendant du montage d'Champ contrechamp Champ il y a pas de long travelling compliqu\u00e9 c'est des plans qui arrivent sont tr\u00e8s photographique tr\u00e8s compos\u00e9, qui dure un certain temps et qui disent voil\u00e0 je suis un plan, regardez -moi bien, parce que tout ce qui est la v\u00e9rit\u00e9 de cette sc\u00e8ne elle int\u00e9rieure du plan, \u00e7a va se passer l\u00e0, sous tes yeux et dans un moment quand je dirais \u00e0 180 degr\u00e9s montrer l'autre partie, o\u00f9 j'irai sur un d\u00e9tail, h\u00e9 ben je reviendrais plus jamais sur ce plan, tu auras tu tu devra continuer le voyage avec moi donc \u00e7a, c'est une mani\u00e8re que j'ai tent\u00e9 de, de, de rester fid\u00e8le \u00e0 Chessex sans sont limit\u00e9s mais mais mais en restant ne reste encore en r\u00e9sonance avec lui et puis apr\u00e8s il a fallu inventer toutes sortes de choses qui \u00e9taient pas dans le livre, pas du tout ou alors qu'il \u00e9tait 17 diss\u00e9min\u00e9s de mani\u00e8re tr\u00e8s presque camoufl\u00e9s dans dans le r\u00e9cit, donc une petite phrase l\u00e0 qui dit voil\u00e0, il y avait un petit gar\u00e7on qui qui qui osaient plus aller \u00e0 l'\u00e9cole, tellement il \u00e9tait petit gar\u00e7on juif qui est tellement maltrait\u00e9 par, par par les ann\u00e9es 20, les autres \u00e9l\u00e8ves \u00e0 Payerne est -ce que tu en fais une sc\u00e8ne ou pas et si on fait une sc\u00e8ne comment est -ce que tu raconte \u00e7a si tu montres les enfants en train de abattre le le petit gar\u00e7on, \u00e7a devient une sc\u00e8ne hyper violentes qui qui qui qui est trop c'est montre pas, tu passes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de quelque chose, donc voil\u00e0 finalement moi j'ai choisi de montrer entre le dire voil\u00e0 dire n'est pas per\u00e7u pas je vais tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:46) [89%] :\r\nJacob Berger quel accueil fait \u00e0 votre film, si l'on repense \u00e0 tout ce qui c'\u00e9tait dit, \u00e9crit, pens\u00e9, m\u00eame lorsque Jacques cesser avait publi\u00e9 ce court livre, Un Juif pour l'exemple, en 2009 chez Grasset, il y a r\u00e9action \u00e9taient parfois tr\u00e8s violentes aujourd'hui est -ce que vous avez le sentiment que le film est mieux accueilli que le livre \u00e0 son n'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:08) [91%] :\r\nOui, oui, j'ai cette sensation bien s\u00fbr je pour l'instant, il y a, il y a les bl\u00e9s cin\u00e9ma ou pr\u00e9sente des avant- premi\u00e8res sont sont pleins, il y a, il y a beaucoup de t\u00eates grises, d'ailleurs, c'est un nouveau public pour le cin\u00e9ma, mais qui, qui vient de plus en plus des gens d'un certain \u00e2ge, il y a aussi des gens, des gens tr\u00e8s jeunes, \u00e7a va \u00eatre int\u00e9ressant de montrer ce film dans les \u00e9coles parce que touche \u00e0 toutes sortes de questions qui int\u00e9ressent dirais peut-\u00eatre pas les adolescents mais mais disons des des jeunes adultes qui qui qui qui font des \u00e9tudes, la question du r\u00f4le de la Suisse pendant la guerre de de l'histoire officielle versus l'histoire r\u00e9elle, la question de la litt\u00e9rature aussi et puis sur la violence au cin\u00e9ma, la, la, la question de la morale aussi la question de, de, de, de la limite entre le le bien et le mal, bref, il y a, il y a beaucoup de de territoire \u00e0 explorer avec les adolescents, ils viennent aussi voir mon film ou en tout cas aux avant- premi\u00e8res et puis voil\u00e0, j'ai la chance d'avoir il y a une presse quoi une centaine il y a des m\u00e9dias qui parlent du film, je crois que Jacques \u00e9taient originaire de de de ce petit territoire et c'est un tout petit peu comme dans une famille, c'est-\u00e0-dire que quand quelqu'un \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une famille r\u00e9v\u00e8le un secret tu par chacun, il est un peu le tra\u00eetre \u00e0 la patrie et les il crache un peu dans la soupe, m\u00eame si les les il y a quelque chose de tr\u00e8s louable dans, dans, dans, dans, dans 20 dans cet acte d\u00e9nonciation, on le voit pas on, on voit la trahison. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:39) [87%] :\r\nCe qui est curieux, c'est que, avant, c'est Jacques Pills y avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit Develey dessus avait fait ce fameux reportage d'une heure et demie tout de m\u00eame, c'est pas rien, les reportages \u00e9taient beaucoup plus longs, les par la T\u00e9l\u00e9vision suisse romande, semble -t-il, les r\u00e9actions n'ont pas \u00e9t\u00e9 aussi virulente que face \u00e0 Chelsea. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:52) [89%] :\r\nNon, c'est vrai, c'\u00e9tait en 77, \u00e7a c'\u00e9tait, vous savez, c'est une autre \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire que dans les ann\u00e9es 70, il faut revenir un peu \u00e0 \u00e7a dans les ann\u00e9es 70, il y a effectivement plein de, de, de reportages, pas simplement sur les crimes nazis derri\u00e8re mais il y a Claude Torracinta, qui fait qui fait un travail de sommes extraordinaires sur l'extr\u00eame droite et d'ailleurs aussi l'extr\u00eame gauche, mais surtout l'extr\u00eame droite en Suisse romande, les frontistes la \u00e7a une s\u00e9rie de films s'appelle le temps du passions en Suisse allemande, il y a \u00e9galement dans le toujours \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, une s\u00e9rie qui s'appelle Isra\u00ebl Tim Krieg ou ou on parle vraiment 13 13 \u00e9pisodes de d'un documentaire sur sur la Suisse pendant la guerre, parce que c'est quoi, c'est quoi, c'est on est on est quelques ann\u00e9es apr\u00e8s la guerre, on est en pleine guerre du Vietnam, on est en pleine guerre froide, il y a la r\u00e9apparition de d'horreur absolue dans dans le dans les nouvelles surtout au Vietnam et les intellectuels et les journalistes commencent \u00e0 s'interroger de nouveau justement sur sur la possibilit\u00e9 que le mal ou que la guerre nucl\u00e9aire, qui est une autre forme d'abomination r\u00e9apparaissent un peu de femmes r\u00e9apparaissent dans dans dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:55) [91%] :\r\nMais c'est pas aussi, je vous interromps, mais parce que vous \u00e9voquez le conflit Vietnam : c'est le 1er conflit t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 quasiment en temps r\u00e9el et c'est la premi\u00e8re fois aussi que des journalistes font leur travail sans le filtre quasiment de la censure, ce qui va d'ailleurs conduire les arm\u00e9es un peu partout dans le domaine particuli\u00e8rement am\u00e9ricaines \u00e0 vouloir contr\u00f4ler l'information, alors peut-\u00eatre que tout \u00e0 coup \u00e7a d\u00e9clenchait, on se dit mais on peut peut-\u00eatre aussi traiter l'histoire de fa\u00e7on imm\u00e9diate et ne plus se contenter du filtre de l'officialit\u00e9 ou de la censure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:21) [88%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est encore une toute autre une toute autre question, mais, moi, moi je, je, je remets juste sur le climat des ann\u00e9es 70 quand Jacques Pilet et Yvan Dalain font ce film mais et et un livre aussi mais mais mais mais on n'est pas r\u00e9ellement dans le dans, dans, je dirais dans la dans la puissance du livre de chasser le de chasser \u00e0 quelque chose de de qui, qui qui fait que le livre reste c'est pas un bouquin, c'est un, c'est un grand livre par c'est et parce que c'est Chessex mais c'est parce que il est travers\u00e9 par un souffle politique totalement c'est presque nucl\u00e9aire quoi \u00e7a vous. \r\n\u00e7a vous laisse sans voix, c'est comme une gifle et de doubler d'un coup de poing, c'est quelque chose de tr\u00e8s tr\u00e8s puissant et puis, et puis on sent aussi que il y a un jugement moral et en m\u00eame temps c'est Chessex qui \u00e9tait qui, lui- m\u00eame, effectivement je l'affaire \u00e9tait t\u00e9moins de l'affaire et Peter est un personnage complexe, un personnage trouble lui- m\u00eame avec ses propres zones d'ombre son propre pass\u00e9 ses propres d\u00e9mons et et je, je, je pense que il il a il a r\u00e9ellement pens\u00e9 que son livre servirait de r\u00e9demption pour Payerne pour lui parce qu'il y a ceux qui s'identifient, il \u00e9crit je portais la m\u00eame boue \u00e0 mes chaussures que les assassins, il se voit comme comme comme comme je suis, comme dit -il, mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, il disait, il les d\u00e9teste, et \u00e7a se sent dans dans son livre et je pense qu'il qu'il qu'il r\u00eave que la litt\u00e9rature, ceux qui pensent que la litt\u00e9rature est plus forte qu'elle n'est vraiment, ils pensent que la litt\u00e9rature va servir de de r\u00e9demption de possibilit\u00e9 de r\u00e9demption pour lui, pour son pays pour sa ville pour canton et et pour toute l'humanit\u00e9 quelque part et en fait c'est l'inverse qui se passe, il r\u00e9veille au contraire une esp\u00e8ce de d\u00e9testation qui qui le poursuit et qu'il est, qui le hante jusque jusque jusqu'au moment o\u00f9 \u00e7a le tue et vous, vous parliez de de effectivement de de la mort de chasser en d\u00e9but d'\u00e9mission, qui effectivement est mort on on dans une pol\u00e9mique autour de Roman Polanski, mais souvenez -vous juste de ce qui s'est pass\u00e9 avant m\u00eame que l'ancien Roman Polanski est donc invit\u00e9e en Suisse pour recevoir un prix, on lui dit ce plan, ce qui est un grand r\u00e9alisateur, on voudrait vous venir en Suisse, de donner un prix, il arrive \u00e0 Z\u00fcrich, on arr\u00eate, on met en prison et on on dit on, on va d\u00e9cider si on vous livre \u00e0 la grande puissance d'aujourd'hui des ann\u00e9es l'Am\u00e9rique pour un Crime sexuel que vous avez commis il y a 40 ans, Roman Polanski, juif polonais survivant de la Shoah, arr\u00eat\u00e9 en Suisse qu'on va livrer \u00e0 des tiers tr\u00e8s puissant pour un Crime sexuel quand on conna\u00eet, j'essaie, quand on sait pourquoi le p\u00e8re de chasser ce suicide quand il quand il a environ 24 ans quand on conna\u00eet parce que le p\u00e8re de chasser, a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 du m\u00eame Crime que Roman Polanski, le p\u00e8re de chasser, a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame, je dirais, puisque accus\u00e9 de d'avoir couch\u00e9 avec ses \u00e9l\u00e8ves, quand il \u00e9tait directeur d'\u00e9cole, donc tout \u00e7a entre compl\u00e8tement l'imaginaire et pas seulement la la v\u00e9rit\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 de, de, de, de, de Jacques Chessex \u00e9videmment quand il d\u00e9fend Polanski il sait pas qu'une position morale c'est c'est tout \u00e7a est compl\u00e8tement li\u00e9 et Arthur Bloch n'est pas loin non plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:43) [87%] :\r\nSur le donc c'est ce commer\u00e7ant juif corps a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 par le garagiste Ischi et ses complices en 1942 \u00e0 \u00e0 Payerne, mais je vous laisse terminer, je voulais juste rappeler le contexte de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:54) [87%] :\r\nNon, voil\u00e0, je, je, donc je effectivement moi dans le film, je, je, j'ai pas r\u00e9introduit Polanski parce que le film a le souci de l'unit\u00e9 de temps, de lieu de rester compl\u00e8tement concentr\u00e9 sur, sur l'essentiel de rester laconique et donc donc voil\u00e0 je, je, je suis all\u00e9 chercher ces ces, ces d\u00e9tails, mais, mais je crois que voil\u00e0 j'essaie vraiment r\u00e9veill\u00e9 quelque chose de, de, de tr\u00e8s particulier et, paradoxalement, c'est son talent, c'est presque son g\u00e9nie qui a, qui a, qui a r\u00e9veill\u00e9 cette haine mais aussi c'est une histoire qui qui le dit lui- m\u00eame : J'ai honte d'\u00e9crire cette histoire, elle me hante, il est, il s'empare d'un sujet qui est plus fort, plus puissant que lui et c'est pour \u00e7a que dans le film \u00e0 un moment, je le montre pendant ce que ce carnaval totalement grotesque de Payerne qui a vraiment eu lieu o\u00f9 o\u00f9 o\u00f9 il est brocard\u00e9, mais d'une mani\u00e8re d'une mani\u00e8re terribles puisque son nom est \u00e9crit avec le double est de la SS ou on confond, victimes, bourreaux animaux tout est, tout est dans une esp\u00e8ce de confusion abominable et lui il est le t\u00e9moin de, de, de, de \u00e7a on il y a cet immense repr\u00e9sentation marionnette de lui d'origine qu'il voit, il est donc il est donc l'objet de ce carnaval et en m\u00eame temps tout le monde s'en fout, personne ne voit, c'est-\u00e0-dire il est en fait d\u00e9pass\u00e9 comme d\u00e9pass\u00e9 par ce qui l'a r\u00e9veill\u00e9 et et voil\u00e0, moi qui m'int\u00e9resse aux \u00e9crivains je suis fils d'\u00e9crivain et et et et je, je, je, je sais que parfois les \u00e9crivains en \u00e9crivant quelque chose r\u00e9veil un un monstre quelque part qui les d\u00e9passe, ce qui leur sujet et qui peut parfois m\u00eame les tuer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:21) [89%] :\r\nJacob Berger d'avec nous, je rappelle que nous parlons d'un juif pour l'exemple, le film sort demain \u00e0 l'affiche, Bruno Ganz Andr\u00e9 vit pour les les r\u00f4les respective ment donc du du marchand juif assassin\u00e9 Arthur Bloch, c'est le cas de Bruno Ganz et Andr\u00e9 vit dans le r\u00f4le notamment de je ne sais et Aur\u00e9lien dans le r\u00f4le du garagiste Ischi voil\u00e0 exactement le meneur, on peut le dire, on va s'affairer c'est si vous voulez bien autre \u00e0 17 heures que vous s'appelle Todd Phillips. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:53) [74%] :\r\nMartigues au cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:56) [80%] :\r\nIl y a ce qu'on conna\u00eet surtout pour avoir sign\u00e9 Rafa\u00ebl Wolf vers il va tuer est-ce que Howard Hawks, le film qui sort demain, est une com\u00e9die tout aussi potache. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:06) [88%] :\r\nMoi, j'ai peut-\u00eatre revenir d'abord sur de vraiment pour vous dire, donc c'est aussi le film avec Jonah Hill s'eu cette histoire sur Canal Plus, une com\u00e9die tir\u00e9 d'une histoire vraie, celle de 2 copains d'enfance qui qui profite d'appels d'offres publiques de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine pour vendre des armes de destin\u00e9s \u00e0 l'Irak sans jamais du coup mettent les pieds sur le terrain, je vous propose quand m\u00eame d'\u00e9couter la bande- annonce avoir pr\u00e9sent\u00e9 une question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:26) [87%] :\r\nN'a toujours pas de r\u00e9ponse, la guerre commence 2 jeunes d'une vingtaine d'ann\u00e9es, ont -ils pu conclure un contrat de 300 millions de dollars avec le Fatah. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:33:33) [90%] :\r\nJe ne suis arriv\u00e9 on nous appelle des firmes guerre des charognards qui font du fric gr\u00e2ce \u00e0 la guerre sans jamais mettre pied sur un Champ de la taille. \r\nC'\u00e9tait p\u00e9joratif, mais nous on a trouv\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:49) [74%] :\r\nExcusez -moi, en se parlant je vous passe devance l'Am\u00e9ricain oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:55) [90%] :\r\nAlors c'est une com\u00e9die, mais c'est une com\u00e9die grin\u00e7ante mais c'est pas, c'est pas qu'une com\u00e9die potache justement c'est grin\u00e7ant c'est satirique c'est politique \u00e7a d\u00e9bute d'ailleurs directement en fustigeant le Business de la guerre, il y a pas d'id\u00e9ologie \u00e0 pas de bons et de m\u00e9chants, il y a que de l'argent \u00e0 se faire le film, soulignant au passage le scandale li\u00e9 \u00e0 Halliburton, je sais pas si vous vous souvenez de cette national favoris\u00e9 par son ancien directeur et ancien vice- pr\u00e9sident sous l'administration Bush, Dick Cheney dans un contrat astronomique pour l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, c'est ce qui a encourag\u00e9 justement la, la, la mise en place des offres publiques et donc dans voir on aurait presque du mal \u00e0 croire, ce n'est pas une histoire vraie, \u00e0 l'histoire surr\u00e9aliste de ces 2 gosses de Miami qui cherchent \u00e0 s'enrichir, donc sans salir les mains de potes qui ont acc\u00e8s directement par internet \u00e0 des appels d'offres officiels qui leur propose de venir en gros \u00e0 des dealers ind\u00e9pendants pour l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine sera un peu ce caf\u00e9 dans dans le monde de l'arm\u00e9e, alors bien s\u00fbr, une telle situation g\u00e9n\u00e8re des situations comiques plut\u00f4t \u00e9norme, vous l'avez entendu dans l'annonce, c'est assez dr\u00f4le, mais tr\u00e8s vite, une fois qu'on se retrouve dans des entrep\u00f4ts secrets en Albanie o\u00f9 le stock d'armes de l'ancienne URSS \u00e9tait au plus offrant ou en Jordanie, puis en Irak, on commence \u00e0 rire jaune et puis plus du tout la com\u00e9die devient satire tragi-comique Pierre r\u00e9ellement effrayante, quand on voit l'ampleur des trafics et l'absence stup\u00e9fiante de contr\u00f4le de la part du gouvernement am\u00e9ricain, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s agr\u00e9able surpris par Wardak qui d\u00e9passe donc de loin la 5 com\u00e9dies n'offensive et \u00e7a rejoint un petit peu en partie un autre film sur le trafic d'armes que vous avez peut-\u00eatre vu s'appelle lors de foires, avec Nicolas Cage et puis on parlait de Todd Phillips et donc pour voir, donc, mais il y a d'autres, r\u00e9alisateur am\u00e9ricain sp\u00e9cialis\u00e9 dans la commune, qui viennent de signer des films pour le moins tr\u00e8s politique alors au moins 2 \u00e0 ma connaissance, Jay Roach d\u00e9j\u00e0 un cin\u00e9aste dont le nom ne vous dit peut-\u00eatre pas grand- chose mais qui a r\u00e9alis\u00e9 quand m\u00eame quelques-uns des plus gros succ\u00e8s de la com\u00e9die am\u00e9ricaine de ces derniers ann\u00e9es, mon beau-p\u00e8re et moi, par exemple, avec, d'un Style et Robert de Niro et puis surtout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:45) [92%] :\r\nJe m'appelle Austin danger c'est le surnom quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:35:53) [87%] :\r\nC'est bien \u00e7a : extrait plaisir en son temps, il \u00e9tait l'agent secret le plus court, malheureusement \u00e7a n'est plus son temps. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:06) [86%] :\r\nEt un autre temps, en 1997 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cis, ann\u00e9e de sortie de ce qui ne Powers, c'est bien le 27 avril dernier ce m\u00eame je sortais beau un biopic sur Dalton sc\u00e9naristes am\u00e9ricains aux sympathies communistes qui fut mis au ban d'Hollywood dans les ann\u00e9es 40 et 50 \u00e0 cause du maccarthysme, autrement dit, la commission des activit\u00e9s anti- am\u00e9ricaines ou ce qu'on a aussi appel\u00e9 la chasse aux sorci\u00e8res, le film ose une critique tr\u00e8s frontal de la parano\u00efa anticommuniste qui r\u00e9gnait alors aux \u00c9tats-Unis et c'est l'un des tr\u00e8s rares exemples de productions am\u00e9ricaines focalis\u00e9 sur un h\u00e9ros communistes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:40) [79%] :\r\nLe et ce n'est pas au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:50) [86%] :\r\nOui, oui, oui, un autre r\u00e9alisateur issu de la com\u00e9die, c'est Adam McKay oui Adam McKay, c'est quasiment le r\u00e9alisateur attitr\u00e9 des com\u00e9dies \u00e9norme du g\u00e9nial acteur Will Farrell on peut citer la l\u00e9gende de Ron Bergen dit Ricky Bobby, roi du circuit o\u00f9 en est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 frangin malgr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:07) [92%] :\r\nLes gar\u00e7ons, vous allez devoir donc, juste le temps de trouver un travail et de dispara\u00eetre d'une vive Coca-Cola. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:14) [81%] :\r\nR\u00e9veill\u00e9 dans l'odeur qui \u00e9clater la tronche. \r\nD'ailleurs, je crois qu'il Sa\u00efda. \r\nJ'esp\u00e8re que vous temp\u00e8re donc pas r\u00e9veiller les voisins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:35) [85%] :\r\nC'est vraiment dr\u00f4le oh moi je trouve \u00e7a g\u00e9nial, on rappelle quand m\u00eame que les 2 gar\u00e7ons qui sont 40 ans, et ce sont des ados attard\u00e9s, donc oui ben moi \u00e7a me fait beaucoup rire, il y a des gens qui trouvent \u00e7a nul mais bon c'\u00e9tait la comment s'est doubl\u00e9, lui, forc\u00e9ment, mais c'est vrai que, objectivement, c'est quand m\u00eame le genre de com\u00e9die qu'on qualifie souvent de Christine, mais voil\u00e0 c'est libyens qui compte comme c'est aussi bien fait, c'est g\u00e9nial, mais voil\u00e0, l\u00e0 aussi, Adam McKay apparemment op\u00e9rer un grand \u00e9cart surprenant et son dernier long m\u00e9trage de bike shorts sorti chez nous, fin 2005 2015 pardon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:06) [90%] :\r\nTu vas bien s\u00fbr du l'ensemble du march\u00e9 immobilier repose sur des pr\u00eats qui irr\u00e9couvrables, ils vont dans le mur, le march\u00e9 de l'immobilier est en b\u00e9ton, c'est une bombe \u00e0 retardement. \r\nVery qui se couple je vais au s\u00e9cateur et qui marchent pieds nus sera mieux inform\u00e9s quand m\u00eame Greenspan Docteur Blackberry je confirme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:32) [73%] :\r\nMais hors de moi et c'est laxatifs Paris donc purement et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:36) [89%] :\r\nIl y a quand m\u00eame une grosse arnaque dans l'air, le film n'en est pas une, je vous rassure, c'est l'histoire et \u00e0 la nouveau de 4 outsiders qui vont anticiper l'\u00e9clatement de la bulle immobili\u00e8re et la bulle qui provoquera la la crise des subprimes en 2008, un film qui n'\u00e9carte en rien \u00e0 la complexit\u00e9 du monde de la finance est un monde qui critique d'ailleurs sans prendre de gants r\u00e9sultat 5 nominations aux Oscars, dont 2 glaner pas mal pour un guignol ou que personne ne prenait au s\u00e9rieux, sinon pour ses r\u00e9sultats au Box-Office alors justement pourquoi cette soudaine mue chez ces r\u00e9alisateur de com\u00e9dies qui deviennent tr\u00e8s politique et tr\u00e8s s\u00e9rieux, c'est toute la question, c'est vrai qu'on pourrait penser qu'il a respectivement 45 48 et 59 ans, Todd Phillips Adam McKay Eger autre chose, enfin malheureusement atteint l'\u00e2ge de maturit\u00e9, sauf que si on regarde leur filmographie de plus pr\u00e8s, on constate qu'ils ont toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par la politique et les sujets forts prenons Geroge par exemple, il a r\u00e9alis\u00e9 2 t\u00e9l\u00e9films fortement politis\u00e9e depuis 2008 l'sur le recomptage des voix durant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2000, l'autre tr\u00e8s virulent d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9cart de \u00e0 l'\u00e9gard de Sarah Palin et Gerry, vous en souvenez, de la droite dure am\u00e9ricaine et du c\u00f4t\u00e9 dame maquill\u00e9e bien certaines com\u00e9dies a priori superficiel ont abord\u00e9 des vraies questions de soci\u00e9t\u00e9, je prends pour exemple, par exemple, la l\u00e9gende de Ron organes dit o\u00f9 le r\u00e9alisateur s'amuser \u00e0 critiquer de fa\u00e7on assez \u00e9norme, mais quand m\u00eame \u00e0 critiquer le sexisme du milieu journalistique en racontant l'histoire de la premi\u00e8re femme pr\u00e9sentatrice d'un journal \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaine Adama qui a d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 que dans les ann\u00e9es 90 et 2001, r\u00e9aliser des com\u00e9dies apparemment absurde mais travers\u00e9 par un sous- texte atterrit pouvait \u00eatre d\u00e9fendable, mais vu le contexte actuel, il estime qu'il est plus int\u00e9ressant pour lui de r\u00e9aliser des films plus frontaux plus Direct dans leur message, ce que vous avez fait finalement Jacob Berger avec un juif pour l'exemple, voici un film frontal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:13) [89%] :\r\nOui, on peut le dire oui et puis par un film de d\u00e9lassement ont aussi ce que voil\u00e0, il y en a beaucoup, ce qui est int\u00e9ressant, je reviens juste sur les \u00c9tats-Unis, parce que je trouve \u00e7a vraiment int\u00e9ressant, c'est que les films classiques traditionnelles sont sont tellement norm\u00e9e, tout, tout ce qui s'y passe le casting, tout, tout est d\u00e9j\u00e0 tellement d\u00e9cid\u00e9e d'avance que l'espace de libert\u00e9 existe presque pas et alors oui ou est -ce que la cr\u00e9ativit\u00e9 des, des, des, des sc\u00e9naristes et r\u00e9alisateurs va dans les films pour enfants, les dessins anim\u00e9s dans les s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 parce que c'est encore un espace o\u00f9 on peut un peu ou alors c'est Space de com\u00e9die compl\u00e8tement d\u00e9jant\u00e9e et finalement c'est un peu une m\u00e9taphore de de du Hollywood des ann\u00e9es 40 o\u00f9, effectivement, \u00e0 l'\u00e9poque, alors des des sc\u00e9naristes et des d\u00e9c\u00e8s r\u00e9alisateur avec une vraie conscience politique faisait des films commerciaux avec un sous- texte politique et comprenez celui qui voulait comprendre ici c'est diff\u00e9rent, moi je, je, je, je vis en Suisse, et c'est un peu l'inverse, on a, on a tellement de films de divertissement qui nous arrive justement des \u00c9tats-Unis que je pense que les gens, ils sont aussi parfois envie d'aller au cin\u00e9ma pour voir un film qui parle \u00e0 leur conscience, alors comment dire \u00e0 alors histoire enfin qui s'interroge sur son rapport qu'ils ont \u00e0 leur pays ou bien ou mal. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:31) [86%] :\r\nC'est souvent d'ailleurs ce qu'on demande aux documentaires, finalement, s'est interrog\u00e9 l'histoire, c'est de nous amener de fa\u00e7on peut-\u00eatre plus r\u00e9flexif, plus intense, plus profonde dans certains sujets, or l\u00e0 vous r\u00e9alisez un film de fiction. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:42) [90%] :\r\nMais tout se m\u00e9lange, vous savez, moi je crois que si il y a une chose, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est qui et qui caract\u00e9rise ces derni\u00e8res des ann\u00e9es, c'est que le documentaire se teinte compl\u00e8tement de fiction, la fiction se nourrit du documentaire, regardez le nombre de films qui se font aujourd'hui sur des \u00e9v\u00e9nements r\u00e9els, que ce soit le pilote d'avion qui a pos\u00e9 l\u00e0 un Airbus sur la Somme ou que ce soit dans un prochain film de Clint Eastwood ou que ce soit, alors l\u00e0 pour le coup on film ou o\u00f9 que ce soit le le les films que que Cuba Lionel Baier qui \u00e9tait sur ce film est en train de tourner un film sur sur le sadique de Romont donc le le r\u00e9el et est en train de, de, de, de, de quelque part de contaminer la fiction au th\u00e9\u00e2tre, regardez ce que ce que ce qui se il y a plein de, de, de, de devront aujourd'hui qui s'inspire d'\u00e9v\u00e9nements historiques de de de situation pratiquement documentaire pour faire de la fiction la bande dessin\u00e9e, le fait aussi, en fait, on est dans un dans un temps o\u00f9 la pure fiction divertissante, \u00e7a existe, mais c'est un petit peu comme le fast- Food, on y va de temps en temps, mais c'est pas, c'est pas vraiment ce qui int\u00e9resse avec escales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:50) [87%] :\r\nDe plus sa fiction sur un sujet d'actualit\u00e9 par exemple selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:56) [89%] :\r\nElle apporte la collision elle apporte le lyrisme, elle apporte en fait tout ce que s'interdisent les journalistes voil\u00e0 oui et l\u00e0 l'originalit\u00e9 elle \u00e0 pied et puis elle, elle est la porte d'une part, parce que finalement, quand on va au cin\u00e9ma, ce qu'on cherche au fond et en fin de compte, c'est des moments de cin\u00e9ma parce que les moments de cin\u00e9ma, c'est un tout petit peu, comme le grand amour, c'est un tout petit peu comme comme comme comme comme l'amiti\u00e9 ou comme ou comme la le la r\u00e9v\u00e9lation religieuse, c'est, mais c'est des moments uniques de moi en tout cas, quand j'ai eu des grands moments de cin\u00e9ma, je m'en souviens encore aujourd'hui, m\u00eame s'ils ont eu lieu il y a, il y a, il y a 20 ans, c'est c'est \u00e7a me transformer \u00e7a me transcende je pense qu'on on veut tout \u00e7a au moment o\u00f9, \u00e0 un moment ou un autre, quand on va dans une salle obscure s'asseoir \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de de quelqu'un qu'on conna\u00eet ou qu'on conna\u00eet pas et et et que, et que voil\u00e0 l'histoire commence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:47) [86%] :\r\nJacob Berger, merci beaucoup d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir un juif pour l'exemple, sort demain, il succ\u00e8de \u00e0M. ton p\u00e8re ou encore une journ\u00e9e \u00e0 l'affiche, Bruno, quand se rendrait ne sont rien patouille pour les r\u00f4les principaux, merci beaucoup, Jacob Berger, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-14T06:58:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C43335B-E647-4784-A362-68E7FEA23EF4", "internalArchiveId": "9C43335B-E647-4784-A362-68E7FEA23EF4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cin\u00e9ma: \"War Dogs\" tire \u00e0 boulets rouges sur le business de la guerre", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "Sortie le 14 septembre 2016 de \"War Dogs\" de Todd Philipps. Une com\u00e9die tir\u00e9e d'une histoire vraie qui raconte comment deux copains d'enfance profitent d'appels d'offres publiques de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine pour vendre des armes destin\u00e9es \u00e0 l'Irak. Une satire grin\u00e7ante sign\u00e9e par le r\u00e9alisateur de \"Very Bad Trip\". Deux autres cin\u00e9astes am\u00e9ricains sp\u00e9cialis\u00e9s dans la com\u00e9die potache ont aussi r\u00e9alis\u00e9 r\u00e9cemment des films fortement politis\u00e9s. Un \u00e2ge de maturit\u00e9? \r\nRafael Wolf analyse le ph\u00e9nom\u00e8ne.", "durationSec": 440, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7977005", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Cin\u00e9ma: \"War Dogs\" tire \u00e0 boulets rouges sur le business de la guerre / VER_2016-09-13T17:06:00_sequence-5", "Vertigo du 13.09.2016"], "alternativeSummary": ["Sortie le 14 septembre 2016 de \"War Dogs\" de Todd Philipps. Une com\u00e9die tir\u00e9e d\u2019une histoire vraie qui raconte comment deux copains d\u2019enfance profitent d\u2019appels d\u2019offres publiques de l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine pour vendre des armes destin\u00e9es \u00e0 l\u2019Irak. Une satire grin\u00e7ante sign\u00e9e par le r\u00e9alisateur de \"Very Bad Trip\". Deux autres cin\u00e9astes am\u00e9ricains sp\u00e9cialis\u00e9s dans la com\u00e9die potache ont aussi r\u00e9alis\u00e9 r\u00e9cemment des films fortement politis\u00e9s. Un \u00e2ge de maturit\u00e9? \n\nRafael Wolf analyse le ph\u00e9nom\u00e8ne."], "variantIds": ["ece-7977005"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:30Z", "speechToTexts": ["06.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:01) [88%] :\r\nVertigo, cin\u00e9ma. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [88%] :\r\nPhilippe ce qu'on conna\u00eet surtout pour avoir sign\u00e9, en fait, le Wolf Very Bad Trip est -ce que War Dogs, le film qui sort demain, est une com\u00e9die tout aussi potache, j'ai peut-\u00eatre revenir d'abord sur War de vraiment pour vous dire que donc c'est aussi le film avec Jonah Hill salue cette histoire sur Canal Plus, une com\u00e9die tir\u00e9e d'une histoire vraie, celle de 2 copains d'enfance qui qui profitent d'appels d'offres publiques de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine pour vendre des armes de destin\u00e9es \u00e0 l'Irak sans jamais du coup mettent les pieds sur le terrain, je vous propose quand m\u00eame d'\u00e9couter la bande- annonce \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [90%] :\r\nQuestion qui n'a toujours pas de r\u00e9ponse claire comment 2 jeunes d'une vingtaine d'ann\u00e9es, ont -ils pu conclure un contrat de 300 millions $ avec le Fatah. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [89%] :\r\nJe ne suis arriv\u00e9 on nous appelle des firmes guerre des charognards qui font du fric gr\u00e2ce \u00e0 la guerre sans jamais mettre \u00e0 pied sur un Champ de bataille. \r\nC'\u00e9tait p\u00e9joratif, mais nous on a trouv\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [81%] :\r\nExcusez Marseille pardon je vous passe devance l'Am\u00e9ricain oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [89%] :\r\nAlors c'est une com\u00e9die, mais une com\u00e9die grin\u00e7ante mais c'est pas, c'est pas qu'une com\u00e9die potache justement c'est grin\u00e7ant c'est satirique c'est politique \u00e7a d\u00e9bute d'ailleurs directement en fustigeant le Business de la guerre, il y a pas d'id\u00e9ologie \u00e0 pas de bons de m\u00e9chants, il y a que de l'argent \u00e0 se faire le film, soulignant au passage le scandale li\u00e9 \u00e0 Halliburton, je sais pas si vous vous souvenez de cette qui national favoris\u00e9 par son ancien directeur et ancien vice- pr\u00e9sident sous la ministre son Bush, Dick Cheney dans un contrat astronomique pour l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, c'est ce qui a encourag\u00e9 justement la, la, la mise en place des offres publiques et donc dans War Dogs dont on aurait presque du mal \u00e0 croire, ce n'est pas une histoire vraie, \u00e0 l'histoire surr\u00e9aliste de ces 2 gosses de Miami qui cherchent \u00e0 s'enrichir, donc sans salir les mains de potes qui ont acc\u00e8s directement par internet \u00e0 des appels d'offres officiels qui leur propose de venir en gros \u00e0 des dealers ind\u00e9pendants pour l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine, c'est un peu ce caf\u00e9 ce dans dans le monde de l'arm\u00e9e, alors bien s\u00fbr, une telle situation g\u00e9n\u00e8re des situations comiques plut\u00f4t \u00e9norme, vous l'avez entendu dans l'annonce, c'est assez dr\u00f4le, mais tr\u00e8s vite, une fois qu'on se retrouve dans des entrep\u00f4ts secrets en Albanie o\u00f9 le stock d'armes de l'ancienne URSS est au plus offrant ou en Jordanie, puis en Irak, on commence \u00e0 rire jaune et puis plus du tout la com\u00e9die devient satire tragi-comique Pierre r\u00e9ellement effrayante, quand on voit l'ampleur des trafics et l'absence stup\u00e9fiante de contr\u00f4le de la part du gouvernement am\u00e9ricain, moi j'\u00e9tais tr\u00e8s agr\u00e9ment surpris par War Dogs qui d\u00e9passe donc de loin la 5 com\u00e9die n'offensive et \u00e7a rejoint un petit peu en partie un autre film sur le trafic d'armes que vous avez peut-\u00eatre vu s'appelle lors de foires, avec Nicolas Cage et puis on parlait de Todd Phillips et donc pour voir, donc, mais il y a d'autres r\u00e9alisateurs am\u00e9ricains sp\u00e9cialis\u00e9 dans la commune, qui viennent de signer des films pour le moins tr\u00e8s politique alors au moins 2 \u00e0 ma connaissance, Jay Roach d\u00e9j\u00e0 un cin\u00e9astes dont le nom ne vous dit peut-\u00eatre pas grand- chose mais qui a r\u00e9alis\u00e9 quand m\u00eame quelques-uns des plus gros succ\u00e8s de la com\u00e9die am\u00e9ricaine de ces derniers ann\u00e9es, mon beau-p\u00e8re et moi, par exemple, avec, d'un Style et Robert de Niro et puis surtout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:53) [88%] :\r\nJe m'appelle Austin danger c'est le surnom quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:01) [85%] :\r\nJ'aim\u00e9 \u00e7a extrait plaisir en son temps, il \u00e9tait l'agent secret le plus court, malheureusement \u00e7a n'est plus sont en ces termes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:14) [87%] :\r\nRetour en 1997 pour \u00eatre \u00eatre pr\u00e9cis, ann\u00e9e de sortie d'Austin Powers, h\u00e9 bien, le 27 avril dernier ce m\u00eame ai je sortais Prem beau un biopic sur Dalton sc\u00e9naristes am\u00e9ricains aux sympathies communistes qui fut mis au ban d'Hollywood dans les ann\u00e9es 40 et 50 \u00e0 cause du maccarthysme, autrement dit, la commission des activit\u00e9s anti- am\u00e9ricaines ou ce qu'on a aussi appel\u00e9 la chasse aux sorci\u00e8res, le film ose une critique tr\u00e8s frontal de la parano\u00efa anticommuniste qui r\u00e9gnait alors aux \u00c9tats-Unis et c'est l'un des tr\u00e8s rares exemples de productions am\u00e9ricaines focalis\u00e9 sur un h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:49) [81%] :\r\nLe nouveau historique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [84%] :\r\nOui, oui, oui monsieur, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [87%] :\r\nUn autre r\u00e9alisateur issu de la com\u00e9die, c'est Adam McKay oui Adam McKay, c'est quasiment le r\u00e9alisateur attitr\u00e9 des com\u00e9dies \u00e9norme du g\u00e9nial acteur Will Farrell on peut citer la l\u00e9gende de Ron Bergen dit Ricky Bobby, roi du circuit o\u00f9 en est pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 frangin malgr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [88%] :\r\nLes gar\u00e7ons, vous allez devoir dormir ensemble, juste le temps de trouver un travail et de dispara\u00eetre, ils vivent Coca-Cola. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [69%] :\r\nR\u00e9veill\u00e9 dans l'odeur, je vais qui \u00e9clater la tronche. \r\nD'ailleurs, je crois qu'il Sa\u00efda. \r\nJ'esp\u00e8re que vous terre qui va r\u00e9veiller les voisins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [86%] :\r\nC'est vraiment dr\u00f4le oh moi je trouve \u00e7a g\u00e9nial, on rappelle quand m\u00eame que les 2 gar\u00e7ons qui sont 40 ans, et ce sont des ados attard\u00e9s, donc oui ben moi \u00e7a me fait beaucoup rire, il y a des gens qui trouvent \u00e7a nul mais bon c'\u00e9tait commencer doubl\u00e9, oui, oui, forc\u00e9ment, mais c'est vrai que, objectivement, c'est quand m\u00eame le genre de com\u00e9die qu'on qualifie souvent de Christine, mais voil\u00e0, merci bien, qui compte comme aussi bien fait, c'est g\u00e9nial, mais voil\u00e0, l\u00e0 aussi, Adam McKay apparemment op\u00e9rer un grand \u00e9cart surprenant et son dernier long m\u00e9trage de Big Short sorti chez nous, fin 2005 2015 pardon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [92%] :\r\nTu vas bien s\u00fbr l'ensemble du march\u00e9 immobilier repose sur des pr\u00eats irr\u00e9couvrables, ils vont dans le mur, le march\u00e9 de l'immobilier est en b\u00e9ton, c'est une bombe \u00e0 retardement. \r\nVery qui se coupent les cheveux au s\u00e9cateur et qui marchent pieds nus sera mieux inform\u00e9s quand m\u00eame Greenspan Docteur Blackberry je confirme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:40) [78%] :\r\nMais 2 mois et c'est augure. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [89%] :\r\nNon, il y a quand m\u00eame une grosse arnaque dans l'air, le film n'en est pas une, je vous rassure, c'est l'histoire et \u00e0, \u00e0 nouveau, de 4 outsiders qui vont anticiper l'\u00e9clatement de la bulle immobili\u00e8re et la bulle qui provoquera la la crise des subprimes en 2008, un film qui n'\u00e9carte en rien \u00e0 la complexit\u00e9 du monde de la finance est un monde qui critique d'ailleurs sans prendre de gants r\u00e9sultat 5 nominations aux Oscars, dont 2 glaner pas mal pour un guignol que personne ne prenait au s\u00e9rieux, sinon pour ses r\u00e9sultats au Box-Office alors justement pourquoi cette soudaine mue chez ces r\u00e9alisateur de com\u00e9dies qui deviennent tr\u00e8s politique et tr\u00e8s s\u00e9rieux, c'est toute la question, c'est vrai qu'on pourrait penser qu'il a respectivement 45 48 et 59 ans, Todd Phillips Adam McKay Eger autre chose, enfin, o\u00f9 malheureusement atteint l'\u00e2ge de maturit\u00e9, sauf que si on regarde leur filmographie de plus pr\u00e8s, on constate qu'ils ont toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par la politique et les sujets forts prenons Geroge par exemple, il a r\u00e9alis\u00e9 2 t\u00e9l\u00e9films fortement politis\u00e9e depuis 2008 l'sur le recomptage des voix durant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2000, l'autre tr\u00e8s virulent d'ailleurs \u00e0 l'\u00e9cart de \u00e0 l'\u00e9gard de Sarah Palin mais Gerry, vous en souvenez, la droite dure am\u00e9ricaine et du c\u00f4t\u00e9 de la maquiller bien certaines com\u00e9die a priori superficiel ont abord\u00e9 des vraies questions de soci\u00e9t\u00e9, je prends pour exemple, par exemple, la l\u00e9gende de Ron d'organdi ou le r\u00e9alisateur s'amuser \u00e0 critiquer de fa\u00e7on assez \u00e9norme, mais quand m\u00eame \u00e0 critiquer le sexisme du milieu journalistique en racontant l'histoire de la premi\u00e8re femme pr\u00e9sentatrice d'un journal \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 am\u00e9ricaine Adama qui a d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9 que dans les ann\u00e9es 90 et 2001, r\u00e9aliser des com\u00e9die apparemment absurde mais travers\u00e9 par un souhaitait qu'satirique pouvait \u00eatre d\u00e9fendable, mais vu le contexte actuel, il estime qu'il est plus int\u00e9ressant pour lui de r\u00e9aliser des films plus frontaux plus Direct dans l'arm\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-14T08:33:00Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2190E275-B8C3-4E8F-A020-249D048A9844", "internalArchiveId": "2190E275-B8C3-4E8F-A020-249D048A9844", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Exposition: \"\u00e9ros, ind\u00e9finiment\"", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "Il existe \u00e0 Lausanne une petite galerie-librairie unique en son genre qui regorge de tr\u00e9sors \u00e9rotiques et qui, depuis 20 ans, a constitu\u00e9 un patrimoine unique. La librairie HumuS a cr\u00e9\u00e9 une fondation qui c\u00e9l\u00e8bre ses 20 ans en 2016, avec une exposition intitul\u00e9e \"\u00e9ros, ind\u00e9finiment\" \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 29 octobre 2016. \r\nPar Laurence Froidevaux.", "durationSec": 455, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7977007", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Exposition: \"\u00e9ros, ind\u00e9finiment\" / VER_2016-09-13T16:51:45_sequence-4", "Vertigo du 13.09.2016"], "alternativeSummary": ["Il existe \u00e0 Lausanne une petite galerie-librairie unique en son genre qui regorge de tr\u00e9sors \u00e9rotiques et qui, depuis 20 ans, a constitu\u00e9 un patrimoine unique. La librairie HumuS a cr\u00e9\u00e9 une fondation qui c\u00e9l\u00e8bre ses 20 ans en 2016, avec une exposition intitul\u00e9e \"\u00e9ros, ind\u00e9finiment\" \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 29 octobre 2016. \n\nPar Laurence Froidevaux."], "variantIds": ["ece-7977007"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:22:31Z", "speechToTexts": ["09.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [65%] :\r\nEt la, \u00e7a c'est un un exact parce c'est Olivier et donc ce qui tutoie les niches beaucoup beaucoup Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [94%] :\r\nAlors on \u00e9loigne les oreilles sensibles car sachez -le, il existe \u00e0 Lausanne, une petite galerie librairie unique en son genre qui regorge litt\u00e9ralement de 13 heures \u00e9rotiques et qui a patiemment, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e depuis 20 ans constituent un Patrimoine unique et ce Patrimoine vous a Laurence Froidevaux cette librairie qui a cr\u00e9\u00e9 une fondation c\u00e9l\u00e8bre ses 20 ans cette ann\u00e9e, avec une Exposition qui vient d'ouvrir ses portes exposition vous avez vu, pour nous, car vous \u00eates notre papesse de l'\u00e9rotisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:50) [87%] :\r\nC'est bien quand vous lisez ce que j'ai alors oui je sais vous allez faire, je veux dire un mot tout \u00e0 l'heure de la librairie qui vaut le coup, d'a\u00e9rien qu'elle entendait d'abord, parlons de l'Expo, oui, effectivement, la librairie adresse appels humus l'Expo a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 il y a quelques jours, mont\u00e9 \u00e0 l'occasion des 20 ans de finale, finale qui veut dire Fondation Internationale d'Art et litt\u00e9rature \u00e9rotique, c'est un fonds tout \u00e0 fait unique dans le monde francophone qui se vaut, qui se veut un centre de documentation et de conservation des expressions \u00e9rotiques et des comportements amoureux et qui archives ce Patrimoine depuis la moiti\u00e9 du 19\u00e8me jusqu'\u00e0 aujourd'hui, on parle de Patrimoine qu'est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente un Patrimoine comme celui -ci, quelques chiffres, m\u00eame si c'est ennuyeux 20000 ouvrages catalogu\u00e9 a recens\u00e9 plus de 6000 ex- Libris 4000 films mais pas n'importe lesquels : 900 affiches de cin\u00e9ma, des photos, des dessins originaux, des milliers de revue il y a un c\u00f4t\u00e9 presque universitaire tr\u00e8s s\u00e9rieux dans ce recensement, qui est une vraie mine d'informations pour les chercheurs et puis aussi bien s\u00fbr des choses beaucoup plus ludique excitante des objets marrant des d\u00e9tient cochons des \u00e9tiquettes de vin grivoises pour cochon Turbo champion si on y pense, des reproductions de gravures anciennes, des heures de plasticiens des trait\u00e9s anciens de censure v\u00e9ritable des jeux de cartes, des phallus m\u00e9canique de toutes sortes, des vibromasseurs Vintage des ann\u00e9es 60, des affiches de films \u00e9rotiques bien s\u00fbr \u00e0 \u00e0 l'esth\u00e9tique d\u00e9licieusement Vintage et et au titre charmant comme allez le trouble, \u00e7a c'est beau, c'est joli baisser sa race assez ou encore, l\u00e2che -moi Les Valseuses, \u00e7a fait mal, \u00e7a vous les gar\u00e7ons type de films \u00e9rotiques et puis il y a aussi pas mal de revue aujourd'hui disparue, je vous en cite une encore parce que j'aime beaucoup ces titres le froufrou qui \u00e9lectrise et rend l'homme fou, revue publi\u00e9e le 20 octobre 1900 et qui a dur\u00e9 presque 30 ans, on comprend bien l'int\u00e9r\u00eat cette collection mais encore parce qu'elle est unique, elle est unique, absolument, je l'ai dit, et puis c'est une source pour comprendre l'\u00e9volution des moeurs et la sexualit\u00e9 tout ce qui est digne d'int\u00e9r\u00eat recens\u00e9s ici sans tabou et envisage de dire et en Is\u00e8re, les biotechs nationale poss\u00e8de \u00e9videmment des ouvrages \u00e9rotiques, elle aussi, mais ici, on trouve aussi tous ceux qui \u00e9taient publi\u00e9s sous le manteau, comme on dit des choses beaucoup plus confidentielle et production clandestine d\u00e9fensive, ce qui donne \u00e0 cette collection en plus d'un an d'int\u00e9r\u00eat sociologique, un charme inimitable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [88%] :\r\nOn \u00e9coute Michel Froidevaux aucun lien, il est le pr\u00e9sident de la Fondation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [81%] :\r\n\u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:21) [86%] :\r\nUne th\u00e8se, sans doute, c'est pas de la nostalgie, finalement, nous sommes le seul qui archives on le l'leur ce que l'\u00e9rotisme francophone, donc on a des collections qui partent en gros du milieu XIXe jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque actuelle, on a beaucoup d'chose effectivement de l'entre- deux-guerres des ann\u00e9es 60. \r\n80 et le recul du temps fait que on voit ces images avec peut-\u00eatre plus de c\u00f4t\u00e9 charme au c\u00f4t\u00e9 pittoresque, on est moins directement confront\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 de certaines sc\u00e8nes, des sc\u00e8nes tr\u00e8s outre contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:01) [91%] :\r\nUn peu sentiment que la pornographie aujourd'hui ma sur battoir et que ces images plus ancienne peut-\u00eatre plus de place \u00e0 l'imaginaire pour celui qui regarde, il y a un chemin \u00e0 parcourir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre bien que ces images anciennes qui nous paraissent actuellement charmante choqu\u00e9s, souvent fortement leurs contemporains, notamment dans l'Exposition, section autour de la la censure et on montre quelques activit\u00e9s dans groupement lyonnais contre la licence des moeurs qui s'\u00e9levait \u00e0 l'\u00e9poque quand moralit\u00e9 des spectacles compte la pornographie, m\u00eame contre le contenu des \u00e9missions radiophoniques beaucoup trop port\u00e9 \u00e0 la gaudriole. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:44) [75%] :\r\nIl y a m\u00eame un jeu de cartes censur\u00e9 en 1971 \u00e7a para\u00eet tout temps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [80%] :\r\nEffectivement, c'est le dessinateur ou doit Richard, estimant qu'il avait imagin\u00e9 un jeu de cartes \u00e9rotiques si on puisse y ensuite c'est quelqu'un qui vous contraint cette censure sommet ce jeu de cartes, s'est attir\u00e9 les fous de la censure vaudoise condamnation et d\u00e9cisions du tribunal que le jeu devait \u00eatre incin\u00e9r\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'incin\u00e9rateur de portable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [80%] :\r\nMoi, j'ai tr\u00e8s t\u00f4t, il existe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:26) [89%] :\r\nC'est toujours une production Oeuvres clairement \u00e9rotiques Michel Froidevaux quand j'ai, c'est vraiment pour distinguer de de la pornographie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:34) [92%] :\r\nOui, je pense qu'on les trouverait principalement dans le domaine de la cr\u00e9ation litt\u00e9raire, il y a peut-\u00eatre aussi un certain nombre de cin\u00e9astes ind\u00e9pendants qui se d\u00e9finit souvent les m\u00eames comme proc\u00e8s et qui d\u00e9fendent pas forc\u00e9ment par rapport \u00e0 la pornographie mais qui imagine des chemins cr\u00e9atifs, originaux, in\u00e9dits pour montrer le sexe et son plaisir, il y a des \u00e9volutions le les choses, heureusement, ne sont pas fig\u00e9es, tout n'a pas \u00e9t\u00e9 dit \u00e0 la mati\u00e8re, il y a, il y a encore de la place pour l'imaginaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:10) [89%] :\r\nL'image \u00e0 la vid\u00e9o n'a pas tu\u00e9 l'\u00e9rotisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [86%] :\r\nNon, certainement pas, mais on \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on est bombard\u00e9 d'images en tout genre et le sexe en fait partie, il y a peut-\u00eatre jamais eu autant de ch\u00e2teaux visible sur internet ou de de vid\u00e9o gag, alors la part du corps, la part sexuelle a aussi sa place dans ce d\u00e9ferlement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:47) [86%] :\r\nC'est vrai soldat raison ce Froidevaux le chaton presque la r\u00e9sistance jamais scell\u00e9 les les ans pour pour aller contre ce d\u00e9ferlement d'images pornographiques et parfois violentes, en tout cas cette collection dont on vient de parler, elle d\u00e9tonne et vous savez qui arrive, c'est pure plus rare dans notre monde globalis\u00e9, o\u00f9 qu'on aille tous se ressemblent toutes \u00e0 la m\u00eame saveur, c'est de plus en plus rare de trouver des lieux aussi singulier que cette galerie librairie, vous vous \u00eates d'accord je tr\u00e8s c'est un lieu original, c'est un lieu qui a, qui a une \u00e2me, qui est tout sauf commercial et \u00e7a vaut le le coup de projecteur tra\u00een\u00e9 dans cette librairie c'est un c'est un pur d\u00e9lice je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:23) [95%] :\r\nL'Expo elle se nomme \u00c9ros ind\u00e9finiment, c'est donc \u00e0 d\u00e9couvrir \u00e0 la galerie librairie humus pour les majors \u00e9videmment jusqu'au 29 octobre 2016 merci d\u00e9esse de l'amour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-14T07:01:04Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CE5E2915-9A5A-4B7C-BC48-BEE4169C42EA", "internalArchiveId": "CE5E2915-9A5A-4B7C-BC48-BEE4169C42EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ouverture d'une exposition sur le peintre Rapha\u00ebl \u00e0 Moscou", "publicationDate": "2016-09-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : avec l'avis d'un historien d'art italien\r\nUne dizaine d'oeuvres du peintre de la Renaissance Rapha\u00ebl seront expos\u00e9es d\u00e8s ce mardi au mus\u00e9e Pouchkine de Moscou. Cet \u00e9v\u00e9nement provoque toutefois de vives r\u00e9actions dans le milieu scientifique en Italie.\r\n\r\n* * Ouverture d'une exposition sur le peintre Rapha\u00ebl \u00e0 Moscou 12h30 Tableaux Pouchkine\r\nOuverture aujourd'hui \u00e0 Moscou d'une grande exposition consacr\u00e9e \u00e0 Rapha\u00ebl. Une dizaine d'oeuvres du peintre de la Renaissance seront expos\u00e9es au mus\u00e9e Pouchkine. Mais en Italie, cet \u00e9v\u00e9nement provoque de vives r\u00e9actions dans le milieu scientifique. Les d\u00e9tails \u00e0 Rome d'Eric Jozef...", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7995213", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Ouverture d'une exposition sur le peintre Rapha\u00ebl \u00e0 Moscou / 12H30_2016-09-13T12:39:00_developpement-10", "Le 12h30 du 13.09.2016"], "alternativeSummary": ["Une dizaine d'\u0153uvres du peintre de la Renaissance Rapha\u00ebl seront expos\u00e9es d\u00e8s ce mardi au mus\u00e9e Pouchkine de Moscou. Cet \u00e9v\u00e9nement provoque toutefois de vives r\u00e9actions dans le milieu scientifique en Italie."], "variantIds": ["ece-7995213"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-14T16:03:37Z", "speechToTexts": ["19.09.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt ouverture aujourd'hui \u00e0 Moscou d'une grande Exposition consacr\u00e9e \u00e0 Rapha\u00ebl, une dizaine d'Oeuvres du peintre de la Renaissance, seront expos\u00e9es au mus\u00e9e Poutine mais en Italie, cet \u00e9v\u00e9nement provoque de vives r\u00e9actions dans le milieu scientifique, notamment les d\u00e9tails \u00e0 Rome de notre correspondant \u00c9ric Jozef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [92%] :\r\nLe portrait, Daniel Edonis et celui de son \u00e9pouse Madalena Strozzi papa Rapha\u00ebl aux alentours de 1506 seront au centre de l'Exposition moscovite, mais ils sont aussi au coeur de la pol\u00e9mique, pr\u00eat\u00e9 \u00e0 la Russie \u00e0 la suite d'une rencontre entre Vladimir Poutine et Matteo 26 pour c\u00e9l\u00e9brer c\u00e9l\u00e9brer en quelque sorte l'amiti\u00e9 italo- russe ces 2 portraits ainsi que 2 autres tables Rapha\u00ebl sont d\u00e9sormais trop fragiles pour voyager, c'est en tout cas l'avis des restaurateurs italiens qui se sont oppos\u00e9s au transfert en raison notamment des risques relatifs aux changements de temp\u00e9rature, malgr\u00e9 cela, le gouvernement italien et la direction de la galerie des Offices ont approuv\u00e9 le pr\u00eat au mus\u00e9e Pouchkine, ce qui provoque la condamnation de nombreux historiens d'art de renom comme Tomaso Montanari. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:00) [53%] :\r\nPour l'heure, \u00e9l\u00e9ment vrai s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [87%] :\r\nJe crois que les exposition s\u00e9rieux sont avant tout le fruit d'une initiative scientifique, elles ne peuvent pas \u00eatre le r\u00e9sultat d'accord politique et \u00e9conomique entre les pays, on ne peut pas organiser une Exposition Rapha\u00ebl en 2 mois, \u00e7a c'est le 1er point. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:17) [66%] :\r\nJe traite admettait qu'on a Gasiaquois tant qu'elle peut vraiment de l'Afrique, les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [85%] :\r\nEt \u00e0 cela il faut ajouter le probl\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9 des Oeuvres, chaque fois qu'on les d\u00e9place il y a un risque pour d\u00e9placer depuis Florence, la madone du Grand-Duc, l'autoportrait de Rapha\u00ebl et surtout le de portraits des \u00e9poux, il faudrait que ce soit pour une Exposition beaucoup beaucoup plus s\u00e9rieuse et importante, les portraits des \u00e9poux donn\u00e9es sont particuli\u00e8rement fragiles d\u00e9placer ses Oeuvres, c'est tr\u00e8s restantes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:42) [51%] :\r\nDu lyc\u00e9e mais pense pas par les remontant de qui 11. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [85%] :\r\nAu-del\u00e0, l'Exposition Rapha\u00ebl les historiens italiens mettent en garde contre la multiplication des pr\u00eats et des expositions, ce sont les amateurs d'art, qui doit se d\u00e9placer, disent -ils, plus que les hommes elles-m\u00eames \u00c9ric Jozef rtsinfo Rome. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-09-13T10:54:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2016", "maxPublicationDate": "2016", "start": 10000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 4hO89hcNaaFi8IY8tiqxwQSbAM1N"}]