{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1400&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1425&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1375&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-F46D6599-4837-47B9-AB09-B34B10040AB5", "internalArchiveId": "F46D6599-4837-47B9-AB09-B34B10040AB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement de la campagne en vue de la votation sur le Mus\u00e9e d'art et d'histoire", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "* * Lancement de la campagne en vue de la votation sur le Mus\u00e9e d'art et d'histoire 12h30 MAH votation 28.02\r\n A Gen\u00e8ve, la campagne sur la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire bat son plein. Ce matin c'\u00e9tait au tour du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire \"NON au saccage de notre patrimoine public\" d'entrer en sc\u00e8ne... Il s'oppose au vote du cr\u00e9dit de construction du projet imagin\u00e9 par Jean Nouvel pour r\u00e9nover et agrandir le MAH. Tania Sazpinar, il est en revanche d'accord sur la n\u00e9c\u00e9ssit\u00e9 de r\u00e9nover le b\u00e2timent...\r\nOui, la composition de ce comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire est in\u00e9dite, elle rassemble au niveau politique Ensemble \u00e0 Gauche, l'UDC et les Verts, il est aussi constitu\u00e9 d'associations de protection du patrimoine... Et justement, un de leur argument c'est la protection de ce fameux patrimoine que repr\u00e9sente le MAH. Selon eux, le projet d'agrandissement et de r\u00e9novation de l'architecte Jean Nouvel ne respecte pas l'essence m\u00eame du b\u00e2timent. Ils d\u00e9noncent aussi son co\u00fbt, 140 millions de francs, c'est trop selon eux, ainsi que le mode de financement bas\u00e9 sur un partenariat public-priv\u00e9, en faveur de la Fondation Gandur et qui amorcerait donc, selon eux, la privatisation de l'institution...\r\nFace \u00e0 eux les tenants du OUI avancent group\u00e9s...\r\nDu c\u00f4t\u00e9 du OUI aussi les alliances sont originales. PLR, PDC. MCG et PS alli\u00e9s au Cercle de soutien MAH+ ont bien l'intention de donner un coup de frais au  mus\u00e9e. Pour eux, cette r\u00e9novation est n\u00e9c\u00e9ssaire et vite! Elle ne peux plus attendre une nouvelle proc\u00e9dure de concertation. Ils mettent aussi en avant la rayonnement au niveau touristique positif pour l'\u00e9conomie genevoise. Ainsi que l'avantage de ce projet b\u00e9n\u00e9ficie, en particulier, d'un financement priv\u00e9 qui s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 65 millions de francs...\r\nEt Tania, surprise hier, avec la Ville qui a revu la convention qui lie le mus\u00e9e au m\u00e9c\u00e8ne Jean-Claude Gandur...\r\nOui cette nouvelle convention avec le plus gros partenaire priv\u00e9 arrive en pleine campagne.. Le principe de cette nouvelle convention reste le m\u00eame au niveau du financement mais \u00e9clair\u00e7is quelques points plus technique. Selon les opposant c'est une grave erreure juridique de la pr\u00e9senter \u00e0 seulement quelques semaines du vote, sans vouloir en dire plus. Pour le magistrat charg\u00e9 de la culture en Ville de Gen\u00e8ve Sami Kanaan, ce nouveau texte ne parviendra pas \u00e0 faire changer d'avis aux opposant, mais convaincra peut-\u00eatre les ind\u00e9cis...", "durationSec": 115, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392207", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lancement de la campagne en vue de la votation sur le Mus\u00e9e d'art et d'histoire / 12H30_2016-01-13T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 13.01.2016"], "alternativeSummary": ["La campagne sur la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire bat son plein \u00e0 Gen\u00e8ve. Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire oppos\u00e9 au cr\u00e9dit de construction est entr\u00e9 en sc\u00e8ne mercredi."], "variantIds": ["ece-7392207"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-22T16:02:37Z", "speechToTexts": ["22.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'action Gen\u00e8ve la campagne sur la r\u00e9novation du mus\u00e9e d'Art et d'Histoire bat son plein, ce matin, c'est au tour du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire Non au saccage de notre Patrimoine public d'entrer en sc\u00e8ne, ils s'opposent au vote du cr\u00e9dit de construction du projet imagin\u00e9 par Jean Nouvel pour r\u00e9nover et agrandir le mus\u00e9e Danhiez Ospina rejette en revanche d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9nover le b\u00e2timent oui la composition de ce comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire est in\u00e9dite, il rassemble au niveau politique, Ensemble \u00e0 Gauche, l'UDC et les Verts, il est aussi constitu\u00e9 d'associations de protection du Patrimoine et justement un de leur argument c'est la protection de ce fameux Patrimoine que repr\u00e9sente le m\u00eame \u00e2ge, selon le projet d'agrandissement et de r\u00e9novation de l'architecte Jean Nouvel ne respecte pas l'essence m\u00eame du b\u00e2timent, ils d\u00e9noncent aussi son co\u00fbt : 140 millions de francs, c'est trop, selon eux, ainsi que le mode de financement bas\u00e9 sur un partenariat public- priv\u00e9 trop en faveur de la Fondation Gandur et qui amorcerait donc, selon eux, la privatisation de l'institution face \u00e0 eux, les tenants du oui avancent group\u00e9s oui et, l\u00e0 aussi, les alliances autre originales PLR PDC MCG et PS ainsi que le cercle de soutien MH plus ont bien l'intention de rafra\u00eechir ce mus\u00e9e pour cette r\u00e9novation n\u00e9cessaire, elle ne peut plus attendre une nouvelle proc\u00e9dure de concertation, ils mettent aussi or en avant l'Avantage du rayonnement touristique pour l'\u00e9conomie genevoise Tania surprise hier avec la ville qui a revu la convention qui lie le mus\u00e9e au m\u00e9c\u00e8ne Jean-Claude Gandur oui cette nouvelle convention avec le plus grand partenaire priv\u00e9 arrive en pleine campagne, le principe de ce nouveau texte reste le m\u00eame au niveau du financement en y ajoutant quelques pr\u00e9cisions reste que selon les opposant, c'est une grave erreur juridique de pr\u00e9senter cette convention a seulement quelques semaines du vote, sans en dire plus pour le magistrat charg\u00e9 de la culture en Ville de Gen\u00e8ve Sami Kanaan si ce nouveau texte ne parviendra pas \u00e0 faire changer d'avis les opposants il convaincra peut-\u00eatre les ind\u00e9cis Tania sas pinard en Direct de Gen\u00e8ve le canton du. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T11:42:45Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "Journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01F52D78-EC70-4F0B-9CA6-DE1C01AFA065", "internalArchiveId": "01F52D78-EC70-4F0B-9CA6-DE1C01AFA065", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette;Romain Caillet,chercheur et consultant sur les questions islamistes;Nicolas Kessler porte parole de la police cantonale bernoise;Marco Garcia Gonneau fondateur de la \u00ab Black Belt Patrol \u00bb;Manfred B\u00fchler, conseiller national bernois;Werner Luginb\u00fchl, conseiller aux Etats PBD bernois;Charlotte Chable, skieuse vaudoise\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/MULTI ATTENTAT ISTANBUL PAPIER) L'attaque a eu lieu tout pr\u00e8s de la Mosque\u00e9 bleue, l'un des monuments les plus visit\u00e9s... en d\u00e9but de matin\u00e9e... A l'heure de l'ouverture des mus\u00e9es... l'heure des files d'attente devant les monuments d'Istanbul... Bilan de cette attaque terroriste 10 morts, dont huit touristes allemands, un p\u00e9ruvien... 15 bless\u00e9s... \r\nUn attentats qui cible donc le tourisme, secteur cl\u00e9 de l'\u00e9conomie turque et qui intervient trois mois un double attentat suicide devant la gare d'Ankara... \r\nSur l'attentat d'Istambul, le pouvoir turc annonce que le kamikaze est un jeune syrien, qui aurait agi pour le compte de l'Etat islamique... \r\nMais d\u00e9sormais les regards se tournent aussi vers l'Etat turc... En a-t-il fait assez pour \u00e9viter l'attaque d'hier? A Istanbul, Alexandre Billette...\r\n(13/MULTI ATTENTAT ISTANBUL ITV CAILLET 1) La Turquie est donc bel et bien sur la liste des cibles potentielles de l'Etat Islamique... Pourquoi l'est-elle devenue? Nicolas Vultier a pos\u00e9 la question au chercheur et consultant sur les questions islamistes Romain Caillet... \r\n  MAG 28''\r\n(Iran, marines) L'Iran a intercept\u00e9 deux navires militaires am\u00e9ricains cette nuit... et les 10 marines qui \u00e9taient \u00e0 bord... \r\nLes Etats tentent de r\u00e9cup\u00e9rer leurs hommes... Qui sont toutefois en s\u00e9curit\u00e9 et en bonne sant\u00e9, selon la Maison Blanche... Les navires am\u00e9ricains sont accus\u00e9s d'\u00eatres entr\u00e9s dans les eaux territoriales iraniennes selon Th\u00e9h\u00e9ran... L'incident diplomatique tombe mal pour Barack Obama... Il vient \u00e9clipser son dernier discours avant le d\u00e9but de la campagne pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... Son discours sur l'Etat de l'Union... A savoir ses priorit\u00e9s pour sa derni\u00e8re ann\u00e9e de pr\u00e9sidence... \r\nUn incident aussit\u00f4t comment\u00e9 par les R\u00e9pulblicains, hostiles \u00e0 l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien... Pour les R\u00e9publicains \"l'Iran teste les limites de la d\u00e9termination de l'administration Obama\"...\r\n(D5/BE + ZH MILICES CONTRE AGRESSIONS SEXUELLES PAPIER INT) ***Apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, des tr\u00e8s nombreuses plaintes pour agression sexuelles, dans la nuit du Nouvel An, l'id\u00e9e de la cr\u00e9ation de milices pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 en ville fait recette..\r\nDes bernois et des zurichois recrutentdes b\u00e9n\u00e9voles sur Facebook... Ils \u00e9crivent qu'il faut s'organiser avant que les villes suisses ne soient \u00e0 leur tour victimes. \r\nDes appels \u00e0 la cr\u00e9ation de milices citoyennes qui ne plaisent pas aux forces de l'ordre. Alain Arnaud .\r\n  MAG 1'33\r\n(D3/PORTRAIT D'ALBERT R\u00d6STI PAPIER INT) Albert R\u00f6sti\u00a0: un nom qu'on va entendre bien souvent encore... puisque c'est lui qui doit succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner \u00e0 la t\u00eate de l'UDC Suisse. \r\nUn nom sympathique et jovial, \u00e0 l'image de celui qui le porte. Mais il ne faudra pas s'y m\u00e9prendre\u00a0: Albert R\u00f6sti, c'est un UDC pur sucre... Portrait sign\u00e9 Alexandra Richard...\r\n  MAG 1'32\r\n(Vaud logement) D'avantage de logement \u00e0 des prix abordables... Les Vaudois en r\u00eavent... Ils devront encore patienter... Apr\u00e8s plusieurs mois de n\u00e9gociations, le Grand Conseil vaudois a d\u00e9cid\u00e9 hier de renvoyer le \"paquet logement\" au gouvernement. En cause: la difficult\u00e9 \u00e0 trouver un compromis sur ce dossier \u00e9pineux... Elabor\u00e9 par le Conseil d'Etat pour contrer l'initiative de l'Asloca \"Stop \u00e0 la p\u00e9nurie de logements\", ce tr\u00e8s controvers\u00e9 paquet de mesures n'est pas encore pr\u00eat de voir le jour...\r\n(11/GE MAH CONVENTION REVISEE PAPIER) A Gen\u00e8ve, \u00e0 quelques semaines de la votation sur l'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, la Ville revoit une convention... Celle qui lie le mus\u00e9e au m\u00e9c\u00e8ne Jean-Claude Gandur. \r\nCelle-ci faisait l'objet de nombreuses critiques de la part du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\nM\u00eame si certains points sont d\u00e9sormais clarifi\u00e9s, cette nouvelle mouture ne convainc toujours pas les opposants au projet, Mathieu Cupelin.\r\n  MAG 52''\r\n(19/MULTI CHUTE PETROLE BP DEGRAISSE) Les cours du p\u00e9trole n'en finissent plus de tomber... \r\nLe brut est pass\u00e9 hier sous le seuil des 30 dollars le barril, pour la premi\u00e8re fois depuis 12 ans... Une chute des cours de pr\u00e8s de 18 & depuis le d\u00e9but du mois... \r\nEt ce mouvement a \u00e9videmment des cons\u00e9quences sur les entreprises p\u00e9troli\u00e8res... BP va supprimer quatre mille postes d'ici 2017... Le groupe emploi 80 mille personnes dans le monde... A Londres, Catherine Ilic...\r\n(24/NOUVEL EPISODE SANCTIONS FIFA PAPIER) C'est un nouvel \u00e9pisode dans la saga FIFA... \r\nLa chambre d'instruction de la f\u00e9d\u00e9ration veut faire appel des huit ans de suspension prononc\u00e9s \u00e0 l'encontre de Seep Blater et Michel Platini... La chambre d'instruction avait requis la radiation \u00e0 vie...Elle est toujours convaincue que huit ans, ce n'est pas assez... Elle veut une peine plus s\u00e9v\u00e8re... Alain Th\u00e9voz...\r\n  MAG 49''\r\n(D4/CHARLOTTE CHABLE - MONTEE EN PUISSANCE D'UNE SLALOMEUSE PAPIER INT) En ski alpin, la Slovaque V\u00e9ronika Velez Zuzulova a remport\u00e9 hier soir le slalom de Flachau, en Autriche. \r\nLa meilleure Suissesse, Wendy Holdener, termine quatri\u00e8me, Michelle Gisin dixi\u00e8me...  \r\nLa Vaudoise Charlotte Chable, vingt-neuvi\u00e8me de la premi\u00e8re manche, a r\u00e9alis\u00e9 le quatri\u00e8me temps de la deuxi\u00e8me manche et prend le seizi\u00e8me rang final. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz... \u00e0 21 ans, elle confirme les espoirs plac\u00e9s en elle. \r\n   1'28''\r\nEt puis en hockey sur glace, en ligue A, victoire hier des Zurich Lions face \u00e0 Kloten 2 \u00e0 1... Lausanne s'est inclin\u00e9e devant Zoug, 2-0... En ligue B, Victoire de Vi\u00e8ge 5 \u00e0 1 face \u00e0 Ajoie... Et La Chaux de Fond a perdu contre Kangenthal 4 \u00e0 3... Et puis victoire de Red Ice face  Winterthour 5 \u00e03... \r\nEnfin en ligue des champions de hockey... En match aller, Davos a perdu 5 \u00e0 0 face au Fr\u00f6lunda G\u00f6teborg... La t\u00e2che s'annonce tr\u00e8s rude mardi prochain en Su\u00e8de en march retour...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Beaucoup de nuage encore aujourd'hui, avec de la neige le matin jusqu'en plaine, puis seulement dans les Pr\u00e9alpes en fin de matin\u00e9e... Des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper en plaine, m\u00eame si elles seront br\u00e8ve... Il y a encore des rafales de vent, sur le Plateau et en montagne... Temp\u00e9ratures... -1 \u00e0 4 degr\u00e9s, -9 \u00e0 2000 m\u00e8tres...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 13 janvier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nLe soleil brillera toujours par son absence ces prochains jours, mais les pr\u00e9cipitations marqueront\r\nune pause cet apr\u00e8s-midi et la nuit prochaine. L'ambiance restera franchement hivernale\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 14 janvier 2016 et tendance\r\nLes giboul\u00e9es vont se poursuivre durant toute la matin\u00e9e, avec une limite de la neige voisine de 400\r\nm, puis cesser progressivement cet apr\u00e8s-midi. Le soleil tentera quelques perc\u00e9es, notamment au\r\npied du Jura ou encore en Valais central, mais sans aucune garantie. Il faudra se m\u00e9fier du verglas la\r\nnuit prochaine...\r\nPour demain jeudi, M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit un ciel couvert avec des pr\u00e9cipitations reprenant en d\u00e9but\r\nde matin\u00e9e - g\u00e9n\u00e9ralement peu intenses - et une limite des chutes de neige qui remontera\r\nprovisoirement vers 500 \u00e0 600 m. Les temp\u00e9ratures resteront hivernales, comprises entre -1 et 4\u00b0\r\nen plaine, -2 et -8\u00b0 en moyenne montagne.\r\nLe reste de la semaine se caract\u00e9risera par un temps maussade et des chutes de neige\r\nquotidiennes, lesquelles cibleront principalement les Pr\u00e9alpes. Les temp\u00e9ratures maximales\r\npeineront quant \u00e0 elles \u00e0 d\u00e9passer le 0\u00b0 d\u00e8s samedi et il fera -12\u00b0 \u00e0 2000 m.\r\nAvis:\r\nRAS\r\nDes avis peuvent \u00eatre \u00e9mis en tout temps. En cas d'avis voir les d\u00e9tails sur le site www.meteosuisse.ch\r\n(16/DISCOURS OBAMA, EXTRAIT) \r\n(hockey sur glace...) \r\n(Gothard)", "durationSec": 862, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392236", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-13T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-13T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7392255", "ece-7392236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-20T11:53:31Z", "speechToTexts": ["20.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour, Blandine L\u00e9vite 10 morts, dont 8 Allemands 15 bless\u00e9s Istanbul frapp\u00e9e par le terrorisme est touch\u00e9e dans son coeur touristique, on l'entendra m\u00eame si un gouvernement islamiste est \u00e0 la t\u00eate de la Turquie, elle fait partie de la longue liste des cibles du groupe \u00c9tat islamique des milices en ville pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des femmes apr\u00e8s Gen\u00e8ve, l'id\u00e9e fait son chemin \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Berne, les appels se multiplient sur les r\u00e9seaux sociaux, la police bernoise s'en inqui\u00e8te, elle estime que ces milices apporte plus de probl\u00e8mes qu'elles n'en r\u00e9solvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [84%] :\r\nAvec sa lev\u00e9e laisse le v\u00e9lo en libre- service \u00e0 Paris en Suisse en 2009, sur le mod\u00e8le des \u00e9lites parisiens aujourd'hui le mod\u00e8le conna\u00eet de de s\u00e9rieux ok \u00e0 Gen\u00e8ve historique des projets de V\u00e9lib sont m\u00eame emp\u00eatr\u00e9 dans des recours devant la justice, alors est -ce le d\u00e9but de la fin duV.L.S. en Suisse, rendez- vous pour en parler dans un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [86%] :\r\nMerci portrait dans le journal Le aussi Albert Rushdie qui devrait succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner, \u00e0 la t\u00eate de l'UDC Albert Rush tient une bonhomie toute bernoise mais le fils de paysans de Kandersteg n'a de bernois que l'origine en termes de ligne politique, il est plut\u00f4t Z\u00fcrichois, l'attaque a eu lieu tout pr\u00e8s de la mosqu\u00e9e bleue, l'un des monuments les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [90%] :\r\nPlus visit\u00e9s \u00e0 Istanbul, en d\u00e9but de matin\u00e9e hier \u00e0 Lourdes lors d'ouverture de mus\u00e9es, l'heure des files d'attente devant les monuments, bilan de cette attaque terroriste 10 morts dont 8 touristes allemands un p\u00e9ruvien 15 bless\u00e9s, un attentat qui cible donc, le tourisme, secteur cl\u00e9 de l'\u00e9conomie turque et qui intervient 3 mois apr\u00e8s un double attentat-suicide devant la gare d'Ankara sur l'attaque d'Istanbul, le pouvoir turc annonce que le kamikaze \u00e9tait un jeune syrien qui aurait agi pour le compte de l'\u00c9tat islamique mais d\u00e9sormais, les regards se tournent aussi vers l'\u00c9tat turc en a -t-il fait assez pour \u00e9viter l'attaque d'hier \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [91%] :\r\nC'est un attentat qui met en lumi\u00e8re plusieurs faiblesses plusieurs lacunes de l'\u00c9tat turc d'abord la complaisance de ses services de renseignement avec certains \u00e9l\u00e9ments de l'\u00c9tat islamique alors que le kamikaze n'\u00e9tait pas connu encore moins suivie par les services turcs ensuite la porosit\u00e9 de ses fronti\u00e8res, puisque le jeune homme rentrait tout juste de Syrie, enfin l'absence de mesures s\u00e9curitaires, notamment dans les endroits sensibles comme peut l'\u00eatre le quartier de Soultana mettent reproche qui a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement adress\u00e9 au pouvoir turc d\u00e8s l'annonce de l'explosion, l'attentat du sultanat mettait un d\u00e9fi pour le gouvernement turc et aussi pour son \u00e9conomie avec une industrie touristique qui risquent de subir de plein fouet les cons\u00e9quences de cette attaque, les chancelleries s'occidentales ont d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 leurs ressortissants d'\u00e9viter les zones touristiques dans le pays, Alexandre Billette pour rtsinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [93%] :\r\nNature, qui est donc bel et bien sur la liste des cibles potentielles de l'\u00c9tat islamique, alors pourquoi l'est -elle devenue Nicolas Vulser a pos\u00e9 la question au chercheur et consultant sur les questions islamistes Romain Caillet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:46) [89%] :\r\nLa Turquie et participe \u00e0 la coalition contre l'\u00c9tat islamique a men\u00e9 des frappes contre l'\u00c9tat islamique en Syrie et si une partie des peshmergas kurdes en Irak contre les d\u00e9tenus, donc tous ces \u00e9l\u00e9ments font que, effectivement, la Turquie d'Erdogan mais quand bien m\u00eame serait -elle dirig\u00e9e par un gouvernement islamiste et aujourd'hui \u00e0 de l'\u00c9tat islamique de plus finalement de de stagnation qui combat un peu tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [95%] :\r\nL'Iran a intercept\u00e9 2 navires militaires am\u00e9ricains cette nuit et les 10 marines qui \u00e9taient \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [95%] :\r\nLes \u00c9tats tentent de r\u00e9cup\u00e9rer leurs hommes qui sont toutefois en s\u00e9curit\u00e9 et en bonne sant\u00e9, selon la Maison Blanche, les navires am\u00e9ricains sont accus\u00e9s d'\u00eatre entr\u00e9s dans les eaux territoriales iraniennes selon T\u00e9h\u00e9ran l'incident diplomatique tombe mal pour Barack Obama, il vient \u00e9clipser son dernier discours avant le d\u00e9but de la campagne pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, discours sur l'\u00e9tat de l'Union, \u00e0 savoir ses priorit\u00e9s pour sa derni\u00e8re ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, un incident qui a \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t comment\u00e9e par les r\u00e9publicains, hostiles \u00e0 l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien pour eux l'Iran teste les limites de la d\u00e9termination de l'administration Obama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [93%] :\r\nApr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, en Allemagne, de tr\u00e8s nombreuses plaintes pour agressions sexuelles, dans la nuit du nouvel an, l'id\u00e9e de la cr\u00e9ation de milices pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 en ville fait recette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [94%] :\r\nDes bernois et des Z\u00fcrichois recrute des b\u00e9n\u00e9voles sur Facebook, ils \u00e9crivent qu'il faut s'organiser avant que les villes suisses ne soient \u00e0 leur tour victimes des appels \u00e0 la cr\u00e9ation de milices citoyennes qui ne plaisent pas aux forces de l'ordre, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:19) [90%] :\r\nUn pour tous, tous pour un, Berne veillent au grain, voil\u00e0 comment on pourrait traduire le titre de cette page Facebook elle recherche des b\u00e9n\u00e9voles sp\u00e9cialistes en s\u00e9curit\u00e9 en contr\u00f4lant gestion du groupe mais tout doit se faire sur une base non violente en \u00e9troite collaboration avec la police, \u00e9crivent les animateurs jusqu'ici anonyme, la police cantonale bernoise, justement, n'a pas encore \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 son porte- parole Nicolas Kessler estime que les patrouilles citoyennes am\u00e8ne plus de probl\u00e8mes qu'ils n'en r\u00e9solvent. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:47) [91%] :\r\nUn certain courage civil et demand\u00e9 \u00e0 la population, cela est clair, cependant il faut faire attention lors d'une patrouille citoyenne de nuit par exemple dans les rues de Berne si tout \u00e0 coup, vous devez faire face \u00e0 des cambrioleurs ou \u00e0 des criminels, on ne savait pas non plus comment ils vont r\u00e9agir, est ce qu'ils sont arm\u00e9s \u00e0 ce qu'ils vont vous attaquer, raison pour laquelle nous conseillons d'abord d'appeler la police de noter le maximum de d\u00e9tails et de laisser les professionnels \u00e0 r\u00e9agir, de ne surtout pas intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [88%] :\r\nLes patrouilles citoyennes sont un maillon compl\u00e9mentaire au travail de la police, c'est Marco Garcia Gonnot qu'il dit, fondateur de la Black Belt Patrol actif depuis 2 ans dans les rues de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:26) [82%] :\r\nUne patrouille citoyenne contre les personnes comp\u00e9tentes comme elle est d\u00e9j\u00e0 sur place le soir Le Parisien dimanche, qu'elle conna\u00eet un peu les acteurs, les jeunes oui niveau communal permettrait de pouvoir transmettre le relais, les commissaires de police comp\u00e9tente, mais en aucun cas de se substituer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [92%] :\r\nEt de pr\u00e9ciser que ces patrouilles genevoise n'ont rien \u00e0 voir avec les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements en Allemagne Marco Garcia Gonnot estime qu'il faut se m\u00e9fier de ces appels lanc\u00e9s \u00e0 chaud, sous le coup de l'\u00e9motion propice \u00e0 toutes sortes d'amalgames et de d\u00e9rapage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [91%] :\r\nAlbert, un nom que l'on va entendre bien souvent encore puisque c'est lui qui doit succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner, \u00e0 la t\u00eate de l'UDC suisse un nom sympathique et jovial, \u00e0 l'image de celui qui le porte, mais il ne faudra pas si m\u00e9prendre, Albert, c'est un UDC pur sucre portrait sign\u00e9 Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:11) [85%] :\r\nSi le ton est mesur\u00e9e Albert Rusty n'est pas un mod\u00e9r\u00e9 son profil Smartvote et l'\u00e9chelle politique de s'Soto moi ne laissent aucun doute il s'inscrit dans la ligne de son parti, comme le confirme son coll\u00e8gue, Manfred B\u00fchler, conseiller national bernois lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:25) [89%] :\r\nAlbert, ce qui est un un UDC pur sucre, il sur la ligne, je dirais les global du parti sur les dossiers importants, il sait les d\u00e9fendre avec conviction, mais l\u00e0 aussi ce c\u00f4t\u00e9 je dirais plus gros peut-\u00eatre un peu plus bernois dans le sens positif du terme qui qui me pla\u00eet \u00e9videmment particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:44) [82%] :\r\nLe bon bernois Albert, il a d'ailleurs grandi \u00e0 Kandersteg comme Adolfo Guy mais c'\u00e9tait la les l'bernoise de l'UDC les agriculteurs mod\u00e9r\u00e9 n'existe plus, ceux -l\u00e0 sont pass\u00e9s au PBD, beaucoup auraient imagin\u00e9 Albert roesti faire ce pas, \u00e0 l'image du conseiller aux \u00e9tats PBD bernois Werner Login Bull qui le conna\u00eet depuis plus de 15 ans et la vue s'orienter de plus en plus \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:06) [80%] :\r\nEn ce moment -l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, monsieur, ce qui \u00e9tait un long m\u00eame nuancer qui argumente bien mais dans cette position et l'en tout cas pas une McLaren, j'ai eu toujours l'impression, c'\u00e9tait aussi un homme ouvert, un homme lib\u00e9ral et je constate que beaucoup a chang\u00e9, il est beaucoup plus \u00e0 droite aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:28) [90%] :\r\nUn UDC pur et dur sur le fond mais plus gros sur la forme, c'est peut-\u00eatre le profil r\u00eav\u00e9 pour s'entendre avec le camp bourgeois au Parlement et un bernois qui ma\u00eetrisent le fran\u00e7ais contrairement \u00e0 Toni Brunner id\u00e9ale pour partir \u00e0 la conqu\u00eate de l'Ouest, grande ambition de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [96%] :\r\nDavantage de logements \u00e0 des prix abordables les Vaudois en r\u00eavent, ils devront encore patient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:49) [95%] :\r\nApr\u00e8s plusieurs mois de n\u00e9gociations, le Grand Conseil Vaudois a d\u00e9cid\u00e9 hier de renvoyer le paquet logement au gouvernement en cause la difficult\u00e9 \u00e0 trouver un compromis sur ce dossier \u00e9pineux, \u00e9labor\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat pour contrer l'initiative de l'Asloca Stop \u00e0 la p\u00e9nurie de logements ce tr\u00e8s controvers\u00e9 paquet de mesures n'est pas encore pr\u00e8s de voir le jour \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 quelques semaines de la votation sur l'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, la Ville revoit une convention, celle qui lie le mus\u00e9e au m\u00e9c\u00e8ne Jean-Claude Gandur celle -ci fait l'objet de nombreuses critiques de la part du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, m\u00eame si certains points sont d\u00e9sormais clarifi\u00e9s, cette nouvelle mouture ne convainc toujours pas les opposants au projet Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:27) [92%] :\r\nC'est un des principaux arguments avanc\u00e9s contre le projet de r\u00e9novation et d'extension du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, le partenariat sign\u00e9 entre la ville et la Fondation du m\u00e9c\u00e8ne Jean-Claude Gandur serait trop favorable \u00e0 ce dernier, le magistrat Sami Kanaan avait lui- m\u00eame admis que la convention devait \u00eatre clarifi\u00e9e, c'est d\u00e9sormais chose faite, le nom de 40 millions venant du m\u00e9c\u00e8ne et le Partenariat culturel avec sa fondation sont d\u00e9sormais explicit\u00e9 dans des clauses distinctes d'autres points sont repr\u00e9ciser en faveur de la ville, comme le partage des recettes li\u00e9es aux expositions ou aux produits d\u00e9riv\u00e9s, pas suffisant toutefois pour faire d\u00e9sarmer le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire qui justement avait agend\u00e9 sa conf\u00e9rence de presse pour ce matin m\u00eame ses opposants, ironise ainsi sur la date choisie pour annoncer la r\u00e9vision de la convention sur le fond, ils ne sont pas convaincus par les nouveaux garde- fous, certains pourraient m\u00eame demander l'annulation du scrutin puisque le texte de la convention a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:20) [97%] :\r\nLes cours du p\u00e9trole n'en finissent plus de tomber le brut est pass\u00e9 hier sous le seuil des 30 dollars le baril pour la 1\u00e8re fois depuis 12 ans, une chute des cours de pr\u00e8s de 18 pourcent depuis depuis le d\u00e9but du mois et ce mouvement a \u00e9videmment des cons\u00e9quences sur les entreprises p\u00e9troli\u00e8res BP va supprimer 4000 postes d'ici 2017, le groupe emploie 80000 personnes dans le monde, \u00e0 Londres, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:43) [93%] :\r\nLe d\u00e9clin du prix du p\u00e9trole a eu un impact significatif sur la sant\u00e9 financi\u00e8re des grands acteurs de l'industrie forc\u00e9es de r\u00e9duire leurs co\u00fbts et investissements BP n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e, sa production est en recul \u00e0 peu pr\u00e8s partout, notamment en mer du Nord, o\u00f9 le co\u00fbt d'extraction est l'un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde, l'entreprise taille donc dans ses effectifs en supprimant 4000 emplois dans sa division production dont 600 en Ecosse, ce n'est pas sa premi\u00e8re cure d'amaigrissement, le g\u00e9ant britannique par le co\u00fbt astronomique de la mar\u00e9e noire avait d\u00e9j\u00e0 biff\u00e9, l'ann\u00e9e derni\u00e8re 4000 emplois le groupe assure toutefois qu'il compte bien rester actifs en Mer du Nord, qu'il est en train d'investir plusieurs milliards de livres dans cette r\u00e9gion, mais beaucoup d'analystes estiment que les conditions risquent encore de se d\u00e9t\u00e9riorer avec l'arriv\u00e9e prochaine du p\u00e9trole iranien, dans un march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9, Catherine Ilic, rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [98%] :\r\nEt voici un nouvel \u00e9pisode dans la saga FIFA. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [92%] :\r\nLa chambre d'instruction de la f\u00e9d\u00e9ration veut faire appel d\u00e8s 8 ans de suspension prononc\u00e9e \u00e0 l'encontre de Sepp Blatter et Michel Platini, la chambre d'un secret d'instruction avait requis la radiation \u00e0 vie, elle est toujours convaincue que 8 ans ce n'est pas assez, elle veut une peine plus s\u00e9v\u00e8re Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:58) [90%] :\r\nCet appel surviendrait alors que le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de la FIFA et le pr\u00e9sident de l'UEFA sont tout m\u00eame intervenus ou vont intervenir pour tenter de faire lever leur suspension apr\u00e8s avoir re\u00e7u les motivations, la charge de corruption n'avait pas \u00e9t\u00e9 retenu par le tribunal interne de la FIFA, en revanche, Blatter et Platini avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 coupable d'abus de position de conflit d'int\u00e9r\u00eats et de gestion d\u00e9loyale la justice interne de l'instance supr\u00eame est compos\u00e9e de 2 organes : la chambre d'instruction les enqu\u00eateurs procureur qui avait requis la radiation \u00e0 vie et la chambre de jugement qui avait prononc\u00e9 une suspension plus cl\u00e9mentes de 8 ans, l'appel de la Chambre d'Instruction signifierait que les juges instructeurs de la FIFA, consid\u00e8rent que la corruption qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 des charges retenues doit toujours \u00eatre prise encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [82%] :\r\nEn ce qui alpin la slovaque V\u00e9ronika Zuzulova a remport\u00e9 hier soir le slalom de Flora 7 en Autriche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [92%] :\r\nLa meilleure Suissesse Wendy Holdener termine termine 4\u00e8me Michel 10\u00e8me 10\u00e8me la Vaudoise, Charlotte Chable, vingt-neuvi\u00e8me de la premi\u00e8re manche, a r\u00e9alis\u00e9 le 4\u00e8me temps de la 2\u00e8me manche et prend le seizi\u00e8me rang final Patrick D\u00e9l\u00e9troz \u00e0 21 ans, elle confirme les espoirs plac\u00e9s en elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [93%] :\r\nLa Vaudoise a marqu\u00e9 le monde du slalom le 5 janvier dernier \u00e0 Santa-Catarina 2\u00e8me de la 1\u00e8re manche, elle \u00e9tait en mesure de confirmer ce r\u00e9sultat jusqu'\u00e0 4 portes de l'arriv\u00e9e et puis la faute, hier soir, elle prenait son 11\u00e8me d\u00e9part en Coupe du monde et elle sait quel est le chemin \u00e0 parcourir pour tenter de s'installer dans l'\u00e9lite mondiale du slalom tout d'abord marqu\u00e9 des points pour b\u00e9n\u00e9ficier de meilleurs num\u00e9ros de dossard et donc de meilleures conditions de piste. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:33) [86%] :\r\nJ'ai fait pas mal de sorties de piste saison, donc je suis toujours \u00e0 la limite de rester dans les 30 de sortir dans les 30 ce qu'il faudrait vraiment que je marque des points pour essayer d'avancer un petit peu mais apr\u00e8s ce qui et puis finir 25\u00e8me on marque seulement, c'est m\u00eame pas combien de points5,6 points, \u00e7a sert \u00e0 rien non plus, c'est pas \u00e7a qui va me faire avancer dans la liste, je pense qu'il faut plut\u00f4t attaqu\u00e9 parce que c'est en maths, enfin moi c'est quand j'attaque et quand je vais sur l'avant, quand je vais vraiment essayer du jeu, ce qui \u00e9vite sinon j'arrive pas, ce qui est donc je pense qu'il faut continuer sur ce que j'ai fait au d\u00e9but jusqu'\u00e0 maintenant et puis peut-\u00eatre quelques passages tire un tout petit peu souvent pour passer, mais il faut en tout cas pas freiner toute la Manche c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:18) [92%] :\r\nSavoir ma\u00eetriser sa fougue, trouver le bon dosage entre attaque prudence des \u00e9l\u00e9ments qui s'acquiert avec l'exp\u00e9rience, il a fallu une quinzaine de courses de Coupe du monde \u00e0 Mikaela Shiffrin, la surdou\u00e9e am\u00e9ricaine pour s'installer au sommet de la hi\u00e9rarchie du slalom, Charlotte Chable, fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration qui ne se contente plus d'une bonne 15\u00e8me place et qui se donne les moyens de faire mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [87%] :\r\nEt puis, hockey sur glace en ligue 1 victoire hier des Z\u00fcrich l'alliance face \u00e0 Kloten 2 \u00e0 1 Lausanne s'est inclin\u00e9 devant tous 2 0 en ligue B Victoire de Vi\u00e8ge face \u00e0 Ajoie, La Chaux-de-Fonds a perdu contre l'emm\u00e8ne et victoire de Red AS face \u00e0 Winthertour enfin, Ligue des champions de hockey sur glace, en match aller, Davos a perdu 5 \u00e0 0 face \u00e0 G\u00f6teborg, la t\u00e2che s'annonce tr\u00e8s rude, mardi prochain, en Su\u00e8de, en match retour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [91%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal beaucoup de nuages encore aujourd'hui avec de la neige ce matin jusqu'en plaine, puis seulement dans les Pr\u00e9alpes en fin de matin\u00e9e, des \u00e9claircies vont aussi se d\u00e9velopper en plaine, m\u00eame si elles seront br\u00e8ve, il y aura encore pas mal de rafales de vent sur le plateau, ainsi qu'en montagne, temp\u00e9ratures, moins 1 plus 4 mois 9 \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T05:57:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6555B718-7810-4633-A394-FD4A4DC92461", "internalArchiveId": "6555B718-7810-4633-A394-FD4A4DC92461", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bourreau de Gent\u00e8s, Marie;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie ;Charles Beer, pr\u00e9sident de la Fondation Pro Helvetia;Filippo Lombardi, Conseiller aux Etats PDC TI;Philippe Somsky, co-pr\u00e9sident du mouvement ind\u00e9pendant \"Le Mont Citoyen\";Oscar Mazzoleni, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Jean-Jacques Chanaron, directeur de recherche au CNRS\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(15/ITALIE : MINISTRE POUR UE A DEUX VITESSES PAPIER) Pour sortir l'Europe de l'impasse, il faut modifier les trait\u00e9s de l'Union. \u00e7a c'est ce que plaide l'Italie. Et pour y arriver elle veut mettre en place une Europe \u00e0 2 vitesses. Avec d'un c\u00f4t\u00e9 un groupe de pays restreints, les membres fondateurs, qui composeraient une zone euro r\u00e9nov\u00e9e et appronffondie, et qui feraient de plus grands efforts d'int\u00e9gration. Les d\u00e9tails \u00e0 Rome avec notre correspondant Eric Jozsef.\r\nSON\r\n((Depuis des mois, Matteo Renzi r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'envi qu'il faut \u00ab changer l'Europe car sans un projet strat\u00e9gique insiste-t-il les populistes finiront par gagner \u00bb. Hier, c'est son secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes Sandro Gozi qui est all\u00e9 un peu plus loin dans la formulation de ce projet. Sandro Gozi a en effet plaid\u00e9 pour une Europe \u00e0 deux vitesses. Avec d'un c\u00f4t\u00e9 un premier cercle comprenant les 28 pays de l'Union et qui serait bas\u00e9 essentiellement sur la libre circulation des biens et des personnes. Et de l'autre c\u00f4t\u00e9, un second cercle, plus restreint, form\u00e9 autour des pays membres de l'Euro. Ce \u00ab coeur de l'Union \u00bb selon l'expression de SandroGozi devrait \u00eatre accompagn\u00e9 d'un ministre du Tr\u00e9sor ainsi que d'une politique \u00e9conomique et sociale commune. Dans le cadre de ce projet, l'Italie aurait d\u00e9j\u00e0 le soutien de plusieurs pays dont la Belgique et les Pays-Bas. Et des discussions seraient en cours avec la France et l'Allemagne. Selon Rome, cette Europe \u00e0 deux vitesses pourrait voir le jour d\u00e8s 2017. Eric Jozsef, pour rts-info, Rome ))\r\n(10/SYRIE CONVOI HUMANITAIRE ONU PAPIER) En Syrie, la ville de Madaya meurt de faim... pour faire le point sur cette ville assi\u00e9g\u00e9e depuis 6 mois par les forces de Bachar Al-Assad, le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni hier \u00e0 New-York. Sa conclusion est sans appel, 400 habitants de cette ville doivent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s d'urgence, tant leur situation est critique. Des diplomates d\u00e9\u00e9noncent le comportement du r\u00e9gime syrien: assi\u00e9ger une population civile pour l'affamer est un crime de guerre. Marie Bourreau\r\n((Les premiers camions ont atteint Madaya mais les membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas dupes. Le pr\u00e9sident syrien a d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois  fait mine de r\u00e9aliser des concessions sur le plan humanitaire pour finalement durcir ses positions sur le plan politique. Et \u00e0 un peu moins de deux semaines des pourparlers de paix qui doivent avoir lieu \u00e0 Gen\u00e8ve le 25 janvier prochain, les ambassadeurs ne cachent pas leur scepticisme : Comment les forces de l'opposition pourraient-elles en effet n\u00e9gocier un accord avec un gouvernement qui affame ses propres enfants ? s'interroge l'ambassadeur fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Delattre.\r\n La famine est une pratique du Moyen-\u00e2ge qu'on ne peut pas tol\u00e9rer a t-il ajout\u00e9 \u00e0 l'instar de ses coll\u00e8gues britanniques, am\u00e9ricains espagnols et n\u00e9o-z\u00e9landais. \r\nL'ambassadeur Syrien Bachar Jafaari a r\u00e9fut\u00e9 vivement ces accusations. Il n'y a pas de famine \u00e0 Madaya et ces informations ne servent, selon lui, qu'\u00e0 diaboliser le r\u00e9gime de Bachar Al Assad. ))\r\n(12/OUVERTURE BUREAU PRO HELVETIA A MOSCOU ITW BEER) Pro Helvetia va bel et bien ouvrir un bureau \u00e0 Moscou. Il sera op\u00e9rationnel d\u00e8s janvier 2017 et organisera des \u00e9changes culturels....Mais ce bureau fait d\u00e9bat. Au plus fort de la crise ukrainienne, certains politiciens suisses avaient fait part de leur r\u00e9ticence face \u00e0 cette id\u00e9e de renforcer les liens culturels avec Moscou en cr\u00e9ant un bureau permanent. Un avis que ne partage pas le pr\u00e9sident de la Fondation Pro Helvetia. Pour Charles Beer, cette pol\u00e9mique n'a pas lieu d'\u00eatre\r\nSON\r\n(01/LANCEMENT CAMP. C/ INIT. MISE EN OEUVRE UDC ITV LOMBARDI) L'initiative de mise en oeuvre pour l'expulsion des criminels \u00e9trangers va tout simplement trop loin\r\nC'est l'avis des 3 comit\u00e9s oppos\u00e9s au texte de l'UDC qui ont lanc\u00e9 hier leur campagne. 3 comit\u00e9s qui regroupent des membres tant de la gauche, que de la droite. Tous d\u00e9noncent une initiative qui fait la chasse aux \u00e9trangers et viole les droits fondamentaux. Pour le s\u00e9nateur PDC tessinois Filippo Lombardi, elle est excessive, injuste et inutile\r\nSON\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller. Le peuple se prononcera le 28 f\u00e9vrier sur cette initiative de mise en oeuvre de l'UDC.\r\n(D6/VD NOUVEAUX PARTIS) Et ce jour-l\u00e0 les vaudois se rendront aussi aux urnes pour les \u00e9lections communales. Hier les partis devaient avoir d\u00e9pos\u00e9 leurs listes et parmi les grands partis, on trouve de nombreuses listes d'ind\u00e9pendants.  Ni de gauche, ni de droite, ces candidats refusent toute couleur politique... \r\nSi leur existence n'est pas nouvelle, on peut \u00eatre surpris par la constance de leur pr\u00e9sence lors des \u00e9lections, et ce malgr\u00e9 le passage au syst\u00e8me proportionnel dans plusieurs communes...  Signe de la difficult\u00e9 des grands partis \u00e0 s'implanter au niveau local. Michael Peuker... \r\nSON\r\n(17/SALON DETROIT, SUCCES DES SUV ITV CHANARON 1) Le salon automobile de Detroit s'est ouvert hier sur une note tr\u00e8s optimiste... 2015 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e record pour les ventes de voitures aux Etats-Unis, sauf pour Volkswagen, bien s\u00fbr... \r\nA Detroit, la COP 21 semble n'avoir jamais eu lieu, tant les gros v\u00e9hicules, tr\u00e8s gourmands en \u00e9nergie, ont la cote. \r\nJean-Jacques Chanaron, directeur de recherche au CNRS\r\nSON\r\nPropos recueillis par Francesca Argiroffo.\r\n(Br\u00e8ve ballon d'or) En tennis, Belinda Bencic va disputer les quarts de finale du tournoi de Sydney... Elle s'est impos\u00e9e en deux sets, 6-3, 6-3 face \u00e0 la bulgare Tsve-tana Pi-ron-kova... La saint-galloise affrontera la russe Ekaterina Maka-rova... \r\nEt en football, le meilleur c'est lui, Lionel Messi....\r\nSon 5\u00e8me ballon d'or en t\u00e9moigne. L'argentin du FC Barcelone a re\u00e7u la r\u00e9compense hier \u00e0 Zurich. Il s'inscrit dans la l\u00e9gende.\r\nMais ce record, dans son pays, en Argentine, on ne le f\u00eate qu'\u00e0 moiti\u00e9... car si la Pulga, la puce comme on l'appelle, est un ph\u00e9nom\u00e8ne avec le Bar\u00e7a, en \u00e9quipe nationale, il n'a toujours rien gagn\u00e9...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 573, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390759", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-12T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-12T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7390776", "ece-7390759"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T06:01:28Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re ah le journal Tania Barril, une Europe \u00e0 2 vitesses pour lutter contre le populisme, c'est ce que pr\u00f4ne l'Italie depuis des mois, hier les contours de ce projet ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9s il y aurait d'un c\u00f4t\u00e9, tous les pays europ\u00e9ens cercle large bas\u00e9e sur la Ligue, circulation et puis un groupe de pays plus restreint, le coeur de l'Union qui irait plus loin dans l'int\u00e9gration, le r\u00e9gime syrien affame sa population on a si les gens des villes, il est temps que \u00e7a s'arr\u00eate, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni hier pour \u00e9voquer le sort de la ville de Madaya, o\u00f9 une vingtaine de personnes seraient mortes de faim, une situation critique qui pourrait mettre \u00e0 mal les pourparlers de paix pr\u00e9vue \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 la fin du mois, une initiative co\u00fbteuses excessive et inutile : c'est en ces termes que les comit\u00e9s oppos\u00e9s au texte de mise en oeuvre pour l'expulsion des criminels z'\u00e9trangers ont lanc\u00e9 leur campagne hier ces comit\u00e9s r\u00e9unissant des partis de droite et de gauche estiment que la loi d'application propos\u00e9e par les chambres bien ne s'\u00e9loigne, un point pour sortir l'Europe de l'an. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [92%] :\r\nParce il faut modifier les trait\u00e9s de l'Union, \u00e7a c'est ce que plaide l'Italie et pour y arriver, elle veut mettre en place une Europe \u00e0 2 vitesses, avec d'un c\u00f4t\u00e9, un groupe de pays restreints, les membres fondateurs qui composerait une zone euro r\u00e9nov\u00e9e et approfondie et qui feraient de plus grands efforts dont agression les d\u00e9tails \u00e0 Rome avec notre correspondant \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:20) [93%] :\r\nDepuis des mois, Matteo Renzi, r\u00e9p\u00e8te \u00e0 l'envi qu'il faut changer l'Europe, car sans un projet strat\u00e9gique, insiste -t-il, les populistes finiront par gagner hier, c'est son secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux affaires europ\u00e9ennes Sandro Gozzi, qui est all\u00e9 un peu plus loin dans la formulation de ce projet, Sandro Gozi en effet plaid\u00e9 pour une Europe \u00e0 2 vitesses, avec d'un c\u00f4t\u00e9, un 1er cercle comprenant les 28 pays de l'Union et qui serait bas\u00e9 essentiellement sur la libre circulation des biens et des personnes et de l'autre un second cercle plus restreint, form\u00e9 autour des pays membres de l'Euro, ce coeur de l'Union, selon l'expression de Sandro Gozzi devrait \u00eatre accompagn\u00e9 d'un ministre du Tr\u00e9sor, ainsi que d'une politique \u00e9conomique et sociale commune dans le cadre de ce projet, l'Italie aurait d\u00e9j\u00e0 le soutien de plusieurs pays, dont la Belgique et les Pays-Bas, et des discussions seraient en cours avec la France et avec l'Allemagne, selon Rome cette Europe \u00e0 2 vitesses, pourrait voir le jour en 2017 \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [92%] :\r\nEn Syrie, la ville de Madaya meurt de faim pour faire le point sur cette ville assi\u00e9g\u00e9e depuis 6 mois par les forces de Bachar Assad le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU s'est r\u00e9uni hier \u00e0 New York, sa conclusion est sans appel : 400 habitants de cette ville doivent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s d'urgence tant leur situation est critique, des diplomates, d\u00e9nonce le comportement du r\u00e9gime syrien assi\u00e9ger une population civile pour la famille est un Crime de guerre Marie- Bourreau. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [95%] :\r\nLes premiers camions ont atteint Madaya mais les membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ne sont pas dupes, le pr\u00e9sident syrien a d\u00e9j\u00e0 plusieurs fois fait mine de r\u00e9aliser des concessions sur le plan humanitaire pour finalement durcir ses positions sur le plan politique, et un peu moins de 2 semaines des pourparlers de paix qui doivent avoir lieu \u00e0 Gen\u00e8ve le 25 janvier prochain les ambassadeurs ne cachent pas leur scepticisme, comment les forces de l'opposition pourraient -elles en effet n\u00e9gocier un accord avec un gouvernement qui affame ses propres enfants, s'interroge l'ambassadeur fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Delattre la famine est une pratique du moyen- \u00e2ge, qu'on ne peut pas tol\u00e9rer, a -t-il ajout\u00e9, \u00e0 l'instar de ses coll\u00e8gues britanniques, am\u00e9ricains, espagnols et n\u00e9o- z\u00e9landais l'ambassadeur syrien Bachar Jaafari, a r\u00e9fut\u00e9 vivement ces accusations, il n'y a pas de famine \u00e0 Madaya et ces informations ne sert selon lui qu'\u00e0 diaboliser le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad Assad Marie- Bourreau pour rtsinfo New-York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [96%] :\r\nPro Helvetia va bel et bien ouvrir un bureau \u00e0 Moscou, il sera op\u00e9rationnel d\u00e8s janvier 2017 et organisera des \u00e9changes culturels mais ce bureau fait d\u00e9bat au plus fort de la crise ukrainienne certains politiciens suisses avaient fait part de leur r\u00e9ticence face \u00e0 cette id\u00e9e de renforcer les Liens culturels avec Moscou en cr\u00e9ant un bureau permanent, un avis que ne partage pas le pr\u00e9sident de la Fondation Pro Helvetia pour Charles Bert, cette pol\u00e9mique n'a pas lieu d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:01) [89%] :\r\nSi l'Union europ\u00e9enne, respectivement les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, qui ont pris des sanctions \u00e0 l'encontre de la Russie, jamais la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse dans la prise, la Suisse ne prend pas de sanctions au niveau \u00e9conomique, par rapport \u00e0 la Russie 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, l'ensemble des pays europ\u00e9ens qui ont des programmes avec la Russie sur le plan culturel ont maintenu leur programme, donc nous n'avons aucune raison d'entrer dans une esp\u00e8ce de politique de sanction qui plus est sous le que culturels par rapport \u00e0 la Russie 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment le message sur la culture, qui vient d'\u00eatre vot\u00e9e au mois de juin dernier par les chants d'f\u00e9d\u00e9ral qui entrent vigueur au 1er janvier de cette ann\u00e9e, \u00e9voque effectivement notre travail en Russie du point de vue de son d\u00e9veloppement, jamais au niveau des chambres f\u00e9d\u00e9rales, la question de ces programmes culturels n'en fait d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:49) [94%] :\r\nL'initiative de mise en oeuvre pour l'expulsion des crimes des \u00e9trangers va tout simplement trop loin, c'est l'avis des 3 comit\u00e9s oppos\u00e9s au texte de l'UDC, qui ont lanc\u00e9 hier leur campagne 3 comit\u00e9s qui regroupent des membres tant de la gauche que de la droite, tous d\u00e9noncent une initiative qui fait la chasse aux \u00e9trangers et viole les droits fondamentaux pour le s\u00e9nateur PDC tessinois Filippo Lombardi, elle est excessive, injuste et inutile. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:13) [87%] :\r\nLes initiants c'en orgueil du fait que leur les permettent de d'expulser des milliers et des milliers de personnes en plus que la loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Parlement, moi je trouve que c'est vraiment un tr\u00e8s mauvais argument parce que : qui sont ces milliers de personnes c'est pas les quelques centaines de Roumains qui peut-\u00eatre sont venus en Suisse pour marauder ou les quelques asile en probl\u00e9matique qu'il faut effectivement expuls\u00e9s, comme le pr\u00e9voit la nouvelle loi, mais ces milliers de personnes en plus, c'est des gens qui sont n\u00e9s ici, qui ont grandi avec nos Quint\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole avec nous qui paient leurs imp\u00f4ts communaux et leurs cotisations sociales qui travaillent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, qui sont depuis 2 ou 3 g\u00e9n\u00e9rations en Suisse, \u00e7a c'est le scandale, on fait avec ses n\u00e9cessit\u00e9s d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 classes, un quart de la population est susceptible d'\u00e9coper d'une peine additionnelle pour des d\u00e9lits relativement l\u00e9ger et \u00e7a je crois que c'est une in\u00e9galit\u00e9 de traitement absolument choquante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:02) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller, le peuple se prononcera le 28 f\u00e9vrier sur cette initiative de mise en oeuvre de l'UDC et ce jour- l\u00e0 les Vaudois seront aussi aux urnes pour les \u00e9lections communales hier les partis devaient avoir d\u00e9pos\u00e9 leur liste et parmi les grands partis, on trouve de nombreuses listes d'ind\u00e9pendants, ni de gauche ni de droite, ces candidats refusent toute couleur politique si leur existence n'est pas nouvelle, on peut \u00eatre surpris par la constance de leur pr\u00e9sence lors des \u00e9lections, et ce malgr\u00e9 le passage au syst\u00e8me proportionnel dans plusieurs communes, signe de la difficult\u00e9 des grands partis \u00e0 s'implanter au niveau local, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:36) [92%] :\r\nDes partis traditionnels, solidement ancr\u00e9 au niveau national mais qui suscite parfois la m\u00e9fiance au niveau communal, une m\u00e9fiance qui profite principalement aux ententes aux formations ind\u00e9pendantes, plus \u00e0 m\u00eame, selon certains, d'identifier les probl\u00e8mes et de les r\u00e9soudre pour Philippe ce qui co- pr\u00e9sident du mouvement ind\u00e9pendant Le Mont Citoyen le point fort des partis tels que le sien se r\u00e9sume en un mot libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:56) [81%] :\r\nOn h\u00e9site un peu des billets de grands partis de grands appareils qui sont li\u00e9s en fait \u00e0 la d\u00e9loyaut\u00e9 non repr\u00e9sente des int\u00e9r\u00eats communaux pour pointer du doigt pr\u00e9cis\u00e9ment et les enjeux des probl\u00e8mes ou les solutions, a amen\u00e9 dans la commune. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:11) [95%] :\r\nDes propos qui ne surprennent pas Oscar Mazzoleni, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne pour lui les d\u00e9bats id\u00e9ologiques sont tout simplement moins porteur au niveau local. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:20) [82%] :\r\nLes d\u00e9cisions, les probl\u00e8mes sont souvent interpr\u00e9t\u00e9 selon une logique qui ne se veut pas id\u00e9ologique et justement \u00e0 dimension des probl\u00e8mes qui sont tr\u00e8s technicisation au niveau communal, donc moi je de logiciels qui peuvent effectivement rendre plus imperm\u00e9able cet engagement local par rapport \u00e0 des partis qui ont de grands discours, qui am\u00e8ne des grands d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9, mais qui au niveau local, ont de la peine interne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:43) [93%] :\r\nL'autonomie, la proximit\u00e9 sont donc les principaux avantages des formations non partisane des partis dont le succ\u00e8s d\u00e9pendra de l'autre grand enjeu de ces \u00e9lections communales, le taux de participation en 2011, il s'\u00e9levait \u00e0 moins de 30 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [94%] :\r\nLe salon automobile de Detroit s'est ouvert hier sur une note tr\u00e8s optimiste 2015 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e record pour les ventes de voitures aux \u00c9tats-Unis, sauf pour Volkswagen, bien s\u00fbr, \u00e0 Detroit la COP 21 semble n'avoir jamais eu lieu, tant les gros v\u00e9hicules tr\u00e8s gourmands en \u00e9nergie ont la cote, Jean-Jacques Chanaron, directeur de recherche au CNRS. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:15) [86%] :\r\nL derni\u00e8re aux \u00c9tats-Unis, ils ont battu les records historiques, je crois qu'ils ont d\u00e9pass\u00e9 les 17 millions et demi de v\u00e9hicules dont la la la majorit\u00e9 ou en tout cas les nouveaux mod\u00e8les les plus vendus \u00e9taient les les groupies Coop et les 4 4 de taille am\u00e9ricaine, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t des gros que des petits, donc \u00e7a me \u00e7a me laisse \u00e0 penser que le march\u00e9 de l'automobile am\u00e9ricain, toujours le m\u00eame, ou \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame que celui d'avant la comme \u00e7a, c'est s\u00fbr, mais m\u00eame d'avant la crise quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:40) [96%] :\r\nAlors que le p\u00e9trole restera bon march\u00e9, \u00e7a ne changera pas. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:08:43) [87%] :\r\nNon, et ce qui fait changer le march\u00e9 am\u00e9ricain d'une p\u00e9riode d'euphorie \u00e0 une p\u00e9riode de crise, c'est la conjoncture g\u00e9n\u00e9rale, \u00e9conomique et politique, \u00e7a on peut pas parier sur l'avenir n'est pour l'instant, c'est plut\u00f4t l'euphorie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [94%] :\r\nDes propos recueillis par jusqu'\u00e0, au fond, en tennis Belinda qui va disputer les quarts de finale du tournoi de Sydney, elle s'est impos\u00e9e en 2 sets 6 3 6 3 face \u00e0 la bulgare Tsvetana Pironkova, la saint-galloise affrontera la Russe Ekaterina Makarova et en football, le meilleur, c'est lui, Lionel Messi, son 5\u00e8me Ballon d'or en t\u00e9moigne l'argentin du FC Barcelone a re\u00e7u la r\u00e9compense hier \u00e0 Z\u00fcrich, il s'inscrit dans la l\u00e9gende, mais ce record dans son pays, en Argentine, on ne le fait qu'\u00e0 moiti\u00e9 car si la Pulga la puce comme on l'appelle, est un ph\u00e9nom\u00e8ne avec le Bar\u00e7a en \u00e9quipe nationale, il n'a toujours rien gagn\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T07:15:58Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97FBD9D4-9B15-4B5E-B80C-2CF51DAE504C", "internalArchiveId": "97FBD9D4-9B15-4B5E-B80C-2CF51DAE504C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Jean Sanchez, d\u00e9put\u00e9 MCG;Filippo Lombardi, s\u00e9nateur PDC tessinois; Philippe Somsky, co-pr\u00e9sident du mouvement ind\u00e9pendant \"Le Mont Citoyen\";Oscar Mazzoleni, politologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Peter Tauber, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CDU;Jean-Jacques Chanaron, directeur de recherche au CNRS;Extraits sonores David Bowie;G\u00e9rard Castella ,entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse des moins de 18 ans\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/GE RAPPORT MAUDET PAPIER) Pierre Maudet tire les le\u00e7ons du 19 d\u00e9cembre... Le magistrat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve a pr\u00e9sent\u00e9 le rapport de police sur les \u00e9v\u00e9nements... Des casseurs avaient saccag\u00e9 des vitrines et la fa\u00e7ade du Grand th\u00e9\u00e2tre, lors d'une manifestation qui avait rassembl\u00e9 400 personnes... Des membres des black bloc s'\u00e9taient gliss\u00e9 dans les cort\u00e8ges... L'absence de r\u00e9action des policiers sur place avait alors suscit\u00e9 l'incompr\u00e9hension... \r\nEt tr\u00e8s vite des voix avaient r\u00e9clam\u00e9 la t\u00eate de la cheffe de la police, Monica Bonfanti. Aujourd'hui, Laetitia Guinand, a-t-on enfin les r\u00e9ponses attendues?\r\n(05/GE RAPPORT MAUDET ITW SANCHEZ) Et toujours dans ce dossier, Laetitia Guinand a demand\u00e9 au d\u00e9put\u00e9 MCG Jean Sanchez,  ancien num\u00e9ro 2 de la police genevoise, s'il \u00e9tait satifait des r\u00e9ponses apport\u00e9es... \r\n  MAG 52''\r\n***Et toujours \u00e0 Gen\u00e8ve... Le MCG est parvenu pour la premi\u00e8re fois \u00e0 d\u00e9poser une initiative cantonale... \r\nUn texte qui vise \u00e0 supprimer la r\u00e9trocession \u00e0 la France de l'imp\u00f4t vers\u00e9 par les travailleurs frontaliers genevois. L'initiatuve a r\u00e9colt\u00e9 plus de 8500 signatures. Selon le mouvement citoyen genevois, une grande partie de cet argent, vers\u00e9 par Gen\u00e8ve, est conserv\u00e9 par Paris... Et n'am\u00e9liore pas, comme pr\u00e9vu la situation dans la R\u00e9gion Rh\u00f4ne Alpes, frontali\u00e8re de Gen\u00e8ve...\r\n(01/LANCEMENT CAMP. C/ INIT. MISE EN OEUVRE UDC ITV LOMBARDI) ***Plusieurs partis, de gauche comme de droite s'\u00e9l\u00e8vent contre l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers d\u00e9linquants... \r\nLes opposants au texte ont lanc\u00e9 leur campagne hier... \r\nTrois comit\u00e9s, des partis de gauche, de droite et des ONG, jugent que le texte serait excessif, inutile et co\u00fbteux... Excessif, car les renvois pourraient concerner jusqu'\u00e0 18 mille personnes par an... Une mesure disproportionn\u00e9e pour des d\u00e9lits, parfois mineurs... Un texte qui porterait atteinte aux droits fondamentaux... Le s\u00e9nateurs PDC tessinois Filippo Lombardi estime que l'initiative va beaucoup trop loin et que la loi actuelle d\u00e9cid\u00e9e par le Parlement suffit... \r\n  SON 49''\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller. Le peuple se prononcera le 28 f\u00e9vrier sur cette initiative de mise en oeuvre de l'UDC...\r\n(D6/VD NOUVEAUX PARTIS) Ils sont ind\u00e9pendants... Ni de gauche, ni de droite, ils refusent toute couleur politique... \r\nDe nombreux petits partis ont d\u00e9pos\u00e9 leur listes hier (lundi) en vue des \u00e9lections communales dans le canton de Vaud. \r\nL'existence de ces formations n'est pas nouvelle... Les ententes communales, les groupes non partisans sont l\u00e9gion... \r\nMais, fait notoire, leur nombre semble s'\u00eatre maintenu en d\u00e9pit du passage au syst\u00e8me proportionnel dans de nombreuses communes... \r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne qui t\u00e9moigne des difficult\u00e9s des grands partis \u00e0 s'implanter au niveau local, Michael Peuker... \r\n  MAG 1'19\r\n(13/SUIVI COLOGNE ITW TAUBER) En Allemagne, \u00e0 Cologne, la quasi totalit\u00e9 des suspects identifi\u00e9s par la police, pour avoir commis des violences dans la nuit du Nouvel An, sont d'origine \u00e9trang\u00e8re. \r\nVoil\u00e0 ce qu'indiquait hier le ministre r\u00e9gional de l'Int\u00e9rieur, Ralf J\u00e4ger, devant une commission du parlement de Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie.\r\nDepuis quelques jours, ces \u00e9v\u00e9nements de Cologne ont provoqu\u00e9 un durcissement du discours au sein de la classe politique allemande. \r\nLe SPD demande par exemple qu'on impose aux r\u00e9fugi\u00e9s un lieu de r\u00e9sidence qu'ils ne pourraient quitter. Peter Tauber, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CDU approuve...\r\nLes autorit\u00e9s r\u00e9gionales s'inqui\u00e8tent aussi de la mont\u00e9e des violences \u00e0 Cologne et du danger li\u00e9 \u00e0 la stigmatisation des \u00e9trangers apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de la Saint Sylvestre... Une inqui\u00e9tude d'autant plus forte que des agressions racistes ont vis\u00e9 des Pakistanais, des africains et des syriens dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi... Des agression qui ressemblent \u00e0 des exp\u00e9ditions punitives dans les rues... Elles auraient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, selon la police de Cologne...\r\n(18/SALON DETROIT, SUCCES DES SUV ITV CHANARON 2) Aux Etats Unis, le salon automobile de D\u00e9troit s'est ouvert hier sur une note tr\u00e8s optimiste... \r\n2015 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e record pour les ventes de voitures aux Etats-Unis, sauf pour VW... \r\nA Detroit, la COP 21 semble n'avoir jamais eu lieu, tant les gros v\u00e9hicules, tr\u00e8s gourmands en \u00e9nergie, ont du succ\u00e8s. Les Lincoln et les Cadillac font un retour en force. \r\nJean-Jacques Chanaron est directeur de recherche au CNRS...\r\n  mag 35''\r\nJean-Jacques Chanaron avec Francesca Argiroffo. Sur les 17 millions de v\u00e9hicules \u00e9coul\u00e9s en 2015 sur le march\u00e9 am\u00e9ricain, 60% sont des pick up, crossovers, ou autre S.U.V... des v\u00e9hicules haut de roues.\r\n(D1/L'INFLUENCE MUSICALE DE BOWIE) La disparition de David Bowie, mort dimanche \u00e0 69 ans, laisse un vide b\u00e9ant dans le monde de la musique pop. \r\nCe Britannique, vient d'une \u00e9poque, o\u00f9 le rock \u00e9tait une valeur universelle. \r\nSa stature d'ic\u00f4ne a influenc\u00e9 pratiquement tous les musiciens du monde... Alain Croubalian\r\n  MAG 1'38 (fin parole 1'28)\r\nUne \u00e9toile, blak Star... Du nom de son dernier album sorti vendredi jour de son anniversaire... Et qui sonne aujourd'hui comme un testament...\r\n(D4/BALLON D'OR : LE REGNE SANS PARTAGE DES ATTAQUANTS) Lionel Messi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 Ballon d'Or pour la 5\u00e8me fois hier (lundi) \u00e0 Zurich,  un record. Mais certains joueurs \u00e9galement de renom, gardiens de but ou d\u00e9fenseurs peuvent l\u00e9gitimement trouver \u00e7a injuste. \r\nLes attaquants se taillent la part du lion et seul trois joueurs \u00e0 vocation d\u00e9fensive ont eu droit \u00e0 cet honneur, depuis 1956. Le dernier,c'\u00e9tait l'italien Fabio Canavarro, et c'\u00e9tait il y a dix ans... Herv\u00e9 Borsier, les attaquants sont nettement favoris\u00e9s...\r\n  MAG 1'40\r\nEt malgr\u00e9 ce cinqui\u00e8me ballon d'or, Lionel Messi reste tout de m\u00eame loin derri\u00e8re le l\u00e9gendaire Maradona dans le coeur des fans de foot argentins... Qui repprochent \u00e0 \"La Puce\" de pluss enrichir la collection de troph\u00e9es du Bar\u00e7a que celle de l'Alibi-celeste. \r\nMais Messi en est conscient il a dit qu'il \u00e9changerait bien ses ballons d'or contre une victoire en coupe du monde...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le temps sera tr\u00e8s nuageux aujourd'hui avec des averses intermittentes... La limite des chutes de neige sera situ\u00e9e vers 800 m\u00e8tres et va s'abaisser \u00e0 basse altitude en fin de journ\u00e9e. Beaucoup de vent pour ce mardi, temp\u00e9tueux en montagne, fort sur le plateau...  \r\nIl y aura quelques br\u00e8ves \u00e9claircies en plaine sur le Plateau. Temp\u00e9rature 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi,  5 en Valais.  -6 \u00e0 2000 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nTemps perturb\u00e9, venteux avec des averses. Neige d\u00e8s 800 m\u00e8tres, \u00e0 basse altitude ce soir.\r\nL'atmosph\u00e8re sera toujours tr\u00e8s agit\u00e9e aujourd'hui. De forts vents d'ouest nous apportent beaucoup de nuages et des averses. Ces averses seront fr\u00e9quentes dans les Pr\u00e9alpes et dans les Alpes. Un peu moins sur le Plateau. Il neigera d\u00e8s 800 m\u00e8tres en journ\u00e9e, \u00e0 basse altitude en soir\u00e9e. La temp\u00e9rature n'\u00e9voluera que peu. Des 4 \u00e0 6 degr\u00e9s mesur\u00e9s actuellement, elle passera \u00e0 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi sur le Plateau. La journ\u00e9e de mercredi sera plus calme. Les chutes de neige cesseront en matin\u00e9e et des \u00e9claircies s'ouvriront sur le Plateau et en Valais. Cette accalmie ne sera cependant que de courte dur\u00e9e. Les chutes de neige reprendront jeudi vers la mi-journ\u00e9e en toutes r\u00e9gions. Par la suite, une petite vague de froid semble se confirmer pour le week-end et le d\u00e9but de la semaine prochaine.\r\n(Irak attentats) \r\n(Madaya)", "durationSec": 911, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390756", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-12T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-12T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7390773", "ece-7390756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:36Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nOn \u00e0 ce journal de Blandine L\u00e9vite apr\u00e8s la casse l'heure du bilan et de la recherche de solutions Pierre Maudet veut tirer les le\u00e7on du d\u00e9rapage du 19 d\u00e9cembre \u00e0 Gen\u00e8ve des casseurs avaient endommag\u00e9 des victimes des vitrines en marge d'une manifestation, le chef de la s\u00e9curit\u00e9 veut d\u00e9sormais une police plus stricte sur le maintien de l'ordre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [92%] :\r\nS'int\u00e9resse ce matin au biblioth\u00e8que publique dont le r\u00f4le est en train de changer, on y vient plus seulement pour emprunter un bouquin et pourtant la plupart d'entre elles ne sont pas ouvertes le dimanche, Jacques Cordonnier, le chef du service de la culture de l'\u00c9tat du Valais et notre invit\u00e9 dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [90%] :\r\nDans une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 classes avec un quart de la population qui seraient susceptibles d'\u00eatre expuls\u00e9s pour des d\u00e9lits relativement l\u00e9ger, voil\u00e0 ce que d\u00e9noncent les opposants \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC sur le renvoi des criminels d'\u00e9trangers 3 comit\u00e9s de droite, de gauche et des repr\u00e9sentants d'ONG ont lanc\u00e9 leur campagne hier le Ballon d'Or, un 5\u00e8me pour Lionel Messi mais pourquoi les attaquants sont -ils si souvent prim\u00e9 au d\u00e9triment des d\u00e9fenseurs et pourtant son d\u00e9fenseur de talent, pas d'attaque ont brillant nous dira Herv\u00e9 Borsier, faut -il alors un ballon d'or, poste par poste, question pos\u00e9e \u00e0 la fin de ce journal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:10) [95%] :\r\n\u00e7a, c'est un sport qui a gagn\u00e9 ses lettres de noblesse en 2014 avec une m\u00e9daille de bronze pour les Suissesses au tournoi olympique de Sotchi ce sport, c'est le hockey f\u00e9minin, la rel\u00e8ve se pr\u00e9pare pour les prochains Jeux de 2018 nous dira Laurent basse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [80%] :\r\nPardo dans ce court matin en Pierre Maudet tire les le\u00e7ons du 19. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [94%] :\r\nD\u00e9cembre le magistrat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, a pr\u00e9sent\u00e9 le rapport de police sur les \u00e9v\u00e9nements des casseurs avaient saccag\u00e9 des vitrines et la fa\u00e7ade du Grand th\u00e9\u00e2tre \u00e0 Gen\u00e8ve lors d'une manifestation qui avait rassembl\u00e9 400 personnes des membres des Black Blocks s'\u00e9taient gliss\u00e9s dans les cort\u00e8ges, l'absence de r\u00e9action des policiers sur place avait alors suscit\u00e9 l'incompr\u00e9hension et tr\u00e8s vite, des voix avaient r\u00e9clam\u00e9 la t\u00eate de la chef de la police, Monica Bonfanti aujourd'hui Laetitia Guinand, a -t-on enfin les r\u00e9ponses attendues. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:59) [89%] :\r\nOui et non, le rapport pr\u00e9sent\u00e9 hier \u00e0 la commission de contr\u00f4le de gestion du Grand Conseil plus \u00e0 la presse par le conseiller d'aide \u00e0 Pierre Maudet laisse sur sa faim si bien d'ailleurs que la commission pourrait ouvrir sa propre enqu\u00eate, ainsi on ne sait toujours pas exactement pourquoi l'ordre n'a pas \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e sur le moment, de renforcer les effectifs de l'avis g\u00e9n\u00e9ral, largement sous- \u00e9valu\u00e9, ni quelles responsabilit\u00e9s sont r\u00e9ellement engag\u00e9s ce que magistrat Pierre Maudet, tout comme la police, marche sur des oeufs, la population a le corps politique cherche des coupables a raison ou pas, car apr\u00e8s tout, plusieurs manifestations du m\u00eame acabit, cette ann\u00e9e n'ont pas donn\u00e9 ce type d'effet, par ailleurs, la pression de la population d'une majorit\u00e9 politique pour serrer la vice- budg\u00e9taire colle mal avec la s\u00e9curisation optimale de l'espace public pour s'en sortir, Pierre Maudet, a donc affirm\u00e9 bien haut, ne pas prendre part \u00e0 l'op\u00e9rationnel, ce qui reste \u00e0 d\u00e9montrer, il a choisi aussi de ne pas charger la chef de la police, Monica Bonfanti derri\u00e8re laquelle la police toute enti\u00e8re fait front syndical compris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [93%] :\r\nEt toujours dans ce dossier Laetitia Guinand a demand\u00e9 au d\u00e9put\u00e9 MCG d'chaise, ancien num\u00e9ro 2 de la police genevoise, s'il \u00e9tait satisfait des r\u00e9ponses apport\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [88%] :\r\nPas du tout, il y a beaucoup de questions qui restent sans r\u00e9ponse, moi ce qui me frappe, c'est qu'on n'a pas une r\u00e9serve d'au moins 50 gendarmes, alors bien s\u00fbr que ses coups moi l'occurrence il appara\u00eet clairement qu'il y a pas eu assez d'effectifs ce jour- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:10) [87%] :\r\nIl y a une rationalisation des ressources qui par politique notamment par votre parti. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:15) [88%] :\r\nVoil\u00e0 ce qu'on dit, c'est que la police, ils ont clairement les instructions de diminuer les heures suppl\u00e9mentaires lorsqu'on en conna\u00eet les engagements qu'a eu la police par rapport aux \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s aux actions terroristes et y compris au rassemblement, on conseille respectivement la commission des finances ne va pas refuser un d\u00e9passement de budget. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:31) [83%] :\r\nPierre Maudet, dit qu'il a pas \u00e9t\u00e9 averti avant 2 heures moins le quart du matin, de toute fa\u00e7on, son r\u00f4le n'est pas de s'immiscer dans l'op\u00e9rationnel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:37) [91%] :\r\nAlors pour moi c'est justement pas clair du tout puisque son chef de cabinet, visiblement au courant des gens en fin d'apr\u00e8s- midi, maintenant tout le monde \u00e9tait au courant tout cas quelques jours avant que cette manifestation de ce rassemblement aurait lieu et connaissant les \u00e9v\u00e9nements qui \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 l'usine \u00e0 l'\u00e9poque, on savait que \u00e7a pouvait que d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:52) [90%] :\r\nEt toujours \u00e0 Gen\u00e8ve le MCG parvenu pour la 1\u00e8re fois d\u00e9poser une initiative cantonale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:57) [95%] :\r\nUn texte qui vise \u00e0 supprimer la r\u00e9trocession \u00e0 la France de l'imp\u00f4t vers\u00e9 par les travailleurs frontaliers Genevois, l'initiative a r\u00e9colt\u00e9 plus de 8500 signatures selon le Mouvement Citoyen Genevois, une grande partie de cet argent vers\u00e9 par Gen\u00e8ve est conserv\u00e9 \u00e0 Paris et n'am\u00e9liore pas comme pr\u00e9vu, la situation dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne Alpes, frontali\u00e8re de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [95%] :\r\nPlusieurs partis de gauche comme de droite, s'\u00e9l\u00e8vent contre initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers d\u00e9linquants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:24) [93%] :\r\nLes opposants au texte, ont lanc\u00e9 leur campagne hier 3 comit\u00e9s des partis de gauche, de droite, des ONG aussi juge que le texte serait excessif inutile et co\u00fbteux excessif car les renvois pourraient concerner jusqu'\u00e0 18000 personnes par an, une mesure disproportionn\u00e9e pour des d\u00e9lits parfois mineurs, un texte qui porterait atteinte aux droits fondamentaux, les s\u00e9nateurs PDC le s\u00e9nateur PDC tennis noie Filippo Lombardi, estime lui que l'initiative va beaucoup trop loin et que la loi actuelle, d\u00e9cid\u00e9e par le Parlement suffit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:54) [87%] :\r\nLes initiants c'en orgueil du fait que lever les permettent de d'expulser des milliers et des milliers de personnes en plus que la loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Parlement, moi je trouve que c'est vraiment un tr\u00e8s mauvais argument parce que : qui sont ces milliers de personnes c'est pas les quelques centaines de Roumains qui peut-\u00eatre sont venus en Suisse pour marauder ou les quelques Z\u00e9land en probl\u00e9matique qu'il faut effectivement expuls\u00e9s, comme le pr\u00e9voit la nouvelle loi, mais ces milliers de personnes en plus, c'est des gens qui sont n\u00e9s ici, qui ont grandi avec nos \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9cole avec nous qui paient leurs imp\u00f4ts communaux et leurs cotisations sociales qui travaillent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, qui sont depuis 2 ou 3 g\u00e9n\u00e9rations en Suisse, \u00e7a c'est le scandale, on fait avec ses n\u00e9cessit\u00e9s d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 2 classes, un quart de la population est susceptible d'\u00e9coper d'une peine additionnelle pour des d\u00e9lits relativement l\u00e9ger et \u00e7a je crois que c'est une in\u00e9galit\u00e9 de traitement absolument choquante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller et le peuple se prononce le 28 f\u00e9vrier sur cette initiative de mise en oeuvre de l'UDC, ils sont tous ind\u00e9pendants, ni de gauche ni de droite, il refuse toute couleur politique et de nombreux petits partis ont d\u00e9pos\u00e9 leur liste hier en vue des \u00e9lections communales dans le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [94%] :\r\nAlors l'existence de ces formations n'est pas nouvelle : les ententes communales, les groupes non partisans sont l\u00e9gion, mais \u00e7a c'est un fait notoire, leur nombre semble s'\u00eatre maintenu en d\u00e9pit du passage au syst\u00e8me proportionnel dans de nombreuses communes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [93%] :\r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne qui t\u00e9moigne des difficult\u00e9s des grands partis \u00e0 s'implanter au niveau local, Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:17) [90%] :\r\nDes partis traditionnels, solidement ancr\u00e9 au niveau national mais qui suscite parfois la m\u00e9fiance au niveau communal, une m\u00e9fiance qui profite principalement aux ententes aux formations ind\u00e9pendantes, plus \u00e0 m\u00eame, selon certains, d'identifier les probl\u00e8mes et de les r\u00e9soudre pour Philippe somme ce qui co- pr\u00e9sident du mouvement ind\u00e9pendant Le Mont Citoyen le point fort des partis tels que le sien se r\u00e9sume en un mot libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:38) [80%] :\r\nOn h\u00e9site un peu d\u00e9bile et de grands partis de grands appareils qui sont li\u00e9s en fait \u00e0 la d\u00e9loyaut\u00e9 cantonale, nous on repr\u00e9sente des int\u00e9r\u00eats communaux pour pointer du doigt pr\u00e9cis\u00e9ment et les enjeux des probl\u00e8mes, les solutions, a amen\u00e9 dans la commune. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:53) [95%] :\r\nDes propos qui ne surprennent pas Oscar Mazzoleni, politologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne pour lui les d\u00e9bats id\u00e9ologiques sont tout simplement moins porteur au niveau local. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:01) [85%] :\r\nLes d\u00e9cisions, les probl\u00e8mes sont souvent selon une logique qui ne se veut pas id\u00e9ologique et justement \u00e0 l'immersion des probl\u00e8mes qui sont tr\u00e8s techniques, au niveau communal, donc moi je dis \u00e9logieux peuvent effectivement rendre plus imperm\u00e9able cet engagement local par rapport \u00e0 des partis qui ont de grands discours qui am\u00e8nent des grands d\u00e9bats de soci\u00e9t\u00e9, mais qui au niveau local, ont de la peine \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:24) [93%] :\r\nL'autonomie, la proximit\u00e9 sont donc les principaux avantages des formations non partisane des partis dont le succ\u00e8s d\u00e9pendra de l'autre grand enjeu de ces \u00e9lections communales, le taux de participation en 2011, il s'\u00e9levait \u00e0 moins de 30 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:37) [90%] :\r\nEn Allemagne, \u00e0 Cologne, la quasi totalit\u00e9 des suspects identifi\u00e9s par la police pour avoir commis des violences dans la nuit du nouvel an sont d'origine \u00e9trang\u00e8re, voil\u00e0 ce qu'indiquait hier le ministre r\u00e9gional de l'Int\u00e9rieur, Ralf il y Agger devant une commission du parlement de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [99%] :\r\nDepuis quelques jours, ces \u00e9v\u00e9nements de Cologne ont provoqu\u00e9 un durcissement du discours au sein de la classe politique allemande. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [79%] :\r\nDes demandes par exemple qu'on impose aux r\u00e9fugi\u00e9s, un lieu de r\u00e9sidence qu'ils ne pourraient quitter Petter ta au beurre, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la, de c\u00e9der ou approuve. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:06) [80%] :\r\nC'est a les Chinois Ha\u00eftiens une pi\u00e8ce de l'ensemble parmi les mesures de leur usage lorsque faste, il y en a eu une effectivement qui pr\u00e9voit d'imposer aux demandeurs d'asile, un lieu de r\u00e9sidence, les 2 hommes ont besoin de plus l\u00e9ger Blair doivent \u00eatre capables de proposer plus de forces de police, nous avons besoin certains endroits de Toulouse de vid\u00e9o surveillance, il faut voir si un autre suffisants pour renvoyer les demandent \u00e0 juin d\u00e9linquance Reich, dont je rappelle ce que vont donc nous avons tout un catalogue de mesures, il serait bon que le SPD en tant que partenaire de coalition se prononce rapidement ce partenariat, une belle in fine bact\u00e9ries et l'a montr\u00e9 la voie, tout le monde le pas au SPD \u00e0 l'mais il serait bon de trouver un accord dans le courant de la semaine, on va d'abord \u00e0 un. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:44) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Blandine Milcent et les autorit\u00e9s r\u00e9gionales s'inqui\u00e8te aussi de la mont\u00e9e des violences \u00e0 Cologne du danger li\u00e9 \u00e0 la stigmatisation des \u00e9trangers apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de la Saint Sylvestre, une inqui\u00e9tude d'autant plus forte que des agressions racistes ont vis\u00e9 des Pakistanais, des africains et des syriens dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, des agressions qui ressemblent \u00e0 des exp\u00e9ditions punitives dans les rues, elles auraient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, selon la police de Cologne, aux \u00c9tats-Unis, le salon automobile de Detroit s'est ouvert hier sur une note tr\u00e8s optimiste 2015 a \u00e9t\u00e9 une ann\u00e9e record pour les ventes de voitures aux \u00c9tats-Unis, sauf pour \u00e0 Detroit la COP 21 semble n'avoir jamais eu lieu, tant les gros v\u00e9hicules tr\u00e8s gourmands en \u00e9nergie ont du succ\u00e8s, les Lincoln les Cadillac, font leur retour en force, Jean-Jacques Chanaron est directeur de recherches au CNRS. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:09:33) [85%] :\r\nC'est donc un signe que c'est une mont\u00e9e en gamme vers les voitures ch\u00e8res grosse Agrum moteur V lui a d'ailleurs on on sait tr\u00e8s bien que les voitures europ\u00e9ennes qui sont vendus l\u00e0- bas et qui sont essentiellement allemandes sont plut\u00f4t les gros mod\u00e8les que les petits mod\u00e8les, le di\u00e9sel ne ne et ayant \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9e par le scandale Volkswagen pour ce qui concerne ma ch\u00e8re un march\u00e9 am\u00e9ricain on va rester sur minimum V6 8 ans maintenant, donc \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre encore des de belles ann\u00e9es pour ses v\u00e9hicules \u00e0 V6 g\u00e9n\u00e9ralement ces 3 litres de cylindr\u00e9e, \u00e7a fait presque 3 moteurs d'une petite voiture europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [80%] :\r\nJean-Jacques Chanaron avec franchise car Giraud et sur les 17 millions de v\u00e9hicules \u00e9coul\u00e9s en 2015, sur le march\u00e9 am\u00e9ricain 60 pourcent sont sont des pick que peut crossovers ou autres assur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [97%] :\r\nLa disparition de David Bowie, mort dimanche \u00e0 69 ans, laisse un vide b\u00e9ant dans le monde de la musique pop. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:26) [96%] :\r\nCe Britannique vient d'une \u00e9poque o\u00f9 le rock \u00e9tait une valeur universelle, sa stature d'ic\u00f4ne a influenc\u00e9 pratiquement tous les musiciens du monde Alain Cromagnon. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:34) [81%] :\r\nJe me sens farouchement non je ne connais pas ce musicien qui soit aussi europ\u00e9en que moi, il n'y a que moi chanter \u00e0 la feuille de femmes 15, j'incarne Laurent d\u00e9clar\u00e9 beaucoup pour son 50\u00e8me anniversaire, c'est une constante dans l'histoire musicale du XXe si\u00e8cle, les Am\u00e9ricains inventent et les Anglais anobli s'de l'ordinateur, on nous explique aussi ont d\u00e9couvert le blues et le rhythm'n'blues Sex Pistols avec un \u00e0-propos commercial hors du commun, la vague punk \u00e0 New-York la hausse anglaise a fait fructifier la techno, n\u00e9 dans les pour lieu de D\u00e9troit et Chicago aussi l'anglais s'approprie le vampire beaucoup aussi, c'est musique de tous les nouveaux fr\u00e9missement de la musique moins d'inventer il faisait sienne la nouveaut\u00e9 avec plus ou moins de bonheur, fascin\u00e9 par les stature mythique, il sort Hip-Hop du caniveau produit le transformateur de lourds il \u00e9crit pour il y a, on d\u00e9couvre le placebo 2000 Brian Molko inspire Nirvana et chantant du loup avec Queen, Tina Turner, Robbie Jagger, puis apr\u00e8s 25 disques ont 40 ans et autant de r\u00e9volutions stylistiques, le monde de la musique lui on rend aujourd'hui la monnaie de sa pi\u00e8ce des exp\u00e9rimentateurs les plus inconnu aux grandes Stars du commerce international de ce n'est plus au top, je pose, il n'existe aujourd'hui aucun musicien transfert d'une l'influence de David Bowie en somme celui qui vient de dispara\u00eetre et la grande \u00e9toile qui va -t-il si bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:06) [91%] :\r\nUne \u00e9toile Black Stars du nom de son dernier album sorti vendredi, jour de son anniversaire et qui sonne aujourd'hui comme un testament, Lionel Messi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 Ballon d'or pour la 5\u00e8me fois hier \u00e0 Z\u00fcrich, un record, mais certains joueurs \u00e9galement de renom, gardiens de but ou d\u00e9fenseurs peuvent l\u00e9gitimement trouver \u00e7a injuste les attaquants se taillent la part du lion et seuls 3 joueurs \u00e0 vocation d\u00e9fensive, ont eu droit \u00e0 cette honneur depuis 1956 le dernier, c'\u00e9tait l'italien Fabio Cannavaro et c'\u00e9tait il y a 10 ans Herv\u00e9 Borsier les attaquants sont nettement des favoris sont nettement servir oser. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:41) [91%] :\r\nSpectaculaire d\u00e9cisif inventif, il cr\u00e8ve l'\u00e9cran procure des \u00e9motions aupr\u00e8s du public, des sensations sur les tirs lointains les coups francs, ils ont donc un Avantage certain sur les joueurs \u00e0 vocation d\u00e9fensive, pourtant G\u00e9rard Castella, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe de Suisse des moins de 18 ans, estime que son d\u00e9fenseur de talent, il n'y a pas d'attaquant brillant. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:02) [83%] :\r\nC'est clair que de cette mani\u00e8re l\u00e0 o\u00f9 on p\u00e9nalise quand m\u00eame les jours \u00e0 l'aspect d\u00e9fensif puis on sait tr\u00e8s bien que dans le football, port du succ\u00e8s, ben il faut d'abord bien d\u00e9fendre, \u00e7a c'est la 1\u00e8re chose ils font un bon gardien donc pour pour que les attaquants puis se mettent en valeur, c'est clair et Net qu'il faut que que il y a des beaux d\u00e9fenseurs et des bons gardiens sont tr\u00e8s tr\u00e8s importants, donc pour leur \u00e9quipe nationale ou bien pour leur club sans un grand bouffonne dans les buts sans grand tchatcheur d\u00e9bute sa grande hier dans les Gaules c'est impossible d'avoir du du succ\u00e8s, c'est aussi ce serait beaucoup plus difficile, certainement pour pour Messi ou bien pour pouvoir de gagner des titres. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:37) [91%] :\r\nManuel n'ailleurs gardien du Bayern M\u00fcnich et de l'\u00e9quipe d'Allemagne a certes \u00e9t\u00e9 nomin\u00e9 en 2014, mais il n'avait quasi aucune chance d'\u00eatre \u00e9lu un sort plut\u00f4t cruel dans un sport collectif, d\u00e8s lors, faut -il cr\u00e9er un ballon d'or, poste par poste, on retrouve G\u00e9rard Castella. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:54) [84%] :\r\nCe serait plus logique qu'on dise ce qui est le meilleur gardien du monde, quel est le meilleur d\u00e9fenseur du monde qu'elle avait meilleur milieu de terrain du monde et quel meilleur attaquant du monde qu'\u00e0 la fin entre Me. \r\n\u00e0 Londres, alors g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:05) [94%] :\r\nLes attaquants ont encore de beaux jours devant eux, il y a fort \u00e0 parier que 2 et 3 nomin\u00e9s de cette ann\u00e9e Messi, Ronaldo et Neymar seront encore dans le trio final en prochain \u00e0 moins d'une grosse blessure ou d'une d\u00e9signation, poste par poste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:20) [91%] :\r\nMais malgr\u00e9 ce cinqui\u00e8me ballon d'or Lionel Messi reste tout de m\u00eame loin derri\u00e8re le l\u00e9gendaire Maradona dans le coeur des fans de foot argentin qui reproche \u00e0 La Puce de pluss enrichir la collection de troph\u00e9es du Bar\u00e7a que celle de l'Albiceleste mais Messi en est conscient, il dit qu'il \u00e9changerait bien ses ballons d'or contre une victoire en Coupe du monde, il a dit hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:38) [89%] :\r\n\u00e0 combien Lionel Messi merci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal, le temps sera tr\u00e8s nuageux aujourd'hui avec des averses intermittentes la limite des chutes de neige sera situ\u00e9e vers 800 m\u00e8tres et va s'abaisser encore plus bas, enfin du oui \u00e7a a baiss\u00e9 plus bas c'est juste oui oui pendant ce ce temps pl\u00e9onasme va s'abaisser en fin de journ\u00e9e, beaucoup de vent pour ce mardi temp\u00e9tueux en montagne, pas facile, la m\u00e9t\u00e9o, il y aura quelques br\u00e8ves \u00e9claircies en plaine sur le plateau, temp\u00e9rature 7 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi 5 ans Valais, moins 6 \u00e0 2000 m\u00e8tres c'est une science. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T06:24:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61D8B859-E7C8-48A5-8549-3458FF63F220", "internalArchiveId": "61D8B859-E7C8-48A5-8549-3458FF63F220", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...La Suisse est en avance sur l'Allemagne en ce qui concerne les sanctions contre les \u00e9trangers qui commettent des d\u00e9lits. \r\nElle applique d\u00e9j\u00e0 beaucoup de mesures d'expulsion qui sont discut\u00e9es actuellement par les politiciens allemands. Ce dont l'on parle peu en revanche, c'est des difficult\u00e9s d'application de ces refoulements, quand le pays d'origine refuse par exemple de reprendre ses ressortissants. Sur le m\u00eame th\u00e8me, le politologue Michale Hermann fait cette comparaison dans le Tagesanzeiger: on a v\u00e9cu ce m\u00eame mouvement de solidarit\u00e9 puis de rejet envers les r\u00e9fugi\u00e9s des Balkans, au moment de la guerre en Yougoslavie. Puis ils y eu des r\u00e9cits sur ces machos des balkans, qui tourmentaient nos enfants et notre jeunesse et qui avaient \u00e9mu la population. Depuis le 11 septembre s'ajoute la peur de l'Islam. l'emoathie envers els femmes victimes d'agressions sexuelles est normale ... mais attention trop d'identification trouble le jugement. \r\n***La Suisse ne doit pas se d\u00e9sengager en Tunisie...\r\nGrande interview de l'ambassadrice de Suisse en Tunisie, dans le Matin, dans le cadre de sa s\u00e9rie sur l'h\u00e9ritage de la r\u00e9volution tunisienne. Rita Adam souligne le r\u00f4le de la Suisse, dans le cadre du processus de transition d\u00e9mocratique du pays. Qui est aussi dans notre int\u00e9r\u00eat, dit-elle. Elle explique l'utilisation qui a \u00e9t\u00e9 faite des 80 millions investis en 5 ans: deux axes: assistance technique et financi\u00e8re pour les \u00e9lections - elle a fourni des urnes. Et d\u00e9veloppement \u00e9conomique et cr\u00e9ation d'emplois. Mais ce processus de transition d\u00e9mocratique prendra encore du temps, c'est pourquoi il faut encore rester. La priorit\u00e9, dans les prochains mois, sera la situation \u00e9conomique. Et l'augmentation de la participation de la jeunesse dans les prises de d\u00e9cision.\r\n***Les autres points forts de la presse...\r\nL'Agefi, qui s'\u00e9tonne, ce matin: la tr\u00e8s surprenante faiblesse des demandes de collaborateurs ou ex-collaborateurs bancaires aurp\u00e8s du fonds de 2 millions et demi de franc cr\u00e9\u00e9 en 2013 pour 3 ans par Swissbanking et l'association des employ\u00e9s de banque. 12 seulement. Le cumul de ces soutiens - octroy\u00e9 parce que la carri\u00e8re de ces employ\u00e9s avait subit l'impact de la transmission de donn\u00e9es les concernant aux Etats-Unis - le cumul de ces soutiens est donc de 100 mille francs. Tr\u00e8s peu sur 2 millions et demi. Que fera-t-on du reste de l'argent ? Pour l'heure, on n'en sait rine. \r\nL'homme qui a \u00e9t\u00e9 abattu devant un commissariat \u00e0 Paris le 7 janvier dernier, jour de la comm\u00e9moration des attentats de Charlie Hebdo, avait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile en Suisse. Ce Tunisien de 24 ans avait fait sa demande en janvier 2013, a confirm\u00e9 Fedpol au Tageanzeiger. Sa demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e et l'homme a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 quatre mois plus tard en Italie. Il a v\u00e9cu ensuite en Allemagne sous 7 identit\u00e9s diff\u00e9rentes, et commis de nombreux d\u00e9lits, du trafic de drogue notamment. \r\nDans l'Express/l'Impartial, le Nouvelliste, la Libert\u00e9 et le Courrier on s'interroge, sur l'influence des romands au sein de la direction de l'UDC, avec les changements annonc\u00e9s ce week-end.\r\nIl y a 7 vice-pr\u00e9sidents, dont 2 romands, Oskar Freysinger et Claude-Alain Voiblet. Et les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux romands s'en contentent. Et le deuxi\u00e8me pourrait se voir remis en question.\r\nAlbert R\u00f6sti aplanit le chemin pour une collaboration entre partis de droite. Le Tagesanzeiger a analys\u00e9 les prises de position du  futur pr\u00e9sident de parti, d\u00e9j\u00e0 presque d\u00e9sign\u00e9, sur smartvote. Et dresse ce constat: il est plus \u00e0 gauche que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Toni Brunner, sur les questions \u00e9conomiques. Il s'oppose par exemple \u00e0 un accord de libre \u00e9change avec les Etats-Unis. A part sur la'sile et l'Europe, Albert r\u00f6sti a des avis plus proche de l'UDC bernoise traditionnelle.  Voil\u00e0 qui devrait offrir de nouvelles perspectives d'alliances avec les autres partis de droite, conclut le journal.", "durationSec": 372, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390751", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-12T07:52:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-12T07:52:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7390767", "ece-7390751"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T05:53:48Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [80%] :\r\nVoici europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [96%] :\r\nAndr\u00e9 Libye si on reste avec nous encore une petite dizaine de minutes nous allons commenter la presse avec Val\u00e9rie Droux et Esther, Coco la Suisse qui est en avance sur l'Allemagne en ce qui concerne on aborde la question des r\u00e9fugi\u00e9s en ce qui concerne les sanctions contre les \u00e9trangers qui commettent des d\u00e9lits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [92%] :\r\nOui, la Suisse applique d\u00e9j\u00e0 beaucoup de mesures d'expulsion qui sont discut\u00e9es actuellement par les politiciens allemands, rel\u00e8ve ce matin la Bavi\u00e8re Zeitung, ce dont on parle peu, en revanche, ce sont des difficult\u00e9s d'application de ces refoulements quand le pays d'origine refuse par exemple de reprendre ses ressortissants et puis sur ce m\u00eame th\u00e8me, le politologue Pigalle Hermann fait cette comparaison dans le tag Hassan sa guerre on a v\u00e9cu ce m\u00eame mouvement de solidarit\u00e9 puis de rejet envers les r\u00e9fugi\u00e9s des Balkans au moment de la guerre en Yougoslavie, et puis il y a eu des r\u00e9cits sur ces machos des Balkans qui tourmente \u00e0 nos enfants et notre jeunesse et qui avaient \u00e9mu la population depuis le 11 septembre s'ajoute la peur de l'Islam, l'empathie envers les femmes victimes d'agressions sexuelles est normale, mais attention, pr\u00e9vient Michael Hermann trop d'identification trouble le jugement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [83%] :\r\nVoyez ces manifestations les psych\u00e9 l'appel du mouvementP. la des dizaines de milliers de personnes l'Allemagne qui s'inqui\u00e8tent apr\u00e8s avoir ouvert grand ses portes, comment voyez -vous la situation \u00e9voluer Andr\u00e9 Libye. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [89%] :\r\nBon, tout cela c'est du beurre pour les ennemis de la des des r\u00e9fugi\u00e9s pour les ennemis de Bruxelles \u00e0 l'Est qui disent voil\u00e0 on a bien fait de refuser les les Figier or, au d\u00e9part, je crois que il s'agit d'un d'une d'un petit nombre de de de malfaisants, il y a quand m\u00eame les 2 millions de r\u00e9fugi\u00e9s en Allemagne, s'il y a eu quelques centaines de jeunes hommes \u00e0 Cologne, \u00e7a ne discr\u00e9dite pas le reste de de ces ceci dit, \u00e9videmment il faut il y faudra s\u00e9vir, les r\u00e9fugi\u00e9s sont tr\u00e8s sensibles aux rumeurs, c'est d'ailleurs \u00e7a qui les a port\u00e9es vers l'Allemagne, on le disait, comme en Allemagne, il salue les si la rumeur parce que l'Allemagne durcit le ton, je n'accepte pas ce genre de comportement, je pense que ce sera un message entendu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [91%] :\r\nEt tailleur la Suisse toujours ne doit pas se d\u00e9sengager de Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:19) [94%] :\r\nGrande interview de l'ambassadrice de Suisse en Tunisie dans le Matin dans le cas de sa s\u00e9rie sur l'h\u00e9ritage de la r\u00e9volution tunisienne Rita Adam, souligne le r\u00f4le de la Suisse dans le cadre du processus de transition d\u00e9mocratique de la Tunisie, qui est aussi dans notre int\u00e9r\u00eat, dit -elle, elle explique que l'utilisation qui a \u00e9t\u00e9 faite des 80 millions investis en 5 ans par la Suisse, alors il y a 2 axes : l'assistance technique et financi\u00e8re pour les \u00e9lections, elle a fourni par exemple des urnes et puis le d\u00e9veloppement \u00e9conomique et la cr\u00e9ation d'emplois, mais ce processus de transition d\u00e9mocratique prendra encore du temps, dit l'ambassadrice c'est pourquoi il faut encore rester la priorit\u00e9 dans les prochains mois sera la situation \u00e9conomique et aussi l'augmentation de la participation de la jeunesse tunisienne dans les prises de d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [82%] :\r\nDe commenter la la l'engagement de la Suisse en Tunisie Andr\u00e9 Li\u00e9bus on doit continuer cet engagement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, je pense que la Tunisie est le seul car ici de du printemps arabe, donc il faut \u00e9teignez et l'encourager. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [81%] :\r\nSauf qu'il y a beaucoup de djihadistes on disait en proportion, c'est le pays qui en a v\u00e9cu le plus simple, on a vu le plus \u00e9clore, si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:23) [87%] :\r\nOui, il y a eu des attentats, effectivement, mais on n'est pas pass\u00e9 \u00e0 un r\u00e9gime dictatorial, comme c'est le cas en \u00c9gypte par exemple et on ne voit pas une guerre civile comme on envoie en Syrie, en Irak, donc la la Tunisie reste une lumi\u00e8re d'espoir, il faut encourager celle -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [96%] :\r\nLes autres points forts de la presse, on va voir quels sont -ils. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:44) [90%] :\r\nAlors il agefi qui s'\u00e9tonne ce matin la tr\u00e8s surprenante faiblesse des demandes de collaborateurs ou ex- collaborateurs bancaires aupr\u00e8s du fonds de 2 millions et demi de francs cr\u00e9\u00e9 en 2013 pour 3 3 ans par Swiss Banking et par l'association des employ\u00e9 de banque 12 seulement ont fait d'des demandes alors le cumul de ces soutiens qui \u00e9taient octroy\u00e9s par ce qu'on appelle la carri\u00e8re de ses employ\u00e9es avait subi l'impact de la transmission de donn\u00e9es les concernant, aux \u00c9tats-Unis, le cumul de ces soutiens, et donc de 100000 francs tr\u00e8s peu sur 2 millions et demi alors que fera -t-on du reste de l'argent, h\u00e9 bien, pour l'heure, on n'en sait rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:19) [95%] :\r\nL'homme qui a \u00e9t\u00e9 abattu devant un commissariat \u00e0 Paris le 7 janvier dernier jour de la comm\u00e9moration des attentats de Charlie Hebdo avait d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile en Suisse, ce Tunisien de 24 ans avait fait sa requ\u00eate en janvier 2013, a confirm\u00e9 Fedpol Hassan sa guerre, sa demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e et l'homme a ensuite \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9s en Italie, il a v\u00e9cu ensuite en Allemagne sous 7 identit\u00e9s diff\u00e9rentes et commis de nombreux d\u00e9lits du trafic de drogue notamment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:45) [90%] :\r\nEt un peu politique aussi dans L'Express, L'Impartial le Nouvelliste la libert\u00e9 et le courrier, on s'interroge sur l'influence des romands au sein de la direction de l'UDC, avec les changements annonc\u00e9s ce week- end, il y a 7 vice- pr\u00e9sident \u00e0 l'UDC dont 2 romands Oskar Freysinger et Claude-Alain Voiblet les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux romands sont contentes et aussi d'autres questions des diff\u00e9rents quotidiens, le 2\u00e8me Claude-Alain Voiblet pourrait se voir remis en question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:10) [93%] :\r\nEt justement, l'UDC devrait r\u00e9duire le nombre de postes de vice- pr\u00e9sident \u00e0 sa direction pense le tag Hassan sa guerre le tag, il estime aussi que Albert rejet\u00e9 le nouveau pr\u00e9sident d\u00e9sign\u00e9 aplanit le chemin pour une collaboration entre partis de droite car il est plus \u00e0 gauche que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Toni Brunner, notamment sur les questions \u00e9conomiques, voil\u00e0 qui devrait offrir de nouvelles perspectives d'alliance avec les autres partis de droite, conclut le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:34) [85%] :\r\nLa politique suisse, vous la suivez de pr\u00e8s, Andr\u00e9 Li\u00e9bus j'ai instruit, oui, oui, pas plus que \u00e7a le ce qui se passe \u00e0 l'UDC Vaud oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:43) [81%] :\r\nJe je rentre du Canada apr\u00e8s une absence de quelques semaines, mais j'ai quand m\u00eame eu des nouvelles de, de, de la Suisse, l'UDC semble \u00eatre le voeu le parti montant les changements au sommet, c'est quelque chose, vous allez je pense. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:00) [85%] :\r\nMerci beaucoup, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 en Direct de Gen\u00e8ve, ce matin, historien, professeur honoraire \u00e0 l'institut li\u00e9 aux \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, je vous souhaite une une bonne journ\u00e9e, Andr\u00e9 Libye ou merci Karim, bon j'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T07:01:46Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F194EDF-EF46-499B-905C-65536C74E1ED", "internalArchiveId": "3F194EDF-EF46-499B-905C-65536C74E1ED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christoph Blocher dit vouloir se concentrer sur les strat\u00e9gies de l'UDC", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christoph Blocher, ancien CF UDC ZH\r\n* * Christoph Blocher dit vouloir se concentrer sur les strat\u00e9gies de l'UDC  \r\nDe quoi sera fait l'avenir de Christoph Blocher... ? Dimanche dernier, le tribun zurichois a annonc\u00e9 son d\u00e9part de la direction de l'UDC. A 75 ans, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral quittera son poste de vice-pr\u00e9sident en avril prochain... \r\nPietro Bugnon, vous avez interrog\u00e9 le Zurichois cet apr\u00e8s-midi... Christoph Blocher s'en va, mais \u00e0 vrai dire.... pas compl\u00e8tement.....\r\nDIR\r\nVoil\u00e0 qui devrait rassurer Toni Brunner, pr\u00e9sident de l'UDC, lui aussi sur le d\u00e9part, et Albert R\u00f6sti, pressenti pour lui succ\u00e9der. Tous deux ont fait pression ces derni\u00e8res heures pour que Christoph Blocher ne les abandonne pas.\r\nAlors oui, le Zurichois quittera la direction de l'UDC... Mais il restera aux affaires... Christoph Blocher estime simplement qu'il a rempli sa mission \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence.\r\nSON 18''\r\n\"Les grandes questions\", autrement dit, Christoph Blocher en a marre de s'occuper des petites affaires de l'UDC... ce qu'il appelle \"le travail de d\u00e9tail\"...\r\nSON 23''\r\nVous aurez not\u00e9 l'allusion \u00e0 l'affaire qui a agit\u00e9 la section vaudoise de l'UDC l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Christoph Blocher ne veut plus devoir g\u00e9rer ce genre de crises internes.\r\n*** Une mani\u00e8re de se placer au-dessus de la m\u00eal\u00e9e...\r\nOui Christoph Blocher veut dor\u00e9navant assumer uniquement la charge de conseiller politique pour son parti... Sa fonction officielle sera d\u00e9finie en avril.\r\nSON 21''\r\n\"On verra\", dit Christoph Blocher, avec un brin d'ironie. Le Zurichois sait pertinemment qu'il ne perdra pas en influence... Car l'UDC a besoin de lui et de ses fonds... M\u00eame s'il \u00e9vite la question...\r\nSON 38''\r\nL'argent est encore et toujours une question tabou pour Christoph Blocher... Mais on comprend bien que l'UDC pourra encore compter sur les millions du Zurichois.\r\n*** Christoph Blocher en conseiller politique... On imagine que l'Europe restera sa cible...\r\nC'est \u00e7a... Emp\u00eacher, je cite, l'adh\u00e9sion \"rampante\" de la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne... Christoph Blocher poursuit le combat de sa vie... A l'UDC d'une part et via le comit\u00e9 \"EU Nein\", qu'il a cr\u00e9\u00e9 il y a 2 ans.\r\nChristoph Blocher estime avoir remis son parti sur les rails... il est temps pour lui, dit-il, de quitter la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC, estimant qu'il m\u00e9rite mieux que \u00e7a... Un peu comme quand il avait claqu\u00e9 la porte du Parlement. Aujourd'hui, le Zurichois quitte la sc\u00e8ne et ses projecteurs, mais il tentera de tirer les ficelles en coulisses.", "durationSec": 228, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390665", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Christoph Blocher dit vouloir se concentrer sur les strat\u00e9gies de l'UDC / FOR_2016-01-12T18:14:00_developpement-8", "Forum du 12.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le tribun zurichois a annonc\u00e9 son d\u00e9part de la direction de l'UDC dimanche. A 75 ans, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral oeuvrera dor\u00e9navant en coulisses, comme \u00ab conseiller politique \u00bb de son parti."], "variantIds": ["ece-7390665"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:52Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMission : de quoi sera fait l'avenir de Christoph Blocher, dimanche dernier, le tribun Zurichois annonc\u00e9 son d\u00e9part de la direction de l'UDC un 75 ans, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral quittera son poste de vice- pr\u00e9sident, ce sera en avril prochain, Pietro Bugnon, vous avez pu interroger le Zurichois cet apr\u00e8s- midi, Christoph Blocher s'en va, mais \u00e0 vrai dire pas compl\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [95%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, et \u00e7a devrait rassurer Toni Brunner, pr\u00e9sident de l'UDC lui aussi sur le d\u00e9part et Albert Rusty pressenti pour lui succ\u00e9der, tous 2 ont fait pression ces 2 derniers jours pour que Christoph Blocher ne les abandonne pas, alors oui, le Zurichois quittera la direction de l'UDC, mais il entend toutefois rester aux affaires dans l'organigramme du parti, Christoph Blocher estime simplement qu'il a rempli sa mission \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:43) [87%] :\r\nApr\u00e8s qu'on a eu une crise apr\u00e8s non non \u00e9lection alors j'ai dit je suis pr\u00eat d'\u00eatre vice- pr\u00e9sident, apr\u00e8s j'ai fait 8 ont \u00e9t\u00e9 normalis\u00e9es cette partie avec une direction alors \u00e0 pr\u00e9sent, il faut aussi faire le travail pour les comptes question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [98%] :\r\nLes grandes questions autrement dit Christoph Blocher en a marre de s'occuper des affaires courantes de l'UDC, ce qu'il appelle le travail de d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:09) [86%] :\r\nJe vais plus continuer mon devoir comme le vice- pr\u00e9sident du parti, parce que, et j'ai trop de travailler avec les questions de l'organisation du parti, et puis les les questions de tous les jours sur la t\u00eate, il fut cult\u00e9 dans un parti compte tonal etc \u00e7a on a n\u00e9cessaire des autres personnes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [92%] :\r\nVous aurez not\u00e9 l'allusion \u00e0 l'affaire qui a agit\u00e9 la section vaudoise de l'UDC l'ann\u00e9e derni\u00e8re, Christoph Blocher ne veut plus devoir g\u00e9rer ce genre de crises internes, mais c'est une mani\u00e8re de se placer au-dessus de la m\u00eal\u00e9e, ah oui, Christoph Blocher veut dor\u00e9navant assumer la charge de strat\u00e8ge politique pour son parti, sa fonction officielle sera d\u00e9finie en avril. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:51) [80%] :\r\nMoi, j'aime travailler pour les strat\u00e9gies et pour assurer que la d\u00e9mocratie reste comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [89%] :\r\nMais si vous \u00eates plus dans la direction du parti et que le v\u00f4tre parti l'UDC ne vous \u00e9coute plus qu'est -ce que vous ferait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:04) [82%] :\r\nJe peux dire \u00e7a seulement la avril si on voit avec quelle structure on peut diriger le parti alors verra. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:11) [97%] :\r\nOn verra, on verra, dit Christoph Blocher, avec un brin de malice le Zurichois sait pertinemment qu'il ne perdra pas en influence car l'UDC a besoin de lui et de ses fonds, il \u00e9vite toutefois cette question. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [86%] :\r\nJe n'ai jamais donn\u00e9 de l'argent \u00e0 l'UDC jamais c'est seulement pay\u00e9e quelques campagnes aussi pour les \u00e9lections, mais pas pour le parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:32) [98%] :\r\nVous allez continuer \u00e0 financer des campagnes de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:35) [84%] :\r\nOn verra ce qu'il est n\u00e9cessaire de payer quelque chose, je veux pay\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [96%] :\r\nCombien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:41) [70%] :\r\nC'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [97%] :\r\nCombien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:42) [78%] :\r\nJe sais pas, j'ai beau dire le montant si vous dites alors c'est payant un peu la m\u00eame chose : vous voulez savoir encore repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [98%] :\r\n\u00e7a veut dire combien 6 0 7 0 8 0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:54) [80%] :\r\nVoil\u00e0 c'est c'est \u00e7a, \u00e7a c'est ma chose c'est l'argent que je n'ai pas vol\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [91%] :\r\nL'argent est encore et toujours une question tabou pour Christoph Blocher, mais on comprend bien que l'UDC pourra encore compter sur Samir Christoph Blocher en conseiller politique de l'UDC donc Pietro, on imagine que l'Europe doit rester au coeur de sa cible, h\u00e9 oui, c'est \u00e7a : emp\u00eacher ce qu'il qualifie d'adh\u00e9sion rampante de la Suisse \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, Christoph Blocher, poursuit le combat de sa vie \u00e0 l'UDC : d'une part et, via le comit\u00e9 et Ouna\u00efs qu'il a cr\u00e9\u00e9e il y a 2 ans, avec dans sa ligne de mire l'accord institutionnel que la Suisse veut signer avec l'Union europ\u00e9enne, Christoph Blocher s'en va, il quitte la vice- pr\u00e9sidence de son parti, estimant qu'il m\u00e9rite mieux que \u00e7a, un peu comme quand il avait claqu\u00e9 la porte du Parlement en 2014 aujourd'hui le Zurichois sort de sc\u00e8ne, il abandonne les projecteurs mais il tentera encore de tirer les ficelles dans les coulisses de l'UDC fait confiance Pietro Bugnon Palais f\u00e9d\u00e9ral merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T17:43:38Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8C4173B4-5B67-4644-80B7-50FB2F56552B", "internalArchiveId": "8C4173B4-5B67-4644-80B7-50FB2F56552B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... ce constat inqui\u00e9tant dans la Neue Z\u00fcrcher Zeitung: la Suisse est d\u00e9munie face aux voyageurs du djihad qui reviennent...\r\nET Winthertur est en train d'en faire la douloureuse exp\u00e9rience, alors qu'un fr\u00e8re et une soeur viennent de rentrer du djihad en Syrie, juste avant Nouvel An. En tout, une quinzaine de djihadistes sont revenus en Suisse. Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent aucune structure \u00e0 disposition ni de concept sur lequel s'appuyer pour faire face \u00e0 ces retours. Les anciens recrut\u00e9s de Daech rentre en Suisse avec deux etats d'esprit possible:  soit ils sont d\u00e9sillusionn\u00e9s, soit ils veulent recruter de nouveaux islamistes, voire commettre des attentats. Comment les rep\u00e9rer ? En Allemagne, il existe une structure: le r\u00e9seau pour la pr\u00e9vention de la violence. POur sa porte-parole, c'est clair: si on ne fait que poursuivre p\u00e9nalement les voyageurs du djihad, sans travailler avec eux, ils poursuivront leur radicalisation jusqu'en prison. Et puis, cette pr\u00e9cision du Tagesanzeiger: un des auteurs des attentats contre Charlie Hebdo, qui a \u00e9t\u00e9 abattu, avait demand\u00e9 l'asile en Suisse. Apr\u00e8s cinq mois, il a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 vers l'Italie.\r\n***Il est partout ce matin... David Bowie... les hommages, les souvenirs et les formules qui font mouche...\r\nLa meilleure formule, est en une du Temps: \"L'\u00e9toile solaire\". Les \u00e9ditoriaux rel\u00e8vent tous sa capacit\u00e9 \u00e0 se r\u00e9inventer, derri\u00e8re des personnages, ou alors musicalement. Un ph\u00e9nix pop, dit l'\u00e9dito du Temps. Un ph\u00e9nix cam\u00e9l\u00e9on pour celui de la Gruy\u00e8re. \r\nPour 24 heures, il faut garder vivant son h\u00e9ritage, en se battant contre la conformit\u00e9 et la peur de la singularit\u00e9. \r\nBowie, magicien \u00e9ternel dans le Matin.\r\nPlusieurs journaux reviennent sur ses ann\u00e9es suisses, bien s\u00fbr. Lausannoises, surtout: dans la Libert\u00e9 par exemple, o\u00f9 on raconte qu'aux rares personnes qui le reconnaissaient dans la rue, il r\u00e9pondait \"I'm not David Bowie\". Et l'anecdote neuch\u00e2teloise, moins connue: quand David Bowie venait travailler sur des maquettes dans un studio qui n'existe plus, au milieu des ann\u00e9es 80. \r\nIl a fait de la pop un art \u00e0 part ent\u00e8re - dit la Neue luzerner zeitung, \r\nZiggy est maintenant de la poussi\u00e8re d'\u00e9toiles - t\u00e9moigne le Blick qui offre une double page avec photos et t\u00e9moignages ...et cette explication sur la raison pour laquelle David Bowie avait deux yeux diff\u00e9rents, d\u00fb \u00e0 une bagarre \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans. La baslerzeitung consid\u00e8re David Bowie comme la derni\u00e8re vraie rockstar - le seul qui s'est sans cesse renouvel\u00e9. Enfin l'Argauer Zeitung nous gratifie d'un edito en une: il est mort, mort, mort, nom d'une pipe !!! une litanie qui exprime le regret: personne n'a vieilli aussi joliment que lui. Il reste une ic\u00f4ne inaccessible. Mais mortelle, malheureusement, Satan\u00e9 cancer ... conclut le journal.\r\n***Roger K\u00f6ppel, conseiller national UDC et r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, minimise les agissements du bourreau de Hitler...\r\nMais que se passe-t-il avec Roger Koeppel se demande l'Argauer zeitung ?  L'homme aime la pol\u00e9mique,  Sur une r\u00e9cente page de couverture, il a d\u00e9j\u00e0 sacr\u00e9 Sepp Blatter, le pr\u00e9sident d\u00e9chu  de la FIFA,  de Suisse de l'ann\u00e9e. Mais dans son dernier \u00e9dito, il franchit un pas de trop ....\r\nLe zurichois fait \u00e9tat de sa lecture de vacances: la biographie de Hermann Goring, \u00e9crit par le journaliste britannique Leonrad Mosley. Roger Koeppel en conclut  que le bras droit de Hitler n'\u00e9tait ni un monstre, ni un diable, et que m\u00eame ses d\u00e9tracteurs lui reconnaissent des qualit\u00e9s. Pas un mot en revanche sur le r\u00f4le de G\u00f4ring dans la construction de camps de concentration, dans la Gestapo,  ou encore silencesur son action de mise en place de la solution finale ... Un gros p\u00e9ch\u00e9 par omission, commente l'Argauerzeitung,  d'autant plus \u00e9tonnant que le biographe de G\u00f6ring n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 louer son action.  Une \u00e9ni\u00e8me provocation de Roger Koeppel ? Non pense l'Argauerzeitung ... Roger Koeppel va trop loin, aveugl\u00e9 par son propre succ\u00e8s \u00e9lectoral.\r\nDans l'Express/l'Impartial, le Nouvelliste, la Libert\u00e9 et le Courrier... les romands auront de la peine \u00e0 \u00e9tendre leur influence \u00e0 la t\u00eate de l'UDC. La Romandisation du parti n'aura pas lieu dans ses instances dirigeantes. Les d\u00e9put\u00e9s UDC romands eux-m\u00eames estimenque 2 romands sur 7 vice-pr\u00e9sidents, c'est assez. Reste \u00e0 savoir qui... actuellement, il y a Oskar Freysinger, conseiller d'Etat valaisan, qui devrait rester \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence. L'autre, d\u00e9put\u00e9 au grand conseil vaudois Claude-Alain Voiblet, en est moins s\u00fbr. La direction du parti aimerait avoir au moins un parlementaire f\u00e9d\u00e9ral sur les deux romands \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence. \r\nAlbert R\u00f6sti aplanit le chemin pour une collaboration entre partis de droite. Le Tagesanzeiger a analys\u00e9 les prises de position du  futur pr\u00e9sident de parti, d\u00e9j\u00e0 presque d\u00e9sign\u00e9, sur smartvote. Et dresse ce constat: il est plus \u00e0 gauche que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Toni Brunner, sur les questions \u00e9conomiques. Il s'oppose par exemple \u00e0 un accord de libre \u00e9change avec les Etats-Unis. A part sur la'sile et l'Europe, Albert r\u00f6sti a des avis plus proche de l'UDC bernoise traditionnelle.  Voil\u00e0 qui devrait offrir de nouvelles perspectives d'alliances avec les autres partis de droite, conclut le journal. \r\n***Les inqui\u00e9tudes apr\u00e8s les agressions de Cologne... celle des musulamans d'abord...\r\nLe comit\u00e9 central des musulmans d'Allemagne d\u00e9nonce \"un climat de haine\" inhabituel dans le pays, peut-on lire dans Le Temps. La meute brune se d\u00e9cha\u00eene sur les r\u00e9seaux sociaux contre les musulmans, les \u00e9trangers et tous ceux qui pensent autrement. \r\nL'extr\u00eame-droite, elle,  se mobilise, et gagne des points dans les sondages, avant d'importantes \u00e9lections r\u00e9gionales mi-mars. \r\nDeux femmes \u00e9lkues socialistes suisses font part de leur indignation dans le Blick: la pr\u00e9sidente des femmes socialistes Yvonne Feri se dit chqou\u00e9e, il faut rappeler \u00e0 ces jeunes hommes qu'en Europe, nos r\u00e8gles pr\u00e9valent d\u00e9clare-t-elle. Jacqueline Badran, socialiste zurichoise, estime m\u00eame qu'il ne faut pas se faire d'illusion, les hommes qui d\u00e9nigrent les femmes dans leur pays ne peuvent pas totalement changer d'opinion en arrivant en Suisse.  Granmdde itw Dans la Baslerzeitung, Saida KJeller Messahli, pr\u00e9sidente du forum pour u islam progressiste, estime que que les restriction de la sexualiut\u00e9 dans le monde musulman conduit \u00e0 la violence. Mais que c'est une bonne id\u00e9e d'envisager des cours sur nos valeurs pour les requ\u00e9rants d'asile arriv\u00e9es enSuisse. \r\n***Cette histoire maintenant... d'un tweet maladroit sur un livre suisse\r\nVous l'avez peut-\u00eatre vu sur les r\u00e9seaux sociaux... il \u00e9tait sur twitter, mais aussi sur Facebook. Le 31 d\u00e9cembre, la biblioth\u00e8que des nations unies tweetait: \"devinez quel a \u00e9t\u00e9 notre livre le plus emprunt\u00e9 en 2015 ?\". Et la r\u00e9ponse: un livre sur l'immunit\u00e9 des chefs d'Etat et des repr\u00e9sentants de l'Etat face aux crimes de guerre. La th\u00e8se de doctorat d'une suissesse. Emoi et d\u00e9sarroi sur la toile, qui s'enflamme comme un vieux sapin de No\u00ebl, ! Sauf que, nous explique le Temps ce matin: il s'agit en fait du titre le plus populaire des achats de 2015. Et encore, c'est pas vraiment un carton: emprunt\u00e9 2 fois, lu sur place: 4. La biblioth\u00e8que a discr\u00e8tement rectifi\u00e9 cette erreur de com... Et l'auteur, par ailleurs juriste au tribunal f\u00e9d\u00e9ral, a \u00e9t\u00e9 un peu surprise: c'est elle qui le dit: ce genre de publications part g\u00e9n\u00e9ralement au fin fond des rayons...\r\n***A Neuch\u00e2tel, le succ\u00e8s suprise de la m\u00e9thamph\u00e9tamine...\r\nLe crystal, ou crystal meth - ce que fabrique le h\u00e9ros de la s\u00e9rie breaking bad dans son camping car - est premier sur le podium selon l'analyse des \u00e9gouts, expliquent  ce matin L'Express/l'Impartial. Une \u00e9tude de l'uni de Lausanne, qui confirme le constat de la police neuch\u00e2teloise... Pourquoi ce succ\u00e8s ? il est historique: le crystal meth est arriv\u00e9e par la fili\u00e8re tha\u00eflandaise, qui s'est implant\u00e9e dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 Neuch\u00e2tel. Actuellement, Elle vient de r\u00e9publique tch\u00e8que et d'Allemagne. Mais aussi de certains labos install\u00e9s en Suisse...", "durationSec": 456, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390750", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-12T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-12T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7390766", "ece-7390750"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:49Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nSur 46 c'est la revue de presse : Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux avec pour commencer ce constat inqui\u00e9tant dans la Neue sur sur Zeitung, la Suisse est d\u00e9munie face aux voyageurs du Djihad qui reviennent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [93%] :\r\nEt Winthertour est en train d'en faire la douloureuse exp\u00e9rience, alors qu'un fr\u00e8re et une soeur viennent de rentrer du Djihad en Syrie juste avant Nouvel An en tout une quinzaine de djihadistes sont revenus en Suisse mais la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, aucune structure \u00e0 disposition, ni de concept sur lequel s'appuyer pour faire face \u00e0 ces retours, les anciens recrut\u00e9s de Daesh rentre en Suisse avec 2 \u00e9tats d'esprit possible, soit ils sont d\u00e9sillusionn\u00e9s, soit ils veulent recruter de nouveaux islamistes voire commettre des attentats, alors comment les rep\u00e9rer en Allemagne, il existe une structure, le r\u00e9seau pour la pr\u00e9vention de la violence et pour sa porte- parole, c'est clair, si on ne fait que poursuivre p\u00e9nalement les voyageurs du Djihad sans travailler avec eux, ils poursuivront leur radicalisation leur radicalisation jusqu'en prison et puis cette pr\u00e9sient Sion, pr\u00e9cision du tag afin de sa guerre, un des auteurs des attentats contre Charlie Hebdo qui a \u00e9t\u00e9 abattu, avait demand\u00e9 l'asile en Suisse apr\u00e8s 5 mois, il a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9 vers l'Italie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:12) [88%] :\r\nOui, il est partout ce matin David Bowie, les hommages les souvenirs et les formules qui font mouche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [88%] :\r\nOui, la meilleure formule ont une du temps l'\u00e9toile solaire les \u00e9ditoriaux rel\u00e8vent tous sa capacit\u00e9 \u00e0 se r\u00e9inventer derri\u00e8re des personnages ou alors musicalement un ph\u00e9nix pop, dit l'\u00e9dito du temps un ph\u00e9nix cam\u00e9l\u00e9on pour celui de la Gruy\u00e8re pour 24 heures il faut garder vivant son h\u00e9ritage, on se battant contre la conformit\u00e9 et l'apport de la singularit\u00e9 Bowie magicien \u00e9ternel dans Le Matin, plusieurs journaux reviennent aussi sur ses ann\u00e9es suisses bien s\u00fbr lausannois surtout dans la Libert\u00e9, par exemple, on raconte rares personnes qui le reconnaissaient dans la rue, il r\u00e9pondait \u00e0 note David Bowie et l'anecdote neuch\u00e2teloise moi tout \u00e9ventuel h\u00e9 oui quand David Bowie venait travailler sur des maquettes dans un Studio qui n'existe plus aujourd'hui, c'est \u00eatre au milieu des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:00) [88%] :\r\nIl a fait de la pop, un art \u00e0 part enti\u00e8re, dit la les derni\u00e8res Zeitung ce matin Zig est maintenant de la poussi\u00e8re d'\u00e9toile hommages du Blick qui offre une double page avec photos et t\u00e9moignages et cette explication sur les 2 yeux diff\u00e9rents de David Bowie, due \u00e0 une bagarre \u00e0 l'\u00e2ge de 14 ans la base Versailles tout on consid\u00e8re David Bowie, comme la derni\u00e8re vraie rock Star, la seule qui s'est sans cesse renouvel\u00e9, enfin la d'avoir Zeitung nous gratifie d'un \u00e9dito une il est mort, il est mort, il est mort, nom d'une pipe, une litanie qui exprime le regret, personne n'a vieilli aussi joliment que lui, il reste une ic\u00f4ne inaccessible mais mortelle malheureusement ce satan\u00e9 cancer, conclut le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [85%] :\r\nLors de Bouillon passe \u00e0 Roger Koeppel, qui \u00e9tait notre invit\u00e9 vendredi dernier conseil national UDC Z\u00fcrichois, r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche et il minimise les agissements du bourreau du bourreau de Hitler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:55) [92%] :\r\nMais que se passe -t-il avec Roger Koeppel, se demande l'Argauer Zeitung l'homme aime la pol\u00e9mique, on le sait, mais dans 5 derni\u00e8res \u00e9dito il franchit un pas de trop le Z\u00fcrichois fait \u00e9tat de sa lecture de vacances, la biographie de Hermann G\u00f6ring, \u00e9crit par le journaliste britannique Andrade Mosley Roger Kokopelli ont conclu que le bras droit de Hitler n'\u00e9tait ni un monstre ni un diable et que m\u00eame ses d\u00e9tracteurs lui reconnaissent des qualit\u00e9s, pas un mot en revanche sur le r\u00f4le de G\u00f6ring dans la construction des camps de concentration dans la guest \u00e0 Pau ou encore silence sur sa responsabilit\u00e9 sur la mise en place de la solution finale en gros p\u00e9ch\u00e9 par omission, commente d'avoir Zeitung d'autant plus \u00e9tonnant que le biographe de G\u00f6ring, n'a pas cherch\u00e9 \u00e0 louer l'action de l'homme, une \u00e9ni\u00e8me provocation de Roger Koppel non, pense le journal Roger Koeppel va trop loin, il est aveugl\u00e9 par son propre succ\u00e8s \u00e9lectoral. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:50) [90%] :\r\nDans L'Express- L'Impartial le Nouvelliste la libert\u00e9 et le courrier, les romands auront de la peine \u00e0 \u00e9tendre leur influence \u00e0 la t\u00eate de l'UDC la remontent 10 \u00e0 Sion comme on dit, du parti n'aura pas lieu dans ses instances dirigeantes, les d\u00e9put\u00e9s UDC romands eux- m\u00eames, estime que 2 romands sur cette vice- pr\u00e9sident c'est assez, reste \u00e0 savoir \u00e0 qui, actuellement, il y a, Oskar Freysinger, conseiller d'\u00c9tat valaisan qui devrait rester \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence, l'autre d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Vaudois s'est Claude-Alain Voiblet il en est moins s\u00fbr de rester la direction du parti aimerait en effet avoir au moins en parlementaire f\u00e9d\u00e9ral sur les 2 romands \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:24) [92%] :\r\nEt toujours \u00e0 l'UDC Albert aplani le chemin pour une collaboration entre les partis de droite, \u00e7a c'est le taxe int\u00e9rieure qui le dit, le tag Hassan sa guerre a analys\u00e9 les prises de position du futur pr\u00e9sident de parti d\u00e9j\u00e0 presque d\u00e9sign\u00e9 sur smartvote et dresse ce constat et les plus \u00e0 gauche que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Toni Brunner, notamment sur les questions \u00e9conomiques, il s'oppose par exemple \u00e0 un accord de libre- \u00e9change avec les \u00c9tats-Unis \u00e0 part sur l'asile et l'Europe Albert \u00e0 des avis bien plus proche de l'UDC bernoise traditionnelle, voil\u00e0 qui devrait offrir de nouvelles perspectives d'alliance avec les autres partis de droite, conclut le journal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [95%] :\r\nLes inqui\u00e9tudes apr\u00e8s les agressions de Cologne, celle des musulmans d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:07) [94%] :\r\nOui, le comit\u00e9 central des musulmans d'Allemagne d\u00e9nonce un climat de haine inhabituel dans le pays, peut -on lire dans le temps, la meute brune se d\u00e9cha\u00eene sur les r\u00e9seaux sociaux sociaux contre les musulmans, les \u00e9trangers et tous ceux qui pensent autrement l'extr\u00eame droite elle se mobilise et gagne des points dans les sondages avant d'importantes \u00e9lections r\u00e9gionales mi- mars. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [90%] :\r\nInqui\u00e9tude aussi de 2 femmes socialistes suisses qui font part de leur indignation dans le Blick la pr\u00e9sidente des Femmes socialistes Yvonne Ferri se dit choqu\u00e9, il faut rappeler \u00e0 ces jeunes hommes qu'on Europe nos r\u00e8gles pr\u00e9valent, d\u00e9clare -t-elle, tandis que Jacqueline Badr en socialistes \u00c9ric Oise estime que m\u00eame qu'il ne faut pas se faire trop d'illusions, les hommes qui d\u00e9nigrent les femmes dans leur pays ne peuvent pas totalement changer d'opinion, en arrivant en Suisse grande interview sur ce sujet aussi dans la Basler Zeitung, celle de Sa\u00efda Keller Messali, la pr\u00e9sidente du Forum pour un Islam progressiste, elle estime que les restriction de la sexualit\u00e9 dans le monde musulman, conduisent \u00e0 la violence, mais que c'est une bonne id\u00e9e d'envisager des cours sur nos valeurs pour les requ\u00e9rants d'asile arriv\u00e9es en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:09) [89%] :\r\nC'est cette histoire maintenant Dunn truites maladroit sur un livre suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:13) [91%] :\r\nOui, vous l'avez peut-\u00eatre vu sur les r\u00e9seaux sociaux, il \u00e9tait sur twitter mais aussi sur Facebook le 31 d\u00e9cembre la biblioth\u00e8que des Nations unies \u00e0 New York tweetait devinez quel a \u00e9t\u00e9 notre livre le plus emprunt\u00e9 en 2015 et la r\u00e9ponse \u00e0 un livre sur l'immunit\u00e9 des chefs d'\u00c9tat et des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat face aux crimes de guerre, c'est la th\u00e8se de doctorat d'une suissesse alors et moi et d\u00e9sarroi sur la toile qui s'enflamme comme un vieux sapin de No\u00ebl, sauf que nous, explique le temps, ce matin, il s'agit en fait du titre le plus populaire des achats de 2015 et encore c'est pas vraiment un carton emprunt\u00e9 2 fois lu sur placeIV. La biotech a discr\u00e8tement rectifi\u00e9 cette erreur de com et l'auteur, par ailleurs, juriste au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 en peu surprise c'est elle qui le dit ce genre de publications part g\u00e9n\u00e9ralement au fin fond des rayons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:58) [88%] :\r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, on termine par sa le succ\u00e8s surprise de la m\u00e9thamph\u00e9tamine oui la crise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:02) [88%] :\r\nSelon le crystal mais ce que fabrique le h\u00e9ros de la s\u00e9rie breaking bad dans son camping-car, h\u00e9 bien est 1er sur le podium, selon l'analyse des \u00e9gouts, expliquent ce matin L'Express, L'Impartial, une \u00e9tude de l'uni de Lausanne, qui confirme le constat : la police neuch\u00e2teloise alors pourquoi le succ\u00e8s de cette drogue, h\u00e9 bien il est historique crystal ma t\u00eate arriver par la fili\u00e8re tha\u00eflandaise qui s'est implant\u00e9e dans les ann\u00e9es 80 \u00e0 Neuch\u00e2tel d\u00e9j\u00e0 actuellement, elle vient de r\u00e9publique tch\u00e8que et d'Allemagne, mais aussi de certains labos install\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [83%] :\r\nEn Suisse, donc un peu d'breaking bad exactement parce que c'est dans un camping 40, alors \u00e7a nous ne saurons pas merci, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, c'\u00e9tait la presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T06:30:51Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EFC86AF1-9C31-43A1-9AA6-C975F4847A85", "internalArchiveId": "EFC86AF1-9C31-43A1-9AA6-C975F4847A85", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Extrait chant;; Jeremy Varon, \u00ab\u00a0Witness against torture\u00a0\u00bb;Claude Longchamp, politologue \u00e0 l'Institut de recherche GfsBern.;Franz Steinegger, ex-CN PLR UR;Andrea Caroni, Conseiller aux Etats PLR AR;Stephan Studer, directeur de la Clinique la Colline;Nicolas de Saussure, responsable de la communication aux HUG\r\n* Infotrafic: 07:00:23-07:00:56 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/DERNIER DISCOURS D'OBAMA A L' ETAT DE L'UNION) C'est son discours final...\r\nSon ultime discours sur l'Etat de l'Union.\r\nBarack Obama fait face \u00e0 la nation et \u00e0 l'une de ses promesses ce soir. \r\nFermer Guantanamo...\r\nC'est le principal projet qui lui reste \u00e0 accomplir cette ann\u00e9e...\r\nIl s'y \u00e9tait engag\u00e9 d\u00e8s sa premi\u00e8re campagne \u00e9lectorale, en 2008.\r\nIl lui reste quelques mois pour tenir parole. \r\nLe compte-\u00e0-rebours et lanc\u00e9...et la soci\u00e9t\u00e9 civile est l\u00e0 pour le lui rappeler...\r\n\u00c0 Washington, Philippe Revaz.\r\nMAG Chant\r\n\u00ab\u00a0ne rej-ettez pas la faute sur le congres. president obama, respectez votre promesse\u00a0\u00bb. devant la maison blanche, ces manifestants en combinaison orange veulent mettre la pression sur le president. Ils sont encore 103 les detenus de guantanamo, apres une nouvelle liberation vers l'arabie saoudite, et une acceleration des departs de ceux qui sont consid\u00e9r\u00e9s aptes a etre lib\u00e9r\u00e9s. Mais pour les autres, une loi votee par le congres empeche obama de les transferer dans des prisons americaines. obama fait face \u00e0 un dilemme\u00a0: violer sa promesse, ou violer peutetre la constitution, en passant en force. les juristes de la maison blanche sont hesitants et le projet n'a cess\u00e9 d'etre report\u00e9.\r\nmais les ong n'ont aucune compassion pour le dilemme juridique d'obama. Jeremy Varon, \u00ab\u00a0Witness against torture\u00a0\u00bb.\r\n MAG 17''\r\nTRAD\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne crois pas que \u00e7a violerait la Constitution. Guantanamo a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel\u00a0! J'admire Obama sur beaucoup d'aspects, mais il s'est comport\u00e9 honteusement dans ce dossier. J'esp\u00e8re qu'au fond de lui, il ressent de la honte\u00a0\u00bb. \r\nles ong lui reprochent d'avoir longtemps neglig\u00e9 le dossier. ce dimanche le chef de cabinet d'obama confirmait que guantanamo serait bel et bien ferm\u00e9e. Mais obama a trop critiqu\u00e9 les abus de pouvoir de la presidence bush pour l'imiter de gaiet\u00e9 de cour. Et les tranferts dans des prisons americaines ne resoudraient pas le probleme juridique et moral de la cinquantaine de detenus bloqu\u00e9s dans les limbes judiciaires, sans proces en vue, mais sans liberation possible car jug\u00e9s trop dangereux.\r\nDans son discours de 2015, obama repetait \"qu'il est temps de fermer guantanamo\u00a0\u00bb. Un an apres, il va devoir passer a l'action. c'est sa place dans l'histoire qui est en jeu.\r\n(D2/LE BON MOMENT DE PARTIR, POUR LEVRAT) ...Barack Obama un pr\u00e9sident sur le d\u00e9part...En Suisse ce sont les pr\u00e9sident de parti qui sont sur le d\u00e9part...\r\n***Christophe Darbellay, Philippe M\u00fcller, Ad\u00e8le Thorens et Toni Brunner : la liste des pr\u00e9sidents de parti qui ont annonc\u00e9 leur retrait pour le printemps s'allonge...\r\n...et tous les regards se tournent d\u00e9sormais vers Christian Levrat. \r\nLe pr\u00e9sident des socialistes est en poste depuis 8 ans d\u00e9j\u00e0 et il n'a pas encore communiqu\u00e9 ses intentions. \r\ntoute la question est de savoir quand partir! \r\nSt\u00e9phane Deleury. \r\n  MAG 01:33\r\n(02/LANCEMENT CAMP. C/ INIT. MISE EN OEUVRE UDC ITV CARONI) ***Et pendant ce temps l'Allemagne redoute un tsunami x\u00e9nophobe...\r\nEn cause les agressions du Nouvel an \u00e0 Cologne. \r\ncommises presque exclusivement par des immigr\u00e9s..parmis eux des r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s l'an dernier...\r\n14 des 19 suspects identifi\u00e9s sont originaires du Maroc et d'Alg\u00e9rie.\r\nLes autorit\u00e9s allemandes l'ont fait savoir hier...\r\nEt c'est hier soir aussi que des milliers de personnes ont manifest\u00e9 contre les r\u00e9fugi\u00e9s dans les rues de Leipzig...\u00e0 l'appel de Pegida...l\r\nLeur slogan: expulser! r\u00e9sister! \r\nMerkel doit partir...\r\nLa police a d\u00fb intervenir...\r\n***Quant \u00e0 Angela Merkel c'est ce matin qu'elle interviendra...\r\nLa chancelli\u00e8re doit donner une conf\u00e9rence de presse...\r\nElle plaide d\u00e9sormais pour un renvoi facilit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont commis des d\u00e9lits...\r\nMais en Suisse on r\u00e9plique que ce n'est pas une raison pour soutenir l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectifs des criminels \u00e9trangers!\r\nC'est l'avis des opposants qui ont lanc\u00e9 leur campagne hier.\r\nIls sont de gauche, de droite ou encore issus des ONG...\r\nParmi eux le lib\u00e9ral-radical Andrea Caroni. \r\nLe conseiller aux Etats appenzellois a un message \u00e0 faire passer \u00e0 Angela Merkel...\r\n  SON 41''\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller. \r\nEt c'est le 28 f\u00e9vrier que l'on vote sur cette initiative de mise en oeuvre de l'UDC.\r\n(09/TI CAMPAGNE PRO-GOTHARD: DU SALAMI ET DES F\u00d4TES) ***Autre objet soumis au vote le 28 f\u00e9vrier: la construction d'un 2\u00e8me tube au Gothard. La bataille fait rage et le gouvernement Tessinois lance une op\u00e9ration de charme! \r\nobjectif: encourager leurs coll\u00e8gues des autres cantons \u00e0 voter en faveur du second tube au tunnel routier au Gothard le 28 f\u00e9vrier...seulement voil\u00e0 la m\u00e9thode fait rire...sur le fond, la forme aussi..\r\nNicole Della Pietra c'est une histoire de g\u00f4ut...dans le fond..\r\n(Br\u00e8ve GE manif) Mal renseign\u00e9e...mal pr\u00e9par\u00e9e...\r\nLa police genevoise aurait pu faire mieux le 19 d\u00e9cembre face \u00e0 la manifestation sauvage du 19 d\u00e9cembre...\r\n***Elle admet elle-m\u00eame une erreur d'appr\u00e9ciation dans un rapport publi\u00e9 hier..\r\nUne trentaine d'agents face \u00e0 400 manifestants ce n'\u00e9tait pas assez.\r\nLa police aurait pu appeler des renforts...et mieux anticiper.\r\nPierre Maudet veut en tirer des le\u00e7ons..muscler le dispositif pour que les casseurs puissent \u00eatre interpel\u00e9s...reste \u00e0 trouver des moyens financiers...\r\nPour l'instant personne n'a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9.\r\nEt puis \u00e0 Gen\u00e8ve toujours sachez que les citoyens voteront sur la r\u00e9trocession de l'imp\u00f4t des \r\ntravailleurs frontaliers...\r\n300 millions de francs...que le MCG ne veut plus reverser \u00e0 la France. \r\nparce que Paris se taille la part du lion sans en faire profiter les r\u00e9gions voisines de Gen\u00e8ve...\r\nSon initiative cantonale qui demande la supression de ce versement a abouti.\r\n(D3/LES CLINIQUES PRIVEES DANS TRIPADVISOR) Tripadvisor vous connaissez certainement...?\r\nC'est ce site qui permet de noter les h\u00f4tels et les restaurants...\r\nEt bien reprenez le concept et appliquez-le aux h\u00f4pitaux...\r\nC'est ce que va faire d\u00e8s aujourd'hui une clinique priv\u00e9e genevoise.\r\nen publiant son propre indicateur de qualit\u00e9. \r\nIl sera bas\u00e9 sur des donn\u00e9es officielles, sur les op\u00e9rations, les infections et les accidents survenus dans l'\u00e9tablissement.\r\nUne mani\u00e8re pour les patients de comparer les prestations. \r\nMais la pratique ne fait pas l'unanimit\u00e9...Tania Sazpinar...\r\n  MAG 1'33\r\n***La m\u00e9decine est elle vraiment un business comme un autre? Jusqu'o\u00f9 la comparaison entre les diff\u00e9rents \u00e9tablissement peut-elle se faire? Bertrand Kiefer...m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la Revue M\u00e9dicale Suisse...est avec nous apr\u00e8s ce journal.\r\n(11/OUVERTURE BUREAU PRO HELVETIA A MOSCOU PAPIER) Elle n'est pas encore not\u00e9e...mais elle risque de diviser.\r\nElle c'est la future antenne de Pro Helvetia \u00e0 Moscou!\r\nOn vous l'apprend ce matin...La fondation suisse pour la culture va finalement ouvrir un bureau permanent en Russie.\r\n***...et ce malgr\u00e9 les tensions diplomatiques autour de la crise ukrainienne...d'ailleurs il y a un an et demi, l'id\u00e9e de renforcer les liens culturels avec la Russie avait suscit\u00e9 la r\u00e9ticence de certains politiciens suisses. \r\nda...mais Pro-Helvetia va de l'avant.\r\nle bureau de Moscou doit ouvrir dans un an.\r\nIsabelle Cornaz...\r\n(21/ET LE BALLON D'OR EST... MESSI PAPIER) Tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent...avec une love-story qui se poursuit...\r\nentre Messi et le ballon d'or...\r\nLe footballer argentin a remport\u00e9 le troph\u00e9e pour la 5\u00e8me fois hier!!! \r\nA ce stade il est presque scotch\u00e9 \u00e0 ses mains...\r\net s'en est exceptionnel, fois de journaliste sportif. \r\nHerv\u00e9 Borsier. \r\n    MAG 1'04\r\nles voeux de Messi seront-ils exhauc\u00e9? r\u00e9ponse...en 2018 avec la prochaine coupe du monde...en Russie...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve frontaliers GE) L'accord fiscal franco-suisse de 1973 entre les mains des genevois !\r\nEn jeu : la r\u00e9trocession \u00e0 la France de l'imp\u00f4t sur le revenu des frontaliers, qui repr\u00e9sente un montant allant jusqu'\u00e0 300 millions de francs.\r\nUne exception genevoise d\u00e9nonc\u00e9e par le MCG. Le parti a annonc\u00e9 hier (lundi) le d\u00e9p\u00f4t de son initiative demandant aux Genevois de d\u00e9noncer cette accord.\r\nGen\u00e8ve pourrait ainsi engager la Conf\u00e9d\u00e9ration dans un nouveau bras de fer avec le voisin hexagonal: un sc\u00e9nario qui ne fait pas peur \u00e0 Roger Golay, pr\u00e9sident du MCG.\r\n(Br\u00e8ve sport) \r\n(Br\u00e8ve Syrie et Irak) \r\n(USA br\u00e8ve Trump et Clinton)", "durationSec": 941, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390754", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-12T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-12T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7390770", "ece-7390754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T04:08:28Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nEt ce journal Coralie Claude Barack Obama face \u00e0 sa promesse fermer Guantanamo il prononce son ultime discours sur l'\u00e9tat de l'Union, l'occasion de faire le point sur la fermeture de la prison, un engagement pris il y a 8 ans, la nation \u00e9tait t\u00e9moin, elle sera juge, c'est sa place dans l'histoire que Barack Obama joue ce soir une chasse aux \u00e9trangers co\u00fbteuse, inutile et excessive des opposants \u00e0 l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectifs des criminels s'\u00e9trangers ont lanc\u00e9 leur campagne hier : pas question de faire du Swiss finish dans ce domaine, et ce n'est pas parce qu'Angela Merkel plaide pour le renvoi des r\u00e9fugi\u00e9s, qu'il faut voter oui le 28 f\u00e9vrier : faut -il \u00e9valuer les h\u00f4pitaux comme des h\u00f4tels utiliser leurs notes comme argument marketing \u00e0 Gen\u00e8ve, les cliniques priv\u00e9es s'y mettent, bienvenue dans l'air du triple advisor, version Sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:51) [91%] :\r\nOui, seulement voil\u00e0, la m\u00e9decine \u00e9tait vraiment un un Business comme un autre, quelles sont les cons\u00e9quences pour les patients, Bertrand Kieffer, qui est m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse nous r\u00e9pond juste apr\u00e8s Journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [83%] :\r\n\u00e9tant sur mal aussi escale en Pologne, o\u00f9 la col\u00e8re gronde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [93%] :\r\nOui, c'est m\u00eame du jamais vu depuis la fin de l'air communiste des milliers de personnes dans les rues qui manifestent contre le nouveau pouvoir en place, les conservateurs, accus\u00e9s de brider la justice et les m\u00e9dias, reportage \u00e0 Varsovie dans une vingtaine de minutes et puis on demandera ensuite l'historien Andr\u00e9 Libye si l'on peut v\u00e9ritablement parler d'une d\u00e9rive autoritaire en Pologne, l'Union europ\u00e9enne, en tout cas s'en inqui\u00e9ter s'en alarment Andr\u00e9 les Bee, professeur honoraire \u00e0 l'Institut du hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement \u00e0 Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de l'Europe centrale est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [88%] :\r\nEt \u00e0 la fin, c'est toujours Messi qui gagne 5\u00e8me Ballon d'or pour l'argentin hier soir un troph\u00e9e qu'il \u00e9changerait volontiers contre une coupe du monde, s'il vous pla\u00eet, point, c'est son discours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:49) [95%] :\r\nFinale son ultime discours sur l'\u00e9tat de l'Union, Barack Obama fait face \u00e0 la nation et \u00e0 l'une de ses promesses, ce soir, \u00e0 savoir fermer Guantanamo, c'est le principal projet qui lui reste \u00e0 accomplir cette ann\u00e9e Barack Obama s'\u00e9tait engag\u00e9 d\u00e8s sa premi\u00e8re campagne \u00e9lectorale en 2008, il lui reste quelques mois pour tenir parole le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9 et la soci\u00e9t\u00e9 civile et l\u00e0 pour le lui rappeler \u00e0 Washington Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [91%] :\r\nNe rejetez pas la faute sur le Congr\u00e8s pr\u00e9sident Obama respectez votre promesse devant la Maison Blanche, ces manifestants en combinaison orange veulent mettent la pression sur le pr\u00e9sident et sont encore 103 les d\u00e9tenus de Guantanamo apr\u00e8s une nouvelle lib\u00e9ration vers l'Arabie Saoudite hier et une acc\u00e9l\u00e9ration des d\u00e9parts de ceux qui sont consid\u00e9r\u00e9s aptes \u00e0 \u00eatre lib\u00e9r\u00e9s, mais pour les autres, une loi vot\u00e9e par le Congr\u00e8s emp\u00eache Obama de les transf\u00e9rer dans des prisons sur sol am\u00e9ricain Obama face \u00e0 un dilemme violer sa promesse ou violer peut-\u00eatre la constitution en passant en force, les juristes de la Maison Blanche sont h\u00e9sitants, le projet n'a cess\u00e9 d'\u00eatre report\u00e9, mais les ONG n'ont aucune compassion pour le dilemme d'Obama J\u00e9r\u00e9my Varone Witness Against torture. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:04) [80%] :\r\n\u00e0 Lantin Claude \u00c9vin oui je ne, je ne crois pas que \u00e7a violerait la Constitution Guantanamo a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel et j'admire Obama sur beaucoup d'aspects, mais il s'est comport\u00e9 honteusement dans ce dossier, un la, j'esp\u00e8re qu'au fond de lui, il ressent de la on tire SNCFM.. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:22) [92%] :\r\nLes ONG lui reproche d'avoir longtemps n\u00e9glig\u00e9 ce dossier, ce dimanche, le chef de cabinet d'Obama a confirm\u00e9 que Guantanamo serait bel et bien ferm\u00e9e mais Obama a trop critiqu\u00e9 les abus de pouvoir de la pr\u00e9sidence Bush pour l'imiter, de gaiet\u00e9 de coeur et les transferts dans des prisons am\u00e9ricaines ne r\u00e9soudrait pas le probl\u00e8me juridique et morale de la cinquantaine de d\u00e9tenus bloqu\u00e9s dans les limbes judiciaires sans proc\u00e8s en vue, mais sans lib\u00e9ration possible car jug\u00e9s trop dangereux, dans son discours de 2015, Obama a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu'il est temps de fermer Guantanamo, un an apr\u00e8s, il va devoir passer \u00e0 l'action, c'est sa place dans l'histoire qui est en jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [92%] :\r\nBarack Obama, un pr\u00e9sident sur le d\u00e9part, en Suisse, ce sont les pr\u00e9sidents de partis qui se retire, les uns apr\u00e8s les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:05) [96%] :\r\nChristophe Darbellay, Philippe M\u00fcller Ad\u00e8le Thorens et Toni Brunner, la liste des pr\u00e9sidents partis qui ont annonc\u00e9 leur d\u00e9part pour le printemps, est en train de s'allonger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:12) [92%] :\r\nEt tous les regards se tournent d\u00e9sormais vers Christian Levrat, h\u00e9 oui, le pr\u00e9sident des socialistes est en poste depuis 8 ans d\u00e9j\u00e0 et il n'a pas encore communiqu\u00e9 ses intentions, toute la question est de savoir quand partir St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:27) [92%] :\r\nRest\u00e9 en poste pour une l\u00e9gislature suppl\u00e9mentaires et faire profiter son parti de son exp\u00e9rience ou alors tirer sa r\u00e9v\u00e9rence pour donner une nouvelle dynamique \u00e0 sa formation politique, un choix difficile \u00e0 faire pour un pr\u00e9sident pourtant changer de t\u00eate c'est toujours positif pour un parti, c'est l'avis de Claude Longchamp, politologue \u00e0 l'institut de recherche GfS Bern. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:46) [89%] :\r\nC'est une grande chance pour chaque parti de changer de pr\u00e9sident dans une mer assez m\u00e9diatis\u00e9, c'est plut\u00f4t la vision marketing la vision comment repr\u00e9senter un parti les candidats qui sont discut\u00e9s actuellement, notamment pour le Parti lib\u00e9ral radical pour le PDC sont des repr\u00e9sentants \u00e0 ces jeunes, alors \u00e7a donne encore une fois, un changement de g\u00e9n\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [96%] :\r\nMais attention, dit le politologue l'exp\u00e9rience en politique, c'est aussi un atout Francee Steinegger n'est pas un adepte du jeunisme, lui qui dans les ann\u00e9es 90 a r\u00e9gn\u00e9 durant 12 ans sur le Parti radical. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:19) [93%] :\r\nAugmenter l'influence avec l'exp\u00e9rience pour les discussions entre les partis et aussi pour les discussions avec les conseils f\u00e9d\u00e9ral, c'est plut\u00f4t un Avantage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:33) [93%] :\r\nAinsi, s'il d\u00e9cidait de rester Christian Levrat serait le seul pr\u00e9sident exp\u00e9riment\u00e9 face \u00e0 3 novices au PDC au PLR et \u00e0 l'UDC, de quoi peut-\u00eatre lui donner un Avantage tactique dans le cas contraire, tous les observateurs s'accordent pour dire qu'il doit annoncer son d\u00e9part avant l'Automne pour permettre \u00e0 son ou sa successeur de pr\u00e9parer convenablement les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2019, car oui, la machine se met d\u00e9j\u00e0 en route, le PS tient sa 1\u00e8re s\u00e9ance pr\u00e9\u00e9lectoral, la semaine prochaine \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [91%] :\r\nL'Allemagne redoute un soudain mis x\u00e9nophobes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:04) [93%] :\r\nEn cause, les agressions du nouvel an \u00e0 Cologne commises presque exclusivement par des immigr\u00e9s parmis eux des r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s l'an dernier 14 des 19 suspects identifi\u00e9s sont originaires du Maroc et d'Alg\u00e9rie, les autorit\u00e9s allemandes l'ont fait savoir hier et c'est hier soir aussi que des milliers de personnes ont manifest\u00e9 contre les r\u00e9fugi\u00e9s dans les rues de Leibzig \u00e0 l'appel de P\u00e9guy, leur slogan expulser r\u00e9sister Merkel doit partir, la police a d\u00fb intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:32) [89%] :\r\nEt quant \u00e0 Angela Merkel c'est ce matin qu'elle va intervenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:35) [94%] :\r\nExactement la chanceli\u00e8re doit donner une conf\u00e9rence de presse, elle plaide d\u00e9sormais pour un renvoi facilit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont commis des d\u00e9lits, mais en Suisse, on r\u00e9plique que ce n'est pas une raison pour soutenir l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectifs d\u00e9criminalise \u00e9trangers, c'est en tout cas l'avis des opposants, ils ont lanc\u00e9 leur campagne hier, ils sont de gauche, de droite ou encore issus des ONG, parmi eux, le lib\u00e9ral- radical, Andr\u00e9a Caroni, le conseiller aux \u00c9tats Appenzell loi un message \u00e0 faire passer \u00e0 Angela Merkel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:04) [86%] :\r\nAngela Merkel verra dans ses analyses, que la Suisse a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 une loi tr\u00e8s tr\u00e8s strictes, m\u00eame en cas de sursis aura expulsion automatique si vous commettez un d\u00e9lit a d'une certaine gravit\u00e9, c'est pr\u00e9vu dans notre nouvelle loi qui met en oeuvre l'initiative sur le renvoi tant que Angela Merkel 6 a peut-\u00eatre de notre loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:22) [91%] :\r\nIl y a une tendance quand m\u00eame de m\u00e9fiance vis-\u00e0-vis de l'\u00e9tranger, on a la crise migratoire comment combattre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:28) [90%] :\r\nC'est une question beaucoup plus large que ce qu'on discute ici ici en discute surtout si on veut expulser des \u00e9trangers bien \u00e9tablie en Suisse qui ont commis un ou 2 d\u00e9lits de moindre gravit\u00e9 parce que pour tous les autres d\u00e9lits, on a d\u00e9j\u00e0 adopt\u00e9 une loi tr\u00e8s dure, il faut communiquer \u00e7a \u00e0 la population. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:45) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Thibaut Schaller, c'est donc le 28 f\u00e9vrier que l'on vote sur cette initiative de mise en oeuvre de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:52) [95%] :\r\nAutre objet soumis au vote le 28 f\u00e9vrier prochain la construction d'un 2\u00e8me tube au Gothard, la bataille fait rage et le gouvernement Tessinois lance maintenant une op\u00e9ration de charme, j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [91%] :\r\nEncourager ses coll\u00e8gues des autres cantons \u00e0 voter en faveur du second tube au tunnel routier du Gothard, seulement voil\u00e0, la m\u00e9thode fait rire sur le fond, sur la forme aussi, en fait, c'est une histoire de go\u00fbt Nicole della Pietra. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:14) [88%] :\r\nDe salamis, nich\u00e9 dans une jolie confection couleur locales le Rouge et le bleu est accompagn\u00e9 d'un carton sur lequel on peut lire 2 tunnels une Suisse le toutes avec les gourmandes et chaleureuses salutations du Conseil d'\u00c9tat tessinois le cadeau a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e, je cite au coll\u00e8gues des gouvernements dans tous les cantons de Suisse, fin de citation, l'ennui c'est que ce geste a priori sympathique n'a pas seulement soulev\u00e9 une foule de questions parmi les opposants au second tube qui se demande si c'est le r\u00f4le du Conseil d'\u00c9tat tessinois de d\u00e9fendre de la sorte la construction d'un nouvel ouvrage notamment, alors qu'un membre du gouvernement, y est oppos\u00e9, mais ce qui a suscit\u00e9 des \u00e9clats de rire au sud comme au nord des Alpes, et bien ce sont les embarrassantes faute d'orthographe dans 2 des 3 langues du message soit en allemand et en romanche bref, une tactique du salami, un peu mal ficel\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:04) [90%] :\r\nMalheur renseign\u00e9e, mal pr\u00e9par\u00e9e, la police genevoise aurait pu faire mieux le 19 d\u00e9cembre face \u00e0 la manifestation sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:12) [97%] :\r\nOui, d'ailleurs, elle l'admet elle- m\u00eame une erreur d'appr\u00e9ciation dans un rapport publi\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:16) [95%] :\r\nUne trentaine d'agents face \u00e0 400 manifestants ce n'\u00e9tait pas assez la police aurait pu appeler des renforts et mieux anticiper Pierre Maudet veut en tirer les le\u00e7ons, muscler le dispositif pour que les casseurs puissent \u00eatre interpel\u00e9s le magistrat en charge de la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, l'a dit hier, reste \u00e0 trouver des moyens financiers et sachez encore que pour l'instant, personne, aucun manifestant n'a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et puis \u00e0 Gen\u00e8ve toujours les citoyens voteront sur la r\u00e9trocession de l'imp\u00f4t des travailleurs frontaliers 300 millions de francs que le MCG ne veut plus reverser \u00e0 la France parce que Paris se taille la part du lion sans en faire profiter les r\u00e9gions voisines de Gen\u00e8ve l'initiative cantonale du MCG qui demande la suppression de ce versement a abouti TripAdvisor vous connaissez certainement c'est ce site qui permet de noter les h\u00f4tels et les restaurants, h\u00e9 bien on vous reprenez le concept et vous l'appliquer aux h\u00f4pitaux, c'est ce que va faire d\u00e8s aujourd'hui une clinique priv\u00e9e genevoise en publiant son propre indicateur de qualit\u00e9, il sera bas\u00e9 sur des donn\u00e9es officielles sur les op\u00e9rations, les infections et les accidents survenus dans l'\u00e9tablissement, c'est une mani\u00e8re pour les patients de comparer les prestations mais la pratique ne fait pas l'unanimit\u00e9 Tamisa Szpiner. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:31) [92%] :\r\nComparer les prestations m\u00e9dicales des \u00e9tablissements suisses est en vogue, l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique notamment se chargent d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9colter diverses donn\u00e9es sur les \u00e9tablissements hospitaliers, mais selon St\u00e9phane Studer le directeur de la Clinique la Colline elle ne sont pas assez visible pour les patients, si cette d\u00e9marche de simplification des donn\u00e9es \u00e0 des vis\u00e9es \u00e9conomiques pour lui, il s'agit avant tout de mieux informer. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:53) [83%] :\r\nSi on veut vraiment faire un choix \u00e9clair\u00e9, c'est-\u00e0-dire de comprendre quel est le volume op\u00e9ratoire du clinique, quels sont les risques qu'on peut en prendre en terme d'inspection nosocomiale, chez qui elle a dur\u00e9 moins de s\u00e9jour, on trouve ces informations du \u00e0 diff\u00e9rents endroits, nous notre but c'est de concentrer l'information pour le patient puisse faire son choix de mani\u00e8re tranquille objective. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:12) [85%] :\r\nLes h\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, \u00e9tablissement public donc participe aussi \u00e0 sa r\u00e9colte de donn\u00e9es sont attentifs \u00e0 leurs r\u00e9sultats, mais Nicolas de Saussure, responsable de la communication, a jug\u00e9 d\u00e9plore que le but 1er de ces \u00e9tudes soient d\u00e9tourn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:25) [90%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 un h\u00f4pital public participe \u00e0 ce genre de de programme, c'est rarement pour faire du marketing, c'est en g\u00e9n\u00e9ral pour am\u00e9liorer les soins et les prestations qui sont donn\u00e9es au au patient, et c'est l\u00e0 qu'effectivement, on peut consid\u00e9rer qu'il y a un peu une d\u00e9naturation de l'objectif de ces \u00e9tudes si on transforme les donn\u00e9es qui figure en argument marketing classements etc. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:47) [89%] :\r\nLes milieux hospitaliers n'ont pas \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la tendance des sites comparatifs sant\u00e9suisse la fa\u00eeti\u00e8re des assureurs et Comparis Point CH ont r\u00e9cemment mis en ligne leur comparateur \u00e0 terme les h\u00f4pitaux pourraient -ils \u00eatre \u00e0 la mani\u00e8re des h\u00f4tels, \u00e9tablissements priv\u00e9s et publics risque de ne pas s'entendre sur la question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [95%] :\r\nD'o\u00f9 la question de la m\u00e9decine est -elle vraiment un Business comme un autre, jusqu'o\u00f9 la comparaison entre les diff\u00e9rents \u00e9tablissement peut -elle se faire et quelles cons\u00e9quences pour le patient, nous poserons toutes ces questions \u00e0 Bertrand Kieffer, m\u00e9decin et r\u00e9dacteur en chef de la Revue m\u00e9dicale suisse, il est avec nous dans quelques instants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:19) [95%] :\r\nElle n'est pas encore not\u00e9e mais elle risque de diviser, elle c'est la future antenne de Pro Helvetia \u00e0 Moscou, on vous l'apprend ce matin, la Fondation suisse pour la culture va finalement ouvrir un bureau permanent en Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:30) [96%] :\r\nEt ce malgr\u00e9 les tensions diplomatiques autour de la crise ukrainienne, d'ailleurs il y a une ann\u00e9e et demie l'id\u00e9e de renforcer les Liens culturels avec la Russie avait suscit\u00e9 la r\u00e9ticence de certains politiciens suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:40) [94%] :\r\nDa mais Pro- Helvetia va de l'avant, le bureau de Moscou doit ouvrir dans un an, correspondance Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:46) [89%] :\r\nLa d\u00e9cision s'est prise en toute discr\u00e9tion au mois d\u00e9cembre, pas de communiqu\u00e9 officiel, ce n'est 4 AVR 2 lignes et une offre d'emploi sur le site de Pro Helvetia qu'on d\u00e9couvre que la Fondation ouvrira bien une antenne \u00e0 Moscou et qu'elle cherche d\u00e9j\u00e0 activement en chef de bureau depuis 3 ans Pro Helvetia m\u00e8ne d\u00e9j\u00e0 un programme d'\u00e9changes avec la Russie 700 \u00e9v\u00e9nements ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans ce cadre, pas question donc de ne pas p\u00e9renniser les Liens d\u00e9j\u00e0 tiss\u00e9s la fondation suisse n'est d'ailleurs pas la seule \u00e0 constater l'effervescence de la sc\u00e8ne culturelle russe et la soif d'\u00e9change, de nombreux pays europ\u00e9ens ont poursuivi, voire m\u00eame intensifier leurs \u00e9changes culturels avec la Russie, malgr\u00e9 les sanctions, ces centres culturels \u00e9trangers collabore avec une grande vari\u00e9t\u00e9 d'acteurs culturels en Russie proche ou non des autorit\u00e9s, reste que le gouvernement russe a renforc\u00e9 son contr\u00f4le sur le monde culturel et aussi sur les organisations \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes en Russie dans certaines peuvent d\u00e9sormais \u00eatre qualifi\u00e9s d'ind\u00e9sirables, les centres culturels \u00e9trangers en Russie esp\u00e8re qu'ils ne seront pas concern\u00e9s, Isabelle rtsinfo, Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:46) [93%] :\r\nEt puis on termine avec une love- Story qui se poursuit entre Messi est le Ballon d'Or, le footballeur argentin remport\u00e9 le troph\u00e9e pour la 5\u00e8me fois hier \u00e0 ce stade, il est presque scotch\u00e9 \u00e0 ses mains et s'en est exceptionnel fois de journaliste sportif Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:02) [93%] :\r\nUn 5\u00e8me Ballon d'or, c'\u00e9tait \u00e9videmment exceptionnel et in\u00e9dit, c'est quasiment stratosph\u00e9rique quand on sait qu'il a \u00e9t\u00e9 acquis face \u00e0 des adversaires aussi brillant que son compagnon de Claude Neymar et son \u00e9ternel rival Cristiano Ronaldo, d\u00e9j\u00e0 sacr\u00e9 3 fois, mais 2015 c'est le retour au plus haut niveau de l'attaquant le plus brillant du monde, lequel a su aussi se muer en meilleurs passeurs de la Liga espagnole et de la Ligue des champions avec lui les chiffres s'affolent 5 titres avec Barcelone d\u00e9bute m\u00e9morable 3 tripl\u00e9s et si et 53 r\u00e9ussites au total seul faux pas avec l'\u00e9quipe d'Argentine la d\u00e9faite aux tirs au but 4 \u00e0 1 en finale de la Copa America face au Chili et un seul but dans cette comp\u00e9tition, ce qui lui a fait dire hier qu'il \u00e9changerait volontiers ses troph\u00e9es contre une coupe du monde avec son \u00e9quipe nationale, le seul titre qui lui manque pour devenir l'\u00e9gal d'un peu les Zidane ou encore Maradona, m\u00eame si hier messi a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne se consid\u00e8re pas comme le meilleur joueur de tous les temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:07) [94%] :\r\nLes voeux de Messi seront -ils exauc\u00e9s, r\u00e9ponse en 2018 avec la prochaine Coupe du monde en Russie d'ici l\u00e0, il peut s'en passer des choses sur la plan\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:14) [90%] :\r\nFootball : elle va s'en passer, \u00e0 coup s\u00fbr, merci Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal dans un instant, nous sommes avec Bertrand Kieffer on parle de cette fa\u00e7on de noter les h\u00f4pitaux comme des h\u00f4tels mettez autant perturb\u00e9 vente aujourd'hui avec pas mal d'averses de la neige d\u00e8s 800 m\u00e8tres cette limite pluie-neige va s'abaisser encore ce soir c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures entre 4 et 6 actuellement pas plus de cette degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T06:34:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D1C0258-9569-4B8A-983C-C4F886EB2771", "internalArchiveId": "9D1C0258-9569-4B8A-983C-C4F886EB2771", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers sous l'angle l\u00e9gal", "publicationDate": "2016-01-12T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Auer, politoologue, constitutionnaliste\r\n* * L'initiative UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers sous l'angle l\u00e9gal  \r\nQuelle marge de manoeuvre pour les juges? C'est la question que l'on va se poser... que pose \u00e9galement l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC, pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels. La votation c'est le 28 f\u00e9vrier, le d\u00e9bat, c'est ce soir dans Forum.\r\nSLV Paolo Bernasconi, professeur de droit et ancien procureur, pr\u00e9sident aussi de la Marche Blanche \r\nSLV Jean-Luc Addor, ancien juge d'instruction du Valais central (1**), conseiller national UDC VS \r\nOn va d\u00e9battre mais tout d'abord je vous propose de r\u00e9\u00e9couter ce que nous disait le constitutionaliste Andreas Auer \u00e0 propos des effets de cette initiative sur la justice... c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re dans forum.\r\nDIGAS\r\nPaolo Bernasconi\r\n- vous \u00eates ancien procureur... en cas de OUI les juges seront pieds et mains li\u00e9s devant un renvoi ou auront-il encore une marge de manoeuvre?\r\n- Les juges ne se laissent-ils pas attendrir, parfois?\r\n- Ne dit-on pas que la justice doit \u00eatre aveugle?\r\n- Le droit c'est un certain nombre de r\u00e8gles... que doivent respecter les juges... Il y a par exemple des peines minimums, pr\u00e9vues dans la loi, l\u00e0 aussi on soustrait de la marge de manoeuvre aux juges... ils ne peuvent pas faire ce qu'ils veulent...!\r\n- Que faites-vous de la volont\u00e9 populaire? Les Suisses veulent que les \u00e9trangers criminels soient expuls\u00e9s automatiquement - ils l'ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9cid\u00e9 une fois en 2010...\r\n- Le doute doit-il vraiment toujours profiter \u00e0 l'accus\u00e9...? En d'autres termes, les \"circonstances\" ne sont-elles pas toujours \"att\u00e9nuantes\"...? L'UDC argumente en disant que le fait d'avoir un enfant en Suisse, ou d'avoir appris une langue nationale en prison ne doit pas suffire \u00e0 emp\u00eacher un renvoi...\r\n- Comment introduire alors plus de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9?\r\nJean-Luc Addor\r\n- vous voulez museler la justice?\r\n- Pour vous, les juges sont trop gentils...?\r\n- Pourquoi vouloir leur retirer toute marge d'appr\u00e9ciation?\r\n- Chaque cas judiciairement parlant est unique, non?\r\n- L'automatisme, disent vos adversaires, c'est l'apanage des Etats totalitaires, \r\n- Le principe de proportionnalit\u00e9, vous le niez?  la peine prononc\u00e9e ne doit-elle pas \u00eatre \u00e9tablie en fonction de la gravit\u00e9 de l'infraction, de la situation du d\u00e9linquant et de ses capacit\u00e9s de r\u00e9insertion...?", "durationSec": 545, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390666", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'initiative UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers sous l\u2019angle l\u00e9gal / FOR_2016-01-12T18:18:00_developpement-10", "Forum du 12.01.2016"], "alternativeSummary": ["Quelle marge de man\u0153uvre pour les juges? C'est la question que pose l'initiative de mise en \u0153uvre de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels. D\u00e9bat entre Paolo Bernasconi, professeur de droit et pr\u00e9sident de la Marche Blanche et Jean-Luc Addor, ancien juge d'instruction du Valais central, conseiller national UDC valaisan."], "variantIds": ["ece-7390666"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-19T17:27:25Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nQuelle marge de manoeuvre pour les juges, voil\u00e0 la question que l'on va se poser pour terminer ce forum, question qui se pose \u00e9galement que pose \u00e9galement l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels la votation, c'est le 28 f\u00e9vrier prochain le d\u00e9bat, c'est ce soir dans Forum avec 2 invit\u00e9s : Paolo Bernasconi, professeur de droit et ancien procureur pr\u00e9sident \u00e9galement de la Marche blanche bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:23) [99%] :\r\nOui bonjour madame. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [92%] :\r\nEt Jean-Luc Addor, ancien juge d'instruction du Valais central, conseiller national UDC valaisans bonsoir \u00e0 vous, bonjour, alors on va d\u00e9battre Messier mais mais tout d'abord, je vous propose de r\u00e9\u00e9couter ce que nous disait le constitutionnaliste Andreas Auer \u00e0 propos des effets de cette initiative sur la justice, c'\u00e9tait la semaine derni\u00e8re dans forum. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:41) [85%] :\r\nC'est particuli\u00e8rement grave parce que le Parlement est compl\u00e8tement \u00e9cart\u00e9e et le juge est pris en rentrant en pi\u00e8ge en quelque sorte, moi je voudrais pas \u00eatre si c'est initiative pas franchement parce que je devais fermer les yeux et juger avec la des l\u00e8vres et non pas avec avec la balance, ind\u00e9pendamment de la gravit\u00e9 du cas un \u00e9tranger commet un certain nombre d'infractions p\u00e9nales, je dois l'expulser et viol\u00e9e par la m\u00eame occasion probablement possiblement les droits fondamentaux garantis par la convention, et puis les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [93%] :\r\n\u00e0 heure Paolo Bernasconi, vous \u00eates ancien procureur en cas de oui le 28 f\u00e9vrier prochain les juges seront -ils pieds et mains li\u00e9s devant renvoi ou auront -ils encore une marge de manoeuvre selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:30) [88%] :\r\nC'est l\u00e0 le grand probl\u00e8me en Suisse, nous connaissons depuis toujours un principe fondamental est celui de la confiance \u00e0 l'\u00e9gard du tribunal la confiance \u00e0 l'\u00e9gard du juge avec cette initiative, on veut saper ce principe, on veut saper ce principe \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9trangers ou des personnes qui n'ont pas le passeport suisse et on on on on est, on interdit aux juges d'exercer son pouvoir d'appr\u00e9ciation et ce qui est fondamental dans l'exercice de sa fonction, le haut, le probl\u00e8me est le suivant : est ce qu'on a confiance dans nos tribunaux et sur la confiance, de nouveau, les autorit\u00e9s judiciaires p\u00e9nales oui ou non si on a confiance, on peut pas leur ligot\u00e9 les mains et leur emp\u00each\u00e9s de faire leur travail de conduire leur mission comme ils le font depuis toujours, Anne exer\u00e7ant un certain pouvoir, une certaine marge d'appr\u00e9ciation qui est indispensable pour faire en sorte que toute personne qui sera jug\u00e9 sur la base de Toulouse \u00e0 circonstances du fait, mais aussi de sa conscience personnelle qui qui donc il faut absolument tenir compte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [89%] :\r\nJean-Luc Addor, vous \u00eates ancien juge d'instruction, votre parti dont veut museler ne fait pas confiance \u00e0 la justice ou la musique. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:53) [92%] :\r\nMais moi, je crois qu'il s'agit pas de mus\u00e9e la la justice, on a parl\u00e9 de marge de manoeuvre, on parle de marge de manoeuvre des juges mais que disons -nous de la marge de manoeuvre des victimes leur marge de manoeuvre, celle qu'on veut nous laisser aujourd'hui c'est celle de pouvoir croiser dans la rue parfois leur violeur celui qui leur a vendu de la drogue leur assassin, simplement parce que, aujourd'hui, le syst\u00e8me, il faut le dire ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:24) [86%] :\r\nIl y a toute une ne fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:26) [91%] :\r\nPas parce que, on le sait, les statistiques le d\u00e9montrent chaque ann\u00e9e, donc il y a une proportion tr\u00e8s importante d'\u00e9trangers qui commettent certains crimes, les crimes de sang, les viols, les cambriolages, le trafic de drogue, il y a une part encore plus importante d'\u00e9trangers qui peuplent nos prisons et puis les victimes ont droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, les citoyens ont droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, on a des \u00e9l\u00e9ments de la s\u00e9curit\u00e9, il y a un principe que j'avais coutume d'essayer d'appliquer dans la mesure du possible dans une vie ant\u00e9rieure, si je veux dire, se pratique, c'est peut-\u00eatre tout simplement c'\u00e9tait d'autant puis dehors quand on parlait de de certains, de certains. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:11) [64%] :\r\nIl m'\u00e9tonne toujours, c'est le justice encore Jean-Luc Addor quelle place voulez si aujourd'hui elle est la juge. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [86%] :\r\n6 L \u00e0 la justice d'Agen, c'est celle qui va devoir appr\u00e9cier toutes les autres circonstances et la r\u00e9alisation des infractions, on a parl\u00e9 proportionnalit\u00e9, moi j'aimerais vous dire ceci : les garants de la proportionnalit\u00e9, ceux qui doivent examiner dans quelle mesure le principe de proportionnalit\u00e9 respecter ou non, \u00e7a peut-\u00eatre, \u00e7a reste encore dans une large mesure, les juges, mais c'est aussi le peuple qui a le droit d'estimer, en toute proportionnalit\u00e9 que quand on assassine quand on viole coton trafic de la drogue, h\u00e9 bien, et quand on est \u00e9tranger, c'est bien, on est aussi bien l\u00e0 d'o\u00f9 on vient, que chez nous, g\u00e9n\u00e9ralement d'ailleurs, \u00e0 nos frais, a menac\u00e9 de r\u00e9cidive, les citoyens de chez nous, les Suisses qui ont droit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9, alors c'est \u00e7a qui est en jeu, pardon, s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:11) [96%] :\r\nPaolo Bernasconi finalement ce que dit Jean-Luc Addor c'est un petit peu est -ce que le doute doit -il toujours profiter \u00e0 l'accus\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:17) [88%] :\r\nNon, pas du tout, pas du tout, alors on est totalement hors de question, alors lorsqu'on parle de du risque de rencontrer crois\u00e9 dans la rue, son violeur son assassin et son cambrioleur s'il vous pla\u00eet, heureusement la justice p\u00e9nale, elle marche tr\u00e8s bien depuis toujours, depuis des ann\u00e9es, alors si l\u00e0 o\u00f9 il y a des violeurs, des assassins, des cambrioleurs, ils ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s, et alors l\u00e0 et en tant que l'on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [73%] :\r\nVoil\u00e0, c'est vrai, c'est bien domin\u00e9 par la Bernasconi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:47) [93%] :\r\nJe voudrais terminer pour dire que c'est, c'est absolument d\u00e9routant \u00e0 l'\u00e9gard des \u00e9couteurs n'est -ce pas de de ce que nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:56) [65%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:56) [87%] :\r\nDe parler des auditeurs de parler de, de, de viols, d'assassinats de cambriolages, parce que le syst\u00e8me pr\u00e9vu par cette initiative, il pr\u00e9voit l'expulsion automatique de tous les \u00e9trangers, m\u00eame ceux qui ont grandi en Suisse qui sont n\u00e9s en Suisse, m\u00eame pour violation domicile pose de g\u00e9rer de Bagatelle n'est -ce pas alors je n'ai rien contre ben pendant 20 ans d'activit\u00e9 comme comme magistrat, comme minist\u00e8re public j'ai expuls\u00e9s telle personne \u00e9tait qui avait commis des, des, des impressions important. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:30) [87%] :\r\nVa faire r\u00e9agir r\u00e9agir Jean-Luc Addor sur ce point central que vous mettez sur la terre par le Bernasconi Jean-Luc Addor c'est la question de l'automatisme vos adversaires et disent finalement l'automatisme, c'est l'apanage des \u00e9tats totalitaires, c'est enlever justement cette capacit\u00e9 d'appr\u00e9cier. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:44) [91%] :\r\nMoi je crois que c'est l'apanage des auteurs, respectueux de la s\u00e9curit\u00e9 de leurs citoyens que d'assurer une base de l'assur\u00e9, notamment en limitant la r\u00e9cidive par l'explosion des des \u00e9trangers, les \u00e9trangers doivent s'adapter, chez nous, le fait de commettre des infractions graves est un signe de mauvaise int\u00e9gration ceux qui commettent ce genre d'infraction doivent partir aimerait vous dire ceci : en 2010 quand une majorit\u00e9 des Suisses ont accept\u00e9 l'initiative de l'UDC pour l'expulsion des \u00e9trangers criminels, ils avaient bel et bien en t\u00eate leur s\u00e9curit\u00e9, je crois que Monsieur Bernard, que nous n'Bernasconi, \u00e7a fait un peu trop longtemps qu'il a oubli\u00e9 les r\u00e9alit\u00e9s de la justice p\u00e9nale malheureusement dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:31) [85%] :\r\nLe Bernasconi la volont\u00e9 populaire quoi que. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:34) [80%] :\r\nIl croit que les victimes ne croise jamais leur bourreaux, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:39) [58%] :\r\nJean-Louis alors que le r\u00e9seau n'a pas Bernasconi, mais l'arriv\u00e9e \u00e0 int\u00e9resser les gens ne croient pas assez dans le bain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:44) [90%] :\r\nCe que dit un dernier mot, parce qu'on arrive au terme du d\u00e9bat, d'o\u00f9 la volont\u00e9 populaire, c'est vrai, le peuple a d\u00e9j\u00e0 dit oui, c'est un temps 2010. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:50) [92%] :\r\nOui mais le peuple a a dit oui \u00e0 l'expulsion pour les infractions graves tandis que, avec cette nouvelle initiative on veut obliger les juges \u00e0 expulser les \u00e9trangers, m\u00eame lorsqu'ils ont commis des bagatelles le principe de proportionnalit\u00e9, il est totalement sabot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:11) [88%] :\r\nMonsieur Bernasconi, vous savez tr\u00e8s bien que la loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement, qui entrera en vigueur, soi-disant pour appliquer l'initiative qui en r\u00e9alit\u00e9 va la travestir par sa clause de soi-disant disant proportionnalit\u00e9 cette clause va en r\u00e9alit\u00e9 vid\u00e9 de sa substance de son qui ont \u00e9t\u00e9 constitutionnelle voulue par le peuple, le peuple a voulu une fois donn\u00e9 la pris p\u00e9riodicit\u00e9 aux victimes, alors que depuis trop longtemps, on la donne aux criminels, et puis le peuple donnera \u00e0 nouveau, j'en suis convaincu ce signal : il est temps de changer un peu de paradigmes anciens depuis trop longtemps des des criminels des ex- projet Crime. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:53) [74%] :\r\nSortiriez qu'ils sont ma\u00eetres 1001 dans les jours comment moi, ils veulent que \u00e7a change, mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:58) [88%] :\r\nSi beaucoup \u00e0 tous les 2, Paolo Bernasconi, Jean-Luc Addor, pas du tout d'accord, on l'a bien compris en vous souhaite malgr\u00e9 tout une bonne soir\u00e9e, messieurs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-12T18:01:57Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Addor, Jean-Luc", "role": "d\u00e9put\u00e9 UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernasconi, Paolo", "role": "Ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du TI ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-353480D3-AB6D-4C31-80C3-70C52F741D83", "internalArchiveId": "353480D3-AB6D-4C31-80C3-70C52F741D83", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oscar Mazzoleni, sp\u00e9cialiste de l'UDC et professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Lausanne;Cambon, Diane;Bertrand Martinot, \u00e9conomiste du march\u00e9 du travail, ancien conseiller social de Nicolas Sarkozy \u00e0 l'Elys\u00e9e, auteur du livre \"Pour en finir avec le ch\u00f4mage\" aux Editions Fayard;Shiran Ben Abderrazak, directeur d'une r\u00e9sidence d'artistes \u00e0 Hammamet, auteur du \u00ab\u00a0Journal d'une d\u00e9faite\u00a0\u00bb publi\u00e9e en 2015;Yannick Deh\u00e9e, historien\r\n* Infotrafic: 07:00:12-07:00:45 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10/ALLEMAGNE SUIVI COLOGNE PAPIER) Wir schaffen das, nous y arriverons. \r\nC'\u00e9tait le slogan d'Angela Merkel pour l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s...\r\nD\u00e9sormais la chancelli\u00e8re a un autre objectfi: renvoyer les criminels \u00e9trangers...\r\nCologne a tout chang\u00e9...\r\nPlus de 500 plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es pour violences et vols la nuit du r\u00e9veillon...\r\nPr\u00e8s de la moiti\u00e9 pour agressions sexuelles sur des femmes...\r\nAujourd'hui les allemands attendent des explications...\r\nIls en auront ce matin d\u00e9j\u00e0...\r\nBlandine Milcent...\r\n  MAG 58''\r\n(6/MERKEL RENVOI ETRANGERS CRIMINELS RESONANCE SUISSE PAPIER) ...expulser tous les r\u00e9fugi\u00e9s condamn\u00e9s \u00e0 la prison...m\u00eame avec sursis...\r\nle changement de ton d'Angela Merkel r\u00e9sonne en Suisse...\r\nil impactera la campagne pour au contre le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers...puisqu'on vote le 28 f\u00e9vrier. \r\nThibaut Schaller.\r\n  MAG 54''\r\n(5/MULTI UDC ITW MAZZOLENI) ***L'UDC on continue d'en parler avec la fin de l'\u00e8re Blocher-Brunner...\r\nChristophe Blocher quittera la vice-pr\u00e9sidence du parti ce printemps. \r\nLe SonntagsBlick nous l'apprenait hier. \r\nSamedi c'est le pr\u00e9sident Toni Brunner qui annon\u00e7ait sa d\u00e9mission pour avril.\r\nLe bernois Albert R\u00f6sti pourrait lui succ\u00e9der...\r\nBlocher-Brunner deux d\u00e9parts annonc\u00e9s quasi simultan\u00e9ment...\r\nLe timinge \u00e9tait le bon!\r\nC'est l'avis d'un sp\u00e9cialiste de l'UDC, le professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, Oscar Mazzoleni.\r\n  MAG 52''\r\nOscar Mazzoleni interrog\u00e9 par Maurice Doucas.\r\n***Christophe Blocher et Toni Brunner sur le d\u00e9part...quel h\u00e9ritage politique vont-ils laisser? L'historien et sp\u00e9cialiste des droites Olivier Meuwly est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35.\r\n(9/ESPAGNE GOUVERNEMENT CATALAN PAPIER) Adios Artur Mas, benvenido Carl\u00e8s Puidj-d\u00e9mon...\r\nC'est plus compliqu\u00e9 \u00e0 prononc\u00e9 et \u00e9pel\u00e9 mais il faudra s'y faire...\r\ncar c'est le nom du nouveau pr\u00e9sident de la Catalogne.\r\n***Il a \u00e9t\u00e9 investi in extremis hier...apr\u00e8s plus de trois mois de n\u00e9gociations. \r\nCarles Puigdemont est un ind\u00e9pendantiste convaincu. \r\nLa preuve avec son discours d'investiture...\r\nDiane Cambon l'a suivi...\r\n(D1/FRANCE HOLLANDE CHOMAGE) La courbe la plus c\u00e9l\u00e8bre de France...\r\nCelle qui est si ch\u00e8re \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande...\r\nLa courbe du ch\u00f4mage. elle conditionne sa future candidature \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017.\r\nle compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9...\r\n***et dans son discours de voeux au gouvernement, le chef de l'Etat a donn\u00e9 le ton : il faut inverser cette courbe, et vite ! Un plan d'urgence pour l'emploi vient d'ailleurs d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9. \r\nEt, magie, il pourrait bien r\u00e9duire, le nombre des demandeurs d'emploi, avant le scrutin....Estelle Braconnier...\r\n  MAG 1'33\r\n((Et en bref sachez que l'assaillant tu\u00e9 jeudi dernier devant le commissariat de police du 18\u00e8me  arrondissement de Paris s'est fait passer pour un demandeur d'asile en Allemagne. Il \u00e9tait connu des services de police allemand.))\r\n(D2/TUNISIE CELEBRATION REVOLUTION) ***C'\u00e9tait le 14 janvier 2011. la fuite du pr\u00e9sident tunisien Ben Ali. On parlait alors de la fin de la dictature...\r\net du d\u00e9but d'une nouvelle \u00e8re pour les Tunisiens avant la chute des r\u00e9gimes \u00e9gyptien et libyen.  \r\nEt bien cette semaine  \u00e0 Tunis, pas de liesse pour c\u00e9l\u00e9brer la r\u00e9volution.  \r\nMais toujours des questions sur cette Tunisie qui cherche sa voie. \r\nNicolas Vultier\r\n  MAG 1'35\r\n(8/EL CHAPO - SEAN PENN, UNE STORY FOLLE PAPIER) Des strass, des noeud-paps, et des statuettes...\r\nLa c\u00e9r\u00e9monie des Goldens Globes s'est tenue cette nuit...\r\nC'est un peu la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale avant les Oscars...\r\nVoil\u00e0 pour le contexte, reste le palmar\u00e8s. \r\nPar quelle cat\u00e9gorie je commence?\r\n***Meilleure actrices, honneur aux dames!\r\nDans la cat\u00e9gorie \"com\u00e9die\" c'est Jennifer Lawrence qui repart avec le Golden Globes de la meilleure actrice pour son r\u00f4le d'entrepreneur \u00e0 succ\u00e8s dans Joy...\r\nChez les hommes, le titre revient \u00e0 Matt Damon en astronaute dans Seul sur Mars.\r\nDans la cat\u00e9gorie dramatique: c'est Leonardo di Caprio qui raffle le titre pour son r\u00f4le de trappeur dans The Revenant...The Revenant, sacr\u00e9 meilleur film. \r\nReste que le meilleur sc\u00e9nario du week-end on le doit \u00e0 Senn Penn!\r\n***oui l'acteur qui a interview\u00e9 le baron de la drogue mexicain \u00ab\u00a0El Chapo\u00a0\u00bb. \r\nC'\u00e9tait en octobre dernier, alors qu'il \u00e9tait en cavale!\r\nl'interview est parue samedi dans le magazine Rolling Stones. \r\nDu coup, les autorit\u00e9s mexicaines veulent auditionner Senn Penn.\r\nCe serait en faite gr\u00e2ce \u00e0 lui qu'El Chapo a pu \u00eatre localis\u00e9 et arr\u00eat\u00e9.\r\nbref, les aventures de Senn Penn font jazzer aux Etats-Unis...\r\nPhilippe Revaz.\r\n(D6/FACT-CHECKING DE FILMS TIRES DE FAITS REELS) ...l'arrestation d'El Chapo peut-\u00eatre un futur film inspir\u00e9 d'une histoire vraie...\r\nfilm qui sera fact-check\u00e9! et oui...une nouvelle tendance s'est empar\u00e9e d'Hollywood...\r\nle fact-checking ou v\u00e9rification des faits en fran\u00e7ais....\r\nKatja Schaer nous dit tout sur ces chasseurs de mensonges qui ont dans leur viseur: les films tir\u00e9s d'histoires vraies.\r\n  MAG 1'32\r\n(Br\u00e8ve Sports) ...parfois on se dit que lui aussi pourrait remporter un Oscar. je vous laisse choisir la cat\u00e9gorie...\r\nSepp Blatter va faire appel de sa suspension de 8 ans de toute activit\u00e9s li\u00e9e au football.\r\nSon avocat l'a confirm\u00e9 hier. Le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de la Fifa, a re\u00e7u les consid\u00e9rants du jugement. \r\n***Sinon, quelques chose \u00e0 relever dans l'actualit\u00e9 sportive du week-end?\r\nOui Stan Wawrinka qui remporte le tournoi de Chenna\u00ef en Inde. face au croate Berna Coric.\r\nFederer qui perd celui de Bisbane pour le plus grand bonheur du canadien Milos Raonic.\r\nEt puis sur les pistes, la 2\u00e8me place de Lara Gut au Super G de Zauchensee...2\u00e8me derri\u00e8re qui vous savez...Lindsay Vonn...\r\nEt la 7\u00e8me place du valaisan Ramon Zenh\u00e4usern au slalom d'Adeloboden. \r\nEt enfin un r\u00e9sultat de hockey. Lugano-Bienne. victoire des tessinois 3 \u00e0 2. \r\nHYPERLINK \"/hashtag/RTSsport?src=hash\"\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nLa m\u00e9t\u00e9o en quelques mots...\r\nDes nuages, du vent, et des pr\u00e9cipitations...localement abandondantes sur le Chablais, le Bas-Valais et les Alpes bernoises. La limite des chutes de neige s'abaissera de 1400 \u00e0 900 m\u00e8tres d'ici ce soir...\r\nMaximum 8 degr\u00e9s en plaine. \r\nDemain un temps changeant et de la neige vers 700 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 983, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390790", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-11T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-11T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7390807", "ece-7390790"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T09:27:30Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nLe journal Coralie Claude, l'Allemagne, la Suisse et le renvoi des criminels z'\u00e9trangers, d\u00e9sormais c'est aussi la volont\u00e9 d'Angela Merkel, Cologne, a tout chang\u00e9, plus de 500 plaintes d\u00e9pos\u00e9es pr\u00e8s de la moiti\u00e9 pour agressions sexuelles, des actes qui auraient \u00e9t\u00e9 planifi\u00e9e en Allemagne, l'heure des comptes a sonn\u00e9 et en Suisse, l'affaire \u00e0 quelques semaines d'une votation sur le renvoi effectif d\u00e9criminalise \u00e9trangers de quoi gonfler l'UDC est embarrass\u00e9 ceux qui voulaient faire d'Angela Merkel en exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [93%] :\r\nChristophe Blocher Toni Brunner Martine Baltik sert 3 t\u00e9nors sur le d\u00e9part de leurs fonctions officielles au sein de l'UDC quel h\u00e9ritage politique vont -ils laisser quel avenir pour le 1er parti de Suisse, qui a encore enregistr\u00e9 un score canon aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales l'historien et sp\u00e9cialiste des droites, Olivier Meuwly est l'invit\u00e9 du journal pour en parler, \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [91%] :\r\nMais une chose est s\u00fbre, le timing \u00e9tait le bon Oscar Mazzoleni, sp\u00e9cialiste de l'UDC nous expliquera pourquoi dans un instant, que reste -t-il des printemps arabes, 5 ans apr\u00e8s la r\u00e9volution de jasmin Tunisie, h\u00e9 bien, avec la menace terroriste, c'est tout l'appareil s\u00e9curitaire de l'air B\u00e9nali qui re\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [96%] :\r\nSi la Tunisie, souvent consid\u00e9r\u00e9 comme le seul pays o\u00f9 le printemps arabe a port\u00e9 quelques fruits est -ce vraiment le cas, la Tunisie a -t-elle r\u00e9ussi sa transition d\u00e9mocratique que faire face \u00e0 la menace djihadiste une sp\u00e9cialiste de la Tunisie, Sophie Bessis nous rejoint, ce sera dans une vingtaine de minutes le percement d'un second tunnel routier au Gothard fait- il de la concurrence aux autres projets de mobilit\u00e9, ailleurs en Suisse o\u00f9 il d\u00e9nonce des opposants, notamment en Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [99%] :\r\nPas du tout, affirme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et l'administrer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [81%] :\r\nSi on alors qui dit vrai qui dit faux St\u00e9phane Delory nous \u00e9claire apr\u00e8s Journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [84%] :\r\nDiscerner le vrai du faux, nous verrons que le facturer King c'est aussi tendance \u00e0 Hollywood, Hollywood o\u00f9 on restera un moment avec les Golden Globes : The la palme du meilleur sc\u00e9nario qui revient \u00e0 peine pour sa rencontre avec elle qui impose au dire chacune, nous y arriverons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [91%] :\r\nC'\u00e9tait le slogan d'Angela Merkel pour l'accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, d\u00e9sormais, la chanceli\u00e8re allemande, un autre objectif : renvoyer les criminels z'\u00e9trangers parce que Cologne, a tout chang\u00e9, plus de 500 plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es pour violences et vol la nuit du r\u00e9veillon pr\u00e8s de la moiti\u00e9 pour agressions sexuelles sur les femmes, alors aujourd'hui, les allemands attendent des explications et ils en auront ce matin d\u00e9j\u00e0, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [91%] :\r\nLe ministre de l'int\u00e9rieur du Land de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie doit en effet pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui aux parlementaires r\u00e9gionaux, un rapport sur ce qui s'est pass\u00e9 exactement cette nuit -l\u00e0, devant la gare de Cologne, plus de 500 plaintes ont donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es 40 pourcent d'entre elles pour faits d'agression sexuelle, la police de Cologne annonce par ailleurs avoir \u00e9t\u00e9 un Marocain de 19 ans connu de ses services et soup\u00e7onn\u00e9 de vol de portables dans la nuit du nouvel an, selon le minist\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur, 32 suspects ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, dont 22 migrants pour le ministre de la justice, ces \u00e9v\u00e9nements ne sont pas le produit du hasard, on ne me fera pas croire que les choses n'\u00e9taient pas organis\u00e9es en amont, a -t-il d\u00e9clar\u00e9 dans la presse dominicale, \u00e9voquant des appels lanc\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux pour se retrouver \u00e0 Cologne, Angela Merkel, enfin, a d\u00e9clar\u00e9 vouloir changer la loi sur les expulsions afin qu'il soit plus facile de reconduire \u00e0 la fronti\u00e8re, les r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9linquants Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [97%] :\r\nExpulser tous les r\u00e9fugi\u00e9s condamn\u00e9s \u00e0 la prison, m\u00eame avec sursis, le changement de ton d'Angela Merkel r\u00e9sonne en Suisse il impactera la campagne pour ou contre le renvoi effectif d\u00e9criminalise \u00e9trangers puisque l'on vote le 28 f\u00e9vrier l'analyse de Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:35) [92%] :\r\n\u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, Angela Merkel se montraient favorables \u00e0 l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s syriens, c'\u00e9tait le devoir de ce pays riches face \u00e0 une crise sans pr\u00e9c\u00e9dent, une d\u00e9cision suivie avec attention au sein de la classe politique suisse est largement d\u00e9battue entre admiration \u00e0 gauche et craintes tr\u00e8s \u00e0 droite du fameux effet appel d'air aujourd'hui une fois de plus, les d\u00e9clarations de la chanceli\u00e8re ont des r\u00e9percussions en Suisse le 28 f\u00e9vrier le peuple se prononce pr\u00e9cis\u00e9ment sur le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels, une initiative de l'UDC, les partisans du texte sont engouffrent d\u00e9j\u00e0 dans la br\u00e8che, oui on peut \u00eatre \u00e0 la fois g\u00e9n\u00e9reux avec les populations menac\u00e9es est extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re envers ceux qui commettent des d\u00e9lits sur la gauche et au centre, qui prenait en exemple la politique d'Angela Merkel devront trouver la parade, le comit\u00e9 des opposants \u00e0 l'initiative UDC lance justement sa campagne aujourd'hui \u00e0 Berne avec cet argument : la Suisse renvoie d\u00e9j\u00e0 les \u00e9trangers criminels, on verra s'il sera entendu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:30) [91%] :\r\nBah, l'UDC on continue d'en parler avec la fin de l'air Blocher Brunner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:34) [92%] :\r\nChristophe Blocher qui quittera la vice- pr\u00e9sidence du parti, ce printemps, c'est le SonntagsBlick qui nous l'apprenait hier et samedi, c'est le pr\u00e9sident Toni Brunner qui annon\u00e7ait sa d\u00e9mission pour avril le bernois Albert Rushdie pourrait lui succ\u00e9der Blocher Brunner deux d\u00e9parts annonc\u00e9s quasi simultan\u00e9ment le timing \u00e9tait le bon, c'est l'avis d'un sp\u00e9cialiste de l'UDC, le professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne Oscar Mazzoleni. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:57) [87%] :\r\nJe pense que c'est un bon moment pour les partis \u00e9tant donn\u00e9 le succ\u00e8s de ce derni\u00e8res ann\u00e9es c'est un moment o\u00f9 la pression est peut-\u00eatre moins grande et donc effectivement il y a le temps pour former une nouvelle diligence \u00e0 modifier \u00e0 \u00e0 identifier de nouvelles personnalit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:14) [99%] :\r\nPensez -vous qu'il va y avoir des changements dans la ligne du parti maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:18) [85%] :\r\nJe pense que cela ne va pas de soi, \u00e7a d\u00e9pendra beaucoup du kite de rel\u00e8ve des personnalit\u00e9s qui vont \u00eatre choisis et aussi de l'influence que Monsieur Blocher notamment pourra encore continuer \u00e0 exercer on donc bailleurs de fonds, en tant que repr\u00e9sentants d'associations collat\u00e9rales qui agissent, notamment sur le plan des relations suite Europe et et ing\u00e9nieur de relations internationales, je pense que l\u00e0 dessus, la question, ce sera \u00e9videmment mais est -ce que Blocher va quitter la vie politique, oui ou non, pour l'instant on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [98%] :\r\n\u00e0 Oscar Mazzoleni interrog\u00e9 par Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:53) [92%] :\r\nBon, Christophe Blocher et Toni Brunner sur le d\u00e9part, avec d'autres d'ailleurs, quel h\u00e9ritage politique vont -ils laisser quel changement de ligne ici jamais le cas \u00e9ch\u00e9ant pour l'UDC en posant la question \u00e0 l'un, historien et sp\u00e9cialiste des droites, c'est Olivier Meuwly il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:11) [79%] :\r\nRadio pour masse Benvenuti dos Charles-P\u00e9guy demande c'est plus compliqu\u00e9 \u00e0 prononc\u00e9 et \u00e9peler mais il faudra s'y faire car seul le nom du nouveau pr\u00e9sident de la Catalogne. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:20) [84%] :\r\nC'est investi in-extremis hier apr\u00e8s plus de 3 mois de n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:23) [81%] :\r\nLaisse qui demandait un ind\u00e9pendantiste convaincu, la preuve par l'exemple avec son discours d'investiture diane Cambon, l'a suivi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:32) [89%] :\r\nVive la Catalogne libre, c'est ainsi que le nouveau chef du gouvernement catalan a clos son discours d'investiture car plus a bien l'intention de suivre la feuille de route de sombrer sa soeur Artur Mas \u00e7a pour acc\u00e9der \u00e0 une pleine souverainet\u00e9 catalane, le nouveau pr\u00e9sident a parl\u00e9 de la cr\u00e9ation d'une s\u00e9curit\u00e9 sociale propre mais aussi d'une banque centrale catalane et d'une tr\u00e9sorerie des imp\u00f4ts, ce ne sera pas un processus facile \u00e0 et d'ajouter : il faudra du courage et de la t\u00e9m\u00e9rit\u00e9 \u00e0 Madrid on voit rouge, le chef du gouvernement en fonction Marianne aura Rooy a mis en garde le nouveau pr\u00e9sident contre toute ill\u00e9galit\u00e9 le d\u00e9fi catalan pourrait acc\u00e9l\u00e9rer la formation d'un gouvernement g\u00e9n\u00e9ral l'y obliger les partis \u00e0 sceller des alliances diane Cambon pour rtsinfo madr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:20) [95%] :\r\nLa courbe la plus c\u00e9l\u00e8bre de France, \u00e0 pr\u00e9sent, celle qui est si ch\u00e8re \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, la courbe du ch\u00f4mage elle conditionne la future candidature de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2017, autant dire que le compte-\u00e0-rebours est lanc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:33) [94%] :\r\nEt dans son discours de voeux au gouvernement, le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais a donn\u00e9 le ton : il faut inverser cette courbe et vite, un plan d'urgence pour l'emploi vient d'ailleurs d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:42) [97%] :\r\nOui et magie, ce plan pourrait bien r\u00e9duire le nombre de demandeurs d'emploi avant le scrutin pr\u00e9sidentiel Estelle Braconnier. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:49) [94%] :\r\n500000 places de formation suppl\u00e9mentaire pour les ch\u00f4meurs seront propos\u00e9s, de quoi effacer un grand nombre d'entre eux des statistiques mais le 1er probl\u00e8me de ce plan, c'est sa faisabilit\u00e9 Bertrand Martinot, \u00e9conomiste du march\u00e9 du travail et auteur du livre pour en finir avec le ch\u00f4mage, aux \u00e9ditions Fayard. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:06) [92%] :\r\nLe probl\u00e8me il est technique, c'est la faisabilit\u00e9, m\u00eame d'un plan de relance de la formation des demandeurs d'emploi \u00e0 hauteur de 500000 \u00e7a correspondrait \u00e0 une augmentation de plus de 80 pourcent du du nombre de demandeurs d'emploi orient\u00e9s en formation au cours d'une ann\u00e9e, donc c'est un objectif qui en fait n'est pas r\u00e9aliste pour 2 raisons techniques, il faut que les organismes de formation embauche se cr\u00e9er et des places vacantes, il faut passer des appels d'or offre il faut s\u00e9lectionner les demandeurs d'emploi prescrire, \u00e7a prend des mois et des mois, mais on ne peut pas comme \u00e7a que augmenter de 80 pourcent le le nombre de ch\u00f4meurs en formation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:38) [97%] :\r\n2\u00e8me obstacle c'est l'utilit\u00e9 du plan Bertrand Martinot. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:08:42) [89%] :\r\nC'est un probl\u00e8me de d\u00e9sirabilit\u00e9 c'est-\u00e0-dire les ce que c'est souhaitable de faire \u00e7a, et la r\u00e9ponse, c'est que toutes les \u00e9tudes qu'on a, y compris \u00e0 l'\u00e9tranger montre bien que la formation des demandeurs d'emploi n'est absolument pas une panac\u00e9e, elle n'est efficace que lorsqu'il existe des cr\u00e9ations d'emplois, c'est-\u00e0-dire qu'elles sont adoss\u00e9es \u00e0 des cr\u00e9ations d'emplois, or le le probl\u00e8me majeur de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise aujourd'hui ces pr\u00e9cis\u00e9ment qu'elles ne cr\u00e9ent pas l'emploi, donc vous pouvez former les gens form\u00e9s pour former et \u00e7a ne \u00e7a ne changera rien en fait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:09) [91%] :\r\nS'il y a un b\u00e9n\u00e9fice statistiques et politiques \u00e0 ce plan, le gouvernement est surtout attendu sur le front des r\u00e9formes structurelles des r\u00e9formes telles que le droit du travail, l'assurance ch\u00f4mage, la formation professionnelle ou la formation des jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:23) [94%] :\r\nC'\u00e9tait le 14 janvier 2011 : la fuite du pr\u00e9sident tunisien Ben Ali on parlait alors de la fin de la dict\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:29) [90%] :\r\nSurtout il du d\u00e9but d'une nouvelle aire pour les Tunisiens avant la chute des r\u00e9gimes \u00e9gyptien et libyen, h\u00e9 bien cette semaine \u00e0 Tunis, pas de liesse pour c\u00e9l\u00e9brer la r\u00e9volution mais toujours des questions sur cette Tunisie qui cherche sa voie, Nicolas, vu le Tir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:09:43) [91%] :\r\nUne r\u00e9volution, 5 ans apr\u00e8s la fuite de Ben Ali et le d\u00e9but du printemps arabe, c'est le constat que pose sir\u00e8nes Ben Abderrazak, directeur d'une r\u00e9sidence d'artistes \u00e0 Hammamet, cet intellectuel par de la fin d'un r\u00eave et d\u00e9crit une soci\u00e9t\u00e9 tunisienne. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:09:57) [89%] :\r\nC'est une soci\u00e9t\u00e9 atomis\u00e9e, qui comprend une partie de sa population qui continue de se battre s'il y avait une autre partie de sa population qui s'accroche \u00e0 ses privil\u00e8ges de cherche \u00e0 gagner encore plus de privil\u00e8ges aux d\u00e9triment de l'ensemble de la population et encens\u00e9 le la plus grosse partie de la population qui est r\u00e9ellement en train de se battre au quotidien pour survivre \u00e9conomiquement. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:22) [93%] :\r\nPour Chirac Ben Abderrazak la responsabilit\u00e9 de l'\u00e9chec et politique et aujourd'hui l'ancien syst\u00e8me est de retour dans le sillage des attentats de 2015 \u00e0 Tunis et \u00e0 Sousse, les vieux r\u00e9flexes s\u00e9curitaires auraient repris le dessus. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:10:36) [87%] :\r\nCes derniers mois et en particulier depuis d\u00e9cembre, donc apr\u00e8s le derni\u00e8re attentat qui a tu\u00e9 il y a eu \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9placement s\u00e9curitaire et toute l'armada tout l'attirail juridique qui servait du temps de la dictature \u00e0 r\u00e9primer les jeunes, les populations d\u00e9favoris\u00e9es et les militants engag\u00e9s, donc de l'opposition ont \u00e9t\u00e9 remises \u00e0 l'heure du jour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:10:57) [92%] :\r\nAuteur du Journal d'une d\u00e9faite, publi\u00e9 en 2015 Chirac Ben Abderrazak r\u00eave d'un souffle d'un projet rassembleur pour redresser son pays, mais comme l'\u00e9tincelle ne viendra pas du politique, il esp\u00e8re un sursaut de la soci\u00e9t\u00e9 civile et du monde de la culture, il reste cependant tr\u00e8s r\u00e9aliste, pour lui, c'est un peu le combat de David contre Goliath. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:18) [90%] :\r\nEt \u00e0 Los-Angeles du strass, des ne pas payer des statuettes \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Golden Globes c'est tenu cette nuit, c'est un peu la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale avant les Oscars, voil\u00e0 pour le contexte reste le palmar\u00e8s, on commence par quelle cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:32) [79%] :\r\nBon, on va commencer par par un meilleure actrices, honneur aux dames, non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:35) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien dans la cat\u00e9gorie com\u00e9die c'est Jennifer Lorentz qui est prim\u00e9e pour son r\u00f4le d'entrepreneur \u00e0 succ\u00e8s dans Joy chez les hommes, le titre revient, Matt Damon dans ma Streum dans Seul sur Mars dans la cat\u00e9gorie dramatique c'est Leonardo DiCaprio qui rafle le titre pour son r\u00f4le de trappeur dans des vrais fans out reste que le meilleur sc\u00e9nario du week- end, c'est quand m\u00eame Washington qu'on le doit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:56) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est pas pour une fiction, un seul acteur qui a interview\u00e9 le baron de la drogue mexicain, elle tient \u00e0 Pau, c'est au mois d'octobre dernier, alors qu'il \u00e9tait toujours en cavale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:04) [85%] :\r\nInterview est parue samedi dans le magazine Rolling Stones, du coup, les autorit\u00e9s mexicaines veulent auditionner Penn ce serait, en fait, gr\u00e2ce \u00e0 lui qu'elle Chapo a pu \u00eatre localis\u00e9 et arr\u00eat\u00e9, bref les aventures de jeunes Penn font jaser aux \u00c9tats-Unis Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:20) [88%] :\r\n\u00e7a n'Penn, acteur de g\u00e9nie est aussi un habitu\u00e9 des prises de risques et des scandales, un voyage en Irak avant l'invasion, les visites Aogo Chavez, Raul Castro plusieurs missions humanitaires improvis\u00e9 sa derni\u00e8re aventure lui vaut \u00e0 nouveau de r\u00e9probation politique et de certains m\u00e9dias sur l'opportunit\u00e9 d'interviewer un homme dont les rapports avec les journalistes consiste g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 les assassiner une soixantaine ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, selon une ONG mexicaines dans la tradition du journalisme Gonz au avec un Style d\u00e9routant je ne Penn d\u00e9crit ses efforts pour tromper la surveillance mais les officiels mexicains semble indiquer qu'il n'aurait pas \u00e9t\u00e9 assez prudent, l'interview lui- m\u00eame plut\u00f4t bref El Chapo se pr\u00e9sentant fils aimant et bon p\u00e8re de famille comme aime se d\u00e9crire les parrains mafieux, l'impact de cette pol\u00e9mique, rappelle \u00e0 quel point la lutte contre la drogue et l'affaire des \u00c9tats-Unis, c'est l\u00e0 qu'elle Chapo devrait \u00eatre rapidement extrad\u00e9 l'extradition, c'est la crainte ultime des barons de la drogue sud- am\u00e9ricain, c'\u00e9tait celle de Pablo Escobar, aujourd'hui h\u00e9ros posthume d'une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine El Chapo r\u00eavait aussi d'un destin de cin\u00e9ma, et c'est peut-\u00eatre un acteur de Hollywood qui aura pr\u00e9cipit\u00e9 sa chute Philippe Ravaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:27) [88%] :\r\nL'arrestation de l'Chapo peut-\u00eatre un jour un film inspir\u00e9 d'une histoire vraie film qui sera qui, \u00e0 Hollywood, puisque la v\u00e9rification des f\u00eates s'est empar\u00e9e du monde du cin\u00e9ma Katia cher nous dit tout sur ces chasseurs de mensonges qui font trembler le 7\u00e8me Art. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:44) [88%] :\r\nHollywood c'est toujours inspir\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 pour r\u00e9aliser ce film et la formule inspir\u00e9e d'\u00e9v\u00e9nements r\u00e9els affich\u00e9s en fin ou en d\u00e9but de film sur l'\u00e9cran un formidable pouvoir marketing, mais il a son revers aussi car parfois la r\u00e9alit\u00e9 dans inspire Hollywood rattrape l'usine \u00e0 r\u00eaves et aujourd'hui, les r\u00e9alisateurs ont \u00e0 craindre ce qu'on appelle le texte de la v\u00e9rit\u00e9, les v\u00e9rifications de cette transposition des faits r\u00e9els dans le film, Yannick devait, historien. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:11) [82%] :\r\nC'est peut-\u00eatre un retour du b\u00e2ton par rapport \u00e0 des strat\u00e9gies marketing des studios donc en utilisant cette technique qui permet de dire : vous allez voir en m\u00eame temps, rendez- vous compte, c'est vraiment arriver \u00e0 des vrais gens, \u00e7a aurait pu \u00eatre vous et bien on ouvre la porte justement \u00e0 ce travail : bon alors, s'est inspir\u00e9 de ses r\u00e9elles OK. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:29) [85%] :\r\nDes v\u00e9rifications, parfois suivies de plaintes et scandale lorsque la distorsion des plaies, cette tendance est li\u00e9e bien s\u00fbr au d\u00e9veloppement aussi de technologies modernes qui procurent plus vite et \u00e0 plus large \u00e9chelle, les moyens de v\u00e9rifier, mais pour certaines cr\u00e9ations cette comparaison \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 devient un handicap lors de c\u00e9r\u00e9monies comme les Oscars Yannick deuil. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:14:48) [90%] :\r\nOn voit un hiatus entre d'une part, de crit\u00e8res artistiques et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, cette esp\u00e8ce d'\u00e9valuation de l'\u00e9cart au r\u00e9el, alors certains films sont inspect\u00e9es sous toutes les coutures pour \u00e9valuer quel est l'\u00e9cart \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et du coup la grille d'appr\u00e9ciation du film de la s\u00e9rie devient ou. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:09) [96%] :\r\nDonc une grille d'appr\u00e9ciation qui se fonde sur la conformit\u00e9 du film \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, plut\u00f4t qu'\u00e0 la qualit\u00e9 de la cr\u00e9ation artistique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:16) [94%] :\r\nParfois on se dit que lui aussi pourrait remporter un Oscar, je vous laisse choisir la cat\u00e9gorie Sepp Blatter va faire appel de sa suspension de 8 ans de toute activit\u00e9 li\u00e9e au football, son avocat l'a confirm\u00e9 hier le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de la FIFA, a re\u00e7u les consid\u00e9rants du jugement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:32) [79%] :\r\nDonc, ce serait l'Oscar de la t\u00e9nacit\u00e9 pour lui \u00e0 coup s\u00fbr, bon bonne cat\u00e9gorie vouliez je qu'il existe d'ailleurs sinon quelque chose \u00e0 relever dans l'actualit\u00e9 sportive du week- end. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:40) [91%] :\r\nOui, Stan Vavrinka qui remporte le tournoi de Chenna\u00ef en Inde, Federer qui perd celui de Brice b\u00e9nin, pour le plus grand bonheur du Canadien Milos S-Tronic et puis sur les pistes, la 2\u00e8me place de Lara Gut au Super G de Sao 2\u00e8me derri\u00e8re vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:53) [89%] :\r\nIl a insist\u00e9 : Vonn \u00e9videmment L \u00e0 l'am\u00e9ricaine, ben oui, qui est pas tr\u00e8s loin de de Salzbourg, merci beaucoup, Coralie Claude c'\u00e9tait l\u00e0 le journal la m\u00e9t\u00e9o en quelques mots : des nuages du vent, des pr\u00e9cipitations m\u00eame localement abondantes ces pr\u00e9cipitations sur le Chablais, le Bas-Valais, les Alpes bernoises limite pluie-neige qui s'abaissera de 1400 jusqu'\u00e0 900 m\u00e8tres d'ici ce soir, les temp\u00e9ratures maximum 8 en pleine demain un temps changeant et de la neige jusque vers 700 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T06:38:12Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1C215516-6FB0-42A5-823F-AB836D294D91", "internalArchiveId": "1C215516-6FB0-42A5-823F-AB836D294D91", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (7h50 La presse) ***La presse, Val\u00e9rie Droux, Esther Coquoz...et Esther, les changements \u00e0 la t\u00eate de l'UDC posent la question de l'influence de l'aile zurichoise...\r\nMalgr\u00e9 les d\u00e9parts annonc\u00e9s de Christoph Blocher et Walter Frey de la direction de l'UDC, pas question pour l'aile zurichoise du parti de perdre son pouvoir. L'UDC zurichoise doit \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e, d\u00e9clare Gregor Rutz au Tagesanzeiger, sans pr\u00e9ciser si lui-m\u00eame est int\u00e9ress\u00e9. Le nom de Magdaalena Blocher , la fille de Christoph Blocher, est plusieurs fois \u00e9voqu\u00e9s dans la presse al\u00e9manique. L'UDC est d\u00e9sormais en mains bernoises, commente la NZZ. Le chef de groupe, Adrian Amstutz, et le futur pr\u00e9sident de parti, Albert R\u00f6sti, sont bernois et ont des positions cl\u00e9. Le choix d'Albert R\u00f6sti doit \u00eatre vu comme une r\u00e9cxompense pour les UDC bernois qui ont refus\u00e9 de rejoindre le PBD. Les nouvelles stars du parti, Magdalena Martullo Blocher, Roger Koeppel ou encore Thomas Aeschi, n'ont  plus qu'\u00e0 patienter. \r\n***Les autres points forts de la presse...\r\nR\u00e9glements de comptes \u00e0 l'UBS... c'est dans le Temps. \r\n3 anciens de la banque publient leurs autobiographie ou un r\u00e9cit d'un \u00e9pisode particulier.\r\nL'ancien patron de la SBS, Georges Blum, sur certains aspects des coulisses de la m\u00e9ga-fusion UBS-SBS.\r\nEt deux acteurs des relations houleuses entre la banque et les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines: Raoul Weil et Bradley Birkenfeld. Pas des documents historiques, mais plut\u00f4t un genre \"r\u00e9cit de vie\", des t\u00e9moignages permettent surtout de mieux comprendre l'\u00e9tat d'esprit de leurs auteurs. \r\nIl n'y a pas de solution possible en Syrie sans Bachar al Aassad. Grande interview ce matin de Carla del Ponte, ancienne procureure du canton du tessin et actuellement responsable de l'enqu\u00eate de l'ONU sur les violations des droits de l'homme en Syrie, dasn l'Argauerzeitung. On ne peut pas ramener la paix en Syrie sans le concours du gouvernement en place, La priorit\u00e9 c'est la paix. ce qui se passera apr\u00e8s c'est une autre question. Une m\u00e9thode qu'on avait dl\u00e9j\u00e0 d\u00fb appliquer avec l'ex-yougoslavie. Les plaintes contre les gouvernements serbe et montenegrin sont intervenues une fois la paix revenue.  Carla del ponte estime aussi que la Suisse en fait assez en ce qui concerne l'accueil de r\u00e9fugi\u00e9s syriens.\r\nLe blues des patrons de cabarets neuch\u00e2telois... Dans l'Express et l'Impartial, sur l'abolition, d\u00e8s cette ann\u00e9e, du permis L, qui conf\u00e9rait le statut d'artiste de cabaret. Et les quotidiens neuch\u00e2telois se demandent si les \u00e9tablissements du canton, ils ne sont d\u00e9j\u00e0 plus que 5, alors qu'il \u00e9taient 25 en 2001, si ces \u00e9tablissements vont survivre. Un coup d'arr\u00eat, dit le commissaire en charge du domaine \u00e0 la police cantonale. C'est certain. Mais c'est aussi li\u00e9 au d\u00e9samour de la client\u00e8le pour ce type de lieu. Les temps changent. \r\nLes programmes de pr\u00e9vention contre l'silamisation sont \u00e0 double tranachant, Mal cibl\u00e9s, ils font plus de mal que de bien. Ce sont les propos \r\n d'Andreas Tunger Zanetti, sp\u00e9cialiste de l'islam \u00e0 l'institut de recherche sur les religions de Lucerne, itw dans le tagi : des check lists comme celles de la police de Turgovie, qui parle de la pouss\u00e9e de la barbe comme un indice d'islamisation ou l'augmentation des pri\u00e8res conduisent \u00e0a la stigmatisation, et poussent de jeunes croyants musulmans \u00e0 l'extremisme. POur Andreas Tunger Zametti,  internet est le principal vecteur de la radicalisation. Les imams ne font pas a'appels \u00e0 la violence dans les mosqu\u00e9es. les id\u00e9es radicales se propagent sur interner.", "durationSec": 341, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390795", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-11T07:52:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-11T07:52:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7390812", "ece-7390795"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T09:36:53Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nD\u00e9monstration est faite, Olivier Meuwly, enfin, commenter la presse Val\u00e9rie Droux Esther, Coco sont avec nous, qui nous ram\u00e8ne \u00e0 l'UDC d'ailleurs les changements \u00e0 la t\u00eate de de l'UDC Esther pose la question de l'influence de l'aile z\u00fcrichoises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [89%] :\r\nMalgr\u00e9 les d\u00e9parts annonc\u00e9s de Christoph Blocher et Valter pr\u00e8s de la direction de l'UDC, pas question pour la le Z\u00fcrichois du parti de perdre son pouvoir l'UDC z\u00fcrichoises doit \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9e, d\u00e9clare le conseiller national UDC Gr\u00e9gor route Sontag Hassan sa guerre sans pr\u00e9ciser si lui- m\u00eame est int\u00e9ress\u00e9, l'UDC est d\u00e9sormais en mains bernoises commente NZZ le chef de groupe de Rennes Amstutz et le futur pr\u00e9sident de parti, Albert R\u00f6sti, ont des positions cl\u00e9 ce choix doit \u00eatre vu comme une r\u00e9compense pour les UDC bernois qui ont refus\u00e9 de rejoindre le PBD, les nouvelles Stars z\u00fcrichoises du parti comme Magdalene Amar tout le Blocher Roger Koppel ou encore Thomas s\u00e8che n'ont plus qu'\u00e0 patienter encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:51) [90%] :\r\nCommentaire du commentaire Olivier Meuwly sur ce lundi z\u00fcrichoises elle va perdre tout tout petit peu d'influence ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [81%] :\r\nPas \u00e7a, ce sera approuv\u00e9 en effet quand on voit rejet Koeppel la place qui prend d\u00e9j\u00e0 au sein du parti, je crois que le le Z\u00fcrichois a quand m\u00eame quelques arguments \u00e0 faire valoir, maintenant, par rapport au cas de Blocher qui vient d'\u00eatre \u00e9voqu\u00e9, j'affirme, poser la question, on on se souvient au moment des de l'\u00e9lection au Conseil f\u00e9d\u00e9ral longtemps celui qui faisait la course en test arrivera en t\u00eate, oui un Grison, or la d\u00e9signer comme nouveau et Jacques Jouet seront d'ailleurs l'ville subitement \u00e0 une dispara\u00eet oui pour laisser la place de la tro\u00efka, qu'on l'on conna\u00eet, qui s'est \u00e9charp\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, alors on peut se poser la question : est-ce que tout \u00e0 coup le le retrait ou la d\u00e9faite de Brown avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e puisque leur je pr\u00eate des des sentiments des attention un peu exag\u00e9r\u00e9 sur la capacit\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer la la suite \u00e0 ce parti, mais c'\u00e9tait pour laisser la place, peut-\u00eatre plus tard \u00e0 Madame tout le Blocher qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, pr\u00e9cis\u00e9ment sur le territoire de Brandt, alors \u00e7a c'est une hypoth\u00e8se que Alazard ce matin avec vous et on la laissera \u00e0 ce niveau -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [82%] :\r\nMathieu en mati\u00e8re de strat\u00e9gie et, surtout, en parlant de l'UDC, on ne peut rien exclure bon va commenter les autres points forts de la presse. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [92%] :\r\nR\u00e8glement de compte \u00e0 l'UBS dans le temps, 3 anciens de la banque publient leur autobiographie ou alors un r\u00e9cit d'un \u00e9pisode particulier leur histoire, il y a l'ancien patron de la SBS Georges Blum sur certains aspects des coulisses de la m\u00e9ga- fusion moi UBS-SBS et puis 2 acteurs des relations houleuses entre la banque et les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines Raoul Weil et Bradley Birkenfeld, alors ce ne sont pas des documents historiques en mais plut\u00f4t un genre r\u00e9cit de vie comme \u00e7a, des t\u00e9moignages qui permettent surtout de mieux comprendre l'\u00e9tat d'esprit \u00e0 moment donn\u00e9 de leurs auteurs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:36) [89%] :\r\nIl n'y a pas de solution possible en Syrie sans Bachar al Assad, ces propos sont ceux de Carla del Pont\u00e9, ancien procureur du canton du Tessin et actuellement responsable de l'enqu\u00eate de l'ONU sur les violations des droits de l'homme en Syrie dans la rue, Versailles, tout le monde peut pas ramener la paix en Syrie sans l'aide du gouvernement en place la priorit\u00e9, c'est la paix, ce qui se passera apr\u00e8s, c'est une autre histoire, une m\u00e9thode qu'on avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb appliquer avec l'ex- Yougoslavie, les plaintes contre gouvernement serbe et mont\u00e9n\u00e9grin sont Arveux intervenue seulement une fois la paix revenue, pr\u00e9cise Carla Del Ponte. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:09) [92%] :\r\nLe blues des patrons de cabarets neuch\u00e2telois, c'est dans l'Express et L'Impartial \u00e0 cause de l'abolition d\u00e8s cette ann\u00e9e du permis L qui conf\u00e9rait le statut d'artiste de cabaret et les quotidiens neuch\u00e2telois se demandent si les \u00e9tablissements du canton, ils ne sont d\u00e9j\u00e0 plus que 5 alors qu'ils \u00e9taient 25 pour 2001, si ces \u00e9tablissements vont survivre en coup d'un r\u00eave, dit le commissaire en charge du domaine \u00e0 la police cantonale, c'est certain, mais c'est li\u00e9 aussi au d\u00e9samour de la client\u00e8le pour ce type de lieu, comme quoi les temps changent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [92%] :\r\nLes programmes de pr\u00e9vention contre l'islamisation sont \u00e0 double tranchant, mal, ils font plus de mal que de bien, ce sont les propos d'Andreas -t-en-guerre Zanetti, sp\u00e9cialiste de l'Islam \u00e0 l'institut de recherche sur les religions de Lucerne, interrog\u00e9 dans le Bund des Tch\u00e8ques liste comme celle de la police de Thurgovie qui parle de la pouss\u00e9e de la barbe ou encore de l'augmentation du nombre de pri\u00e8res comme des indices d'islamisation conduisent \u00e0 la stigmatisation et poussent de jeunes croyants musulmans \u00e0 l'extr\u00e9misme pour Andreas tout Gard Zanetti internet est le principal vecteur de la radicalisation, les imams ne font pas appel \u00e0 la violence dans les mosqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:16) [72%] :\r\nJ'il y a -t-il un point que vous souhaitez commenter plus qu'un autre peut-\u00eatre, l\u00e0, je ne sais pas la radicalisation Suisse au. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [84%] :\r\nOui, c'est clair que la pr\u00e9vention reste le meilleur des des moyens, j'ai toujours un peu de de peines avec ces programmes qui font, qui sont lanc\u00e9s de des radicalisation, \u00e7a me rappelle un peu le le tous les discours que est tenu il y a quelques ann\u00e9es, par rapport aux sectes qui \u00e9tait un ph\u00e9nom\u00e8ne social, c'est important et r\u00e9guli\u00e8rement les les m\u00e9dias, le monde politique, le Pinot public s'inqui\u00e9ter de ces ces personnes qui \u00e9taient par des mouvements ces ces, ces sectes et qui est aussi a \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 ruin\u00e9s ou bien vraiment devenait alors justement ce ce probl\u00e8me -l\u00e0 montrent que les gens qui adh\u00e8re \u00e0 une telle \u00e0 la vision du monde extr\u00eame, quel que soit le Champ religieux sectaire ou autre ce vont pas forc\u00e9ment revenir \u00e0 la virgule mais normal, donc je pense pas que c'est la des radicalisation de ces individus qui doit primer, c'est au contraire le travail pour \u00e9viter que les gens ont pu sortir tenter \u00eatre s\u00e9duits par ces id\u00e9ologies ou ses id\u00e9es pseudo- religieuse religieuse et l'accent va \u00eatre mis l\u00e0- dessus et les gens qui ont franchi le pas, je ne pense pas qu'ils sont forc\u00e9ment r\u00e9cup\u00e9rable, m\u00eame si c'est bien \u00e9videmment tragique pour les familles qui qui vivent c'est c'est vrai le divorce \u00e0 l'interne, quand un enfant ou la famille, a choisi une telle option. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [95%] :\r\nVous \u00eates historien, sp\u00e9cialiste des droites, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 notre invit\u00e9 ce matin Olivier merci bonne journ\u00e9e bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T07:03:44Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-12E0A1AD-9DE2-4BD4-AB29-5FCAF427A44D", "internalArchiveId": "12E0A1AD-9DE2-4BD4-AB29-5FCAF427A44D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Olivier Meuwly, historien", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016\r\n* * Olivier Meuwly, historien (OLIVIER MEUWLY, LE GRAND CHAMBARDEMENT A LA TETE DE L'UDC) Invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Olivier Meuwly, historien et sp\u00e9cialiste des droites politiques\r\n  DIR ST LS\r\nTHESES\r\n- Le parti a atteint une certaine maturit\u00e9 dans sa gestion. C'est une machine bien huil\u00e9e, et pas seulement pour sa communication politique.\r\n- Pas surpris par les d\u00e9parts, les t\u00e9nors sont l\u00e0 depuis longtemps : Toni Brunner pr\u00e9sident depuis 2008 (vice-pdt depuis 2000) ; Martin Baltisser secr. g\u00e9n\u00e9ral depuis 2009. Et Chr. Blocher se fait vieux : 75 ans.\r\n- Du point de vue des id\u00e9es, Blocher n'a plus besoin de tirer les ficelles : son id\u00e9ologie a impr\u00e9gn\u00e9 tout le parti, et une partie de la politique suisse.\r\n- Pas de raison de changer de strat\u00e9gie avec la nouvelle pr\u00e9sidence : les recettes actuelles fonctionnent.\r\nREVUE DE PRESSE\r\nA l'aise sur \u00e0 peu pr\u00e8s tous les sujets, mais privil\u00e9gier politique suisse et europ\u00e9enne.\r\nHeure\r\nAgitation ce week-end \u00e0 l'UDC. Apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 samedi de son pr\u00e9sident Toni Brunner et de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Martin Baltisser, le premier parti de Suisse pourrait voir sa figure tut\u00e9laire, Christoph Blocher, quitter la vice-pr\u00e9sidence. Information relay\u00e9e hier par la presse al\u00e9manique. Quel h\u00e9ritage politique vont laisser ces personnalit\u00e9s ? Comment va s'inscrire l'avenir du parti, qui a presque atteint 30% des voix aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec sans doute le Bernois Albert R\u00f6sti \u00e0 sa t\u00eate ?\r\nNotre invit\u00e9 ce matin est l'historien et sp\u00e9cialiste des droites Olivier Meuwly. Bonjour...\r\nLes t\u00eates changent: parti destabilis\u00e9?\r\n- Exit Toni Brunner, exit Martin Baltisser. Exit - peut-\u00eatre aussi - Christoph Blocher... L'UDC va perdre des t\u00eates. Le parti a les ressources pour ne pas \u00eatre d\u00e9stabilis\u00e9 ?\r\nLe bon signe d'un parti qui se renouvelle?\r\n-Le parti va tellement bien qu'il n'a plus besoin de Blocher actif? Blocher n'a plus besoin de tirer les ficelles : son id\u00e9ologie a impr\u00e9gn\u00e9 tout le parti, et une partie de la politique suisse.\r\n- Ce que \u00e7a montre, c'est que l'UDC a r\u00e9ussi \u00e0 renouveler son personnel politique, faire \u00e9merger de nouvelles figures ? Elle n'est plus d\u00e9pendante des vieux \"\u00e9l\u00e9phants\" ?\r\nEt en Suisse Romande?\r\n- Un constat qui vaut aussi en Suisse romande ? On a l'impression que de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine, l'UDC a parfois quelques soucis \u00e0 trouver des cadres cr\u00e9dibles.\r\nR\u00f6sti\r\n- Albert R\u00f6sti, un conseiller national bernois, est propos\u00e9 pour la succession \u00e0 la pr\u00e9sidence. Un homme encore assez peu connu en Suisse romande. Que faut-il attendre de lui ?\r\n- Il est \"d\u00e9sign\u00e9\" c'est pas tr\u00e8s d\u00e9mocratique... ca reste un parti autoritaire tr\u00e8s hierarchis\u00e9?\r\nForce du parti\r\n- Il y a 3 mois, l'UDC a r\u00e9colt\u00e9 pr\u00e8s de 30% des voix aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Le parti a-t-il encore de la marge de progression ? Notamment en Suisse romande et italienne, comme l'affirmait Albert R\u00f6sti hier (di) dans Forum ?\r\n- Maintenant, l'objectif va \u00eatre de se maintenir \u00e0 un tiers des suffrages ?\r\nAucun changement de cap?\r\n- Va-t-il changer quelque chose \u00e0 ses recettes ? Aucun changement de cap \u00e0 attendre?\r\n- L'arriv\u00e9e d'un 2e d\u00e9mocrate du centre au Conseil f\u00e9d\u00e9ral - Guy Parmelin - ne va avoir aucune cons\u00e9quence sur la strat\u00e9gie du parti ? Tjrs aussi agressif?\r\nPourquoi les autres n'y arrivent pas?\r\n- Avec le recul, comment expliquez-vous que le parti soit le num\u00e9ro 1 en Suisse depuis plusieurs ann\u00e9es, et que les autres n'ont toujours pas trouv\u00e9 le moyen de r\u00e9duire son influence ? \r\nBlocher\r\n- Si Christoph Blocher s'en va de la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC, ce sera un vrai changement pour le parti ? Ou va-t-il continuer de tirer les ficelles en coulisses ?\r\n- Le parti peut-il aussi bien fonctionner sans sa figure tut\u00e9laire ? Les autres t\u00e9nors insistent pour que Christoph Blocher reste encore \u00e0 la pr\u00e9sidence...\r\n- Christoph Blocher dit son envie de jouer le r\u00f4le de pont entre les citoyens et les politiques, qu'il d\u00e9crit comme \"d\u00e9connect\u00e9s\". Ca veut dire qu'il englobe son propre parti dans ce sympt\u00f4me de la tour d'ivoire ?\r\n- TV Blocher...", "durationSec": 955, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7401961", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Olivier Meuwly, historien", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Meuwly", "Olivier Meuwly, historien / JDM_2016-01-11T07:37:00_l-invite-du-journal", "Olivier Meuwly, historien / JDM_2016-01-11T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["Agitation ce week-end \u00e0 l'UDC: apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 samedi de son pr\u00e9sident Toni Brunner et de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Martin Baltisser, le premier parti de Suisse pourrait voir sa figure tut\u00e9laire, Christoph Blocher, quitter la vice-pr\u00e9sidence - une information relay\u00e9e dimanche par la presse al\u00e9manique. Quel h\u00e9ritage politique vont laisser ces personnalit\u00e9s? Comment va s'inscrire l'avenir du parti, qui a presque atteint 30% des voix aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec sans doute le Bernois Albert R\u00f6sti \u00e0 sa t\u00eate?  L'historien Olivier Meuwly est sp\u00e9cialiste des droites.", "Agitation ce week-end \u00e0 l'UDC: apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 samedi de son pr\u00e9sident Toni Brunner et de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Martin Baltisser, le premier parti de Suisse pourrait voir sa figure tut\u00e9laire, Christoph Blocher, quitter la vice-pr\u00e9sidence - une information relay\u00e9e dimanche par la presse al\u00e9manique. Quel h\u00e9ritage politique vont laisser ces personnalit\u00e9s? Comment va s'inscrire l'avenir du parti, qui a presque atteint 30% des voix aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec sans doute le Bernois Albert R\u00f6sti \u00e0 sa t\u00eate?  L'historien Olivier Meuwly est sp\u00e9cialiste des droites.", "Agitation ce week-end \u00e0 l'UDC: apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 samedi de son pr\u00e9sident Toni Brunner et de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Martin Baltisser, le premier parti de Suisse pourrait voir sa figure tut\u00e9laire, Christoph Blocher, quitter la vice-pr\u00e9sidence - une information relay\u00e9e dimanche par la presse al\u00e9manique. Quel h\u00e9ritage politique vont laisser ces personnalit\u00e9s? Comment va s'inscrire l'avenir du parti, qui a presque atteint 30% des voix aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, avec sans doute le Bernois Albert R\u00f6sti \u00e0 sa t\u00eate?  L'historien Olivier Meuwly est sp\u00e9cialiste des droites."], "variantIds": ["ece-7390804", "ece-7390788"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:04:34Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa 1\u00e8re 7 heures 37, pas mal d'agitation mol\u00e9culaire ce week- end \u00e0 l'UDC apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 samedi de son pr\u00e9sident, Toni Brunner et de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Martin Baltisser, le 1er parti de Suisse pourrait voir aussi sa figure tut\u00e9laire, Christoph Blocher quitter la vice- pr\u00e9sidence, information relay\u00e9e hier par la presse al\u00e9manique, on verra s'il va partir ou pas, d'aucuns essayent encore de le retenir, lui, a envie de partir, on va se poser la question ce matin quel h\u00e9ritage politique vont laisser toutes ces personnalit\u00e9s, comment va s'inscrire l'avenir du parti qui a quasiment atteint 30 pourcent aux aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avec sans doute, sans nul doute, on va le dire, le Bernois Albert R\u00f6sti \u00e0 sa t\u00eate de tout cela, on va parler avec vous, Olivier Meuwly, bonjour, bonjour, vous \u00eates historien, sp\u00e9cialiste des droites, pas de la droite, mais des droites, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures ici dans le Studio de de Lausanne alors exit Toni Brunner Exit Martin Baltisser Air exite tr\u00e8s probablement aussi Christoph Blocher et \u00e7a va d\u00e9stabiliser le parti tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [86%] :\r\nJe ne pense pas, je crois que ce carbone le disait tout \u00e0 l'heure, alors laissez alors je reviens de 7 heures si le moment H\u00e9bron, le PLR a aussi choisi ce moment l\u00e0 pour envisager l'avenir, ce sont 2 pr\u00e9sidents l'occurrence qui sortent sur un bilan flatteur, m\u00eame Philippe M\u00fcller, qui a r\u00e9ussi \u00e0 redresser les scores \u00e9lectoraux de son parti, je pense que c'est en effet le moment strat\u00e9gique afin de reconstruire des \u00e9quipes en vue des prochaines \u00e9ch\u00e9ances, et aussi des diff\u00e9rents combats de votations o\u00f9 les parties, par d\u00e9finition, sont \u00e9galement tr\u00e8s impliqu\u00e9 et dans ce cadre -l\u00e0, je crois que le le timing est nouveau, bien jou\u00e9, l'UDC et que l'on conna\u00eet son sens tactique et strat\u00e9gique et une fois de plus, il n'a pas \u00e9t\u00e9 pris rang en d\u00e9faut et d\u00e9j\u00e0 que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit tout \u00e0 l'heure que apparemment c'\u00e9tait jug\u00e9 non d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [81%] :\r\nJe ne sais quoi alors il \u00e0 la question, parce qu'effectivement on dit d\u00e9j\u00e0 que c'est Albert R\u00f6sti au fond, le d\u00e9cret d'quasiment Roger Nordmann y a il y a, il y a quelques minutes, pr\u00e9sident du groupe PS disait machine ou \u00e7a passe pas du tout comme \u00e7a au PLR non plus est -ce que c'est anti- d\u00e9mocratique, ce qui va se passer l\u00e0, \u00e0 la t\u00eate de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [90%] :\r\nJe suis pas totalement certain, je crois plut\u00f4t que tant le PS que le PLR et d'autres partis, aimerait bien parfois pouvoir quasiment d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 l'avance le successeur potentiel des gens en place je crois plut\u00f4t que ces partis ont souvent des probl\u00e8mes alors que c'est aussi une autre culture, sans aucun doute d'dans le cas pr\u00e9sent, j'ai plut\u00f4t l'impression que l'UDC dans un syst\u00e8me qui peut para\u00eetre un peu verrouill\u00e9, mais il n'emp\u00eache. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:24) [88%] :\r\nParvient \u00e0 calculer ses co\u00fbts \u00e0 pr\u00e9parer ses propres on sait combien c'est difficile dans un parti politique n'importe quel au niveau cantonal ou f\u00e9d\u00e9ral de pr\u00e9parer le relais rel\u00e8ve de g\u00e9rer les successions \u00e0 l'int\u00e9rieur des partis, la distribution des places et pour l'instant je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [85%] :\r\nPlut\u00f4t que le PS ou le PLR ou autres partis font plut\u00f4t envieux de cette mani\u00e8re de faire cette capacit\u00e9 que d\u00e9montre, en l'occurrence l'UDC de pouvoir pr\u00e9parer ces rel\u00e8ve apparemment dans une certaine douceur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:54) [94%] :\r\nOui dans une certaine douceur est -ce que \u00e7a appara\u00eet quand m\u00eame comme antid\u00e9mocratique parce qu'il n'y a qu'un nom qui circule, c'est celui d'Albert R\u00f6sti et lui tout seul, \u00e7a, \u00e7a n'est pas tr\u00e8s d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [83%] :\r\nMais je, je, je sais pas \u00e0 quel point, parce que si les autres partis pouvait annoncer une personne comme h\u00e9ritier quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [89%] :\r\nLe PS qui imposerait quand m\u00eame plusieurs noms, m\u00eame s'ils interagissent un clivage exig\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [82%] :\r\nJe ne sais pas est -ce que plusieurs ambitions qui pourrait \u00e9merger oui, peut-\u00eatre que le jeu des ambitions seraient plus plus av\u00e9r\u00e9 ouvert plus ouverts, je ne sais pas, en l'occurrence d'ailleurs Albert rouge qui n'est pas non plus, a connu, c'est lui- m\u00eame qui a dirig\u00e9 la campagne de de l'UDC lors des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales est -ce que c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas l'id\u00e9e de base qui, comme pr\u00e9sident du comit\u00e9 de campagne comme sorte de 2 strapontins, tout cela devrait parler de choses peuvent peut-\u00eatre de nouveau quand on voit le fonctionnement du parti et quand on conna\u00eet la difficult\u00e9 de g\u00e9rer la distribution des places les successions les rel\u00e8ve je crois plut\u00f4t que l\u00e0 il y a un mode de faire dont les autres partis pourraient plut\u00f4t s'aspirer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [91%] :\r\nOlivier Meuwly donc de tr\u00e8s bon signe \u00e0 partir quand tout va bien, on sait que c'est la bonne strat\u00e9gie en g\u00e9n\u00e9ral partir quand tout va bien, c'est ce que fait l'UDC quasiment 30 pourcent au au mois d'octobre, donc les t\u00e9nors partent et puis 2 un candidat quasiment d\u00e9j\u00e0 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9, Albert R\u00f6sti, \u00e7a veut dire que le parti va tellement bien qu'il n'a plus besoin d'figure tut\u00e9laire comme Christoph Blocher, c'est \u00e7a la conclusion provisoire qu'il faut en tirer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:18) [87%] :\r\nAlors, j'avais 1000 hypoth\u00e8se sur vos ondes d'ailleurs apr\u00e8s l'\u00e9viction de Christoph Blocher du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de en 2007, que ce n'est pas parce que Blocher a \u00e9t\u00e9 \u00e9vinc\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral que le Blocher isme allait mourir, alors si vous permettez, je vais reprendre cette image et je crois qu'en effet, Christoph Blocher qu'on aime ou qu'on n'aime pas \u00e7a, sa vision des choses, sa vision de la Suisse, ces prises de position \u00e0 construire une vraie id\u00e9ologie politique et qui a impr\u00e9gn\u00e9 l'ensemble du parti et dans ce contexte -l\u00e0, il y a Blocher et puis \u00e0 la pens\u00e9e que Blocher a d\u00e9velopp\u00e9 au sein de son parti, \u00e0 laquelle en effet tout le parti et tous les, tous les membres du Parti ADR et lorsque cela s'est les 2 corps du roi sous la la monarchie anglaise ou fran\u00e7aise, c'est ce qu'il y a \u00e0 la fois Blocher et puis \u00e7a prend pour reposer ce qui va lui survivre et qui est indiscutablement a toujours un \u00e9cho en Suisse, avec ou sans le porte- voix, maintenant c'est clair, les personnes sont diff\u00e9rentes est -ce que l'absence du leader charismatiques peut avoir un impact, ce n'est pas exclu, mais quand on voit l'\u00e9volution des choses, je ne suis pas certain. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [83%] :\r\nOui, il dit : j'ai fait mon temps est -ce que c'est une formule comme \u00e7a une une sorte de coquetterie de sa part ou est -ce qu'il va vraiment tirer sa r\u00e9v\u00e9rence, il laissera sa TVA int\u00e9r\u00eat Blocher qui est sur, sur laquelle il est quand m\u00eame assez actif, comment, comment vous voyez l'avenir de de Christoph Blocher n'est tirer quelques ficelles, on compte forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:42) [83%] :\r\nEt homme d'affaires a \u00e9t\u00e9 politicien, c'est aussi, je pense qu'on peut oser le mot, un des rares intellectuels de la politique \u00e0 en Suisse non seulement intellectuelle mais aussi actif d\u00e8s lors les rejets en m\u00eame temps, intellectuelles et recevait vendredi de Morin et justement cette capacit\u00e9 de ce parti \u00e0 se \u00e0 se trouver un homme un Back office \u00e0 si on peut dire c'est Blocher qui a cr\u00e9\u00e9 ce syst\u00e8me a cr\u00e9\u00e9 un discours tout discours tout l'histoire suisse, on en parlera peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, mais je vais \u00e9marge \u00e0 cette vision cette pens\u00e9e politique qui qui pose \u00e9videmment des probl\u00e8mes 11 autres partis parce qu'ils vont se positionner avec des id\u00e9es face \u00e0 \u00e0 des id\u00e9es dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:20) [82%] :\r\nCe cadre l\u00e0 Blocher comme toute intellectuelle qui est aussi continuera \u00e9videmment \u00e0 parler, mais je pense qu'il n'aura m\u00eame pas forc\u00e9ment besoin, parce que les gens sont d'une voix plus derri\u00e8re, derri\u00e8re lui, mais peut-\u00eatre que Blocher pourrait venir un probl\u00e8me pourcent parti c\u00f4t\u00e9 se permettra peut-\u00eatre des des hypoth\u00e8ses ou des id\u00e9es ou les saillies qui pourrait alors mettre les dirigeants en difficult\u00e9, mais \u00e7a c'est l'avenir le dira et \u00e7a alors c'est le sel d\u00e9mocratique qui \u00e9tait r\u00e9clam\u00e9e pour tous les partis politiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [87%] :\r\nDressant Blocher qui pourrait devenir un probl\u00e8me pourcent parti parce qu'il pourra pas s'emp\u00eacher de se m\u00ealer des choses effectivement comme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:54) [82%] :\r\nAlors l\u00e0, \u00e7a \u00e7a risque possible et on l'a vu m\u00eame dans d'autres parties ailleurs que Otto Stich prenait la parole des fois c'est pour mettre dans l'embarras et son parti et ses anciens coll\u00e8gues du conseil g\u00e9n\u00e9ral, celle qui a toujours ce ce cette possibilit\u00e9, toutes les personnes, tous ces ces anciens quelque chose qui se r\u00e9serve un droit \u00e0 la parole, peuvent \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre, cr\u00e9er des difficult\u00e9s pour ceux qui leur succ\u00e8dent maintenant sur la cuisine interne, leur propre syst\u00e8me d\u00e9mocratique qui sera mis \u00e0 l'\u00e9preuve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:26) [87%] :\r\nUn mot sur Albert R\u00f6sti on y revient quand m\u00eame un instant, il est pas tr\u00e8s connu de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la la Sarine repr\u00e9sente plut\u00f4t comme un gentil bernois, comme on dit, est -ce que c'est le cas ou est -ce que c'est un rare liner, un dur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:36) [87%] :\r\nAlors je ne connais pas personnellement monsieur Rushdie, je crois que la r\u00e9ponse r\u00e9side au dans le fait que la la fameuse scission du PBD et parti entre autres de Berne, d\u00e8s lors, je crois pouvoir affirmer sans que le l'UDC bernoise est d\u00e9sormais clairement dans la lign\u00e9e depuis pas mal d'ann\u00e9es maintenant de l'UDC Z\u00fcrichois, ce qui est la matrice de citer qui avait reconquis de nombreuses positions \u00e0 partir des ann\u00e9es 90 et je pense pas qu'il y \u00e9norm\u00e9ment de de d\u00e9saccord entre les 2 cantons, on le voit la Khadria l'Amstutz, qui avait lui- m\u00eame bernois est clairement un des durs de des durs au sein de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [91%] :\r\nIl y a 3 mois, l'UDC on lisait r\u00e9colt\u00e9 quasiment 30 pourcent des des voix aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales et ce qui, encore maintenant, dans les 4 prochaines ann\u00e9es avec une un nouveau un nouveau staff une nouvelle direction, une marge de progression notamment Olivier Meuwly en Suisse romande dans au au Tessin, \u00e7a c'est ce qu'affirmait d'ailleurs Albert hier hier dans Forum est -ce que c'est l\u00e0 vraiment que l'UDC va devoir va pouvoir grappiller encore quelques quelques quelques voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [89%] :\r\nVa, je ne sais pas, qu'ils esp\u00e8rent \u00e7a sans aucun doute le le contexte politique est un peu diff\u00e9rent, on a vu aux derni\u00e8res \u00e9lections, que les autres partis qui se r\u00e9clament aussi du centre droite ont pu confirmer leur position, voire en conqu\u00e9rir de nouvelles, les, les, les conflits lutte seront sans doute tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, on voit aussi qu'en Suisse romande, il n'y a pas encore cette capacit\u00e9 du personnel politique \u00e0 s'affirmer comme repr\u00e9sentant au-del\u00e0 de de la part de l'\u00e9lectorat qui leur est d\u00e9volue \u00e0 \u00e0 ce jour, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [83%] :\r\n\u00e0 quoi \u00e7a c'\u00e9tait pas cette sp\u00e9cificit\u00e9 romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [82%] :\r\n\u00e9coutez, on a vu que ce parti \u00e9tait arriv\u00e9 plusieurs retards de l'UDC \u00e9tait assez faible en Suisse romande un int\u00e9r\u00eat vont, j'avais une telle tradition qui a adh\u00e9r\u00e9 ensuite pleinement au discours Blocher, rien dans les ann\u00e9es 90, non pas du beaucoup se forcer pour adh\u00e9rer au nouveau mainstream dure du parti Fribourg avait aussi une une tradition assez agricole assez ancr\u00e9 dans le temps, le terroir, les autres cantons avait pas une c'est donc cette UDC bloch\u00e9rienne qui a conquis les les nouveaux les c\u00f4tes auront roman en quelque sorte, et de ce fait l\u00e0, il y a, il y a sans aucun doute une telle difficult\u00e9 \u00e0 trouver l'harmonie et on le voit encore aujourd'hui, et les petits partis n'ont pas encore beaucoup de personnalit\u00e9s y avait Yvan Perrin ensuite Oscar Freising, ils n'ont pas eu vraiment de d'\u00e9mules \u00e0 ce niveau -l\u00e0, cette capacit\u00e9 m\u00e9diatique qu'ils ont acquises, \u00e7a va peut-\u00eatre venir mais c'est peut-\u00eatre aussi que les autres partis ont emp\u00each\u00e9 l'\u00e9mergence de 2 figures importantes de ce c\u00f4t\u00e9 -ci, la Sarine, vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:22) [92%] :\r\nPas citer Guy Parmelin c'est quand m\u00eame le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, un mois apr\u00e8s, avec du recul et faut voir ce ce c'\u00e9tait lection d'un UDC qu'est Parmelin comme une forme de de quoi de de d'anomalies au sein de l'UDC, comment vous voyez les choses parce qu'il est, on n'a pas l'impression que \u00e7a aura beaucoup d'effet, notamment en Suisse romande, bon c'est clair qu'il n'y a qu'un mois de recul mais c'est d\u00e9j\u00e0 la tendance qu'on peut sentir ce qu'il va y avoir un effet Parmelin en Suisse romande sur l'UDC sur les gens qui se sud qui int\u00e9grerait les rangs du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [87%] :\r\nCe ce n'est pas certain voir que Guy Parmelin n'a pas \u00e9t\u00e9 l'un des des promoteurs, l'un des, l'une des t\u00eates de file de ce Blocher isme le ch\u00e9rissent, qui s'est install\u00e9 en Suisse romande, il a suivi le mouvement, il est devenu l'une des figures les, les, les plus importantes en Suisse romande, par son action, comme le Conseil national, mais ce n'est pas lui qui a construit l'UDC nouvelle en Suisse romande, c'est pour \u00e7a que je ne de pas son nom, maintenant, pour revenir au timing choisi par Brunner, on peut aussi dire qu'c'est 8 ans on peut comprendre qu'un parc, un paquet r\u00e9sidence soit particuli\u00e8rement fatigu\u00e9 et en plus, non seulement son parti continue \u00e0 gagner, mais il a accompli ce qu'il avait promis \u00e0 ses propres troupes de r\u00e9cup\u00e9rer un second si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour lui le mandat est remplie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:43) [90%] :\r\nObjectif atteint quand m\u00eame comme on le disait c'est quand tout va bien, qu'il faut se m\u00e9fier et pr\u00e9parer la suite hein, plus dure sera la chute est -ce que l'UDC, selon vous, va devoir changer quelque chose \u00e0 ses recettes en mati\u00e8re de communication politique si on a toujours beaucoup d'initiatives toujours cette agressivit\u00e9 dans le ton parfois ses coups de provocation, Albert R\u00f6sti, disait lui- m\u00eame, moi je vais pas m'interdire quelque provocation \u00e7a va compter \u00e7a va devoir continuer comme \u00e7a pour que \u00e7a marche, comment vous voyez les choses Olivier Meuwly. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:06) [87%] :\r\nLe sujet personne je j'en sais rien, on verra bien, mais lance aussi l'UDC c'est qu'on est confirm\u00e9 dans son r\u00f4le de 1er parti oh combien on verra comme lui veut traduire cette relative h\u00e9g\u00e9monie dans sa communication et dans son. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:21) [84%] :\r\nEt dans son discours, je, je suis quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 que ce soit les les m\u00e9dias ou les autres partis politiques ont toujours le sentiment c'est c'est le Style de l'UDC, qui va devoir conditionner celui des autres, mais pourquoi les autres partis ne aurait pas avec leur propre Style et le d\u00e9fendrai davantage vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:35) [87%] :\r\nLa question, pourquoi je serais parti depuis 15 20 ans depuis quasiment 92 les pourquoi les autres partis n'y arrivent -ils pas imposer ce Style -l\u00e0, lorsqu'il a peut-\u00eatre qui n'ont pas de Style. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [85%] :\r\nAlors je pense qu'ils sont noirs, je pense surtout qu'ils doivent admettre que l'UDC n'est pas comme un un prurit r\u00e9actionnaires ou populistes de la soci\u00e9t\u00e9, mais que \u00e7a repr\u00e9sente, qu'on le veuille ou non un syndrome d'id\u00e9es politiques, construit autour d'un corpus intellectuel de reprendre ose pour reprendre le terme le et les autres partis ont \u00e9t\u00e9, sont encore dans l'habitude peut-\u00eatre des ann\u00e9es 70 80 ou la gestion pr\u00e9dominait aujourd'hui ces partis, PS PLR PDC ont montr\u00e9 \u00e9videmment leur capacit\u00e9 de de g\u00e9rants des contradictions de la soci\u00e9t\u00e9, et Dieu sait si ces contradictions se sont r\u00e9veill\u00e9s \u00e0 partir d'\u00c9tat violente et de plus en plus aujourd'hui avec la mondialisation, avec le probl\u00e8me de la nation se ce et r\u00e9ac autour de la nation, le discours de l'UDC clair, les autres partis sont encore en difficult\u00e9 pour se r\u00e9approprier ce terme alors que la gauche est harcel\u00e9 par son extr\u00eame respect des aussi Rizza qui elles-m\u00eames r\u00e9cup\u00e8re le mot nation \u00e0 sa fa\u00e7on le PLR qu'historiquement, on pourrait se revendiquer la patrie helv\u00e9tique mais a de la peine essayent maintenant, mais la peine \u00e0 se repositionner par rapport \u00e0 ce terme alors que l'UDC continuent \u00e0 labourer ce terrain a voulu r\u00e9cup\u00e9rer l'histoire suisse et le discours sur le, sur l'histoire, sur lequel je ne fais pas mal travaill\u00e9 extr\u00eamement int\u00e9ressant ou autant l'UDC a pu r\u00e9cup\u00e9rer cette histoire- l\u00e0, massacrant il faut le dire sur le plan scientifique, autant les autres partis qui avait peut-\u00eatre une l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 \u00e0 travailler sur ce terrain, autrement on va pouvoir concilier le patriotisme m\u00eame temps en regard s\u00e9rieux sur l'histoire et d'appel accepter que comme disait Benjamin Constant, des id\u00e9es, ce combat toujours avec des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:24) [88%] :\r\nSi la l\u00e9gende est plus belle que la r\u00e9alit\u00e9 imprimez la l\u00e9gende on est l\u00e0- dedans, au fond de la bonne narration politique m\u00eame si elle est, pour reprendre vos termes Olivier Meuwly passera toujours mieux aupr\u00e8s du peuple que de ne pas avoir de narration politique c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:36) [85%] :\r\nJe pense que c'est pour le coup, c'est plus compliqu\u00e9 des ann\u00e9es 80 d\u00e9j\u00e0 Blocher annonce qu'il va faire de la caisse, justice, politique, car la politique de l'histoire, c'est c'est pas innocent, on peut, comme vous l'avez massacr\u00e9, vous avez dit Louis alors \u00e7a craint alors la l'histoire le de faire travailler sur l'histoire pour construire la l\u00e9gitimit\u00e9 du parti, c'est une volont\u00e9 affirm\u00e9e par Blocher 80 et 90 et les autres partis ont assist\u00e9 \u00e0 la la gauche avait une tradition d'histoire critique qui a pu utiliser l'appareil \u00e9labor\u00e9 par les historiens de gauche pour tenter de de contrer, c'\u00e9tait une critique de la Suisse aussi, donc \u00e0 une sorte de construire contre cons\u00e9quent exactement, c'est ce qu'a fallu de 2 matches entre l'UDC et le PS L \u00e0, c'est le PLR et le PDC ont regard\u00e9 ce combat et n'ont pas vu l'enjeu politique, qu'il y avait derri\u00e8re ce ce discours autour de l'histoire qui se construisait et l'UDC l\u00e0 alors a pu avec et comme vous le disiez alors \u00e0 juste titre avec les mythes qui a, et qu'elle a ressuscit\u00e9 r\u00e9cup trop occup\u00e9 le terrain et puis on a fait venir avec la l\u00e9gende qui \u00e0 ce moment -l\u00e0 est devenue plus sympathique et qui aussi r\u00e9pondait \u00e0 un besoin je pense des Suisses qui voulaient retrouver leur patrie en quelque sorte et c'est ce que n'ont pas vu et ce commence peut-\u00eatre \u00e0 voir enfin les autres partis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:54) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T07:57:34Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C1B99B64-DE97-4DC5-8889-4302B13B19CF", "internalArchiveId": "C1B99B64-DE97-4DC5-8889-4302B13B19CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Roger Nordmann, CN PS VD, pdt du groupe parlementaire socialiste;Andr\u00e9 Jincq, responsable migrations chez M\u00e9decins sans fronti\u00e8res;Bernard Pignat, ancien boulanger, membre de l'Union compagnonique des devoirs r\u00e9unis et d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan;Nicolas Taillens, membre du comit\u00e9 de l'Association valaisanne des artisans boulangers-p\u00e2tissiers-confiseurs;Lara Gut, skieuse suisse;Roger Federer, joueur de tennis suisse\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(1/MULTI UDC ANALYSE PAPIER) Bye-Bye Blocher, Brunner et Baltisser... L'UDC est en pleine mutation... \r\nLe parti a enregistr\u00e9 ce week-end les d\u00e9part de son pr\u00e9sident, Toni Brunner, de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Martin Baltisser... et m\u00eame de sa figure tut\u00e9laire Christoph Blocher. \r\nLe d\u00e9part annonc\u00e9 du tribun historique n'est pas encore tout-\u00e0-fait officiel... Les cadres du partis aimeraient bien qu'il reste. \r\nEt de toutes fa\u00e7ons, m\u00eame si Christoph Blocher quitte son mandat de vice-pr\u00e9sident de l'UDC, Thibaut Schaller, il ne sera jamais loin de la politique.\r\n  MAG 1'01\r\n(2/MULTI UDC PS ITW NORDMANN) Et quant \u00e0 la successsion de Toni Brunner... La direction de l'UDC propose \u00e0 ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'\u00e9lire Albert R\u00f6sti, conseiller national Bernois... Une \u00e9lection pr\u00e9vue en assembl\u00e0e fin avril... Un changement qui ne devrait pas conduire \u00e0 d'importants bouleversements au sein du parti... Albert R\u00f6sti s'inscrit aussi dans l'aile zurichoise du parti... \r\nAu  parti socialiste, on s'\u00e9tonne de la mani\u00e8re jug\u00e9e \"antid\u00e9mocratique\" avec laquelle l'UDC entreprend le renouvellement de sa pr\u00e9sidence.  Ecoutez le pr\u00e9sident du groupe parlementaire socialiste, Roger Nordmann\r\n  MAG 37''\r\nRoger Nordmann avec Ga\u00ebl Klein.\r\n(11/PARIS ASSAILLANT REQUERANT EN ALLEMAGNE PAPIER) Un an apr\u00e8s les attentats de Charlie Hebdo, la France a rendu hier hommage aux 149 personnes fauch\u00e9es par le terrorisme cette ann\u00e9e \u00e0 Paris... \r\n***Une c\u00e9r\u00e9monie place de la R\u00e9publique qui concluait une semaine de recueillement apr\u00e8s cette ann\u00e9e noire en France... \r\nUne c\u00e9r\u00e9monie assez peu suivie...  par rapport aux manifestations qui avaient rassembl\u00e9 des milliers de fran\u00e7ais, juste apr\u00e8s les attentats... \r\nDans la matin\u00e9e, Fran\u00e7ois Hllande avait d\u00e9voil\u00e9 une plaque \u00e0 la m\u00e9moire des victimes, au pied d'un ch\u00eane plant\u00e9 sur la place...\r\nEt dans l'enqu\u00eate sur la tentative d'attentat dans un commissariat du 18e arrondissement, jeudi dernier... On apprend que l'assaillant vivait dans un foyer de requ\u00e9rants d'asile en Allemagne... \r\nL'homme avait \u00e9t\u00e9 abattu par la police alors qu'il tentait d'entrer arm\u00e9 dans le commissariat de la goutte d'or \u00e0 Paris... \r\nIl \u00e9tait connu des services de police en Allemagne... A Berlin, Blandine Milcent... \r\n  MAG 59''\r\nEt concernant les attentats de Paris, l'instigateur pr\u00e9sum\u00e9 des attaques, Abdelhamid Abaoud s'\u00e9tait rendu au Royaume Unis l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour y rencontrer d'autres djiahdistes, selon le Gardian. Lors de ses visites \u00e0 Londres et Birmingham il a pris des photos des sites touristiques, avec son t\u00e9l\u00e9phone portable, selon le journal, qui cite des sources s\u00e9curitaires anonymes... Des photos qui laissent craindre des menaces terroristes en Grande Bretagne...\r\n(D3/FRANCE 1ER CAMP HUMANITAIRE AVEC LABEL) ***La France va ouvrir un camp de r\u00e9fugi\u00e9s qui r\u00e9pond aux normes humanitaires internationales. \r\nUn centre qui devrait ourvrir pr\u00e8s de Dunkerque, \u00e0 l'extr\u00eame nord de la France. \r\nLa d\u00e9cision est attendue aujourd'hui. \r\nIl devrait remplacer le camp de fortune de Grande-Synthe, o\u00f9 pr\u00e8s de trois mille migrants s'entassent dans la boue depuis plusieurs mois. C\u00e9line Tzaud...\r\n  MAG 1'21\r\n(Br\u00e8ve VW) VW tente de se racheter une conduite aux Etats Unis... Le directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe allemand annon\u00e7ait hier un investissement de pr\u00e8s de 900 millions de francs aux Etats-Unis... Cet argent sera destin\u00e9 \u00e0 relancer la prorduction aux Etats Unis... La production d'un 4X4 de ville, dans le Tenessee... Ce qui permettra de cr\u00e9er deux mille emplois sur le sol am\u00e9ricain... Annonce faite lors d'un salon automobile \u00e0 D\u00e9troit... Le patron de VW a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses publiques aux am\u00e9ricains pour le scandale des moteurs truqu\u00e9s...\r\n(D4/VS: MONTEE AU CRENEAU CONTRE LA FIN DES BOULANGERIES ARTISANALES) Retour en Suisse, avec un cri du coeur ! \r\nCelui que lance sur les r\u00e9seaux sociaux Bernard Pignat, un ancien boulanger, et membre de l'Union compagnonique des devoirs r\u00e9unis... Il est aussi d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan. \r\nVoil\u00e0 ce qu'il \u00e9crit: \r\n***\"Je deviens fous quand je vois le pain que l'on mange et ce que sont devenues les boulangeries\"... \r\nLe Valaisan se d\u00e9sole de la disparition dans son canton de boulangeries artisanales au profit des grandes enseignes et des shops des stations-service. \r\nEt il se demande, Yves Terrani, s'il n'y aurait pas lieu de prot\u00e9ger ce m\u00e9tier contre ceux qu'il appelle \"les cuiseurs de pain\"...\r\n  MAG 1'33\r\n(19/L'INDE NE VEUT PAS DE L'INTERNET GRATUIT DE ZUCKERBERG PAPIER) On l'appelle le \"r\u00eave indien de Zuckerberg\"... \r\nLe fondateur du  r\u00e9seau social Facebook veut fournir un Internet gratuit en Inde.\r\nCe service, nomm\u00e9 \"Free Basics\" est une plateforme qui donne acc\u00e8s \u00e0 une centaine de sites et de services gr\u00e2ce \u00e0 une collaboration avec des op\u00e9rateurs locaux. \r\nA priori, la proposition de Facebook est g\u00e9n\u00e9reuse. Toutefois, l'Inde persiste et signe... Elle refuse, Katja Schaer...\r\n  MAG 50''\r\n(D5/L'AIRBAG A SKI) En ski alpin, Ramon Zenh\u00e4usern a r\u00e9ussi le premier gros coup de sa carri\u00e8re... Le Valaisan de 23 ans s'est class\u00e9 au septi\u00e8me rang du slalom d'Adelboden... Slalom remport\u00e9 par le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen... \r\nChez les dames, apr\u00e8s sa victoire \u00e9crasante en descente, Lindsey Vonn s'est impos\u00e9e dans le SuperG hier devant Lara Gut... Avec cette victoire l'Am\u00e9ricaine met encore un peu plus sous pression la Suissesse, toujours premi\u00e8re au classement g\u00e9n\u00e9ral... \r\n****Et dans le monde du ski... Il y a une discussion qui revient souvent ces derniers temps... Celle de l'efficacit\u00e9 ou non de l'airbag port\u00e9 par certains courreurs... \r\nDes d\u00e9bats qui ont cours depuis la chute de l'autrichien Mathias Mayer dans la descente de Val Gardena en d\u00e9cembre...\r\nL'airbag est cens\u00e9 prot\u00e9ger la nuque et le haut du dos des coureurs... Toutefois, les discussions \u00e0 ce propos, n'ont pas vraiment lieu chez les femmes... Patrick D\u00e9l\u00e9troz...\r\n  MAG 1'29\r\n(16/TENNIS ITV FEDERER) En Tennis, \u00e0 Brisbane, Roger Federer s'est inclin\u00e9 en finale face au Canadien Milos Raonic hier... Tenant du titre, le B\u00e2lois a perdu en deux manches, 6-4, 6-4.... Roger Federer \u00e9tait diminu\u00e9 par une grippe, il a manqu\u00e9 de rythme de tranchant sur les points importants et il l'admet : il aborde le prochain Open d'Australie avec quelques doutes. Roger Federer\r\n  MAG 33''\r\nDes propos recueillis par Georges Homsi. \r\nStan Wawrincka de son c\u00f4t\u00e9 a remport\u00e9 le tournoi de Chennai pour la quatri\u00e8me fois... En battant hier le croate Borna Coric... \r\nEt puis, il y avait du hockey sur glace aussi hier soir; en ligue A, Lugano a battu Bienne 3 \u00e0 2... Les Tessinois ont cueilli leur septi\u00e8me victoire cons\u00e9cutive \u00e0 domicile...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Gris et pluvieux pour ce matin... Avec de la neige d\u00e8s 1200 \u00e0 1500 m\u00e8tres, et du vent fort en montagne, plus mod\u00e9r\u00e9 ailleurs...\r\nCet apr\u00e8s midi, il y aura un peu moins de pluie et quelques rayons de soleil sur le Plateau... Temp\u00e9ratures, elles sont douces, 6 \u00e0 8 degr\u00e9s cet apr\u00e8s midi..\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) La matin\u00e9e sera grise et pluvieuse en Suisse romande. Avec de la neige d\u00e8s 1200 \u00e0 1500 m\u00e8tres. Ces pr\u00e9cipitations seront localement abondantes, notamment dans le Chablais et le Bas-Valais. En montagne, le vent d'ouest est temp\u00e9tueux avec des rafales sup\u00e9rieures \u00e0 100 km/h. En plaine, c'est l'Ajoie qui verra les vents les plus forts avec des rafales proches de 90 km/h d\u00e8s le milieu de la matin\u00e9e. Ailleurs les vents seront plus mod\u00e9r\u00e9s. Cet apr\u00e8s-midi, les pr\u00e9cipitations diminueront un peu et il y aura quelques rayons de soleil sur le Plateau. Mais des averses seront toujours possibles et parfois accompagn\u00e9es d'un coup de tonnerre. Il fera toujours doux entre 6 et 8 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi en plaine. (Demain et mercredi, le ciel restera tr\u00e8s charg\u00e9 avec toujours quelques averses mais aussi de br\u00e8ves \u00e9claircies. Il neigera de plus en plus bas)\r\n(Br\u00e8ve Catalogne) \r\n(Golden Globes)", "durationSec": 918, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390792", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-11T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-11T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7390809", "ece-7390792"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T09:49:22Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [51%] :\r\nC'est toujours un peu Milesi la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [91%] :\r\nDouble d\u00e9part \u00e0 l'UDC le pr\u00e9sident et le vice- pr\u00e9sidente Toni Brunner, Christoph Blocher 7, Albert R\u00f6sti, qui devrait reprendre la t\u00eate du parti mais nous dira Thibaut Schaller, quoiqu'il advienne, Christoph Blocher ne sera jamais bien loin de l'UDC, notamment \u00e0 travers le financement du parti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [87%] :\r\nL'intensit\u00e9 s'int\u00e9resse ce matin \u00e0 la place du handicap\u00e9 dans nos soci\u00e9t\u00e9s, avec le d\u00e9fi que Berne s'est lanc\u00e9, c'est-\u00e0-dire en force le libre choix des personnes en situation de handicap en finan\u00e7ant leurs besoins plut\u00f4t que les institutions, belle id\u00e9e, mais difficile \u00e0 mettre en place, nous le verrons. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [89%] :\r\n7 hectares 500 tentes avec des chauffages des sanitaires, la France va ouvrir un camp de r\u00e9fugi\u00e9s qui r\u00e9pondent aux normes humanitaires internationales, un camp qui doit remplacer le site de grands sainte dans le Nord, o\u00f9 les r\u00e9fugi\u00e9s vivent dans la boue, mais l'avenir de ce nouveau centre Insert. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [91%] :\r\nUn passeport matin nous \u00e9voquerons le probl\u00e8me des r\u00e9seaux sociaux utilis\u00e9s par les sportifs, une nouvelle mani\u00e8re, souvent tr\u00e8s efficace de communiquer avec les femmes, mais qui pose quelques probl\u00e8mes en amont, notamment avec la presse et les clubs de sport. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [88%] :\r\n\u00e0 la recherche du bon go\u00fbt du pain qui s'op\u00e8re selon un boulanger valaisan, il lance un cri du coeur sur les r\u00e9seaux sociaux et plaide pour un retour \u00e0 l'ancienne, pour lui, on ne s'improvise pas boulanger message adress\u00e9 aux chocs et aux grandes enseignes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [89%] :\r\nElle a tir\u00e9 son pr\u00e9nom d'un ouvrage de Raymond Queneau, son dernier album est sorti \u00e0 l'Automne 2015, Zazie est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine, rendez- vous \u00e0 6 heures 55 points. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [93%] :\r\nBye-Bye Blocher Brunner et Baltisser vers l'UDC est en pleine mutation, le parti a enregistr\u00e9 ce week- end les d\u00e9part de son pr\u00e9sident, Toni Brunner de son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Martin Baltisser et m\u00eame de sa figure tut\u00e9laire, Christoph Blocher, le d\u00e9part annonc\u00e9 du tribun historique n'est pas encore tout-\u00e0-fait officiel, les cadres du parti, aimeraient bien qu'il reste, et de toute fa\u00e7on m\u00eame si Christoph Blocher quitte son mandat de vice- pr\u00e9sident de l'UDC Thibaut Schaller, il ne sera jamais bien loin de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:56) [91%] :\r\nEt on le comprend un peu Christoph Blocher toutes ces r\u00e9unions de groupe de cadres du parti ces s\u00e9ances de direction sur des sujets parfois anecdotiques inint\u00e9ressant, c'est ainsi que fonctionne la politique suisse, certes, mais quand on est Christoph Blocher, qu'on a 75 ans, on a envie de se consacrer \u00e0 l'essentiel et pour lui, c'est la question europ\u00e9enne, l'adh\u00e9sion rampante comme il l'appelle les Z\u00fcrichois veut quitter la vice- pr\u00e9sidence du parti mais il restera \u00e0 la t\u00eate de son organisation qui lutte pour l'ind\u00e9pendance de la Suisse face \u00e0 Bruxelles, le voil\u00e0, son dernier grand combat Christoph Blocher ne quitte pas la politique, il se montre juste plus s\u00e9lectif et le tribun continuera d'imposer sa marque, premi\u00e8rement, \u00e0 travers ses apparitions m\u00e9diatiques qui sont toujours tr\u00e8s suivi et deuxi\u00e8mement \u00e0 travers le financement du parti, un membre du comit\u00e9 directeur, mais l'glisser, pas question pour Christoph Blocher de couper les vivres au parti ce lien l\u00e0 va demeurer l'UDC ce week- end n'a donc pas tuer le p\u00e8re puisque Christoph Blocher est parti de son propre chef en perdant le parti n'est pas non plus pr\u00eat de s'\u00e9manciper financi\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:57) [95%] :\r\nMais quant \u00e0 la succession de Toni Brunner, la direction de l'UDC propose \u00e0 ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d'\u00e9lire Albert Rushdie conseiller national Bernois une \u00e9lection pr\u00e9vue en assembl\u00e9e, fin avril, un changement qui ne devrait pas conduire \u00e0 d'importants bouleversements au sein du parti Albert R\u00f6sti s'inscrit aussi dans l'aile du Z\u00fcrichois de l'UDC au Parti socialiste, en tout cas, on s'\u00e9tonne de la mani\u00e8re jug\u00e9e antid\u00e9mocratique avec laquelle l'UDC entreprend le renouvellement de sa pr\u00e9sidence, \u00e9coutez le pr\u00e9sident du groupe parlementaire socialiste Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:27) [89%] :\r\n\u00e7a m'\u00e9tonne beaucoup parce que c'est pas du tout une proc\u00e9dure d\u00e9mocratique, \u00e7a signifie qu'un tout petit cercle environ 8 personnes qui ont d\u00e9sign\u00e9 Albert Koski comme \u00e9tant le successeur si vous comparez \u00e0 ce qui se passe maintenant au Parti radical, lib\u00e9ral ou bien au PDC dans une comp\u00e9tition ouverte avec un d\u00e9lai pour d\u00e9poser sa candidature et puis les candidats sont choisis par le Congr\u00e8s, c'est la m\u00eame chose qui s'est pass\u00e9 pour ma d\u00e9signation comme pr\u00e9sident du groupe socialiste, il y avait plusieurs candidatures et le groupe a vot\u00e9, donc \u00e0 l'UDC, ils ont vraiment pas l'air de son bar assez avec la d\u00e9mocratie interne, l'UDC franco- Melbourne parent\u00e9 directeur peut vraiment se poser la question si le confier leurs voix en partie aussi autoritaire que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [95%] :\r\nRoger Nordmann avec Ga\u00ebl Klein, un an apr\u00e8s les attentats de Charlie-Hebdo, la France a rendu hier hommage aux 149 personnes fauch\u00e9es par le terrorisme, cette ann\u00e9e \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [98%] :\r\nC\u00e9r\u00e9monie place de la R\u00e9publique qui concluait une semaine de recueillement apr\u00e8s cette ann\u00e9e noire en France. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [97%] :\r\nUne c\u00e9r\u00e9monie assez peu suivie par rapport aux manifestations qui avaient rassembl\u00e9 des milliers de fran\u00e7ais juste apr\u00e8s les attentats dans la matin\u00e9e, Fran\u00e7ois Hollande avait d\u00e9voil\u00e9 une plaque \u00e0 la m\u00e9moire des victimes au pied d'un ch\u00eane plant\u00e9 sur la place de la R\u00e9publique et puis dans l'enqu\u00eate sur la tentative d'attentat dans un commissariat du 18\u00e8me arrondissement jeudi dernier, on apprend que l'assaillant vivait dans un foyer de requ\u00e9rants d'asile en Allemagne, l'homme avait \u00e9t\u00e9 abattu par la police alors qu'il tentait d'entrer arm\u00e9 dans le commissariat de la Goutte d'Or \u00e0 Paris, il \u00e9tait connu des services de police en Allemagne, \u00e0 Berlin, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:52) [89%] :\r\nEntr\u00e9s ill\u00e9galement en France, il y a 5 ans, cet homme est pass\u00e9 en Allemagne le 1er d\u00e9cembre 2013 il y a commis de nombreux d\u00e9lits, trafic de drogue blessures corporelles menaces un cas d'agressions sexuelles, a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 le concernant, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 plusieurs fois par la justice allemande, selon le journal Waltham zone TAC cet individu avait demand\u00e9 l'asile en ao\u00fbt dernier \u00e0 Recklinghausen sous le nom de Walid mais il s'\u00e9tait fait enregistrer sous cette noms diff\u00e9rents en Allemagne et avait donn\u00e9 plusieurs nationalit\u00e9 syrienne, marocaine, tunisienne et g\u00e9orgienne Welt affirme encore qu'en septembre 2015 il avait peint un cycle de l'\u00c9tat islamique sur un des murs du centre de r\u00e9fugi\u00e9s o\u00f9 il r\u00e9sidait centre dont il a disparu en d\u00e9cembre, selon le Spiegel, il avait aussi pos\u00e9 devant un drapeau de l'\u00c9tat islamique, la police allemande qui a perquisitionn\u00e9 son logement samedi affirme ne pas avoir trouv\u00e9 d'indices d'\u00e9ventuelles z'autres attaques en pr\u00e9paration, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [88%] :\r\nMais concernant les attentats de Paris l'instigateur pr\u00e9sum\u00e9 des attaques Abdelhamid \u00e0 Beyrouth, s'\u00e9tait rendu au Royaume-Uni, l'ann\u00e9e derni\u00e8re pour y rencontrer d'autres djihadistes, selon le Guardian, lors de ses visites \u00e0 Londres et \u00e0 bien mignonne, mais il avait pris des photos des sites touristiques avec son t\u00e9l\u00e9phone portable, selon le journal, qui cite des sources s\u00e9curitaires anonymes photo qui laissent craindre de menaces terroristes en Grande-Bretagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:14) [98%] :\r\nLa France va ouvrir un comme r\u00e9fugi\u00e9s qui r\u00e9pond aux normes humanitaires internationales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:17) [93%] :\r\nUn centre qui devrait ouvrir pr\u00e8s de Dunkerque, \u00e0 l'extr\u00eame nord de la France, la d\u00e9cision est attendue aujourd'hui et il devrait remplacer le camp de fortune de Grande-Synthe, o\u00f9 pr\u00e8s de 3000 migrants s'entassent dans la boue depuis plusieurs mois, C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:31) [92%] :\r\nGrande-Synthe, c'est un peu le nouveau Calais un camp sans r\u00e8gles ni loi, et encore moins de confort inacceptable pour les ONG sur place avec le maire \u00e9cologiste de la ville, elles ont donc d\u00e9cid\u00e9 d'agir et de cr\u00e9er le 1er centre aux normes humanitaires en France 5 hectares qu'il faudra am\u00e9nager, comme l'explique Andr\u00e9 Jacquet responsable migrations chez M\u00e9decins sans fronti\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:53) [84%] :\r\nDans l'\u00e9quipement de sanitaires en installant des \u00e9clairages pendant la nuit, on a pr\u00e9vu environ 500 tente de 25 m2 chacune, et de les \u00e9quiper, syst\u00e8me de chauffage et une route centrale qui permettra d'acc\u00e9der aux sanitaires de fa\u00e7on beaucoup moins pr\u00e9caires qu'actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:14) [90%] :\r\nLe camp co\u00fbtera un 1000000 et demi de francs rembours\u00e9s par l'\u00c9tat et permettra d'accueillir pr\u00e8s de 3000 personnes souhaitent toutes celles qui se trouvent aujourd'hui dans le cours de Bourse, selon MSF, mais pour certains, ce nouveau qu'on cr\u00e9era un appel d'air comme Sangatte \u00e0 l'\u00e9poque des craintes que balaie Andr\u00e9 Jacques. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:30) [82%] :\r\nMettre les personnes c'est qu'ne changerait pas la situation g\u00e9n\u00e9rale des migrants, en terme de d\u00e9placements en terme d'affluence, donc c'est l'aspect vraiment de la pr\u00e9carit\u00e9 qu'on a voulu mettre en avant pour rappel esp\u00e9rons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:44) [88%] :\r\nL'avenir de ce camp au standard du HCR reste sera -t-il p\u00e9renne, le gouvernement fran\u00e7ais demeure pour l'instant, r\u00e9ticents \u00e0 d\u00e9velopper ce genre de structure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:53) [93%] :\r\nVerts et tente de se racheter une conduite aux \u00c9tats-Unis, le directeur g\u00e9n\u00e9ral du groupe allemand annon\u00e7ait hier un investissement de pr\u00e8s de 900 millions de francs aux \u00c9tats-Unis, cet argent sera destin\u00e9 \u00e0 relancer la production, la production d'un 4 4 2 villes dans le Tenessee, ce qui va permettre de cr\u00e9er 2000 emplois sur sol am\u00e9ricain, annonce faite lors d'un salon automobile \u00e0 Detroit, le patron de VV a \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses publiques aux am\u00e9ricains pour le scandale des moteurs truqu\u00e9s retour en Suisse avec un cri du coeur : celui que lance sur les r\u00e9seaux sociaux, Bernard Pignat, un ancien boulanger, membre de l'Union compagnonique de devoirs r\u00e9unis, il est aussi d\u00e9put\u00e9 PLR au Grand Conseil valaisan, voil\u00e0 ce qu'il \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:32) [93%] :\r\nAlors je vais vous lire, je deviens fou quand je vois le pain que l'on mange et ce que sont devenues les boulangeries. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:37) [92%] :\r\nLe Valaisan se d\u00e9sole de la disparition dans son canton de boulangeries artisanales au profit des grandes enseignes et des shops des stations-service et il se demande Yves Terrani, s'il n'y aurait pas lieu de prot\u00e9ger ce m\u00e9tier contre ceux qu'il appelle les cuiseur de pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:51) [87%] :\r\nPr\u00e9cision utile, Bernard Pignat ne met pas tout le monde dans le m\u00eame panier. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:54) [82%] :\r\nC'est en g\u00e9n\u00e9ral parce qu'il y a des boulanger de qualit\u00e9, il y a de tr\u00e8s tr\u00e8s bons professionnels qui tiennent de tr\u00e8s tr\u00e8s bonnes entreprises qui sont \u00e0 la pointe du progr\u00e8s dans tous les domaines, que \u00e7a soit une ovation la qualit\u00e9, le choix, l'accueil. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:08) [84%] :\r\nBernard Pignat vise donc plut\u00f4t ce qui, dit -il, s'improviser boulanger sans avoir suivi une fili\u00e8re ad\u00e9quates, il pense entre autres shops des stations-service maintenant qui porte la responsabilit\u00e9 de la situation actuelle de la boulangerie artisanale valaisanne, question pos\u00e9e \u00e0 Nicolas taillant, membre du comit\u00e9 de l'Association valaisanne des artisans boulangers p\u00e2tissiers confiseurs. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:25) [90%] :\r\nLes premiers coupables c'est s\u00fbrement nous les artisans, peut-\u00eatre qu'on n'a pas su \u00eatre suffisamment attractifs et puis d'autres ont su l'\u00eatre puisque nous, on n'a peut-\u00eatre pas su \u00eatre assez r\u00e9actif en terme de produits en terme de satisfaction du d\u00e9sir du consommateur, c'est \u00e0 nous de rattraper le temps perdu maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:42) [91%] :\r\nMais comment faire pour le rattraper ce temps perdu en plus de miser sur la qualit\u00e9 et la diversification Nicolas tailleur a son id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:48) [86%] :\r\nRevenir tout simplement aux m\u00e9thodes anciennes, qui ont fait leurs preuves \u00e0 l'\u00e9poque et qui donne les vrais pas ce que on ne peut pas proposer dans une station- service o\u00f9 l'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u il y a plusieurs mois et dans lesquels on est oblig\u00e9 d'ajouter un peu de de poudre de perlimpinpin pour que on est encore le go\u00fbt du pain, 6 mois apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:06) [88%] :\r\nBernard Pignat, abonde dans le sens du boulanger du haut plateau il pr\u00f4ne de son c\u00f4t\u00e9 un peu de protectionnisme Politique question horaires d'ouverture des boutiques, il se demande en outre qu'il n'y a pas lieu de se montrer plus s\u00e9v\u00e8re lors des reprises de commerce pour ceux qui sont les bailleurs afin, consid\u00e8re -t-il que les artisans de qualit\u00e9 soit choisi et non des repreneurs \u00e9ph\u00e9m\u00e8re plus \u00e9toiles filantes que pilier de la profession, pour reprendre ses termes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:25) [90%] :\r\nOn l'appelle le r\u00eave indien de Zuckerberg, le fondateur du r\u00e9seau social Facebook veut fournir un Internet gratuit en Inde ce service nomm\u00e9 Free basique, c'est une plateforme qui donne acc\u00e8s \u00e0 une centaine de sites de services gr\u00e2ce \u00e0 une collaboration avec des op\u00e9rateurs locaux, \u00e0 priori, la proposition de Facebook est g\u00e9n\u00e9reuse, toutefois, l'Inde, persiste et signe : elle refuse Katja cher pour Marc Djokhar Berg, cette initiative doit servir \u00e0 r\u00e9duire la fracture num\u00e9rique entre riches et pauvres, pourtant fin d\u00e9cembre d\u00e9j\u00e0, les autorit\u00e9s indiennes avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs, merci, mais non, nous ne voulons pas de cette Internet gratuit ou plut\u00f4t faussement gratuit parce qu'il faut rappeler d'abord que c'est un formidable coup de pub pour Facebook, pour qui l'Inde est un march\u00e9 colossal ensuite pour les autorit\u00e9s indiennes, le fait m\u00eame que Facebook trie les sites accessibles revient \u00e0 violer le principe de neutralit\u00e9 du Net, qui demandent une \u00e9galit\u00e9 de traitement de tous les flux de donn\u00e9es mais ce refus des autorit\u00e9s ne passe pas, ni aupr\u00e8s de Berg qui poursuit sa campagne, ni m\u00eame aupr\u00e8s d'une partie de la population indienne et aujourd'hui, le pays est divis\u00e9 entre ceux qui voudraient profiter d'un service gratuit et ceux qui refusent un service enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par une entreprise am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:39) [91%] :\r\nEn ski alpin, Ramon Sennheiser, n'a r\u00e9ussi le 1er gros coup de sa carri\u00e8re, le Valaisan de 23 ans s'est class\u00e9 au 7\u00e8me rang du slalom d'Adelboden pas vraiment remport\u00e9 par le Norv\u00e9gien Enrique Kristoffersen et chez les dames, apr\u00e8s sa victoire \u00e9crasante en descente et 27 impos\u00e9e dans le super- G hier devant Lara Gut avec cette victoire, l'Am\u00e9ricaine met encore un peu plus sous pression, la Suissesse toujours premi\u00e8re au classement g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:02) [90%] :\r\nDans le monde du ski, une discussion qui revient souvent ces derniers temps, c'est celle de l'efficacit\u00e9 de l'airbag port\u00e9 par par certains coureurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [88%] :\r\nDes d\u00e9bats qui ont cours depuis la chute de l'Autrichien Matthias se mani\u00e8re dans la descente de Val Gardena en d\u00e9cembre l'Arbat est cens\u00e9 prot\u00e9ger la nuque et le haut du dos, des coureurs toutefois les discussions \u00e0 ce propos n'ont pas vraiment lieu chez les dames, Patrick D\u00e9l\u00e9troz. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:21) [87%] :\r\nCette airbag qui p\u00e8se un kilo environ est \u00e9quip\u00e9 de 700 soeur qui analyse diff\u00e9rentes forces d'impact et de rotation pour se d\u00e9clencher s'il y a vraiment chute et qui, selon le fabricant absorberaient 61 pourcent des des forces g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par cette chute chez les femmes, il n'est pas encore adopt\u00e9 car, \u00e0 l'image de Lindsay Vonn beaucoup attendent d'avoir la preuve absolue que celui -ci est vraiment efficace et qu'il ne risque pas de se d\u00e9clencher sans qu'il y avait vraiment pas seulement un impact fort \u00e0 la r\u00e9ception d'un saut, par exemple, c\u00f4t\u00e9 suisse, une seule skieuse lacunes mais surtout pour des questions de sensations en course et puis Lara Gut aurait voulu le faire aussi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:57) [79%] :\r\nJ'ai 6 tickets seulement qu'il y avait pas encore la taille enfant, il y avait seulement l'int\u00e9r\u00eat essaim\u00e9 pi\u00e8ce \u00e9tait trop petit pour moi, je pense, c'est super important qu'on continue \u00e0 travailler pour la s\u00e9curit\u00e9, j'ai vu interview faire et puis d'accord avec ses paroles, le monde 5 pourcent des des fois la ceinture dans la voiture nous sauve la vie de 5 pourcent c'\u00e9tait c'\u00e9tait mieux pour l'avoir, et je pense exactement m\u00eame chose avec l'airbag, il faut travailler pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:21) [89%] :\r\nReste qu'on sent un peu de m\u00e9fiance, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, d'autant que si la marque qui a d\u00e9velopp\u00e9 l'airbag port\u00e9 par Mattias Mayer et la F\u00e9d\u00e9ration autrichienne disque ses blessures auraient \u00e9t\u00e9 beaucoup plus grave sans celui -ci, des concurrents, soutenue par un certain Deadly Gu\u00e9ti affirme que c'est justement l'airbag et qui aurait caus\u00e9 certaines blessures au niveau du dos, bataille d'experts, lutte pour les parts de march\u00e9 entre 2 ou 3 soci\u00e9t\u00e9s concurrentes et du c\u00f4t\u00e9 des utilisateurs, comme souvent, il faut attendre l'accident pour que la prise de conscience se fasse Patrick D\u00e9l\u00e9troz rtssport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:50) [95%] :\r\nEn tennis \u00e0 Brisbane, Roger Federer s'est inclin\u00e9 en finale face au Canadien Milos sera Onitsha Nietzsche hier, tenant du titre, le B\u00e2lois a perdu en 2 manches 6 4 6 4 Roger Federer \u00e9tait diminu\u00e9 par une grippe, il a manqu\u00e9 de rythme de tranchant sur les points importants, il l'admet, il aborde le prochain Open d'Australie avec quelques doutes, Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:09) [84%] :\r\nOn nettement je suis forc\u00e9ment prudente, cette ann\u00e9e encore plus parce que avant, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, je crois, je vais faire 10 ou plus demi- finale d'affil\u00e9e, je crois, l'Australie, alors tout d'un coup, j'ai perdu tr\u00e8s t\u00f4t l'ann\u00e9e derni\u00e8re contre cette piste assez d\u00e9cevant, je veux dire, parce que j'\u00e9tais vraiment Om\u00e9ga forme avant le tournoi pr\u00e8s au 3\u00e8me tour \u00e7a pas march\u00e9 du tout \u00e0 l'heure, c'\u00e9tait dommage faut forc\u00e9ment je j'ai commenc\u00e9 tranquillement, lentement, voil\u00e0, surtout avec la semaine que j'ai v\u00e9cu ici, il faut que je r\u00e9cup\u00e8re avant de d'annoncer une trop grande objectif la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:42) [90%] :\r\nDes propos recueillis par Georges comme si \u00e7a ne va Mag a de son c\u00f4t\u00e9 a remport\u00e9 le tournoi de China et pour la 4\u00e8me fois en battant hier le croate \u00e0 corriger, puis il y avait du hockey sur glace aussi hier soir en ligue A Lugano a battu Bienne 3 \u00e0 2, les Tessinois ont cueilli leur 7\u00e8me victoire cons\u00e9cutive \u00e0 domicile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:00) [94%] :\r\nJournal de Blandine L\u00e9vite merci m\u00e9t\u00e9o gris et pluvieux, toujours ce matin avec de la neige d\u00e8s 1200 \u00e0 1500 m\u00e8tres du vent fort en montagne, plus mod\u00e9r\u00e9 ailleurs cet apr\u00e8s- midi, il y aura un peu moins de pluie et quelques rayons de soleil, m\u00eame sur le plateau, les temp\u00e9ratures sont toujours de 6 \u00e0 8 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T06:04:20Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Homsi, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F7E584F-6B7B-4935-AE93-56FB3816B382", "internalArchiveId": "4F7E584F-6B7B-4935-AE93-56FB3816B382", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quelle est la v\u00e9ritable part de d\u00e9tenus \u00e9trangers dans les prisons suisses?", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Oskar Freysinger, CE UDC VS, vice-pr\u00e9sident UDC;CATINFO_JAN2016\r\n* * Quelle est la v\u00e9ritable part de d\u00e9tenus \u00e9trangers dans les prisons suisses?  \r\nEt \u00e0 18h... dans ce Forum, on va se livrer \u00e0 une petite v\u00e9rification des faits... sur la part d'\u00e9trangers dans la population carc\u00e9rale... Ecoutez Oskar Freysinger, c'\u00e9tait hier soir dans cette m\u00eame \u00e9mission avec Mehmet Gultas.\r\nSON 18'' \"FORUM: FACTCHECKING FREYSINGER\"\r\nThibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne... vous avez v\u00e9rifi\u00e9 tout cela, et notamment ce chiffre, \u00e9tonnant, trois quarts des d\u00e9tenus sont \u00e9trangers?\r\nDIR\r\nC'est bien cela. Le Valais s'inscrit dans la moyenne suisse: en 2014, 73% des d\u00e9tenus de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9taient \u00e9trangers, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique. Soit 5'000 sur les 7'000 personnes priv\u00e9es de libert\u00e9. Oskar Freysinger plaide en faveur de l'initiative pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels en affirmant que les expulsions baisseraient les co\u00fbts. Par personne et par jour, un d\u00e9tenu co\u00fbte en Suisse entre 400 et 500 francs. \r\n***RELANCE1: C'est le taux le plus haut... d'Europe. Comment les diff\u00e9rents scientifiques qui se sont pench\u00e9s sur la question expliquent-ils cette proportion \u00e9lev\u00e9e?\r\nbla\r\n***RELANCE2: De quels pays viennent-ils?\r\n***RELANCE3: 73%: c'est un chiffre qui alimente la campagne sur le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers, votation sur l'initiative le 28 f\u00e9vrier. Comment r\u00e9pondent les opposants \u00e0 l'initiative?\r\nArgument de campagne!\r\nPrison avant qu'on les expulse\r\nCeci dit ils ne devraient pas revenir...", "durationSec": 193, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390715", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Quelle est la v\u00e9ritable part de d\u00e9tenus \u00e9trangers dans les prisons suisses? / FOR_2016-01-11T18:12:00_developpement-7", "Forum du 11.01.2016"], "alternativeSummary": ["Y a-t-il vraiment trois quarts de d\u00e9tenus \u00e9trangers dans les prisons suisses, comme l'affirme le conseiller national UDC Oskar Freysinger? Forum s'est livr\u00e9 \u00e0 une v\u00e9rification des faits sur la part d'\u00e9trangers dans la population carc\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-7390715"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:04:35Z", "speechToTexts": ["19.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt on va se livrer maintenant \u00e0 une petite v\u00e9rification des des faits, on appelle \u00e7a King sur la part d'\u00e9trangers dans la population carc\u00e9rale en Suisse \u00e9coutez Askar Freysinger c'est-\u00e0-dire hier soir dans cette m\u00eame \u00e9mission avec Mehmet Gultas s'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:14) [89%] :\r\nJ'ai maintenant la une manifestation qui a eu lieu devant la prison des Iles 75 pourcent environ environ 70 pourcent disons disons plut\u00f4t, ce sont des, des, des \u00e9trangers, on les nourrit, on les loge, \u00e7a nous co\u00fbte 3 quarts d'heure de ce que nous d\u00e9pensons pour le le syst\u00e8me carc\u00e9ral, je suis tr\u00e8s tr\u00e8s cher, on apporte de la criminalit\u00e9 y est b\u00eatement et on ne peut plus expulser apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:32) [90%] :\r\nVoil\u00e0 le ministre valaisan ce qu'a Freysinger Thibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne, vous avez v\u00e9rifi\u00e9 tout \u00e7a, et notamment ce chiffre \u00e9tonnant : 3 quarts des d\u00e9tenus sont \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [95%] :\r\nOui, c'est bien cela le Valais s'inscrit dans la moyenne nationale en 2014, 73 pourcent des des d\u00e9tenus de suisses \u00e9taient \u00e9trangers, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique 65000 sur les 7000 personnes priv\u00e9es de libert\u00e9, Oskar Freysinger plaide en faveur de l'initiative pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels en affirmant que les expulsions baisseraient les co\u00fbts par personne et par jour, un d\u00e9tenu co\u00fbte en Suisse entre 400 et 500 francs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:04) [93%] :\r\nC'est le taux le plus haut d'Europe, comment les diff\u00e9rents scientifiques et se sont pench\u00e9s sur la question, expliquent -ils, cette proportion \u00e9lev\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [91%] :\r\nAlors plusieurs arguments, hein, qui sont avanc\u00e9es par les chercheurs d'abord d\u00e9mographiquement, la Suisse a le taux d'\u00e9trangers, le plus haut d'Europe, cela se retrouve dans sa population carc\u00e9rale \u00e9galement, selon une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Lausanne, la Suisse est le seul pays europ\u00e9en \u00e0 compter dans sa statistique, les personnes \u00e9trang\u00e8res en attente de renvoi d\u00e9tenus administrativement et puis autre particularit\u00e9, la Suisse compte \u00e9galement les \u00e9trangers avec des autorisations de s\u00e9jour de longue dur\u00e9e permis B permis, seuls 4 pays proc\u00e8de ainsi en Europe, ce qui explique ce ce taux plus \u00e9lev\u00e9s que que les voisins et en retirant ces personnes des chiffres suisses on passe de 73 pourcent \u00e0 \u00e0 45 pourcent d'\u00e9trangers dans les prisons helv\u00e9tiques, alors cela reste \u00e9lev\u00e9 mais proche de la moyenne des pays voisins et justement de de quel pays viennent -ils alors en 2014 selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, la moiti\u00e9 environ des personnes \u00e9trang\u00e8res condamn\u00e9 \u00e0 une peine privative de libert\u00e9 venait d'Europe, l'autre moiti\u00e9 d'Afrique dans les nationalit\u00e9s, ce sont les Alg\u00e9riens, les Romains et les Tunisiens dans l'ordre, qui figurait en haut du classement : la criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re, selon une \u00e9tude de l'universit\u00e9 Djuric, cette fois, h\u00e9 bien cette criminalit\u00e9 a augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, surtout chez les personnes de passage ou entr\u00e9s clandestinement en Suisse, mais aussi chez les requ\u00e9rants d'asile qui, en 2010 ont par exemple \u00e9t\u00e9 en proportion condamn\u00e9 6 fois plus que les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [95%] :\r\n73 pour 100, c'est un chiffre qui alimente la campagne sur le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers votation sur cette initiative le 28 f\u00e9vrier prochain comment r\u00e9pondent les opposants \u00e0 l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [92%] :\r\nEh bien tout simplement que si le texte est accept\u00e9, le 28 f\u00e9vrier on ne viendra pas pour autant les prisons suisses de leur d\u00e9tenus \u00e9trangers pour la simple et bonne raison que les personnes sont renvoy\u00e9es seulement apr\u00e8s avoir purg\u00e9 leur peine d'ailleurs la loi actuelle permet d\u00e9j\u00e0 les expulsions et puis autre argument, il y a quelques pays pour lesquels il n'y a tout simplement pas de trait\u00e9 qui permettent d'y expulser des d\u00e9tenus, \u00e7a c'est ce que plaide pr\u00e9sent plus aujourd'hui la socialiste Cesla marelle avec pour exemple l'Alg\u00e9rie et le Maroc, les partisans du texte eux face \u00e0 ses doutes sur l'efficacit\u00e9 de l'initiative r\u00e9pondent qu'il faut compter sur l'effet dissuasif de cette initiative UDC, verdict le 28 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:10) [90%] :\r\nThibaut Schaller au Palais f\u00e9d\u00e9ral merci si on va conclure ce faux. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T17:52:43Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CB9032C9-CAB1-46B9-A140-7C04E1E04868", "internalArchiveId": "CB9032C9-CAB1-46B9-A140-7C04E1E04868", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de Presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... les nombreux retraits de la direction de l'UDC, annonc\u00e9s ce week-end sont largement comment\u00e9s dans la presse...\r\nLa presse al\u00e9manique ne croit pas \u00e0 un vrai d\u00e9part de Christoph Blocher: on n'en a pas fini avec Chrsitoph Blocher commente l'Argauerzeitung, tant que le tribun zurichois continuera d'arroser de ses millions les campagnes de l'UDC. Sa fille Magdalena Blocher pourrait devenir vice-pr\u00e9sidente.  Christoph Blocher, en grande interview dans le Blick,  promet d'ailleurs de ne pas laisser tomber la Suisse: les autres partis trompent le peuple, ce sont des tendances dictatoriales, d\u00e9plore-t-il. Mais ces tendances autoritaires, deux journaux al\u00e9maniques les voient plut\u00f4t dans la succession de Toni Brunner \u00e0 l'UDC : impensable d\u00e9sormais ue les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC choisissent quelqu'un d'autre que le nouveau pr\u00e9sdient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9 par la direction, Albert R\u00f6sti, estime la NZZ.  Pour le Tagi aussi,  la continuit\u00e9 \u00e0 l'UDC est impos\u00e9e par le haut. . Aucune autre direction de parti n'a un fonctionnement aussi peu d\u00e9mocratique vis \u00e0 vis de sa base. Pour l'UDC qui \u00e9l\u00e8ve le pouvoir de peuple au rang de graal, c'est le comble, commente le journal.\r\nAlbert R\u00f6sti, pas encore \u00e9lu, mais c'est comme si c'\u00e9tait fait... l'\u00e9ditorial du Temps souligne aussi cet aspect anti-d\u00e9mocratique. Et avec ces d\u00e9parts et ce nouveau pr\u00e9sident, l'UDC part \u00e0 la conqu\u00eate de l'Ouest. C'est LE grand changement \u00e0 relever: le d\u00e9placement g\u00e9ographique. \r\nM\u00eame id\u00e9e pour l'\u00e9ditorial de la tribune de Gen\u00e8ve: l'UDC fait coup double, avec Albert R\u00f6sti, le bernois: progresser en suisse romande et r\u00e9cuperer \u00e0 terme les restes du PBD.\r\nEnfin, dans l'Express/l'Impartial, le Nouvelliste et la Libert\u00e9: Christoph Blocher s'en va, mais ne va pas perdre toute influence. Et m\u00eame s'il se retirait compl\u00e8tement, l'UDC n'en a plus besoin, de Christoph Blocher, tellement elle est solidement ancr\u00e9e dans le paysage politique suisse. \r\nEt les avis divergent sur la personnalit\u00e9 d'Albert R\u00f6sti, le futur nouveau pr\u00e9sident de l'UDC. Un gentil bernois estime le Tagi. Sa future \u00e9lection laisse esp\u00e9rer que l'UDC range ses m\u00e9thodes populistes au vestiaire et cherche davantage de solutions constructives, estime la NZZ. \r\nLa Basler zeitung se montre s\u00e9v\u00e8re: pour elle, Albert R\u00f6sti, c'est l'homme dont le charisme est proche de z\u00e9ro. Il est plus fonctionnaire qu'entrepreneur. Mais finalement, le bernois n'en a pas besoin, de charisme, puisque son r\u00f4le se r\u00e9sume \u00e0 appliquer la politique de l'UDC d\u00e9j\u00e0 en pleine ascension. \r\n*** Le Temps, ce matin, nous annonce des r\u00e9glements de comptes \u00e0 l'UBS...\r\nTrois acteurs clefs de l'histoire de la banque ont sorti ou vont sortir leurs autobiographie, ou un r\u00e9cit de leurs exp\u00e9rience. L'ancien patron de la SBS, Georges Blum - \u00e9galement en grande interview - a sorti lui un r\u00e9cit bref de certaines coulisses de la m\u00e9ga-fusion. \r\nRaoul Weil et Bradley Birkenfeld, personnages incontournables des rapports entre la banque et les Etats-Unis, donnent eux leurs version des faits dans des ouvrages paru ou \u00e0 para\u00eetre.\r\nLe Temps pose la question de la valeur de ces t\u00e9moigages sur un plan historique. \r\nPrudence, r\u00e9pondent les sp\u00e9cialistes. Ils permettent surtout de mieux comprendre l'\u00e9tat d'esprit de leurs auteurs. Et donnent acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e2me d'un individu qui a tenu un r\u00f4le contest\u00e9 et dont les raisons profondes nous ont parfois \u00e9chapp\u00e9. \r\n***On rencontre plus facilement des id\u00e9es radicales sur internet que dans les mosqu\u00e9es...une interview \u00e0 lire dans le Tages Anzeiger...\r\nC'est l'avis d'Andreas Tunger Zanetti, sp\u00e9cialiste de l'islam \u00e0 l'institut de recherche sur les religions de Lucerne : internet est le principal vecteur de la radicalisation. Les imams ne font pas a'appels \u00e0 la violence dans les mosqu\u00e9es. les id\u00e9es radicales se propagent sur interner., Andreas Tunger Zametti met en garde aussi sur le rsique de stigmatisarion qui entoure les programmes de pr\u00e9bention de l'islamisme, ils augmentent souvent le d\u00e9lit de faci\u00e8s. \r\nDans La libert\u00e9, une reprise de la \"Libre Belgique\"... sur le lourd mal-\u00eatre des musulmans aux Etats-Unis. Depuis l'attentat commis par des radicaux islamistes en Californie en d\u00e9cembre, la communaut\u00e9 musulmane s'inqui\u00e8te es menaces r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard de ses membres, et d'un climat de plus en plus pesant... les musulmans qui ne repr\u00e9sentent, rappelle l'article, que 1% de la population am\u00e9riciane.\r\nEt \u00e0 lire dans le Matin, enfin, un reportage en Tunisie, 5 ans plus tard, apr\u00e8s l'espoir, la peur. Plusieurs t\u00e9moignages, et un \u00e9dito, sur les victimes de la r\u00e9volution: sont-ils morts pour rien ?\r\n***Une lutte d'influence se joue au Qatar...\r\nLa tribune de Gen\u00e8ve revient sur la d\u00e9cision, en novembre, de l'organisation internationale du travail, d'envoyer une mission d'enqu\u00eate au Qatar sur les chantiers du mondial de football 2022, d\u00e9cri\u00e9s depuis des ann\u00e9es. \r\nCe qui est int\u00e9ressant dans cette pleine page, c'est qu'on y parle en fait de la guerre que se livrent l\u00e0-derri\u00e8re: la cond\u00e9d\u00e9ration syndicale internationale - qui a pouss\u00e9 pour l'envoi de cette mission -  le Qatar, mais aussi l'Australie, sur fond de corruption \u00e0 la FIFA et de renouvellement de ses instances. Le syndicat veut torpiller le Qatar, pour qu'on lui retire l'organisation de la comp\u00e9tition. Une campagne mont\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 de relations publiques australienne... Autralie, candidate malheureuse \u00e0 l'organisation de cette m\u00eame coupe du monde de 2022. Pour Doha, \u00e7a ne peut pas \u00eatre du hasard. \r\nUne autre lutte d'influence se joue autour du deuxi\u00e8me tube au Gotthard, objet de votation du 28 f\u00e9vrier prochain. Le respect de la constitution est un des arguments \u00e2prement discut\u00e9 dans la campagne.  Les interpr\u00e9tations souples de la constitution ne sont pas nouvelles titre la Baslerzeitung, et la bataille du Gotthard le montre une nouvelle fois: Doris Leuthard, la ministre des transports, estime respecter la constitution avec le 2e tube, car il r\u00e9pond aux exigences d'assainissement du tunnel. Moritz Leuenberger,  son pr\u00e9d\u00e9cesseur au d\u00e9partement des transports, pense au contraire qu'on la viole, la constitution, avec ce projet. \r\n(PROMO 7h15 - \u00e9clairage Deleury ?)\r\n***Les suites de l'enqu\u00eate autour des \u00e9v\u00e9nements de Cologne en bonne place dans presse al\u00e9manique...\r\nLes plaintes ne cessent d'augmenter en Allemagne. on en d\u00e9compte d\u00e9sormais 516 pour les \u00e9v\u00e9nements de la Saint Sylvestre \u00e0 Cologne. Et de plus en plus d'indices parlent en faveur d'attques organis\u00e9es et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9es. Faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire est une chance, commente la Neue Luzerner Zeitungf. En Allemagne le scepticisme augmente envers la politique migratoire d'Angela Merkel. Le peuple ne se contente plus des d\u00e9clarations rassurantes ... du d\u00e9sormais c\u00e9l\u00e8bre \"wie Schaffen das\" ... de la chanceli\u00e8re. la v\u00e9rit\u00e9 est la seule mani\u00e8re d'\u00e9viter le sentiment anti-r\u00e9fugi\u00e9 et la polarisation de la population. \r\n***Le canton de Vaud ouvre un chantier dans ses h\u00f4pitaux... celui de la concentration de la m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9e. \r\nSelon les informations de 24heures, environ 10% des activit\u00e9s de base des h\u00f4pitaux de proximit\u00e9 vaudois ne pourront plus, \u00e0 l'avenir, \u00eatre propos\u00e9s par plusieurs \u00e9tablissement. Le patient sera donc forc\u00e9 \u00e0 plus de mobilit\u00e9. Et les h\u00f4pitaux, mais aussi les cliniques priv\u00e9es, vont essayer d'obtenir ddes mandats pou ces prestations pointues. Quelques mandats \u00e0 corriger, seulement, rassure le conseiller d'Etat Pierre-Yves Maillard. Les directeurs d'h\u00f4pitaux sont plus inquiets: la perte d'une activit\u00e9 dans un h\u00f4pital peut avoir un impact d\u00e9favorable sur la d\u00e9livrance d'autres prestations. \r\nLe je\u00fbne permet-il vraiment de se remettre des exc\u00e8s des f\u00eates ? \r\nEn tout cas, le je\u00fbne est couramment pratiqu\u00e9 dans toutes les religions. Il existe peu d'\u00e9tudes scientifiques sur leur effets sur la ligne. Une r\u00e9cente \u00e9tude am\u00e9ricaine faite sur 2200 personnes a cependant montr\u00e9 que si l'on ne mange rien 12 heures par jour, on devient plus mince. Les deux premiers jours d'un je\u00fbne, le corps est stress\u00e9, des hormones comme l'adr\u00e9naline augmentent, puis tout se normalise. Puis si l'on boit suffisamment, le r\u00e9gime devient b\u00e9n\u00e9fique.  Mais il doit durer au moins 28 jours pour faire effet ... bon courage !", "durationSec": 399, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7390787", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-11T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-11T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7390803", "ece-7390787"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T09:47:52Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on passe \u00e0 la revue de presse \u00e0 6 heures 47 Esther, Coco et Val\u00e9rie Droux ont fait leur r\u00e9apparition dans ce Studio, les nombreux retraits de la direction de l'UDC, a annonc\u00e9 ce week- end sont largement comment\u00e9 dans la presse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [95%] :\r\nEt la presse al\u00e9manique ne croit pas \u00e0 un vrai d\u00e9part de Christoph Blocher, on n'en a pas fini avec Christoph Blocher, commente Lagard\u00e8re Zeitung tant que le tribun Z\u00fcrichois continuera d'arroser de ses millions, les campagnes de l'UDC, sa fille, Magdalena Blocher pourrait aussi devenir vice- pr\u00e9sidente Christoph Blocher est en grande interview dans le Blick, il promet de ne pas laisser tomber la Suisse, les autres partis trompent le peuple, ce sont des tendances dictatoriales, d\u00e9plore -t-il, mais ces tendances autoritaires de journaux al\u00e9maniques les voient plut\u00f4t dans la succession de Toni Brunner \u00e0 l'UDC impensable d\u00e9sormais que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s UDC choisissent quelqu'un d'autre que le nouveau pr\u00e9sident d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9 par la direction, Albert Rushdie estime la NZZ pour le Taghi aucune autre direction de parti n'a un fonctionnement aussi peu d\u00e9mocratique vis-\u00e0-vis de sa base pour l'UDC qui \u00e9l\u00e8ve le pouvoir du peuple au rang de graal c'est le comble, commente le journal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [90%] :\r\nAllez, Rusty pas encore \u00e9lu mais c'est comme si c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait l'\u00e9ditorial du Temps souligne aussi un cet aspect antid\u00e9mocratique et avec ces d\u00e9parts et ce nouveau pr\u00e9sident, l'UDC part en fait \u00e0 la conqu\u00eate de l'Ouest, c'est en fait le grand changement \u00e0 relever pour le temps, le d\u00e9placement g\u00e9ographique m\u00eame id\u00e9e pour l'\u00e9dito la Tribune de Gen\u00e8ve, l'UDC fait coup double avec Albert R\u00f6sti, le bernois progresser en Suisse romande et r\u00e9cup\u00e9rer \u00e0 terme les restes du PBD enfin, dans L'Express, L'Impartial le Nouvelliste et la Libert\u00e9 Christoph Blocher s'en va mais ne va pas perdre toute influence et puis toute fa\u00e7on m\u00eame s'il se retirait compl\u00e8tement l'UDC, on n'a plus besoin de Christoph Blocher, tellement elle est solidement ancr\u00e9 dans le paysage politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:47) [94%] :\r\nSuisse et les avis divergent sur la personnalit\u00e9 d'Albert R\u00f6sti, le futur nouveau pr\u00e9sident de l'UDC un gentil bernois, estime le Tagi sa future \u00e9lection laisse esp\u00e9rer que l'UDC range ses m\u00e9thodes populistes au vestiaire et cherche davantage des solutions constructives, conclut la NZZ la Bavi\u00e8re Zeitung se montre bien plus tranchante pour elle, Albert R\u00f6sti, c'est l'homme dont le charisme est proche de 0, il est plus fonctionnaire contre preneurs mais finalement le bernois n'en a pas besoin de charisme, puisque son r\u00f4le se r\u00e9sume \u00e0 appliquer la politique de l'UDC, d\u00e9j\u00e0 en pleine ascension. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:23) [87%] :\r\nLe temps, ce matin, nous annonce des r\u00e8glements de compte \u00e0 l'UBS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:26) [91%] :\r\n3 acteurs cl\u00e9s de l'histoire de la banque ont sorti ou vont sortir leur autobiographie ou un r\u00e9cit, leur exp\u00e9rience et lance un patron de la SBS Georges Blum \u00e9galement en grande interview dans le temps, il a sorti, lui, un r\u00e9cit bref de certaines coulisses de la m\u00e9ga- fusion et puis il y a, Raoul Weil et Bradley Birkenfeld personnages incontournables des rapports entre la banque et les \u00c9tats-Unis, alors le Temps pose la question de la valeur historique de c'\u00e9tait Moigne \u00e2ge prudence r\u00e9pondent les sp\u00e9cialistes, ces textes donnent acc\u00e8s \u00e0 la main d'un individu qui a tenu un r\u00f4le contest\u00e9 et dont les raisons profondes, nous ont parfois, \u00e9chappent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [91%] :\r\nOui, on rencontre plus facilement des id\u00e9es radicales sur internet que dans les mosqu\u00e9es, c'est une interview \u00e0 lire dans le Tages Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:04) [90%] :\r\nOui, c'est la vie d'Andreas Thoune gu\u00e8re Zanetti, sp\u00e9cialiste de l'Islam \u00e0 l'institut de recherche sur les religions de Lucerne internet est le principal vecteur de la radicalisation, les imams ne font pas d'appel \u00e0 la violence dans les mosqu\u00e9es, les id\u00e9es radicales se propage donc sur Internet Andreas tourne gu\u00e8re Zanetti met aussi en garde sur le risque de stigmatisation qui entoure les programmes de pr\u00e9vention de l'islamisme, ils augmentent souvent le d\u00e9lit de faci\u00e8s et pousse de jeunes musulmans vers l'extr\u00e9misme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:31) [92%] :\r\nEt de la libert\u00e9, une reprise de la Libre Belgique sur le lourd mal- \u00eatre des musulmans aux \u00c9tats-Unis depuis l'attentat commis par des radicaux islamistes en Californie, en d\u00e9cembre, la communaut\u00e9 musulmane s'inqui\u00e8tent des menaces r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 l'\u00e9gard de ses membres et d'un climat de plus en plus pesant, les musulmans qui ne repr\u00e9sentent, rappelle l'article en pourcent de la population am\u00e9ricaine et puis \u00e0 lire dans le Matin enfin Reportage en Tunisie, 5 ans plus tard, apr\u00e8s la r\u00e9volution apr\u00e8s l'espoir, la peur maintenant plusieurs t\u00e9moignages et un \u00e9dito aussi sur les victimes de la r\u00e9volution sont -elles mortes pour rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:03) [92%] :\r\nOn aura une invit\u00e9e tout \u00e0 l'heure vers 7 heures 20, sp\u00e9cialiste de la Tunisie lutte d'influence se joue au Qatar. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:10) [95%] :\r\nLa Tribune de Gen\u00e8ve par de la mission de l'Organisation internationale du travail au Qatar sur les chantiers du Mondial de football 2022, et puis ce qui est int\u00e9ressant dans cette pleine page, c'est qu'on y parle en fait de la guerre que se livrent l\u00e0- derri\u00e8re la Conf\u00e9d\u00e9ration syndicale internationale qui a pouss\u00e9 pour l'envoi de cette mission, le Qatar, mais aussi l'Australie sur fond de corruption \u00e0 la FIFA et de renouvellement des instances de cette FIFA : le syndicat veut torpiller le Qatar pour qu'on lui retire l'organisation de la comp\u00e9tition, une campagne mont\u00e9e par une soci\u00e9t\u00e9 de relations publiques australienne, Australie, candidate malheureuse \u00e0 l'organisation de cette m\u00eame coupe du monde 2022 pour Doha Doha, \u00e7a ne peut pas \u00eatre du hasard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:51) [92%] :\r\nEt une autre lutte d'influence se joue autour du deuxi\u00e8me tube au Gotthard objet de votation du 28 f\u00e9vrier prochain, le respect de la constitution est un des arguments \u00e2prement dans la campagne, les interpr\u00e9tations souples de la constitution ne sont pas nouvelles titre la Bavi\u00e8re Zeitung et la bataille du Gotthard le montre une nouvelle fois, Doris Leuthard, la ministre des transports estime respecter la constitution avec le 2\u00e8me, tube car il r\u00e9pond aux exigences d'assainissement du tunnel tandis que Maurice Leuenberger, son pr\u00e9d\u00e9cesseur au d\u00e9partement des transports pense qu'on la viole la constitution, avec ce projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:25) [99%] :\r\nLes suites de l'enqu\u00eate autour des \u00e9v\u00e9nements de Cologne en bonne place dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:29) [91%] :\r\nOui, les plaintes ne cessent d'augmenter en Allemagne on en d\u00e9compte d\u00e9sormais 516 pour les les \u00e9v\u00e9nements de la Saint Sylvestre \u00e0 Cologne et de plus en plus d'indices parlent en faveur d'attaques organis\u00e9es et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9es faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire est une chance, commente l'anomie Helsana en Allemagne, le scepticisme augmente envers la politique migratoire d'Angela Merkel, le peuple ne se contente plus de d\u00e9clarations rassurantes, la v\u00e9rit\u00e9 est la seule mani\u00e8re d'\u00e9viter le sentiment anti- r\u00e9fugi\u00e9 et la polarisation de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:59) [91%] :\r\nCanton de Vaud ouvre un chantier dans ses h\u00f4pitaux, celui de la concentration de la m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [94%] :\r\nSelon les informations de 24 heures environ 10 pourcent des des activit\u00e9s de base des h\u00f4pitaux de proximit\u00e9 Vaudois nos pourront plus \u00e0 l'avenir \u00eatre propos\u00e9s par plusieurs \u00e9tablissements, le patient sera donc forc\u00e9 \u00e0 plus de mobilit\u00e9 et les h\u00f4pitaux, mais aussi les cliniques priv\u00e9es vont essayer d'obtenir des mandats pour ces prestations pointues quelques monde \u00e0 corriger seulement rassure le conseiller d'\u00c9tat, Pierre-Yves Maillard, les directeurs d'h\u00f4pitaux sont plus inquiets, la perte d'une activit\u00e9 dans un h\u00f4pital peut avoir un impact d\u00e9favorable sur la d\u00e9livrance d'autres prestations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [92%] :\r\nC'\u00e9tait la revue de presse merci mesdames dans quelques instants. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T06:28:52Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1485045", "internalArchiveId": "AA1601484936", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-11T00:00:00Z", "durationSec": 1862, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7403923", "imageURL": "http://www.rts.ch/7403938.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Une temp\u00eate d'intensit\u00e9 moyenne traversera la Suisse", "Les messages adress\u00e9s \u00e0 David Bowie affluent sur internet et dans le monde", "D\u00e9c\u00e8s de David Bowie: beaucoup de fans sont venus rendre hommage \u00e0 Heddon Street", "David Bowie a v\u00e9cu presque 20 ans en Suisse", "Manifestation sauvage / GE: interview de Pierre Maudet, conseiller d\u2019\u00c9tat", "Les centrales nucl\u00e9aires ne seraient plus rentables", "D\u00e9c\u00e8s de David Bowie: les pr\u00e9cisions de Christophe Schenk", "GE: le rapport sur la manifestation sauvage du 19 d\u00e9cembre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9", "Tous les hommages saluent la carri\u00e8re de David Bowie", "Un mus\u00e9e du football ouvrira ses portes au si\u00e8ge de la FIFA \u00e0 Zurich", "Sept partis se sont unis contre l\u2019initiative de l'UDC sur le renvoi des \u00e9trangers criminels", "Lionel Messi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 Ballon d\u2019Or FIFA", "Les d\u00e9marches pour interdire le transport du chlore se multiplient", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Elle sera accompagn\u00e9e de fortes pr\u00e9cipitations et de vents violents.", "Il y a eu d\u00e9j\u00e0 plus de 3 millions de tweets dont ceux de nombreuses personnalit\u00e9s.", "Selon la l\u00e9gende, c\u2019est \u00e0 cet endroit que Ziggy Stardust serait arriv\u00e9 sur terre en 1972.", "Il s'y est install\u00e9 pour fuir les mondanit\u00e9s londoniennes et s'y est m\u00eame mari\u00e9.", "Selon des estimations, \u00e0 Beznau le kWh co\u00fbterait pr\u00e8s du double que le prix de vente en Europe.", "Pierre Maudet s\u2019est exprim\u00e9 notamment sur pourquoi la police n\u2019est pas intervenue.", "Son influence musicale et artistique restera toujours pr\u00e9sente.", "L\u2019inauguration se fera apr\u00e8s l'\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident.", "La gauche fait campagne aux c\u00f4t\u00e9s de la droite contre l\u2019UDC.", "Portrait de ce prodige du football.", "Cela menace plusieurs milliers d\u2019emplois en Valais sur les sites chimiques."], "variantIds": ["ece-7300347", "ece-7300349"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-15T15:15:53Z", "subTitles": ["19:30:04:20  19:30:16:23\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:19:03\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:08  19:30:23:06\r\n      La mort de David Bowie\r\n provoque une \u00e9motion plan\u00e9taire.\r\n\r\n19:30:23:11  19:30:28:16\r\nOn salue un g\u00e9nie cr\u00e9ateur qui s'est\r\nr\u00e9invent\u00e9 jusqu'au dernier souffle,\r\n\r\n19:30:28:21  19:30:33:15\r\n         cet ultime album,\r\n sorti deux jours avant son d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:30:33:20  19:30:38:20\r\n      Nous reverrons les images\r\nqui ont jalonn\u00e9 ce destin hors norme.\r\n\r\n19:30:39:01  19:30:44:14\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 un fid\u00e8le du Montreux \r\nJazz Festival, un r\u00e9sident vaudois.\r\n\r\n19:30:44:19  19:30:48:15\r\nIl avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 mari\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:30:49:04  19:30:53:22\r\n  Le rapport sur la manifestation\r\n      sauvage du 19 d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:30:54:03  19:31:00:09\r\n           On entendra\r\n  le Conseiller d'Etat P.Maudet.\r\n\r\n19:31:02:17  19:31:06:06\r\n   Les d\u00e9marches pour interdire\r\n      le transport du chlore\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:10:15\r\n          se multiplient\r\n  en terre vaudoise et genevoise.\r\n\r\n19:31:11:09  19:31:15:11\r\n     Le Ballon d'Or est remis\r\n  dans quelques minutes \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:31:15:15  19:31:19:00\r\n   Messi fait figure de favori.\r\n\r\n19:31:19:05  19:31:21:07\r\n        Les alertes m\u00e9t\u00e9o:\r\n\r\n19:31:21:11  19:31:27:03\r\nvents tr\u00e8s forts, chutes de neiges\r\n     et risques d'avalanche.\r\n\r\n19:31:29:13  19:31:33:09\r\n        -Tous les hommages\r\n       saluent David Bowie.\r\n\r\n19:31:33:13  19:31:40:15\r\n     Le choc est \u00e0 la mesure\r\nde l'admiration et de la surprise.\r\n\r\n19:31:40:20  19:31:45:14\r\n       Il n'avait pas parl\u00e9\r\n     de son cancer en public.\r\n\r\n19:31:45:19  19:31:53:12\r\n     La mort \u00e9tait cependant\r\nbien pr\u00e9sente dans l'ultime album.\r\n\r\n19:31:55:11  19:31:59:22\r\n  -C'est une image qui hantera\r\n longtemps les fans de D.Bowie.\r\n\r\n19:32:00:03  19:32:02:22\r\n       Dans un vid\u00e9o tir\u00e9e\r\n      de son dernier album,\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:07:10\r\n  on d\u00e9couvre une t\u00eate de mort \r\n sous le casque d'un astronaute.\r\n\r\n19:32:07:14  19:32:11:17\r\n        Ci-g\u00eet Major Tom,\r\npremier alter ego de David Bowie.\r\n\r\n19:32:13:09  19:32:15:01\r\n          David Bowie \r\n          Space Oddity\r\n\r\n19:32:15:06  19:32:18:05\r\n  -Ground control to Major Tom\r\n\r\n19:32:19:09  19:32:23:11\r\n   -Un personnage qui resurgit\r\n    au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:32:23:15  19:32:26:09\r\n          David Bowie \r\n         Ashes To Ashes\r\n\r\n19:32:26:13  19:32:32:02\r\n  -We know Major Tom's a junkie\r\n   strung out in heaven's high\r\n\r\n19:32:33:08  19:32:35:14\r\n   -Le jeu de r\u00f4le est boucl\u00e9.\r\n\r\n19:32:35:18  19:32:38:18\r\n   Un retour \u00e0 la case d\u00e9part\r\n        pour un musicien\r\n\r\n19:32:38:23  19:32:43:09\r\ndont la carri\u00e8re aura collectionn\u00e9\r\n  les looks et les personnages.\r\n\r\n19:32:43:19  19:32:45:20\r\n          David Bowie \r\n         Life on Mars ?\r\n\r\n19:32:46:01  19:32:49:21\r\n         -But her friend\r\n      is nowhere to be seen\r\n\r\n19:32:51:09  19:32:55:11\r\n -Ziggy Stardust, Aladdin Sane \r\n ou encore The Thin White Duke,\r\n\r\n19:32:55:16  19:32:59:15\r\nil se r\u00e9invente dans son identit\u00e9\r\n     comme dans sa musique.\r\n\r\n19:32:59:20  19:33:05:09\r\nIl confessait avoir longtemps pens\u00e9\r\n   qu'il aurait toujours 20 ans.\r\n\r\n19:33:08:00  19:33:11:09\r\n-Ca a \u00e9t\u00e9 un long combat d'accepter\r\n\r\n19:33:11:13  19:33:14:19\r\n    que je n'avais plus 20 ans.\r\n\r\n19:33:15:00  19:33:19:04\r\n           Normalement,\r\n   les gens ont 20 ans et voil\u00e0.\r\n\r\n19:33:19:09  19:33:22:10\r\nMoi, \u00e7a ne s'est pas pass\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n19:33:22:14  19:33:26:17\r\nJ'avais 20 ans, j'ai v\u00e9cu et soudain,\r\n           j'avais 56 ans.\r\n\r\n19:33:26:22  19:33:31:13\r\n          Je peux \u00e9crire\r\n  avec cette perspective unique.\r\n\r\n19:33:32:01  19:33:36:11\r\n   -Un jeune homme qui puise \r\n  dans les musiques \u00e9mergentes\r\n\r\n19:33:36:15  19:33:39:14\r\n         les ingr\u00e9dients\r\n      d'une pop prot\u00e9iforme\r\n\r\n19:33:39:19  19:33:42:19\r\n        jusqu'au succ\u00e8s\r\n      dans les ann\u00e9es 1980\r\n\r\n19:33:43:00  19:33:47:09\r\n    de l'album \"Let's Dance\"\r\n vendu \u00e0 14 mios d'exemplaires.\r\n\r\n19:33:47:13  19:33:50:17\r\n     La suite m\u00eale nostalgie\r\n         et avant-garde\r\n\r\n19:33:50:22  19:34:00:05\r\nainsi que des concerts mythiques\r\n   comme \u00e0 Montreux en 2002.\r\n\r\n19:34:02:08  19:34:06:11\r\n           David Bowie\r\n     I'm afraid of Americans\r\n\r\n19:34:07:05  19:34:10:03\r\n  -Il \u00e9tait absent de la sc\u00e8ne\r\n          depuis 2004\r\n\r\n19:34:10:08  19:34:15:15\r\nmais a offert encore deux disques,\r\n    le dernier sorti vendredi.\r\n\r\n19:34:15:20  19:34:22:08\r\n  Un album dense qui se teinte\r\n   d'une aura testamentaire.\r\n\r\n19:34:28:08  19:34:34:00\r\n   -Bowie a incarn\u00e9 et en partie\r\n      cr\u00e9\u00e9 plusieurs \u00e9poques.\r\n\r\n19:34:34:05  19:34:40:02\r\n Une animation de l'artiste H.Green\r\nrappelle son sens des m\u00e9tamorphoses.\r\n\r\n19:34:40:07  19:34:45:11\r\n          Le grand succ\u00e8s\r\n  avait pris naissance \u00e0 Londres,\r\n\r\n19:34:45:15  19:34:50:18\r\n     un des lieux o\u00f9 l'\u00e9motion\r\n   est particuli\u00e8rement marqu\u00e9e.\r\n\r\n19:34:54:11  19:34:58:23\r\n      -Ziggy played guitar\r\njamming good with Weird and Gilly\r\n\r\n19:34:59:04  19:35:02:05\r\n    And the Spiders from Mars\r\n\r\n19:35:04:11  19:35:07:08\r\n-Heddon Street, point de ralliement\r\n\r\n19:35:07:12  19:35:10:19\r\n     pour les fans de D.Bowie.\r\n\r\n19:35:12:22  19:35:16:21\r\n   A l'annonce de son d\u00e9c\u00e8s, \r\n  ils sont nombreux \u00e0 affluer.\r\n\r\n19:35:17:10  19:35:20:14\r\n      -C'est la seule musique\r\n          que j'\u00e9coutais.\r\n\r\n19:35:20:19  19:35:25:04\r\n  Il a eu tellement d'influence.\r\n\r\n19:35:25:09  19:35:31:11\r\n Je suis d\u00e9vast\u00e9e, je ne peux pas\r\n     croire qu'il soit parti.\r\n\r\n19:35:33:06  19:35:36:08\r\n       -Selon la l\u00e9gende,\r\n     c'est \u00e0 Heddon Street,\r\n\r\n19:35:36:12  19:35:40:20\r\n       que Ziggy Stardust\r\nserait arriv\u00e9 sur terre en 1972.\r\n\r\n19:35:41:01  19:35:46:13\r\n  Un personnage cr\u00e9\u00e9 par Bowie,\r\nau coeur d'un album concept culte.\r\n\r\n19:35:48:09  19:35:52:03\r\n    -Ziggy Stardust a inspir\u00e9 \r\n   une g\u00e9n\u00e9ration de musiciens.\r\n\r\n19:35:52:12  19:36:01:12\r\n            -Il a montr\u00e9\r\nque vous pouvez \u00eatre qui vous voulez.\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:06:03\r\n  -Il a continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre moderne.\r\n\r\n19:36:07:22  19:36:12:00\r\n  -On ne peut imaginer la musique\r\n      d'aujourd'hui sans lui.\r\n\r\n19:36:12:11  19:36:14:14\r\n         -Je suis d\u00e9vast\u00e9.\r\n\r\n19:36:14:19  19:36:17:19\r\nOn ne le conna\u00eet pas personnellement,\r\n\r\n19:36:18:00  19:36:24:15\r\nmais quand quelqu'un a un tel impact,\r\n         vous le connaissez.\r\n\r\n19:36:25:20  19:36:29:18\r\n         -Pour les fans,\r\n il reste la musique, \u00e9ternelle.\r\n\r\n19:36:32:10  19:36:35:21\r\n      -Les messages affluent\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:36:36:02  19:36:38:07\r\n    Les Rolling Stones parlent\r\n\r\n19:36:38:11  19:36:41:12\r\n        de la gentillesse\r\n    qui allait avec son g\u00e9nie.\r\n\r\n19:36:41:17  19:36:43:23\r\n  L'Allemagne rappelle qu'en 1987\r\n\r\n19:36:44:04  19:36:48:03\r\nBowie avait fait passer la musique\r\n      des deux c\u00f4t\u00e9s du mur.\r\n\r\n19:36:48:08  19:36:51:03\r\n           Les hommages\r\n     viennent m\u00eame de l'espace\r\n\r\n19:36:51:08  19:36:54:21\r\n        par le fil Twitter\r\n    de l'astronaute Tim Peake.\r\n\r\n19:36:56:09  19:37:01:02\r\n D.Bowie \u00e9tait une ic\u00f4ne mondiale\r\n et avait des attaches en Suisse.\r\n\r\n19:37:01:07  19:37:04:11\r\n   Il a v\u00e9cu ici plus de 15 ans\r\n      et s'y est m\u00eame mari\u00e9.\r\n\r\n19:37:05:04  19:37:08:15\r\n     -Une maison de ma\u00eetre\r\n   sur les hauts de Lausanne.\r\n\r\n19:37:08:20  19:37:12:05\r\n       C'est ici qu'a v\u00e9cu\r\n     D.Bowie de 1982 \u00e0 1997.\r\n\r\n19:37:12:10  19:37:15:14\r\n   Ses voisins se rappellent.\r\n\r\n19:37:17:09  19:37:21:08\r\n  -Peu apr\u00e8s notre emm\u00e9nagement,\r\n\r\n19:37:21:12  19:37:24:02\r\n   une foule de gens a commenc\u00e9\r\n\r\n19:37:24:07  19:37:26:10\r\n           \u00e0 camper ici.\r\n\r\n19:37:26:14  19:37:39:02\r\n      -Les premi\u00e8res ann\u00e9es,\r\n  il y avait beaucoup de passage.\r\n\r\n19:37:39:22  19:37:43:17\r\n -David Bowie s'installe d'abord\r\n   dans cette demeure \u00e0 Blonay\r\n\r\n19:37:43:22  19:37:46:15\r\n        avant d'acheter\r\n     le ch\u00e2teau lausannois.\r\n\r\n19:37:47:01  19:37:49:02\r\n     -Si on \u00e9tait sollicit\u00e9s,\r\n\r\n19:37:49:07  19:37:52:01\r\n     on disait: \"On sait pas.\"\r\n\r\n19:37:52:06  19:37:56:04\r\nA la question: \"D.Bowie habite-t-il\r\n     ici ?\", on r\u00e9pondait non.\r\n\r\n19:37:56:14  19:38:01:14\r\n-Selon Pierre Keller, son but \u00e9tait\r\nde trouver une stabilit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:38:02:09  19:38:05:04\r\n-Son id\u00e9e \u00e9tait de faire son travail.\r\n\r\n19:38:05:09  19:38:09:03\r\n Il pensait qu'il le ferait mieux\r\n\r\n19:38:09:08  19:38:12:07\r\n            en Suisse.\r\n\r\n19:38:13:17  19:38:18:12\r\n -C'est l\u00e0 que Pierre Keller lui \r\nd\u00e9couvre des dons en illustration.\r\n\r\n19:38:18:17  19:38:23:02\r\nDurant cette p\u00e9riode, il enregistre\r\n    avec Queen \"Under pressure\"\r\n\r\n19:38:23:07  19:38:26:06\r\n   dans un studio \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:38:28:03  19:38:32:15\r\n   -Attentif, un oeil percutant.\r\n\r\n19:38:32:20  19:38:35:23\r\n          De deux choses,\r\n\r\n19:38:36:04  19:38:40:16\r\nil savait laquelle \u00e9tait la bonne.\r\n\r\n19:38:41:18  19:38:45:08\r\n-En 1992, il se marie avec Iman,\r\n       sa deuxi\u00e8me femme.\r\n\r\n19:38:45:12  19:38:49:17\r\n Un bon souvenir pour l'officier \r\nd'\u00e9tat civil qui a scell\u00e9 l'union.\r\n\r\n19:38:50:04  19:38:51:23\r\n    -Quand j'ai vu les fourres\r\n\r\n19:38:52:04  19:38:56:04\r\n des disques avec Ziggy Stardust,\r\n\r\n19:38:56:09  19:38:59:09\r\n        mais j'ai eu peur !\r\n\r\n19:39:07:20  19:39:10:09\r\n           David Bowie\r\n     I'm afraid of Americans\r\n\r\n19:39:10:21  19:39:14:00\r\n      -David Bowie l'homme \r\n     cultivait la discr\u00e9tion\r\n\r\n19:39:14:05  19:39:18:20\r\n  alors que l'artiste a marqu\u00e9\r\n   l'histoire de la musique.\r\n\r\n19:39:24:10  19:39:26:16\r\n   -C.Schenk, la mort d'un g\u00e9nie\r\n\r\n19:39:26:21  19:39:31:15\r\n    deux jours apr\u00e8s la sortie \r\n   d'un album o\u00f9 la mort est l\u00e0.\r\n\r\n19:39:31:20  19:39:33:17\r\n      Vous aviez 16 ans lors\r\nde votre premier concert de Bowie.\r\n\r\n19:39:42:15  19:39:48:05\r\n-C'est difficile de ne pas r\u00e9\u00e9couter\r\n    ce disque \u00e0 l'aube du d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:39:48:07  19:39:52:16\r\nIl suffit de regarder la pochette du\r\n      disque, l'\u00e9toile noire.\r\n\r\n19:39:52:18  19:39:56:16\r\n C'est le premier et seul disque o\u00f9\r\nil n'appara\u00eet pas sur la couverture.\r\n\r\n19:39:56:18  19:40:01:12\r\nPourtant l'accueil pour ces disques\r\n     \u00e9tait tr\u00e8s enthousiaste.\r\n\r\n19:40:01:14  19:40:04:22\r\n   On ne pensait pas \u00e0 la mort.\r\n Certains pensaient le revoir sur\r\n\r\n19:40:05:00  19:40:07:21\r\n              sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:40:07:23  19:40:10:11\r\n   -Vous parlez de votre premier\r\n         concert \u00e0 16 ans.\r\n\r\n19:40:10:13  19:40:13:22\r\n   Il a accompagn\u00e9 les \u00e9poques.\r\n\r\n19:40:14:00  19:40:20:00\r\n-Oui, il a toujours accompagn\u00e9 les\r\n            musiques.\r\n\r\n19:40:20:08  19:40:23:11\r\nSa musique \u00e9tait vraiment un univers\r\n       avec des personnages,\r\n\r\n19:40:23:13  19:40:26:10\r\n           des costumes.\r\n\r\n19:40:26:11  19:40:32:11\r\nIl a toujours \u00e9t\u00e9 en ad\u00e9quation avec\r\n             son temps.\r\n\r\n19:40:33:17  19:40:39:17\r\nIl avait fait rentrer ses chansons\r\n            en bourse.\r\n\r\n19:40:43:13  19:40:49:05\r\n    Il a toujours su s'adapter\r\n          \u00e0 son \u00e9poque.\r\n\r\n19:40:49:07  19:40:51:04\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:40:51:04  19:40:52:23\r\n     -La RTS lui rend hommage.\r\n\r\n19:40:53:04  19:40:55:10\r\nCe soir, \"L'homme aux cent visages\"\r\n           sur RTS Deux\r\n\r\n19:40:55:14  19:40:58:05\r\net mercredi le film \"Les pr\u00e9dateurs\".\r\n\r\n19:40:59:18  19:41:01:13\r\n       A Gen\u00e8ve, les traces\r\n\r\n19:41:01:18  19:41:06:08\r\n    de la manifestation sauvage\r\ndu 19 d\u00e9cembre sont encore visibles.\r\n\r\n19:41:06:12  19:41:10:16\r\n    Une pol\u00e9mique avait \u00e9clat\u00e9\r\n    sur la r\u00e9action polici\u00e8re.\r\n\r\n19:41:11:09  19:41:15:06\r\n-400 manifestants qui s'opposent\r\n     aux coupes budg\u00e9taires\r\n\r\n19:41:15:11  19:41:19:17\r\ntouchant la culture alternative,\r\n   rejoints par 40 casseurs.\r\n\r\n19:41:19:22  19:41:22:11\r\nLa police reste les bras crois\u00e9s.\r\n\r\n19:41:22:15  19:41:25:19\r\n    Pierre Maudet s'explique.\r\n\r\n19:41:39:15  19:41:43:14\r\n-Il y avait 31 agents mobilis\u00e9s,\r\n    insuffisant \u00e9tant donn\u00e9\r\n\r\n19:41:43:19  19:41:48:03\r\nl'intervention de casseurs violents\r\n       tr\u00e8s bien organis\u00e9s.\r\n\r\n19:41:48:08  19:41:50:14\r\n            Un \u00e9chec.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:55:22\r\n-Le r\u00e9sultat n'est pas satisfaisant.\r\n\r\n19:41:56:03  19:41:58:09\r\n    Le syst\u00e8me de renseignement\r\n\r\n19:41:58:13  19:42:00:21\r\n     pr\u00e9sente des difficult\u00e9s\r\n\r\n19:42:01:02  19:42:04:03\r\n         dans la capacit\u00e9\r\n     d'introduire ces milieux\r\n\r\n19:42:04:08  19:42:09:11\r\n et d'obtenir les \u00e9l\u00e9ments qui nous\r\npermettront d'opposer un dispositif.\r\n\r\n19:42:09:21  19:42:12:21\r\n   -Une proc\u00e9dure pour \u00e9meute\r\n         a \u00e9t\u00e9 ouverte,\r\n\r\n19:42:13:02  19:42:16:02\r\nmais aucune arrestation n'a eu lieu.\r\n\r\n19:42:16:07  19:42:19:06\r\n      Pour cet ancien No 2 \r\n     de la police genevoise,\r\n\r\n19:42:19:11  19:42:23:20\r\n    il faut cr\u00e9er une commission\r\nd'enqu\u00eate parlementaire pour \u00e9tablir\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:26:20\r\n les responsabilit\u00e9s politiques\r\n    de ce manque d'effectif.\r\n\r\n19:42:27:10  19:42:30:00\r\n    -Il y a une forte pression\r\n           par rapport\r\n\r\n19:42:30:05  19:42:32:10\r\n    aux heures suppl\u00e9mentaires\r\n\r\n19:42:32:14  19:42:37:17\r\n  et un budget \u00e0 ne pas d\u00e9passer.\r\n\r\n19:42:38:04  19:42:40:00\r\n    -Autre question ouverte:\r\n\r\n19:42:40:05  19:42:42:21\r\n        le d\u00e9dommagement\r\n     des commer\u00e7ants l\u00e9s\u00e9s.\r\n\r\n19:42:43:02  19:42:45:06\r\nAucun remboursement n'a eu lieu.\r\n\r\n19:42:45:11  19:42:47:16\r\n        Des discussions\r\n   sont en cours avec l'Etat.\r\n\r\n19:42:48:09  19:42:50:04\r\n        -P.Maudet, bonsoir.\r\n\r\n19:42:50:08  19:42:53:14\r\nOn \u00e9tait en plein \u00e9tat de vigilance\r\n    antiterroriste et personne\r\n\r\n19:42:53:19  19:42:55:04\r\n     n'a pu maintenir l'ordre,\r\n      \u00e7a fait mauvais genre.\r\n\r\n19:43:01:18  19:43:07:18\r\n     -Ce ne sont pas les heurts\r\nsuppl\u00e9mentaires qui ont fait d\u00e9faut.\r\n\r\n19:43:08:18  19:43:14:17\r\n    -On a charg\u00e9 les policiers.\r\n\r\n19:43:15:04  19:43:18:18\r\n Est-ce que ce ne sont pas plut\u00f4t\r\n vous, les politiques, qui \u00eates en\r\n\r\n19:43:18:20  19:43:24:20\r\n              cause ?\r\n\r\n19:43:26:23  19:43:32:22\r\nIci, on laisse casser de peur qu'il\r\n        y ait des bless\u00e9s.\r\n\r\n19:43:36:05  19:43:39:18\r\n-Aujourd'hui, ce n'est pas la police\r\n    qui est accus\u00e9e, ce sont les\r\n\r\n19:43:39:20  19:43:41:18\r\n             casseurs.\r\n\r\n19:43:41:20  19:43:45:17\r\n Il y a des enseignements \u00e0 retirer\r\ndans un durcissement de la doctrine.\r\n\r\n19:43:45:19  19:43:48:00\r\n        J'y suis favorable.\r\n\r\n19:43:48:02  19:43:51:15\r\nIl faut pouvoir l'appliquer de fa\u00e7on\r\n           plus stricte.\r\n\r\n19:43:51:17  19:43:55:02\r\nPar exemple cette forme d'impunit\u00e9\r\n   pour les casseurs n'est pas\r\n\r\n19:43:55:04  19:43:57:09\r\n            tol\u00e9rable.\r\n\r\n19:43:57:11  19:43:59:15\r\n-Aucun n'est arr\u00eat\u00e9 pour l'instant.\r\n\r\n19:43:59:17  19:44:02:06\r\n-C'est le minist\u00e8re public qui m\u00e8ne\r\n            l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:44:02:08  19:44:08:08\r\n   Je ne peux pas vous r\u00e9pondre.\r\n\r\n19:44:09:22  19:44:13:11\r\n -Une autre actualit\u00e9, ce sont des\r\n  badges retir\u00e9s sur le tarmac de\r\n\r\n19:44:13:13  19:44:17:18\r\n l'a\u00e9roport \u00e0 certaines personnes,\r\n     par crainte d'islamisme.\r\n\r\n19:44:17:19  19:44:22:19\r\n   -On a des \u00e9l\u00e9ments qui nous \r\n   permettent de fa\u00e7on tangible\r\n\r\n19:44:22:21  19:44:25:02\r\nd'ordonner le retrait de ces badges.\r\n\r\n19:44:25:04  19:44:28:10\r\n   Ma seule pr\u00e9occupation et la\r\n            s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:44:28:11  19:44:31:07\r\n La s\u00e9curit\u00e9 n'est pas n\u00e9gociable.\r\n\r\n19:44:31:09  19:44:37:09\r\n  On parle d'un certain nombre de\r\n              badges.\r\n\r\n19:44:38:15  19:44:42:21\r\n   Je l'ai annonc\u00e9, il y aura un\r\npassage au crible des personnels qui\r\n\r\n19:44:42:23  19:44:45:05\r\n             ont acc\u00e8s\r\n  aux zones les plus critiques de\r\n\r\n19:44:45:07  19:44:47:12\r\n            l'a\u00e9roport.\r\n\r\n19:44:47:14  19:44:51:03\r\nDans un cas, on nous critique parce\r\n  qu'on prend passer de mesures.\r\n\r\n19:44:51:05  19:44:55:23\r\n          Dans l'autre,\r\n    parce qu'on en prend trop.\r\n\r\n19:44:56:01  19:45:00:01\r\n      -Y a-t-il eu des cas de\r\n         radicalisation ?\r\n\r\n19:45:00:03  19:45:02:08\r\n              -Oui.\r\n\r\n19:45:02:10  19:45:04:12\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:45:04:12  19:45:09:16\r\n-La nouvelle initiative de l'UDC pour\r\n  le renvoi des \u00e9trangers criminels\r\n\r\n19:45:09:21  19:45:15:13\r\n   fait l'unanimit\u00e9 contre elle \r\n  au sein de la classe politique.\r\n\r\n19:45:16:08  19:45:21:22\r\n   -En apparence, une conf\u00e9rence\r\nde presse comme les autres \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:45:22:03  19:45:26:21\r\n     Mais derri\u00e8re la table\r\n   se trouve une union sacr\u00e9e.\r\n\r\n19:45:27:02  19:45:31:10\r\n         Sept partis unis\r\ncontre la 2\u00e8me initiative de l'UDC\r\n\r\n19:45:31:14  19:45:34:12\r\n         sur le renvoi\r\n    des criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:45:36:12  19:45:39:08\r\n  -Cette initiative est superflue\r\n\r\n19:45:39:11  19:45:42:20\r\n    et n\u00e9faste pour notre pays.\r\n\r\n19:45:44:19  19:45:46:21\r\n   -Autant les partis bourgeois\r\n\r\n19:45:47:02  19:45:49:07\r\n    que la gauche ont comme but\r\n\r\n19:45:49:11  19:45:57:13\r\n    de prot\u00e9ger la Constitution\r\n     et les valeurs de l'Etat.\r\n\r\n19:45:58:17  19:46:02:21\r\n    -Et pourtant, il est rare\r\n que gauche et droite s'allient.\r\n\r\n19:46:03:02  19:46:07:11\r\n  Ce fut le cas en 2008 contre\r\nl'initiative de la marche blanche\r\n\r\n19:46:07:15  19:46:11:03\r\n     pour l'imprescriptibilit\u00e9\r\ndes actes de pornographie infantile.\r\n\r\n19:46:11:08  19:46:15:01\r\n  Ou en 2013 contre l'\u00e9lection\r\ndu Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple.\r\n\r\n19:46:15:06  19:46:18:08\r\nCette ann\u00e9e, conf\u00e9rence de presse\r\n   commune contre l'initiative\r\n\r\n19:46:18:12  19:46:22:22\r\n       de mise en oeuvre,\r\n  mais l'effort s'arr\u00eatera l\u00e0.\r\n\r\n19:46:23:12  19:46:25:15\r\n    -Chaque comit\u00e9 de campagne\r\n\r\n19:46:25:20  19:46:27:21\r\n   mettra en avant les arguments\r\n\r\n19:46:28:02  19:46:32:14\r\nles plus importants pour son camp.\r\n\r\n19:46:33:01  19:46:35:11\r\n    -Chacun a sa propre image,\r\n\r\n19:46:35:16  19:46:40:11\r\n    sa client\u00e8le et ses moyens.\r\n\r\n19:46:40:22  19:46:44:10\r\n     -Des comit\u00e9s distincts\r\n  se lancent dans la bataille,\r\n\r\n19:46:44:14  19:46:49:14\r\n  pla\u00e7ant l'UDC dans une position\r\nqu'elle conna\u00eet: seule contre tous.\r\n\r\n19:46:50:08  19:46:54:11\r\n  -Les producteurs d'\u00e9lectricit\u00e9\r\n     sont en congr\u00e8s \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:46:54:15  19:46:57:06\r\n  Parmi leurs sujets d'inqui\u00e9tude\r\n\r\n19:46:57:11  19:47:03:10\r\n     la rentabilit\u00e9 d\u00e9clinante\r\n     des centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:47:05:12  19:47:08:20\r\n            -Beznau:\r\n   le r\u00e9acteur 1 est \u00e0 l'arr\u00eat\r\n\r\n19:47:09:01  19:47:12:05\r\npour cause de trous dans la cuve.\r\n\r\n19:47:12:10  19:47:17:11\r\nLa plus vieille centrale d'Europe\r\nrisque de ne plus \u00eatre rentable.\r\n\r\n19:47:17:16  19:47:22:04\r\n            La gauche\r\n et les \u00e9cologistes l'affirment.\r\n\r\n19:47:24:11  19:47:26:22\r\n     -Ces r\u00e9acteurs produisent\r\n\r\n19:47:27:03  19:47:30:02\r\n   au-dessus des prix du march\u00e9.\r\n\r\n19:47:30:07  19:47:33:08\r\n La soci\u00e9t\u00e9 Axpo perd de l'argent.\r\n\r\n19:47:33:12  19:47:37:07\r\n        C'est irrationnel\r\n   de continuer l'exploitation.\r\n\r\n19:47:37:16  19:47:40:20\r\n -A cause du surplus de courant\r\n           en Europe,\r\n\r\n19:47:41:01  19:47:44:19\r\n    le prix du kilowattheure\r\n     n'est que de 3 \u00e0 4 ct.\r\n\r\n19:47:45:00  19:47:49:10\r\nLe kilowattheure produit \u00e0 Beznau\r\n         co\u00fbterait 6 ct.\r\n\r\n19:47:49:14  19:47:53:16\r\n      Axpo ne souhaite pas \r\n     commenter ces chiffres,\r\n\r\n19:47:53:21  19:47:56:23\r\n   mais son directeur pr\u00e9cise:\r\n\r\n19:48:05:09  19:48:09:08\r\n    Axpo a encore perdu pr\u00e8s\r\nd'un milliard de francs en 2015.\r\n\r\n19:48:09:13  19:48:12:09\r\nUn risque pour le canton de Zurich.\r\n\r\n19:48:12:13  19:48:15:22\r\n     Les lib\u00e9raux-radicaux\r\n   envisagent de l\u00e2cher Axpo.\r\n\r\n19:48:16:09  19:48:18:05\r\n          -L'Etat doit-il\r\n\r\n19:48:18:10  19:48:20:22\r\n     encore poss\u00e9der des parts\r\n\r\n19:48:21:03  19:48:23:15\r\n dans des centrales \u00e9lectriques ?\r\n\r\n19:48:23:20  19:48:30:18\r\n       La loi sur l'\u00e9nergie\r\n      ne nous y oblige plus.\r\n\r\n19:48:31:04  19:48:34:21\r\n          -Une menace\r\nque le patron d'Axpo a entendue.\r\n\r\n19:48:36:06  19:48:39:16\r\n  -Nous examinons la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:48:39:21  19:48:41:14\r\n          de nous s\u00e9parer\r\n\r\n19:48:41:19  19:48:44:07\r\n   de certaines participations.\r\n\r\n19:48:44:17  19:48:50:23\r\n-Les centrales nucl\u00e9aires souffrent,\r\n      et cela pourrait empirer.\r\n\r\n19:48:51:04  19:48:55:21\r\n    Le prix de vente du courant\r\n\u00e9lectrique continuerait de baisser.\r\n\r\n19:48:56:14  19:48:59:02\r\n   -Les d\u00e9marches pour interdire\r\n\r\n19:48:59:07  19:49:06:05\r\nle transport du chlore se multiplient\r\n   en terre vaudoise et genevoise.\r\n\r\n19:49:07:06  19:49:11:12\r\n   -Un wagon de chlore arrive\r\nchaque jour de France \u00e0 Monthey.\r\n\r\n19:49:11:17  19:49:17:00\r\nIl traverse Gen\u00e8ve et Lausanne, qui\r\nsouhaitent interdire son transport.\r\n\r\n19:49:17:05  19:49:21:15\r\n       Pour ce responsable,\r\ncette interdiction menace le site.\r\n\r\n19:49:22:21  19:49:25:20\r\n -80 % des activit\u00e9s en d\u00e9pendent.\r\n\r\n19:49:26:01  19:49:28:10\r\n   Il y aurait des r\u00e9percussions\r\n\r\n19:49:28:14  19:49:32:02\r\n      sur les investissements\r\n         et sur l'emploi.\r\n\r\n19:49:33:10  19:49:38:02\r\n-Une solution: fabriquer le chlore\r\n sur place, comme jusqu'en 2004.\r\n\r\n19:49:38:07  19:49:41:21\r\n       Depuis, l'industrie\r\n     mise sur l'importation.\r\n\r\n19:49:42:23  19:49:44:18\r\n     -La production sur place\r\n\r\n19:49:44:23  19:49:48:15\r\nco\u00fbte 30 \u00e0 40 % plus cher en Suisse.\r\n\r\n19:49:48:20  19:49:55:08\r\nIl faudrait voir avec les entreprises\r\n  si ce n'est pas moins rentable.\r\n\r\n19:49:55:12  19:49:59:16\r\n  Les pouvoirs publics pourraient\r\n       compenser les pertes.\r\n\r\n19:50:00:03  19:50:02:11\r\n -Pour sauver les 2'800 emplois.\r\n\r\n19:50:02:15  19:50:06:12\r\n       le Valais en appelle\r\n\u00e0 la solidarit\u00e9 de Vaud et Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:50:06:17  19:50:12:13\r\n o\u00f9 l'interdiction permettrait la \r\nconstruction de nouveaux logements.\r\n\r\n19:50:14:05  19:50:16:05\r\n      -Si on \u00e9vite le chlore,\r\n\r\n19:50:16:10  19:50:18:19\r\n    des villes suisses pourront\r\n\r\n19:50:19:00  19:50:23:10\r\n  construire plus pr\u00e8s des voies.\r\n\r\n19:50:23:14  19:50:31:22\r\n           Il faudrait\r\nqu'ils contribuent au financement.\r\n\r\n19:50:33:09  19:50:35:16\r\n          -Pour Lonza,\r\n       produire le chlore\r\n\r\n19:50:35:21  19:50:40:22\r\n co\u00fbterait un million par ann\u00e9e,\r\n   elle ne peut pas l'assumer.\r\n\r\n19:50:42:08  19:50:44:10\r\n   -Produire le chlore sur place\r\n\r\n19:50:44:14  19:50:46:15\r\n      va g\u00e9n\u00e9rer un b\u00e9n\u00e9fice\r\n\r\n19:50:46:20  19:50:48:22\r\n      pour certaines r\u00e9gions.\r\n\r\n19:50:49:03  19:50:55:09\r\n Si elles participent aux co\u00fbts, le\r\nValais pourrait imaginer un projet.\r\n\r\n19:50:56:11  19:50:59:12\r\n   -Un transport via l'Italie\r\n         est \u00e0 l'\u00e9tude,\r\n\r\n19:50:59:17  19:51:03:07\r\n    ainsi qu'un renforcement\r\n   de la s\u00e9curit\u00e9 des wagons.\r\n\r\n19:51:03:11  19:51:07:17\r\n   Les conclusions de l'\u00e9tude\r\n  sont attendues au printemps.\r\n\r\n19:51:08:11  19:51:13:11\r\n    -L'hiver s'est fait attendre,\r\nmais il arrive avec des alertes m\u00e9t\u00e9o\r\n\r\n19:51:13:16  19:51:18:01\r\npour vents forts, chutes de neiges\r\n     ou risques d'avalanches.\r\n\r\n19:51:18:17  19:51:20:21\r\n   -Aucun canton n'y \u00e9chappe.\r\n\r\n19:51:21:02  19:51:25:18\r\n Le vent souffle jusqu'\u00e0 90 km/h \r\nen plaine et 100 km/h en montagne.\r\n\r\n19:51:25:23  19:51:29:21\r\n    La vigilance est de mise\r\n   partout en Suisse romande.\r\n\r\n19:51:30:11  19:51:34:10\r\n-Le contraste entre d\u00e9cembre si doux\r\n\r\n19:51:34:14  19:51:38:05\r\n et ces perturbations est extr\u00eame.\r\n\r\n19:51:38:10  19:51:42:07\r\n   Mais il n'y a pas de record.\r\n\r\n19:51:43:05  19:51:45:15\r\n-Mais les alertes se multiplient.\r\n\r\n19:51:45:20  19:51:49:12\r\n    Vent et neige en montagne\r\n       et pluie en plaine.\r\n\r\n19:51:49:17  19:51:52:02\r\nLe d\u00e9bit des cours d'eau augmente.\r\n\r\n19:51:52:07  19:51:53:20\r\n     A Saint-Gingolph (VS),\r\n\r\n19:51:54:01  19:51:57:09\r\n          les habitants\r\ndoivent bouillir l'eau du robinet.\r\n\r\n19:51:57:20  19:52:00:14\r\n     -La quantit\u00e9 d'eau tomb\u00e9e\r\n\r\n19:52:00:19  19:52:04:09\r\n  occasionne une forte turbidit\u00e9.\r\n\r\n19:52:04:13  19:52:07:06\r\n Il y a de la mati\u00e8re dans l'eau.\r\n\r\n19:52:07:11  19:52:10:18\r\n     On va faire des analyses.\r\n\r\n19:52:15:10  19:52:18:15\r\n     -Le risque d'avalanche\r\n       est fort en Valais\r\n\r\n19:52:18:20  19:52:21:20\r\net marqu\u00e9 dans les Alpes vaudoises.\r\n\r\n19:52:22:10  19:52:25:07\r\n -Ca fait une semaine qu'il neige,\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:30:02\r\nil y a du vent, c'est tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n19:52:30:07  19:52:37:19\r\nDans les jours \u00e0 venir, ni hors-piste\r\nni randonn\u00e9e, il y a de gros risques.\r\n\r\n19:52:39:00  19:52:41:15\r\n     -Les amateurs de neige\r\n         seront servis.\r\n\r\n19:52:41:20  19:52:44:21\r\n          D\u00e8s mercredi,\r\n les flocons arrivent en plaine.\r\n\r\n19:52:45:02  19:52:49:05\r\nEn fin de semaine, plus personne\r\n n'\u00e9chappera au froid glacial.\r\n\r\n19:52:49:22  19:52:53:22\r\n       -Ev\u00e9nement ce soir,\r\nla remise du Ballon d'Or \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:52:54:03  19:52:57:14\r\n      L'occasion de rappeler\r\n      que la FIFA est reli\u00e9e\r\n\r\n19:52:57:19  19:53:06:21\r\n     \u00e0 la Suisse et fait partie\r\nde l'image en particulier de Zurich.\r\n\r\n19:53:08:02  19:53:11:04\r\n        -Un ballon d'or,\r\n     des images de stars...\r\n\r\n19:53:11:09  19:53:15:10\r\n  Un nouveau royaume de la FIFA\r\n       au coeur de Zurich.\r\n\r\n19:53:15:14  19:53:18:13\r\n 30 mios investis dans un mus\u00e9e\r\n\r\n19:53:18:18  19:53:23:12\r\n  qui ouvre \u00e0 un moment charni\u00e8re\r\npour la r\u00e9putation de l'association.\r\n\r\n19:53:23:17  19:53:25:05\r\n      Et aussi pour Zurich.\r\n\r\n19:53:25:18  19:53:28:11\r\n-Il faut montrer ce que fait la FIFA.\r\n\r\n19:53:28:16  19:53:30:11\r\n        Le mus\u00e9e repr\u00e9sente\r\n\r\n19:53:30:16  19:53:32:22\r\n      un site extraordinaire.\r\n\r\n19:53:33:03  19:53:38:07\r\n        C'est le seul mus\u00e9e\r\n        du football global.\r\n\r\n19:53:38:16  19:53:41:12\r\n-La FIFA si\u00e8ge \u00e0 Zurich depuis 1932.\r\n\r\n19:53:41:17  19:53:45:12\r\n      Une relation souvent\r\n sous les feux des projecteurs.\r\n\r\n19:53:45:17  19:53:47:18\r\n  Depuis le printemps dernier,\r\n\r\n19:53:47:23  19:53:51:18\r\nce sont d'abord des images li\u00e9es\r\n \u00e0 des soup\u00e7ons de corruption.\r\n\r\n19:53:52:05  19:53:54:04\r\n     -Avec tous ces scandales,\r\n\r\n19:53:54:09  19:54:00:14\r\nce n'est pas la meilleure publicit\u00e9\r\n           pour Zurich.\r\n\r\n19:54:00:19  19:54:04:04\r\n    -Les gens associent la FIFA\r\n       d'abord au football.\r\n\r\n19:54:04:09  19:54:07:05\r\n      Ils consid\u00e8rent Zurich\r\n  comme une ville \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n19:54:07:10  19:54:10:03\r\n -On a assez parl\u00e9 de ce scandale.\r\n\r\n19:54:10:08  19:54:14:12\r\n  La FIFA a sa place sur la Lune.\r\n\r\n19:54:16:13  19:54:19:12\r\n         -Cette retenue\r\n  trouve des \u00e9chos politiques,\r\n\r\n19:54:19:18  19:54:22:15\r\n   en raison d'une fiscalit\u00e9 \r\n   jug\u00e9e trop pr\u00e9f\u00e9rentielle.\r\n\r\n19:54:23:04  19:54:25:04\r\n      -On offre quasi l'asile\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:26:11\r\n          \u00e0 ces autorit\u00e9s\r\n\r\n19:54:26:16  19:54:28:08\r\n      avec de tels soup\u00e7ons.\r\n\r\n19:54:28:12  19:54:31:10\r\nNous ne pouvons pas fermer les yeux.\r\n\r\n19:54:31:14  19:54:35:14\r\n Nous aimerions que nos autorit\u00e9s\r\n   ne les ferment pas non plus.\r\n\r\n19:54:36:01  19:54:38:00\r\n -Les scandales n'\u00e9branlent pas\r\n\r\n19:54:38:05  19:54:41:15\r\n   les autorit\u00e9s de la ville,\r\n qui tiennent \u00e0 cette pr\u00e9sence.\r\n\r\n19:54:41:20  19:54:45:02\r\nArguments: 5'000 nuit\u00e9es par an,\r\n          500 emplois.\r\n\r\n19:54:45:07  19:54:49:06\r\n   Quant \u00e0 l'image, on compte \r\n   sur un certain pragmatisme.\r\n\r\n19:54:49:16  19:54:52:03\r\n    -Nous n'avons pas constat\u00e9\r\n\r\n19:54:52:07  19:54:54:04\r\n         de d\u00e9g\u00e2t d'image.\r\n\r\n19:54:54:09  19:54:59:05\r\n       Les gens sont capables\r\nde faire la diff\u00e9rence entre Zurich,\r\n\r\n19:54:59:10  19:55:03:20\r\n      le football et la FIFA.\r\n\r\n19:55:07:06  19:55:09:02\r\n  -La FIFA a un mus\u00e9e \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:55:09:07  19:55:13:16\r\nL'avenir et son nouveau pr\u00e9sident\r\ndiront si elle y gardera son nid.\r\n\r\n19:55:19:03  19:55:25:03\r\n -L'\u00e9v\u00e9nement s'est produit il y a\r\n        quelques secondes.\r\n\r\n19:55:25:16  19:55:27:00\r\n Pierre Alain Dupuis, Lionel Messi\r\n     re\u00e7oit 105e ballon d'or.\r\n\r\n19:55:30:02  19:55:34:00\r\n Pierre Alain Dupuis, Lionel Messi\r\n    re\u00e7oit son 5e ballon d'or.\r\n\r\n19:55:34:02  19:55:36:14\r\n  -C'\u00e9tait attendu, c'est normal.\r\n\r\n19:55:36:16  19:55:40:15\r\n     Mais c'est exceptionnel.\r\n\r\n19:55:40:17  19:55:42:22\r\n   5 ballons d'or, c'est \u00e9norme.\r\n\r\n19:55:43:00  19:55:46:18\r\n         C'est prodigieux.\r\n\r\n19:55:46:20  19:55:51:08\r\n -Il y a une sympathie \u00e9norme pour\r\n           Lionel Messi.\r\n\r\n19:55:51:10  19:55:56:12\r\nMais est-il vraiment si exceptionnel\r\n            sur 5 ans ?\r\n\r\n19:55:56:14  19:56:02:14\r\n -Oui, il est exceptionnel depuis\r\n              2006.\r\n\r\n19:56:03:12  19:56:07:16\r\n    les chiffres sont l\u00e0, les\r\nstatistiques parlent en sa faveur.\r\n\r\n19:56:07:18  19:56:13:18\r\n   Il a marqu\u00e9 plus de 400 buts.\r\n\r\n19:56:14:19  19:56:18:07\r\n  En plus des chiffres, il a une \r\n aisance formidable, une technique\r\n\r\n19:56:18:09  19:56:19:18\r\n           \u00e9tincelante.\r\n  On revient apr\u00e8s son portrait.\r\n\r\n19:56:19:18  19:56:23:03\r\n     -Un dribble d\u00e9vastateur\r\n     qui ridiculise Boateng.\r\n\r\n19:56:23:08  19:56:26:13\r\nVoil\u00e0 l'un des hauts faits de Messi\r\n           l'an dernier.\r\n\r\n19:56:26:18  19:56:29:14\r\n  3-0 pour Barcelone ce jour-l\u00e0\r\n         face au Bayern.\r\n\r\n19:56:29:19  19:56:33:04\r\nEt une finale de Ligue des Champions\r\nremport\u00e9e 3 \u00e0 1 contre la Juventus.\r\n\r\n19:56:33:09  19:56:36:11\r\n   En 2015, Messi et Barcelone\r\n   auront presque tout gagn\u00e9.\r\n\r\n19:56:36:16  19:56:41:05\r\n Ligue des Champions, Supercoupe\r\n d'Europe, Mondial des clubs...\r\n\r\n19:56:41:10  19:56:45:18\r\n  De Leo Messi, on a tout dit.\r\n\r\n19:56:45:23  19:56:49:10\r\n  Ses probl\u00e8mes de croissance,\r\n       et au m\u00eame moment,\r\n\r\n19:56:49:14  19:56:54:11\r\n        un contrat sign\u00e9\r\n\u00e0 l'\u00e2ge de douze ans \u00e0 Barcelone.\r\n\r\n19:56:57:03  19:57:00:00\r\n     -C'est comme une famille.\r\n\r\n19:57:00:05  19:57:02:17\r\n      Ils m'ont aid\u00e9 \u00e0 gu\u00e9rir\r\n\r\n19:57:02:22  19:57:05:11\r\n         et \u00e0 progresser.\r\n\r\n19:57:05:15  19:57:11:01\r\nJ'ai beaucoup appris gr\u00e2ce au Bar\u00e7a.\r\n\r\n19:57:12:00  19:57:16:18\r\n-La Puce, 29 ans bient\u00f4t, a livr\u00e9\r\n une saison qui a de la gueule.\r\n\r\n19:57:16:23  19:57:19:05\r\n      53 buts en 61 matchs.\r\n\r\n19:57:19:10  19:57:26:08\r\nEt co-meilleur buteur avec Ronaldo\r\n     en Ligue des Champions.\r\n\r\n19:57:26:12  19:57:31:01\r\n Lionel Messi, un extraterrestre\r\n        dans le football.\r\n\r\n19:57:31:06  19:57:37:07\r\nSon entente avec Neymar et Suarez\r\n   est la r\u00e9ussite de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:41:20\r\n           Il d\u00e9tient\r\n   le record de Ballons d'Or.\r\n\r\n19:57:42:01  19:57:45:05\r\nCa ne l'emp\u00eache pas d'\u00eatre moqu\u00e9.\r\n\r\n19:57:45:10  19:57:52:02\r\nSon costume \u00e0 pois il y a trois ans\r\nremporte la palme du mauvais go\u00fbt.\r\n\r\n19:57:54:06  19:57:56:15\r\n       -P-A.Dupuis, bonsoir.\r\n\r\n19:58:01:09  19:58:06:02\r\n-Les hommages adress\u00e9s \u00e0 David Bowie,\r\n      sur Facebook et Twitter.\r\n\r\n19:58:06:07  19:58:11:17\r\n     Nous terminons ce journal\r\n   sur quelques-uns d'entre eux.\r\n\r\n19:58:14:05  19:58:17:21\r\n           David Bowie\r\n            My Death\r\n\r\n19:58:18:02  19:58:21:11\r\n    -Il chantait \"My Death\",\r\n       ma mort, en 1973.\r\n\r\n19:58:21:16  19:58:26:19\r\n      Aujourd'hui, sa mort\r\n     \u00e9meut le monde entier.\r\n\r\n19:58:27:00  19:58:30:22\r\n     Des hommages \u00e0 Londres,\r\n        sa ville natale,\r\n\r\n19:58:31:03  19:58:39:10\r\n    mais aussi \u00e0 Los Angeles,\r\n       New York et Berlin,\r\n\r\n19:58:39:14  19:58:44:13\r\n o\u00f9 l'artiste a v\u00e9cu trois ans.\r\n\r\n19:58:47:09  19:58:50:22\r\n-Des millions de fans sont \u00e9plor\u00e9s.\r\n\r\n19:58:51:03  19:58:54:11\r\nLes gens disent avoir l'impression\r\n\r\n19:58:54:15  19:58:58:09\r\n          d'avoir perdu\r\n    un membre de leur famille.\r\n\r\n19:58:58:13  19:59:00:12\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 tellement pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:59:00:17  19:59:03:17\r\nIl nous a fait r\u00eaver tout le temps.\r\n\r\n19:59:03:22  19:59:09:07\r\n Il n'y a pas eu la photo tragique,\r\nl'album de collaboration path\u00e9tique,\r\n\r\n19:59:09:11  19:59:11:13\r\n         il n'y a rien eu.\r\n\r\n19:59:11:18  19:59:15:19\r\n      Il a laiss\u00e9 une trace \r\n     unique, propre, sublime.\r\n\r\n19:59:16:14  19:59:19:21\r\n         -Sur la Toile,\r\n     les messages affluent:\r\n\r\n19:59:20:02  19:59:23:02\r\n    plus de 3 mios de tweets\r\n        depuis ce matin.\r\n\r\n19:59:23:07  19:59:26:19\r\nParmi lesquels beaucoup d'artistes,\r\n          comme Madonna.\r\n\r\n19:59:27:00  19:59:28:22\r\n  -\"Je suis tellement chanceuse\r\n      de t'avoir rencontr\u00e9,\r\n\r\n19:59:29:03  19:59:30:17\r\n      je t'aime tellement.\"\r\n\r\n19:59:30:22  19:59:33:14\r\n    \"-Mon amiti\u00e9 avec David\r\n  \u00e9tait la lumi\u00e8re de ma vie.\"\r\n\r\n19:59:33:19  19:59:37:21\r\n    \"Je n'ai jamais rencontr\u00e9\r\nune personne aussi intelligente.\"\r\n\r\n19:59:38:18  19:59:40:21\r\n    -Beaucoup de photos aussi\r\n\r\n19:59:41:02  19:59:45:18\r\n    pour c\u00e9l\u00e9brer l'artiste \r\n   et t\u00e9moigner de son g\u00e9nie.\r\n\r\n19:59:46:19  19:59:49:08\r\n-Aujourd'hui, nous pleurons la perte\r\n\r\n19:59:49:12  19:59:52:07\r\n d'un immense talent britannique.\r\n\r\n19:59:52:11  19:59:56:02\r\n           Musicalement,\r\n  cr\u00e9ativement et artistiquement,\r\n\r\n19:59:56:07  19:59:58:09\r\n    David Bowie \u00e9tait un g\u00e9nie.\r\n\r\n19:59:58:13  20:00:35:02\r\n          David Bowie \r\n         Life on Mars ?\r\n\r\n20:00:36:07  20:00:38:14\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:00:38:19  20:00:44:12\r\n      Dans quelques instants,\r\n       la m\u00e9t\u00e9o puis \"TTC\".\r\n\r\n20:00:44:17  20:00:47:02\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:47:07  20:00:53:22\r\nSous-titrage SWISS TXT: M.De Piante,\r\n R.Aubry, M.Kastrati, Y.Methenitis,\r\n    R.Pawlak, J.Robert-Charrue.\r\n\r\n20:00:54:03  20:00:56:03\r\nProchains programmes sur RTSUn\r\n20h10 TTC\r\n20h45 Box Office: Quai d'Orsay\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-11T19:12:36Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601486860", "durationSec": 37, "title": "SO  BALLON D OR_RTS000000700564", "excerpt": "Le footballeur argentin du FC Barcelone Lionel Messi a re\u00e7u le Ballon d'or 2015 d\u00e9cern\u00e9 par la FIFA, le 5e de sa carri\u00e8re.", "remarks": "Contient des archives", "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "thematicPersons": ["MESSI, LIONEL"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1487127"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486861", "durationSec": 93, "title": "SO ALERTES METEO_RTS000000700510", "excerpt": "Une alerte m\u00e9t\u00e9o \u00e0 la temp\u00eate a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e dans plusieurs r\u00e9gions romandes pour des vents tr\u00e8s forts, des chutes de neige ou des risques d'avalanche.", "remarks": "Contient des archives et des extraits de clips.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["TEMP\u00caTE", "M\u00c9T\u00c9OROLOGIE"], "sequenceIds": ["1487412"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486862", "durationSec": 145, "title": "SO INTER REAX BOWIE_RTS000000700534", "excerpt": "R\u00e9actions de Britanniques, qui se sont rendus avec \u00e9motions sur Heddon Street \u00e0 Londres pour rendre hommage au chanteur britannique David Bowie suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s survenu le 10.01.2016.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601486863", "durationSec": 102, "title": "SO LONDRES BOWIE_RTS000000700469", "excerpt": "Portrait du chanteur britannique David Bowie suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s survenu le 10.11.2016 \u00e0 l'\u00e2ge de 69 ans.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "KUEHN, Gaspard", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["DEUIL"], "thematicPersons": ["BOWIE, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486864", "durationSec": 155, "title": "SO NECRO DAVID BOWIE_RTS000000700467", "excerpt": "Conf\u00e9rence de presse du comit\u00e9 inter-partis, qui a lanc\u00e9 sa campagne \u00e9lectorale contre l'initiative de l'UDC demandant le renvoi des \u00e9trangers criminels. Cette votation est agend\u00e9e pour le 28.02.2016. Ce comit\u00e9 rassemble aussi bien des \u00e9lus des partis de droite que des partis de gauche.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ROYAUME-UNI", "EUROPE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "ROCK", "CHANTEUR"], "thematicPersons": ["BOWIE, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486865", "durationSec": 95, "title": "SO PETITION RENVOIS UDC_RTS000000700527", "excerpt": "Portrait du footballeur argentin Lionel Messi, auteur d'une brillante saison 2014 - 2015 avec le FC Barcelone qui lui a valu de remporter le 5e Ballon d'or de sa carri\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "VOTATION", "GAUCHE", "DROITE", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1487407"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486866", "durationSec": 99, "title": "SO PORTRAIT MESSI_RTS000000700478", "excerpt": "Itw de Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, et du d\u00e9put\u00e9 MCG Jean Sanchez, suite \u00e0 la publication du rapport de police concernant la manifestation non autoris\u00e9e du 19.12.2015 et les actes de vandalisme qui ont suivi. L'attitude de la police a donn\u00e9 lieu \u00e0 une pol\u00e9mique concernant son manque d'effectifs et son manque de pr\u00e9paration.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EUROPE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicPersons": ["MESSI, LIONEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486867", "durationSec": 98, "title": "SO RAPPORT MANIF GENEVE_RTS000000700532", "excerpt": "Itw du conseiller national PS vaudois Roger Nordmann, du d\u00e9put\u00e9 PLR zurichois Olivier Hofman et d'Andrew Walo, pdg de la soci\u00e9t\u00e9 de production d'\u00e9lectricit\u00e9 Axpo, qui ont \u00e9voqu\u00e9 la diminution de la rentabilit\u00e9 de l'\u00e9nergie \u00e9lectrique produite par les centrales nucl\u00e9aires. Cette diminution serait due non seulement \u00e0 des crit\u00e8res \u00e9cologiques, mais aussi \u00e9conomiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE", "MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486868", "durationSec": 113, "title": "SO RENTABILITE CENTRALE_RTS000000700529", "excerpt": "R\u00e9actions en Suisse suite au d\u00e9c\u00e8s du chanteur britannique David Bowie, survenu le 10.01.2016 \u00e0 l'\u00e2ge de 69 ans. David Bowie avait v\u00e9cu une quinzaine d'ann\u00e9es sur les hauteurs de Lausanne.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RAMSEIER, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CENTRALE NUCL\u00c9AIRE", "STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE", "\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE"], "thematicPersons": ["NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486869", "durationSec": 142, "title": "SO SUISSE REAX BOWIE_RTS000000700531", "excerpt": "Itw de Nicolas Herold, responsable de la logistique de l'entreprise Syngenta, du vice-pr\u00e9sident du Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois Nicolas Walder, du conseiller d'Etat valaisan Jean-Michel Cina et du directeur de l'usine Lonza de Vi\u00e8ge Joerg Soler \u00e0 propos des cons\u00e9quences \u00e9conomiques et sur l'emploi en cas d'interdiction du transport ferroviaire du chlore. Les autorit\u00e9s genevoises et vaudoises ont entam\u00e9 des d\u00e9marches visant \u00e0 l'interdiction du transport de ce produit, mais le canton du Valais s'inqui\u00e8te des cons\u00e9quences de cette interdiction sur l'emploi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAVE, S\u00e9verine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicPersons": ["BOWIE, DAVID"], "sequenceIds": ["1487404"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486870", "durationSec": 122, "title": "SO TRANSPORTS CHLORE_RTS000000700514", "excerpt": "Ouverture du Mus\u00e9e de la FIFA, dont la pr\u00e9sence \u00e0 Zurich est toutefois diversement appr\u00e9ci\u00e9e par la population suite aux scandales de corruption touchant certains dirigeants de la f\u00e9d\u00e9ration internationale de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["CHLORE", "TRANSPORT DE MATI\u00c8RES DANGEREUSES", "EMPLOI"], "thematicPersons": ["CINA, JEAN-MICHEL"], "thematicCorporations": ["SYNGENTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486871", "durationSec": 130, "title": "SO ZURICH ET LA FIFA_RTS000000700455", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["FIFA"], "sequenceIds": ["1487436"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601487000", "summary": "Lionel Messi, footballeur argentin du FC Barcelone, recevant le Ballon d'or 2015 des mains de Kaka, ex-footballeur br\u00e9silien. Lionel Messi serrant la main de Jean-\u00c9tienne Amaury, pr\u00e9sident Amaury Sport Organisation, et de Issa Hayatou, pr\u00e9sident FIFA ad interim. Antonella Roccuzzo, \u00e9pouse de Lionel Messi, et Thiago Messi, fils de Lionel Messi, regardant la remise du prix. Extrait discours de Lionel Messi.", "id": "1487127", "visualThemes": ["PRIX (R\u00c9COMPENSE)"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["MESSI, LIONEL", "KAKA", "HAYATOU, ISSA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487274", "summary": "Lausanne : ext maison dans laquelle a v\u00e9cu le chanteur britannique David Bowie.\nItw Jean-Marie P\u00e9quignot et Verena P\u00e9quignot, ex-voisins de David Bowie.\nExt maison de David Bowie \u00e0 Blonay.\nItw Pierre Keller, ami de David Bowie.\nExt h\u00f4tel de ville de Lausanne. Still mariage de David Bowie et Iman Mohamed Abdulmajid.\nItw Michel Perret, officier d'\u00e9tat civil.", "id": "1487404", "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "BLONAY"], "visualPersons": ["KELLER, PIERRE", "BOWIE, DAVID"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487275", "summary": "Plateau : itw Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9.", "id": "1487405", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487277", "summary": "Berne-ville : membres de partis politiques de gauche et de droite assis durant conf\u00e9rence de presse au Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral.\nItw Andrea Caroni, conseiller aux Etats PLR argovien.\nItw Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.\nAffiches \u00e9lectorales contre initiative UDC.", "id": "1487407", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "GAUCHE", "DROITE", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMARELLE, CESLA"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487282", "summary": "Vevey : de dos, personne abrit\u00e9 sous arbre par vent violent et chutes de gr\u00e9sil. Vagues d\u00e9ferlant. Feux de temp\u00eate sur le lac L\u00e9man.\nItw Fr\u00e9d\u00e9ric Glassey, pr\u00e9visionniste M\u00e9t\u00e9onews.\nCours d'eau d\u00e9ferlant violemment dans lac L\u00e9man \u00e0 St-Gingolph.\nItw Ferdinand Masi, vice-pr\u00e9sident Conseil communal de St-Gingolph. Itw Fran\u00e7ois Dufour, responsable Institut neige et avalanche.", "id": "1487412", "visualThemes": ["VENT", "TEMP\u00caTE"], "visualGeographicals": ["VEVEY", "LAC LEMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601487306", "summary": "Zurich-ville : int Mus\u00e9e de la FIFA avec divers objets expos\u00e9s. \nItw Stefan Jost, directeur Mus\u00e9e de la FIFA de Zurich. Itw de rue.\nItw Rebekka Wyler, conseill\u00e8re communale PS zurichoise.\nExt Mus\u00e9e de la FIFA.\nItw Anna Schindler, responsable d\u00e9veloppement urbain Zurich.", "id": "1487436", "visualThemes": ["MUS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["FIFA"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1635536", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022943", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-23C41D07-7B45-4E4B-8654-D1D8CB74F7BD", "internalArchiveId": "23C41D07-7B45-4E4B-8654-D1D8CB74F7BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Oskar Freysinger commente la d\u00e9mission de Toni Brunner de la pr\u00e9sidence de l'UDC suisse et le d\u00e9part possible de Christoph Blocher", "publicationDate": "2016-01-10T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9part du pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner et ce dimanche de Christoph Blocher, le parti entre dans une nouvelle phase.", "durationSec": 232, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7380152", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "d\u00e9mission", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Brunner, Toni", "UDC Suisse", "Blocher, Christoph"], "alternativeTitle": ["Oskar Freysinger commente l'annonce du d\u00e9part possible de Christoph Blocher / FOR_2016-01-10T18:02:00_developpement-2", "Forum du 10.01.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s l'annonce du d\u00e9part du pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner et ce dimanche de Christoph Blocher, le parti entre dans une nouvelle phase. L'interview d'Oskar Freysinger, vice-pr\u00e9sident de l'UDC, conseiller d'Etat valaisan."], "variantIds": ["ece-7380152"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-01T15:42:23Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt en ligne avec nous, Oskar Freysinger, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates vice- pr\u00e9sident du CIO, l'UDC, conseiller d'\u00c9tat valaisan alors Albert R\u00f6sti \u00e0 la place de Toni Brunner, \u00e7a aura moins de mordant ou pas n\u00e9cessairement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [96%] :\r\nOn pense que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:12) [83%] :\r\nSur le Style, on parlera uniquement au. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:13) [78%] :\r\nLe bal du Style est assez similaire, je pense que les 2 sont des personnes qui ne suit personne tr\u00e8s tr\u00e8s ouverte des communicatif, Claude et tant qu'on parlait plus d'humour peut-\u00eatre les fonds qu'on voit en \u00e0 l'ouvrage Albert dis il a entendent la bouteille aussi mais c'est un bernois, donc c'est quand m\u00eame quelqu'un qui, qui qui a, qui a un bon sens terrien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:38) [89%] :\r\nOui alors, Christoph Blocher qui veut partir le parti qui veut le retenir, c'est quoi, c'est le tango de l'amour. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [79%] :\r\nOui, bonsoir, je pense que le le d\u00e9bat Blocher, \u00e9videmment, il y a celui Toni Brunner et 2 avaient une relation presque fusionnel presque ce que son fils spirituel, un Toni Brunner donc des moments, lui qui a pris 8 ans parce que c'est quand m\u00eame un boulot tr\u00e8s astreignant un pr\u00e9sident parti suisse, franchement c'est c'est c'est lourd alors bah, Christoph Blocher, d'autant plus que cette reprise automatique du droit europ\u00e9en l'\u00e0 travers cet accord institutionnel semble ne plus \u00eatre \u00e0 l'agenda, voil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait le dernier grand combat qui comptait pour lui, d'apr\u00e8s les discussions qu'on a eu tant de que \u00e7a \u00e7a \u00e7a a l'air de la dette renvoyer aux calendes grecques, il s'est dit bon pour Pierre des cas il y a un go\u00fbt, une op\u00e9ration pompiers, il pourra toujours revenir \u00e0 besoin d'\u00eatre institutionnellement dans un dans un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [88%] :\r\nIl y a pas besoin d'\u00eatre le fonctionnaire, un fonctionnaire du parti quoi en quelque comment exactement encore qu'il parte ou qu'il reste tant qu'il aura d'\u00e9nergie Christoph Blocher continuera de se m\u00ealer des affaires du parti, c'est ce qu'il dit lui- m\u00eame d'ailleurs un \u00e9dit je veux quitter effectivement les instances dirigeantes, mais je veux quand m\u00eame rester en politique, en quelque sorte puisqu'il estime que l'\u00e9cart entre la classe politique et la population grandit toujours plus et qui aimerait davantage incarn\u00e9 le pont entre les 2, \u00e7a veut dire quoi bon. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:57) [87%] :\r\nOui, ne pas entrer d'Oss\u00e9tie si c'est quelqu'un comme lui qui a, qui a eu un impact qui a quand m\u00eame des m\u00e9ritants politique qui sont \u00e9normes, je pense qu'il y a peu de politique en Suisse qui ont eu la carri\u00e8re qu'il a, lui, avec les r\u00e9ussites qui a \u00e9t\u00e9 les sites qui ont \u00e9t\u00e9 les siennes, il continue \u00e0 se battre mais ce coup- ci, un en tant que citoyen, c'est clair qu'en tant que citoyen, qui a un nom qui a aussi des moyens, il faut le reconna\u00eetre, pour se battre, c'est vrai que le syst\u00e8me suisse est fait pour que les \u00e9lites ne soient pas des \u00e9lites pour que les \u00e9lites soient issus du peuple, et soit tr\u00e8s proche du peuple et rendent des comptes au peuple et on a une tendance maintenant \u00e0 \u00e0 une juridiction d\u00e9bordante, c'est-\u00e0-dire c'est c'est c'est finalement le juridique qui prend le dessus sur le politique et \u00e7a, c'est pas comme \u00e7a que c'est le syst\u00e8me suisse a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u, donc cette tendance -l\u00e0, elle, elle, elle l'a toujours comme effet justement de s\u00e9parer les d\u00e9cisions politiques de la volont\u00e9 populaire, parce que le peuple lui il vit les situations n\u00e9gatives actuellement par exemple la possibilit\u00e9 d'aide des gens j'ai maintenant la une manifestation qui a eu lieu devant la prison des Iles 75 pourcent environ environ 70 pourcent disons disons plut\u00f4t, ce sont des, des, des \u00e9trangers, on les nourrit, on les loge, \u00e7a nous co\u00fbte les les pelles et les, les, les 3 quarts de de ce que nous d\u00e9pensons finalement pour le le syst\u00e8me carc\u00e9ral, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s cher aux frais du contribuable et et on apporte de la criminalit\u00e9 li\u00e9e b\u00eatement et on ne peut plus les expuls\u00e9s apr\u00e8s, donc \u00e7a c'est vraiment quelque chose que le peuple ressent, on a vu diff\u00e9rentes situations, ces derniers jours et il faut quand m\u00eame que les \u00e9lites, entre guillemets, qui ne sont pas vraiment des \u00e9lites, c'est quand m\u00eame des gens qui sont mis \u00e0 des postes de d\u00e9cisions par le peuple, rende des comptes \u00e0 ce pas qui s'en Suisse, qu'on le veuille ou non, c'est la d\u00e9mocratie directe et la Christoph Blocher, je crois qu'il a quand m\u00eame assez fortement incarner \u00e7a tout en \u00e9tant pourtant quelqu'un de tr\u00e8s riches et malgr\u00e9 tout, il a, il a toujours et su capter finalement cette, cette voix du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:46) [83%] :\r\nMerci beaucoup, Oskar Freysinger, d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, on voit bien, merci, une ann\u00e9e apr\u00e8s le. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-10T17:21:49Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "vice-pr\u00e9sident de l'UDC suisse, conseiller d'Etat valaisan", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2FB3B6CD-D438-4630-838F-F632DABD0E42", "internalArchiveId": "2FB3B6CD-D438-4630-838F-F632DABD0E42", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9part de la direction de l'UDC va-t-il projeter le parti vers une nouvelle \u00e8re? : Interview d'Albert R\u00f6sti, conseiller national bernois UDC, candidat \u00e0 la succession de Toni Brunner", "publicationDate": "2016-01-10T00:00:00Z", "summary": "Christoph Blocher a d\u00e9clar\u00e9 au Sonntagsblick vouloir quitter la direction de l'UDC. Avec les d\u00e9parts annonc\u00e9s samedi du pr\u00e9sident Toni Brunner et du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Martin Baltisser, le parti entre dans un nouveau cycle. L'interview d'Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois.", "durationSec": 710, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7380147", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "parti politique"], "thematicPersons": ["UDC Suisse", "Brunner, Toni"], "alternativeTitle": ["Le d\u00e9part de la direction de l'UDC va-t-il projeter le parti vers une nouvelle \u00e8re? / FOR_2016-01-10T18:00:00_developpement-1", "Forum du 10.01.2016"], "alternativeSummary": ["Christoph Blocher a d\u00e9clar\u00e9 au Sonntagsblick vouloir quitter la direction de l'UDC. Avec les d\u00e9parts annonc\u00e9s samedi du pr\u00e9sident Toni Brunner et du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Martin Baltisser, le parti entre dans un nouveau cycle. L'interview d'Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois."], "variantIds": ["ece-7380147"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_JAN2016", "lastModifiedDate": "2016-06-01T15:47:07Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une page d'histoire politique suisse qui se tourne, Christoph Blocher, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd'hui au SonntagsBlick vouloir quitter la direction de l'UDC, il est actuellement vice- pr\u00e9sident du parti, alors avec les d\u00e9parts annonc\u00e9s hier du pr\u00e9sident Toni Brunner du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Martin Baltisser, le parti entre dans un nouveau cycle, mais va -t-il faire pour autant son aggiornamento Albert R\u00f6sti est en ligne avec nous, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:00:24) [97%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:24) [91%] :\r\nVous \u00eates conseiller national bernois et le favori d\u00e9sign\u00e9 par la direction pour reprendre les r\u00eanes du parti, \u00e9galement avec nous un de nos correspondants parlementaires \u00e0 Berne Thibaut Schaller bonjour Thibaut bonsoir alors est -ce qu'on peut dire qu'on -ils, on va vers en changement de ligne \u00e0 l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [92%] :\r\nAlors, tout change, mais rien ne change, l'UDC entame une mue mais la ligne reste la m\u00eame : difficile d'imaginer un parti renoncer \u00e0 ce qui a fait son succ\u00e8s \u00e0 l'UDC continuera \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s dur sur ses th\u00e8mes favoris, migration et Europe, pour preuve, le r\u00e9f\u00e9rendum sur la nouvelle loi sur l'asile que le parti a lanc\u00e9 contre tous les autres partis Europe asile on l'a dit, des th\u00e8mes fertiles pour le parti, ceci dit peut-\u00eatre assistera -t-on \u00e0 un changement de Style sous Albert R\u00f6sti on est pass\u00e9 du bouc total au Bouvier bernois Vili des mascottes pas si anodine que cela, on peut y voir la volont\u00e9 de para\u00eetre plus consensuel, moins agressif et de s\u00e9duire un \u00e9lectorat plus large. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:14) [88%] :\r\nAlbert R\u00f6sti est -ce que vous confirmez, vous \u00eates plut\u00f4t plus plus gros, on va dire : vous avez un aspect plut\u00f4t bernois ou est -ce que vous \u00eates quand m\u00eame comme on le dit de l'aile dure de de de l'UDC de la l'z\u00fcrichoises malgr\u00e9 vos origines. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:27) [85%] :\r\nOui, alors je peux absolument confirmer ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, concernant le contenu qu'on a absolument chaleur pas changement si je vais. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:39) [86%] :\r\n\u00e9lu le le 23 avril peut-\u00eatre qu'on aura encore d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:43) [78%] :\r\nPropositions mais c'est c'est important, que c'est les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qui qui vont mais lire ceci, candidat \u00e0 l'instant, alors ce qu'ils vont mais lire le le contenu reste le m\u00eame : j'\u00e9tais, j'ai g\u00e9r\u00e9 la campagne \u00e9lectorale, c'est clair, en ce qui concerne l'ind\u00e9pendance, la s\u00e9curit\u00e9, ce sont les th\u00e8mes principal, mettre en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:07) [81%] :\r\nLoi d'asile strict. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:09) [79%] :\r\nSans les les th\u00e8mes principal c'est clair que je suis pas une copie de Monsieur Blum je suis Albert rejet\u00e9e je je vais vais tenir mon semence st\u00e9rile qui qui est pour l'heure il est, il a un peu plus Blondel entra\u00eene plus le Style peut-\u00eatre Albert, change, change rien je pense. \r\nC'est une chance pour moi pour pour dire au d\u00e9but clair, j'aimerais avoir une bonne relation qu'on bernois, je dis pas que botellones n'avait pas une bonne relation m\u00e8re mais je vais surtout peser la relation avec la la roue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:46) [88%] :\r\nOui, parce que, effectivement, Toni Brunner ne parlaient pas le fran\u00e7ais, il ne se rendait pas tr\u00e8s souvent en Suisse romande est -ce que \u00e7a va changer avec vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:55) [74%] :\r\nOui, je dis : je dis pas que que Blue ne peut m\u00eame n'a pas fait bon boulot d'un an en Suisse, Roman il a peut-\u00eatre plus, on a aussi une croissance mais j'ai, c'est clair, quand je me suis r\u00e9fl\u00e9chi ou la n\u00f4tre parti peut encore \u00e7a devant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [83%] :\r\nVoyez, c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:12) [77%] :\r\nC'est ici pour progresser, c'est clair, c'est, c'est dans les cantons, c'est. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:15) [86%] :\r\nSurtout dans les cantons romands aussi dans le Tessin, de ce point de vue j'ai j'ai surtout peser plus un peu plus les cantons, les cantons romands o\u00f9 on va encore et aussi une chance, m\u00eame avec le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [86%] :\r\nThibaut Schaller, voil\u00e0 qui est clair, hein, l'UDC vise clairement \u00e0 progresser dans les r\u00e9gions latines, pas seulement la Suisse romande mais des sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [89%] :\r\nOuais, on regarde les chiffres, 1 33 pourcent,, \u00e7a c'est le score en Suisse al\u00e9manique, mais il a un peu plus de peine, l'UDC en Suisse romande, seulement 22 pourcent Tessin Tessin c'est encore pire, 12 pourcent alors alors la marge de progression du parti, c'est donc dans les r\u00e9gions latines, le parti ne cache pas ses ambitions d'entend Albert rejet\u00e9e, c'est dans ce sens qu'il a profil\u00e9 a aussi, on l'a, on s'en rappelle, 3 candidats de 3 r\u00e9gions linguistiques donc deux latins au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la seconde couche de peinture latine d'incarner une certaine proximit\u00e9, c'\u00e9tait la grande faiblesse de toni Brunner je parlais pas fran\u00e7ais qui ne se rendait que tr\u00e8s peu en Suisse romande, Albert R\u00f6sti, on l'entend avec nous ce soir dans dans Forum ma\u00eetrisent au moins un peu la langue de Moli\u00e8re avec Guy Parmelin comme conseiller f\u00e9d\u00e9ral il y a peut-\u00eatre de quoi gagner quelques si\u00e8ges du c\u00f4t\u00e9 des Welsches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [89%] :\r\nOui est -ce que est -ce \u00e0 dire Albert R\u00f6sti que vous, vous avez atteint un plafond en en Suisse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:23) [84%] :\r\nOui, je me suis absolument consciente, c'est sur ce vote, cette cette t\u00e2che de donner Blomme, que ce serait tr\u00e8s difficile de progresser encore en Suisse al\u00e9manique avec 3 33 pourcent comme comme c'\u00e9tait, c'\u00e9tait cette tr\u00e8s grande avoir un tiers d'\u00e9lectoral du peuple, c'est, c'est tr\u00e8s difficile d'augmenter encore today, c'est clair, on veut toujours progresser, on on va faire tout \u00e7a, mais pour moi, de tenir, c'est d\u00e9j\u00e0 but tr\u00e8s haut, il faut beaucoup de travail, il faut on peut pas faire des fautes alors mais en en totale en Suisse, je vois un potentiel dans les, dans les cantons romands et entasse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [91%] :\r\nOui, alors justement dans les cantons romands \u00e9taient 100 il y a la Lega au Tessin le MCG notamment \u00e0 Gen\u00e8ve de grands projets de l'air Blocher c'\u00e9tait de d'annexer en quelque sorte, ces 2 formations est -ce que c'est un dossier prioritaire pour vous si vous \u00eates \u00e9lu pr\u00e9sident de l'UDC suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:26) [73%] :\r\nC'est s\u00fbrement un dossier important, alors le pauvre 1\u00e8re prioritaire, surtout de de m\u00e8tres en 9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:35) [77%] :\r\nSur les, les, les promesses dans les \u00e9lections parce que les ententes tendre donnant de son qui nous, nous avons \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:43) [85%] :\r\nIls ont, ils sont tr\u00e8s grands, c'est surtout en ce qui concerne les continue de faire un beau boulot avec toute la fraction tous les coll\u00e8gues dans le Conseil national et le Conseil aux \u00c9tats avec les conseiller f\u00e9d\u00e9ral mais en ce qui concerne les structures, c'est clair, en en Suisse al\u00e9manique, on est agrandie si fort aussi gr\u00e2ce \u00e0 la situation que qu'\u00e0 droite de l'UDC, il n'y a pas de partir, il n'y a presque, presque, je dirais presque, on a, on a 2 ou 3 petits partis mais mais il n'y a presque plus de parti, c'est clair, une une collaboration tr\u00e8s \u00e9troite avec l'MCG. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:19) [84%] :\r\nEt aussi avec la Lega 31 c'est possible, on a maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:24) [81%] :\r\nUne bonne relation avec Monsieur et qui est rentr\u00e9 dans notre parti, en ce qui concerne le Tessin on a Agyness une une tr\u00e8s bonne un cancer national C\u00e9line amende que il n'\u00e9tait que conseiller national qui font un bon boulot, alors je pense qu'on a vraiment l'Arche de la chance de trouver l\u00e0 une une bonne collaboration qui nous aident aussi peut-\u00eatre agrandir notre \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:49) [87%] :\r\nAlors une question sur je reviens un petit peu sur les sur votre ligne, hein, au sein de l'UDC, on a pas parl\u00e9 de l'Europe, on a parl\u00e9 de l'asile ne sur l'Europe, Christoph Blocher un s'est r\u00e9cemment dit en faveur d'une clause de sauvegarde, donc il a en quelque sorte adouci sa position que va faire l'UDC que vous pr\u00e9siderais est -ce que vous saurez apte au compromis Albert rejet\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:10) [78%] :\r\nOui c'est c'est pas absolument d'accord si on dit que Monsieur Blanc, voil\u00e0, on a, avec ses 500 son acceptation de cette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:20) [72%] :\r\nClaude se regarde. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:21) [48%] :\r\nDe sauf qui a il affaiblit une la n\u00f4tre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:25) [74%] :\r\nNon, non, ne pas dire h\u00e9 bien on a trac\u00e9, c'est-\u00e0-dire il il a adouci sa par la nation, c'est-\u00e0-dire a dit voil\u00e0 peut entrer en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:32) [84%] :\r\nJe pense qu'il faut entrer en mati\u00e8re, parce qu'\u00e0 la fin il faut il faut des solutions pour pour freiner la migration et si une tendance sauf et d'une solution o\u00f9 on peut vraiment aussi, surtout ceux qui qui qui entrent dans notre syst\u00e8me social, qui n'ont pas un poste de travail en Suisse mais qui qui les si : si on peut vraiment trouver l\u00e0 une solution il il faut entrer en mati\u00e8re, c'est ce serait aussi position mais il faut pas, pour prouver, c'est au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de prouver qu'on a vraiment la possibilit\u00e9 de freiner, \u00e7a on voit pas encore, on n'a jamais parl\u00e9 de chiffres, on ne conna\u00eet pas encore le fonctionnement alors aussi \u00e9conomiesuisse ou d'autres f\u00e9d\u00e9rations parler toujours de cette course de son fr\u00e8re, mais personne n'a pu nous expliquer tr\u00e8s clairement non plus ne le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, quand il avait une conf\u00e9rence de presse, il y a quelques semaines, quel est le fonctionnement dans on va on va juger \u00e0 la fin, cette tendance de fond que \u00e0 la \u00e0 la fonctionnement de vraiment pouvoir g\u00e9rer les mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [86%] :\r\nOui, Thibaut Schaller autre d\u00e9fi de l'UDC on terminera avec \u00e7a, c'est ce sont bien s\u00fbr c'est la gestion des dissenssions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:48) [92%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait un grand parti, beaucoup de membres ne faut pas renvoyer les \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse si il le faut, \u00e7a c'est le dernier exemple r\u00e9cent, l'UDC avec une p\u00e9riode de flottement ces derniers jours au sujet de l'initiative sur le renvoi des \u00e9trangers criminels de flottement, voire de division, le prof de droit et conseiller national dessous faut que a allum\u00e9 la m\u00e8che, d'autres ont suivi avant que Toni Brunner ne rectifie assez s\u00e8chement, mais cela fait mauvais genre, en pleine campagne de votations et ce ce genre de conflit pourrait se g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 l'avenir, c'est aussi \u00e7a, le d\u00e9fi pour le futur pr\u00e9sident g\u00e9rer une septantaine d'\u00e9lus pas forc\u00e9ment tous d'accord et \u00e9viter au minimum la cacophonie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:23) [85%] :\r\nAlbert R\u00f6sti comment faire ainsi un cas d'\u00e9cole, la concret 36 Live qu'et \u00e7a et \u00e0 sa suite, de nombreux UDC qui divergent sur l'application de l'initiative sur le renvoi des \u00e9trangers criminels, vous g\u00e9rez \u00e7a comment. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:37) [68%] :\r\nJe suis pas alors Monsieur honn\u00eate, je suis pas tellement triste que que faut peut-\u00eatre elle a un peu cette a parl\u00e9 un peu de je sais pas le Saclet c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:51) [98%] :\r\nAvec l\u00e9g\u00e8ret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:51) [81%] :\r\nMais il y avait pas pr\u00e9sentement pays parce que aussi d'autres profonde que \u00e7a peut pas \u00eatre c'est pas applicable comme \u00e7a mais en fait, il a, et il a provoqu\u00e9 la discussion sur cette sur cette initiative initiative pour le renvoi des criminels et c'est tr\u00e8s important qu'on discute, qu'est-ce qui deviennent criminels puisqu'ils doivent quitter notre pays, c'est c'est notre but principal, alors on est quand m\u00eame une partie, une grande partie ou il faut avoir la place pour des gens qui ont d'autres opinions c'est je pense est important, cette forte mais mais \u00e0 la fin, il faut quand m\u00eame dire que on avait maintenant c'est mais on a eu maintenant s\u00e9minaires \u00e0 par avec tous nos cadres et tout le monde \u00e9tait d'accord qu'il faut renvoi ceux qui deviennent criminels criminels et c'est c'est aussi laisser condense alors c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:50) [85%] :\r\nC'est l'opinion office. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:52) [81%] :\r\nCelle de la partie, quelqu'un qui est \u00e9trang\u00e8re si commandant ou pas, s'il est n\u00e9 en Suisse ou pas il doit pas devenir criminel, c'est des Aigles claire et nette et surtout apr\u00e8s cette malheureuse ment, il faut citer cette situation mais aussi \u00e0 \u00e0 partir, \u00e0 Z\u00fcrich, il faut avoir des conditions cadres qui esp\u00e8re que ce que \u00e7a se passe pas que les conditions s'op\u00e9rer, mais ces discussions qu'il y qui avait \u00e9voqu\u00e9 monsieur Fonck, j'\u00e9tais pas tellement triste parce qu'avant cette discussion et on n'a presque pas parl\u00e9 de notre initiative. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:30) [92%] :\r\nMerci beaucoup Albert Rachid, avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, je rappelle que vous \u00eates conseiller national bernois et que vous \u00eates donc la personne pressentie pour succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner \u00e0 la pr\u00e9sidence du lieu de l'UDC, \u00e7a sera donc au moment de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du 23 avril prochain je vous souhaite une bonne soir\u00e9e, merci, merci, bonne est en ligne avec nous ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-10T17:18:06Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00f6sti, Albert", "role": "conseiller national bernois UDC, candidat \u00e0 la succession de Toni Brunner", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0DB67FB2-E20A-400E-AAE0-5291B3C57434", "internalArchiveId": "0DB67FB2-E20A-400E-AAE0-5291B3C57434", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La grande interview politique du dimanche", "publicationDate": "2016-01-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR GE, \u00e9crivain et philosophe\r\n* * La grande interview politique du dimanche 18h La grande interview du dimanche\r\n18hXX... l'heure de la grande interview du dimanche...\r\nCe soir, en nouvelle diffusion, Jean Romain, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois, \u00e9crivain et philosophe...\r\nLe triomphe de l'UDC Roger K\u00f6ppel lors des \u00e9lections du 18 octobre dernier symbolise l'\u00e9mergence de nouveaux intellectuels de droite en Suisse...\r\nJulien Magnollay a d'abord demand\u00e9 \u00e0 Jean Romain comment il expliquait ce grand retour des penseurs conservateurs.\r\n((pour info: premi\u00e8re diffusion de cette interview le 25 octobre)).\r\n  SON\r\nC'\u00e9tait le d\u00e9put\u00e9 PLR genevois Jean Romain, interrog\u00e9 par Julien Magnollay.", "durationSec": 740, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7380154", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La grande interview politique du dimanche / FOR_2016-01-10T18:18:00_developpement-10", "Forum du 10.01.2016"], "alternativeSummary": ["Thibaut Schaller et Julien Magnolley re\u00e7oivent le d\u00e9put\u00e9 PLR, \u00e9crivain et philosophe, Jean Romain (Sujet en rediffusion)."], "variantIds": ["ece-7380154"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T18:02:42Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCette lors de la grande interview du dimanche ce soir en nouvelle diffusion Jean Romain d\u00e9put\u00e9 PLR Genevois, \u00e9crivain et philosophe le triomphe de l'UDC Roger Koeppel lors des \u00e9lections du 18 octobre dernier symbolise l'\u00e9mergence de nouveaux intellectuels de droite en Suisse, Julien Magnollay a d'abord demand\u00e9 \u00e0 Jean Romain comment il expliquait ce grand retour des penseurs conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nEntre- deux-guerres et depuis 1945 jusqu'au grosso-modo 1980 c'est la pens\u00e9e de gauche qui a domin\u00e9 et qu'elle a domin\u00e9e parce qu'elle \u00e9tait inventif, parce qu'il a \u00e9t\u00e9 pourvoyeuse d'id\u00e9es parce qu'elle prenait des risques et puis \u00e0 partir, grosso-modo, de la chute de l'empire sovi\u00e9tique, de la chute de la seule disons r\u00e9alit\u00e9 que cette pens\u00e9e de gauche avait mis en place h\u00e9 bien et la gauche \u00e0 cette pens\u00e9e, c'est un tout petit peu rattrap\u00e9 et recroquevill\u00e9 et puis il y a eu \u00e9videmment une pens\u00e9e de droite cette pens\u00e9e de droite a de plus en plus pris d'essor, mais c'est seulement maintenant, disons depuis quelques ann\u00e9es que elle devient m\u00e9diatique et c'est \u00e7a qui est nouveau, c'est pas du tout la pens\u00e9e de droite, qui revient parce que \u00e0 mon avis, \u00e7a fait des d\u00e9cennies qu'elle est l\u00e0, mais elle \u00e9tait un petit peu pourquoi, parce que la gauche a qu'\u00e0 partir de, de, de la fin des ann\u00e9es 80 s'est sentie moins \u00e0 l'aise et au fond, elle est devenue une sorte d'\u00e9glise parce que elle s'est sentie un petit peu attaqu\u00e9e, elle n'avait plus d'id\u00e9es, elle avait beaucoup d'\u00e9checs et, l\u00e0, elle a mis en place toute une strat\u00e9gie qui consistait non pas \u00e0 contester ou \u00e0 disputer avec la droite, mais \u00e0 l'ostraciser, ils ont, ils ont excommuni\u00e9 la droite donc, elle n'\u00e9tait pas dans les m\u00e9dias, c'est aussi votre probl\u00e8me \u00e0 vous, les journalistes n'est -ce pas, qui n'ont pas donn\u00e9 suffisamment de place \u00e0 cette pens\u00e9e de droite et maintenant elle arrive avec un c\u00f4t\u00e9 que je d\u00e9plore un tout petit peu, qui est un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s provocateur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [85%] :\r\nMais comment expliquer qu'elle \u00e9tait l\u00e0 pendant peut-\u00eatre 20 30 ans, oui, mais qu'on l'entendait par vous dites : c'est la faute des m\u00e9dias mais c'est pas la seule explication, pourquoi l'arriv\u00e9e pas \u00e0 entrer dans le Champ public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [87%] :\r\nParce qu'il y avait toute une rh\u00e9torique d'intimidation au fond ou bien on \u00e9tait de gauche, et si on n'\u00e9tait pas de gauche, on \u00e9tait en gros r\u00e9acs n'est -ce pas \u00eatre r\u00e9ac, c'\u00e9tait ce que l'on lanc\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de son adversaire, au lieu de contrer ses id\u00e9es et puis finalement, les journalistes ont donn\u00e9 pas mal dans ce dans ce dans cette direction -l\u00e0 et on a br\u00fbl\u00e9 sur les b\u00fbchers m\u00e9diatique, tous ceux qui de droite avaient quelque chose \u00e0 dire, peut-\u00eatre pas tout, c'est pas vrai, mais les grands penseurs de de droite : comme un Raymond Aron par rapport \u00e0 Sart\u00e8ne Spa ne faisait pas le poids non pas intellectuellement, mais m\u00e9diatiquement Sartre a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatis\u00e9, il a pris des risques et Raymond Aron \u00e9tait toujours celui qui \u00e9tait le penseurs, mais le penseurs plus universitaire, le penseur plus plus cacher je dirais et peu \u00e0 peu, h\u00e9 bien c'est est arriv\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 cette sorte ou bien \u00e0 cause de cette sorte de de d'ostracisme qui sur sur la sur les penseurs de droite c'est penseurs -l\u00e0 sont devenus des des provocateurs, aujourd'hui on a manifestement des provocateurs de la pens\u00e9e de droite et c'est presque un tout petit peu dommage parce plus de la pens\u00e9e, on rend les coups qu'on a re\u00e7u pendant pas mal d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [85%] :\r\nC'est pour \u00e7a qu'ils sont devenus provocateur parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 ostracis\u00e9s Mitt c\u00f4t\u00e9 mis au ban peut-\u00eatre du du Champ m\u00e9diatique et qui n'avait pas la droit \u00e0 la parole et du coup ils sont mis sur ce ce cr\u00e9neau la dette plut\u00f4t provocateur plut\u00f4t que penseurs de droit je c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [86%] :\r\nLocal c'est \u00e7a et c'est le cas de Zemmour c'est typiquement le cas, \u00e7a va dire qu'il soit pas intelligent mais il est dans la provocation et \u00e7a, on l'entend dans les m\u00e9dias, le provocateur dans les m\u00e9dias est en gros un bon client. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [81%] :\r\nLe constat qui a convoy\u00e9 peut finalement d'intellectuels de droite, est ce que les gens n'ont pas os\u00e9 suffisamment \u00e0 se d\u00e9clarer \u00e7a comme penseurs de droite et ceux qui avaient une honte, une g\u00eane bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [87%] :\r\nIl y avait une g\u00eane dans la mesure o\u00f9 la gauche s'est attribu\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice du bien, c'est que la gauche \u00e9tait au fond d\u00e9positaire de droit divin du bien et les autres qui n'\u00e9taient pas dans ce bien l\u00e0 \u00e9tait un petit peu repouss\u00e9 alors c'est c'est assez surprenant 12, d'o\u00f9 le mot que j'ai de la droite \u00e0 la gauche les bien pensants, l\u00e0- bas c'est, c'est cette pens\u00e9e unique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [91%] :\r\nAlors, vous dites c'est un peu la faute des m\u00e9dias peut-\u00eatre aussi la faute \u00e0 la gauche en m\u00eame temps est -ce que la droite n'est pas aussi punis parce qu'elle dit, si on prend par exemple en Suisse, on voit l'UDC Adrien Amstutz qui dit il faut diviser par 2 le nombre d'\u00e9tudiants sans social sous pr\u00e9texte que ces gens -l\u00e0 ne trouvent pas de travail est -ce que la droite conservatrice ne payent pas aussi son d\u00e9dain pour la pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [89%] :\r\nAlors il y a un certain d\u00e9dain pour la pens\u00e9e, mais pas pour la pens\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral parce que l'Intelligence, elle n'est pas de gauche ou de droite, l'Intelligence elle l\u00e0 et elle d\u00e9veloppe un certain nombre de choses, l\u00e0 vous ne donnez pas une une phrase intelligente, vous donnez une phrase exactement provocatrice et c'est que ce que je d\u00e9plore, je crois au contraire que, il y a de la subtilit\u00e9 \u00e0 la gauche, comme \u00e0 la droite, mais il y a une tendance pour \u00eatre entendus pour avoir sa place, d'\u00eatre un tout petit peu provocateur et qui est provocateur et r\u00e9ducteur et puis il y a une 2\u00e8me raison c'est que la pens\u00e9e de gauche a toujours \u00e9t\u00e9 une pens\u00e9e utopiste, une pens\u00e9e qui a essay\u00e9 d'inventer un monde nouveau, une pens\u00e9e qui a pris des risques, la pens\u00e9e de droite, finalement, il n'a pas une il y a plusieurs droite en Direct plut\u00f4t qu'il a un temp\u00e9rament de droite et ce temp\u00e9rament, ils s'organisent dans toutes les droites que vous puissiez imaginer que ce soit des le centre droit, jusqu'\u00e0 une droite plus nationalistes une droite plus dur s'organise autour de 2 points, me semble -t-il commun le 1er c'est que on veut poursuivre ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, on ne veut pas une rupture avec le pass\u00e9 du pass\u00e9, la droite ne veut pas faire table rase, elle veut au contraire conserver certaines choses et puis il y a peut-\u00eatre une 2\u00e8me chose, c'est que la droite est r\u00e9aliste, il y a, elle ne propose pas quelque chose qui fait r\u00eaver, ou qui est dans cet ordre -l\u00e0, il y a sur la droite, \u00e0 la fois ce r\u00e9alisme et puis cette volont\u00e9 de continuit\u00e9 et d'\u00e9quilibre voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [80%] :\r\nPrenez un petit peu ce que disait mourra savait Pocket, il y a le r\u00e9el, la vie r\u00e9elle la vie est v\u00e9cue par les gens et puis un peu le monde l\u00e9gal ce qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 ou peut-\u00eatre qui est en place avec les lois mais qui ne fonctionne pas, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [91%] :\r\nC'est \u00e7a et et et je crois que bon moral, c'\u00e9tait d'extr\u00eame droite n'est -ce pas mais il y a quelque chose dans le temp\u00e9rament de droite qui s'organise autour de ces 2 points- l\u00e0 avec plus ou moins de force, avec plus ou moins d'\u00e9quilibre ou de d\u00e9s\u00e9quilibre ce que cherche le temp\u00e9rament de droite, c'est justement de d'\u00eatre dans la vie et de ne pas en sortir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:20) [84%] :\r\nSouvent, la droite ou en tout cas les intellectuels de droite d\u00e9j\u00e0 n'aime pas tellement cette terminologie, ils aiment pas dire qui sont intellectuels de droite est -ce que vous pensez que, maintenant, peut-\u00eatre avec le succ\u00e8s des urnes de l'UDC et m\u00eame des lib\u00e9raux- radicaux est-ce que il vont davantage s'affranchir davantage oser venir parler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [92%] :\r\n\u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 bien des ann\u00e9es que cet affranchissement est en place, mais il est clair que nous n'avons pas et les journalistes, surtout pas pris la mesure de ce qui s'est pass\u00e9, il s'est pass\u00e9 quelque chose de tout \u00e0 fait hors du commun et je crois qu'il y aura avant et apr\u00e8s ce dimanche de votations alors bien s\u00fbr que \u00e7a va donner des ailes comme vous avez notamment comme l'UDC 11 si\u00e8ges en plus comme le PLR 3 si\u00e8ges en plus, donc en gros 14 si\u00e8ges en plus \u00e7a va, d'une certaine mani\u00e8re r\u00e9conforter ceux qui pendant bien des ann\u00e9es ont eu le sentiment, parce que c'est pas aussi vrai que \u00e7a n'est -ce pas de de ne pas pouvoir parler, ils auraient pu parler, mais ils ont eu le sentiment souvent que chaque fois qu'ils ouvraient la bouche, ils \u00e9taient au fond remis \u00e0 leur place : \u00e9coutez, vous vous \u00eates un peu r\u00e9ac n'est -ce pas et voil\u00e0 le mot \u00e9tait dit ou un conservateur, le mot a \u00e9t\u00e9 dit, mais il se trouve qu'aujourd'hui le mot conservateurs et presque s'il est vrai qu'en compl\u00e9ment dans la mesure o\u00f9 on ne sait plus trop o\u00f9 on va, il y a des gens qui ne veulent pas du pass\u00e9 faire table rase et ce, c'est cette volont\u00e9 -l\u00e0, h\u00e9 bien je pense que les \u00e9lections sont de nature \u00e0 le magnifier avec ceci en retrait id\u00e9e risque d'y avoir un probl\u00e8me parce qu'on risque de prendre la grosse t\u00eate, on risque de se d'une certaine mani\u00e8re d'avoir non pas un esprit et d'\u00e9quit\u00e9 mais un esprit de revanche, et c'est toujours le m\u00eame cas dans ce genre de choses l\u00e0, ceux qui ont pendant des ann\u00e9es, \u00e9taient opprim\u00e9s du point de vue de la parole, ou en tout cas sur le sentiment d'\u00eatre opprim\u00e9s vont vouloir se l\u00e2cher et je regrette d\u00e9j\u00e0 ce que je vois sur les r\u00e9seaux sociaux actuellement c'est tout simplement revanchard et \u00e7a s'est donn\u00e9, \u00e7a c'est pas de la pens\u00e9e, c'est simplement du ressentiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [82%] :\r\nIl se cache qu'beaucoup chang\u00e9 un auditeur cette parole d'intellectuels de droite n'a pas \u00e9t\u00e9 honor\u00e9s peu acc\u00e8s aux m\u00e9dias pendant des ann\u00e9es, en m\u00eame temps, Honda mentalement changer si les r\u00e9seaux sociaux on voit notamment des gens qui n'h\u00e9site pas \u00e0 commenter Soize personnellement, soit sous le couvert de l'anonymat mais \u00e7a a lib\u00e9r\u00e9 une parole tr\u00e8s forte qu'on sent, et qu'on ne voyait qu'on voyait peu avant donc en m\u00eame temps de dire la droite conservatrice o\u00f9 les intellectuels droite conservatrice ont \u00e9t\u00e9 ostracis\u00e9s n'avaient pas droit au \u00e0 parler publiquement, c'est faux, \u00e7a a chang\u00e9 avec l'acc\u00e8s aux r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:41) [91%] :\r\nLe probl\u00e8me des r\u00e9seaux sociaux, c'est que justement que ces un petit peu de m\u00e9dias qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent, le journaliste est l\u00e0 pour hi\u00e9rarchiser les choses pour mettre de la distance, disait qu'il fallait chercher je vous dis la la phrase chercher la profondeur dans la figure de l'\u00e9loignement et c'est justement ce qui ne se fait pas dans les r\u00e9seaux sociaux, c'est l'imm\u00e9diatet\u00e9, c'est le refus de de l'\u00e9loignement et il manque au \u00e0 ces r\u00e9seaux sociaux cette profondeur que me semble -t-il, les m\u00e9dias devraient pouvoir mettre en place, c'est-\u00e0-dire ne pas \u00eatre dans le temps r\u00e9el dans le temps court, mais prendre le temps de comprendre les choses, de mettre en perspective les choses, je crois que c'est \u00e7a la beaut\u00e9 du travail d'un journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:21) [90%] :\r\nEn France, on voit aller \u00e0 la Finkelkraut \u00c9ric Zemmour c'est des gens que les poils \u00e0 gratter qui sont apparus comme \u00e7a sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision est -ce que c'est le m\u00eame profil, qui va appara\u00eetre ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [89%] :\r\nC'est Finkielkraut sont pas du m\u00eame niveau Finkelkraut est un grand \u00e9crivain, il avait, il a \u00e9crit, non seulement des, des, des, des, des essais, mais il savait qu'un acad\u00e9micien en plus Zemmour n'a pas grand- chose \u00e0 c\u00f4t\u00e9, \u00e0 part un ou 2 livres maison \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa voix m\u00e9diatique il, c'est son droit le plus strict n'est -ce pas alors je sais pas si en Suisse, il y aura quelque chose comme cela dans la mesure o\u00f9 en Suisse, plus qu'en France nous avons ce souci des diff\u00e9rents \u00e9quilibres subtils entre les cantons entre les langues entre les pens\u00e9es et cela a fait que on peut pas si mal vivre-ensemble alors que l'alternance gauche- droite en France, et d'un peu plus brutal et que quand c'est la gauche au pouvoir, h\u00e9 ben la droite est un tout petit peu reposer et c'est vice- versa, et c'est ce sentiment -l\u00e0 qui fait que les gens sont beaucoup plus vif et peut-\u00eatre beaucoup plus provocant que chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:18) [96%] :\r\nJean Romain vous \u00eates philosophe de droite est -ce que \u00e7a vous r\u00e9jouit de voir cette nouvelle \u00e9mergence de penseurs de droite en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a me r\u00e9jouit de voir une \u00e9mergence de la pens\u00e9e, moi je pense pas qu'une pens\u00e9e soit consubstantiellement de droite ou de gauche, mais c'est vrai que, au fond, quand on dit droit des de gauche, les hommes, les gens de droite qui des sympathisants de gauche le disent pas les gens de gauche sont de gauche, tandis que les gens de droite disent oui mais nous on n'est ni de droite ni de gauche, et c'est \u00e9videmment pas aussi claire que \u00e7a, mais je crois que toute pens\u00e9e il y a une r\u00e9f\u00e9rence en arri\u00e8re- fond et cette r\u00e9f\u00e9rence de la droite ou de la gauche n'est pas la m\u00eame, par exemple, moi ce que je reproche \u00e0 la gauche, notamment depuis les ann\u00e9es 80 puis la chute grosso-modo de de l'Union sovi\u00e9tique, c'est d'avoir r\u00e9duit tous les probl\u00e8mes au seul probl\u00e8me social et que tous les probl\u00e8mes que l'on traite sont li\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me social de mani\u00e8re presque monomaniaque alors bien s\u00fbr qu'il y a un probl\u00e8me social mais si chaque fois que vous ouvrir un dossier par exemple sur l'identit\u00e9 nationale sur l'immigration, sur la culpabilisation sur la la\u00efcit\u00e9 sur les rep\u00e8res tous ces grands dossiers de nous serons amen\u00e9s \u00e0 parler dont nous parlons, d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui, si vous voulez, r\u00e9sume i0 seul probl\u00e8me social alors vous faites de ce que, devenue la gauche d'une sorte de chapelle, une sorte de petite \u00e9glise qui est assez claire et qui ne veut pas laisser rentrer les autres au moment o\u00f9 tout est devenu social, h\u00e9 bien on ne pose plus la question et \u00e7a c'est le reproche que je ferais \u00e0 la gauche entre est -ce que c'est vrai ou c'est pas vrai, mais que c'est bien ou mal, et on n'ose pas dire certaines choses qui sont pourtant vrai au motif que, du point de vue social h\u00e9 ben c'est pas bien, et c'est \u00e7a qui est dommage c'est pas tellement la pens\u00e9e en elle- m\u00eame, c'est les r\u00e9f\u00e9rences de chacune de de ses pens\u00e9es, alors si \u00e7a, \u00e7a saute et et que l'on pouvait avoir pour r\u00e9pond directement \u00e0 votre question des, des gens qui viennent d'un autre horizon disons de droite puisque c'est de cela qu'il s'agit aujourd'hui, h\u00e9 bien \u00e7a peut que me r\u00e9jouir, \u00e0 condition de ne pas ostraciser la gauche et de ne pas retomber dans les m\u00eames orni\u00e8res que la droite avait pendant si longtemps d\u00e9nonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:15) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le d\u00e9put\u00e9 PLR Genevois Jean Romain, interrog\u00e9 par Julien Magnollay allez un mot de la m\u00e9t\u00e9o. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-10T18:03:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8F425A7-59D0-4911-8DAC-C6951D3D91FB", "internalArchiveId": "B8F425A7-59D0-4911-8DAC-C6951D3D91FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christoph Blocher parle de quitter la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC", "publicationDate": "2016-01-10T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016\r\n* * Christoph Blocher parle de quitter la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC Apr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 hier de Tonni Brunner \u00e0 la t\u00eate de l'UDC, c'est Christophe Blocher le vice-pr\u00e9sident du parti, ce dimanche, qui parle de son retrait dans les journaux al\u00e9maniques.\r\n\"D\u00e8s avril, je ne serai plus vice-pr\u00e9sident de l'UDC\", HYPERLINK \"http://mobile2.tagesanzeiger.ch/articles/5691e4ffab5c373dcc000001\"a d\u00e9clar\u00e9 le doyen du parti au TagesAnzeiger. \r\nChristoph Blocher abandonnerait ainsi sa derni\u00e8re fonction politique, apr\u00e8s son retrait du Conseil national en 2014, Maurice Doucas... \r\nDOUCAS DIRECT ST FR", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7380141", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Christoph Blocher parle de quitter la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC / 12H30_2016-01-10T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 10.01.2016"], "alternativeSummary": ["Christoph Blocher, vice-pr\u00e9sident de l'UDC parle ce dimanche de son retrait de la politique dans les journaux al\u00e9maniques. Il abandonnerait ainsi sa derni\u00e8re fonction politique, apr\u00e8s son retrait du Conseil national en 2014."], "variantIds": ["ece-7380141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:04:34Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nApr\u00e8s le d\u00e9part annonc\u00e9 hier de Toni Brunner, \u00e0 la t\u00eate de l'UDC s'est Christoph Blocher, le vice- pr\u00e9sident du parti, ce dimanche, qui parle de son retrait dans les journaux al\u00e9maniques d\u00e8s avril, je ne serai plus vice- pr\u00e9sident de l'UDC, voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 le doyen du parti autre aga\u00e7ante \u00e0 Eger Christoph Blocher abandonnerait ainsi sa derni\u00e8re fonction politique apr\u00e8s son retrait du Conseil national en 2014 Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [92%] :\r\nC'est surtout le d\u00e9part d'un duo gagnant Christoph Blocher et Toni Brauner sont li\u00e9s comme les doigts de la main, tout le monde sait que Brunner a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e, soutenue par Blocher et qu'en retour, Blocher a \u00e9t\u00e9 v\u00e9n\u00e9r\u00e9e et prot\u00e9g\u00e9e par Brunner, les 2 hommes ont une confiance mutuelle aveugle et ils sont les artisans de l'envol\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es de l'UDC, le moment choisi pour annoncer ces d\u00e9parts ne pouvaient pas \u00eatre mieux trouver, ils quittent leurs fonctions en laissant un parti au top de sa forme, une formation politique est devenu le 1er parti de Suisse, une formation qui a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9crocher avec le Vaudois Guy Parmelin un 2\u00e8me si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral le pr\u00e9sident Brunner et son vice- pr\u00e9sident et mentor Christoph Blocher peuvent s'en all\u00e8rent avec le sentiment du devoir accompli et aucun des 2 hommes n'a envie de continuer sans l'autre, le fait que Toni Brunner et Christoph Blocher, partent en m\u00eame temps, semble finalement tr\u00e8s logique. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-10T11:36:39Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1484805", "internalArchiveId": "AA1601484684", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-10T00:00:00Z", "durationSec": 1763, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7400933", "imageURL": "http://www.rts.ch/7400950.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "FR: une piste de luge artificielle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e en pleine ville", "Christoph Blocher se retire de la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC", "Moratoire contre les nouveaux cabinets: le point avec Alain Rebetez", "VD: les personnes sourdes peinent \u00e0 se faire comprendre en milieu hospitalier", "L\u2019ultime hommage aux victimes des attentats de 2015 s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 Paris", "Mexique: une interview de El Chapo conduit \u00e0 son arrestation", "Ski: le slalom d'Adelboden a r\u00e9uni plus de 10'000 supporters", "Le moratoire contre l\u2019ouverture de nouveaux cabinets de m\u00e9decins pourrait devenir effectif", "L\u2019essentiel de l\u2019actualit\u00e9 sportive", "Des bureaux d'ing\u00e9nieurs lancent des projets innovants sur la place publique", "D\u00e9part de Blocher: l\u2019avenir de l\u2019UDC ne devrait pas \u00eatre compromis", "Les desserts sal\u00e9s ont la cote", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["L\u2019autre grande tendance, ce sont les patinoires saisonni\u00e8res qui fleurissent en Suisse.", "Malgr\u00e9 l'annonce de son d\u00e9part, la figure embl\u00e9matique du parti semble loin de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence.", "Aucun m\u00e9decin et peu de soignants ne ma\u00eetrisent la langue des signes en Suisse romande.", "Une c\u00e9r\u00e9monie sous tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9 a clos une semaine de comm\u00e9moration.", "Cette rencontre avec le narcotrafiquant le plus recherch\u00e9 du pays n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux services de s\u00e9curit\u00e9 mexicains.", "Le Fan's club de l'espoir valaisan Daniel Yule a fait le voyage pour soutenir leur sportif pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.", "La commission du National va proposer de le r\u00e9introduire pour trois ans.", "Visionnaires ou d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s, ils naviguent hors des canaux politiques traditionnels.", "La rel\u00e8ve est d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 en train de s\u2019organiser afin de maintenir le parti \u00e0 flot.", "Les h\u00e9ros des desserts modernes sont la betterave, le cerfeuil tub\u00e9reux, la cardamome et ou les salsifis."], "variantIds": ["ece-7300427", "ece-7300429"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:10:10Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:16:23\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:18:14\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:19  19:30:21:05\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:26:08\r\nApr\u00e8s T.Brunner hier, c'est C.Blocher\r\n     qui annonce dans la presse\r\n\r\n19:30:26:12  19:30:29:23\r\nson d\u00e9part de la direction du parti.\r\n\r\n19:30:30:04  19:30:34:11\r\n     D\u00e9part qui n'aurait rien\r\n          de d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:30:34:15  19:30:38:11\r\n      Le statut de C.Blocher\r\n         reste \u00e0 d\u00e9finir.\r\n\r\n19:30:40:20  19:30:45:21\r\nLa France cl\u00f4t une semaine d'hommages\r\n aux victimes des attentats de 2015.\r\n\r\n19:30:46:02  19:30:51:09\r\n  A Paris, un ch\u00eane a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9\r\n   en m\u00e9moire des 150 victimes.\r\n\r\n19:30:51:13  19:30:55:23\r\n          Une c\u00e9r\u00e9monie\r\nqui n'a pas mobilis\u00e9 les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:30:57:05  19:31:02:01\r\n Le moratoire contre l'ouverture \r\n de nouveaux cabinets de m\u00e9decins\r\n\r\n19:31:02:06  19:31:04:10\r\n       devrait ressusciter.\r\n\r\n19:31:04:14  19:31:07:13\r\n         Des tractations\r\n     entre partis ont eu lieu\r\n\r\n19:31:07:18  19:31:09:21\r\n    pour le prolonger de 3 ans.\r\n\r\n19:31:10:02  19:31:14:18\r\n     Un marchandage politique\r\n entre le PLR et le centre gauche.\r\n\r\n19:31:16:00  19:31:19:07\r\n     Le parcours du combattant\r\n       des personnes sourdes\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:20:23\r\n      en milieu hospitalier.\r\n\r\n19:31:21:04  19:31:24:18\r\n  Nous verrons leurs difficult\u00e9s\r\n          \u00e0 communiquer.\r\n\r\n19:31:24:23  19:31:29:10\r\nEn Suisse romande, aucun praticien\r\n  ne parle la langue des signes.\r\n\r\n19:31:29:14  19:31:31:16\r\nDes cours sont donn\u00e9s aux soignants.\r\n\r\n19:31:32:03  19:31:39:14\r\nNous terminerons en parlant dessert,\r\n   mais pas forc\u00e9ment sucreries.\r\n\r\n19:31:39:19  19:31:45:16\r\n    Les desserts se font sal\u00e9s,\r\n           et \u00e7a plait.\r\n\r\n19:31:48:03  19:31:51:22\r\n         Un week-end plein\r\n    de rebondissements \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:31:52:03  19:31:54:16\r\n     La d\u00e9mission de T.Brunner\r\n\r\n19:31:54:21  19:31:59:21\r\n     et C.Blocher qui d\u00e9clare\r\n se retirer de la vice-pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:32:00:02  19:32:06:06\r\n       Mais il semble loin \r\n      de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:32:08:09  19:32:12:12\r\n-Tout s'est jou\u00e9 dans la grisaille\r\n       du lac de Constance.\r\n\r\n19:32:12:17  19:32:14:18\r\n     A la surprise g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n19:32:14:23  19:32:20:03\r\n T.Brunner annonce qu'il quitte\r\n    la pr\u00e9sidence de l'UDC.\r\n\r\n19:32:20:08  19:32:24:08\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral s'en va aussi.\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:26:17\r\n  -Je reste conseiller national,\r\n\r\n19:32:26:22  19:32:29:11\r\n  j'ai une exploitation agricole,\r\n\r\n19:32:29:15  19:32:33:18\r\n         et je vais avoir\r\n     \u00e0 nouveau du temps libre.\r\n\r\n19:32:34:06  19:32:39:07\r\n    -A.Roesti est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9\r\ncandidat officiel \u00e0 sa succession.\r\n\r\n19:32:39:11  19:32:43:22\r\n     Aucun autre changement\r\n       n'est alors pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:32:44:03  19:32:50:11\r\n          Mais ce matin,\r\nC.Blocher d\u00e9clare dans la presse...\r\n\r\n19:32:54:08  19:32:58:08\r\n      Les cadres du parti\r\n    lui demandent de rester.\r\n\r\n19:33:06:08  19:33:10:18\r\n    Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\nne se voit pas travailler sans lui.\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:17:16\r\n -J'esp\u00e8re le convaincre de rester\r\n\r\n19:33:17:21  19:33:20:10\r\n   proche ou dans la direction.\r\n\r\n19:33:20:14  19:33:23:05\r\n           On a besoin\r\n    de son savoir strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:33:23:10  19:33:28:11\r\n  Je ne veux pas renoncer \u00e0 lui.\r\n\r\n19:33:29:03  19:33:31:15\r\n       -M\u00eame s'il quittait\r\n       la vice-pr\u00e9sidence,\r\n\r\n19:33:31:20  19:33:38:19\r\nson influence resterait d\u00e9terminante\r\n         quoiqu'il arrive.\r\n\r\n19:33:41:04  19:33:46:19\r\n-Avec le d\u00e9part confirm\u00e9 de T.Brunner\r\n et ce possible changement de statut\r\n\r\n19:33:47:00  19:33:50:04\r\n de C.Blocher, de nouvelles t\u00eates\r\n      vont \u00e9merger \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:33:50:09  19:33:52:18\r\n      Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n          de politiciens\r\n\r\n19:33:52:23  19:33:55:10\r\no\u00f9 on ne trouve que peu de Romands.\r\n\r\n19:33:56:08  19:33:59:21\r\n-Ce duo \u00e0 la t\u00eate du plus puissant\r\n         parti de Suisse,\r\n\r\n19:34:00:02  19:34:04:03\r\n     c'est bient\u00f4t du pass\u00e9 \r\n     et la fin d'une \u00e9poque.\r\n\r\n19:34:04:08  19:34:08:07\r\nC.Blocher, l'homme fort de l'UDC\r\n         depuis 20 ans,\r\n\r\n19:34:08:11  19:34:11:14\r\nT.Brunner, 15 ans \u00e0 l'\u00e9tat-major.\r\n\r\n19:34:11:19  19:34:15:07\r\n  Ce changement ne devrait pas\r\n  infl\u00e9chir la ligne du parti.\r\n\r\n19:34:15:17  19:34:17:13\r\n -Aucune indication de changement\r\n\r\n19:34:17:18  19:34:20:00\r\n sur les grands enjeux politiques.\r\n\r\n19:34:20:05  19:34:26:20\r\n      Le parti est homog\u00e8ne\r\n   m\u00eame si le pr\u00e9sident change.\r\n\r\n19:34:28:02  19:34:32:00\r\n  -M\u00eame si les cadres de l'UDC\r\n supplient C.Blocher de rester,\r\n\r\n19:34:32:05  19:34:36:01\r\nce dernier gardera une influence\r\n      m\u00eame de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:38:22\r\n-Il est si important pour les membres\r\n\r\n19:34:39:03  19:34:43:13\r\n du parti et l'\u00e9lectorat de l'UDC.\r\n\r\n19:34:43:18  19:34:49:22\r\n       Ca ne va pas changer.\r\n\r\n19:34:50:09  19:34:55:09\r\n-De nouvelles t\u00eates vont \u00e9merger:\r\n   Magdalena Martullo-Blocher,\r\n\r\n19:34:55:13  19:35:02:01\r\nL'h\u00e9riti\u00e8re au caract\u00e8re bien tremp\u00e9\r\n    dirige l'entreprise de papa.\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:06:07\r\nDes comp\u00e9tences qui faciliteront\r\n   des alliances avec le PLR.\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:10:01\r\n          Thomas Aeschi\r\n    a fait un tour de chauffe\r\n\r\n19:35:10:06  19:35:12:17\r\n       lors de l'\u00e9lection \r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:12:22  19:35:16:21\r\n  Il pourrait dresser des ponts\r\n   avec la droite \u00e9conomique.\r\n\r\n19:35:17:02  19:35:20:22\r\n       Qui pour remplacer\r\n Christoph Moergeli, non r\u00e9\u00e9lu ?\r\n\r\n19:35:21:03  19:35:25:09\r\nUn autre Zurichois, Roger Koeppel,\r\n     patron de la Weltwoche,\r\n\r\n19:35:25:13  19:35:26:21\r\n         semble d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:32:00\r\n Et pour faire passer le message\r\n      avec plus de rondeur,\r\n\r\n19:35:32:05  19:35:38:06\r\n  le potentiel futur pr\u00e9sident\r\n    de l'UDC: Albert Roesti.\r\n\r\n19:35:38:11  19:35:42:21\r\nPour la rel\u00e8ve romande, difficile \r\nde trouver une personnalit\u00e9 forte.\r\n\r\n19:35:43:02  19:35:47:07\r\n   C'est pourtant l\u00e0 que l'UDC\r\na un fort potentiel de croissance.\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:52:08\r\n Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC r\u00e9\u00e9liront\r\n leur chef le 23 avril prochain.\r\n\r\n19:35:55:04  19:36:00:05\r\n  -Le baron de la drogue mexicain\r\n  El Chapo a donn\u00e9 une interview\r\n\r\n19:36:00:10  19:36:03:17\r\n       \u00e0 l'acteur Sean Penn\r\n        durant sa cavale.\r\n\r\n19:36:03:22  19:36:09:00\r\n  Cette rencontre n'a pas \u00e9chapp\u00e9\r\naux services de s\u00e9curit\u00e9 mexicains.\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:14:00\r\n        Elle aurait permis\r\n l'arrestation du narcotrafiquant.\r\n\r\n19:36:16:08  19:36:20:17\r\n-Il a r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9vader deux fois\r\n d'une prison de haute s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:36:20:22  19:36:24:15\r\n et a fait tourner en bourrique\r\n   des milliers de policiers.\r\n\r\n19:36:24:20  19:36:28:19\r\n    J.Guzman, alias El Chapo,\r\n    a fini par \u00eatre captur\u00e9.\r\n\r\n19:36:29:00  19:36:31:00\r\nUne arrestation qui pourrait \u00eatre\r\n\r\n19:36:31:05  19:36:34:15\r\nla cons\u00e9quence d'un vilain d\u00e9faut:\r\n       le p\u00each\u00e9 d'orgueil.\r\n\r\n19:36:34:20  19:36:36:09\r\n   Alors qu'il est en cavale,\r\n\r\n19:36:36:13  19:36:39:09\r\n    il souhaite qu'on r\u00e9alise\r\n       un film sur sa vie.\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:42:18\r\n         Il prend contact\r\navec des producteurs et des acteurs\r\n\r\n19:36:42:23  19:36:44:12\r\n   dont le com\u00e9dien Sean Penn\r\n\r\n19:36:44:17  19:36:48:01\r\n       qui l'a interview\u00e9\r\n dans le magazine Rolling Stone.\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:51:12\r\n       -Il \u00e9tait plut\u00f4t fier\r\n\r\n19:36:51:17  19:36:53:17\r\n          de son histoire\r\n\r\n19:36:53:22  19:36:56:11\r\n          et souhaitait\r\n     porter sa vie \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n19:36:56:15  19:37:00:10\r\n         Il a pris contact\r\navec des producteurs, des artistes,\r\n\r\n19:37:00:13  19:37:03:17\r\n mais je ne peux pas en dire plus.\r\n\r\n19:37:04:05  19:37:08:03\r\n    -Les autorit\u00e9s mexicaines\r\nauraient eu vent de ces contacts.\r\n\r\n19:37:08:08  19:37:12:07\r\nEl Chapo est de retour en prison\r\n     mais il pourrait bien\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:20:12\r\n   ne pas y rester longtemps:\r\nles USA r\u00e9clament son extradition\r\n\r\n19:37:20:17  19:37:23:14\r\n          Une demande\r\n   qui pourrait \u00eatre accept\u00e9e\r\n\r\n19:37:23:19  19:37:27:02\r\nm\u00eame si ses avocats s'y opposent.\r\n\r\n19:37:28:05  19:37:29:20\r\n        -C'est une question\r\n\r\n19:37:30:01  19:37:31:09\r\n        constitutionnelle.\r\n\r\n19:37:31:13  19:37:34:16\r\n  L'extradition est-elle l\u00e9gale ?\r\n\r\n19:37:34:21  19:37:41:23\r\nLa souverainet\u00e9 nationale du Mexique\r\n       et de ses institutions\r\n\r\n19:37:42:04  19:37:46:00\r\ndoit \u00eatre respect\u00e9e pour que justice\r\n            soit faite.\r\n\r\n19:37:46:11  19:37:50:11\r\n  -Une extradition qui mettrait\r\nun terme \u00e0 sa carri\u00e8re criminelle\r\n\r\n19:37:50:15  19:37:54:07\r\n  et l'emp\u00eacherait de r\u00e9aliser\r\n    ses r\u00eaves hollywoodiens.\r\n\r\n19:37:54:11  19:38:00:21\r\n      La justice mexicaine\r\n  souhaite entendre Sean Penn.\r\n\r\n19:38:05:16  19:38:08:06\r\n      -A Paris, sur la place\r\n        de la R\u00e9publique,\r\n\r\n19:38:08:11  19:38:11:15\r\n  le dernier hommage aux victimes\r\n      des attentats de 2015.\r\n\r\n19:38:11:20  19:38:14:07\r\n Une c\u00e9r\u00e9monie sous haute s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:38:14:11  19:38:20:05\r\n         avec une faible\r\n     participation populaire.\r\n\r\n19:38:22:04  19:38:27:02\r\n-Ils ne sont que quelques milliers\r\n     place de la R\u00e9publique.\r\n\r\n19:38:27:07  19:38:29:16\r\n     Un contraste saisissant\r\n         avec les foules\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:33:03\r\n       qui avaient envahi\r\n     la place il y a un an.\r\n\r\n19:38:33:08  19:38:38:20\r\n L'hommage se voulait populaire \r\nmalgr\u00e9 le dispositif s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:38:39:01  19:38:42:18\r\n       A 11h00, F.Hollande\r\n       d\u00e9voile une plaque\r\n\r\n19:38:42:23  19:38:47:00\r\n au pied d'un ch\u00eane du souvenir\r\n    plant\u00e9 pour l'occasion.\r\n\r\n19:38:47:05  19:38:52:18\r\n      Puis, c'est sur sc\u00e8ne\r\nque se poursuit la comm\u00e9moration.\r\n\r\n19:38:52:23  19:38:56:05\r\n        Avec la lecture\r\n   d'un texte de Victor Hugo.\r\n\r\n19:38:57:02  19:39:01:19\r\n-\"Qui attaque Paris, attaque en masse\r\n       tout le genre humain.\"\r\n\r\n19:39:02:00  19:39:07:01\r\n     -\"C'est par la fraternit\u00e9\r\n     qu'on sauve la libert\u00e9.\"\r\n\r\n19:39:07:15  19:39:16:19\r\n   -Des chansons pour exprimer\r\n   ce sentiment de fraternit\u00e9.\r\n\r\n19:39:17:00  19:39:21:12\r\n     La Marseillaise, Brel,\r\n        Johnny Hallyday.\r\n\r\n19:39:22:05  19:39:24:20\r\nJohnny Hallyday chante une chanson\r\n\r\n19:39:25:01  19:39:30:05\r\n           en hommage\r\n   aux victimes des attentats\r\n\r\n19:39:40:02  19:39:43:23\r\n Cette journ\u00e9e de comm\u00e9moration\r\n  cl\u00f4t une semaine d'hommages\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:48:20\r\nrendus aux 149 personnes fauch\u00e9es\r\n par le terrorisme l'an dernier.\r\n\r\n19:39:50:15  19:39:54:03\r\n     -On reparle du moratoire\r\n        contre l'ouverture\r\n\r\n19:39:54:08  19:39:57:11\r\n de nouveaux cabinets de m\u00e9decins.\r\n\r\n19:39:57:16  19:40:00:05\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par le Parlement.\r\n\r\n19:40:00:10  19:40:02:12\r\n    Il va bient\u00f4t ressusciter.\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:09:16\r\n  R\u00e9sultat d'un marchandage serr\u00e9\r\n           entre partis.\r\n\r\n19:40:14:09  19:40:18:10\r\n    -C'\u00e9tait le dernier jour\r\n   de la session de d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:40:18:14  19:40:21:22\r\n    Un vote vient de liquider\r\n\r\n19:40:22:03  19:40:24:15\r\n          le moratoire\r\n  sur les cabinets de m\u00e9decins.\r\n\r\n19:40:24:20  19:40:26:20\r\n    Le bloc UDC-PLR triomphe.\r\n\r\n19:40:27:01  19:40:30:16\r\n         Pour beaucoup,\r\nc'est d\u00fb au lobby des assureurs.\r\n\r\n19:40:30:21  19:40:33:11\r\n           C'est faux.\r\n\r\n19:40:33:16  19:40:38:03\r\n      Parmi ceux en faveur\r\n du moratoire, on trouve L.Hess\r\n\r\n19:40:38:08  19:40:43:03\r\n    du conseil d'administration\r\nde Visana ou R.Humbel de Concordia.\r\n\r\n19:40:43:08  19:40:48:05\r\n     Le lobby des assureurs\r\n     n'\u00e9tait pas en cause.\r\n\r\n19:40:49:04  19:40:51:11\r\n-Certains repr\u00e9sentants d'assureurs\r\n\r\n19:40:51:16  19:40:54:04\r\nont vot\u00e9 en faveur, d'autres contre.\r\n\r\n19:40:54:09  19:40:58:17\r\n     D'autres logiques du PLR\r\n        ont jou\u00e9 un r\u00f4le.\r\n\r\n19:40:59:05  19:41:07:09\r\n -Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral A.Berset\r\n   n'\u00e9cartait pas un d\u00e9rapage.\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:11:10\r\n -C'est une d\u00e9cision du Parlement.\r\n\r\n19:41:11:14  19:41:13:22\r\n     Je ne serais pas surpris\r\n\r\n19:41:14:03  19:41:17:08\r\n        qu'on le regrette.\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:19:22\r\n -C'est bien ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:41:20:03  19:41:21:12\r\n        Plusieurs partis\r\n\r\n19:41:21:17  19:41:26:05\r\nveulent ressusciter le moratoire\r\n        et le prolonger.\r\n\r\n19:41:26:17  19:41:29:00\r\n     -On cherche des solutions\r\n\r\n19:41:29:05  19:41:33:23\r\n  pour prolonger la loi actuelle.\r\n\r\n19:41:34:16  19:41:41:02\r\n       -M\u00eame le PLR serait\r\n    d'accord de le prolonger.\r\n\r\n19:41:42:06  19:41:44:14\r\n-Nous sommes ouverts \u00e0 la n\u00e9gociation\r\n\r\n19:41:44:19  19:41:46:18\r\n   pour une solution provisoire.\r\n\r\n19:41:46:23  19:41:52:01\r\n     Mais nous ne voulons pas\r\n     de moratoire d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:59:05\r\n-Le PLR esp\u00e8re obtenir un soutien\r\n   pour d'autres propositions.\r\n\r\n19:41:59:23  19:42:08:08\r\n-L\u00e0 o\u00f9 il y a trop de sp\u00e9cialistes,\r\n   le tarif devrait \u00eatre baiss\u00e9.\r\n\r\n19:42:10:13  19:42:13:23\r\n         -Je n'y suis pas\r\n     fondamentalement oppos\u00e9.\r\n\r\n19:42:14:04  19:42:20:04\r\n         Mais cela risque\r\n  de devenir tr\u00e8s bureaucratique.\r\n\r\n19:42:20:23  19:42:27:20\r\n -On marchande, et \u00e7a commencera\r\ndemain \u00e0 la Commission des Etats.\r\n\r\n19:42:30:08  19:42:33:12\r\n      -A.Rebetez, avant No\u00ebl,\r\n       on recevait A.Berset\r\n\r\n19:42:33:17  19:42:36:17\r\n           tr\u00e8s remont\u00e9\r\n   contre la mort du moratoire.\r\n\r\n19:42:36:22  19:42:40:20\r\n   Le PLR et l'UDC avaient fait\r\n   un coup politique de g\u00e9nie.\r\n\r\n19:42:41:01  19:42:43:22\r\n Maintenant, le moratoire revient.\r\n\r\n19:42:55:17  19:42:59:03\r\n         \u2015Cette op\u00e9ration,\r\n       de tuer le moratoire,\r\n\r\n19:42:59:08  19:43:03:04\r\n    c'est une attaque surprise\r\n       de L'UDC et le PLR.\r\n\r\n19:43:03:06  19:43:05:19\r\n    Ils voulaient faire avancer\r\n\r\n19:43:06:00  19:43:10:23\r\n        leurs propositions\r\n   en mettant fin au moratoire.\r\n\r\n19:43:11:01  19:43:14:17\r\nUne mani\u00e8re d'obliger Alain Berset\r\n\r\n19:43:14:22  19:43:19:20\r\n        \u00e0 entrer en mati\u00e8re\r\n    sur certaines propositions.\r\n\r\n19:43:19:22  19:43:25:22\r\n  C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est une\r\ntactique qui est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:35:00\r\n           Le probl\u00e8me,\r\n     c'est que les deux partis\r\n\r\n19:43:35:05  19:43:39:20\r\n   ne sont pas vraiment d'accord\r\n            entre eux.\r\n\r\n19:43:39:22  19:43:45:13\r\n     L'UDC voudrait supprimer \r\n     le libre choix du m\u00e9decin\r\n\r\n19:43:45:18  19:43:49:15\r\n            et le PLR\r\n   veut une solution plus soft.\r\n\r\n19:43:49:17  19:43:53:14\r\n    Le r\u00e9sultat, c'est que tout\r\n cela va prendre beaucoup de temps\r\n\r\n19:43:53:19  19:43:56:18\r\n et dans six mois ce r\u00e9gime actuel\r\n          va prendre fin.\r\n\r\n19:43:56:20  19:44:00:02\r\n  Il y a quand m\u00eame une explosion\r\n\r\n19:44:00:07  19:44:06:18\r\n       des nouveaux cabinets\r\net un afflux des m\u00e9decins \u00e9trangers.\r\n\r\n19:44:06:22  19:44:11:21\r\n  C'est pour cela que le PLR fait\r\n une volte-face tactique en disant\r\n\r\n19:44:12:02  19:44:16:22\r\n   oui au moratoire \u00e0 condition\r\n qu'on \u00e9tudie leurs propositions.\r\n\r\n19:44:17:05  19:44:20:11\r\nTr\u00e8s souvent, les vainqueurs d'hier\r\n  peuvent devenir les vaincus\r\n\r\n19:44:20:16  19:44:23:20\r\n du lendemain s'ils ne savent pas\r\n tendre la main aux adversaires.\r\n\r\n19:44:23:20  19:44:27:20\r\n     -Le grand format s'arr\u00eate\r\n  sur les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es\r\n\r\n19:44:28:01  19:44:31:11\r\n     par les personnes sourdes\r\n      en milieu hospitalier.\r\n\r\n19:44:31:15  19:44:34:23\r\n Aucun m\u00e9decin et peu de soignants\r\n           ne ma\u00eetrisent\r\n\r\n19:44:35:04  19:44:37:20\r\n       la langue des signes\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:44:40:22  19:44:45:07\r\n -Quand il arrive au CHUV pour \r\nun contr\u00f4le apr\u00e8s une op\u00e9ration,\r\n\r\n19:44:45:11  19:44:48:09\r\n      Nicolas est stress\u00e9:\r\n    le jeune homme est sourd,\r\n\r\n19:44:48:13  19:44:51:19\r\n      les incompr\u00e9hensions\r\n  commencent d\u00e8s la r\u00e9ception.\r\n\r\n19:44:52:00  19:44:58:04\r\n   Ici, aucune r\u00e9ceptionniste\r\nne ma\u00eetrise la langue des signes.\r\n\r\n19:44:58:09  19:45:01:13\r\nLa plupart des m\u00e9decins non plus.\r\n\r\n19:45:01:18  19:45:06:16\r\nLe parcours du combattant de Nicolas\r\nse poursuit lors de son rendez-vous.\r\n\r\n19:45:06:21  19:45:09:16\r\n      -Ca s'est bien pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:45:09:21  19:45:15:19\r\n Il tente de se faire comprendre\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:18:19\r\n   -Mimes, gestes et \u00e9criture:\r\n\r\n19:45:19:00  19:45:23:05\r\n la doctoresse tente d'expliquer\r\n    le traitement \u00e0 Nicolas.\r\n\r\n19:45:23:10  19:45:26:11\r\n-C'est un handicap pour deux raisons.\r\n\r\n19:45:26:16  19:45:29:07\r\n    L'information doit passer.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:32:01\r\n       Et \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n19:45:32:12  19:45:35:22\r\n    -La doctoresse Bouchaab \r\n   prend le temps n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:45:36:03  19:45:39:08\r\n      Mais Nicolas a v\u00e9cu \r\n     des sc\u00e8nes difficiles.\r\n\r\n19:45:39:19  19:45:42:03\r\n -Certains m\u00e9decins se contentent\r\n\r\n19:45:42:08  19:45:44:10\r\n  d'un bonjour ou d'un au revoir.\r\n\r\n19:45:44:14  19:45:45:18\r\n         Et ils s'en vont.\r\n\r\n19:45:45:23  19:45:48:03\r\n C'est comme si on n'existait pas.\r\n\r\n19:45:48:08  19:45:52:23\r\n-En Suisse romande, 20'000 personnes\r\n sont sourdes profondes mais aucun\r\n\r\n19:45:53:04  19:45:57:10\r\nm\u00e9decin bilingue en fran\u00e7ais-langue\r\n      des signes \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:45:57:14  19:46:01:11\r\n En comparaison internationale,\r\n la Suisse est tr\u00e8s en retard,\r\n\r\n19:46:01:16  19:46:04:01\r\n          avec parfois\r\n    des cons\u00e9quences graves.\r\n\r\n19:46:04:12  19:46:06:09\r\n   -Ca peut mener \u00e0 des erreurs\r\n\r\n19:46:06:13  19:46:08:11\r\n   de m\u00e9dication, de diagnostic.\r\n\r\n19:46:08:15  19:46:10:14\r\n   A une mauvaise communication.\r\n\r\n19:46:10:19  19:46:15:11\r\n    La communaut\u00e9 sourde craint\r\nen g\u00e9n\u00e9ral d'aller chez le m\u00e9decin,\r\n\r\n19:46:15:16  19:46:18:05\r\n certains \u00e9vitent m\u00eame d'y aller.\r\n\r\n19:46:18:15  19:46:23:04\r\n-Annette craignait son accouchement\r\n      \u00e0 la maternit\u00e9 du CHUV.\r\n\r\n19:46:23:09  19:46:28:11\r\n Mais elle a fait une rencontre \r\n qui a chang\u00e9 sa vie: Fran\u00e7oise,\r\n\r\n19:46:28:16  19:46:31:02\r\n   une des seules sages-femmes\r\n            de Suisse\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:34:19\r\nqui conna\u00eet la langue des signes.\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:37:11\r\n  -Souvent les m\u00e9decins utilisent\r\n\r\n19:46:37:16  19:46:40:11\r\nun langage technique et parlent vite.\r\n\r\n19:46:40:15  19:46:42:17\r\n     C'\u00e9tait source de stress.\r\n\r\n19:46:42:22  19:46:45:21\r\n           On est perdu.\r\n\r\n19:46:46:02  19:46:51:03\r\n   D'avoir une sage-femme avec qui\r\non peut communiquer, c'est rassurant.\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:55:18\r\n-Conna\u00eetre la langue des signes,\r\n  une \u00e9vidence pour Fran\u00e7oise.\r\n\r\n19:46:55:23  19:47:00:18\r\n      Car elle a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin\r\n de plusieurs sc\u00e8nes choquantes.\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:03:01\r\n          -Les soignants\r\n\r\n19:47:03:06  19:47:05:16\r\nsavent que la personne est sourde.\r\n\r\n19:47:05:21  19:47:11:16\r\nPour la r\u00e9veiller, ils l'appellent,\r\n    ils insistent, ils crient.\r\n\r\n19:47:11:21  19:47:16:14\r\n   Ils vont la toucher \u00e0 gauche,\r\n    \u00e0 droite pour la r\u00e9veiller.\r\n\r\n19:47:16:19  19:47:19:19\r\n          Cette personne\r\n  se r\u00e9veille alors confus\u00e9ment.\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:22:17\r\n        Ils faut \u00e9teindre, \r\n        allumer la lumi\u00e8re,\r\n\r\n19:47:22:22  19:47:26:09\r\n        c'est le seul moyen\r\n         de les r\u00e9veiller.\r\n\r\n19:47:26:13  19:47:28:07\r\n     Il faut juste le savoir.\r\n\r\n19:47:28:17  19:47:33:01\r\n -Le CHUV organise un programme \r\n pionnier en Suisse pour initier\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:37:04\r\n       les futurs m\u00e9decins\r\n     \u00e0 la langue des signes.\r\n\r\n19:47:37:09  19:47:41:00\r\n      Chacun peut mesurer\r\nles difficult\u00e9s de cette langue.\r\n\r\n19:47:41:11  19:47:44:04\r\n-Si j'apprends une langue \u00e9trang\u00e8re,\r\n\r\n19:47:44:09  19:47:46:19\r\nc'est plus facile, on a des notions.\r\n\r\n19:47:47:01  19:47:48:15\r\n     -Quelque chose de simple:\r\n\r\n19:47:48:20  19:47:49:18\r\n           \"Au revoir !\"\r\n\r\n19:47:50:05  19:47:55:14\r\n  -Ces cours sont pris d'assaut:\r\n9 classes sont actives cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:55:19  19:48:01:13\r\n130 futurs soignants ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n d'une initiation \u00e0 cette langue.\r\n\r\n19:48:04:21  19:48:08:04\r\n       -Un trac\u00e9 d'autoroute\r\n      entre Lausanne et Vevey\r\n\r\n19:48:08:09  19:48:11:08\r\n pour restituer l'ancien parcours\r\n         aux promeneurs ?\r\n\r\n19:48:11:12  19:48:14:08\r\n         Une alternative\r\n   au tube routier du Gothard ?\r\n\r\n19:48:14:12  19:48:19:16\r\nLes bureaux des ing\u00e9nieurs lancent\r\ndes projets sur la place publique.\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:26:07\r\nSont-ils des visionnaires ou sont-ils\r\n     d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s ?\r\n\r\n19:48:27:18  19:48:30:21\r\n-Des ing\u00e9nieurs prennent la parole\r\n\r\n19:48:31:02  19:48:33:10\r\n        sur la votation\r\n    du 2\u00e8me tube du Gothard.\r\n\r\n19:48:33:14  19:48:37:18\r\n  Leur solution: un transfert \r\n du trafic routier sur le rail.\r\n\r\n19:48:37:23  19:48:42:05\r\n   Ils ont fait leurs analyses\r\n      loin des politiciens.\r\n\r\n19:48:43:22  19:48:45:15\r\n    -Ce groupe s'est constitu\u00e9\r\n\r\n19:48:45:20  19:48:48:06\r\n   apr\u00e8s le d\u00e9bat parlementaire.\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:53:14\r\nIls ont vu que le ferroutage n'\u00e9tait\r\n   pas propos\u00e9 comme alternative.\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:59:20\r\n     Nous avons voulu montrer \r\n    que le projet est faisable.\r\n\r\n19:49:00:07  19:49:03:02\r\n           -Ce bureau\r\n   vient de publier une \u00e9tude.\r\n\r\n19:49:03:07  19:49:07:11\r\n    Un nouveau trac\u00e9 de l'A9\r\n       par l'arri\u00e8re pays\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:12:15\r\nentre Lausanne et Chexbres, avec une\r\nreconversion verte du trac\u00e9 actuel.\r\n\r\n19:49:13:08  19:49:15:06\r\n   -En passant avec la voiture,\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:17:08\r\n    on se dit que c'est dommage\r\n\r\n19:49:17:12  19:49:20:02\r\nde rouler dans un paysage magnifique\r\n\r\n19:49:20:07  19:49:25:21\r\n    enclav\u00e9 et infranchissable,\r\n et de ne pas pouvoir en profiter.\r\n\r\n19:49:26:09  19:49:29:18\r\n -L'\u00e9tude para\u00eet dans la presse\r\n     sans soutien politique\r\n\r\n19:49:29:23  19:49:32:12\r\n    par peur qu'elle finisse\r\n        dans un tiroir.\r\n\r\n19:49:32:17  19:49:36:10\r\nLes ing\u00e9nieurs se sentent brid\u00e9s\r\n     dans leur cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n19:49:36:21  19:49:38:17\r\n     -Si on vous demande pas,\r\n\r\n19:49:38:22  19:49:40:20\r\n vous ne pouvez pas vous exprimer.\r\n\r\n19:49:41:01  19:49:44:04\r\n   Le seul moyen, c'est de faire\r\n       des projets spontan\u00e9s\r\n\r\n19:49:44:09  19:49:46:02\r\n  et de les soumettre au public.\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:50:11\r\n   -Le canton est circonspect \r\n  face \u00e0 ce genre d'initiative.\r\n\r\n19:49:51:04  19:49:53:11\r\n -R\u00e9pondre \u00e0 un besoin de mobilit\u00e9\r\n\r\n19:49:53:15  19:49:56:03\r\nimplique qu'on ait fait des \u00e9tudes\r\n\r\n19:49:56:08  19:49:57:18\r\n         qui se d\u00e9clinent\r\n\r\n19:49:57:23  19:49:59:22\r\n    sur une longue temporalit\u00e9.\r\n\r\n19:50:00:03  19:50:03:17\r\n    Si une nouvelle id\u00e9e surgit\r\n   quand on commence les travaux\r\n\r\n19:50:03:22  19:50:06:18\r\n   et qu'il faut mettre dix ans\r\n         pour l'\u00e9tudier,\r\n\r\n19:50:06:23  19:50:10:18\r\n      on ne r\u00e9pondra jamais \r\n      au besoin de mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:50:11:06  19:50:14:18\r\n       -Pour les ing\u00e9nieurs,\r\npas de salut sans relais politique.\r\n\r\n19:50:14:23  19:50:18:08\r\nO.Fran\u00e7ais a les deux casquettes;\r\n       ce qui n'aide pas.\r\n\r\n19:50:18:12  19:50:24:02\r\nExemple: son projet de nouveau trac\u00e9\r\n    CFF entre Lausanne et Berne.\r\n\r\n19:50:25:22  19:50:30:16\r\n-Mes premi\u00e8res expressions ont \u00e9t\u00e9\r\ncontr\u00e9es en interne de mon parti.\r\n\r\n19:50:30:21  19:50:35:00\r\n  Apr\u00e8s, les CFF m'ont ri au nez.\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:37:13\r\nMais quand on a accueilli G.Parmelin,\r\n\r\n19:50:37:18  19:50:39:14\r\n    il y a eu un autre discours\r\n\r\n19:50:39:19  19:50:43:20\r\n car maintenant, je suis pr\u00e9sident\r\n de la Commission des transports.\r\n\r\n19:50:44:01  19:50:48:01\r\n  Le Conseil d'Etat a la mission\r\n  de faire un bout de ce projet.\r\n\r\n19:50:48:06  19:50:51:08\r\n      Depuis un an et demi, \r\n     le projet n'a pas boug\u00e9.\r\n\r\n19:50:51:17  19:50:55:19\r\n     -Les id\u00e9es d'ing\u00e9nieurs\r\n      peinent \u00e0 s'imposer.\r\n\r\n19:50:56:00  19:50:59:17\r\n    Sans doute trop \u00e9loign\u00e9es\r\n    des logiques politiques.\r\n\r\n19:51:01:13  19:51:05:09\r\n    -Les mauvaises conditions \r\n   n'ont pas dissuad\u00e9 le public\r\n\r\n19:51:05:13  19:51:06:22\r\n      du slalom d'Adelboden.\r\n\r\n19:51:07:03  19:51:09:13\r\n 10'000 personnes se sont r\u00e9unies.\r\n\r\n19:51:09:18  19:51:13:00\r\n      Parmi les spectateurs,\r\n      de nombreux Valaisans\r\n\r\n19:51:13:05  19:51:18:10\r\n         fans de l'espoir\r\n       valaisan Daniel Yule.\r\n\r\n19:51:22:02  19:51:25:14\r\n      -Il fait encore nuit,\r\n      mais l'ambiance monte\r\n\r\n19:51:25:19  19:51:31:00\r\n   dans le car qui emm\u00e8ne les\r\nsupporters de D.Yule \u00e0 Adelboden.\r\n\r\n19:51:31:12  19:51:35:03\r\n      -Vous vous \u00eates lev\u00e9s\r\n        \u00e0 quelle heure ?\r\n\r\n19:51:35:08  19:51:36:23\r\n             -05h00 !\r\n\r\n19:51:37:04  19:51:39:15\r\n       Mais on est contents.\r\n\r\n19:51:40:01  19:51:43:19\r\n   -Les parents sont du voyage\r\n    ils sont un peu crisp\u00e9s.\r\n\r\n19:51:44:06  19:51:46:13\r\n  -Il est plus calme que sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:51:46:18  19:51:48:17\r\n      Ce n'est pas difficile.\r\n\r\n19:51:49:04  19:51:52:07\r\n    -Trois heures plus tard,\r\n    les supporters arrivent.\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:55:23\r\n      Le bruit des cloches\r\nfait oublier le temps ex\u00e9crable.\r\n\r\n19:51:56:04  19:51:59:22\r\n   Pour les parents, assister \r\n  \u00e0 une course est un supplice.\r\n\r\n19:52:00:08  19:52:02:06\r\n   -On a l'estomac qui se noue.\r\n\r\n19:52:02:11  19:52:05:11\r\n       Les espoirs d\u00e9filent.\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:12:19\r\nParfois ils se r\u00e9alisent, parfois \r\nil faut se consoler comme on peut.\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:17:06\r\n-Je vis \u00e7a tr\u00e8s mal, malheureusement.\r\n\r\n19:52:17:15  19:52:21:18\r\n   -Brouillard et neige douce\r\nne sont pas les alli\u00e9s de Daniel.\r\n\r\n19:52:21:23  19:52:24:15\r\nIl pr\u00e9f\u00e8re les pistes verglac\u00e9es.\r\n\r\n19:52:24:20  19:52:31:13\r\n12\u00e8me \u00e0 l'issue de la 1\u00e8re manche,\r\n       il terminera 13\u00e8me.\r\n\r\n19:52:31:18  19:52:34:15\r\n     Premi\u00e8res r\u00e9actions...\r\n\r\n19:52:35:14  19:52:39:00\r\n             -Merde !\r\n\r\n19:52:41:14  19:52:44:12\r\n       -Il va \u00eatre content,\r\n       dans ces conditions.\r\n\r\n19:52:44:23  19:52:48:23\r\n-C'est un bon r\u00e9sultat, c'est bien.\r\n\r\n19:52:49:12  19:52:56:23\r\n     -D.Yule n'a que 23 ans,\r\n  les podiums ne sont pas loin.\r\n\r\n19:52:58:23  19:53:03:18\r\n-A Adelboden, la victoire est revenue\r\n     au Su\u00e9dois H.Kristoffersen.\r\n\r\n19:53:03:23  19:53:06:18\r\n     C\u00f4t\u00e9 suisse, le Valaisan\r\n      R.Zenhaeusern a sign\u00e9\r\n\r\n19:53:06:23  19:53:10:11\r\nle meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re\r\n        en terminant 7\u00e8me.\r\n\r\n19:53:10:16  19:53:13:06\r\n    Voici l'essentiel du sport.\r\n\r\n19:53:15:02  19:53:19:03\r\n         -Roger Federer\r\n a le regard des mauvais jours.\r\n\r\n19:53:19:09  19:53:24:18\r\n  Il s'est inclin\u00e9 dans la finale\r\nde Brisbane en deux sets, 6-4, 6-4.\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:29:01\r\n   Milos Raonic, tout heureux.\r\n\r\n19:53:29:06  19:53:32:00\r\n2016 d\u00e9bute en fanfare pour lui.\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:40:16\r\n Stan Wawrinka aussi sourit, fier \r\nd'avoir remport\u00e9 son titre en Inde.\r\n\r\n19:53:40:21  19:53:45:14\r\nUn titre avant l'Open d'Australie,\r\n   o\u00f9 il est l'un des favoris,\r\n\r\n19:53:45:19  19:53:47:11\r\n      c'est bon \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:53:47:15  19:53:50:17\r\n  Son match contre Borna Coric\r\n        a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9:\r\n\r\n19:53:50:22  19:53:54:05\r\n  belle victoire en deux sets,\r\n           6-3, 7-5.\r\n\r\n19:53:54:10  19:53:59:15\r\n    Encore des sourires avec les\r\n\u00e9preuves de ski f\u00e9minin en Autriche.\r\n\r\n19:53:59:20  19:54:03:12\r\nLindsey Vonn a remport\u00e9 le Super-G.\r\n\r\n19:54:03:17  19:54:09:11\r\n     C'est sa 73\u00e8me victoire\r\n         de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:54:09:15  19:54:14:05\r\n  Le record d'Ingemar Stenmark\r\n     n'est plus tr\u00e8s loin.\r\n\r\n19:54:14:10  19:54:16:04\r\n      Lara Gut a bien r\u00e9agi\r\n\r\n19:54:16:09  19:54:19:15\r\n     apr\u00e8s son \u00e9limination:\r\n      elle finit deuxi\u00e8me.\r\n\r\n19:54:19:20  19:54:23:16\r\n         A Zauchensee,\r\n  tout le monde \u00e9tait content.\r\n\r\n19:54:24:12  19:54:27:11\r\n-Que faire en ville pendant l'hiver ?\r\n\r\n19:54:27:16  19:54:32:11\r\n  Les villes d\u00e9veloppent de plus \r\n en plus d'activit\u00e9s, et \u00e7a pla\u00eet.\r\n\r\n19:54:32:15  19:54:37:11\r\nDe nombreuses patinoires saisonni\u00e8res\r\n       fleurissent en Suisse.\r\n\r\n19:54:37:16  19:54:41:13\r\n   A Fribourg, une piste de luge\r\n   a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e ce week-end.\r\n\r\n19:54:42:19  19:54:46:15\r\n      -Top d\u00e9part pour 40 m\r\n     de glisse sur un tapis,\r\n\r\n19:54:46:20  19:54:51:00\r\n  presque comme pour de vrai, \r\n  avec des arriv\u00e9es sportives.\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:56:03\r\n      Fribourg a inaugur\u00e9\r\n une piste de luge artificielle\r\n\r\n19:54:56:08  19:55:00:08\r\n      qui restera en place\r\n      pendant une semaine.\r\n\r\n19:55:00:18  19:55:02:21\r\n       -Comment c'\u00e9tait ?\r\n           -Trop bien.\r\n\r\n19:55:03:02  19:55:04:18\r\n      Au milieu, \u00e7a va vite.\r\n\r\n19:55:04:23  19:55:06:18\r\n     -Ca ne m'a pas fait peur.\r\n\r\n19:55:07:04  19:55:10:10\r\n   -Les enfants sont conquis,\r\n      mais pas seulement.\r\n\r\n19:55:10:19  19:55:12:08\r\n          -C'est g\u00e9nial !\r\n\r\n19:55:12:12  19:55:15:09\r\n         Je suis contente\r\n     qu'ils aient organis\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n19:55:15:18  19:55:17:23\r\n        -De plus en plus\r\n      de villes organisent\r\n\r\n19:55:18:04  19:55:20:15\r\n    des animations sportives\r\n        pendant l'hiver.\r\n\r\n19:55:20:20  19:55:23:20\r\n          A Fribourg,\r\n ce n'est pas la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:55:24:09  19:55:28:02\r\n    -Il y a eu des fois \u00e0 ski,\r\n        avec de la neige.\r\n\r\n19:55:28:07  19:55:33:07\r\nLa ville grandit d\u00e9mographiquement.\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:36:06\r\n      Il n'y a pas de raisons\r\n\r\n19:55:36:11  19:55:38:19\r\nqu'il y ait plus d'activit\u00e9s l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:55:39:06  19:55:42:07\r\n     -La tendance, ce sont\r\n  les patinoires saisonni\u00e8res.\r\n\r\n19:55:42:11  19:55:46:16\r\n      Leur nombre a explos\u00e9:\r\nune quarantaine en Suisse romande.\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:52:13\r\n     Celle de Berne s'installe\r\nchaque ann\u00e9e sur la place F\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:55:52:18  19:55:58:12\r\n        Elle est devenue\r\n   une institution hivernale.\r\n\r\n19:55:58:17  19:56:01:18\r\n       On vient y patiner \r\n       m\u00eame sous la pluie.\r\n\r\n19:56:03:06  19:56:05:10\r\n -L'id\u00e9e d'organiser un \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n19:56:05:14  19:56:07:14\r\n  sur la place F\u00e9d\u00e9rale en hiver\r\n\r\n19:56:07:19  19:56:08:23\r\n           me plaisait.\r\n\r\n19:56:09:04  19:56:14:11\r\n  On a donc cherch\u00e9 des sponsors\r\n   pour cr\u00e9er cette patinoire.\r\n\r\n19:56:15:12  19:56:20:22\r\n-450'000 frs de budget pour le coeur\r\n    de l'animation de la ville.\r\n\r\n19:56:21:02  19:56:25:15\r\n  L'an dernier, 5'000 fondues\r\nont \u00e9t\u00e9 vendues dans la buvette.\r\n\r\n19:56:27:07  19:56:30:19\r\n       -Traditionnellement,\r\n   pour avoir droit au dessert,\r\n\r\n19:56:31:00  19:56:33:08\r\n          il faut finir\r\n     son assiette d'\u00e9pinards.\r\n\r\n19:56:33:12  19:56:37:11\r\n     Mais d\u00e9sormais, \u00e9pinards\r\n   et haricots sont le dessert.\r\n\r\n19:56:37:15  19:56:43:20\r\n    Les l\u00e9gumes se retrouvent\r\nde plus en plus associ\u00e9s au sucre.\r\n\r\n19:56:46:08  19:56:49:23\r\n        -Voici les h\u00e9ros\r\n     des desserts modernes.\r\n\r\n19:56:50:04  19:56:54:12\r\n  Betterave, cerfeuil tub\u00e9reux,\r\n     cardamome et salsifis.\r\n\r\n19:56:54:17  19:56:58:22\r\nUn quart\u00e9 gagnant pour le parfait\r\n    glac\u00e9 de ces deux chefs.\r\n\r\n19:56:59:10  19:57:01:11\r\n   -Avec la noisette, c'est bon.\r\n\r\n19:57:01:22  19:57:04:14\r\n       -Ils n'en sont pas\r\n      \u00e0 leur coup d'essai:\r\n\r\n19:57:04:19  19:57:08:00\r\n            carpaccio\r\n   de chou-fleur \u00e0 la vanille,\r\n\r\n19:57:08:05  19:57:12:02\r\n     tiramisu au potimarron\r\n  ou sorbet betterave-r\u00e9glisse.\r\n\r\n19:57:12:20  19:57:15:11\r\n       -On se plante aussi.\r\n\r\n19:57:15:15  19:57:17:16\r\n   Les gens peuvent \u00eatre d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:57:17:21  19:57:20:13\r\n    Ils attendent le chocolat,\r\n\r\n19:57:20:18  19:57:24:18\r\nla glace vanille, la tarte tatin...\r\n\r\n19:57:25:12  19:57:30:00\r\n  -Mais les desserts aux l\u00e9gumes\r\ns\u00e9duisent la client\u00e8le intol\u00e9rante\r\n\r\n19:57:30:05  19:57:33:13\r\n      \u00e0 certains aliments\r\n  ou qui ne mange pas d'oeufs.\r\n\r\n19:57:33:17  19:57:39:03\r\n          Du chocolat,\r\n   mais pas n'importe lequel.\r\n\r\n19:57:39:08  19:57:41:09\r\n Dans ce laboratoire de Carouge\r\n\r\n19:57:41:13  19:57:45:14\r\n          se concoctent\r\n  des friandises inhabituelles.\r\n\r\n19:57:46:01  19:57:49:01\r\n-Je pr\u00e9pare une ganache au safran.\r\n\r\n19:57:49:06  19:57:51:02\r\n      Dans ma cr\u00e8me fra\u00eeche,\r\n\r\n19:57:51:07  19:57:54:01\r\n         je fais infuser\r\n      des pistils de safran.\r\n\r\n19:57:54:06  19:57:56:16\r\nJe la m\u00e9lange ensuite au chocolat.\r\n\r\n19:57:57:04  19:58:01:09\r\n   -La recette se d\u00e9cline avec de\r\nla coriandre, du thym ou du basilic.\r\n\r\n19:58:01:13  19:58:07:13\r\n  Des cr\u00e9ations qui ont permis\r\n\u00e0 ce chocolatier de se d\u00e9marquer.\r\n\r\n19:58:07:18  19:58:13:07\r\nCerise sur le g\u00e2teau, le champignon\r\n qui peut se d\u00e9guster en dessert,\r\n\r\n19:58:13:11  19:58:16:07\r\ncomme l'ont d\u00e9couvert les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:20:05\r\n   de la Haute \u00e9cole bernoise\r\n     en cours de biologie.\r\n\r\n19:58:20:16  19:58:23:17\r\n             -Le bolet\r\n   est un champignon magnifique.\r\n\r\n19:58:24:04  19:58:29:14\r\n -Leur professeur n'avait trouv\u00e9\r\n que deux recettes sur Internet.\r\n\r\n19:58:30:03  19:58:32:15\r\n     -Je n'avais jamais go\u00fbt\u00e9\r\n\r\n19:58:32:20  19:58:35:09\r\n  les champignons version sucr\u00e9e.\r\n\r\n19:58:35:13  19:58:40:02\r\n     Maintenant, j'ai d\u00e9gust\u00e9 \r\n     150 recettes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:58:40:07  19:58:43:21\r\nLes 40 meilleures sont dans le livre.\r\n\r\n19:58:44:08  19:58:50:06\r\n     -Id\u00e9al pour les curieux\r\n ou pour surprendre vos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:52:18  19:58:55:05\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:55:10  19:58:57:07\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:58:57:11  19:59:02:04\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o \r\n    suivie de \"Mise au point\".\r\n\r\n19:59:02:09  19:59:06:11\r\n Tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:06:15  19:59:11:19\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   S.Iuncker-Gomez, M.Kastrati,\r\n         J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n", "19:30:01:03  19:30:16:23\r\n...\r\n\r\n19:30:17:04  19:30:18:14\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:19  19:30:21:05\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:26:08\r\nApr\u00e8s T.Brunner hier, c'est C.Blocher\r\n     qui annonce dans la presse\r\n\r\n19:30:26:12  19:30:29:23\r\nson d\u00e9part de la direction du parti.\r\n\r\n19:30:30:04  19:30:34:11\r\n     D\u00e9part qui n'aurait rien\r\n          de d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:30:34:15  19:30:38:11\r\n      Le statut de C.Blocher\r\n         reste \u00e0 d\u00e9finir.\r\n\r\n19:30:40:20  19:30:45:21\r\nLa France cl\u00f4t une semaine d'hommages\r\n aux victimes des attentats de 2015.\r\n\r\n19:30:46:02  19:30:51:09\r\n  A Paris, un ch\u00eane a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9\r\n   en m\u00e9moire des 150 victimes.\r\n\r\n19:30:51:13  19:30:55:23\r\n          Une c\u00e9r\u00e9monie\r\nqui n'a pas mobilis\u00e9 les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:30:57:05  19:31:02:01\r\n Le moratoire contre l'ouverture \r\n de nouveaux cabinets de m\u00e9decins\r\n\r\n19:31:02:06  19:31:04:10\r\n       devrait ressusciter.\r\n\r\n19:31:04:14  19:31:07:13\r\n         Des tractations\r\n     entre partis ont eu lieu\r\n\r\n19:31:07:18  19:31:09:21\r\n    pour le prolonger de 3 ans.\r\n\r\n19:31:10:02  19:31:14:18\r\n     Un marchandage politique\r\n entre le PLR et le centre gauche.\r\n\r\n19:31:16:00  19:31:19:07\r\n     Le parcours du combattant\r\n       des personnes sourdes\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:20:23\r\n      en milieu hospitalier.\r\n\r\n19:31:21:04  19:31:24:18\r\n  Nous verrons leurs difficult\u00e9s\r\n          \u00e0 communiquer.\r\n\r\n19:31:24:23  19:31:29:10\r\nEn Suisse romande, aucun praticien\r\n  ne parle la langue des signes.\r\n\r\n19:31:29:14  19:31:31:16\r\nDes cours sont donn\u00e9s aux soignants.\r\n\r\n19:31:32:03  19:31:39:14\r\nNous terminerons en parlant dessert,\r\n   mais pas forc\u00e9ment sucreries.\r\n\r\n19:31:39:19  19:31:45:16\r\n    Les desserts se font sal\u00e9s,\r\n           et \u00e7a plait.\r\n\r\n19:31:48:03  19:31:51:22\r\n         Un week-end plein\r\n    de rebondissements \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:31:52:03  19:31:54:16\r\n     La d\u00e9mission de T.Brunner\r\n\r\n19:31:54:21  19:31:59:21\r\n     et C.Blocher qui d\u00e9clare\r\n se retirer de la vice-pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:32:00:02  19:32:06:06\r\n       Mais il semble loin \r\n      de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence.\r\n\r\n19:32:08:09  19:32:12:12\r\n-Tout s'est jou\u00e9 dans la grisaille\r\n       du lac de Constance.\r\n\r\n19:32:12:17  19:32:14:18\r\n     A la surprise g\u00e9n\u00e9rale,\r\n\r\n19:32:14:23  19:32:20:03\r\n T.Brunner annonce qu'il quitte\r\n    la pr\u00e9sidence de l'UDC.\r\n\r\n19:32:20:08  19:32:24:08\r\nLe secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral s'en va aussi.\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:26:17\r\n  -Je reste conseiller national,\r\n\r\n19:32:26:22  19:32:29:11\r\n  j'ai une exploitation agricole,\r\n\r\n19:32:29:15  19:32:33:18\r\n         et je vais avoir\r\n     \u00e0 nouveau du temps libre.\r\n\r\n19:32:34:06  19:32:39:07\r\n    -A.Roesti est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9\r\ncandidat officiel \u00e0 sa succession.\r\n\r\n19:32:39:11  19:32:43:22\r\n     Aucun autre changement\r\n       n'est alors pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:32:44:03  19:32:50:11\r\n          Mais ce matin,\r\nC.Blocher d\u00e9clare dans la presse...\r\n\r\n19:32:54:08  19:32:58:08\r\n      Les cadres du parti\r\n    lui demandent de rester.\r\n\r\n19:33:06:08  19:33:10:18\r\n    Le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence\r\nne se voit pas travailler sans lui.\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:17:16\r\n -J'esp\u00e8re le convaincre de rester\r\n\r\n19:33:17:21  19:33:20:10\r\n   proche ou dans la direction.\r\n\r\n19:33:20:14  19:33:23:05\r\n           On a besoin\r\n    de son savoir strat\u00e9gique.\r\n\r\n19:33:23:10  19:33:28:11\r\n  Je ne veux pas renoncer \u00e0 lui.\r\n\r\n19:33:29:03  19:33:31:15\r\n       -M\u00eame s'il quittait\r\n       la vice-pr\u00e9sidence,\r\n\r\n19:33:31:20  19:33:38:19\r\nson influence resterait d\u00e9terminante\r\n         quoiqu'il arrive.\r\n\r\n19:33:41:04  19:33:46:19\r\n-Avec le d\u00e9part confirm\u00e9 de T.Brunner\r\n et ce possible changement de statut\r\n\r\n19:33:47:00  19:33:50:04\r\n de C.Blocher, de nouvelles t\u00eates\r\n      vont \u00e9merger \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:33:50:09  19:33:52:18\r\n      Une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration\r\n          de politiciens\r\n\r\n19:33:52:23  19:33:55:10\r\no\u00f9 on ne trouve que peu de Romands.\r\n\r\n19:33:56:08  19:33:59:21\r\n-Ce duo \u00e0 la t\u00eate du plus puissant\r\n         parti de Suisse,\r\n\r\n19:34:00:02  19:34:04:03\r\n     c'est bient\u00f4t du pass\u00e9 \r\n     et la fin d'une \u00e9poque.\r\n\r\n19:34:04:08  19:34:08:07\r\nC.Blocher, l'homme fort de l'UDC\r\n         depuis 20 ans,\r\n\r\n19:34:08:11  19:34:11:14\r\nT.Brunner, 15 ans \u00e0 l'\u00e9tat-major.\r\n\r\n19:34:11:19  19:34:15:07\r\n  Ce changement ne devrait pas\r\n  infl\u00e9chir la ligne du parti.\r\n\r\n19:34:15:17  19:34:17:13\r\n -Aucune indication de changement\r\n\r\n19:34:17:18  19:34:20:00\r\n sur les grands enjeux politiques.\r\n\r\n19:34:20:05  19:34:26:20\r\n      Le parti est homog\u00e8ne\r\n   m\u00eame si le pr\u00e9sident change.\r\n\r\n19:34:28:02  19:34:32:00\r\n  -M\u00eame si les cadres de l'UDC\r\n supplient C.Blocher de rester,\r\n\r\n19:34:32:05  19:34:36:01\r\nce dernier gardera une influence\r\n      m\u00eame de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:38:22\r\n-Il est si important pour les membres\r\n\r\n19:34:39:03  19:34:43:13\r\n du parti et l'\u00e9lectorat de l'UDC.\r\n\r\n19:34:43:18  19:34:49:22\r\n       Ca ne va pas changer.\r\n\r\n19:34:50:09  19:34:55:09\r\n-De nouvelles t\u00eates vont \u00e9merger:\r\n   Magdalena Martullo-Blocher,\r\n\r\n19:34:55:13  19:35:02:01\r\nL'h\u00e9riti\u00e8re au caract\u00e8re bien tremp\u00e9\r\n    dirige l'entreprise de papa.\r\n\r\n19:35:02:06  19:35:06:07\r\nDes comp\u00e9tences qui faciliteront\r\n   des alliances avec le PLR.\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:10:01\r\n          Thomas Aeschi\r\n    a fait un tour de chauffe\r\n\r\n19:35:10:06  19:35:12:17\r\n       lors de l'\u00e9lection \r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:35:12:22  19:35:16:21\r\n  Il pourrait dresser des ponts\r\n   avec la droite \u00e9conomique.\r\n\r\n19:35:17:02  19:35:20:22\r\n       Qui pour remplacer\r\n Christoph Moergeli, non r\u00e9\u00e9lu ?\r\n\r\n19:35:21:03  19:35:25:09\r\nUn autre Zurichois, Roger Koeppel,\r\n     patron de la Weltwoche,\r\n\r\n19:35:25:13  19:35:26:21\r\n         semble d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n19:35:27:02  19:35:32:00\r\n Et pour faire passer le message\r\n      avec plus de rondeur,\r\n\r\n19:35:32:05  19:35:38:06\r\n  le potentiel futur pr\u00e9sident\r\n    de l'UDC: Albert Roesti.\r\n\r\n19:35:38:11  19:35:42:21\r\nPour la rel\u00e8ve romande, difficile \r\nde trouver une personnalit\u00e9 forte.\r\n\r\n19:35:43:02  19:35:47:07\r\n   C'est pourtant l\u00e0 que l'UDC\r\na un fort potentiel de croissance.\r\n\r\n19:35:47:11  19:35:52:08\r\n Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC r\u00e9\u00e9liront\r\n leur chef le 23 avril prochain.\r\n\r\n19:35:55:04  19:36:00:05\r\n  -Le baron de la drogue mexicain\r\n  El Chapo a donn\u00e9 une interview\r\n\r\n19:36:00:10  19:36:03:17\r\n       \u00e0 l'acteur Sean Penn\r\n        durant sa cavale.\r\n\r\n19:36:03:22  19:36:09:00\r\n  Cette rencontre n'a pas \u00e9chapp\u00e9\r\naux services de s\u00e9curit\u00e9 mexicains.\r\n\r\n19:36:09:05  19:36:14:00\r\n        Elle aurait permis\r\n l'arrestation du narcotrafiquant.\r\n\r\n19:36:16:08  19:36:20:17\r\n-Il a r\u00e9ussi \u00e0 s'\u00e9vader deux fois\r\n d'une prison de haute s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:36:20:22  19:36:24:15\r\n et a fait tourner en bourrique\r\n   des milliers de policiers.\r\n\r\n19:36:24:20  19:36:28:19\r\n    J.Guzman, alias El Chapo,\r\n    a fini par \u00eatre captur\u00e9.\r\n\r\n19:36:29:00  19:36:31:00\r\nUne arrestation qui pourrait \u00eatre\r\n\r\n19:36:31:05  19:36:34:15\r\nla cons\u00e9quence d'un vilain d\u00e9faut:\r\n       le p\u00each\u00e9 d'orgueil.\r\n\r\n19:36:34:20  19:36:36:09\r\n   Alors qu'il est en cavale,\r\n\r\n19:36:36:13  19:36:39:09\r\n    il souhaite qu'on r\u00e9alise\r\n       un film sur sa vie.\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:42:18\r\n         Il prend contact\r\navec des producteurs et des acteurs\r\n\r\n19:36:42:23  19:36:44:12\r\n   dont le com\u00e9dien Sean Penn\r\n\r\n19:36:44:17  19:36:48:01\r\n       qui l'a interview\u00e9\r\n dans le magazine Rolling Stone.\r\n\r\n19:36:48:14  19:36:51:12\r\n       -Il \u00e9tait plut\u00f4t fier\r\n\r\n19:36:51:17  19:36:53:17\r\n          de son histoire\r\n\r\n19:36:53:22  19:36:56:11\r\n          et souhaitait\r\n     porter sa vie \u00e0 l'\u00e9cran.\r\n\r\n19:36:56:15  19:37:00:10\r\n         Il a pris contact\r\navec des producteurs, des artistes,\r\n\r\n19:37:00:13  19:37:03:17\r\n mais je ne peux pas en dire plus.\r\n\r\n19:37:04:05  19:37:08:03\r\n    -Les autorit\u00e9s mexicaines\r\nauraient eu vent de ces contacts.\r\n\r\n19:37:08:08  19:37:12:07\r\nEl Chapo est de retour en prison\r\n     mais il pourrait bien\r\n\r\n19:37:12:11  19:37:20:12\r\n   ne pas y rester longtemps:\r\nles USA r\u00e9clament son extradition\r\n\r\n19:37:20:17  19:37:23:14\r\n          Une demande\r\n   qui pourrait \u00eatre accept\u00e9e\r\n\r\n19:37:23:19  19:37:27:02\r\nm\u00eame si ses avocats s'y opposent.\r\n\r\n19:37:28:05  19:37:29:20\r\n        -C'est une question\r\n\r\n19:37:30:01  19:37:31:09\r\n        constitutionnelle.\r\n\r\n19:37:31:13  19:37:34:16\r\n  L'extradition est-elle l\u00e9gale ?\r\n\r\n19:37:34:21  19:37:41:23\r\nLa souverainet\u00e9 nationale du Mexique\r\n       et de ses institutions\r\n\r\n19:37:42:04  19:37:46:00\r\ndoit \u00eatre respect\u00e9e pour que justice\r\n            soit faite.\r\n\r\n19:37:46:11  19:37:50:11\r\n  -Une extradition qui mettrait\r\nun terme \u00e0 sa carri\u00e8re criminelle\r\n\r\n19:37:50:15  19:37:54:07\r\n  et l'emp\u00eacherait de r\u00e9aliser\r\n    ses r\u00eaves hollywoodiens.\r\n\r\n19:37:54:11  19:38:00:21\r\n      La justice mexicaine\r\n  souhaite entendre Sean Penn.\r\n\r\n19:38:05:16  19:38:08:06\r\n      -A Paris, sur la place\r\n        de la R\u00e9publique,\r\n\r\n19:38:08:11  19:38:11:15\r\n  le dernier hommage aux victimes\r\n      des attentats de 2015.\r\n\r\n19:38:11:20  19:38:14:07\r\n Une c\u00e9r\u00e9monie sous haute s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:38:14:11  19:38:20:05\r\n         avec une faible\r\n     participation populaire.\r\n\r\n19:38:22:04  19:38:27:02\r\n-Ils ne sont que quelques milliers\r\n     place de la R\u00e9publique.\r\n\r\n19:38:27:07  19:38:29:16\r\n     Un contraste saisissant\r\n         avec les foules\r\n\r\n19:38:29:21  19:38:33:03\r\n       qui avaient envahi\r\n     la place il y a un an.\r\n\r\n19:38:33:08  19:38:38:20\r\n L'hommage se voulait populaire \r\nmalgr\u00e9 le dispositif s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:38:39:01  19:38:42:18\r\n       A 11h00, F.Hollande\r\n       d\u00e9voile une plaque\r\n\r\n19:38:42:23  19:38:47:00\r\n au pied d'un ch\u00eane du souvenir\r\n    plant\u00e9 pour l'occasion.\r\n\r\n19:38:47:05  19:38:52:18\r\n      Puis, c'est sur sc\u00e8ne\r\nque se poursuit la comm\u00e9moration.\r\n\r\n19:38:52:23  19:38:56:05\r\n        Avec la lecture\r\n   d'un texte de Victor Hugo.\r\n\r\n19:38:57:02  19:39:01:19\r\n-\"Qui attaque Paris, attaque en masse\r\n       tout le genre humain.\"\r\n\r\n19:39:02:00  19:39:07:01\r\n     -\"C'est par la fraternit\u00e9\r\n     qu'on sauve la libert\u00e9.\"\r\n\r\n19:39:07:15  19:39:16:19\r\n   -Des chansons pour exprimer\r\n   ce sentiment de fraternit\u00e9.\r\n\r\n19:39:17:00  19:39:21:12\r\n     La Marseillaise, Brel,\r\n        Johnny Hallyday.\r\n\r\n19:39:22:05  19:39:24:20\r\nJohnny Hallyday chante une chanson\r\n\r\n19:39:25:01  19:39:30:05\r\n           en hommage\r\n   aux victimes des attentats\r\n\r\n19:39:40:02  19:39:43:23\r\n Cette journ\u00e9e de comm\u00e9moration\r\n  cl\u00f4t une semaine d'hommages\r\n\r\n19:39:44:04  19:39:48:20\r\nrendus aux 149 personnes fauch\u00e9es\r\n par le terrorisme l'an dernier.\r\n\r\n19:39:50:15  19:39:54:03\r\n     -On reparle du moratoire\r\n        contre l'ouverture\r\n\r\n19:39:54:08  19:39:57:11\r\n de nouveaux cabinets de m\u00e9decins.\r\n\r\n19:39:57:16  19:40:00:05\r\nIl avait \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par le Parlement.\r\n\r\n19:40:00:10  19:40:02:12\r\n    Il va bient\u00f4t ressusciter.\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:09:16\r\n  R\u00e9sultat d'un marchandage serr\u00e9\r\n           entre partis.\r\n\r\n19:40:14:09  19:40:18:10\r\n    -C'\u00e9tait le dernier jour\r\n   de la session de d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:40:18:14  19:40:21:22\r\n    Un vote vient de liquider\r\n\r\n19:40:22:03  19:40:24:15\r\n          le moratoire\r\n  sur les cabinets de m\u00e9decins.\r\n\r\n19:40:24:20  19:40:26:20\r\n    Le bloc UDC-PLR triomphe.\r\n\r\n19:40:27:01  19:40:30:16\r\n         Pour beaucoup,\r\nc'est d\u00fb au lobby des assureurs.\r\n\r\n19:40:30:21  19:40:33:11\r\n           C'est faux.\r\n\r\n19:40:33:16  19:40:38:03\r\n      Parmi ceux en faveur\r\n du moratoire, on trouve L.Hess\r\n\r\n19:40:38:08  19:40:43:03\r\n    du conseil d'administration\r\nde Visana ou R.Humbel de Concordia.\r\n\r\n19:40:43:08  19:40:48:05\r\n     Le lobby des assureurs\r\n     n'\u00e9tait pas en cause.\r\n\r\n19:40:49:04  19:40:51:11\r\n-Certains repr\u00e9sentants d'assureurs\r\n\r\n19:40:51:16  19:40:54:04\r\nont vot\u00e9 en faveur, d'autres contre.\r\n\r\n19:40:54:09  19:40:58:17\r\n     D'autres logiques du PLR\r\n        ont jou\u00e9 un r\u00f4le.\r\n\r\n19:40:59:05  19:41:07:09\r\n -Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral A.Berset\r\n   n'\u00e9cartait pas un d\u00e9rapage.\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:11:10\r\n -C'est une d\u00e9cision du Parlement.\r\n\r\n19:41:11:14  19:41:13:22\r\n     Je ne serais pas surpris\r\n\r\n19:41:14:03  19:41:17:08\r\n        qu'on le regrette.\r\n\r\n19:41:17:20  19:41:19:22\r\n -C'est bien ce qu'il se passe.\r\n\r\n19:41:20:03  19:41:21:12\r\n        Plusieurs partis\r\n\r\n19:41:21:17  19:41:26:05\r\nveulent ressusciter le moratoire\r\n        et le prolonger.\r\n\r\n19:41:26:17  19:41:29:00\r\n     -On cherche des solutions\r\n\r\n19:41:29:05  19:41:33:23\r\n  pour prolonger la loi actuelle.\r\n\r\n19:41:34:16  19:41:41:02\r\n       -M\u00eame le PLR serait\r\n    d'accord de le prolonger.\r\n\r\n19:41:42:06  19:41:44:14\r\n-Nous sommes ouverts \u00e0 la n\u00e9gociation\r\n\r\n19:41:44:19  19:41:46:18\r\n   pour une solution provisoire.\r\n\r\n19:41:46:23  19:41:52:01\r\n     Mais nous ne voulons pas\r\n     de moratoire d\u00e9finitif.\r\n\r\n19:41:53:06  19:41:59:05\r\n-Le PLR esp\u00e8re obtenir un soutien\r\n   pour d'autres propositions.\r\n\r\n19:41:59:23  19:42:08:08\r\n-L\u00e0 o\u00f9 il y a trop de sp\u00e9cialistes,\r\n   le tarif devrait \u00eatre baiss\u00e9.\r\n\r\n19:42:10:13  19:42:13:23\r\n         -Je n'y suis pas\r\n     fondamentalement oppos\u00e9.\r\n\r\n19:42:14:04  19:42:20:04\r\n         Mais cela risque\r\n  de devenir tr\u00e8s bureaucratique.\r\n\r\n19:42:20:23  19:42:27:20\r\n -On marchande, et \u00e7a commencera\r\ndemain \u00e0 la Commission des Etats.\r\n\r\n19:42:30:08  19:42:33:12\r\n      -A.Rebetez, avant No\u00ebl,\r\n       on recevait A.Berset\r\n\r\n19:42:33:17  19:42:36:17\r\n           tr\u00e8s remont\u00e9\r\n   contre la mort du moratoire.\r\n\r\n19:42:36:22  19:42:40:20\r\n   Le PLR et l'UDC avaient fait\r\n   un coup politique de g\u00e9nie.\r\n\r\n19:42:41:01  19:42:43:22\r\n Maintenant, le moratoire revient.\r\n\r\n19:42:55:17  19:42:59:03\r\n         \u2015Cette op\u00e9ration,\r\n       de tuer le moratoire,\r\n\r\n19:42:59:08  19:43:03:04\r\n    c'est une attaque surprise\r\n       de L'UDC et le PLR.\r\n\r\n19:43:03:06  19:43:05:19\r\n    Ils voulaient faire avancer\r\n\r\n19:43:06:00  19:43:10:23\r\n        leurs propositions\r\n   en mettant fin au moratoire.\r\n\r\n19:43:11:01  19:43:14:17\r\nUne mani\u00e8re d'obliger Alain Berset\r\n\r\n19:43:14:22  19:43:19:20\r\n        \u00e0 entrer en mati\u00e8re\r\n    sur certaines propositions.\r\n\r\n19:43:19:22  19:43:25:22\r\n  C'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est une\r\ntactique qui est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e.\r\n\r\n19:43:30:11  19:43:35:00\r\n           Le probl\u00e8me,\r\n     c'est que les deux partis\r\n\r\n19:43:35:05  19:43:39:20\r\n   ne sont pas vraiment d'accord\r\n            entre eux.\r\n\r\n19:43:39:22  19:43:45:13\r\n     L'UDC voudrait supprimer \r\n     le libre choix du m\u00e9decin\r\n\r\n19:43:45:18  19:43:49:15\r\n            et le PLR\r\n   veut une solution plus soft.\r\n\r\n19:43:49:17  19:43:53:14\r\n    Le r\u00e9sultat, c'est que tout\r\n cela va prendre beaucoup de temps\r\n\r\n19:43:53:19  19:43:56:18\r\n et dans six mois ce r\u00e9gime actuel\r\n          va prendre fin.\r\n\r\n19:43:56:20  19:44:00:02\r\n  Il y a quand m\u00eame une explosion\r\n\r\n19:44:00:07  19:44:06:18\r\n       des nouveaux cabinets\r\net un afflux des m\u00e9decins \u00e9trangers.\r\n\r\n19:44:06:22  19:44:11:21\r\n  C'est pour cela que le PLR fait\r\n une volte-face tactique en disant\r\n\r\n19:44:12:02  19:44:16:22\r\n   oui au moratoire \u00e0 condition\r\n qu'on \u00e9tudie leurs propositions.\r\n\r\n19:44:17:05  19:44:20:11\r\nTr\u00e8s souvent, les vainqueurs d'hier\r\n  peuvent devenir les vaincus\r\n\r\n19:44:20:16  19:44:23:20\r\n du lendemain s'ils ne savent pas\r\n tendre la main aux adversaires.\r\n\r\n19:44:23:20  19:44:27:20\r\n     -Le grand format s'arr\u00eate\r\n  sur les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es\r\n\r\n19:44:28:01  19:44:31:11\r\n     par les personnes sourdes\r\n      en milieu hospitalier.\r\n\r\n19:44:31:15  19:44:34:23\r\n Aucun m\u00e9decin et peu de soignants\r\n           ne ma\u00eetrisent\r\n\r\n19:44:35:04  19:44:37:20\r\n       la langue des signes\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:44:40:22  19:44:45:07\r\n -Quand il arrive au CHUV pour \r\nun contr\u00f4le apr\u00e8s une op\u00e9ration,\r\n\r\n19:44:45:11  19:44:48:09\r\n      Nicolas est stress\u00e9:\r\n    le jeune homme est sourd,\r\n\r\n19:44:48:13  19:44:51:19\r\n      les incompr\u00e9hensions\r\n  commencent d\u00e8s la r\u00e9ception.\r\n\r\n19:44:52:00  19:44:58:04\r\n   Ici, aucune r\u00e9ceptionniste\r\nne ma\u00eetrise la langue des signes.\r\n\r\n19:44:58:09  19:45:01:13\r\nLa plupart des m\u00e9decins non plus.\r\n\r\n19:45:01:18  19:45:06:16\r\nLe parcours du combattant de Nicolas\r\nse poursuit lors de son rendez-vous.\r\n\r\n19:45:06:21  19:45:09:16\r\n      -Ca s'est bien pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:45:09:21  19:45:15:19\r\n Il tente de se faire comprendre\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:18:19\r\n   -Mimes, gestes et \u00e9criture:\r\n\r\n19:45:19:00  19:45:23:05\r\n la doctoresse tente d'expliquer\r\n    le traitement \u00e0 Nicolas.\r\n\r\n19:45:23:10  19:45:26:11\r\n-C'est un handicap pour deux raisons.\r\n\r\n19:45:26:16  19:45:29:07\r\n    L'information doit passer.\r\n\r\n19:45:29:11  19:45:32:01\r\n       Et \u00e7a prend du temps.\r\n\r\n19:45:32:12  19:45:35:22\r\n    -La doctoresse Bouchaab \r\n   prend le temps n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:45:36:03  19:45:39:08\r\n      Mais Nicolas a v\u00e9cu \r\n     des sc\u00e8nes difficiles.\r\n\r\n19:45:39:19  19:45:42:03\r\n -Certains m\u00e9decins se contentent\r\n\r\n19:45:42:08  19:45:44:10\r\n  d'un bonjour ou d'un au revoir.\r\n\r\n19:45:44:14  19:45:45:18\r\n         Et ils s'en vont.\r\n\r\n19:45:45:23  19:45:48:03\r\n C'est comme si on n'existait pas.\r\n\r\n19:45:48:08  19:45:52:23\r\n-En Suisse romande, 20'000 personnes\r\n sont sourdes profondes mais aucun\r\n\r\n19:45:53:04  19:45:57:10\r\nm\u00e9decin bilingue en fran\u00e7ais-langue\r\n      des signes \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:45:57:14  19:46:01:11\r\n En comparaison internationale,\r\n la Suisse est tr\u00e8s en retard,\r\n\r\n19:46:01:16  19:46:04:01\r\n          avec parfois\r\n    des cons\u00e9quences graves.\r\n\r\n19:46:04:12  19:46:06:09\r\n   -Ca peut mener \u00e0 des erreurs\r\n\r\n19:46:06:13  19:46:08:11\r\n   de m\u00e9dication, de diagnostic.\r\n\r\n19:46:08:15  19:46:10:14\r\n   A une mauvaise communication.\r\n\r\n19:46:10:19  19:46:15:11\r\n    La communaut\u00e9 sourde craint\r\nen g\u00e9n\u00e9ral d'aller chez le m\u00e9decin,\r\n\r\n19:46:15:16  19:46:18:05\r\n certains \u00e9vitent m\u00eame d'y aller.\r\n\r\n19:46:18:15  19:46:23:04\r\n-Annette craignait son accouchement\r\n      \u00e0 la maternit\u00e9 du CHUV.\r\n\r\n19:46:23:09  19:46:28:11\r\n Mais elle a fait une rencontre \r\n qui a chang\u00e9 sa vie: Fran\u00e7oise,\r\n\r\n19:46:28:16  19:46:31:02\r\n   une des seules sages-femmes\r\n            de Suisse\r\n\r\n19:46:31:07  19:46:34:19\r\nqui conna\u00eet la langue des signes.\r\n\r\n19:46:35:11  19:46:37:11\r\n  -Souvent les m\u00e9decins utilisent\r\n\r\n19:46:37:16  19:46:40:11\r\nun langage technique et parlent vite.\r\n\r\n19:46:40:15  19:46:42:17\r\n     C'\u00e9tait source de stress.\r\n\r\n19:46:42:22  19:46:45:21\r\n           On est perdu.\r\n\r\n19:46:46:02  19:46:51:03\r\n   D'avoir une sage-femme avec qui\r\non peut communiquer, c'est rassurant.\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:55:18\r\n-Conna\u00eetre la langue des signes,\r\n  une \u00e9vidence pour Fran\u00e7oise.\r\n\r\n19:46:55:23  19:47:00:18\r\n      Car elle a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin\r\n de plusieurs sc\u00e8nes choquantes.\r\n\r\n19:47:01:23  19:47:03:01\r\n          -Les soignants\r\n\r\n19:47:03:06  19:47:05:16\r\nsavent que la personne est sourde.\r\n\r\n19:47:05:21  19:47:11:16\r\nPour la r\u00e9veiller, ils l'appellent,\r\n    ils insistent, ils crient.\r\n\r\n19:47:11:21  19:47:16:14\r\n   Ils vont la toucher \u00e0 gauche,\r\n    \u00e0 droite pour la r\u00e9veiller.\r\n\r\n19:47:16:19  19:47:19:19\r\n          Cette personne\r\n  se r\u00e9veille alors confus\u00e9ment.\r\n\r\n19:47:20:00  19:47:22:17\r\n        Ils faut \u00e9teindre, \r\n        allumer la lumi\u00e8re,\r\n\r\n19:47:22:22  19:47:26:09\r\n        c'est le seul moyen\r\n         de les r\u00e9veiller.\r\n\r\n19:47:26:13  19:47:28:07\r\n     Il faut juste le savoir.\r\n\r\n19:47:28:17  19:47:33:01\r\n -Le CHUV organise un programme \r\n pionnier en Suisse pour initier\r\n\r\n19:47:33:06  19:47:37:04\r\n       les futurs m\u00e9decins\r\n     \u00e0 la langue des signes.\r\n\r\n19:47:37:09  19:47:41:00\r\n      Chacun peut mesurer\r\nles difficult\u00e9s de cette langue.\r\n\r\n19:47:41:11  19:47:44:04\r\n-Si j'apprends une langue \u00e9trang\u00e8re,\r\n\r\n19:47:44:09  19:47:46:19\r\nc'est plus facile, on a des notions.\r\n\r\n19:47:47:01  19:47:48:15\r\n     -Quelque chose de simple:\r\n\r\n19:47:48:20  19:47:49:18\r\n           \"Au revoir !\"\r\n\r\n19:47:50:05  19:47:55:14\r\n  -Ces cours sont pris d'assaut:\r\n9 classes sont actives cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:55:19  19:48:01:13\r\n130 futurs soignants ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9\r\n d'une initiation \u00e0 cette langue.\r\n\r\n19:48:04:21  19:48:08:04\r\n       -Un trac\u00e9 d'autoroute\r\n      entre Lausanne et Vevey\r\n\r\n19:48:08:09  19:48:11:08\r\n pour restituer l'ancien parcours\r\n         aux promeneurs ?\r\n\r\n19:48:11:12  19:48:14:08\r\n         Une alternative\r\n   au tube routier du Gothard ?\r\n\r\n19:48:14:12  19:48:19:16\r\nLes bureaux des ing\u00e9nieurs lancent\r\ndes projets sur la place publique.\r\n\r\n19:48:19:21  19:48:26:07\r\nSont-ils des visionnaires ou sont-ils\r\n     d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s ?\r\n\r\n19:48:27:18  19:48:30:21\r\n-Des ing\u00e9nieurs prennent la parole\r\n\r\n19:48:31:02  19:48:33:10\r\n        sur la votation\r\n    du 2\u00e8me tube du Gothard.\r\n\r\n19:48:33:14  19:48:37:18\r\n  Leur solution: un transfert \r\n du trafic routier sur le rail.\r\n\r\n19:48:37:23  19:48:42:05\r\n   Ils ont fait leurs analyses\r\n      loin des politiciens.\r\n\r\n19:48:43:22  19:48:45:15\r\n    -Ce groupe s'est constitu\u00e9\r\n\r\n19:48:45:20  19:48:48:06\r\n   apr\u00e8s le d\u00e9bat parlementaire.\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:53:14\r\nIls ont vu que le ferroutage n'\u00e9tait\r\n   pas propos\u00e9 comme alternative.\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:59:20\r\n     Nous avons voulu montrer \r\n    que le projet est faisable.\r\n\r\n19:49:00:07  19:49:03:02\r\n           -Ce bureau\r\n   vient de publier une \u00e9tude.\r\n\r\n19:49:03:07  19:49:07:11\r\n    Un nouveau trac\u00e9 de l'A9\r\n       par l'arri\u00e8re pays\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:12:15\r\nentre Lausanne et Chexbres, avec une\r\nreconversion verte du trac\u00e9 actuel.\r\n\r\n19:49:13:08  19:49:15:06\r\n   -En passant avec la voiture,\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:17:08\r\n    on se dit que c'est dommage\r\n\r\n19:49:17:12  19:49:20:02\r\nde rouler dans un paysage magnifique\r\n\r\n19:49:20:07  19:49:25:21\r\n    enclav\u00e9 et infranchissable,\r\n et de ne pas pouvoir en profiter.\r\n\r\n19:49:26:09  19:49:29:18\r\n -L'\u00e9tude para\u00eet dans la presse\r\n     sans soutien politique\r\n\r\n19:49:29:23  19:49:32:12\r\n    par peur qu'elle finisse\r\n        dans un tiroir.\r\n\r\n19:49:32:17  19:49:36:10\r\nLes ing\u00e9nieurs se sentent brid\u00e9s\r\n     dans leur cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n19:49:36:21  19:49:38:17\r\n     -Si on vous demande pas,\r\n\r\n19:49:38:22  19:49:40:20\r\n vous ne pouvez pas vous exprimer.\r\n\r\n19:49:41:01  19:49:44:04\r\n   Le seul moyen, c'est de faire\r\n       des projets spontan\u00e9s\r\n\r\n19:49:44:09  19:49:46:02\r\n  et de les soumettre au public.\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:50:11\r\n   -Le canton est circonspect \r\n  face \u00e0 ce genre d'initiative.\r\n\r\n19:49:51:04  19:49:53:11\r\n -R\u00e9pondre \u00e0 un besoin de mobilit\u00e9\r\n\r\n19:49:53:15  19:49:56:03\r\nimplique qu'on ait fait des \u00e9tudes\r\n\r\n19:49:56:08  19:49:57:18\r\n         qui se d\u00e9clinent\r\n\r\n19:49:57:23  19:49:59:22\r\n    sur une longue temporalit\u00e9.\r\n\r\n19:50:00:03  19:50:03:17\r\n    Si une nouvelle id\u00e9e surgit\r\n   quand on commence les travaux\r\n\r\n19:50:03:22  19:50:06:18\r\n   et qu'il faut mettre dix ans\r\n         pour l'\u00e9tudier,\r\n\r\n19:50:06:23  19:50:10:18\r\n      on ne r\u00e9pondra jamais \r\n      au besoin de mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:50:11:06  19:50:14:18\r\n       -Pour les ing\u00e9nieurs,\r\npas de salut sans relais politique.\r\n\r\n19:50:14:23  19:50:18:08\r\nO.Fran\u00e7ais a les deux casquettes;\r\n       ce qui n'aide pas.\r\n\r\n19:50:18:12  19:50:24:02\r\nExemple: son projet de nouveau trac\u00e9\r\n    CFF entre Lausanne et Berne.\r\n\r\n19:50:25:22  19:50:30:16\r\n-Mes premi\u00e8res expressions ont \u00e9t\u00e9\r\ncontr\u00e9es en interne de mon parti.\r\n\r\n19:50:30:21  19:50:35:00\r\n  Apr\u00e8s, les CFF m'ont ri au nez.\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:37:13\r\nMais quand on a accueilli G.Parmelin,\r\n\r\n19:50:37:18  19:50:39:14\r\n    il y a eu un autre discours\r\n\r\n19:50:39:19  19:50:43:20\r\n car maintenant, je suis pr\u00e9sident\r\n de la Commission des transports.\r\n\r\n19:50:44:01  19:50:48:01\r\n  Le Conseil d'Etat a la mission\r\n  de faire un bout de ce projet.\r\n\r\n19:50:48:06  19:50:51:08\r\n      Depuis un an et demi, \r\n     le projet n'a pas boug\u00e9.\r\n\r\n19:50:51:17  19:50:55:19\r\n     -Les id\u00e9es d'ing\u00e9nieurs\r\n      peinent \u00e0 s'imposer.\r\n\r\n19:50:56:00  19:50:59:17\r\n    Sans doute trop \u00e9loign\u00e9es\r\n    des logiques politiques.\r\n\r\n19:51:01:13  19:51:05:09\r\n    -Les mauvaises conditions \r\n   n'ont pas dissuad\u00e9 le public\r\n\r\n19:51:05:13  19:51:06:22\r\n      du slalom d'Adelboden.\r\n\r\n19:51:07:03  19:51:09:13\r\n 10'000 personnes se sont r\u00e9unies.\r\n\r\n19:51:09:18  19:51:13:00\r\n      Parmi les spectateurs,\r\n      de nombreux Valaisans\r\n\r\n19:51:13:05  19:51:18:10\r\n         fans de l'espoir\r\n       valaisan Daniel Yule.\r\n\r\n19:51:22:02  19:51:25:14\r\n      -Il fait encore nuit,\r\n      mais l'ambiance monte\r\n\r\n19:51:25:19  19:51:31:00\r\n   dans le car qui emm\u00e8ne les\r\nsupporters de D.Yule \u00e0 Adelboden.\r\n\r\n19:51:31:12  19:51:35:03\r\n      -Vous vous \u00eates lev\u00e9s\r\n        \u00e0 quelle heure ?\r\n\r\n19:51:35:08  19:51:36:23\r\n             -05h00 !\r\n\r\n19:51:37:04  19:51:39:15\r\n       Mais on est contents.\r\n\r\n19:51:40:01  19:51:43:19\r\n   -Les parents sont du voyage\r\n    ils sont un peu crisp\u00e9s.\r\n\r\n19:51:44:06  19:51:46:13\r\n  -Il est plus calme que sa m\u00e8re.\r\n\r\n19:51:46:18  19:51:48:17\r\n      Ce n'est pas difficile.\r\n\r\n19:51:49:04  19:51:52:07\r\n    -Trois heures plus tard,\r\n    les supporters arrivent.\r\n\r\n19:51:52:11  19:51:55:23\r\n      Le bruit des cloches\r\nfait oublier le temps ex\u00e9crable.\r\n\r\n19:51:56:04  19:51:59:22\r\n   Pour les parents, assister \r\n  \u00e0 une course est un supplice.\r\n\r\n19:52:00:08  19:52:02:06\r\n   -On a l'estomac qui se noue.\r\n\r\n19:52:02:11  19:52:05:11\r\n       Les espoirs d\u00e9filent.\r\n\r\n19:52:05:16  19:52:12:19\r\nParfois ils se r\u00e9alisent, parfois \r\nil faut se consoler comme on peut.\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:17:06\r\n-Je vis \u00e7a tr\u00e8s mal, malheureusement.\r\n\r\n19:52:17:15  19:52:21:18\r\n   -Brouillard et neige douce\r\nne sont pas les alli\u00e9s de Daniel.\r\n\r\n19:52:21:23  19:52:24:15\r\nIl pr\u00e9f\u00e8re les pistes verglac\u00e9es.\r\n\r\n19:52:24:20  19:52:31:13\r\n12\u00e8me \u00e0 l'issue de la 1\u00e8re manche,\r\n       il terminera 13\u00e8me.\r\n\r\n19:52:31:18  19:52:34:15\r\n     Premi\u00e8res r\u00e9actions...\r\n\r\n19:52:35:14  19:52:39:00\r\n             -Merde !\r\n\r\n19:52:41:14  19:52:44:12\r\n       -Il va \u00eatre content,\r\n       dans ces conditions.\r\n\r\n19:52:44:23  19:52:48:23\r\n-C'est un bon r\u00e9sultat, c'est bien.\r\n\r\n19:52:49:12  19:52:56:23\r\n     -D.Yule n'a que 23 ans,\r\n  les podiums ne sont pas loin.\r\n\r\n19:52:58:23  19:53:03:18\r\n-A Adelboden, la victoire est revenue\r\n     au Su\u00e9dois H.Kristoffersen.\r\n\r\n19:53:03:23  19:53:06:18\r\n     C\u00f4t\u00e9 suisse, le Valaisan\r\n      R.Zenhaeusern a sign\u00e9\r\n\r\n19:53:06:23  19:53:10:11\r\nle meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re\r\n        en terminant 7\u00e8me.\r\n\r\n19:53:10:16  19:53:13:06\r\n    Voici l'essentiel du sport.\r\n\r\n19:53:15:02  19:53:19:03\r\n         -Roger Federer\r\n a le regard des mauvais jours.\r\n\r\n19:53:19:09  19:53:24:18\r\n  Il s'est inclin\u00e9 dans la finale\r\nde Brisbane en deux sets, 6-4, 6-4.\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:29:01\r\n   Milos Raonic, tout heureux.\r\n\r\n19:53:29:06  19:53:32:00\r\n2016 d\u00e9bute en fanfare pour lui.\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:40:16\r\n Stan Wawrinka aussi sourit, fier \r\nd'avoir remport\u00e9 son titre en Inde.\r\n\r\n19:53:40:21  19:53:45:14\r\nUn titre avant l'Open d'Australie,\r\n   o\u00f9 il est l'un des favoris,\r\n\r\n19:53:45:19  19:53:47:11\r\n      c'est bon \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:53:47:15  19:53:50:17\r\n  Son match contre Borna Coric\r\n        a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9:\r\n\r\n19:53:50:22  19:53:54:05\r\n  belle victoire en deux sets,\r\n           6-3, 7-5.\r\n\r\n19:53:54:10  19:53:59:15\r\n    Encore des sourires avec les\r\n\u00e9preuves de ski f\u00e9minin en Autriche.\r\n\r\n19:53:59:20  19:54:03:12\r\nLindsey Vonn a remport\u00e9 le Super-G.\r\n\r\n19:54:03:17  19:54:09:11\r\n     C'est sa 73\u00e8me victoire\r\n         de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:54:09:15  19:54:14:05\r\n  Le record d'Ingemar Stenmark\r\n     n'est plus tr\u00e8s loin.\r\n\r\n19:54:14:10  19:54:16:04\r\n      Lara Gut a bien r\u00e9agi\r\n\r\n19:54:16:09  19:54:19:15\r\n     apr\u00e8s son \u00e9limination:\r\n      elle finit deuxi\u00e8me.\r\n\r\n19:54:19:20  19:54:23:16\r\n         A Zauchensee,\r\n  tout le monde \u00e9tait content.\r\n\r\n19:54:24:12  19:54:27:11\r\n-Que faire en ville pendant l'hiver ?\r\n\r\n19:54:27:16  19:54:32:11\r\n  Les villes d\u00e9veloppent de plus \r\n en plus d'activit\u00e9s, et \u00e7a pla\u00eet.\r\n\r\n19:54:32:15  19:54:37:11\r\nDe nombreuses patinoires saisonni\u00e8res\r\n       fleurissent en Suisse.\r\n\r\n19:54:37:16  19:54:41:13\r\n   A Fribourg, une piste de luge\r\n   a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e ce week-end.\r\n\r\n19:54:42:19  19:54:46:15\r\n      -Top d\u00e9part pour 40 m\r\n     de glisse sur un tapis,\r\n\r\n19:54:46:20  19:54:51:00\r\n  presque comme pour de vrai, \r\n  avec des arriv\u00e9es sportives.\r\n\r\n19:54:51:05  19:54:56:03\r\n      Fribourg a inaugur\u00e9\r\n une piste de luge artificielle\r\n\r\n19:54:56:08  19:55:00:08\r\n      qui restera en place\r\n      pendant une semaine.\r\n\r\n19:55:00:18  19:55:02:21\r\n       -Comment c'\u00e9tait ?\r\n           -Trop bien.\r\n\r\n19:55:03:02  19:55:04:18\r\n      Au milieu, \u00e7a va vite.\r\n\r\n19:55:04:23  19:55:06:18\r\n     -Ca ne m'a pas fait peur.\r\n\r\n19:55:07:04  19:55:10:10\r\n   -Les enfants sont conquis,\r\n      mais pas seulement.\r\n\r\n19:55:10:19  19:55:12:08\r\n          -C'est g\u00e9nial !\r\n\r\n19:55:12:12  19:55:15:09\r\n         Je suis contente\r\n     qu'ils aient organis\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n19:55:15:18  19:55:17:23\r\n        -De plus en plus\r\n      de villes organisent\r\n\r\n19:55:18:04  19:55:20:15\r\n    des animations sportives\r\n        pendant l'hiver.\r\n\r\n19:55:20:20  19:55:23:20\r\n          A Fribourg,\r\n ce n'est pas la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:55:24:09  19:55:28:02\r\n    -Il y a eu des fois \u00e0 ski,\r\n        avec de la neige.\r\n\r\n19:55:28:07  19:55:33:07\r\nLa ville grandit d\u00e9mographiquement.\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:36:06\r\n      Il n'y a pas de raisons\r\n\r\n19:55:36:11  19:55:38:19\r\nqu'il y ait plus d'activit\u00e9s l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:55:39:06  19:55:42:07\r\n     -La tendance, ce sont\r\n  les patinoires saisonni\u00e8res.\r\n\r\n19:55:42:11  19:55:46:16\r\n      Leur nombre a explos\u00e9:\r\nune quarantaine en Suisse romande.\r\n\r\n19:55:46:21  19:55:52:13\r\n     Celle de Berne s'installe\r\nchaque ann\u00e9e sur la place F\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:55:52:18  19:55:58:12\r\n        Elle est devenue\r\n   une institution hivernale.\r\n\r\n19:55:58:17  19:56:01:18\r\n       On vient y patiner \r\n       m\u00eame sous la pluie.\r\n\r\n19:56:03:06  19:56:05:10\r\n -L'id\u00e9e d'organiser un \u00e9v\u00e9nement\r\n\r\n19:56:05:14  19:56:07:14\r\n  sur la place F\u00e9d\u00e9rale en hiver\r\n\r\n19:56:07:19  19:56:08:23\r\n           me plaisait.\r\n\r\n19:56:09:04  19:56:14:11\r\n  On a donc cherch\u00e9 des sponsors\r\n   pour cr\u00e9er cette patinoire.\r\n\r\n19:56:15:12  19:56:20:22\r\n-450'000 frs de budget pour le coeur\r\n    de l'animation de la ville.\r\n\r\n19:56:21:02  19:56:25:15\r\n  L'an dernier, 5'000 fondues\r\nont \u00e9t\u00e9 vendues dans la buvette.\r\n\r\n19:56:27:07  19:56:30:19\r\n       -Traditionnellement,\r\n   pour avoir droit au dessert,\r\n\r\n19:56:31:00  19:56:33:08\r\n          il faut finir\r\n     son assiette d'\u00e9pinards.\r\n\r\n19:56:33:12  19:56:37:11\r\n     Mais d\u00e9sormais, \u00e9pinards\r\n   et haricots sont le dessert.\r\n\r\n19:56:37:15  19:56:43:20\r\n    Les l\u00e9gumes se retrouvent\r\nde plus en plus associ\u00e9s au sucre.\r\n\r\n19:56:46:08  19:56:49:23\r\n        -Voici les h\u00e9ros\r\n     des desserts modernes.\r\n\r\n19:56:50:04  19:56:54:12\r\n  Betterave, cerfeuil tub\u00e9reux,\r\n     cardamome et salsifis.\r\n\r\n19:56:54:17  19:56:58:22\r\nUn quart\u00e9 gagnant pour le parfait\r\n    glac\u00e9 de ces deux chefs.\r\n\r\n19:56:59:10  19:57:01:11\r\n   -Avec la noisette, c'est bon.\r\n\r\n19:57:01:22  19:57:04:14\r\n       -Ils n'en sont pas\r\n      \u00e0 leur coup d'essai:\r\n\r\n19:57:04:19  19:57:08:00\r\n            carpaccio\r\n   de chou-fleur \u00e0 la vanille,\r\n\r\n19:57:08:05  19:57:12:02\r\n     tiramisu au potimarron\r\n  ou sorbet betterave-r\u00e9glisse.\r\n\r\n19:57:12:20  19:57:15:11\r\n       -On se plante aussi.\r\n\r\n19:57:15:15  19:57:17:16\r\n   Les gens peuvent \u00eatre d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:57:17:21  19:57:20:13\r\n    Ils attendent le chocolat,\r\n\r\n19:57:20:18  19:57:24:18\r\nla glace vanille, la tarte tatin...\r\n\r\n19:57:25:12  19:57:30:00\r\n  -Mais les desserts aux l\u00e9gumes\r\ns\u00e9duisent la client\u00e8le intol\u00e9rante\r\n\r\n19:57:30:05  19:57:33:13\r\n      \u00e0 certains aliments\r\n  ou qui ne mange pas d'oeufs.\r\n\r\n19:57:33:17  19:57:39:03\r\n          Du chocolat,\r\n   mais pas n'importe lequel.\r\n\r\n19:57:39:08  19:57:41:09\r\n Dans ce laboratoire de Carouge\r\n\r\n19:57:41:13  19:57:45:14\r\n          se concoctent\r\n  des friandises inhabituelles.\r\n\r\n19:57:46:01  19:57:49:01\r\n-Je pr\u00e9pare une ganache au safran.\r\n\r\n19:57:49:06  19:57:51:02\r\n      Dans ma cr\u00e8me fra\u00eeche,\r\n\r\n19:57:51:07  19:57:54:01\r\n         je fais infuser\r\n      des pistils de safran.\r\n\r\n19:57:54:06  19:57:56:16\r\nJe la m\u00e9lange ensuite au chocolat.\r\n\r\n19:57:57:04  19:58:01:09\r\n   -La recette se d\u00e9cline avec de\r\nla coriandre, du thym ou du basilic.\r\n\r\n19:58:01:13  19:58:07:13\r\n  Des cr\u00e9ations qui ont permis\r\n\u00e0 ce chocolatier de se d\u00e9marquer.\r\n\r\n19:58:07:18  19:58:13:07\r\nCerise sur le g\u00e2teau, le champignon\r\n qui peut se d\u00e9guster en dessert,\r\n\r\n19:58:13:11  19:58:16:07\r\ncomme l'ont d\u00e9couvert les \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:20:05\r\n   de la Haute \u00e9cole bernoise\r\n     en cours de biologie.\r\n\r\n19:58:20:16  19:58:23:17\r\n             -Le bolet\r\n   est un champignon magnifique.\r\n\r\n19:58:24:04  19:58:29:14\r\n -Leur professeur n'avait trouv\u00e9\r\n que deux recettes sur Internet.\r\n\r\n19:58:30:03  19:58:32:15\r\n     -Je n'avais jamais go\u00fbt\u00e9\r\n\r\n19:58:32:20  19:58:35:09\r\n  les champignons version sucr\u00e9e.\r\n\r\n19:58:35:13  19:58:40:02\r\n     Maintenant, j'ai d\u00e9gust\u00e9 \r\n     150 recettes diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:58:40:07  19:58:43:21\r\nLes 40 meilleures sont dans le livre.\r\n\r\n19:58:44:08  19:58:50:06\r\n     -Id\u00e9al pour les curieux\r\n ou pour surprendre vos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:52:18  19:58:55:05\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:55:10  19:58:57:07\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:58:57:11  19:59:02:04\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o \r\n    suivie de \"Mise au point\".\r\n\r\n19:59:02:09  19:59:06:11\r\n Tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:06:15  19:59:11:19\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   S.Iuncker-Gomez, M.Kastrati,\r\n         J.Robert-Charrue\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT022928\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:00 > 0:00:02) [75%] : \r\n\u00e7a peut sur le R\u00e9publique le dernier hommage aux victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:01:21) [98%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce dimanche 10 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:22 > 0:01:40) [92%] : \r\nRemue-m\u00e9nage \u00e0 la t\u00eate de l'UDC apr\u00e8s Toni Brunner hier c'est Christoph Blocher qui annonce dans la presse, son d\u00e9part de la direction du parti d\u00e9part qui n'a rien de d\u00e9finitif, si l'on en croit les pontes de l'UDC, le statut de Christoph Blocher, reste \u00e0 d\u00e9finir, explications en d\u00e9but de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:41 > 0:02:16) [94%] : \r\nLa France cl\u00f4t ce soir une semaine d'hommage aux victimes des attentats de 2015 \u00e0 Paris un ch\u00eane a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9, place de la R\u00e9publique en m\u00e9moire des 150 victimes du terrorisme, une c\u00e9r\u00e9monie officielle sous haute s\u00e9curit\u00e9, qui n'a pas mobilis\u00e9 les Fran\u00e7ais nous vous l'annoncions mort avant No\u00ebl, le moratoire contre l'ouverture de nouveaux cabinets de m\u00e9decins devrait ressuscit\u00e9 des tractations ont lieu entre plusieurs partis pour le prolonger de 3 ans, un marchandage politique entre le PLR, le centre- gauche Alain Rebetez nous donnera le dessous des cartes dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:17 > 0:02:46) [90%] : \r\nLe parcours du combattant des personnes sourdes en milieu hospitalier, nous verrons leur difficult\u00e9 \u00e0 communiquer avec les m\u00e9decins et les infirmi\u00e8res en Suisse romande, aucun praticien ne parle la langue des signes, mais les choses bougent, les cours sont donn\u00e9s aux soignants, enfin, nous terminerons cette \u00e9dition, on parle en dessert mais pas forc\u00e9ment sucreries tiramisu \u00e0 la courge sorbet \u00e0 la betterave ou encore friandises au safran, les desserts se font sal\u00e9e et \u00e7a pla\u00eet, reportage en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:49 > 0:03:07) [96%] : \r\nUn week- end plein de rebondissements, donc \u00e0 l'UDC d'apport la d\u00e9mission surprise de Toni Brunner hier puis cette phrase de Christoph Blocher dans un journal dominical qui d\u00e9clare se retirer de la vice- pr\u00e9sidence mais la figure embl\u00e9matique de l'UDC semble loin de tirer sa r\u00e9v\u00e9rence, Linda Bourget.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:08 > 0:03:24) [96%] : \r\nC'est dans la grisaille du lac de Constance au fin fond de la Suisse que tout s'est jou\u00e9 d'abord \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, Toni Brunner annonce au Cadre de l'UDC qu'il quitte la pr\u00e9sidence de son parti \u00e0 la fin du mois d'avril, et que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral s'en va aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:24 > 0:03:34) [93%] : \r\nIl y a je reste conseiller national, j'ai une exploitation agricole et il y a aussi quelque chose qui s'appelle le temps libre, peut-\u00eatre que j'en aurai de nouveau un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:34 > 0:03:51) [94%] : \r\nPour \u00e9viter tout flottement Albert R\u00f6sti est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9 candidat officiel \u00e0 sa succession, aucun autre changement majeur n'est \u00e0 l'heure pr\u00e9vue au niveau du personnel mais ce matin, coup de th\u00e9\u00e2tre dans le SonntagsBlick, Christoph Blocher, la grande figure du parti d\u00e9clare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:51 > 0:03:54) [92%] : \r\nD\u00e8s avril, je ne serai plus vice- pr\u00e9sident de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:54 > 0:03:59) [97%] : \r\nPris de court les cadres du parti se pr\u00e9cipite alors pour lui demander de rester.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:00 > 0:04:07) [93%] : \r\nC'est une institution, ce serait en en sens de se passer de lui, j'ai besoin de son soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:07 > 0:04:10) [97%] : \r\nLe candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence ne se voit pas travailler sans lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:10 > 0:04:29) [90%] : \r\nJ'esp\u00e8re quand m\u00eame \u00e0 le persuader qu'ils restent proches ou m\u00eame dedans la direction parce qu'il faut 7 savoir strat\u00e9giques pour moi, je serai quand m\u00eame b\u00eate si je veux devenir, nouveau pr\u00e9sident de renoncer \u00e0 une telle personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:29 > 0:04:40) [91%] : \r\nM\u00eame s'il quittait la vice- pr\u00e9sidence, l'influence de Christoph Blocher resterait d\u00e9terminante qu'il occupe un nouveau poste au sein de la direction, o\u00f9 qu'il agisse en coulisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:41 > 0:04:55) [93%] : \r\nEn tout cas avec le d\u00e9part confirm\u00e9 de Toni Brunner est ce possible changement de statut de Christoph Blocher, de nouvelles t\u00eates vont \u00e9merger \u00e0 l'UDC une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de politiciens o\u00f9 on ne trouve pas ou peu de romans, tour d'horizon avec Martine Clerc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:04:57 > 0:05:14) [95%] : \r\nCe duo \u00e0 la t\u00eate du plus puissant parti de Suisse c'est bient\u00f4t du pass\u00e9 et les d\u00e9parts annonc\u00e9s de ces 2 b\u00eates politiques marque la fin d'une \u00e9poque, Christoph Blocher et l'homme fort de l'UDC depuis plus de 2 d\u00e9cennies, Toni Brunner est rest\u00e9 15 ans dans l'\u00c9tat-Major mais ce changement ne devrait pas infl\u00e9chir la ligne du parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:14 > 0:05:28) [92%] : \r\nAucune indication que il va avoir des changements sur les grands enjeux politiques, je pense le le parti est assez homog\u00e8ne s\u00e9jour et m\u00eame si le pr\u00e9sident change les la politique de l'UDC va certainement pas bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:28 > 0:05:35) [91%] : \r\nEt m\u00eame si les cadres de l'UDC, supplie le tribord z\u00fcrichois de rester Christoph Blocher garderait une influence, m\u00eame de l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:36 > 0:05:50) [88%] : \r\nIl est tellement \u00e9t\u00e9 important pour les membres du parti aussi Pollak l'\u00e9lectorat du parti, il est le le le Dead strat\u00e9gique du du du parti, il y a aussi probablement des grands financeurs et \u00e7a, \u00e7a ne va pas un mot, pas chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:50 > 0:06:53) [91%] : \r\nAvec ce renouvellement de nouvelles t\u00eates vont toutefois \u00e9merg\u00e9, on pense \u00e0 Magdalena Marcello Blocher, fille de nouvel \u00e9lu sous la Coupole, l'h\u00e9riti\u00e8re au caract\u00e8re bien tremp\u00e9 dirige d\u00e9j\u00e0 l'entreprise de papa des comp\u00e9tences qui devrait faciliter des alliances avec le PLR profil\u00e9 sur les questions financi\u00e8res, Thomas et il a fait un tour de chauffe lors de l'\u00e9lection Conseil f\u00e9d\u00e9ral c'est ultra lib\u00e9ral, pourrait lui aussi dresser des ponts avec la droite \u00e9conomique qui pour remplacer Christoph M\u00f6rgeli, l'id\u00e9ologue du parti non r\u00e9\u00e9lu un autre Z\u00fcrichois Roger K\u00f6ppel, le patron de l'hebdomadaire La Weltwoche semble tout d\u00e9sign\u00e9, \u00e9lu avec un score canon il polarise d\u00e9j\u00e0 et pour faire passer le message avec plus de rondeur et aussi en fran\u00e7ais le potentiel futur pr\u00e9sident de l'UDC, le Bernois Albert R\u00f6sti et la rel\u00e8ve romande, difficile de trouver une personnalit\u00e9 forte, c'est pourtant l\u00e0 que l'UDC \u00e0 son plus grand potentiel de croissance, l'effet Parmelin suffira-t-il \u00e0 susciter des vocations, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC relieront leur chef le 23 avril prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:55 > 0:07:15) [94%] : \r\nLe sc\u00e9nario est digne d'Hollywood, le baron de la drogue mexicain El Chapo a donn\u00e9 une interview \u00e0 l'acteur am\u00e9ricain Sean Penn durant sa cavale, c'\u00e9tait en octobre dernier, cette rencontre n'a pas \u00e9chapp\u00e9 aux services de s\u00e9curit\u00e9 mexicain, elle aurait m\u00eame permis l'arrestation vendredi du narcotrafiquant le plus recherch\u00e9 du pays, Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:17 > 0:07:48) [97%] : \r\nIl s'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9vad\u00e9 par 2 fois d'une prison de haute s\u00e9curit\u00e9 et a fait tourner en bourrique, des milliers de policiers durant plusieurs mois, Joaqu\u00edn Guzman, alias El Chapo a pourtant fini par \u00eatre captur\u00e9s une arrestation qui pourrait bien \u00eatre les cons\u00e9quences d'un vilain d\u00e9faut le p\u00e9ch\u00e9 d'orgueil, alors qu'il est en cavale, le baron de la drogue, souhaite que l'on r\u00e9alise un film sur sa vie, il prend alors contact avec des producteurs et des acteurs dont le com\u00e9dien am\u00e9ricain Sean Penn, qui est all\u00e9 jusqu'\u00e0 l'interviewer pour le compte du magazine Rolling Stone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:07:48 > 0:07:50) [61%] : \r\nEffectivement, m\u00eame c'\u00e9tait g\u00e9nial, comment fait qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:50 > 0:08:02) [91%] : \r\nVraisemblablement, cet homme \u00e9tait plut\u00f4t fier de son histoire et souhait\u00e9 pour sa vie \u00e0 l'\u00e9cran la biom\u00e9decine souri l\u00e0 il a pris contact avec des producteurs, des artistes, des hommes et des femmes, mais je ne peux pas en dire plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:02 > 0:08:04) [88%] : \r\nDans le progressivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:04 > 0:08:27) [93%] : \r\nLes autorit\u00e9s mexicaines ont eu vent de ces contacts et cela aurait facilit\u00e9 la localisation du fuyard El Chapo est donc de retour en prison, mais il pourrait bien ne pas y rester tr\u00e8s longtemps, non pas que Joaqu\u00edn Guzman est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9par\u00e9 sa fuite, mais les \u00c9tats-Unis r\u00e9clament son extradition, une demande qui pourrait \u00eatre rapidement accept\u00e9, m\u00eame si les avocats du narcotrafiquant promettent de s'y opposer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:08:28 > 0:08:29) [72%] : \r\nConstitutionnalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:30 > 0:08:34) [88%] : \r\nC'est une question constitutionnelle l'extradition est-elle l\u00e9gale ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:37 > 0:08:46) [95%] : \r\nEn tant que d\u00e9fenseur, je dois dire que la souverainet\u00e9 nationale, la souverainet\u00e9 du Mexique et de ses institutions, doit \u00eatre respect\u00e9e pour que justice soit faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:48 > 0:09:03) [96%] : \r\nUne extradition qui mettrait d\u00e9finitivement un terme \u00e0 sa carri\u00e8re criminelle et emp\u00eacherait \u00e9galement de r\u00e9aliser ses r\u00eaves hollywoodiens quant \u00e0 la justice mexicaine, elle a d\u00e9clar\u00e9 qu'elle souhaitait entendre Sean Penn pour une audition bien diff\u00e9rente de celle dont il a l'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:06 > 0:09:21) [96%] : \r\n\u00e0 Paris, sur la place de la R\u00e9publique, le dernier hommage aux victimes des attentats de 2015, une c\u00e9r\u00e9monie sous tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9, a eu lieu ce matin avec une faible participation populaire, rien \u00e0 voir avec le rassemblement monstre de l'an dernier, Fanny.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:23 > 0:09:40) [96%] : \r\nIls ne sont que quelques milliers ce soir au pied de la statue de la R\u00e9publique, un contraste saisissant avec les foules qui avaient envahi cette place hautement symbolique, il y a un an, presque jour pour jour, l'hommage se voulait populaire malgr\u00e9 un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:41 > 0:09:56) [98%] : \r\n\u00e0 11 heures ce matin Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9voile une plaque au pied d'un ch\u00eane du souvenir plant\u00e9 pour l'occasion, puis devant les officiels, les rescap\u00e9s et les familles des victimes, c'est sur sc\u00e8ne que se poursuit la comm\u00e9moration avec la lecture d'un texte de Victor Hugo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:57 > 0:10:07) [94%] : \r\nQui attaque Paris attaque en masse tout le genre humain, c'est par la fraternit\u00e9 qu'on sauve la libert\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:13 > 0:10:22) [92%] : \r\nPas de discours officiel mais des chansons pour exprimer ce sentiment de fraternit\u00e9 la Marseillaise Brel Le Temps des cerises et Johnny Hallyday.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:29 > 0:10:30) [86%] : \r\nJanvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:40 > 0:10:47) [92%] : \r\nCette journ\u00e9e de comm\u00e9moration cl\u00f4t une semaine d'hommage rendu aux 149 personnes fauch\u00e9es par le terrorisme, l'an dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:51 > 0:11:13) [95%] : \r\nRetour \u00e0 la politique suisse, on reparle du moratoire contre l'ouverture de nouveaux cabinets de m\u00e9decins, il avait \u00e9t\u00e9 coul\u00e9 par le Parlement \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, juste avant No\u00ebl, h\u00e9 bien il va bient\u00f4t ressuscit\u00e9 la commission du National va proposer de le r\u00e9introduire pour 3 ans, r\u00e9sultat d'un marchandage serr\u00e9 entre partis, l'enqu\u00eate d'Alain Rebetez sur les dessous de ce deal politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:14 > 0:11:48) [89%] : \r\nLa s\u00e9ance est lev\u00e9e, c'\u00e9tait le dernier jour de la session de d\u00e9cembre tout le monde s'embrassent, malgr\u00e9 un vote surprise qui vient de liquider le moratoire sur les cabinets de m\u00e9decins, le Bloc UDC PLR triomphe et, pour la plupart des observateurs, ce coup de force est due au lobby des assureurs, mais c'est faux car regardez parmi ceux qui ont approuv\u00e9 le moratoire, on trouve Lorenzi du conseil d'administration de Visana ou route une belle de Concordia, le lobby des assureurs n'\u00e9tait pas en cause reconna\u00eet aujourd'hui un des meilleurs sp\u00e9cialistes du PS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:48 > 0:11:59) [93%] : \r\nCertains repr\u00e9sentants d'assureurs ont vot\u00e9 en faveur de la solution, d'autres ont vot\u00e9 contre, je pense qu'il y a d'autres logiques propres au Parti radical, qui ont jou\u00e9 un r\u00f4le en tout 1er lieu plut\u00f4t que le lobby des assureurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:59 > 0:12:07) [93%] : \r\nD'ailleurs, le jour m\u00eame, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset tout en improvisant une rencontre avec la presse pour dire sa d\u00e9ception n'\u00e9cartait pas un d\u00e9rapage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:08 > 0:12:18) [89%] : \r\nBen \u00e9coutez, je crois que c'est une d\u00e9cision du du du du parlement du du nouveau Parlement, je ne serais pas si surpris que cela qu'on regrette d'ailleurs assez vite que cette d\u00e9cision ne soit tomb\u00e9 de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:18 > 0:12:26) [93%] : \r\nEt c'est bien ce qui se passe plusieurs partis s'organisent d\u00e9j\u00e0 pour ressusciter le moratoire et le prolonger de 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:26 > 0:12:35) [96%] : \r\nEt on a cherch\u00e9 des solutions qui permettent au moins de prolonger la loi actuelle pendant quelques ann\u00e9es, le temps qu'on trouve ou qu'on cherche \u00e0 trouver d'autres solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:35 > 0:12:41) [93%] : \r\nEt m\u00eame le PLR fossoyeur du moratoire il y a un mois, seraient d'accord maintenant de le prolonger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:41 > 0:12:53) [96%] : \r\nNous sommes tout \u00e0 fait ouvert \u00e0 la n\u00e9gociation pour trouver une solution provisoire, ce que nous ne voulons pas c'est un moratoire d\u00e9finitif dans la loi, mais vraiment notons dans la main \u00e0 la construction d'une solution positive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:53 > 0:12:59) [92%] : \r\nCar, en \u00e9change, les lib\u00e9raux- radicaux esp\u00e8re obtenir un soutien du Parlement pour certaines de leurs propositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:59 > 0:13:10) [91%] : \r\nPar exemple l\u00e0 o\u00f9 il y a trop de sp\u00e9cialistes, en particulier dans certaines sp\u00e9cialit\u00e9s dans certaines villes que \u00e0 ce moment le le tarif de ces sp\u00e9cialistes soit baiss\u00e9 mais c'est aux partenaires de n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:10 > 0:13:21) [91%] : \r\nC'est des choses sur lesquelles on peut discuter, moi je ne suis pas fondamentalement oppos\u00e9, le risque c'est que \u00e7a devienne quelque chose d'extr\u00eamement bureaucratique mais on on peut tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a pendant que le moratoire continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:21 > 0:13:28) [95%] : \r\nBref, on marchande et \u00e7a commencera d\u00e8s demain \u00e0 la commission des \u00c9tats, l\u00e0 o\u00f9 on a l'habitude de s'embrasser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:30 > 0:13:43) [91%] : \r\nAlain Rebetez juste avant No\u00ebl, on recevait Alain Berset tr\u00e8s remont\u00e9s contre la mort du moratoire ont parl\u00e9 de coup politique entre le PLR et l'UDC et la moins d'un mois plus tard, ce moratoire revient, expliquez-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:43 > 0:15:17) [93%] : \r\nOui, ben, cette op\u00e9ration, faut comprendre cette op\u00e9ration tuons le moratoire du mois de d\u00e9cembre, c'est en effet une attaque surprise de 2 partis l'UDC, le PLR, qui voulait faire avancer leurs propositions en mettant fin \u00e0 ce moratoire, une mani\u00e8re, ou en quelque sorte d'obliger Alain Berset \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur des propositions jusqu'\u00e0 maintenant, il a \u00e9cart\u00e9, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, cette, cette tactique, elle est loin d'\u00eatre gagn\u00e9, parce qu'au fond, l'UDC je suis je suis d\u00e9sol\u00e9, j'ai un peu perdu le fil, le probl\u00e8me c'est que ces 2 partis ne sont pas vraiment d'accord entre eux, ils viennent avec leurs propositions, l'UDC voudrait supprimer le le libre choix du m\u00e9decin, le PLR, lui, veut une solution plus soft qui permettrait d'augmenter les n\u00e9gociations entre assureurs et assur\u00e9s, le r\u00e9sultat c'est que tout cela \u00e7a va prendre beaucoup de temps, or dans 6 mois, ce r\u00e9gime actuel du moratoire va prendre fin il y a quand m\u00eame ce risque dans certains cantons d'une explosion du nombre de nouveaux cabinet ou d'un afflux de m\u00e9decins \u00e9trangers et c'est pour \u00e7a que le PLR si vous voulez fait cette volte-face tactique en disant oui \u00e0 votre moratoire mais \u00e0 la condition que vous \u00e9tudiez nos propositions, faut quand m\u00eame comprendre qu'en Suisse, c'est un r\u00e9gime en politique de contre- pouvoir qui font que tr\u00e8s souvent les vainqueurs d'hier peuvent devenir les vaincus du lendemain s'ils ne savent pas tendre la main \u00e0 leurs adversaires, et c'est ce que tente de faire maintenant les lib\u00e9raux- radicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:17 > 0:15:19) [92%] : \r\nAlain, merci beaucoup pour ce d\u00e9cryptage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:20 > 0:15:38) [93%] : \r\nLe grand format de ce journal s'arr\u00eate ce soir sur les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les personnes sourdes en milieu hospitalier, comprendre un diagnostic expliquer ces sympt\u00f4mes des d\u00e9marches tr\u00e8s compliqu\u00e9 car aucun m\u00e9decin et peu de soignants ne ma\u00eetrisent la langue des signes en Suisse romande Yvan Rimbert et J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:41 > 0:15:50) [91%] : \r\nQuand il arrive au CHUV pour un contr\u00f4le apr\u00e8s une lourde op\u00e9ration Nicolas est stress\u00e9, le jeune homme est sourd, les incompr\u00e9hensions commence d\u00e8s la r\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:50 > 0:15:54) [64%] : \r\nUn mixte marathon par exemple m\u00eame, \u00e7a fait aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:55 > 0:16:05) [94%] : \r\nIci au CHUV aucune r\u00e9ceptionniste ne ma\u00eetrisent la langue des signes, la plupart des m\u00e9decins aussi n'ont pas de notion alors le parcours du combattant de Nicolas se poursuit lors de son rendez- vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:05 > 0:16:14) [80%] : \r\n\u00e7a s'est bien pass\u00e9, \u00e7a s'est bien pass\u00e9 dans ma des mains, voil\u00e0 \u00e0 quoi, aucun n'a pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:15 > 0:16:23) [93%] : \r\nMime geste mais surtout \u00e9criture la doctoresse fait comme elle peut pour expliquer la suite du traitement \u00e0 Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:23 > 0:16:32) [96%] : \r\nC'est aussi un handicap de 2 c\u00f4t\u00e9s parce que nous on a besoin aussi que l'information passe et puis \u00e7a et aussi par rapport au temps qu'on doit donner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:32 > 0:16:39) [94%] : \r\nLa doctoresse Bouchareb prend le temps qu'il faut et ce jour- l\u00e0, Nicolas a tout compris, mais il a v\u00e9cu des sc\u00e8nes beaucoup plus difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:39 > 0:16:47) [91%] : \r\nCertains m\u00e9decins me parlent \u00e0 peine, ils disent seulement bonjour, au revoir, ils sont bons et il ferme la porte, du coup, on a l'impression de ne pas exister comme patient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:48 > 0:17:02) [97%] : \r\nEn Suisse romande, environ 20000 personnes seraient sourdes profondes et pourtant il n'y a aujourd'hui aucun m\u00e9decin bilingue en fran\u00e7ais, langue des signes dans les h\u00f4pitaux en comparaison internationale, la Suisse est tr\u00e8s en retard et parfois les cons\u00e9quences peuvent \u00eatre graves.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:02 > 0:17:04) [98%] : \r\n\u00e7a peut mener.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:05 > 0:17:19) [94%] : \r\n\u00e0 des erreurs de m\u00e9dication \u00e0 des erreurs de diagnostic, il a une mauvaise communication la communaut\u00e9 sourde en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 une assez une appr\u00e9hension en fait d'aller chez le m\u00e9decin, certains \u00e9vitent m\u00eame d'aller chez le m\u00e9decin, en sachant que \u00e7a va mal se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:19 > 0:17:26) [97%] : \r\nMal se passer, c'\u00e9tait aussi l'angoisse d'Annette avant d'accoucher \u00e0 la maternit\u00e9 du CHUV mais elle fait une rencontre qui va changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:17:26 > 0:17:27) [91%] : \r\nSa vie mignonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:27 > 0:17:35) [90%] : \r\nCette rencontre, c'est celle de Fran\u00e7oise, l'une des seules sage-femme de Suisse, qui a des notions en langue des signes pour Net, cela a tout chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:36 > 0:17:51) [93%] : \r\nSouvent, les m\u00e9decins utilisent des termes techniques o\u00f9 il parle tr\u00e8s rapidement et, du coup, quand quelque chose ne va pas, c'\u00e9tait source de stress pour moi et pour le b\u00e9b\u00e9, car on ne comprend pas l'explication, on est comme perdue alors d'avoir une sage-femme avec qui on peut communiquer directement, \u00e7a m'a beaucoup rassur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:52 > 0:18:01) [96%] : \r\nConna\u00eetre la langue des signes, une \u00e9vidence pour Fran\u00e7oise car la sage-femme a \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin de plusieurs sc\u00e8nes qui l'ont choqu\u00e9 notamment en salle de r\u00e9veil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:01 > 0:18:27) [88%] : \r\nLes soignants ont beau savoir que cette personne est sourde pour la r\u00e9veiller, ils vont l'appeler, ils vont crier ils vont insister et mon client encore plus fort et ils vont m\u00eame la taper \u00e0 gauche alors pas l'attraper la toucher, pour essayer de la r\u00e9veiller et puis cette personne elle va, elle va, pour finir, s'est r\u00e9veill\u00e9e de fa\u00e7on tr\u00e8s confuse, il faut \u00e9teindre allumer \u00e9teindre allumer la lumi\u00e8re, c'est le seul moyen qu'ont les sourds pour se r\u00e9veiller, \u00e7a para\u00eet tout \u00e7a mais il faut juste le savoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:28 > 0:18:39) [95%] : \r\nAlors pour \u00e9viter cela, le CHUV a mis sur pied un programme pionnier en Suisse, le but : initier les futurs m\u00e9decins \u00e0 la langue des signes, comme ce soir l\u00e0 o\u00f9 chacun peut mesurer la difficult\u00e9 de cette langue \u00e0 part enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:39 > 0:18:47) [92%] : \r\nSi j'apprends une langue \u00e9trang\u00e8re qui soit l'allemand ou comme \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 plus facile parce qu'on a des notions, je veux faire quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:47 > 0:18:49) [95%] : \r\nC'est simple au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:49 > 0:19:01) [95%] : \r\nLanc\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re avec une seule classe ces cours sont aujourd'hui pris d'assaut, puisque 9 classes sont actifs cette ann\u00e9e au total pr\u00e8s de 130 futurs soignants ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une initiation \u00e0 la langue des signes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:01 > 0:19:05) [78%] : \r\nAlors avant un autre tendance qui ne parlent pas la langue d'un autre temps parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:05 > 0:19:27) [92%] : \r\nUn nouveau trac\u00e9 d'autoroute entre Lausanne et Vevey pour restituer l'ancien parcours aux promeneurs une alternative ferroviaire au tube routier du Gothard, ces derniers mois, les bureaux d'ing\u00e9nieurs lance des projets innovants sur la place publique, hors des canons politiques traditionnelles, alors, sont-ils des visionnaires ou alors compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s, l'enqu\u00eate de Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:28 > 0:19:43) [92%] : \r\nEn plein d\u00e9bat sur la votation sur le 2\u00e8me, tube du Gothard des ing\u00e9nieurs prennent la parole leur solution en transfert de tout le trafic routier sur le rail, pas assez \u00e9tudier selon eux comme ing\u00e9nieur, ils ont fait leur calcul leurs analyses dans leur coin, loin des politiciens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:43 > 0:20:00) [94%] : \r\nCe groupe s'est constitu\u00e9e \u00e0 la suite de du d\u00e9bat parlementaire, o\u00f9 ils ont vu que le ferroutage n'\u00e9tait pas du tout proposer comme une alternative, et nous avons voulu simplement mettre en avant une actualisation qui montre que le projet est parfaitement faisable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:00 > 0:20:12) [92%] : \r\nEt ils ne sont pas seuls \u00e0 se m\u00ealer de politique, ce bureau vient de publier une \u00e9tude assez frais un nouveau trac\u00e9 de la 9 par l'arri\u00e8re- pays entre Lausanne et ch\u00e8vre avec une reconversion verte du trac\u00e9 actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:12 > 0:20:26) [93%] : \r\nEn passant en voiture, on se pose la question de dire mais c'est dommage de rouler dans un paysage aussi magnifique qui est totalement enclav\u00e9e en fait un Fran\u00e7ais infranchissable de pas pouvoir profiter que tout le monde puisse pas en profiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:26 > 0:20:36) [95%] : \r\nL'\u00e9tude para\u00eet dans la presse son soutien politique par peur qu'elle finisse dans un tiroir le reflet aussi dans un contexte o\u00f9 les ing\u00e9nieurs se sentent brid\u00e9s dans leur cr\u00e9ativit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:36 > 0:20:46) [93%] : \r\nSi on vous demande pas ben, vous ne pouvez pas vous exprimer, donc le seul moyen qu'on a, c'est de faire des projets spontan\u00e9e et de les soumettre au public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:46 > 0:20:51) [89%] : \r\nMais l'offre ou dit qu'il est trop tard, le canton lui et circonspects face \u00e0 ce genre d'initiative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:20:51 > 0:21:11) [94%] : \r\nR\u00e9pondre \u00e0 un besoin de mobilit\u00e9 de la population, \u00e7a implique qu'on ait fait des \u00e9tudes qui se d\u00e9cline sur une temporalit\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s longue et donc si au moment de commencer des travaux, on a une nouvelle id\u00e9e qui surgit et qui font rem\u00e8de 10 ans pour l'\u00e9tudier, alors \u00e7a veut dire que on ne r\u00e9pondrait cas \u00e9ch\u00e9ant jamais de mani\u00e8re satisfaisante aux besoins de mobilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:11 > 0:21:26) [93%] : \r\nPour les ing\u00e9nieurs, il n'y a pas de salut sans relais politique Olivier Fran\u00e7ais ah les 2 casquettes, ce qui n'aide pas forc\u00e9ment exemple son projet de nouveau trac\u00e9 CFF entre Lausanne et Berne avec \u00e0 terme des cadences 15 minutes sur les axes Est- Ouest et Nord-Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:21:26 > 0:21:51) [94%] : \r\nMes premi\u00e8res expressions \u00e9t\u00e9 fortement montr\u00e9s d'abord en interne de mon parti, et puis apr\u00e8s les CFF, ils m'ont ri au nez, pas plus tard que que il y a un mois, quand on a accueilli Monsieur Parmelin il y a eu un autre discours de la part de des CFF parce que maintenant je suis pr\u00e9sident de la commission des transports, et puis le Conseil d'\u00c9tat a aujourd'hui une mission par exemple de faire un bout de ce projet sur la le postulat Madame Luisier mais je constate depuis une ann\u00e9e et demie, le projet n'a pas boug\u00e9 d'un centim\u00e8tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:51 > 0:22:00) [86%] : \r\nParfois visionnaire parfois d\u00e9connect\u00e9 des r\u00e9alit\u00e9s les id\u00e9es d'ing\u00e9nieurs, peine \u00e0 s'imposer, trop \u00e9loign\u00e9s, sans doute des logiques politiques et des contraintes financi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:02 > 0:22:21) [93%] : \r\nLes conditions m\u00e9t\u00e9o ex\u00e9crables, n'ont pas dissuad\u00e9 le public du slalom d'Adelboden aujourd'hui 10000 personnes se sont r\u00e9unies dans l'aire d'arriv\u00e9e et parmi les spectateurs de tr\u00e8s nombreux Valaisans parti d'Orsi\u00e8res ce matin \u00e0 l'aube le fan-club de l'espoir valaisan, Daniel Yule, le reportage est sign\u00e9 Michel Di Tria et Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:23 > 0:22:31) [94%] : \r\nQuand on aime le ski, il faut se lever t\u00f4t, il fait encore nuit, mais l'ambiance monte dans le car qui emm\u00e8ne les supporters de Daniel Yule, d'Orci\u00e8res \u00e0 Adelboden.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:22:31 > 0:22:38) [85%] : \r\nAujourd'hui, vous vous \u00eates lev\u00e9 \u00e0 quelle heure pour cette course, 5 heures \u00e7a va Daniel, on est content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:39 > 0:22:43) [94%] : \r\nLes parents sont bien \u00e9videmment du voyage, ils sont un peu crisp\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:22:43 > 0:22:49) [97%] : \r\nEt nous dit qu'il est plus calme que sa m\u00e8re, ce qui n'est pas difficile, il faut dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:49 > 0:22:58) [91%] : \r\n3 heures de car plus tard, les supporters sont \u00e0 Adelboden, le bruit des cloches est oubli\u00e9 le temps ex\u00e9crable pour les parents, assister \u00e0 une course, c'est un v\u00e9ritable supplice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:58 > 0:22:59) [92%] : \r\nBon, on a l'estomac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:12 > 0:23:13) [95%] : \r\nConsoler comme on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:13 > 0:23:16) [99%] : \r\nJe vis \u00e7a tr\u00e8s mal malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:18 > 0:23:23) [95%] : \r\nLe brouillard et la neige douce ne sont pas les alli\u00e9s de Daniel qui pr\u00e9f\u00e8re les pistes verglac\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:26 > 0:23:34) [93%] : \r\nMais le Valaisan a le sens de l'adaptation, il se bat bien 12\u00e8me \u00e0 l'issue de la premi\u00e8re manche, il terminera finalement 13\u00e8me 1er r\u00e9ac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:41 > 0:23:50) [89%] : \r\nCe qui va \u00eatre content, dans des conditions comme \u00e7a, oui, c'est un r\u00e9sultat qui est bien, il ne doit pas \u00eatre tr\u00e8s content, mais c'est pas grave, il sait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:53 > 0:23:57) [99%] : \r\nDaniel Yule n'a que 23 ans les podiums ne sont plus tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:59 > 0:24:14) [94%] : \r\nEt \u00e0 Adelboden donc la victoire est revenue au Su\u00e9dois Henrik Kristoffersen, c\u00f4t\u00e9 suisse, le Valaisan, Ramon Zenh\u00e4usern, a sign\u00e9 le meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re en terminant 7\u00e8me les autres r\u00e9sultats de la journ\u00e9e, c'est dans l'essentiel du sport et il est sign\u00e9 Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:16 > 0:24:25) [98%] : \r\nRoger Federer a le regard des mauvais jours, auteur de nombreuses fautes directes, il s'est inclin\u00e9 dans la finale de Brisbane en 2 sets 6 4 6 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:26 > 0:24:31) [93%] : \r\nLe Canadien Milos Raonic et tout heureux 2016 d\u00e9bute en fanfare pour lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:36 > 0:24:41) [95%] : \r\nStan Wawrinka aussi sourit, il est fier d'avoir remport\u00e9 son 3\u00e8me titre \u00e0 Chenna\u00ef en Inde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:43 > 0:24:53) [96%] : \r\nEn titre avant l'Open d'Australie o\u00f9 il est l'un des favoris, c'est bon \u00e0 prendre le match face au croate Borna Coric a \u00e9t\u00e9 bien ma\u00eetris\u00e9e, belle victoire en 2 sets 6 3 7 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:56 > 0:25:22) [93%] : \r\nEncore des sourires, avec les \u00e9preuves de ski f\u00e9minin ATSA organis\u00e9es en Autriche, Lindsey Vonn a confirm\u00e9 sa victoire de la veille, en remportant le super- G pour l'Am\u00e9ricaine, cette victoire est la 73\u00e8me de son impressionnante carri\u00e8re le record du Su\u00e9dois Ingemar Stenmark 86 succ\u00e8s n'est plus tr\u00e8s loin, Lara Gut a tr\u00e8s bien r\u00e9agi apr\u00e8s son \u00e9limination, la Tessinoise a termin\u00e9 2\u00e8me \u00e0 ce matin, tout le monde \u00e9tait content.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:23 > 0:25:42) [93%] : \r\nQue faire pendant en ville pendant les longues journ\u00e9es d'hiver pour ceux qui ne passent pas leur week- end dans les stations de ski, les villes d\u00e9veloppent de plus en plus d'activit\u00e9s et \u00e7a pla\u00eet \u00e0 l'image des nombreuses patinoire saisonni\u00e8re qui fleurissent en Suisse \u00e0 Fribourg, c'est une piste de luge qui a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 ce week- end, reportage Pierre-Olivier Volet et Val\u00e9rie Gillot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:44 > 0:25:51) [92%] : \r\nTop d\u00e9part pour 40 m\u00e8tres de glisse sur un tapis, presque comme pour de vrai avec des arriv\u00e9es assez sportive.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:54 > 0:26:01) [91%] : \r\nHier, Fribourg a inaugur\u00e9 une piste de luge artificielle en pleine ville, qui restera en place pendant une semaine, alors comment c'\u00e9tait la descente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:26:01 > 0:26:15) [85%] : \r\nTrop viable au milieu, \u00e7a va tr\u00e8s vite, \u00e7a vraiment, \u00e7a fait peur, les enfants sont conquis, mais pas seulement et g\u00e9nial, franchement c'est super et je suis contente qu'vous organiser, sauf pour les familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:16 > 0:26:23) [98%] : \r\nDe plus en plus de villes organisent des animations sportives pendant la saison d'hiver \u00e0 Fribourg, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le centre- ville se transforme en terrain de glisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:25 > 0:26:38) [90%] : \r\nIl y a eu des fois \u00e0 qui, parce qu'il y avait vraiment de la neige, il y a eu des fraudes la luge mais avec de avec de la neige, vous avez une ville qui grandit d\u00e9mographiquement et, finalement, pas de raison qu'il y avait plus d'activit\u00e9, l'\u00e9t\u00e9 que l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:38 > 0:26:47) [94%] : \r\nLa grande tendance, ce sont les patinoires saisonni\u00e8res, comme ici \u00e0 Carouge en quelques ann\u00e9es, leur nombre a explos\u00e9, on en compte une quarantaine, rien qu'en Suisse romande aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:48 > 0:27:02) [93%] : \r\nParmi les plus fr\u00e9quent\u00e9s du pays, celle de Berne qui s'installent chaque ann\u00e9e sur la Place f\u00e9d\u00e9rale entre d\u00e9cembre et f\u00e9vrier au fil du temps, elle est devenue une v\u00e9ritable institution hivernale dans la capitale, au point qu'on vieillit patiner, m\u00eame sous la pluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:02 > 0:27:14) [94%] : \r\nJe suis navr\u00e9 et l'id\u00e9e d'organiser un \u00e9v\u00e9nement sur la Place f\u00e9d\u00e9rale pendant l'hiver, me plaisait avec 2 coll\u00e8gues, on a donc pris les choses en main et on a commenc\u00e9 \u00e0 chercher des sponsors pour cr\u00e9er cette patinoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:16 > 0:27:27) [95%] : \r\n450000 francs de budget pour un endroit qui devient durant quelques semaines, le coeur de l'animation de toute une ville l'an dernier 5000 fondus ont \u00e9t\u00e9 vendus dans la buvette aux abords de la patinoire, le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:28 > 0:27:45) [90%] : \r\nTraditionnellement, pour avoir droit au dessert, il fallait d'abord finir son assiette d'\u00e9pinards ou de haricots, mais sa sa t\u00eate avant car d\u00e9sormais \u00e9pinards et haricots sont le dessert, p\u00e2tisseries, confiseries, glaces, les l\u00e9gumes se retrouve de plus en plus souvent associ\u00e9 au sucr\u00e9, une tendance qui se fait une place en Suisse Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:48 > 0:27:58) [83%] : \r\nLe h\u00e9ros des desserts moderne voici betterave cerfeuil tub\u00e9reux cardamome et celle-ci un quart\u00e9 gagnant pour ces 2 chefs Genevois qui ont imagin\u00e9 en parfait glac\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:59 > 0:28:01) [75%] : \r\nSa noisette, c'est beau, c'est que l'annonce de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:02 > 0:28:11) [87%] : \r\nIls n'en sont pas \u00e0 leur coup d'essai dans le restaurant, ils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9labor\u00e9 un carpaccio de choux-fleurs \u00e0 la vanille, un Tir \u00e0 Missou au potimarron ou un sorbet betterave.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:13 > 0:28:26) [89%] : \r\nAlors apr\u00e8s on se plante aussi les gens sont peut-\u00eatre d\u00e9\u00e7us aussi ils attendent peut-\u00eatre le le chocolat la et la glace vanille la tarte Tatin, la les pommes parce qu'il sait quelque chose de tr\u00e8s rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:26 > 0:28:33) [86%] : \r\nMais leur serres o\u00f9 l\u00e9gumes s\u00e9duisent aussi une nouvelle client\u00e8le intol\u00e9rante \u00e0 certains aliments ou qui ne mangent pas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:36 > 0:28:45) [90%] : \r\nDu chocolat, comme s'il en pleuvait, mais pas n'importe quel chocolat dans ce laboratoire de Carouge se concoctent des friandises aux couleurs et aux saveurs n'habitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:28:45 > 0:28:57) [90%] : \r\nSu\u00e8de : moi je suis en train de pr\u00e9parer ce que l'on appelle une ganache, en l'occurrence au safran, donc vous voyez dans ma cr\u00e8me fra\u00eeche je fais infuser nos pistils de safran et ensuite je vais m\u00e9langer mon chocolat avec ma cr\u00e8me fra\u00eeche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:57 > 0:29:06) [95%] : \r\nUne recette qui peut se d\u00e9cliner avec de la coriandre du temps ou du basilic, une dizaine de cr\u00e9ation en tout qui ont permis \u00e0 ce chocolatier de se d\u00e9marquer de ses concurrents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:10 > 0:29:20) [94%] : \r\nCerise sur le g\u00e2teau, le champignon qui oui peut se d\u00e9guster en comme veulent avec des fruits ou du chocolat, comme l'ont d\u00e9couvert les \u00e9l\u00e8ves de la Haute \u00c9cole bernoise \u00e0 l'occasion d'un cours de biologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:29:20 > 0:29:24) [69%] : \r\nC'est un champignon magnifique pour moi la jeunesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:24 > 0:29:30) [90%] : \r\nPeu de personnes y avait pens\u00e9 avant leur professeur, qui au d\u00e9part n'a trouv\u00e9 que de recettes sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:30 > 0:29:44) [91%] : \r\nOui, avant de faire ses quoi je n'avais jamais go\u00fbt\u00e9 les champignons en version sucr\u00e9e, non plus, par contre, entre temps, je pense qu'avoir d\u00e9gust\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 150 recettes diff\u00e9rentes et les 40 meilleurs sont dans le livre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:44 > 0:29:50) [92%] : \r\nId\u00e9al pour les curieux et pour faire deviner les ingr\u00e9dients \u00e0 vos invit\u00e9s surprise garanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:53 > 0:30:07) [93%] : \r\nC'est la fin de ce journal tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral, suivi de mise au point qui vous propose ce soir une enqu\u00eate sur la multiplication des salons de massage \u00e9rotique en Suisse romande, voil\u00e0, merci de nous avoir suivis demain vous retrouvez Darius Rochebin tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:16 > 0:30:19) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:46 > 0:31:05) [82%] : \r\nOui \u00e7a exactement, j'ai m\u00eame ma peu plus manger froid, bon, j'ai quand m\u00eame l'enlever, c'est mieux un personnage la neige quoi la neige \u00e0 Nis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:13 > 0:31:18) [94%] : \r\nQuant \u00e0 l'\u00c9tat, on doit avoir 3 minutes je pense c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:20 > 0:31:27) [81%] : \r\nJe ne vois pas tes jambes, on est d'accord, non non non non non, voil\u00e0 tout \u00e0 fait, je suis d'accord mais on la voit pas \u00e7a lui Romaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:28 > 0:31:29) [80%] : \r\nArmelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:30 > 0:31:32) [80%] : \r\nRomaine, t'as oubli\u00e9 quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:33:37 > 0:36:55) [93%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, cette journ\u00e9e de dimanche est rest\u00e9 tr\u00e8s humide, avec un ciel quand m\u00eame gris tout au long de la journ\u00e9e et puis des averses qui se sont un petit peu estomp\u00e9e dans le courant de l'apr\u00e8s- midi mais \u00e7a reprend de plus belle avec l'arriv\u00e9e d'une nouvelle perturbation fait tout de suite le point sur l'animation satellite \u00e7a reste vraiment profond\u00e9ment d'd\u00e9pressionnaires au-dessus de nos t\u00eates et on voit cette longue \u00e9charpe nuageuse porteuse de pr\u00e9cipitations qui s'\u00e9tire vraiment des Alpes jusque sur le proche Atlantique nous restons justement sous ce flux d'ouest de secteur ouest et durant ces prochaines 24 heures donc, une nouvelle perturbation \u00e0 nouveau syst\u00e8me perturb\u00e9 traversera nos r\u00e9gions \u00e0 l'arri\u00e8re, \u00e7a sera plut\u00f4t un r\u00e9gime d'averses avec un afflux d'un tout petit peu plus froid, \u00e7a ce sera \u00e0 partir de demain soir et puis mardi matin, regardons ce que M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit pour demain matin, on sera sous la perturbation avec donc un ciel charg\u00e9 sur l'ensemble des r\u00e9gions une limite des chutes de neige se situant vers 1400 m\u00e8tres d'altitude, et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a restera tout aussi gris, \u00e7a s'estompera un tout petit peu si le matin, donc les, les, les averses, les pr\u00e9cipitations sont assez continue et intense l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a va se se r\u00e9gulariser un tout petit peu s'espacer un peu mais attention m\u00e9t\u00e9o Suisse a a lanc\u00e9 un avis d'un cumul de neige important sur les r\u00e9gions, donc du Chablais, le le le Bas-Valais en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale la rive droite du Bas-Valais du Rh\u00f4ne et puis cet avis court donc depuis \u00e0 demain matin jusqu'\u00e0 mardi soir minuit et puis sur la Suisse al\u00e9manique le Tessin les Grisons \u00e7a reste tout aussi gris, on esp\u00e8re peut-\u00eatre demain apr\u00e8s- midi, une toute petite trou\u00e9e sur le plateau et la limite des chutes de neige devraient s'abaisser vers 900 m\u00e8tres au niveau des temp\u00e9ratures, ce sera compris entre 3 et 8 degr\u00e9s au lever du jour sur le plateau autour de 0 degr\u00e9 \u00e0 1 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au meilleur de la journ\u00e9e, c'est-\u00e0-dire plut\u00f4t \u00e0 la mi- journ\u00e9e, le maximum atteint sera de 8 \u00e0 9 degr\u00e9s sur le plateau, entre 4 et 5 en Valais 4 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et 6 degr\u00e9s au Tessin, moins 5 \u00e0 2000, les vents seront attention temp\u00e9tueux, ils sont d\u00e9j\u00e0 soutenu \u00e0 partir d'aujourd'hui midi M\u00e9t\u00e9oSuisse a lanc\u00e9 un avis de vent temp\u00e9tueux qui court donc d'aujourd'hui midi \u00e0 demain midi et \u00e7a concerne \u00e0 la joie, le Jura, ainsi que le nord du plateau et un avis de degr\u00e9 de pour le reste du plateau, donc il y aura des rafales jusqu'\u00e0 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure \u00e0 basse altitude et moyenne altitude et puis en ce qui concerne l'\u00e9volution pour ces prochains jours, h\u00e9 bien sachez que pour les journ\u00e9es de mardi et de mercredi, on passe dans un r\u00e9gime d'averses, avec un peu de puisque ce sera des bandes, ce seront des vents de secteur Nord-Ouest qui vont souffler les temp\u00e9ratures baissent graduellement n'est pas franchement jeudi, ce sera le passage d'une nouvelle perturbation avec une limite des chutes de neige qui va remonter provisoirement et puis vendredi la \u00e0 nouveau un courant de Nord-Ouest avec un r\u00e9gime de de d'averses et une limite des giboul\u00e9es qui va s'abaisser jusqu'en r\u00e9gion de plaine, le menu sera identique en ce qui concerne l'est du pays, en revanche pour le Sud par vent du Nord, les journ\u00e9es de mardi et de mercredi seront de belles journ\u00e9es en revanche jeudi m\u00eame le Tessin sera servi par la nouvelle perturbation c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de ce soir \u00e0 relever encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, je souhaite une belle soir\u00e9e et puis un bon d\u00e9but de semaine.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-10T19:13:59Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601486523", "durationSec": 106, "title": "SO PATINOIRE_RTS000000699076", "excerpt": "Les grandes villes suisses s'organisent afin de proposer des animations hivernales \u00e0 leur habitants. Par exemple Gen\u00e8ve et Berne propose des patinoires, alors que la ville de Fribourg \u00e0 install\u00e9 une piste de luge synth\u00e9tique.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GUILLET, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "BERNE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PATINOIRE", "LUGE (LOISIR)", "HIVER"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486524", "durationSec": 89, "title": "SO FRANCE COMMEMORATION CHARLIE_RTS000000699293", "excerpt": "R\u00e9sum\u00e9 de l'activit\u00e9 sportive du week-end.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601486525", "durationSec": 69, "title": "SO ESSENTIEL DU SPORTS_RTS000000699341", "excerpt": "Apr\u00e8s la d\u00e9mission annonc\u00e9 du pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner, le journal Sonntagsblick affirme que Christoph Blocher va quitter la vice-pr\u00e9sidence du parti politique UDC. Plusieurs cadres du parti dont le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC Albert Roesti souhaiteraient cependant qu'il reste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601486526", "durationSec": 111, "title": "SO EL CHAPO_RTS000000699264", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'avenir de la direction du parti politique UDC apr\u00e8s l'annonce de la d\u00e9mission du pr\u00e9sident du parti Toni Brunner et le d\u00e9part annonc\u00e9 de Christoph Blocher. Tr\u00e8s peu de Suisses romands sont envisag\u00e9s pour ces postes de cadre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601486527", "durationSec": 94, "title": "SO BLOCHER_RTS000000699312", "excerpt": "Le fan club du jeune skieur suisse Daniel Yule s'est d\u00e9plac\u00e9 en masse pour assister au slalom d'Adelboden qui s'est d\u00e9roul\u00e9 dans une m\u00e9t\u00e9o ex\u00e9crable et o\u00f9 le valaisan a fini 13e.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH", "ROESTI, ALBERT", "BRUNNER, TONI"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1487112"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486528", "durationSec": 120, "title": "SO AVENIR UDC 02_RTS000000699336", "excerpt": "La commission du Conseil National veut r\u00e9introduire le moratoire visant \u00e0  limiter l'ouverture de  nouveaux cabinets de m\u00e9decins afin de mieux contr\u00f4ler la hausse des co\u00fbts de la sant\u00e9. Ce moratoire avait \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 de fa\u00e7on surprenante par le Conseil National lors de la session du 18.12.2015.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GONZALEZ, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE", "VIE POLITIQUE", "SUISSES ROMANDS", "SUISSES AL\u00c9MANIQUES"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486529", "durationSec": 98, "title": "SO ADELBODEN_RTS000000699322", "excerpt": "Les bureaux d'ing\u00e9nieurs proposent des projets innovants hors des canaux politiques ou appels d'offre traditionnels. Si certains saluent les id\u00e9es innovantes et visionnaires, d'autres critiquent le manque de r\u00e9alisme de ces projets. C'est notamment le cas pour la proposition concernant un nouveau trac\u00e9 pour l'autoroute A9 par l'arri\u00e8re pays entre Lausanne et Chexbres avec une reconversion verte du trac\u00e9 actuel.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "AMIN, Karim", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486530", "durationSec": 137, "title": "FRIGO MORATOIRE MEDECINS PAD_RTS000000699006", "excerpt": "Les personnes sourdes ou malentendantes rencontrent de grandes difficult\u00e9s lorsqu'elles se rendent \u00e0 l'h\u00f4pital en Suisse romande car aucun m\u00e9decin n'est form\u00e9 \u00e0 la langue des signes. La communication devient compliqu\u00e9 et cela peut mener \u00e0 des erreurs de diagnostics.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CABINET M\u00c9DICAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486531", "durationSec": 156, "title": "FRIGO INGENIEURS VD_RTS000000697802", "excerpt": "Les desserts ou chocolats sal\u00e9s ont de plus en plus de succ\u00e8s. Confectionn\u00e9s avec des l\u00e9gumes ou des herbes, ils proposent une nouvelle fa\u00e7on de terminer un repas.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "KUNZ, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "VALSANGIACOMO, Scilla Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ING\u00c9NIERIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486532", "durationSec": 207, "title": "FRIGO GF LANGAGE SOURDS CHUV 2_RTS000000680729", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SOURD", "H\u00d4PITAL", "LANGUE DES SIGNES", "M\u00c9DECIN"], "sequenceIds": ["1487123"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486533", "durationSec": 128, "title": "FRIGO DESSERT SALES_RTS000000693754", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "WICHT, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DESSERT", "SEL DE CUISINE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601486985", "summary": "Bad Horn, le 09.01.2015 : itw Toni Brunner, pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de l'UDC.\nStill une du journal Sonntagsblick du 10.01.2015 annon\u00e7ant le d\u00e9part de Christoph Blocher.\nAlbert Roesti, candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti UDC, lisant journal Sonntagsblick dans sa maison. Itw Albert Roesti.", "id": "1487112", "visualGeographicals": ["THURGOVIE"], "visualPersons": ["BRUNNER, TONI", "ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1601486996", "summary": "Int h\u00f4pital CHUV : Nicolas Megias, patient sourd, arrivant dans h\u00f4pital puis essayant de communiquer avec r\u00e9ceptionniste puis m\u00e9decin lors de consultation m\u00e9dicale. \nItw Hanan Bouchaab, cheffe de clinique adjointe au CHUV.\nItw Nicolas Megias.\nItw Odile Cantero, doctorante en psychologie de la sant\u00e9.\nAnnette Correia, patiente sourde, discutant en langue des signes avec Fran\u00e7oise Esen, sage-femme au CHUV. Itw Annette Correia. Itw  Fran\u00e7oise Esen.\nFutur m\u00e9decins suivant cours d'initiation au langage des signes.", "id": "1487123", "visualThemes": ["SOURD", "LANGUE DES SIGNES", "H\u00d4PITAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CHUV"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1635418", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022928", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-C511DEEE-5D56-4206-9949-25546EEB272D", "internalArchiveId": "C511DEEE-5D56-4206-9949-25546EEB272D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner quitte sa fonction \u00e0 la t\u00eate du parti", "publicationDate": "2016-01-09T00:00:00Z", "summary": "* * Le pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner quitte sa fonction \u00e0 la t\u00eate du parti Le pr\u00e9sident de l'UDC Tonni Brunner quitte sa fonction \u00e0 la t\u00eate du parti. \r\nSon mandat prend fin le 23 avril prochain.\r\nla direction propose le conseiller national bernois Albert R\u00f6sti comme successeur.", "durationSec": 92, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7378898", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner quitte sa fonction \u00e0 la t\u00eate du parti / 12H30_2016-01-09T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 09.01.2016"], "alternativeSummary": ["Toni Brunner quitte la pr\u00e9sidence de l\u2019UDC. Le Saint-Gallois remettra son mandat le 23 avril prochain. La direction propose le conseiller national bernois Albert R\u00f6sti comme successeur."], "variantIds": ["ece-7378898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T16:47:35Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn vient donc de la prendre, Toni Brunner quitte la pr\u00e9sidence de l'UDC le Saint-Gallois remettra son mandat le 23 avril prochain la direction propose le conseiller national bernois Albert rejet\u00e9e comme successeur Ga\u00ebl Klein. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [92%] :\r\nOui, Toni Brunner a fait son annonce, ce matin, aux \u00e9lus et mandataires de l'UDC pr\u00e9sent s\u00e9minaire annuel des cadres du parti, \u00e0 Ornans Thurgovie il quittera la pr\u00e9sidence de l'UDC \u00e7a avril la direction du parti propose aux organes comp\u00e9tents d'\u00e9lire \u00e0 sa succession, le Conseil national Albert, un groupe de travail de la direction du parti va pr\u00e9parer \u00e0 l'intention de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s une proposition quant \u00e0 la nouvelle composition de la direction pour la p\u00e9riode 2, fonction \u00e0 venir Toni Brunner pr\u00e9side l'UDC depuis 2008, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vice- pr\u00e9sident entre 2000 et 2008 au terme de 8 ans pass\u00e9s \u00e0 la t\u00eate du 1er parti de Suisse par le nombre de suffrages, il souhaite \u00e0 nouveau se concentrer sur son travail politique de conseil national et sur l'exploitation de son propre domaine agricole, membre de la commission de l'environnement, de l'Am\u00e9nagement du territoire et de l'\u00e9nergie, du Conseil national Toni Brunner si\u00e8ge aussi \u00e0 la commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 et puis autre d\u00e9mission annonc\u00e9e, celle de Martin Baltisser, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC, il quittera son poste dans le courant de l'ann\u00e9e pour relever un nouveau d\u00e9fi professionnel dans le secteur priv\u00e9, sa succession sera r\u00e9gl\u00e9e prochainement Martin Baltisser en dirige le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral depuis 2009 apr\u00e8s avoir exerc\u00e9 cette fonction d\u00e9j\u00e0 dans le courant des ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [99%] :\r\nDirection. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-09T11:38:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Braconnier, Estelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AADEC9B-9A58-46C1-979B-2A8D340A0572", "internalArchiveId": "0AADEC9B-9A58-46C1-979B-2A8D340A0572", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9dito - Histoires d'expulsion", "publicationDate": "2016-01-09T00:00:00Z", "summary": "* * Histoires d'expulsion\r\nIl s'appelait Joseph Marbacher. C'\u00e9tait un jeune ouvrier communiste genevois qui \u00e9tait parti se battre au sein des brigades internationales. A son retour, en 1939, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison pour engagement dans une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re. Mais aussi \u00e0 une interdiction de s\u00e9jour et une expulsion du territoire genevois vers son canton d'origine : Lucerne o\u00f9 il n'avait jamais mis les pieds et ne parlait pas un mot d'allemand. Eh oui \u00e0 l'\u00e9poque, un conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 pouvait \u00eatre expuls\u00e9 d'un canton et interdit de s\u00e9jour. Une pratique r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9e \u00e0 l'encontre d'abord de pratiquants de minorit\u00e9s religieuses ou de d\u00e9linquants,  puis dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20e si\u00e8cle \u00e0 l'\u00e9gard de militants politiques. Cela a \u00e9t\u00e9 rendu d\u00e9finitivement impossible avec la r\u00e9vision de la Constitution de 1975. Oui cela para\u00eet incroyable, mais il n'y pas si longtemps, des Suisses qui avaient commis des infractions pouvaient \u00eatre expuls\u00e9s vers leur canton d'origine avec lequel ils n'avaient aucun lien. J'imagine que beaucoup d'auditeurs sont originaire d'une commune qui n'a plus rien avoir avec leur \u00e9tablissement et doivent donc bien comprendre cette pratique absurde de l'expulsion vers son lieu d'origine.\r\nVous me direz pourquoi vous parlez ce matin de cette histoire. Et bien parce qu'elle n'est pas sans quelques r\u00e9sonances avec le d\u00e9bat sur l'expulsion des criminels \u00e9trangers. Il existe un large consensus et d'ailleurs un vote populaire clair en faveur de l'expulsion de criminels \u00e9trangers. La majorit\u00e9 des \u00e9trangers condamn\u00e9s en Suisse ne sont d'ailleurs pas r\u00e9sidents dans notre pays. \r\nMais comme il nous semble aujourd'hui inconcevable d'expulser un Suisse vers son canton d'origine, il serait tr\u00e8s absurde de vouloir expulser des secundos, m\u00eame criminels, n\u00e9s en Suisse, qui parfois n'ont jamais mis les pieds dans leur pays d'origine. Ces \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse font aussi partie de notre communaut\u00e9 citoyenne. Souvent ils choisiront un jour la naturalisation. Dans d'autres pays, r\u00e9gis par la loi du sol, ils ont automatiquement la nationalit\u00e9 \u00e0 la naissance. Comme aux Etats-Unis ou en France. Ils sont souvent moins \" \u00e9trangers \" \u00e0 ce pays que des d\u00e9tenteurs de passeports suisses vivant \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\nBref, on le voit, contrairement \u00e0 ce que pensent les grands simplificateurs, la notion d'\u00e9tranger est plus complexe qu'il n'y para\u00eet. Et un raisonnement binaire ne sert qu'\u00e0 attiser les bas instincts. M\u00eame au sein de l'UDC, quelques rares voix rel\u00e8vent cette iniquit\u00e9 vis-\u00e0-vis des \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse.\r\nPar Jean-Marc B\u00e9guin   \r\nPar Jean-Marc B\u00e9guin   \r\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9.", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7338324", "imageURL": "http://www.rts.ch/7002221.image", "alternativeTitle": ["L'\u00e9dito - Histoires d\u02b9expulsion / 69S_2016-01-09T06:00:00_l-edito", "Six heures - Neuf heures, le samedi du 09.01.2016"], "alternativeSummary": ["Par Jean-Marc B\u00e9guin   \n\nChaque semaine, le regard pertinent ou impertinent de Romaine Jean et Jean-Marc B\u00e9guin sur notre soci\u00e9t\u00e9 et son actualit\u00e9."], "variantIds": ["ece-7338324"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-12T13:30:25Z", "speechToTexts": ["12.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [94%] :\r\nJean-Marc B\u00e9guin bonjour bonjour Antoine, bonjour \u00e0 tous, ce matin vous nous racontez une histoire d'expulsion oui s'appelait Joseph Marbach cher : c'est un jeune ouvrier communiste Genevois qui \u00e9taient partis se battre au sein des Brigades internationales, \u00e0 son retour en 1939 il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de prison pour engagement dans une arm\u00e9e \u00e9trang\u00e8re mais aussi \u00e0 une interdiction de s\u00e9jour et une expulsion du territoire Genevois vers son canton d'origine Lucerne o\u00f9 il n'avait jamais mis les pieds et ne parlait pas un mot d'allemand, h\u00e9 oui, \u00e0 l'\u00e9poque un conf\u00e9d\u00e9r\u00e9 pouvait \u00eatre expuls\u00e9s d'un canton et interdit de s\u00e9jour, une pratique r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9e \u00e0 l'encontre d'abord de pratiquants de minorit\u00e9s religieuses ou de d\u00e9linquants puis dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 l'\u00e9gard de militants politiques, cela a \u00e9t\u00e9 rendu d\u00e9finitivement impossible avec la r\u00e9vision de la Constitution de 1975 oui, cela para\u00eet incroyable, mais il n'y a pas si longtemps, des Suisses qui avaient commis des infractions pouvaient \u00eatre expuls\u00e9s vers leur canton d'origine, avec lequel il n'avait aucun lien, j'imagine que beaucoup d'auditeurs sont originaire d'une commune qui n'a plus rien \u00e0 voir avec leur \u00e9tablissement et doivent bien comprendre cette pratique absurde l'expulsion vers son lieu d'origine, alors vous me direz pourquoi vous parlez ce matin de cette histoire, h\u00e9 bien, parce que elle n'est pas sans quelques r\u00e9sonances avec le d\u00e9bat sur l'expulsion des criminels \u00e9trangers : il existe un large consensus et d'ailleurs un vote populaire clair en faveur de l'expulsion de criminels \u00e9trangers, la majorit\u00e9 des \u00e9trangers condamn\u00e9s en Suisse ne sont d'ailleurs pas r\u00e9sidents dans notre pays, mais comme il nous semble aujourd'hui inconcevable d'expulser un Suisse vers son canton d'origine, il serait tr\u00e8s absurde de vouloir expulser des Segundo s'm\u00eame criminels n\u00e9o- Suisse qui parfois n'ont jamais mis les pieds dans leur pays d'origine, ces \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse font aussi partie de notre communaut\u00e9 citoyenne, souvent ils choisiront un jour la naturalisation dans d'autres pays r\u00e9gis par la loi du sol ils ont automatiquement la nationalit\u00e9 \u00e0 la naissance, comme aux \u00c9tats-Unis ou en France, ils sont souvent moins \u00e9trangers \u00e0 ce pays que des d\u00e9tenteurs de passeports suisses vivant \u00e0 l'ext\u00e9rieur, bref, on le voit, contrairement \u00e0 ce que pensent les grands simplificateurs la notion d'\u00e9tranger est plus complexe qu'il n'y para\u00eet et un raisonnement binaire ne sert qu'\u00e0 attiser les bas instincts, m\u00eame au sein de l'UDC quelques rares voix rel\u00e8vent cette iniquit\u00e9 vis-\u00e0-vis des \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse merci Jean-Marc B\u00e9guin, on retrouve votre \u00e9dito sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-09T06:22:56Z", "program": {"href": "/programs/6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "id": "6C4733AF-5C64-4326-B47B-A8EDE604261A", "name": "Six heures - Neuf heures, le samedi"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD5B9082-B004-43BA-8BDC-D8EAC7E02C52", "internalArchiveId": "CD5B9082-B004-43BA-8BDC-D8EAC7E02C52", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le rituel de la f\u00eate des Rois \u00e0 Fribourg, un moment cl\u00e9 pour les politiques", "publicationDate": "2016-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : St\u00e9phane Peiry,\r\n* * Le rituel de la f\u00eate des Rois \u00e0 Fribourg, un moment cl\u00e9 pour les politiques (Dialogue Maurice Doucas + SLV : St\u00e9phane Peiry) 18h Fribourg : le rituel de la f\u00eate des Rois\r\nLe tout Fribourg politique, eccl\u00e9siastique et \u00e9conomique est en train de se rendre, en ce moment m\u00eame, \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s couru... le d\u00eener de la Landwher...\r\nLe d\u00e9but de l'ann\u00e9e co\u00efncide \u00e0 Fribourg avec les traditionnels ap\u00e9ritifs et d\u00eeners des Rois...\r\nEt en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, dans le canton, il y a deux \u00e9v\u00e9nements qui sont absolument incontournables : l'ap\u00e9ritif des Rois des Grenadiers, qui avaient lieu mercredi dernier... et le D\u00eener des Rois, de la Landwehr, qui va d\u00e9buter \u00e0 19h tapante...  et ce sont des moments... o\u00f9 il faut \u00eatre vu... Maurice Doucas...\r\n  SON", "durationSec": 398, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7378916", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le rituel de la f\u00eate des Rois \u00e0 Fribourg, un moment cl\u00e9 pour les politiques / FOR_2016-01-09T18:05:00_developpement-3", "Forum du 09.01.2016"], "alternativeSummary": ["A Fribourg, le d\u00e9but de l'ann\u00e9e co\u00efncide avec les traditionnels ap\u00e9ritifs et d\u00eeners des Rois. Et en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale, dans le canton, deux \u00e9v\u00e9nements sont absolument incontournables: l'ap\u00e9ritif des Rois des Grenadiers, qui avait lieu mercredi dernier et le d\u00eener des Rois de la Landwehr, qui a lieu ce samedi soir. L\u2019interview de St\u00e9phane Peiry, d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil fribourgeois."], "variantIds": ["ece-7378916"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-18T17:36:51Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\n7 heures 20 le tout Fribourg politique eccl\u00e9siastique et \u00e9conomique est en train de se rendre en ce moment m\u00eame, un \u00e9v\u00e9nement tr\u00e8s couru le d\u00eener de la Landwehr le d\u00e9but de l'ann\u00e9e co\u00efncide \u00e0 Fribourg avec les traditionnels ap\u00e9ritifs et d\u00eeners des Rois et en cette ann\u00e9e \u00e9lectorale dans le canton, il y a 2 \u00e9v\u00e9nements qui sont absolument incontournables l'ap\u00e9ritif des Rois des Grenadiers qui avaient lieu mercredi dernier et le D\u00eener des Rois de la Landwehr qui va d\u00e9buter \u00e0 19 heures tapante et ce sont des moments o\u00f9 il faut \u00eatre vu Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [92%] :\r\nOui, ne pas assister au d\u00eener des Rois de la Landwehr en ann\u00e9e \u00e9lectorale pour un politicien qui veut renouveler sa charge \u00e7a rel\u00e8ve pratiquement de la faute professionnelle ni plus ni moins, l'ann\u00e9e a commenc\u00e9 tr\u00e8s fort mercredi, c'\u00e9tait l'ap\u00e9ritif des Rois du contingent des Grenadiers fribourgeois 330 invit\u00e9s issus des milieux politiques, \u00e9conomiques, religieux et militaire du canton ont \u00e9cout\u00e9 une salve de discours et d\u00e9guster les p\u00e2tes aux 4 saveurs et ce soir, c'est reparti, pr\u00e8s de 250 invit\u00e9s vont se presser tout \u00e0 l'heure \u00e0 la soir\u00e9e des Rois de la Landwehr, qui est plus pr\u00e9cis\u00e9ment le corps de musique officielle de l'\u00c9tat et la ville de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [91%] :\r\nOui, c'est une soir\u00e9e qui a une vieille tradition oui de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [92%] :\r\nPuis 1879 on sert le m\u00eame menu qui est compos\u00e9 d'une choucroute garnie avec des saucissons, des pieds de porc, et puis enfin pour les amateurs de la t\u00e9tine de vaches, les conseillers d'\u00c9tat des \u00e9v\u00eaques et m\u00eame un prince en d\u00e9guster ce repas commence \u00e0 un prince oui durant la soir\u00e9e, il y a toujours un invit\u00e9 surprise et parmi ses invit\u00e9s, il y avait notamment le prince Albert de Monaco, l'ancien pr\u00e9sident du CIO, Juan Antonio Samaranch, ou le patron de Nestl\u00e9 Paul Bousquet, bref une belle proche et de personnalit\u00e9s qui c\u00f4toie le tout Fribourg cantonal, ce qui est assez amusant c'est le jeu des personnes qui prennent part \u00e0 cette soir\u00e9e qui a lieu dans une salle de r\u00e9p\u00e9tition \u00e0 l'abri des regards, mais quand on est invit\u00e9 par la langue, il faut que \u00e7a se sache, c'est une sorte de hit-parade qui est qui dans ce canton et de nombreuses personnes font semblant \u00e0 tr\u00e8s haute voix de se plaindre de devoir y aller pour que tout le monde sache qu'on fait partie des personnes qui compte quand vous allez chez votre belle-m\u00e8re, vous n'avez pas assez Direct, pr\u00e9cis, besoin de dire o\u00f9 vous allez, alors que quand vous \u00eates invit\u00e9s au d\u00eener de la viande vers tout le monde doit \u00eatre au courant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:16) [93%] :\r\nEt vous y serez aussi Maurice Doucas merci St\u00e9phane Peiry bonsoir, bonsoir, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil fribourgeois alors vous, en revanche, vous ne serez pas ce d\u00eener de la Landwehr, vous y serez invit\u00e9s si vous entrez au gouvernement, vous \u00eates le 1er candidat \u00e0 la candidature pour la course au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois qu'est -ce qui vous motive \u00e0 \u00e0 \u00eatre candidat pour le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [90%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai men\u00e9 une r\u00e9flexion ces ces derni\u00e8res semaines \u00e7a fait maintenant 10 ans que je suis au Grand Conseil, et puis je suis arriv\u00e9 \u00e0 la conclusion, apr\u00e8s 10 ans que j'avais finalement 3 possibilit\u00e9s devant moi, soit j'arr\u00eate la politique que je passe \u00e0 autre chose, soit je me pr\u00e9sente pour une 3\u00e8me l\u00e9gislature, encore faut -il tr\u00e8s lourdeur de l'ACRO, ou alors \u00e0 46 ans, j'estimais que c'\u00e9tait peut-\u00eatre le moment id\u00e9al pour tenter, tenter une candidature parce que pour l'instant, je ne suis que candidat \u00e0 la modestie de l'accord tenter une candidature au Conseil d'\u00c9tat, c'est cette derni\u00e8re option que j'ai, que j'ai choisi pendant les f\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [93%] :\r\nAlors cela fait une vingtaine d'ann\u00e9es que l'UDC un n'est plus au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois et depuis vos essay\u00e9 en vain d'y retourner qu'est -ce qui vous fait croire que cette ann\u00e9e sera la bonne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [88%] :\r\nBon, il faut, il faut quand m\u00eame voir que les les conditions changent quelque peu hein, puisque pour la 1\u00e8re fois et c'est une bonne chose sur Fribourg il y aura une liste d'entente des partis de centre de la droite nous bourgeoise, donc il va r\u00e9unir le PDC et le PLR et l'UDC c'est clair que \u00e7a va quand m\u00eame faciliter la t\u00e2che \u00e0 nous \u00e0 l'UDC, maintenant c'est le 1er pas d'un d'une longue marche, donc il faut \u00eatre bien tous bien conscients qu'effectivement ce ne sera pas ce sera assez en en h\u00e9 bien l'accord, mais effectivement je pense que l'alliance devrait permettre \u00e0 l'UDC le de retrouver un si\u00e8ge au conseil d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [91%] :\r\nEt l'UDC a progress\u00e9 aussi en terre fribourgeoise pour les \u00e9lections au Conseil national, mais il n'emp\u00eache, l'\u00e9chec de Jean-Fran\u00e7ois Rime aux \u00c9tats, a bien montr\u00e9 que l'UDC fribourgeoise avaient de la peine \u00e0 ratisser au-del\u00e0 de son socle traditionnel, ce n'est quand m\u00eame pas gagn\u00e9 d'avance, m\u00eame si effectivement vous fait liste commune avec le PLR LPD c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:22) [86%] :\r\nOn on est bien d'accord, bon, dans le cas du 2\u00e8me tour au Conseil des \u00c9tats, il y avait quand m\u00eame une dynamique au 1er tour wahou le sortant monsieur Levrat Monsieur fant\u00f4me qui \u00e9tait le candidat du PDC \u00e9tait quand m\u00eame bien donc c'\u00e9tait difficile, si vous me passez oui, si vous me passez l'expression de de rattraper le coup, l\u00e0 on part quand m\u00eame tous sur la m\u00eame ligne de d\u00e9part, mais on verra donc nous ferons les comptes au mois de novembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [96%] :\r\nAlors, l'UDC souhaite b\u00e9n\u00e9ficier aussi de cette alliance avec les radicaux et le PDC pour la course au Conseil d'\u00c9tat, pensez -vous avoir une figure suffisamment rassembleuse pour par exemple convaincre l'aile sociale du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:59) [90%] :\r\n\u00e9coutez, il y a aucun conseil d'\u00e9tat qui peut \u00eatre \u00e9lu uniquement sur les voies du son de son parti, donc par d\u00e9finition au syst\u00e8me majoritaire, on est oblig\u00e9 de de rassembler moi les \u00e9chos que j'ai c'est que je pense que je suis une personne qui peut rassembler des voix au-del\u00e0 de l'UDC, en tout cas c'est des \u00c9chos qui m'ont \u00e9t\u00e9 ramen\u00e9s, c'est peut-\u00eatre un peu pr\u00e9tentieux de ma part de dire mais je pense que je peux rassembler au-del\u00e0 de l'UDC, tout en \u00e9tant bien \u00e9videmment \u00e0 un \u00e9lu UDC o\u00f9 je d\u00e9fendrai la ligne et je pense que d'\u00e9l\u00e9ments importants qui sera quand m\u00eame d\u00e9terminant dans cette campagne, ce sont les lignes directrices que les 3 partis sur lesquels les 3 partis vont vont vont s'entendre et et d\u00e9fendre apr\u00e8s, chacun a sa sp\u00e9cificit\u00e9, nous sommes bien d'accord mais l\u00e0 l'id\u00e9e c'est que les 3 partis bourgeois pr\u00e9sentent un programme commun pour l'avenir de ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [90%] :\r\nVous visez le si\u00e8ge de la Verte Marie Garnier ou l'un des 2 fauteuils socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:58) [90%] :\r\n\u00e9coutez avec 20 20 \u00e9lus au Grand Conseil, on est quand m\u00eame le le le 3\u00e8me groupe pas parlementaire de l'UDC, on est bien d'accord, on parle pas de proportionnelle, mais comme d\u00e9put\u00e9, je me rend quand m\u00eame bien compte qu'on a besoin d'un relais au Conseil d'\u00c9tat, les Verts ne sont pas aussi fort que nous non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:18) [75%] :\r\nClairement, c'est le si\u00e8ge de l'avertit que que vous vivez a envie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:21) [90%] :\r\nPersonne en particulier mais je pense que nous en tout cas on aurait toute l\u00e9gitimit\u00e9 pour qu'on reprenne le si\u00e8ge actuellement d\u00e9tenu par la l'\u00e9lue verte, tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:29) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, on verra \u00e7a en en fin d'ann\u00e9e, puisque l'\u00e9lection a lieu en fin d'ann\u00e9e, effectivement, merci beaucoup, St\u00e9phane Peiry Verchave alors vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 UDC au Grand Conseil fribourgeois, bonne soir\u00e9e, au revoir, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-09T17:29:53Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A2B75E58-2F7C-4C40-B233-BF9466D6D315", "internalArchiveId": "A2B75E58-2F7C-4C40-B233-BF9466D6D315", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Albert R\u00f6sti pressenti pour succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner \u00e0 la t\u00eate de l'UDC", "publicationDate": "2016-01-09T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, CN UDC BE, candidat \u00e0 la succession de Toni Brunner \u00e0 la t\u00eate de l'UDC;CATINFO_JAN2016\r\n* * Albert R\u00f6sti pressenti pour succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner \u00e0 la t\u00eate de l'UDC (SLV : Albert R\u00f6sti) 18h UDC : Toni Brunner quitte la pr\u00e9sidence du parti\r\nToni Brunner ne sera donc plus pr\u00e9sident de l'UDC \u00e0 l'issue de son mandat qui prend fin ce printemps... Toni Brunner a dirig\u00e9 le parti pendant huit ans et lui a offert en octobre dernier une victoire sans pr\u00e9c\u00e9dent et la reconqu\u00eate du second si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\nAlbert R\u00f6sti, bonsoir... \r\n- Vous \u00eates conseiller national bernois... Fils de paysans, vous avez grandi \u00e0 Kandersteg, comme un certain Adolf Ogi... Et pourtant, vous appartenez plut\u00f4t \u00e0 l'aile zurichoise, l'aile dure... Vous confirmez ?\r\n- \"Un d\u00e9fenseur de l'aile dure avec des rondeurs bernoises\"... dit de vous le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay... Il a tort ?\r\n- L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Samuel Schmid \u00e9tait issu de vos rangs... Il avait \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9, on s'en souvient, de demi-conseiller f\u00e9d\u00e9ral par certains membres \u00e9minents de votre parti... Vous \u00e9tiez d'accord avec ce qualificatif ?\r\n - Le retrait de Toni Brunner a cr\u00e9\u00e9 la surprise... Pour vous, c'\u00e9tait logique qu'il parte ?\r\n- Autre motif de surprise : c'est votre d\u00e9signation par la direction du parti pour succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner... N'y a-t-il donc pas de concurrence interne \u00e0 l'UDC pour occuper un poste si strat\u00e9gique ? On met les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s devant la fait accompli ? Ce n'est pas tr\u00e8s d\u00e9mocratique !\r\n- Pas facile de succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner qui a men\u00e9 le parti \u00e0 la victoire aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre et qui a permis \u00e0 l'UDC de reconqu\u00e9rir son second si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Quelles sont VOS ambitions ?\r\n- Contrairement \u00e0 Toni Brunner, vous apparaissez comme un homme d'\u00e9checs puisque vous aviez \u00e9chou\u00e9 dans la course au gouvernement bernois en 2010, vous avez d\u00fb retirer votre candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en raison de la pr\u00e9sence de deux Bernois au gouvernement, et enfin, vous n'\u00eates pas parvenu \u00e0 vous faire \u00e9lire au Conseil des Etats... Quelles sont vos qualit\u00e9s pour diriger le parti, Albert R\u00f6sti ?\r\n- Pour quel candidat UDC au Conseil f\u00e9d\u00e9ral aviez-vous vot\u00e9 ? Thomas Aeschi, Guy Parmelin ?\r\n- Dans le fond, vous ou quelqu'un d'autre \u00e0 la t\u00eate du parti, est-ce si important, quand on sait que Christoph Blocher continue de marquer l'UDC de son empreinte ?\r\n- Au sein du parti, rien ne se d\u00e9roule sans l'aval de Christoph Blocher, non ?...\r\n- Une nouvelle \u00e8re s'est ouverte cette ann\u00e9e... Vous avez d\u00e9sormais deux ministres au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Est-ce que vous vous consid\u00e9rez comme un parti de gouvernement ou d'opposition ?\r\n- N'est pas un peu schizophr\u00e8nique cette dualit\u00e9 ?\r\n- L'UDC a \u00e9t\u00e9 secou\u00e9e r\u00e9cemment par une pol\u00e9mique interne... Le p\u00e8re de l'initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers, Hans-Ueli Vogt, a d\u00e9clar\u00e9 que les \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse font partie de notre communaut\u00e9 et ne doivent pas \u00eatre expuls\u00e9s... alors que les tenants de la ligne traditionnelle du parti estiment qu'\"un \u00e9tranger est un \u00e9tranger\", peu importe qu'il soit n\u00e9 ici ou non... Quelle est votre opinon \u00e0 ce sujet ?", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7378915", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Albert R\u00f6sti pressenti pour succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner \u00e0 la t\u00eate de l\u2019UDC / FOR_2016-01-09T18:03:00_developpement-2", "Forum du 09.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'actuel pr\u00e9sident de l\u2019UDC Toni Brunner, en poste depuis 8 ans, ne rempilera pas \u00e0 la fin de son mandat au printemps prochain. La direction du parti propose Albert R\u00f6sti \u00e0 sa succession. Bien qu\u2019il soit bernois, le conseiller national appartient plut\u00f4t \u00e0 l'aile zurichoise, c'est-\u00e0-dire la ligne dure du parti. L\u2019interview de Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national (UDC/FR)."], "variantIds": ["ece-7378915"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:04:34Z", "speechToTexts": ["18.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDe ce forum, Toni Brunner ne sera donc plus pr\u00e9sident de l'UDC \u00e0 l'issue de son mandat qui prend fin ce printemps Toni Brunner, qui a dirig\u00e9 le parti pendant 8 ans, et lui a offert, en octobre dernier une victoire sans pr\u00e9c\u00e9dent, ainsi que la reconqu\u00eate du second si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors malheureusement n'arrive pas atteindre Albert R\u00f6sti mais Jean-Fran\u00e7ois Rime a accept\u00e9 d'\u00eatre en ligne avec nous Jean-Fran\u00e7ois Rime bonsoir bonsoir, alors, Albert R\u00f6sti, conseiller national bernois, fils de paysan, qui a grandi \u00e0 Kandersteg \u00e9videmment, d\u00e8s qu'on dit Kandersteg on pense \u00e0 un certain Adolf Ogui et pourtant, on dit qu'il appartient \u00e0 l'aile plut\u00f4t z\u00fcrichoises \u00e0 l'aile plut\u00f4t est -ce que vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:37) [85%] :\r\nBon, je crois qu'il appartient \u00e0 l'aile majoritaire du parti, il y a pas que Youri quoi pourquoi j'ai pas parl\u00e9 de minorit\u00e9s cette lign\u00e9e -l\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:46) [84%] :\r\nAlbert R\u00f6sti repr\u00e9sentent la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de l'UDC, suffit de voir les votes au Parlement, o\u00f9 nous sommes en principe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:54) [92%] :\r\nAlors un d\u00e9fenseur de l'aile dure avec des rondeurs bernoises dit d'Albert R\u00f6sti, le pr\u00e9sident du PDC Christophe Darbellay il a raison. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:06) [80%] :\r\nOui, je crois que Albert recyot un type qui r\u00e9fl\u00e9chit, qui se pr\u00e9pare qui prend la parole pour dire les choses qu'il a, qu'il a tr\u00e8s tr\u00e8s bien pr\u00e9par\u00e9, moi je suis une 8 ans au Conseil national, c'est quelqu'un d'ailleurs dont on parlait comme candidat au Conseil des. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [69%] :\r\nJe n'ai pas eu d\u00e9j\u00e0 2 bernois pour ceux qui le recherchent mort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [92%] :\r\nOui, le retrait de Toni Brunner a cr\u00e9\u00e9 la surprise, hein, pour vous, c'\u00e9tait logique qu'il parte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:32) [87%] :\r\nNon, alors c'est vrai que, une grande surprise, j'ai malheureusement pas \u00e9t\u00e9 avare de Rome. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:36) [82%] :\r\nJe suis rentr\u00e9 de vacances l\u00e0 o\u00f9 il y avait le s\u00e9minaire donc un oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:40) [86%] :\r\nEt j'lorsque j'ai lu \u00e7a sur Internet, \u00e7a m'a un peu surpris parce qu'on voyait Toni Brunner comme un pr\u00e9sident \u00e9ternel de l'UDC, maintenant, je comprends qu'il ait envie de changer un petit peu de de, peut-\u00eatre, d'activit\u00e9 et le moment est s\u00fbrement bien choisi puisqu'on a eu un excellent r\u00e9sultat aux \u00e9lections de l'Automne 2015 et que d'ailleurs dans les autres parties, que ce soit au PLR ou PDC on choisit \u00e9galement ce m\u00eame moment on a parl\u00e9 d'ailleurs aussi d'un retrait\u00e9, Christian Lacroix, mais il semblerait qu'confirme qu'il va rester encore une l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [94%] :\r\nOui, autre motif de surprise Jean-Fran\u00e7ois Rime c'est la d\u00e9signation d'Albert R\u00f6sti par la direction du parti pour succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner est -ce qu'il n'y a pas de concurrence interne au sein de l'UDC pour occuper un poste si strat\u00e9gique, on met les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s devant le fait accompli, ce n'est pas tr\u00e8s d\u00e9mocratique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:33) [87%] :\r\nAlors je suis pas du tout s\u00fbr que ce soit, comme vous le disiez, Albert, on a, on a \u00e9voqu\u00e9 le nom d'Albert Foulcher tu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [86%] :\r\nParce que la direction propose etc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:41) [82%] :\r\nOui, mais si j'ai bien compris aura congr\u00e8s vers le vaste \u00e0 sa cause 27 avril au cours duquel d'autres candidats sont \u00e9ventuellement pr\u00e9senter je crois d'ailleurs savoir qu'Anderlecht est fix\u00e9e pour les candidatures et l\u00e0 les choses, je comprends tr\u00e8s tr\u00e8s d\u00e9mocratiquement donc. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [93%] :\r\nAlors quel est, quel est le besoin \u00e9tait le besoin pour le partira pour la direction du parti d'ores et d\u00e9j\u00e0, le jour m\u00eame, on apprend que Toni Brunner ne rempile pas de de dire que voil\u00e0, nous avons \u00e9ventuellement un successeur \u00e0 vous proposer. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:12) [70%] :\r\nVous les m\u00e9dias, dans l'introduction \u00e0 la mission que je n'avais pas particip\u00e9 \u00e0 la r\u00e9union Bador ne suivait pas pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:18) [87%] :\r\nSinon, vous avez une id\u00e9e, donc non, depuis que je suis pr\u00e9sident de l'USAM, les organes dirigeants des partis pour une certaine d\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:25) [90%] :\r\nL\u00e0 je dois vous dire que je suis un petit peu, je sais pas mais je vous dirai quand m\u00eame une chose, alors il faut absolument que le pr\u00e9sident du parti soit un \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats et o\u00f9 Conseil national oui et je pense que \u00e7a limite d\u00e9j\u00e0 un petit peu le le choix maintenant une commission devrait \u00eatre nomm\u00e9 devraient travailler il y a une taxe qui a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e pour les candidatures \u00e9ventuelles et puis on verra au mois d'avril pour l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:55) [91%] :\r\nAlors \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 facile de succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner, qui a men\u00e9, on l'a dit hier le parti \u00e0 la victoire aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales d'octobre qui a permis \u00e0 l'UDC de reconqu\u00e9rir son second si\u00e8ge au Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'est -ce que qu'est -ce que vous voyez que en comme ambition pour Albert. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:11) [86%] :\r\nBon d\u00e9fendre les positions, c'est une chose, mais il y a pas que le nombre d'\u00e9lus, le pourcentage des suffrages ou aux \u00e9lections qui qui font sortir, disons, la force d'un parti, je crois que les th\u00e8mes contraires qu'il est pr\u00e9f\u00e9rable au moins \u00e9ventuellement des initiatives pour l'sont aussi sont aussi importantes de travail, le travail au sein du groupe, la chef de groupe Armstrong serait sera semble -t-il encore un certain temps, donc je crois que c'est un changement qui ne para\u00eet dans la nature des choses vous savez 8 ans \u00e0 la pr\u00e9sidence d'un parti comme l'UDC c'est pas si facile, c'est peut-\u00eatre plus pacifique au PDC aux partis qui ont perdu des plumes, mais enfin il faut quand m\u00eame le faire, je comprends tout \u00e0 fait que Toni Brunner doit changer d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:58) [89%] :\r\nAlors contrairement \u00e0 Toni Brunner Albert R\u00f6sti appara\u00eet comme un homme d'\u00e9checs puisqu'il avait \u00e9chou\u00e9 un dans la course au gouvernement bernois en 2010 il y avait du vous l'avez rappel\u00e9 retir\u00e9 sa candidature au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en raison de la pr\u00e9sence de deux Bernois au gouvernement et, enfin, il n'a pas \u00e9t\u00e9 INA INA il n'est pas arriv\u00e9 \u00e0 faire \u00e9lire au Conseil des \u00c9tats quelles sont au fond les qualit\u00e9s d'Albert R\u00f6sti pour diriger le parti. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:20) [84%] :\r\nJe crois que le probl\u00e8me du Conseil des \u00c9tats, le probl\u00e8me du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 bernois oui 3 le probl\u00e8me du Conseil des \u00c9tats j'en effet les frais moi- m\u00eame o\u00f9 le UDC le 1er parti du canton de Fribourg je que 33 pourcent au au Conseil des \u00c9tats \u00e0 Saint-Gall, c'est encore plus marquant l'UDC se passer 40 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [86%] :\r\nQuelles sont les qualit\u00e9s pour diriger le parti de alors ce que l'on voit. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:47) [86%] :\r\nQue non mais Albert R\u00f6sti est un politicien qui a exp\u00e9riment\u00e9 certains politiciens qui ont une grande formation il y a Sommerer, ing\u00e9nieur agronome de de l'\u00c9cole polytechnique de, de, de, de Z\u00fcrich ses connaissances en France, ce sont en tout cas largement meilleure que celle Toni Brunner mais il se il parle bien, il parle correctement le fran\u00e7ais, non, je crois que c'est quelqu'un qui a une grande exp\u00e9rience politique moi mais je veux pas on peut pas dire maintenant qu'il n'y aura pas d'autres candidats. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:16) [100%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois Di. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:16) [86%] :\r\nUnique autres comme moi, ont \u00e9t\u00e9 surpris par cette. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:19) [73%] :\r\nDonc ce n'est Brunner, c'est que, il y en a peut-\u00eatre qui vont r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:22) [96%] :\r\nCeux -l\u00e0 se pr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [91%] :\r\nRapidement, dans le fond, que ce soit, Albert R\u00f6sti ou quelqu'un d'autre est -ce que c'est \u00e0 la t\u00eate du parti est -ce que c'est si important quand on sait que Christoph Blocher continue de marquer une petite fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:33) [86%] :\r\nOui, vous savez, je crois que \u00e7a, c'est un peu des histoires, moi maintenant je sais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:37) [77%] :\r\nQue les Tunisiens la partie sinon Christoph Blocher, elle a le droit, au fond, pourquoi il bon, premi\u00e8rement, il a le droit, ben oui, deuxi\u00e8mement sur le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:45) [87%] :\r\nSujet politique, je crois qu'il a quand m\u00eame tr\u00e8s souvent ou toujours une longueur d'avance sur la traite sur la la grande majorit\u00e9 des politiciens suisses des UDC et puis mais pour vivre \u00e7a de l'Int\u00e9rieur depuis 12 ans, je crois quand m\u00eame que Christoph est en train de de se retirer, bon il a plac\u00e9 sa fille au Conseil national, ce qui est une toute bonne chose ce qui est aussi un petit exploit parce que pour faire de Monsieur UDC sur 5 dans un canton comme les Grisons c'\u00e9tait pas \u00e9vident non mais je crois que \u00e7a fait partie de la vie du parti : personne qui \u00e9ternel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:20) [85%] :\r\nMerci peut-\u00eatre chez les Le Pen en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [84%] :\r\nMerci Jean-Fran\u00e7ois Rime alors \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, bonne soir\u00e9e, bonsoir, voil\u00e0 18. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-09T17:25:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}