{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1175&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1200&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1150&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-19E157CC-3EE5-4404-A1BD-F141FB74ECDB", "internalArchiveId": "19E157CC-3EE5-4404-A1BD-F141FB74ECDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tessin adopte-t-il une posture de repli?", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2016\r\nLe Tessin a dit oui dimanche \u00e0 pr\u00e8s de 60% \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Or, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Tessin suit l'UDC et adopte une position de repli, voire de crainte envers le monde ext\u00e9rieur. D\u00e9bat entre Dick Marty, ancien conseiller aux Etats PLR tessinois et Pierre Rusconi, ancien conseiller national UDC tessinois.\r\n\r\n* * Le Tessin adopte-t-il une posture de repli? On va revenir aussi sur le vote tessinois \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers..... le Tessin qui a dit OUI \u00e0 60%....  avec la Suisse dite \"primitive\" et Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieur... alors que 20 cantons sur les 26 ont dit NON... \r\nEt ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Tessin suit l'UDC et adopte une position de repli voir de crainte envers le monde ext\u00e9rieur. \r\n- Ecoutez la r\u00e9action de Pascal Couchepin hier soir dans forum suite \u00e0 cette votation. L'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral estime qu'il y a aujourd'hui un v\u00e9ritable probl\u00e8me tessinois, \u00e9coutez\r\nDIGAS\r\nOn s'est souvent pench\u00e9 sur les raisons de ces votes, on va s'arr\u00eater ce soir sur l'avenir. Quel avenir pour cette r\u00e9gion de la Suisse? Que faire pour rassurer ce canton? Est-il seul responsable de cet \u00e9tat d'esprit ou a-t-il aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 par le reste de la Suisse? \r\nOn ouvre la discussion avec 2 invit\u00e9s:\r\nSLV Dick Marty, ancien conseiller aux Etats PLR tessinois, ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin, vous avez aussi \u00e9t\u00e9 membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe\r\n- le TI, un canton en rupture avec la Suisse aujourd'hui?\r\n- quelle piste pour inverser la tendance? Pour l'avenir du TI?\r\n- fracture avec la Berne f\u00e9d\u00e9rale, rattrapable?\r\n- rattachement \u00e0 l'Italie comme le pr\u00e9conise Pierre Rusconi?\r\n- responsabilit\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale? Du reste de la Suisse?\r\n- vision romande ou en CH-all, vision diff\u00e9rente sur le TI?\r\n- la Suisse a-t-elle vraiment envie d'\u00eatre attach\u00e9e au Tessin?\r\nSLV Pierre Rusconi, ancien CN UDC TI\r\n- 60% de OUI.... le TI se distingue encore une fois de la Suisse... repli, peur de l'ext\u00e9rieur... quel avenir pour votre canton?\r\n- n'est pas inconscient de le laisser \u00eatre en opposition pareille et r\u00e9fractaire du reste de la Suisse?\r\n- responsabilit\u00e9 du politique, de l'UDC qui cristalise le raz-le-bol au TI?\r\n- pistes pour l'avenir, pour s'ouvrir \u00e0 nouveau, reprendre confiance et r\u00e9parer la fracture avec la Berne f\u00e9d\u00e9rale?\r\n- rattachement du TI \u00e0 l'Italie?\r\n- c'est votre parti qui a attis\u00e9 tout \u00e7a, qui a peut-\u00eatre provoqu\u00e9 la rupture du TI avec le reste de la Suisse \u00e0 coup d'initiative populaires!", "durationSec": 706, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513465", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le Tessin adopte-t-il une posture de repli?  / FOR_2016-02-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le Tessin a dit oui dimanche \u00e0 pr\u00e8s de 60% \u00e0 l'initiative de mise en \u0153uvre de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Or, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Tessin suit l'UDC et adopte une position de repli, voire de crainte envers le monde ext\u00e9rieur. D\u00e9bat entre Dick Marty, ancien conseiller aux Etats PLR tessinois et Pierre Rusconi, ancien conseiller national UDC tessinois."], "variantIds": ["ece-7513465"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:20Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on va revenir aussi sur le vote maintenant tessinois \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers le Tessin qui a dit hier : oui \u00e0 60 pourcent avec avec la Suisse dite primitive qui a \u00e9galement dit oui Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures alors que 20, comptant sur les 26 ont dit non et ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Tessin suit l'UDC et adopte une position de repli, voire de crainte envers le monde ext\u00e9rieur, \u00e9coutez la r\u00e9action de Pascal Couchepin c'est-\u00e0-dire soir dans ce jeu dans forum suite \u00e0 cette votation, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral estimait qu'il y a aujourd'hui un v\u00e9ritable probl\u00e8me tessinois \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [87%] :\r\nLa question tessinoise est constamment sur la table, le seul probl\u00e8me, c'est que le Tessin est un canton suisse qui ne peut pas choisir les lois qui s'appliquent au Tessin, celle qui ne va pas s'appliquer le revendique pas, d'ailleurs, mais, mais, instinctivement, on on ne on a le sentiment quand on voit les r\u00e9sultats du Tessin qu'une partie du Tessin aimerait qu'il y avait 2 endroits en droit qui s'applique au Tessin et un droit qui s'applique au reste de la Suisse, et \u00e7a c'est naturellement pas possible quand on est membre d'une communaut\u00e9 comme la communaut\u00e9 suisse, on accepte des r\u00e8gles communes mais il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me tessinois : il faut s'y colleter oui, on y reviendra, on risque d'avoir une d\u00e9faillance d'une des communaut\u00e9s Lagu\u00eb stick importantes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [95%] :\r\nAlain Pascal Couchepin hier soir dans forum alors on s'est souvent pench\u00e9 sur les raisons de ces votes tessinois on va s'arr\u00eater ce soir sur l'avenir plut\u00f4t du canton, quel avenir pour cette r\u00e9gion de la Suisse, que faire pour rassurer ce canton est -il seul responsable de cet \u00e9tat d'esprit ou a -t-il aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 un peu par le reste de la Suisse, on ouvre la discussion, avec 2 invit\u00e9s, Dick Marty, ancien conseiller aux \u00e9tats PLR tessinois bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9galement ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin, vous avez \u00e9t\u00e9 aussi membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe et puis Pierre Rusconi, ancien conseiller national UDC tessinois bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:01:52) [99%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [92%] :\r\nDick Marty on commence avec vous le Tessin aujourd'hui un canton en rupture avec la Suisse o\u00f9 le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:00) [86%] :\r\nC'est un canton qui a des probl\u00e8mes avec lui- m\u00eame, plut\u00f4t qu'avec la Suisse, \u00e0 mon avis, je crois que c'est une solution peu simpliste de donner la faute au reste de la Suisse, je crois que les tessinois devrait faire un examen de conscience, de mettre un peu tous les probl\u00e8mes sur la table, certes des probl\u00e8mes, mais il faut pas toujours se plaindre, il faut pas toujours donn\u00e9 la faute aux autres, un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois c'\u00e9tait Nello disait les tessinois se plaignent avec la bouche pleine de viande s\u00e9ch\u00e9e pour dire que on est un peu des enfants g\u00e2t\u00e9s, alors oui, il y a des probl\u00e8mes peut-\u00eatre de la pr\u00e9sence de la langue italienne, c'est pas tellement conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui nous manque, selon moi, ce sont plut\u00f4t des cadres italophones dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale, il y a plusieurs bonnes candidatures tessinois ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s, pas ceux qui choisissent g\u00e9n\u00e9ralement qui Suisse allemande au curry tendanciellement qui choisissent D\u00e9d\u00e9 Suisse allemand, mais il y a un probl\u00e8me tessinois avec le Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [82%] :\r\nVoyez vous partagez : Pierre Rusconi, le le le probl\u00e8me est d'abord tessinois tessinois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:12) [89%] :\r\nBen je pense que \u00e7a, \u00e7a a bien peu de vision des derni\u00e8res ann\u00e9es dans des situations tr\u00e8s tendues entre la Suisse et l'Italie et le Tessin \u00e9tait au milieu de cette affaire, il a \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9laiss\u00e9e dans la prise de position dans la prise de d\u00e9cision, \u00e7a, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 monter avec des situations des frontaliers, \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 monter avec des, des, des probl\u00e8mes r\u00e9els, qu'on a eu de contact, m\u00eame si vous voulez, presque personnelle avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il a essay\u00e9 de se remettre en jeu, mais malheureusement, les choses ont \u00e9t\u00e9 un peu au-del\u00e0, on a encore le temps de le faire, mais on peut pas se baser sur cette derni\u00e8re votation, je crois que le Tessin a fait un m\u00e9li-m\u00e9lo de tout et a pris une position qui est simplement une position contraire \u00e0 Berne, puis c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [90%] :\r\nMais c'est une position que vous regrettez Pierrot se connaissait pourtant une initiative de votre parti, sur laquelle on a vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:04) [81%] :\r\nLa Pierre Rusconi pense avec sa t\u00eate de moi je trouve que cette initiative \u00e9tait \u00e0 stupide parce qu'elle est, elle, allait \u00e0 solliciter, situation qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 grosso-modo, il faut pas provoquer continuellement et la solution que la Suisse a donn\u00e9 leur majorit\u00e9 les cantons et la majorit\u00e9 des citoyens suisses ont r\u00e9sonn\u00e9 avec leur t\u00eate ont dit il y a une limite \u00e0 tout \u00e7a, on allait \u00e0 d\u00e9truire qu'est -ce qui est l'institution de la politique, l'institution qui sont mon p\u00e9nal de la Suisse, \u00e7a me pla\u00eet pas, j'ai pas soutenu absolument cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [83%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a a r\u00e9action action Mary Garden quand m\u00eame un petit peu vers l'avenir et les solutions pour le Tessin Dick Marty vous \u00e9voquiez \u00e0 l'heure, le fameux conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois qu'on attend et qui vient pas on sait pas du tout quand il viendra vous parlez des quadras Saddam illustration f\u00e9d\u00e9rale, le fait que la pr\u00e9sence tessinoise \u00e0 Berne soit plus forte, mais est -ce que franchement \u00e7a renforcerait quelque chose dans ce sentiment d'isolement ou de de la charge que manifester tessinois avec ses vols. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:02) [87%] :\r\nMoi, moi je crois pas que les la majorit\u00e9 de tessinois se sentent l\u00e2ch\u00e9s par Berne dans dans je crois pas, moi, je crois que vous savez il faut je crois conna\u00eetre un peu et se pencher sur l'histoire du Tessin jusqu'aux ann\u00e9es 50 Letessier le Tessin canton tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pauvre et tout d'un coup, il y a eu toute toute toute une s\u00e9rie de de de chanceux qui sont venus de l'ext\u00e9rieur, il y a eu les grands investissements hydro\u00e9lectriques des, des, des, des capitaux \u00e9normes qui sont aussi venus du Nord, il y a eu ensuite 100 kilom\u00e8tres d'autoroute qu'ont \u00e9t\u00e9 construits tout \u00e0 coup des terrains compris \u00e9norm\u00e9ment de valeur, il y a eu une grande sp\u00e9culation immobili\u00e8re aliment\u00e9e par les Italiens \u00e9parder des Allemands, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui sont venus tr\u00e8s riche en peu de temps et sans grand m\u00e9rite maintenant ces gens sont en sont face \u00e0 la concurrence, ils sont face \u00e0 la globuleux isolation, c'est des gens qui ont qui ont peur et se r\u00e9fugient dans des solutions simples, on a vot\u00e9 sur la burqa, alors que la burqa n'est absolument pas un probl\u00e8me, donc il y a un d\u00e9ni de de r\u00e9alit\u00e9 une refus d'affronter les v\u00e9ritables probl\u00e8mes, c'est \u00e7a le probl\u00e8me du texte, le probl\u00e8me du Tessin, c'est pas la m\u00e9ga- commande et toujours le probl\u00e8me, c'est la r\u00e9action des autres partis \u00e0 la Lega il y a pas eu une v\u00e9ritable de r\u00e9action dans cette campagne pour cette votation de hier, les autres partis n'ont absolument pas faire campagne le le le niveau de, de, de, de la campagne \u00e9tait de mise chez les autres cantons disons pas d\u00e9penser un franc, ils n'y sont pas inform\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux n'ont pas \u00e9t\u00e9 actif, c'est \u00e7a la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [89%] :\r\nPierre Rusconi on voit ce ce constat catastrophique, comme l'a dit en tout cas, Dick Marty, mais c'est int\u00e9ressant parce que chaque fois, ces constats se r\u00e9p\u00e8te au fur \u00e0 mesure de de dimanche de votations on regarde peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale ou du c\u00f4t\u00e9 de de Z\u00fcrich- du poumon \u00e9conomique de la Suisse, on n'a pas l'impression qu'on s'inqui\u00e8te beaucoup de cette Tessin qui d\u00e9rive un petit peu quel est votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:08) [88%] :\r\nMais moi, je crois qu'on arrive \u00e0 bonne occasion maintenant parce qu'on a pass\u00e9 8 ans qu'on 1er parti suisse \u00e0 s'occuper de Madame Widmer-Schlumpf et dans la bagarre que il y a suivi son \u00e9lection, maintenant je crois qu'on a obtenu que ce que le UDC voulaient le 2\u00e8me saison Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant je crois que le parti doit prendre sur ses \u00e9paules sa partie de responsabilit\u00e9, on a fait 8 ans de continue de bagarres de r\u00e9f\u00e9rendum initiative pour obtenir des votes et nous porter au 30 pourcent maintenant maintenant on en est l\u00e0, maintenant, on a 2 si\u00e8ges, maintenant on a un si\u00e8ge Romand, qui a une bonne sensibilit\u00e9 Monsieur Parmelin je crois que c'est l'occasion pour m\u00eame pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de commencer \u00e0 travailler pour le pays et le Tessin pourra ressentir des b\u00e9n\u00e9fices, on travaille pour le pays, au lieu de continuer \u00e0 diviser ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:57) [87%] :\r\nMais ce que ce sera suffisant, Dick Marty, un changement de politique d'\u00e9tat d'esprit politique ou est -ce que pour l'avenir de ce canton le remettre en selle ou changer un peu l'\u00e9tat d'esprit, il faut autre chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:08) [85%] :\r\n\u00e9coutez, j'admets qu'il des quelques probl\u00e8mes entre entre le Tessin et la Conf\u00e9d\u00e9ration mais c'est pas l'essentiel, l'essentiel c'est que les tessinois se prennent en main leur destin et regarde en face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 leurs probl\u00e8mes, qu'ils arr\u00eatent de se plaindre toujours qu'il s'arr\u00eatent de donner la photo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:31) [95%] :\r\nOui, faut -il faire pour changer cette donne -l\u00e0 \u00e7a passe quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:34) [85%] :\r\nJe crois je juste quelqu'un aujourd'hui, il faudrait avoir des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux o\u00f9 toutes les personnes de bonne volont\u00e9 se se se concertent essaye de faire un \u00e9tat des lieux et propose des solutions, parce que ce qui est dramatique, c'est la passivit\u00e9 dans cette campagne, qui mettait en jeu les institutions notre \u00e9tat de droit, le Parti radical, le PDC est en bonne partie aussi le PS, ils sont rest\u00e9s totalement muets en s'est concentr\u00e9e sur des DVD, des luttes incroyable pour le Gothard, alors que le le l'initiative de l'UDC \u00e9tait bien plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [93%] :\r\nMais Dick Marty les tessinois qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 l'initiative de l'UDC les tessinois qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 l'initiative compte l'immigration de masse qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 la burqa etc, ils ont l'impression, eux, d'apporter les solutions alors certes elles peuvent ne pas plaire, de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Alpes parce qu'elle donne l'impression de devoir de repli, mais pour eux, c'est une mani\u00e8re peut-\u00eatre de reprendre le contr\u00f4le de regagner de la souverainet\u00e9 par rapport \u00e0 un destin qui leur \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:37) [85%] :\r\nMais justement, ils ont l'impression, mais c'est pas le cas, il faut leur il faut que parce qu'on leur dise clairement, c'est pas une solution et \u00e7a, c'est les partis politiques doivent le faire, il faut qu'ils doivent mais pas les partis politiques, pourquoi ils ont pass\u00e9 position parce qu'il savait que la majorit\u00e9 voterait oui et donc ils avaient peur de perdre des voix en s'exposant c'est pas \u00e7a la politique, la politique c'est de dire vraiment ce qu'on pense, et c'est d'affronter l'opinion publique, de dire : \u00e9coutez, \u00e7a, \u00e7a signifie cela vous vous trompez maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [82%] :\r\nPierre Rusconi m\u00eame pas vous partagez scanner, surtout les derniers votes les tessinois et pourtant vous \u00eates UDC se sont tromp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:13) [86%] :\r\nOui, vote de protestation, \u00e7a c'est \u00e9vident, mais moi je crois que cette protestation bien aussi dans un animal Amal a fait un mauvais rapport entre des institutions f\u00e9d\u00e9rales et la population tessinoise je crois que si je suis presque certain que si l'UDC prend tous ses responsabilit\u00e9s Alibo du gouvernement et l'exemple vient de haut, on va avoir un gouvernement qui travaille pour la Suisse, il sera certainement plus croyable quand gouvernement qui. \r\nIl va se bagarrer pour avoir des si\u00e8ges, je crois que si \u00e7a pouvait apporter un exemple au niveau du gouvernement cantonal, qu'il y a un train j'ai l'impression de commencer \u00e0 travailler pour la population, et pas simplement pour les si\u00e8ges, je crois que \u00e7a, \u00e7a devrait se prosp\u00e8re et pouvoir donner une image diff\u00e9rente aux citoyens tessinois de qu'est -ce qui est le rapport entre qu'il gouverne et qui doit travailler pour le pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:05) [78%] :\r\nEt sur la la la proposition de Dick Marty des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur de catharsis s'tessinois tessinoise vous y croyez, Pierre Rusconi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:11) [87%] :\r\nMais je crois que tous les occasions qu'on puisse se mettre \u00e0 la m\u00eame table et discuter des la r\u00e9alit\u00e9 des choses et pas d'une fantaisie peut que porter de quelque chose de positif le d'autres nouveau conseiller d'\u00c9tat tessinois qui s'occupe de l'\u00e9conomie Monsieur en train de faire ce travail, c'est le bon endroit pour faire comprendre tessinois qu'il faut \u00eatre r\u00e9aliste et affronter les probl\u00e8mes pour tels qu'ils sont, mais pas pour des fantaisies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:37) [82%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir partag\u00e9, vous regardez sur votre voiture canton Dick Marty et Pierre Rusconi, 25 messieurs merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:44) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T17:46:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rusconi, Pierre", "role": "CN UDC -&gt; 30.11 ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marty, Dick", "role": "Ancien conseiller aux Etats  PLR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-95021415-EF68-485A-BA7C-1D2EB2F2EC3D", "internalArchiveId": "95021415-EF68-485A-BA7C-1D2EB2F2EC3D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***la revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... la majorit\u00e9 des \u00e9ditoriaux est consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec de l'initiative de mise en oeuvre, et salue ce r\u00e9sultat...\r\nMerci la Suisse ! Titre le Blick ce matin. Un merci repris en coeur en page de couverture par 7 binationaux, secondos ou \u00e9trangers qui vivent en Suisse: l'identit\u00e9 de la Suisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue, commente le journal.  C'est un oui pour une Suisse de la raison et du cour. On peut \u00eatre un peu plus fier de ce pays qu'avant. L'UDC a besoin d'un hostilit\u00e9 latente envers les \u00e9trangers pour mener sa politique. Mais la Suisse n'a pas besoin de cela.  Pour une fois la mobilisation a profit\u00e9 aux opposants de l'UDC salue le Tagesanzeiger. Le droit d'initiative a contribu\u00e9 depuis des d\u00e9cennies \u00e0 la mod\u00e9ration du climat politique. Si cette fois-ci il avait conduit \u00e0 une remise en question de l'Etat de droit, ce d\u00e9veloppement aurait \u00e9t\u00e9 fatal. La droite n'a plus peur de tenir t\u00eate \u00e0 l'UDC, salue pour sa part le Bund. Et c'est une exp\u00e9rience pr\u00e9cieuse pour le pays tout entier. \r\nL'id\u00e9e de supercherie d\u00e9jou\u00e9e par le peuple, tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les \u00e9ditos de la presse romande, dans la Libert\u00e9 et l'Express/L'impartial, les votants ont perc\u00e9 \u00e0 jour le jeu de l'UDC, qui avec ce nouveau texte travestissait clairement celui accept\u00e9 en 2010. \r\nL'autre terme qui revient quasi partout, c'est la \"soci\u00e9t\u00e9 civile\". Qui s'est mobilis\u00e9e au-del\u00e0 de tous clivages, pour la d\u00e9fense des droits fondamentaux. Applaudie aussi par 24h, pour cet \u00e9chec sec et sonnant. Les strat\u00e8ges de l'UDC n'ont pas senti le vent cette fois-ci. Leur jusqu'au-boutisme a fini par les desservir. Car on ne joue pas avec la d\u00e9mocratie, rench\u00e9rit la Tribune de Gen\u00e8ve, ni avec le peuple, que l'UDC a sous-estim\u00e9, dont elle s'est moqu\u00e9e alors qu'elle le porte aux nues dans son discours. \r\nUn peuple qui s'est \u00e9lev\u00e9e contre la d\u00e9mocratie Barnum dit le Temps. Une saine sanction d\u00e9mocratique, qui a fait \u00e9chouer la magie noire de l'UDC.\r\nMais certains \u00e9ditos sont plus circonspects ce matin outre sarine. Les opposants \u00e0 l'UDC veulent maintenant capitaliser sur le nouvel \u00e9lan de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Mais cette mobilisation  est-elle vraiment une heure de gloire ... ou un ast\u00e9ro\u00efde de passage se demande l'Argauerzeitung ? C'est un vote contre une politique absolutiste, commente la NZZ. Mais l'UDC a aussi confirm\u00e9 une tendance hier: \u00e0 chaque fois qu'elle lance une initiative sur les \u00e9trangers ou l'Europe, elle glane des voix bien au del\u00e0 de son \u00e9lectorat.  La Baslerzeitung d\u00e9plore le ton de la campagne qui a rel\u00e9gu\u00e9 les partisans de l'inititative de mise en oeuvre au rang de personne inhumaine, psychopathe ou encore de nazi.Le probl\u00e8me de la criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re demeure. Pour le journal,  la victoire du oui n'est pas celle de la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais un vote de confiance d'une majorit\u00e9 de citoyens envers le parlement. Et envers la justice : Mais attention, depuis hier, cette confiance est \u00e0 l'\u00e9preuve.  \r\nCette confiance \u00e0 honorer, on la trouve aussi dans certains quotidiens romands. Le matin en fait le titre de son \u00e9ditorial. La balle est maintenant dans le camp des juges et des cantons. Le peuple leur fait confiance, et il faut donc l'honorer. \r\nUne confiance qui engage, dit la Libert\u00e9. Et \u00e7a vaut pour tous les objets d'hier. Les autorit\u00e9s devront tenir les engagements faits avant le scrutin. \r\nEt tirer les le\u00e7ons, aussi, de ce 28 f\u00e9vrier, dit le Nouvelliste: car \"l'UDC seule contre tous\", est un sc\u00e9nario qu'adore le parti. Il tire sa force de cet isolement. Aucune raison que cela change... \u00e0  mois que les partis bourgeois se d\u00e9cident enfin \u00e0 \u00e9couter ce que dit le peuple, pour proposer de vraies alternatives au solutions \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce de l'UDC, ou mieux, \u00e0 les pr\u00e9c\u00e9der. \r\nUn \u00e9chec qui n'est donc pas total, l'\u00e9ditorial de l'AGEFI va un pas plus loin: le long d\u00e9bat a sensibilis\u00e9 un seconde fois l'opinion.  \r\nUn demi-\u00e9chec pour l'UDC, c'est aussi ce que dit le politologue sp\u00e9cialiste du parti justement, dans une interview au Temps. L'initiative, permet \u00e0 l'UDC de peser durablement sur le syst\u00e8me politique suisse, sans forc\u00e9ment toujours gagner dans les urnes. \r\n***La presse s'interroge aussi sur l'impact de cette d\u00e9faite sur l'UDC...\r\nLa dynamique d'escalade de l'UDC est d\u00e9sormais cass\u00e9e, estime ce matin le Blick. Et les strat\u00e8ges de l'UDC s'interrogent: comment continuer ...Le politologue Michael Hermman qualifie carr\u00e9ment ce refus du peuple comme \u00e9tant le plus important \u00e9chec de l'UDC, \u00e9chec que le parti de Christoph Blocher s'est inflig\u00e9 inutilement.ET \u00e7a aura des cons\u00e9quences sur la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier. La marge de manoeuvre du Conseil F\u00e9d\u00e9ral face au peuple suisse a augment\u00e9, pour autant qu'il trouve un compromis avec Bruxelles. Tandis que l'UDC a perdu son principal argument: celui de d\u00e9fenseur de la volont\u00e9 du peuple, sans compromis.\r\nDans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve, \"A l'UDC, on pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la suite\"...\r\nHier dans leur stamm d'einsideln, les responsables du parti \u00e9taient tourn\u00e9 vers le mois de juin, le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur l'asile, prochain cheval de bataille. Car l'UDC, se concentre sur le futur, et ne regarde pas en arri\u00e8re, parce qu'elle est, selon elle, l'avant-garde intellectuelle de la Suisse.\r\n***Il faudra aussi tenir les promesses en ce qui concerne le deuxi\u00e8me tube au Gothard...\r\nC'est un peu le sens du commentaire du Tagesanzeiger ce matin. Le journal estime que ce oui au 2e tube est une c\u00e9sure dans la politique des transports suisses. C'est L'Axe de l'A2, l'axe nord sud qui r\u00e9unit les cantons du transit, qui ont offertce  triomphe \u00e0 Doris Leuthard.  La protection des Alpes compte donc moins qu'il y a 20 ans. Il faudra rappeler leurs promesses aux politiciens. lE CF et le parlement devront fermement d\u00e9fendre l'option d'une seule voie de circulation dans les deux tunnels. le rsique c'est que  dans 20, 30 ou 40 ans, il n'y aura plus personne pour  se souvenir des promesses de campagnes ... mais bien deux tunnels dans le Gotthard .. et els int\u00e9r\u00eats bien compris de la Suisse et de l'Europe. \r\nC'est une chance de perdu estime pour s apart la NZZ, une chance de trouver un autre solution que de percer deux tunnels dans el Gotthard\r\nS'en mordre les doigts... y a-t-il des marques de canines sur les phalanges des PDC ce matin ? le Temps pose la question: peut-on parler d'erreur strat\u00e9gique du parti ? avec son initiative du PDC sur l'imposition du mariage, qui le d\u00e9finissait comme l'union, seulement, d'un homme et d'une femme. Sans cette petite phrase, mais le PDC ne l'avouera jamais, son texte aurait pass\u00e9 la rampe. Et le commentaire du Temps regarde d\u00e9j\u00e0 plus loin, mais sans y voir grand chose: le r\u00e9sultat d'hier, dans un mouchoir de poche, ne permet de tirer aucune conclusion d\u00e9finitive sur le mariage pour tous. Le m\u00e9lange des deux th\u00e8mes, hier, a brouill\u00e9 les cartes. \r\nQuelques mots encore sur l'initiative contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires: 40 % des voix ... un r\u00e9sultat qui rappelle que des voix de droite ont soutenu l'initiative. Ce r\u00e9sultat est donc tout sauf un laisser passer pour la sp\u00e9culation fianci\u00e8re estime le Bund. \r\n***Sur le plan cantonal, la BernerZeitung revient largement sur la victoire surprise au premier tour du candidat socialiste Christoph Amman...\r\nChristoph Amman cr\u00e9e la surprise. Amman offre une soupe bien sal\u00e9e \u00e0 la droite \u00e0 Bern. Il est le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premuer tour de l'\u00e9lection partielle pour le Consiel des Etats. Et  l'UDC a perdu sa premi\u00e8re chance de confirmer le virage \u00e0 droite op\u00e9r\u00e9 aux \u00e9lections d'octobre. \r\nBLABLA\r\n***Pour terminer, hors votation et \u00e9lections, des nouvelles de l'avenir de la base a\u00e9rienne de Sion...\r\nDes nouvelles donn\u00e9es par... Le Nouvelliste. Dans sa r\u00e9ponse \u00e0 une question du conseiller national valaisan Jean-Luc Addor sur le caract\u00e8re indispensable de ladite base. Le conseil f\u00e9d\u00e9ral explique que le d\u00e9partement de la d\u00e9fense r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 conserver la base comme \"a\u00e9rodrome de d\u00e9gagement.\"\r\nPas d'avions stationn\u00e9s, mais une base qui serait pr\u00eate en tous temps \u00e0 accueillir des jets qui ne pourraient retourner sur l'un des 3 a\u00e9rodromes militaires du pays. Le d\u00e9partement se borne \u00e0 dire que l'examen est en cours. les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s impliqu\u00e9es dans le dossier en Valais restent prudentes. Mais tous rel\u00e8vent que cela va dans la bonne direction.\r\n(Presse 6h45) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux ... la majorit\u00e9 des \u00e9ditoriaux sont consacr\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chec de l'initiative de mise en oeuvre et salue ce r\u00e9sultat\r\nMerci la Suisse ! Titre le Blick ce matin. Un merci repris en coeur en page de couverture par 7 binationaux, secondos ou \u00e9trangers qui vivent en Suisse: l'identit\u00e9 de la Suisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue, commente le journal.  C'est un oui pour une Suisse de la raison et du cour. On peut \u00eatre un peu plus fier de ce pays qu'avant. L'UDC a besoin d'un hostilit\u00e9 latente envers les \u00e9trangers pour mener sa politique. Mais la Suisse n'a pas besoin de cela.  Pour une fois la mobilisation a profit\u00e9 aux opposants de l'UDC salue le Tagesanzeiger. Le droit d'initiative a contribu\u00e9 depuis des d\u00e9cennies \u00e0 la mod\u00e9ration du climat politique. Si cette fois-ci il avait conduit \u00e0 une remise en question de l'Etat de droit, ce d\u00e9veloppement aurait \u00e9t\u00e9 fatal. La droite n'a plus peur de tenir t\u00eate \u00e0 l'UDC, salue pour sa part le Bund. Et c'est une exp\u00e9rience pr\u00e9cieuse pour le pays tout entier. \r\nPresse romande qui salue\r\nMais certains \u00e9ditos sont plus circonspects ce matin outre sarine. Les opposants \u00e0 l'UDC veulent maintenant capitaliser sur le nouvel \u00e9lan de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Mais cette mobilisation  est-elle vraiment une heure de gloire ... ou un ast\u00e9ro\u00efde de passage se demande l'Argauerzeitung ? C'est un vote contre une politique absolutiste, commente la NZZ. Mais l'UDC a aussi confirm\u00e9 une tendance hier: \u00e0 chaque fois qu'elle lance une initiative sur les \u00e9trangers ou l'Europe, elle glane des voix bien au del\u00e0 de son \u00e9lectorat.  La Baslerzeitung d\u00e9plore le ton de la campagne qui a rel\u00e9gu\u00e9 les partisans de l'inititative de mise en oeuvre au rang de personne inhumaine, psychopathe ou encore de nazi.Le probl\u00e8me de la criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re demeure. Pour le journal,  la victoire du oui n'est pas celle de la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais un vote de confiance d'une majorit\u00e9 de citoyens envers le parlement. Et envers la justice : Mais attention, depuis hier, cette confiance est \u00e0 l'\u00e9preuve.  \r\nPresse romande circonspecte\r\nLa presse s'interroge aussi sur l'impact de cette d\u00e9faite sur l'UDC ...\r\nLa dynamique d'escalade de l'UDC est d\u00e9sormais cass\u00e9e, estime ce matin le Blick. Et les strat\u00e8ges de l'UDC s'interrogent: comment continuer ...Le politologue Michael Hermman qualifie carr\u00e9ment ce refus du peuple comme \u00e9tant le plus important \u00e9chec de l'UDC, \u00e9chec que le parti de Christoph Blocher s'est inflig\u00e9 inutilement.ET \u00e7a aura des cons\u00e9quences sur la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier. La marge de manoeuvre du Conseil F\u00e9d\u00e9ral face au peuple suisse a augment\u00e9, pour autant qu'il trouve un compromis avec Bruxelles. Tandis que l'UDC a perdu son principal argument: celui de d\u00e9fenseur de la volont\u00e9 du peuple, sans compromis.\r\n24 heures - TG\r\nIl faudra aussi tenir les promesses en ce qui concerne le 2e tube du Gotthard\r\nC'est un peu le sens du commentaire du Tagesanzeiger ce matin. Le journal estime que ce oui au 2e tube est une c\u00e9sure dans la politique des transports suisses. C'est L'Axe de l'A2, l'axe nord sud qui r\u00e9unit les cantons du transit, qui ont offertce  triomphe \u00e0 Doris Leuthard.  La protection des Alpes compte donc moins qu'il y a 20 ans. Il faudra rappeler leurs promesses aux politiciens. lE CF et le parlement devront fermement d\u00e9fendre l'option d'une seule voie de circulation dans les deux tunnels. le rsique c'est que  dans 20, 30 ou 40 ans, il n'y aura plus personne pour  se souvenir des promesses de campagnes ... mais bien deux tunnels dans le Gotthard .. et els int\u00e9r\u00eats bien compris de la Suisse et de l'Europe. \r\nC'est une chance de perdu estime pour s apart la NZZ, une chance de trouver un autre solution que de percer deux tunnels dans el Gotthard\r\nQuelques mots encore sur l'initiative contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires: 40 % des voix ... un r\u00e9sultat qui rappelle que des voix de droite ont soutenu l'initiative. Ce r\u00e9sultat est donc tout sauf un laisser passer pour la sp\u00e9culation fianci\u00e8re estime le Bund. \r\nSur le plan cantonal, la Bernerzeitung revient largement sur la victoire surprise au premier tour du candidat socialiste Christoph Amman ...\r\nChristoph Amman cr\u00e9e la surprise. Amman offre une soupe bien sal\u00e9e \u00e0 la droite \u00e0 Bern. Il est le seul \u00e0 avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au premuer tour de l'\u00e9lection partielle pour le Consiel des Etats. Et   l'UDC a perdu sa premi\u00e8re chance de confirmer le virage \u00e0 droite op\u00e9r\u00e9 aux \u00e9lections d'octobre. \r\nPour terminer, un sujet hors votation et \u00e9lection , l'avenir de la base a\u00e9rienne de Sion", "durationSec": 465, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513521", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-29T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-02-29T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7513539", "ece-7513521"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:19Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n6 heures 46, la revue de presse : Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux, la majorit\u00e9 des \u00e9ditoriaux et ce matin consacr\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec de l'UDC l'\u00e9chec de l'initiative de mise en oeuvre et la majorit\u00e9 de ses \u00e9ditoriaux salue ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [95%] :\r\nMerci la Suisse, titre ce matin le Blick un merci, repris en coeur le coeur en page de couverture par 7 binationaux secondos ou \u00e9trangers qui vivent en Suisse, l'identit\u00e9 de la Suisse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue, commente le journal, c'est un oui pour une Suisse de la raison et du coeur, on peut \u00eatre un peu plus fier de ce pays qu'avant, pour une fois, la mobilisation a profit\u00e9 aux opposants de l'UDC salue le tag \u00e7a ailleurs le droit d'initiative a contribu\u00e9 depuis des d\u00e9cennies \u00e0 la mod\u00e9ration du climat politique si cette fois il y avait conduit \u00e0 une remise en question de l'\u00e9tat de droit, ce d\u00e9veloppement aurait \u00e9t\u00e9 fatal, la droite n'a plus peur de tenir t\u00eate \u00e0 l'UDC salue pour sa part, le Bund et c'est une exp\u00e9rience pr\u00e9cieuse pour le pays tout entier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [92%] :\r\nOui, m\u00eame pas peur et l\u00e0 de supercherie d\u00e9jou\u00e9e par le peuple, c'est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans les \u00e9ditos de la presse romande, la libert\u00e9, l'Express, L'impartial, par exemple, les votants ont perc\u00e9 \u00e0 jour le jeu de l'UDC qui avec ce nouveau texte travesti, c'est clairement celui accept\u00e9 en 2010 et l'autre terme qui revient quasi partout, c'est la soci\u00e9t\u00e9 civile qui s'est mobilis\u00e9e, au-del\u00e0 de tous les clivages pour la d\u00e9fense des droits fondamentaux, applaudi par 24 heures par exemple pour cet \u00e9chec sec et sonnant inflig\u00e9e \u00e0 l'UDC dont les strat\u00e8ges, les strat\u00e8ges n'ont pas senti le vent cette fois -ci leur jusqu'au-boutisme a fini par les desservir car on ne joue pas, on ne joue pas avec la d\u00e9mocratie, rench\u00e9rit la Tribune de Gen\u00e8ve, ni avec le peuple que l'UDC a sous- estim\u00e9, dont elle s'est moqu\u00e9e m\u00eame alors que le porte aux nues dans son discours, un peuple qui s'est \u00e9lev\u00e9e contre la d\u00e9mocratie Barnum, dit le Temps une saine sanction d\u00e9mocratique qui a fait \u00e9chouer la magie noire de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:53) [94%] :\r\nMais certains \u00e9ditos sont plus circonspects, ce matin, outre Sarine cette mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile a -t-elle vraiment une heure de gloire ou un simple ast\u00e9ro\u00efde de passage se demande la galerie Zeitung, c'est un vote contre une politique absolutisme, commente pour sa part la NZZ mais l'UDC a aussi confirm\u00e9 une tendance hier \u00e0 chaque fois que le parti lance une initiative sur les \u00e9trangers ou l'Europe il glane des voix bien au-del\u00e0 de son \u00e9lectorat, l'abatteur Zeitung, d\u00e9plore le ton de la campagne qui a rel\u00e9gu\u00e9 les partisans de l'initiative de mise en oeuvre au rang de personne inhumaine psychopathe ou encore de nazis, le probl\u00e8me de la criminalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re demeure pour le journal b\u00e2lois, la victoire du oui n'est donc pas celle de la soci\u00e9t\u00e9 civile, mais bien un vote de confiance d'une majorit\u00e9 de citoyens envers la justice attention depuis hier, cette confiance est mise \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:43) [93%] :\r\nCette confiance \u00e0 honorer le matin en fait le titre son \u00e9ditorial : la balle est maintenant dans le camp des juges et des cantons, une confiance qui engage dit la Libert\u00e9 et \u00e7a vaut pour tous les objets soumis au vote hier, les autorit\u00e9s devront tenir les engagements faits avant le scrutin et tirer les le\u00e7ons aussi de ce 28 f\u00e9vrier dit le Nouvelliste car l'UDC seule contre tous ceux, sans sc\u00e9nario qu'adore le parti et les partis bourgeois eux doivent enfin maintenant, \u00e9coutez ce que dit le peuple pour proposer de vrais alternatives au solutions \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce de l'UDC ou mieux \u00e0 les pr\u00e9c\u00e9der m\u00eame un \u00e9chec n'est donc pas total, dit l'\u00e9ditorial de l'le long d\u00e9bat a sensibilis\u00e9 une seconde fois l'opinion, c'est aussi ce que dit un peu le politologue, sp\u00e9cialiste du parti justement Oscar Mazzoleni dans une interview au Temps l'initiative permet \u00e0 l'UDC de peser durablement sur le syst\u00e8me politique suisse sans forc\u00e9ment toujours gagner dans les urnes, justement l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [79%] :\r\nPresse s'interroge sur l'impact de cette d\u00e9faite sur l'\u00c9lys\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [97%] :\r\nLa dynamique d'escalade de l'UDC d\u00e9sormais cass\u00e9e, estime ce matin le Blick et les strat\u00e8ges de l'UDC s'interrogent : comment continuer Le politologue Michael Hermman qualifie carr\u00e9ment ce refus du peuple comme \u00e9tant le plus important \u00e9chec de l'UDC \u00e9chec que le parti de Christoph Blocher s'est inflig\u00e9inutilement.ET \u00e7a aura des cons\u00e9quences sur la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier la marge de manoeuvre du Conseil F\u00e9d\u00e9ral face au peuple suisse a augment\u00e9 pour autant qu'il trouve un compromis avec Bruxelles, tandis que l'UDC a perdu son principal argument, celui de d\u00e9fenseur de la volont\u00e9 du peuple sans compromis, l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [91%] :\r\nIl faisait bonne figure hier dans son stamm d'Annecy donne cette dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'UDC on pense d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la suite, les responsables du parti \u00e9taient tourn\u00e9 vers le mois de juin, hier d\u00e9j\u00e0, le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur l'asile prochain cheval de bataille, car l'UDC se concentre sur le futur, dit -elle, et ne regarde pas en arri\u00e8re, parce qu'elle est, selon ses propres termes, l'avant- garde intellectuelle de l'a su. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [88%] :\r\nOui, \u00e7a c'\u00e9tait Roger Koeppel exactement, qu'on aura un avec nous en Direct tout comme Pierre-Yves Maillard pour une \u00e9mission sp\u00e9ciale de 7 heures et quart \u00e0 8 heures consacr\u00e9es \u00e0 ces votation et notamment cette initiative de l'UDC, bon, il y avait d'autres sujets, il y a d'autres sujets assez important faudra aussi tenir les promesses en ce qui concerne le deuxi\u00e8me tube sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:58) [92%] :\r\nOui, c'est un peu le sens du commentaire du tag Hassan sa guerre ce matin le journal estime que ce oui au 2\u00e8me tube est une c\u00e9sure dans la politique des transports suisses c'est l'axe de la, de l'axe nord- sud qui r\u00e9unit les cantons du transitent qui avait offert ce triomphe \u00e0 Doris Leuthard te la protection des Alpes compte donc moins qu'il y a 20 ans qu'il y a 20 ans, il faudra rappeler leurs promesses aux politiciens, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le parlement devront fermement d\u00e9fendent l'option d'une seule voie de circulation dans les deux tunnels le risque, c'est que dans 20, 30 ou 40 ans, il n'y aura plus personne pour se souvenir des promesses de campagne mais bien deux tunnels dans le Gotthard et les int\u00e9r\u00eats bien compris de la Suisse et de l'Europe, c'est une chance de perdu, estime aussi la la NZZ une chance de trouver une autre solution que de percer deux tunnels dans le Gault. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:44) [95%] :\r\nCar s'en mordre les doigts, il y a -t-il des marques de canines sur les phalanges des PDC ce matin le Temps pose la question : peut -on parler d'erreur strat\u00e9gique du parti avec son initiative sur l'imposition du mariage qui d\u00e9finissait le du mariage comme l'union seulement d'un homme et une femme sans cette petite phrase, mais le PDC n'avouera jamais son texte aurait pass\u00e9 la rampe et le commentaire du Temps regarde d\u00e9j\u00e0 plus loin, mais sans y voir grand chose il est vrai, le r\u00e9sultat d'hier dans un mouchoir de poche ne permet de tirer aucune conclusion d\u00e9finitive sur le mariage pour tous, le m\u00e9lange des deux th\u00e8mes hier a effectivement brouiller les cartes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [92%] :\r\nQuelques mots encore sur l'initiative compte les sp\u00e9culations la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires 40 pourcent des des voire r\u00e9sultat qui rappelle que des \u00e9lecteurs de trop droite ont soutenu l'initiative, ce r\u00e9sultat est donc tout sauf un laisser passer pour la sp\u00e9culation financi\u00e8re, estime le Bund. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:38) [81%] :\r\nTout plan cantonal la Bernard tout me revient largement sur la victoire surprise au 1er tour du candidat socialiste, Christoph Amman. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [93%] :\r\nChristoph Amman cr\u00e9e la surprise, Amman, homme fort une souffre bien sal\u00e9e \u00e0 la droite de Berne, il est le seul, avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au 1er tour de l'\u00e9lection partielle pour le Conseil des \u00c9tats et l'UDC a perdu sa premi\u00e8re chance de confirmer le virage \u00e0 droite op\u00e9r\u00e9 aux \u00e9lections d'octobre, mais tout n'est pas jou\u00e9 il y a le 2\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:03) [89%] :\r\nEt pour terminer, hors votation hors \u00e9lection des nouvelles quand m\u00eame de l'avenir de la base a\u00e9rienne de Sion, h\u00e9 oui, seulement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [93%] :\r\nQui va demain, oui, que va -t-il donner alors ces nouvelles donn\u00e9es par le Nouvelliste dans sa r\u00e9ponse \u00e0 une question du Conseil national valaisan Jean-Luc Addor sur le caract\u00e8re indispensable de ladite base le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, explique que le d\u00e9partement de la d\u00e9fense r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 conserver la base comme a\u00e9rodrome de d\u00e9gagement, alors pas d'avions stationn\u00e9s mais une base qui serait pr\u00eate ont tous temps \u00e0 accueillir des jet- qui ne pourraient retourner sur l'un des 3 a\u00e9rodromes militaires du pays, le d\u00e9partement se borne \u00e0 dire que l'examen est en cours, les diff\u00e9rentes autorit\u00e9s impliqu\u00e9es dans le dossier en Valais restent prudentes mais tous rel\u00e8vent que cela va dans la bonne direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pour la presse, on vous remercie dans quelques. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T05:58:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-370B6B9C-5677-443D-8690-BAFF21ABF140", "internalArchiveId": "370B6B9C-5677-443D-8690-BAFF21ABF140", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Tessin adopte-t-il une posture de repli ? Le Tessin qui suit  l'UDC et adopte une position de repli, voire de crainte envers le monde ext\u00e9rieur ", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Le Tessin a dit oui \u00e0 pr\u00e8s de 60% \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. D\u00e9bat entre Dick Marty, ancien conseiller aux Etats PLR tessinois et Pierre Rusconi, ancien conseiller national UDC tessinois.", "durationSec": 706, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513465", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Tessin", "Suisse"], "thematicThemes": ["criminalit\u00e9", "votation", "r\u00e9fugi\u00e9", "migration de population", "initiative populaire", "minorit\u00e9"], "alternativeTitle": ["Le Tessin adopte-t-il une posture de repli?  / FOR_2016-02-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le Tessin a dit oui dimanche \u00e0 pr\u00e8s de 60% \u00e0 l'initiative de mise en \u0153uvre de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. Or, ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Tessin suit l'UDC et adopte une position de repli, voire de crainte envers le monde ext\u00e9rieur. D\u00e9bat entre Dick Marty, ancien conseiller aux Etats PLR tessinois et Pierre Rusconi, ancien conseiller national UDC tessinois."], "variantIds": ["ece-7513465"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:20Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt on va revenir aussi sur le vote maintenant tessinois \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers le Tessin qui a dit hier : oui \u00e0 60 pourcent avec avec la Suisse dite primitive, hein, qui a \u00e9galement dit oui Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures alors que 20, comptant sur les 26 ont dit non et ce n'est pas la premi\u00e8re fois que le Tessin suit l'UDC adopte une position de repli, voire de crainte envers le monde ext\u00e9rieur, \u00e9coutez la r\u00e9action de Pascal Couchepin c'est-\u00e0-dire soir dans ce jeu dans Forum suite \u00e0 cette votation, l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral estimait qu'il y a aujourd'hui un v\u00e9ritable probl\u00e8me tessinois \u00e9coutez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [87%] :\r\nLa question tessinoise est constamment sur la table, le seul probl\u00e8me, c'est que le Tessin 3 cantons suisses qui ne peut pas choisir les lois qui s'appliquent au Tessin, celle qui ne va pas s'appliquer le revendique pas, d'ailleurs, mais, mais, instinctivement, on on ne on a le sentiment quand on voit les r\u00e9sultats du Tessin qu'une partie du Tessin aimerait qu'il y avait 2 endroits en droit qui s'applique au Tessin et un droit qui s'applique au reste de la Suisse, et \u00e7a c'est naturellement pas possible quand on est membre d'une communaut\u00e9 comme la communaut\u00e9 suisse, on accepte des r\u00e8gles communes mais il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me tessinois : il faut s'y colleter oui, on y reviendra, on risque d'avoir une d\u00e9faillance d'une des communaut\u00e9s Lagu\u00eb stick importantes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [94%] :\r\nAlain Pascal Couchepin hier soir dans Forum, alors on s'est souvent pench\u00e9e sur les raisons de ces votes tessinois on va s'arr\u00eater ce soir sur l'avenir plut\u00f4t du canton, quel avenir pour cette r\u00e9gion de la Suisse, que faire pour rassurer ce canton est -il seul responsable de cet \u00e9tat d'esprit ou a -t-il aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9laiss\u00e9 un peu par le reste de la Suisse, on ouvre la discussion, avec 2 invit\u00e9s, Dick Marty, ancien conseiller aux \u00c9tats PLR tessinois bonsoir, bonsoir, vous \u00eates \u00e9galement ancien procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tessin, vous avez \u00e9t\u00e9 aussi membre de l'Assembl\u00e9e parlementaire du Conseil de l'Europe et puis Pierre Rusconi, ancien conseiller national UDC tessinois bonsoir \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:01:52) [98%] :\r\nBonsoir \u00e0 tous, monde. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [91%] :\r\nDick Marty on commence avec vous le Tessin aujourd'hui un canton en rupture avec la Suisse o\u00f9 le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:00) [85%] :\r\nC'est important qu'il y a des probl\u00e8mes avec lui- m\u00eame, plut\u00f4t qu'avec la Suisse, \u00e0 mon avis, je crois que c'est une solution peu simpliste de donner la faute au reste de la Suisse, je crois que les tessinois devrait faire un examen de conscience, de mettre un peu tous les probl\u00e8mes sur la table, certes des probl\u00e8mes, mais il faut pas toujours se plaindre, il faut pas toujours donn\u00e9 la faute aux autres, un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois c'\u00e9tait Nello disait les tessinois se plaignent avec la bouche pleine de viande s\u00e9ch\u00e9e pour dire que on est un peu des enfants g\u00e2t\u00e9s, alors oui, il y a des probl\u00e8mes peut-\u00eatre de la pr\u00e9sence de la langue italienne, c'est pas tellement conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui nous manque, selon moi, ce sont plut\u00f4t des cadres italophones dans l'administration f\u00e9d\u00e9rale, il y a plusieurs bonnes candidatures tessinois ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s, pas ceux qui choisissent g\u00e9n\u00e9ralement qui Suisse- allemande au curry tendanciellement qui choisissent D\u00e9d\u00e9 suisse allemand, mais il y a un probl\u00e8me tessinois avec le Tessin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:07) [82%] :\r\nVoyez vous partagez : Pierre Rusconi, le le le probl\u00e8me est d'abord tessinois tessinois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:12) [89%] :\r\nBen je pense que \u00e7a, \u00e7a a bien peu de vision des derni\u00e8res ann\u00e9es dans des situations tr\u00e8s tendues entre la Suisse et l'Italie et le Tessin \u00e9tait au milieu de cette affaire, il a \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9laiss\u00e9e dans la prise de position dans la prise de d\u00e9cision, \u00e7a, \u00e7a a commenc\u00e9 \u00e0 monter avec des situations des frontaliers, \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 monter avec des, des, des probl\u00e8mes r\u00e9els, qu'on a eu de contact, m\u00eame si vous voulez, presque personnelle avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qu'il a essay\u00e9 de se remettre en jeu, mais malheureusement, les choses ont \u00e9t\u00e9 un peu au-del\u00e0, on a encore le temps de le faire, mais on peut pas se baser sur cette derni\u00e8re votation, je crois que le Tessin a fait un m\u00e9li-m\u00e9lo de tout et a pris une position qui est simplement une position contraire \u00e0 Berne, puis c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:59) [90%] :\r\nMais c'est une position que vous regrettez Pierrot se connaissait pourtant une initiative de votre parti, sur laquelle on a vot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:04) [81%] :\r\nLa Pierre Rusconi pense avec sa t\u00eate de moi je trouve que cette initiative \u00e9tait \u00e0 stupide parce qu'elle est, elle, allait \u00e0 solliciter, situation qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 grosso-modo, il faut pas provoquer continuellement et la solution que la Suisse a donn\u00e9 leur majorit\u00e9 les cantons et la majorit\u00e9 des citoyens suisses ont r\u00e9sonn\u00e9 avec leur t\u00eate, on dit il y a une limite \u00e0 tout \u00e7a, on allait \u00e0 d\u00e9truire qu'est -ce qui est l'institution de la politique, l'institution qui sont mon p\u00e9nal de la Suisse, \u00e7a me pla\u00eet pas, j'ai pas soutenu absolument cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [83%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a \u00e0 l'action Mary Garden quand m\u00eame un petit peu vers l'avenir et les solutions pour le Tessin Dick Marty vous \u00e9voquiez \u00e0 l'heure, le fameux conseiller f\u00e9d\u00e9ral tessinois qu'on attend et qui vient pas on sait pas du tout quand il viendra vous parlez des quadras Saddam illustration f\u00e9d\u00e9ral, le fait que la pr\u00e9sence tessinoise \u00e0 Berne soit plus forte, mais est -ce que franchement \u00e7a renforcerait quelque chose dans ce sentiment d'isolement ou de de la charge que manifester tessinois avec ses vols. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:02) [87%] :\r\nMoi, moi je crois pas que les la majorit\u00e9 de tessinois se sentent l\u00e2ch\u00e9s par, dans, dans, je crois pas, moi, je crois que vous savez il faut je crois conna\u00eetre un peu et se pencher sur l'histoire du Tessin jusqu'aux ann\u00e9es 50 Letessier le Tessin tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s pauvre et tout d'un coup, il y a eu toute toute toute une s\u00e9rie de de de chanceux qui sont venus de l'ext\u00e9rieur, il y a eu les grands investissements hydro\u00e9lectriques des, des, des, des capitaux \u00e9normes qui sont aussi venus du Nord, il y a eu ensuite 100 kilom\u00e8tres d'autoroute qu'ont \u00e9t\u00e9 construits tout \u00e0 coup des terrains compris \u00e9norm\u00e9ment de valeur, il y a eu une grande sp\u00e9culation immobili\u00e8re aliment\u00e9e par les Italiens \u00e9parder des Allemands, il y a \u00e9norm\u00e9ment de gens qui sont venus tr\u00e8s riche en peu de temps et sans grand m\u00e9rite mais maintenant ces gens sont sont face \u00e0 la concurrence, ils sont face \u00e0 la Glauber, isolation, c'est des gens qui ont qui ont peur et se r\u00e9fugient dans des solutions simples, on a vot\u00e9 sur la burqa, alors que la burqa n'est absolument pas un probl\u00e8me, donc il y a un d\u00e9ni de de r\u00e9alit\u00e9 une refus d'affronter les v\u00e9ritables probl\u00e8mes, c'est \u00e7a le probl\u00e8me du texte, le probl\u00e8me du Tessin, c'est pas la m\u00e9ga- commande et toujours le probl\u00e8me, c'est la r\u00e9action des autres partis \u00e0 la Lega il y a pas eu une v\u00e9ritable de r\u00e9action dans cette campagne pour cette votation de hier, les autres partis n'ont absolument pas faire campagne le le le niveau de, de, de, de la campagne \u00e9tait mise chez les autres cantons disons pas d\u00e9penser un franc, ils n'y sont pas inform\u00e9 les d\u00e9put\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux n'ont pas \u00e9t\u00e9 actif, c'est \u00e7a la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:47) [89%] :\r\nPierre Rusconi on voit ce ce constat catastrophique, comme l'a dit en tout cas, Dick Marty, mais c'est int\u00e9ressant parce que chaque fois, ces constats se r\u00e9p\u00e8te au fur \u00e0 mesure de de dimanche de votations on regarde peut-\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale ou du c\u00f4t\u00e9 de de Z\u00fcrich- du poumon \u00e9conomique de la Suisse, on n'a pas l'impression qu'on s'inqui\u00e8te beaucoup de cette Tessin qui d\u00e9rive un petit peu quel est votre sentiment. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:07:08) [88%] :\r\nMais moi, je crois qu'on arrive \u00e0 bonne occasion maintenant parce qu'on a pass\u00e9 8 ans qu'on 1er parti suisse \u00e0 s'occuper de Madame Widmer-Schlumpf et dans la bagarre que il y a suivi son \u00e9lection, maintenant je crois qu'on a obtenu que ce que le UDC voulaient le 2\u00e8me saison Conseil f\u00e9d\u00e9ral, maintenant je crois que le parti doit prendre sur ses \u00e9paules sa partie de responsabilit\u00e9, on a fait 8 ans de continue de bagarres de r\u00e9f\u00e9rendum initiative pour obtenir des votes et nous porter au 30 pourcent maintenant maintenant on en est l\u00e0, maintenant, on a 2 si\u00e8ges, maintenant on a un si\u00e8ge Romand, qui a une bonne sensibilit\u00e9 Monsieur Parmelin je crois que c'est l'occasion pour m\u00eame pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral de commencer \u00e0 travailler pour le pays et le Tessin pourra ressentir des b\u00e9n\u00e9fices, on travaille pour le pays, au lieu de continuer \u00e0 diviser ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:57) [86%] :\r\nMais ce que ce sera suffisant, Dick Marty, un changement de politique d'\u00e9tat d'esprit politique ou est -ce que pour l'avenir de ce canton le remettre en selle ou changer un peu l'\u00e9tat d'esprit, il faut autre chose. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:08) [86%] :\r\n\u00e9coutez, j'admets qu'il des quelques probl\u00e8mes entre entre le Tessin et la Conf\u00e9d\u00e9ration mais c'est pas l'essentiel, l'essentiel c'est que les tessinois se prennent en main leur destin et regarde en face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 leurs probl\u00e8mes, qu'ils arr\u00eatent de se plaindre toujours qu'ils arr\u00eatent de donner la photo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:31) [96%] :\r\nOui, faut -il faire pour changer cette donne -l\u00e0 \u00e7a passe quoi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:34) [85%] :\r\nJe crois je juste quelqu'un aujourd'hui, il faudrait avoir des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux o\u00f9 toutes les personnes de bonne volont\u00e9 se se se concertent essaye de faire un \u00e9tat des lieux et propose des solutions, parce que ce qui est dramatique, c'est la passivit\u00e9 dans cette campagne, qui mettait en jeu les institutions notre \u00e9tat de droit, le Parti radical, le PDC est en bonne partie aussi le PS, ils sont rest\u00e9s totalement muets en s'est concentr\u00e9e sur des DVD, des luttes incroyable pour le Gothard, alors que le le l'initiative de l'UDC \u00e9tait bien plus importante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:13) [93%] :\r\nMais Dick Marty les tessinois qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 l'initiative de l'UDC les tessinois qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 l'initiative compte l'immigration de masse qui ont vot\u00e9 oui \u00e0 la burqa etc, ils ont l'impression, eux, d'apporter les solutions alors certes elles peuvent ne pas plaire, de l'autre c\u00f4t\u00e9 des Alpes parce qu'elle donne l'impression de devoir de repli, mais pour eux, c'est une mani\u00e8re peut-\u00eatre de reprendre le contr\u00f4le de regagner de la souverainet\u00e9 par rapport \u00e0 un destin qui leur \u00e9chappe. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:37) [85%] :\r\nMais justement, ils ont l'impression, mais c'est pas le cas, il faut leur il faut que parce qu'on leur dise clairement, c'est pas une solution et \u00e7a, c'est les partis politiques doivent le faire, il faut qu'ils doivent mais pas les partis politiques, pourquoi ils ont pass\u00e9 position parce qu'il savait que la majorit\u00e9 voterait oui et donc ils avaient peur de perdre des voix en s'exposant c'est pas \u00e7a la politique, la politique c'est de dire vraiment ce qu'on pense, et c'est d'affronter l'opinion publique, de dire : \u00e9coutez, \u00e7a, \u00e7a signifie cela vous vous trompez maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:07) [80%] :\r\nPierre m\u00eame pas vous partagez scanner, surtout les derniers votes les tessinois et pourtant vous \u00eates UDC se sont tromp\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:13) [86%] :\r\nOui, vote de protestation, \u00e7a c'est \u00e9vident, mais moi je crois que cette protestation bien aussi dans un animal Amal a fait un mauvais rapport entre des institutions f\u00e9d\u00e9rales et la population tessinoise je crois que si je suis presque certain que si l'UDC prend tous ses responsabilit\u00e9s Alibo du gouvernement et l'exemple vient de haut, on va avoir un gouvernement qui travaille pour la Suisse, il sera certainement plus croyable quand gouvernement qui. \r\nIl va se bagarrer pour avoir des si\u00e8ges, je crois que si \u00e7a pouvait apporter un exemple au niveau du gouvernement cantonal, qu'il y a un train j'ai l'impression de commencer \u00e0 travailler pour la population, et pas simplement pour les si\u00e8ges, je crois que \u00e7a, \u00e7a devrait se prosp\u00e8re et pouvoir donner une image diff\u00e9rente aux citoyens tessinois de qu'est -ce qui est le rapport entre qu'il gouverne et qui doit travailler pour le pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:05) [78%] :\r\nEt sur la la la proposition de Dick Marty des \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux sur de catharsis s'tessinois tessinoise vous y croyez, Pierre Rusconi. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:11:11) [87%] :\r\nMais je crois que tous les occasions qu'on puisse se mettre \u00e0 la m\u00eame table et discuter des la r\u00e9alit\u00e9 des choses et pas d'une fantaisie peut que porter de quelque chose de positif le d'autres nouveau conseiller d'\u00c9tat tessinois qui s'occupe de l'\u00e9conomie Monsieur en train de faire ce travail, c'est le bon endroit pour faire comprendre tessinois qu'il faut \u00eatre r\u00e9aliste et affronter les probl\u00e8mes pour tels qu'ils sont, mais pas pour des fantaisies. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:37) [79%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir partag\u00e9, vous regardez sur votre voiture quand on Dick Marty et Pierre Rusconi, 25 messieurs merci. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:44) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T17:46:09Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rusconi, Pierre", "role": "ancien conseiller national UDC ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "ancien Conseiller f\u00e9d\u00e9ral [archive RTS, Forum 28.02.2016]", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marty, Dick", "role": "ancien conseiller aux Etats tessinois, PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-715FAF43-1002-4FAB-8E9B-541DC2CD92B5", "internalArchiveId": "715FAF43-1002-4FAB-8E9B-541DC2CD92B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mobilisation contre l'initiative UDC: le poids des anonymes!", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "durationSec": 368, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7496335", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197905.image", "alternativeTitle": ["Mobilisation contre l'initiative UDC: le poids des anonymes! / VER_2016-02-29T16:56:45_sequence-5", "Vertigo du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'usage des r\u00e9seaux sociaux a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans l'\u00e9chec de l'initiative UDC de mise en \u0153uvre du renvoi des criminels \u00e9trangers. Mais ce ne sont pas les partis politiques ou les institutions qui ont su se servir judicieusement de ces plateformes: ce sont les citoyens, les anonymes. \n\nPar Magali Philip."], "variantIds": ["ece-7496335"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:24:41Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [71%] :\r\nOui. \r\nAlors Christophe avec nous car c'est trop beau pour \u00eatre vrai, h\u00e9 bien cela je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [90%] :\r\nR\u00e9seaux sociaux qui a jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans l'\u00e9chec de l'initiative UDC visant 9 du renvoi d\u00e9criminalise \u00e9trangers, mais ce ne sont pas les partis politiques ou les institutions qui ont su se servir judicieusement de ces plateformes Magali, ce sont les citoyens, les \u00e9nergies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:30) [86%] :\r\nOui, celles et ceux qui ont vraiment eu un impact qui ont su motiver les \u00e9lecteurs, ce sont des internautes qui comme Camille Caron on choisi Facebook 8 heures pour dire ce qu'ils avaient sur le coeur, dans cette vid\u00e9o que vous appelleriez peut-\u00eatre vu passer \u00e7a, l\u00e0, l\u00e0, maintenant, presque 2 semaines o\u00f9 elle se filme avec son smartphone en gros plan, sans chichis ni rien cette jeune Valaisanne de 19 ans, d\u00e9crypte et fustige l'un des slogans utilis\u00e9s par le parti de Christophe Blocher pour d\u00e9fendre son initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [78%] :\r\nPour mieux prot\u00e9ger nos femmes et nos filles oui alors en tant que fini, je me suis senti un peu d\u00e9valoris\u00e9 un peu rabaiss\u00e9 aussi parce qu'est \u00e0 mes yeux dans la justice, 3 mois et quand j'ai vu \u00e7a dans ma t\u00eate, j'ai pens\u00e9 \u00e0 \u00e7a \u00e0 la hausse en OGM t\u00e9n\u00e9breux des barbares viennent nous cach\u00e9s dans la grange, c'est un peu \u00e7a, j'ai ressenti quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [87%] :\r\nEn tout, cette vid\u00e9o dure une minute 40 post\u00e9 le 19 f\u00e9vrier, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vu plus de 258000 fois partag\u00e9s plus de 3000 fois avec \u00e9norm\u00e9ment de commentaires positifs des dizaines de r\u00e9actions et nous, il faut aussi le dire qui a mis sa sp\u00e9cificit\u00e9 c'est qu'elle en a pas, \u00e0 part son bagout, c'est donc une jeune fille comme votre fille, la mienne, celle de vos voisins qui interpelle ses amis sur l'anti- f\u00e9minisme d'un slogan politique. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [69%] :\r\nDonc, l'UDC c'est une fille de 19 ans, qui s'adresse \u00e0 vous, disons que vaut s\u00fbrement ce moment inachev\u00e9 rabaissant et \u00e0 Beyrouth non, voil\u00e0, salut je voterai donc \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [80%] :\r\nParce que vous dites, Magali, c'est que ce sont des voix finalement tr\u00e8s qui se sont fait entendre hors de cette votation sur les r\u00e9seaux sociaux et que c'est au fond \u00e7a qu'a pu toucher les \u00e9lecteurs puisque le discours des pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [89%] :\r\nVoil\u00e0 avant dimanche, j'avais lu le le billet du blog Douglas et de Douglas qui analysait justement ce ph\u00e9nom\u00e8ne, \u00e9crit entre les lignes esquiss\u00e9es d\u00e9j\u00e0 la d\u00e9faite de l'UDC ses auteurs avaient per\u00e7u la mont\u00e9e en puissance de ces anonymes qui se sont servis de ces plateformes sociales pour prendre position, une mobilisation donc tr\u00e8s particuli\u00e8re \u00e0 l'\u00e9chelle suisse, c'est ce que m'a expliqu\u00e9 \u00e0 C\u00e9dric Fischer de chez Douglas et Douglas. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:27) [76%] :\r\nCe n'est pas institutionnel, \u00e7a je pense que c'est important, c'est que monsieur tout le monde et madame tout le monde s'est exprim\u00e9 ma conviction, c'est que les moments on ne doute dans le nord du mois tation politique des monstres institutionnel souvent fait des slogans qui combattent des slogans et l\u00e0 c'\u00e9tait pas des slogans qui combattait c'\u00e9tait des histoires de vie qui combattait des slogans et l\u00e0 je pense que la narration ou les histoires de vie des ont battu les savants, \u00e7a c'est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [60%] :\r\nPour fris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:53) [88%] :\r\nHistoire de vie ont battu les slogans, on va prendre un autre exemple, celui de de cette maman qui a racont\u00e9 sur Facebook la tristesse de Noam, son fils de 10 ans n\u00e9 en Ha\u00efti, sa tristesse devant une affiche avec le fameux mouton noir symbole refuge de l'UDC, ils veulent que je parte d'ici, a -t-il interrog\u00e9 sa maman en lui demandant de publier de dans les bo\u00eetes aux lettres des voisins, sur lequel il avait figur\u00e9 de moutons en noir en blanc avec plein de coeurs partout 35 partagent 113 j'aimais bien cette maman, elle aussi, elle a su toucher sa communaut\u00e9, ses amis et les amis de ses amis, tout comme ce Didier neuch\u00e2telois qui a expliqu\u00e9 toujours sur Facebook dans un tr\u00e8s tr\u00e8s grand texte qu'il avait fait plein de b\u00eatises dans sa vie, que son p\u00e8re \u00e9tait italien, qui n'\u00e9tait pas mieux ou pire qu'un autre pas moins citoyen qu'un autre Suisse, mais que cette initiative UDC passait si elle passait et qu'il se faisait arr\u00eater il risquait d'\u00eatre expuls\u00e9 10000 j'aime 4670 partage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:45) [89%] :\r\nAlors, si on r\u00e9sume Magali sont donc mes amis, ma famille, mes coll\u00e8gues, mon copain Didier victimes parle de cette votation via les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [85%] :\r\nVoil\u00e0 vous proches nos proches tout simplement une bonne narration le fameux Storytelling la institutionnalisation les 2 crit\u00e8res qui ont fait que ces postes ces vid\u00e9os sont venus \u00e0 Privas a privatif, merci de le pr\u00e9ciser, et c'est donc ces 2 crit\u00e8res qui font que ces postes ces vid\u00e9os sont devenus viraux et ont rencontr\u00e9 le succ\u00e8s selon C\u00e9dric Fischer de Douglas, Douglas comme. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:12) [86%] :\r\n\u00e7a vient de ce n'est pas l'institutionnaliser ce n'est pas un parti politique qui organise \u00e7a, je pense que \u00e7a d\u00e9cuple la force de frappe, \u00e7a c'est quelque chose qui est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s sous- estim\u00e9 par la politique en g\u00e9n\u00e9ral dans les les r\u00e9glementations ou les partis politiques pensent aujourd'hui les r\u00e9seaux sociaux, c'est un peu, voil\u00e0 des petites personnes qui qui et qui font des petites choses qui l'a clairement, je suis absolument persuad\u00e9 que c'est eux qui ont men\u00e9 la campagne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [88%] :\r\nVoil\u00e0, donc \u00e7a c'est dire non non Piazza Christian Levrat, le patron des socialistes suisses qui se f\u00e9licitait hier soir d\u00e9j\u00e0, de la mobilisation contre cette initiative de l'UDC ou de l'UDC elle- m\u00eame, pour qui c'est la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, comprenez, associations et autres organes instrumentalis\u00e9 par la gauche, la bien- pensance qui l'ont fait perdre, h\u00e9 bien non, non, c'est bien le peuple, c'est bien le simple peuple chacun \u00e0 son \u00e9chelle, en utilisant les outils d'aujourd'hui donc, les r\u00e9seaux sociaux c'est int\u00e9ressant comme ce que la Suisse ces derni\u00e8res semaines, hier r\u00e9sonne avec ce qui est en train d'arriver en France, o\u00f9 des centaines de milliers de citoyens se mobilisent contre la nouvelle loi sur le travail de Fran\u00e7ois Hollande en faisant entendre leur nom, via Twitter, Facebook, YouTube est la plateforme de p\u00e9titions Challenge Point org au point tels que les syndicats aujourd'hui ne savent pas quoi faire de cette mobilisation, parce que les l'incarner, le gouvernement est \u00e9norme, est un homme vraiment ils ont jamais vu \u00e7a au niveau de cette plateforme a quelque chose qui, autant de signatures dans un ton et et on a appris aujourd'hui, figurez -vous que le gouvernement fran\u00e7ais avait report\u00e9 la pr\u00e9sentation de son projet de loi en question d'une quinzaine de jours, ils ne savent pas quoi faire face \u00e0 cette mobilisation dont on a beaucoup dit, un rien de temps, a beaucoup moqu\u00e9 parfois comme quoi il suffisait d'un vous juste de cliquer et puis \u00e7a n'allait pas plus loin, on commence \u00e0 voir quand m\u00eame certaines preuves les anglo- saxons l'aussi d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montr\u00e9 que que oui, \u00e7a pouvait \u00eatre annonciateur de de changement et de et d'action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [77%] :\r\nR\u00e9seaux sociaux mobilisation citoyenne s'\u00e9tait Magalie Philippe tous les Liens, les vid\u00e9os, dont vous avez parl\u00e9 Bonvalet retrouv\u00e9e sur la page RTS concierge barres obliques verticaux. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T17:18:10Z", "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18BC60C3-A4F1-4443-8A16-46D60795C525", "internalArchiveId": "18BC60C3-A4F1-4443-8A16-46D60795C525", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Didier Burkhalter soulag\u00e9 par le refus de l'initiative UDC", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Didier Burkhalter, CF PLR NE, chef du DFAE\r\nEn marge de la 31e session du Conseil des droits de l'homme qui s'est ouverte ce lundi matin \u00e0 Gen\u00e8ve, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter a r\u00e9agi aux r\u00e9sultats des votations de dimanche et au net refus des Suisses de l'initiative UDC pour l'expulsion des criminels \u00e9trangers. Son interview.\r\n\r\n* * Didier Burkhalter soulag\u00e9 par le refus de l'initiative UDC En marge de la 31 \u00e8me session du conseil des droits de l'homme qui s'est ouverte ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, Didier Bukhalter a r\u00e9agi au r\u00e9sultat des votations d'hier et au net refus des Suisses de l'initiative UDC pour l'expulsion des criminels \u00e9trangers. .. \r\nLe chef du d\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res se dit soulag\u00e9.. \r\nIL salue la forte participation des \u00e9lecteurs \u00e0 cet enjeu qui aurait pu compliquer  encore un peu plus les rapprots avec l'Union europ\u00e9enne notamment.. \r\nDIGAS\r\nDes propos recueillis par Nicolas Vultier", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Didier Burkhalter soulag\u00e9 par le refus de l'initiative UDC / 12H30_2016-02-29T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["En marge de la 31e session du Conseil des droits de l\u2019homme qui s\u2019est ouverte ce lundi matin \u00e0 Gen\u00e8ve, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter a r\u00e9agi aux r\u00e9sultats des votations de dimanche et au net refus des Suisses de l\u2019initiative UDC pour l\u2019expulsion des criminels \u00e9trangers. Son interview."], "variantIds": ["ece-7513486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:50Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt en marge de la 31\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve, qui s'est ouverte ce matin Didier Burkhalter a r\u00e9agi aux r\u00e9sultats des votations d'hier, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res se dit soulag\u00e9, il salue la forte participation des \u00e9lecteurs \u00e0 cet enjeu qui aurait pu donc compliquer encore un peu plus les rapports avec l'Union europ\u00e9enne notamment, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [91%] :\r\nJe crois que la proposition clairement faite par les autorit\u00e9s de dire on s'occupe s\u00e9rieusement de la chose, on a pris un peu de temps pour faire la l\u00e9gislation d'application, mais le probl\u00e8me est reconnue en terme de s\u00e9curit\u00e9 et d'expulsion des criminels \u00e9trangers qui doivent Lettres mais tout en respectant l'examen au cas par cas a \u00e9t\u00e9 compris, bien s\u00fbr qu'il y a aussi une tr\u00e8s forte mobilisation et c'est tr\u00e8s impressionnant, il faut remercier notre soci\u00e9t\u00e9 d\u00e9mocratique de fonctionner si bien mais je crois aussi que le le projet de homme de base a \u00e9t\u00e9 compris, petit \u00e0 petit de de mieux en mieux pendant la la campagne et qu'le peuple a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 mon avis, la solution la plus raisonnable et point de vue international, \u00e7a nous permet aussi clairement de montrer la volont\u00e9 de fermet\u00e9 dans ce cadre, mais aussi de respect des engagements de la Suisse, \u00e7a pourrait, entre guillemets, apaiser les les relations entre Berne et Bruxelles, mais elles ne sont pas, on n'est pas en guerre, donc on a simplement des probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9soudre avec cette votation, on aurait pu cr\u00e9er un probl\u00e8me de plus si vous voulez, donc on aurait pu avoir quelques degr\u00e9s de temp\u00e9rature suppl\u00e9mentaire, mais c'est pas, c'est pas en soi la la fin des discussions, et c'est pas en soi la solution mal mais c'est une une \u00e9tape qui est positive, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [78%] :\r\nDidier Burkhalter interrog\u00e9 par Nicolas vu tient \u00e0 Gen\u00e8ve est toujours en. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T11:44:41Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B74F665C-BDA2-4AD8-9090-9366713218EA", "internalArchiveId": "B74F665C-BDA2-4AD8-9090-9366713218EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans le canton de Vaud, certains partis ont plus de si\u00e8ges que de candidats", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Dans le canton de Vaud, au lendemain des \u00e9lections communales, certains partis ont obtenu plus de si\u00e8ges que de candidats. Les Verts notamment, l'UDC aussi, cherchent donc des personnes pour si\u00e9ger dans des conseils communaux.\r\n\r\n* * Dans le canton de Vaud, certains partis ont plus de si\u00e8ges que de candidats Dans le canton de Vaud... au lendemain des \u00e9lections communales... certains partis ont obtenu plus de si\u00e8ges que de candidats!\r\nLes Verts notamment, l'UDC aussi, cherchent donc des personnes pour si\u00e8ger dans des conseils communaux. \r\nMarc Menichini.\r\nLa situation a de quoi surprendre... plusieurs partis vaudois se r\u00e9veillent aujourd'hui avec davantage de si\u00e8ges que de candidats... dans des localit\u00e9s plus ou moins grandes. Prenez la commune de Blonay par exemple; les Verts ont obtenu 11 si\u00e8ges mais il n'avait que 7 candidats. dans la m\u00eame commune l'UDC elle gagne 6 mandats... elle ne proposait que 3 personnes. En tout les d\u00e9mocrates du centre cherchent 8 conseillers communaux, les Verts 13 et le PS 4 dans diff\u00e9rentes localit\u00e9s.\r\nPlusieurs \u00e9lements viennent expliquer cette situation: l'effet de la nouveaut\u00e9, \u00e0 Orbe et \u00e0 Blonay notamment o\u00f9 l'UDC pr\u00e9sentait une liste de candidats pour la premi\u00e8re fois. Les Verts parlent eux de personnalit\u00e9 locale forte qui ont su convaincre bien au del\u00e0 des pr\u00e9visions les plus optimistes. \r\nSi le parti \u00e9cologiste peut compter sur un r\u00e9seau de personnes \u00e0 disposition pour remplir les si\u00e8ges vacants, l'UDC entend proc\u00e9der \u00e0 des auditions, pour  \u00e9carter je cite les opportunistes.", "durationSec": 64, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513491", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Dans le canton de Vaud, certains partis ont plus de si\u00e8ges que de candidats / 12H30_2016-02-29T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Vaud, au lendemain des \u00e9lections communales, certains partis ont obtenu plus de si\u00e8ges que de candidats. Les Verts notamment, l'UDC aussi, cherchent donc des personnes pour si\u00e9ger dans des conseils communaux."], "variantIds": ["ece-7513491"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:53Z", "speechToTexts": ["29.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt dans le canton de Vaud au lendemain des \u00e9lections communales, certains partis ont obtenu plus de si\u00e8ges que de candidats, les Verts notamment l'UDC aussi cherchent donc des personnes pour si\u00e9ger dans des conseils communaux mais qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [94%] :\r\nLa situation a de quoi surprendre, plusieurs partis Vaudois se r\u00e9veillent aujourd'hui avec davantage de si\u00e8ges que de candidats dans des localit\u00e9s plus ou moins grande, prenez la commune de Blonay, les Verts ont obtenu 11 si\u00e8ges, mais il n'avait que 7 candidats dans la m\u00eame commune, l'UDC elle gagne 6 mandats elle ne proposait que 3 personnes en tout, les d\u00e9mocrates du centre cherchent 8 conseillers communaux, les Verts 13 et le PS 4 dans diff\u00e9rentes localit\u00e9s plusieurs \u00e9l\u00e9ments viennent expliquer cette situation, l'effet de la nouveaut\u00e9, \u00e0 Orbe et \u00e0 Blonay notamment UDC pr\u00e9sent\u00e9 une liste de candidats pour la premi\u00e8re fois les Verts le parlent quant \u00e0 eux de personnalit\u00e9 locale forte qui ont su convaincre bien au-del\u00e0 des pr\u00e9visions les plus optimistes si le parti \u00e9cologiste peut compter sur un r\u00e9seau de personnes \u00e0 disposition pour remplir les si\u00e8ges vacants, l'UDC entend proc\u00e9der \u00e0 des auditions pour \u00e9carter, je cite, les opportunistes. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T11:51:43Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-35C6D1B5-484E-43B6-951E-478DB89372BC", "internalArchiveId": "35C6D1B5-484E-43B6-951E-478DB89372BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Peter Regli, l'ancien chef des services suisses de renseignements;Manon Schick, directrice g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty Suisse;Claude Rouiller, ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral;Christoph Ammann, CE PS BE;Christian Levrat,  Conseiller aux Etats PS FR, pdt du PSS\r\n* Infotrafic: 08:00:31-08:00:52 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/OUVERTURE PROCES 4 IRAKIENS A BELLINZONE, MEGA MESURES DE SECURITE/PI P. REGLI) Bellinzone ressemble ce matin \u00e0 une ville en \u00e9tat de si\u00e8ge. Des mesures de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnelles ont \u00e9t\u00e9 mises en place....des mesures exceptionnelles pour un proc\u00e8s exceptionnel. Celui de 4 Irakiens accus\u00e9s par le minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration d'avoir soutenu le groupe terroriste Etat islamique. Ils sont aussi soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir planifi\u00e9 une attaque en Suisse. Nicole della Pietra\r\n((C'est m\u00eame depuis jeudi dernier que des mesures de s\u00e9curit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es dans la capitale tessinoise. Tout le p\u00e9rim\u00e8tre qui entoure le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et une demi-douzaine d'immeubles de l'administration cantonale, de m\u00eame que les voies d'acc\u00e8s \u00e0 cette zone, soit une partie importante du centre ville de Bellinzone, sont retranch\u00e9s derri\u00e8re plusieurs rang\u00e9es de barricades et ce, jusqu'\u00e0 la fin du proc\u00e8s. Les fonctionnaires ne pourront acc\u00e9der \u00e0 leur lieu de travail qu'entre 07 et 19 heures. Des mesures in\u00e9dites et co\u00fbteuses. Un mal n\u00e9cessaire pour Peter Regli, l'ancien chef des services suisses de renseignements, les grands \u00e9v\u00e9nements, cibles potentielles de terroristes, doivent imp\u00e9rativement \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s dans le moindre d\u00e9tail:\r\n\u00abC'est in\u00e9vitable.......l'Etat met plus ou moins les moyens\u00bb\r\nDes mesures de s\u00e9curit\u00e9, mais aussi un message:\r\n\u00abD'un c\u00f4t\u00e9 rassurer la population, de l'autre mettre en place un dispositif qui soit aussi un facteur de dissuasion\u00bb\r\n...dissuasion, mais les autorit\u00e9s soulignent qu'un tel d\u00e9ploiement de force a aussi pour but la protection des pr\u00e9venus, et pas uniquement des magistrats et des citoyens. Reste \u00e0 voire comment ces derniers s'accommoderont de ces mesures pendant les dix jours de proc\u00e8s. ))\r\n(20/COREE DU SUD: UN DEBAT SANS INTERRUPTION/PA) L'\u00e9v\u00e9nement va marquer l'histoire de la Cor\u00e9e du sud, et l'histoire politique m\u00eame tout court.\r\nL'opposition sud-cor\u00e9enne est en train de r\u00e9aliser le plus long mouvement d'obstruction parlementaire jamais r\u00e9alis\u00e9 : \u00e7a fait 6 jours de suite que des d\u00e9put\u00e9s se relaient \u00e0 la tribune de l'Assembl\u00e9e pour des discours interminables. Leur but est en fait d'emp\u00eacher physiquement le vote d'une loi anti-terrorisme. \r\nCette loi est jug\u00e9e n\u00e9cessaire par le gouvernement qui brandit la \u00ab menace terroriste \u00bb nord-cor\u00e9enne. mais elle accus\u00e9e par l'opposition de porter gravement atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie... Fr\u00e9d\u00e9ric Ojardias.\r\n((C'est une forme de gu\u00e9rilla parlementaire : les \u00e9lus de l'opposition parlent, nuit et jour, face \u00e0 un h\u00e9micycle presque vide. Leur objectif : occuper la tribune jusqu'au 10 mars, fin de la session parlementaire, et emp\u00eacher ainsi le vote d'une loi anti-terrorisme accus\u00e9e de donner beaucoup trop de pouvoirs de surveillance au NIS, l'agence d'espionnage sud-cor\u00e9enne.\r\nCette agence est associ\u00e9e au pass\u00e9 dictatorial de la Cor\u00e9e du Sud. Elle a plus r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 reconnue coupable d'interf\u00e9rences dans le processus \u00e9lectoral (et d'\u00e9coutes ill\u00e9gales de politiciens et de journalistes). \u00ab C'est la Cor\u00e9e du Nord qui a tir\u00e9 un missile. Pourquoi nos espions veulent-ils \u00e9couter les t\u00e9l\u00e9phones des Sud-Cor\u00e9ens ? \u00bb a lanc\u00e9 un d\u00e9put\u00e9.\r\nUne autre parlementaire, Eun Soo-mi, qui il y a 20 ans a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e et tortur\u00e9e par l'anc\u00eatre du NIS, est rest\u00e9e plus de 10 heures \u00e0 la tribune. Pour parler aussi longtemps, les d\u00e9put\u00e9s lisent des \u00e9tudes acad\u00e9miques ou la presse, ( ou des commentaires d'internautes)... L'un a lu en entier 1984, le roman de Georges Orwell. Ils ont encore 10 jours \u00e0 tenir\r\nFO pour RTS-Info, S\u00e9oul))\r\n(21/GENEVE CAPITALE DES DROITS HUMAINS/IV M. SCHICK) Gen\u00e8ve capitale des droits humains... elle accueille aujourd'hui la 31\u00e8me session du conseil des droits de l'homme. C'est sous l'impulsion de la Suisse que cet organe de l'ONU a vu le jour il y a 10 ans. Certes il ne rempli pas toutes les attentes, mais il aurait permi de faire quelques avanc\u00e9es, et de placer Gen\u00e8ve au coeur de cette th\u00e9matique d'apr\u00e8s la directrice d'Amnesty Suisse, Manon Schick\r\nDes propos recueillis par Nicolas Vultier\r\n(02/LES PROCUREURS N'AURAIENT PAS DU FAIRE PAREILLEMENT CAMPAGNE/IV C. ROUILLER) Les suisses ont dit non hier au renvoi automatique des criminels \u00e9trangers. Et la large participation de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 la campagne y a certainement contribu\u00e9. \r\nArtiste, citoyens, scientifiques se sont engag\u00e9s pour le non. Mais aussi quelques procureurs, comme par exemple le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud, Eric Cottier.\r\nUn engagement qui n'a pas beaucoup \u00e0 l'UDC... et plus surprenant, il n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 du go\u00fbt de l'ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, Claude Rouiller. Lui aussi estime que la ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie.\r\nClaude Rouiller avec Thibaut Schaller\r\nEt dans les autres objets f\u00e9d\u00e9raux, deux autres NON hier. Non de justesse, au texte sur les in\u00e9galit\u00e9s fiscales des couples mari\u00e9s, Et Non \u00e9galement \u00e0 la fin de la sp\u00e9cualtion sur les denr\u00e9es alimentaires.\r\nLe peuple a par contre accept\u00e9 \u00e0 57% le second tube routier au Gothard.\r\n(17/ELECTIONS COMPLEMENTAIRES BERNOISES/IV C. AMMANN) Des votations et des \u00e9lections \u00e9galement hier. Notamment une \u00e9lection compl\u00e9mentaire au conseil d'\u00e9tat \u00e0 Berne \r\nL'UDC n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire basculer la majorit\u00e9 au gouvernement. Le socialiste de l'Oberland Christoph Ammann a obtenu la majorit\u00e9 absolue, il reprend l'un des deux si\u00e8ges socialistes vacants. Pour conna\u00eetre le sort du second, celui r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois, il faudra attendre le 2\u00e8me tour, le 3 avril. C'est aussi l\u00e0 que l'on saura si le gouvernement reste \u00e0 majorit\u00e9 de gauche.\r\nChristoph Ammann voit deux raisons pour expliquer son \u00e9lection au premier tour ...\r\n(23/LE PS POUR LES DONS DES ENTREPRISES/IV C. LEVRAT) Et ce revirement maintenant du parti socialiste suisse.... \r\nIl envisage d'accepter les dons d'entreprises priv\u00e9es.... la presse dominicale le r\u00e9v\u00e9lait hier. \r\nAujourd'hui le parti refuse ce type de dons, en 2011 par exemple, il avait renonc\u00e9 \u00e0 presque 300 mille francs offert par des banques et des assureurs. \r\nLes socialistes pourraient donc revenir en arri\u00e8re mais dans un but bien pr\u00e9cis, utiliser l'argent de ces dons pour que le financement des partis soient plus transparents. \r\nSon pr\u00e9sident, Christian Levrat. \r\nChristian Levrat r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman\r\n(Br\u00e8ve oscars) \u00e7a faisait longtemps qu'il l'attendait, et il l'a eu! Leonardo di Caprio a re\u00e7u l'oscar du meilleur acteur pour son r\u00f4le dans The Revenant. Il en \u00e9tait \u00e0 sa 5\u00e8me nomination... \r\nThe Revenant, un film d'Alejandro I\u00f1arritu qui obtient lui l'oscar du meilleur r\u00e9alisateur. Il l'avait d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 l'an dernier... le mexicain entre ainsi dans la l\u00e9gende d'Hollywood, seul John Ford et Joseph Mankiewich avaient gagn\u00e9 2 fois de suite ce prix. \r\nL'oscar du meilleur film, c'est Spotlight qui le remporte. Film sur l'enqu\u00eate qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le scandal des pr\u00eates p\u00e9dophiles. Et puis Brie Larson remporte elle l'oscar de la meilleure actrice pour son r\u00f4le dans \"Room\". L'actrice de 26 ans devance notamment Cate Blanchet et Jennifer Lawrence\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 604, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-29T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-02-29T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7513524", "ece-7513506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T15:31:35Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLe Tania Barril \u00e0 des mesures de s\u00e9curit\u00e9 in\u00e9dites d\u00e9ploy\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Bellinzone-Riva tout le p\u00e9rim\u00e8tre du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et barricad\u00e9 et au public, ce sera le cas durant les 10 jours du proc\u00e8s de 4 Irakiens soup\u00e7onn\u00e9s de terrorisme, des mesures qui visent \u00e0 prot\u00e9ger les citoyens, mais aussi les accus\u00e9s, la Cor\u00e9e du Sud vit une situation totalement in\u00e9dite depuis 6 jours maintenant, des d\u00e9put\u00e9s se relaient jour et nuit \u00e0 la tribune du Parlement pour emp\u00eacher la votation, d'une loi pendant 10 jours encore des parlementaires liront la presse des romans ou des \u00e9tudes pour occuper la place, citoyens, artistes, scientifiques ou encore homme de loi, la soci\u00e9t\u00e9 civile s'est largement mobilis\u00e9 contre l'initiative de l'UDC sur le renvoi des criminels z'\u00e9trangers des procureurs, eux aussi, ont donn\u00e9 de la voix, et \u00e7a l'a pas agac\u00e9 que l'UDC l'ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Claude Rouiller, juge lui aussi qu'ils sont all\u00e9s trop loin, point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [93%] :\r\nBellinzone-Troistor bleu ce matin \u00e0 une ville en \u00e9tat de si\u00e8ge, des mesures de s\u00e9curit\u00e9 exceptionnelles ont \u00e9t\u00e9 mises en place, mesure exceptionnelle pour un proc\u00e8s exceptionnel, celui de 4 Irakiens accus\u00e9s par le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration d'avoir soutenu le groupe terroriste \u00c9tat islamique, ils sont aussi soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir planifi\u00e9 une attaque en Suisse Nicole de la presse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:18) [94%] :\r\nPietra m\u00eame depuis jeudi dernier, que des mesures de s\u00e9curit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es dans la capitale tessinoise tout le p\u00e9rim\u00e8tre qui entoure le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral et une demi- douzaine d'immeubles de l'administration cantonale, de m\u00eame que les voies d'acc\u00e8s \u00e0 cette zone, soit une partie importante du centre ville de Bellinzone sont retranch\u00e9s derri\u00e8re plusieurs rang\u00e9es de barricades et ce jusqu'\u00e0 la fin du proc\u00e8s, les fonctionnaires ne pourront donc acc\u00e9der \u00e0 leur lieu de travail qu'entre 7 heures et 19 heures, des mesures in\u00e9dites et co\u00fbteuses, un mal n\u00e9cessaire pour Petter l'ancien chef des services de renseignements suisses les grands \u00e9v\u00e9nements, cibles potentielles de terroristes doivent imp\u00e9rativement \u00eatre prot\u00e9g\u00e9s dans le moindre d\u00e9tail. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:01) [90%] :\r\nC'est in\u00e9vitable aussit\u00f4t qu'il y a un \u00e9v\u00e9nement important, comme par exemple le verre de d'abord ce qu'on par exemple les conf\u00e9rences pour l'Iran, \u00e0 Lausanne, l'\u00c9tat doit assurer la s\u00e9curit\u00e9 de cet \u00e9v\u00e9nement et, bien s\u00fbr, selon l'appr\u00e9ciation de la situation, il m'est plus ou moins de moyens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:18) [99%] :\r\nAssurer la s\u00e9curit\u00e9 mais aussi faire passer un message. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:21) [90%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9 on peut assurer \u00e0 la population, regardez, nous sommes l\u00e0, nous faisons ce que l'\u00c9tat de droit d\u00e9mocratique peut faire pour vous prot\u00e9ger, de l'autre c\u00f4t\u00e9, si on monte un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 c'est aussi un facteur de dissuasion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [92%] :\r\nDe la dissuasion, mais les autorit\u00e9s soulignent aussi, quand elle d\u00e9ploiement de force, a pour but la protection des pr\u00e9venus et pas uniquement des magistrats et des citoyens, reste \u00e0 voir comment ces derniers s'accommode ronds de ces mesures pendant plus de 10 jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [92%] :\r\nL'\u00e9v\u00e9nement va marquer l'histoire de la Cor\u00e9e du Sud et s\u00fbrement l'histoire politique, m\u00eame tout court l'opposition sud- cor\u00e9enne est en train de r\u00e9aliser le plus long mouvement d'obstruction parlementaire jamais vu, \u00e7a fait 6 jours de suite que des d\u00e9put\u00e9s se relaient \u00e0 la tribune de l'Assembl\u00e9e pour des discours interminables, leur but \u00e9tant faite d'emp\u00eacher physiquement le vote d'une loi anti- terrorisme, cette loi est jug\u00e9e n\u00e9cessaire par le gouvernement, qui brandit la menace terroriste nord- cor\u00e9enne, mais elle est accus\u00e9e par l'opposition de porter gravement atteinte \u00e0 la d\u00e9mocratie, Fr\u00e9d\u00e9ric Anjar Diaz. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [92%] :\r\nC'est une forme de gu\u00e9rilla parlementaire, les \u00e9lus de l'opposition parlent, nuit et jour, face \u00e0 un h\u00e9micycle presque vide, leur objectif : occuper la tribune jusqu'au 10 mars fin de la session parlementaire et emp\u00eacher ainsi le vote d'une loi anti- terrorisme, accus\u00e9e de donner beaucoup trop de pouvoirs, de surveillances au Agn\u00e8s, l'agence d'espionnage sud- cor\u00e9enne, cette agence est associ\u00e9e au pass\u00e9 dictatorial de la Cor\u00e9e du Sud, elle a plus r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 reconnue coupable d'interf\u00e9rences dans le processus \u00e9lectoral, c'est la Cor\u00e9e du Nord qui a tir\u00e9 un missile pourquoi nos espions veulent -ils \u00e9couter les t\u00e9l\u00e9phones des Sud-Cor\u00e9ens, a lanc\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 une autre parlementaire Eun soumis qui, il y a 20 ans, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et tortur\u00e9 par l'anc\u00eatre du Agn\u00e8s est rest\u00e9 plus de 10 heures \u00e0 la tribune pour parler aussi longtemps les d\u00e9put\u00e9s lisent des \u00e9tudes acad\u00e9miques ou la presse, l'un a lu en entier 1984 le roman de George Orwell, ils ont encore 10 jours \u00e0 tenir, Fr\u00e9d\u00e9ric Aujard pour rtsinfo S\u00e9oul. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:22) [95%] :\r\nGen\u00e8ve, capitale des droits d'humains, elle accueille aujourd'hui la 31\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme, c'est sous l'impulsion de la Suisse que cet organe de l'ONU a vu le jour il y a 10 ans, certes il ne remplit pas toutes les attentes, mais il aurait permi de faire quelques avanc\u00e9es et de placer Gen\u00e8ve au coeur de cette th\u00e9matique d'apr\u00e8s la directrice d'Amnesty Suisse Manon Schick. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:04:41) [92%] :\r\nC'est clairement aussi pour Gen\u00e8ve en Avantage \u00e0 l'\u00e9poque il n'y avait qu'une session de de la commission des droits de l'homme \u00e0 Gen\u00e8ve par ann\u00e9e aujourd'hui, je pense qu'on peut dire que Gen\u00e8ve est devenu Clermont au niveau mondial, la capitale des droits humains, c'est un endroit o\u00f9 toutes les d\u00e9cisions importantes en mati\u00e8re de droits humains se discute avant qu'elle soit transmise \u00e0 l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'ONU \u00e0 New York, c'est l\u00e0 que se prennent des d\u00e9cisions tr\u00e8s importantes de nommer des rapporteurs sp\u00e9ciaux de cr\u00e9er des commissions d'enqu\u00eate, donc c'est aujourd'hui effectivement tr\u00e8s importante, c'est le si\u00e8ge aussi du Haut-Commissariat aux droits de l'homme et d'autres organisations internationales de l'ONU, on voit que Gen\u00e8ve a vraiment un r\u00f4le important en mati\u00e8re de droits humains dans le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:21) [94%] :\r\nDes propos recueillis par Nicolas vu Thiais les Suisses ont dit non hier au renvoi automatique des criminels z'\u00e9trangers et la large participation de la soci\u00e9t\u00e9 civile \u00e0 la campagne, il y a certainement contribu\u00e9 artiste citoyens scientifiques se sont engag\u00e9s pour le non, mais aussi quelques procureurs comme par exemple le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton nouveau \u00c9ric Cottier, un engagement qui n'a pas beaucoup plus \u00e0 l'UDC et, plus surprenant, il n'a pas non plus \u00e9t\u00e9 du go\u00fbt de l'ancien pr\u00e9sident du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral Claude Rouiller, lui aussi, estime que la ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchie. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:05:52) [88%] :\r\nPour une fois, je serais un peu d'accord avec l'UDC les magistrats judiciaires en fonction non pas \u00e0 intervenir dans une campagne \u00e9lectorale, je trouve \u00e7a assez d\u00e9plaisant, mais il se trouve que certains ont estim\u00e9 que que s'\u00e9taient utile, c'\u00e9tait \u00e0 l'autre, prendre cette responsabilit\u00e9, les magistrats ont un devoir de r\u00e9serve, ce n'est pas parce que la loi qui est propos\u00e9 ne leur pla\u00eet pas ou parce qu'elle a simplement inapplicable peu qu'ils doivent intervenir, ce n'est pas \u00e0 eux de le dire, les politiciens sont l\u00e0, les professeurs d'universit\u00e9 sont l\u00e0, les responsables du pays qui ont quelque chose \u00e0 dire, mais qui n'occupe pas de fonctions judiciaires sont \u00e9galement l\u00e0 les anciens magistrats peu judiciaire aussi peuvent alors eux clairement intervenir \u00e7a c'est et dans la mesure o\u00f9 ils ne d\u00e9passent pas leur devoir de r\u00e9serve qu'elle concerne un apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 leurs fonctions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:38) [93%] :\r\nClaude Rouiller avec Thibaut Schaller et dans les autres objets f\u00e9d\u00e9raux, 2 autres non hier non de justesse au texte sur les in\u00e9galit\u00e9s fiscales des couples mari\u00e9s et non \u00e9galement \u00e0 la fin de la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires, le peuple a par contre accept\u00e9 \u00e0 57 pourcent des des voix, le second tube routier au Gothard des votations \u00e0 des \u00e9lections, \u00e9galement hier, notamment une \u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, \u00e0 Berne, l'UDC n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire basculer la majorit\u00e9 au gouvernement, le socialiste de l'Oberland Christoph Ammann a obtenu la majorit\u00e9 absolue, il reprend l'un des 12 si\u00e8ges socialistes vacants pour conna\u00eetre le sort du second, celui r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois, il faudra attendre le 2\u00e8me tour, le 3 avril c'est aussi l\u00e0 que l'on saura si le gouvernement reste \u00e0 majorit\u00e9 de gauche Christoph Ammann voit 2 raisons pour expliquer son des lections au 1er tour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:25) [79%] :\r\nMon exp\u00e9rience comme maire, comme vecteur d'un gymnase et le 2\u00e8me point c'est l'initiative de mise en oeuvre, je pense que les Sochaux m\u00e9dias sur fesses pour, par exemple, \u00e0 mobiliser sur les les jeunes et les jeunes n'ont pas vot\u00e9 pour lui, d\u00e9ception c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [93%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par les villes, un peu moins par l'Oberland bernois : vous \u00eates un peu d\u00e9\u00e7u parce que finalement, vous \u00eates pas un homme des villes. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:49) [86%] :\r\nJe ne suis pas d\u00e9\u00e7u parce que c'est la r\u00e9alit\u00e9, le Parti socialiste \u00e0 des \u00e9lecteurs, surtout dans les villes, pas dans la campagne et je suis tr\u00e8s satisfait de mon r\u00e9sultat en l'Oberland Pernois ou j'8 \u00e0 Nina Interlaken o\u00f9 les gens me connaissent, ce sont les jeunes qui ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s par l'initiative de mise en oeuvre et ce sont des copains qui me conna\u00eet, qui ont vot\u00e9 pour moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:14) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Alain Arnaud et ce revirement maintenant du Parti socialiste suisse, il envisage d'accepter les dons d'entreprises priv\u00e9es, la presse dominicale le r\u00e9v\u00e9lait hier, aujourd'hui le parti refuse ce type de dons en 2011, par exemple, il y avait renonc\u00e9 \u00e0 presque 300000 francs offert par des banques et des assureurs, les socialistes pourraient donc revenir en arri\u00e8re, mais dans un but bien pr\u00e9cis : utiliser l'argent de ces dons pour que le financement des partis soient plus transparents, son pr\u00e9sident, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [89%] :\r\nSinon membres devait accepter cet argent, la 1\u00e8re compagnie qu'on financera cette campagne pour la transparence dans le financement des dons politiques, on a une initiative populaire qu'on s'appr\u00eate \u00e0 lancer si l'UBS ou d'autres ou le Cr\u00e9dit Suisse nous donnent de l'argent, j'utiliserais cet argent pour l'initiative sur la transparence dans le financement des partis politiques pour qu'on sache enfin qui finance le PDC qui financent le parti radical qui finance l'UDC donc on on battra en fait c'est parti l\u00e0 avec leurs propres armes, \u00e7a me para\u00eet \u00e0 la fois paradoxal mais \u00e0 CFI casques d'utiliser l'argent des entreprises pour s'assurer que chacun sache qui a quel fil \u00e0 la patte, il n'y a que les imb\u00e9ciles qui changent pas d'avis, donc bon \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 mon avis donc pour moi l'affaire est claire cette proposition donc bient\u00f4t de la direction du parti mais je la soutiendrai. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [90%] :\r\nChristian Levrat r\u00e9pondait \u00e0 Muriel amant, \u00e7a faisait longtemps qu'il attendait et il a eu Leonardo Di appris au a re\u00e7u l'Oscar du meilleur acteur pour son r\u00f4le dans de br\u00e8ves Nan s'il en \u00e9tait \u00e0 sa 5\u00e8me nomination dans la semaine, d'un film d'Alejandro Niari tout qui obtient, lui, l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur, il avait d\u00e9j\u00e0 remport\u00e9 l'an dernier l'Oscar du meilleur film c'est Spotlight qui le remporte, film sur l'enqu\u00eate qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le scandale des pr\u00eatre p\u00e9dophile et puis Brie Larsson remportait l'Oscar de la meilleure actrice pour son r\u00f4le dans vos mains, l'actrice de 26 ans, devance notamment l'enqu\u00eate et Jennifer Lauret. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T07:15:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ojardias, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B3FACC28-527D-431F-97A2-96810D464E01", "internalArchiveId": "B3FACC28-527D-431F-97A2-96810D464E01", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Toni Brunner, UDC SG, pdt d\u00e9missionnaire de l'UDC;Yannick Buttet, CN PDC VS;Laurent Favre, CE PLR NE,  chef du Dpt du d\u00e9veloppement territorial et de l'environnement;Yalda \u00e9tudie les sciences \u00e9conomiques;Ali,  \u00e9tudiant en neurosciences;Nader, \u00e9tudiant en Suisse;Manon Schick , directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'AI;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(07/UDC: ITV BRUNNER/IV T. BRUNNER/TRADUIT) Le nouvel outil d\u00e9mocratique invent\u00e9 par l'UDC lui explose en pleine figure: l'initiative de mise en oeuvre, con\u00e7ue pour contourner le parlement et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, pour renvoyer les \u00e9trangers criminels, a \u00e9chou\u00e9 tr\u00e8s nettement en votation populaire... avec - 59% de non. \r\nC'est donc la loi concoct\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui entrera en vigueur - avec plus de manoeuvre pour les juges. \r\nLe pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de l'UDC, Toni Brunner, prend acte de la d\u00e9faite, mais avec nuance....\r\n   SON 0'48''\r\n((Oui, nous avons perdu, aujourd'hui. Maintenant on va suivre de pr\u00e8s l'efficacit\u00e9 de la loi du Parlement. Voir ce qu'il se passe... et surtout voir si cette loi conduit r\u00e9ellement \u00e0 des expulsions.\r\nQ\r\nNous voulions une pratique tr\u00e8s stricte. Et maintenant le peuple a dit que la loi du Parlement lui suffisait, que l'initiative allait trop loin. Il faut le respecter, et aussi l'accepter. Mais rappelez-vous que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la pression de notre initiative que cette loi est si dure. Vu comme \u00e7a, il ne s'est pas pass\u00e9 grand chose dans cette votation.))\r\nToni Brunner avec Muriel Ballaman\r\n(03/QU'EST-CE QUE L'UDC A PERDU/PA ANALYSE) 59% : c'est donc un non tr\u00e8s clair \u00e0 cette initiative sur le renvoi des criminels \u00e9trangers... Un d\u00e9savoeu auquel l'UDC n'est pas habitu\u00e9e, elle qui gagne toutes ses votations sur les questions li\u00e9es aux \u00e9trangers....  Ce dimanche, elle a peut-\u00eatre perdu bien plus qu'une votation, Alexandra Richard:\r\n  SON 1'07\r\n((\"C'\u00e9tait une campagne contre l'UDC\", analysait Toni Brunner. Le pr\u00e9sident du parti l'a bien senti ces derni\u00e8res semaines: le d\u00e9bat a port\u00e9 largement au-del\u00e0 de l'objet lui-m\u00eame. Un texte dans le fonds plut\u00f4t technique et peu accessible. Mais qui touchait \u00e0 des valeurs plus fondamentales: les droits humains, l'Etat de droit, l'Europe ou encore et surtout notre rapport aux \u00e9trangers qui vivent en Suisse et aux Secondos.\r\nEt c'est ce d\u00e9bat de fonds qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine d'un v\u00e9ritable sursaut d\u00e9mocratique. Un r\u00e9veil vif de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de l'ensemble des citoyens qui se sont impliqu\u00e9s avec une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, via les r\u00e9seaux sociaux et tous les nouveaux moyens de communication. Avec au final, une participation de 63%, du jamais vu depuis 1992.\r\nCe que l'UDC a exp\u00e9riment\u00e9 hier, c'est donc l'\u00e9chec de popularit\u00e9. Elle y est peu habitu\u00e9e. Mais si ses adversaires analysent les m\u00e9canismes qui ont men\u00e9 \u00e0 cette mobilisation - la mani\u00e8re de porter les arguments, le fait aussi de venir sur le terrain plus \u00e9motionnel qui lui est en principe r\u00e9serv\u00e9 - alors l'UDC risque bien de s'exposer \u00e0 d'autres \u00e9checs lors des futures votations - en particulier la loi sur l'asile et la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier.))\r\n(04/INITIATIVE PDC/IV Y.BUTTET) Il y avait trois autres objets f\u00e9d\u00e9raux, hier... \r\nAvec deux r\u00e9sultats tr\u00e8s clair: le oui \u00e0 57% au second tube au Gothard... et le rejet \u00e0 60% de l'initiative socaliste contre la sp\u00e9culation alimentaire.\r\nLe seul suspense est venu de l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s... rejett\u00e9e par 50,8% des votants... malgr\u00e9 un soutien de la majorit\u00e9 des cantons....\r\nA la lumi\u00e8re de ce r\u00e9sultat, tout le monde s'accorde pour dire qu'il faut agir contre la p\u00e9nalisation fiscale qui touche certains couples mari\u00e9s. Toute la question est de savoir comment.... Les opposants \u00e0 l'initiative du PDC voient la voie royale pour l'imposition individuelle. Mais les D\u00e9mocrates-Chr\u00e9tiens ne s'avouent pas encore vaincu. \r\nA l'instar du Conseiller national valaisan Yannick Buttet...\r\n MAG\r\nYannick Buttet avec Chrystel Domenjoz.\r\nUn mot sur la participation: 63%. C'est rare. Ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis la votation sur l'EEE, en 1992...\r\n(14/SUCCES GAUCHE LAUSANNE/PA ANALYE) Voil\u00e0 pour les votations f\u00e9d\u00e9rales d'hier...  c'\u00e9tait aussi une journ\u00e9e d'\u00e9lections dans les cantons de Vaud et Fribourg... \r\nLa gauche a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 son exploit \u00e0 Lausannne: pour la 3e fois cons\u00e9cutive, l'alliance de gauche r\u00e9ussit \u00e0 faire \u00e9lire ses 6 candidats au premier tour. A savoir les socialistes Florence Germond, Oscar Tosato, Gregoire Junod, les Verts Jean-Yves Pidoux et Natacha Litzistorf ainsi que le Popiste David Payot.\r\nIl faudra un second tour pour attribuer le dernier si\u00e8ge... puisque le premier candidat de droite, le PLR Pierre-Antoine Hildebrand, n'a pas obtenu assez de voix pour \u00eatre \u00e9lu.\r\nA Lausanne, la gauche reste donc ominpotente.... aussi parce qu'elle a su miser sur les alliances, C\u00e9line Fontannaz\r\n  SON 0'56''\r\n((Tous sur la m\u00eame liste, au-del\u00e0 des divergeances partisanes. Comme il y a 5 ans, les Roses Rouge Verts ont mis\u00e9 sur l'unit\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 la droite a jou\u00e9  la division. Une tactique payante, renforc\u00e9e  par une fort taux de participation, les Lausannois ont vot\u00e9 compacte.  Mais ca n'est pas uniquement une strat\u00e9gie partisane qui est r\u00e9compens\u00e9e ici. C'est  aussi le fruit d' une politique  centriste adopt\u00e9es par le PS  en particulier, durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature. \r\nAlors que les nuits lausannoises traversaient plusieurs \u00e9pisodes de violence, la Municipalit\u00e9 a su donner un coup de barre \u00e0 droite sur le plan s\u00e9curitaire. en retirant la police au POP  pour la confier au socialiste Gr\u00e9goire Junod, le futur syndic. Aux finances, sa coll\u00e8gue de parti Florence Germond a montr\u00e9  davantage de rigueur budg\u00e9taire apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exercice dans le rouge. Des choix qui ont  convaincu  l'\u00e9lectorat lausannois, aussi dans des cercles plus larges que ceux de la gauche. \r\n Malgr\u00e9 son fort engagement sur le terrain, le PLR n'avait d'ailleurs pas vraiment d'autre politique \u00e0 proposer. Les arguments de campagne des lib\u00e9raux radicaux ressemblaient furieusement  au programme du PS.\r\n Les Lausannois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 remettre aux commandes ceux qui avaient d\u00e9j\u00e0 fait leurs preuves. ))\r\nM\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Yverdon, mais en faveur du PLR, qui place quatre \u00e9lus  d\u00e8s le premier tour. \r\nA Nyon, Daniel Rossellat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu, avec deux socialistes.\r\nUn seul \u00e9lu \u00e0 Montreux, le syndic Laurent Wehrli.\r\nBallotage g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Morges, \u00e0 Renens et \u00e0 Vevey.\r\nDans le canton de Fribourg, la gauche reste majoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la Ville.... \r\nLa Ville de Fribourg o\u00f9 la r\u00e9partition des si\u00e8ges reste inchang\u00e9e. Arriv\u00e9e en t\u00eate, le socialiste Thierry Steiert se profile donc comme le futur syndic.\r\nL'UDC a rat\u00e9 son coup dans le canton de Berne, o\u00f9 elle esp\u00e9rait s'emparer des deux si\u00e8ges socialistes vacants au Conseil d'Etat. Un seul \u00e9lu, apr\u00e8s le premier tour: le socialiste al\u00e9manique Christoph Ammann. Il faudra attendre 3 avril pour conna\u00eetre le second. Et pour savoir si la majorit\u00e9 repasse \u00e0 droite.\r\n(13/MOBILITE 2030 NE/IV L. FAVRE) Le psychodrame du Transrun est oubli\u00e9, \u00e0 Neuch\u00e2tel... \r\nTrois ans apr\u00e8s le refus du Transrun, les Neuch\u00e2telois ont pl\u00e9biscit\u00e9 le nouveau projet de RER.... baptis\u00e9 Mobilit\u00e9 2030.... qui a convaincu  84% des votants.\r\nNeuch\u00e2tel doit maintenant convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration. Le Conseil d'Etat esp\u00e8re le faire par le biais d'un pr\u00e9financement... un emprunt de 900 millions de francs...  somme que la Conf\u00e9d\u00e9ration rembourserait dans un deuxi\u00e8me temps.\r\nUne tactique qui est clairement la plus opportune, selon le Conseiller d'Etat en charge des transports, le PLR Laurent Favre... \r\n  SON 0'48''\r\nLaurent Favre r\u00e9pondait \u00e0 Roger Guignard.  \r\nPas tr\u00e8s loin de l\u00e0, deux tiers des  Jurassiens ont refus\u00e9 l'autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules.\r\n(09/NON AU MAH - COMMENT REBONDIR/PA - REP 22H30) Cette claque, pour les autorit\u00e9s de la Ville de Gen\u00e8ve: les citoyens \r\nont dit non \u00e0 l'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire...\r\nA 54%, le Genevois ont refus\u00e9 le cr\u00e9dit de r\u00e9alisation, qui s'\u00e9levait \u00e0 plus de 63 millions, pour la Villle... alors que des donateurs priv\u00e9s s'\u00e9taient engager \u00e0 financer l'autre partie, \u00e0 savoir 67 millions.\r\nAutant dire que l'avenir de ce mus\u00e9e est pour le moins flou, Tania Sazpinar...\r\n  SON 0'54''\r\n((Il faut d\u00e9sormais se tourner vers l'avenir te vite car la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'Art et d'Histoire ne pourra pas attendre des ann\u00e9es vu son \u00e9tat de d\u00e9labrement. Et cette urgence fait l'unanimit\u00e9... \r\nHier le Conseil Administratif de la Ville de Gen\u00e8ve a pris acte de la d\u00e9cision du peuple et a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait pr\u00e9senter, avant cet \u00e9t\u00e9, ses intentions pour l'\u00e9laboration du futur projet. Selon lui une r\u00e9novation seule n'aurait pas de sens pour des raisons de co\u00fbt et d'adaptation aux besoins actuels. Il s'agit donc de savoir si l'on veut agrandir le mus\u00e9e ou lui construire une annexe.\r\nEnsuite un cr\u00e9dit d'\u00e9tude comprenant un concours d'architecture international sera d\u00e9pos\u00e9, un jury d\u00e9sign\u00e9 et un cr\u00e9dit de r\u00e9alisation du nouveau projet demand\u00e9. On l'a compris, la proc\u00e9dure recommence \u00e0 z\u00e9ro.\r\nPour l'instant une fermeture du mus\u00e9e n'est pas envisag\u00e9e, mais une \u00e9valuation de l'\u00e9tat du b\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9e afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des oeuvres, du personnel et du public.))\r\nSur le plan cantonal, les Genevois ont accept\u00e9 de construire une nouvelle caserne \u00e0 Meyrin. L'arm\u00e9e pourra donc quitter les Vernets, ce qui doit permettre la construction de 1500 logements.\r\n(D2/BILAN VOYAGE JSA EN IRAN/PI) En Iran, la perc\u00e9e des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s constitue le fait marquant des l\u00e9gislatives de vendredi... \r\nLes r\u00e9sultats sont encore partiels - il reste encore 30% des bulletins \u00e0 d\u00e9pouiller -  mais il s'av\u00e8re d\u00e9j\u00e0 que les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Rohani ont fortement progress\u00e9 face aux conservateurs.\r\nC'est dans ce contexte que Johann Schneider Ammann a termin\u00e9 sa visite d'Etat de trois jours en Iran... \r\nHier, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9rtion a prononc\u00e9 un discours \u00e0 l'universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il a vant\u00e9 les m\u00e9rites du mod\u00e8le \u00e9conomique suisse. Des accords universitaires ont aussi \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s devant un parterre d'\u00e9tudiants euphoriques. Pietro Bugnon \u00e9tait dans l'auditoire. \r\n  SON 1'32''\r\n((SON 2'' Ces Jeunes iraniens placent \u00e9norm\u00e9ment d'espoir dans l'intensification des relations entre Berne et T\u00e9h\u00e9ran, apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales. La signature de ces d\u00e9clarations d'intensions acad\u00e9miques a \u00e9t\u00e9 accueillie par des \u00ab hourras \u00bb. Yalda \u00e9tudie les sciences \u00e9conomiques. Elle r\u00eave de venir en Suisse. SON 8''((( TRAD : La Suisse est un des pays les plus s\u00fbrs au monde. Le pays s'occupe beaucoup de ses habitants. C'est \u00e7a l'image que je me fais de la Suisse. )))\r\nMais rejoindre la Suisse n'est pas ais\u00e9. Ali est \u00e9tudiant en neurosciences. Il est inscrit pour un \u00e9change \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, mais attend toujours son visa.\r\nSON 20'' ((( TRAD : Mes cours ont commenc\u00e9 la semaine pass\u00e9e et \u00e7a fait deux mois que j'attends mon visa. C'est vraiment compliqu\u00e9. Je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u. Pour les autres pays vous le recevez en un mois. Je pensais qu'apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, les choses seraient plus faciles. Mais non. C'est vraiment dommage. )))\r\nCertains esp\u00e8rent un jour pouvoir venir \u00e9tudier en Suisse. D'autres souhaitent y retourner, \u00e0 l'image de Nader. SON 16''\r\n((( TRAD : A cause des sanctions, je n'ai pas pu terminer mon master en gestion des affaires en Suisse. J'ai d\u00fb rentrer en Iran. Depuis, je n'ai pas pu retourner en Suisse pour terminer mon dernier semestre. Et ici, je ne trouve pas de travail parce que les dipl\u00f4mes que j'ai obtenu en Suisse ne sont pas tr\u00e8s bien reconnus. \r\nSi sur le plan \u00e9conomique, l'Iran fait r\u00eaver les entrepreneurs helv\u00e9tiques, qui esp\u00e8rent un jour y d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s. Sur le plan acad\u00e9mique, c'est les hautes \u00e9coles suisses qui sont tr\u00e8s convoit\u00e9es. Iran et Suisse. A chacun son eldorado.))\r\n(25/REMISE DES OSCARS/PA 6h) Un autre El Dorado maintentant... Hollywood, o\u00f9 se d\u00e9roule la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\nQue vous suivez pour nous, Tessa Graumann,  \u00e0 Los Angeles, bonjour, ou bonsoir.\r\nEst-ce que Leonardo DiCaprio a re\u00e7u sa statuette?\r\n DIRECT\r\n(D3/10EME SESSION DROIT DE L'HOMME/PI M SCHICK) La 31eme session du Conseil des droits de l'homme s'ouvre ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve... \r\nDix ans apr\u00e8s son lancement sous l'impulsion de la Suisse, cet organe de l'ONU n'a pas rempli toutes les attentes mais il aura tout de m\u00eame permis quelques avanc\u00e9es. Nicolas Vultier.\r\n  SON 1'32'' \r\n((Un bilan mitig\u00e9. un organisme qui permet d'avancer \u00e0 petit pas mais qui est toujours loin de r\u00e9pondre aux attentes  c'est l'analyse que tire la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'Amnesty International, Manon Schick du Conseil des droits de l'homme, dix ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ationDigas 1Pour Manon Schick, la pr\u00e9sence au Conseil de pays pas forc\u00e9ment recommandables en mati\u00e8re de droits humains n'est pas une mauvaise choseDigas 2L'un de ces m\u00e9canismes, c'est l'examen p\u00e9riodique universel. une v\u00e9ritable r\u00e9ussite selon la directrice d'Amnesty SuisseDigas 3Enfin reste le plus dur. trouver un m\u00e9canisme contraignant qui oblige les Etats \u00e0 suivre les recommandations \u00e9mises par les commissions d'enqu\u00eate et par le conseil en mati\u00e8re de droits humains. Mainte fois condamn\u00e9es la Syrie ou la Cor\u00e9e du Nord par exemple n'ont en rien chang\u00e9 de politique. ))\r\n(SPORT) Au chap\u00eetre sportif enfin, \u00e0 retenir: \r\nLa deuxi\u00e8me place de Wendy Holdener lors du super combin\u00e9 disput\u00e9 hier \u00e0 Andorre.\r\nLes  qualifications d'Ajoie et de Red Ice Martigny  pour les demi-finales des play-off de LNB... en hockey sur glace...\r\nEt les matchs nul de B\u00e2le et de GC hier en Super League de football..\r\n(METEO) METEO\r\nLa journ\u00e9e sera nuageux, avec de la bise et des pr\u00e9cipitations qui vont gagner toutes les r\u00e9gions en cours de journ\u00e9e...\r\nIl pourrait neiger jusqu'en plaine... de fa\u00e7on sporadique sur le bassin l\u00e9manique et plus intense sur les reliefs.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nCiel couvert, bise temp\u00e9tueuse sur le bassin l\u00e9manique, arriv\u00e9e de pr\u00e9cipitations d'abord dans les\r\nAlpes, puis \u00e0 partir du nord. Limite pluie-neige g\u00e9n\u00e9ralement jusqu'en plaine.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 1 mars 2016 et tendance\r\nLa matin\u00e9e commence sous un ciel tr\u00e8s nuageux, avec une bise temp\u00e9tueuse sur l'ouest l\u00e9manique.\r\nLa neige continue de tomber sur les versants sud des Alpes valaisannes et la r\u00e9gion du SImplon. En\r\ncours de journ\u00e9e, les pr\u00e9cipitations s'\u00e9tendront en toutes les r\u00e9gions mais avec des intensit\u00e9s bien\r\ndiff\u00e9rentes. Elles seront fr\u00e9quentes et localement abondantes sur le Nord du Jura et l'Ajoie,\r\nintermittentes sur les Pr\u00e9alpes et les Alpes. Alors que sur le bassin l\u00e9manique les pr\u00e9cipitations\r\nresteront sporadiques. La limite pluie-neige s'abaissera jusqu'en plaine. La bise faiblira l'apr\u00e8s-midi, le\r\nthermom\u00e8tre indiquera au mieux 5 \u00e0 8\u00b0. Mardi sera une journ\u00e9e d'accalmie, les pr\u00e9cipitations\r\ns'arr\u00eatront pour laisser place \u00e0 quelques \u00e9claircies en plaine, avant la reprise des pr\u00e9cipitations en\r\nsoir\u00e9e.\r\nAvis:\r\nForte bise sur l'ouest l\u00e9manique, fortes chutes de neige r\u00e9gion Simplon.\r\n--> Durant la nuit nous avons relev\u00e9 une bise de 74 km/h \u00e0 Gen\u00e8ve et 79 km/h \u00e0 Bi\u00e8re.", "durationSec": 994, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513516", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin", "Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2016-02-29T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Jeannin / JDM_2016-02-29T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7513535", "ece-7513516"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T15:05:55Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res c'est le journal de J\u00e9r\u00f4me Jeannin, une d\u00e9faite pour l'UDC oui, m\u00eame si son pr\u00e9sident la relativise la mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile a fait capoter son initiative de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels d'\u00e9trangers, un r\u00e9veil citoyen qui pourrait bien influencer les prochaines votations nous dira Alexandra Richard parmi les autres scrutins d'hier, le nouveau carton plein de la gauche \u00e0 Lausanne la mobilit\u00e9 retrouv\u00e9e du canton de Neuch\u00e2tel et le rejet du projet d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire \u00e0 Gen\u00e8ve sur ce dernier point, c'est une claque, hein, pour le Conseil administratif Genevois et pour les responsables du mus\u00e9e d'Art et d'histoire \u00e9galement son directeur Jean-Yves marin sera tout \u00e0 l'heure en Direct avec nous, il sera l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 ce sera dans une vingtaine de minutes direction Hollywood \u00e9galement dans ce journal pour savoir si Leonardo DiCaprio a enfin remport\u00e9 l'Oscar du meilleur acteur, il fut conseiller d'\u00c9tat membre mod\u00e9r\u00e9 de la Lega, il est depuis quelques ann\u00e9es, le maire de Lugano, Marco Borradori, est l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine, a rendez- vous avec lui \u00e0 6 heures 53, le nouvel outil d\u00e9mocratique invent\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [96%] :\r\nPar l'UDC lui a donc explos\u00e9 en pleine figure, \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre pour renvoyer les \u00e9trangers criminels a \u00e9chou\u00e9 tr\u00e8s nettement en votation populaire avec 59 pourcent de de non, c'est donc la loi concoct\u00e9e par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales qui entrera en vigueur avec davantage de manoeuvre pour les juges, le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de l'UDC : Toni Brunner prend acte de la d\u00e9faite, mais avec nuance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:30) [79%] :\r\nIl y avait ramen\u00e9 de souhaiter faire l'apport air vernis qui, oui nous avons perdu aujourd'hui, maintenant, on va suivre de pr\u00e8s l'efficacit\u00e9 de la loi du Parlement parce voir ce qui se passe et surtout voir si cette loi les conduit r\u00e9ellement \u00e0 des expulsions d'de gu\u00e9rir pas ou Atalanta s'estimer \u00e0 Oshawa font fureur, c'est donc pas le coup de trop pour l'UDC cette initiative m\u00e9tis \u00e0 lunette cette Tiffert \u00e0 Oufa \u00e9merge aussi, nous voulions une pratique tr\u00e8s stricte et maintenant le peuple cela dit que la loi du Parlement lui suffisait pour que ce que l'initiative allait trop loin, ce qui est bon, il faut le respecter, il fait aussi l'accepter ce bac mais rappelez -vous que c'est gr\u00e2ce \u00e0 la pression de notre initiative que cette loi existe pour une cor\u00e9enne pire vu comme \u00e7a, il ne s'est pas pass\u00e9 grand chose dans cette votation, c'est-\u00e0-dire les gens \u00e9taient sauf il passe et hop. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:19) [93%] :\r\nToni Brunner avec Muriel Balamandji 59 pourcent de de non, c'est donc un nom tr\u00e8s clair \u00e0 cette initiative un d\u00e9savoeu auquel l'UDC n'est pas habitu\u00e9e, elle qui gagne toutes ses votations sur les questions li\u00e9es aux \u00e9trangers ce dimanche, l'UDC a peut-\u00eatre perdu bien plus qu'une votation Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:36) [95%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une campagne contre l'UDC propos de Toni Brunner, le pr\u00e9sident du parti l'a bien senti ces derni\u00e8res semaines, le d\u00e9bat a port\u00e9 largement au-del\u00e0 de l'objet lui- m\u00eame un texte dans le fonds plut\u00f4t technique et peu accessible mais qui touchait \u00e0 des valeurs plus fondamentales, les droits humains \u00e0 l'\u00e9tat de droit, l'Europe ou encore et surtout notre rapport aux \u00e9trangers qui vivent en Suisse et au sec Windows et c'est ce d\u00e9bat de fond qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine d'un v\u00e9ritable sursaut d\u00e9mocratique un r\u00e9veil vif de la soci\u00e9t\u00e9 civile et de l'ensemble des citoyens qui se sont impliqu\u00e9s, avec une intensit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent via les r\u00e9seaux sociaux et tous les nouveaux moyens de communication, avec au final une participation de 63 pourcent,, du jamais vu depuis 1992 ce que l'UDC a exp\u00e9riment\u00e9 hier, c'est donc l'\u00e9chec de popularit\u00e9 elle peu habitu\u00e9e mais si ses adversaires analysent les m\u00e9canismes qui ont men\u00e9 \u00e0 cette mobilisation, la mani\u00e8re de porter les arguments, le fait aussi de venir sur le terrain plus \u00e9motionnel qui lui est en principe r\u00e9serv\u00e9 alors l'UDC risque bien de s'exposer \u00e0 d'autres \u00e9checs lors des futures votations en particulier la loi sur l'asile et la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:44) [94%] :\r\nBon, il y avait 3 autres objets f\u00e9d\u00e9raux hier avec 2 r\u00e9sultats tr\u00e8s clair : le oui \u00e0 57 pourcent au au second tube au Gothard et le rejet \u00e0 60 pourcent de de l'initiative contre la sp\u00e9culation alimentaire en fait le seul suspense est venue de l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s rejeter finalement par50,8 pourcent des des votants malgr\u00e9 un soutien de la majorit\u00e9 des cantons \u00e0 la lumi\u00e8re de ce r\u00e9sultat, tout le monde s'accorde pour dire qu'il faut agir contre la p\u00e9nalisation fiscale qui touche certains couples mari\u00e9s, toute la question c'est de savoir comment on parle de plus en plus de l'imposition individuelle, mais les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens ne s'avoue pas encore vaincu le conseiller national valaisan Yannick Buttet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:24) [89%] :\r\nQuoi, il s'agira vraiment d'avoir des discussions tr\u00e8s s\u00e9rieuses, du c\u00f4t\u00e9 du Parlement, il y a toujours cette in\u00e9galit\u00e9 de traitement, d\u00e9nonc\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral il y a plus de 30 ans et aujourd'hui la plupart des gens ont en tout cas dans ce que je peux lire sur r\u00e9seaux sociaux on entend nous reprochent la d\u00e9finition du mariage qui \u00e9taient pr\u00e9sents dans cette initiative, mais en aucun cas, ou tr\u00e8s rarement le le type d'imposition, donc je ne perds pas espoir dans notre proposition du c\u00f4t\u00e9 du r\u00e9tablissement d'une \u00e9galit\u00e9 de traitement des couples mari\u00e9s, les couples concubins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:50) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que PDC pourraient revenir au Parlement avec une proposition, une motion initiative parlementaire avec la m\u00eame solution, mais sans la d\u00e9finition du mariage. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:59) [93%] :\r\nIl s'agira d'abord d'en discuter avec les autres partis, mais effectivement, \u00e7a n'est pas exclu dans la mesure o\u00f9 la majorit\u00e9 des cantons ont soutenu cette initiative et dans la mesure aussi o\u00f9 le peuple suisse a soutenu fortement satisfait, a -t-il m\u00eame s'il a manqu\u00e9 quelques milliers de voix, il y a Camas signal clair de la population, donc notre proposition \u00e0 mes yeux n'est pas encore enterr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [92%] :\r\nIl Yannick Buttet avec Chrystel Demangeot, un mot sur la participation, Simon 63 pourcent,, c'est rare, ce n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis la votation sur l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en en 1992. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [92%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour les votations f\u00e9d\u00e9rales hier, c'est aussi une journ\u00e9e hier d'\u00e9lections cantonales un dans les cantons de Vaud et Fribourg il y avait des \u00e9lections municipales notamment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [93%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e9lections communales, la gauche a r\u00e9\u00e9dit\u00e9 son exploit \u00e0 Lausanne pour la 3\u00e8me fois cons\u00e9cutive, l'alliance de gauche r\u00e9ussit \u00e0 faire \u00e9lire ses 6 candidats au 1er tour il faudra au second tour pour attribuer le dernier si\u00e8ge puisque le 1er candidat de droite le PLR Pierre-Antoine de Rembrandt n'a pas obtenu assez de voix pour \u00eatre \u00e9lu \u00e0 Lausanne, la gauche reste donc omnipotente aussi parce qu'elle a su miser sur les alliances, C\u00e9line Fontannaz. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:01) [93%] :\r\nTout sur la m\u00eame liste, au-del\u00e0 des divergences partisanes, comme il y a 5 ans, les Roses Rouge, Verts ont mis\u00e9 sur l'unit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 la droite a jou\u00e9 la division une tactique payante, renforc\u00e9e par un fort taux de participation, les Lausannois ont vot\u00e9 compacte mais \u00e7a n'est pas uniquement une strat\u00e9gie partisane qui est r\u00e9compens\u00e9e, ici, c'est aussi le fruit d'une politique centriste adopt\u00e9es par le PS en particulier durant la derni\u00e8re l\u00e9gislature alors que les nuits lausannoises traversaient plusieurs \u00e9pisodes de violence, la municipalit\u00e9 a su donner un coup de barre \u00e0 droite sur le plan s\u00e9curitaire en retirant la police au POPB pour la confier au socialiste, Gr\u00e9goire Junod, le futur syndic aux finances, sa coll\u00e8gue de parti Florence Germond a montr\u00e9 davantage de rigueur budg\u00e9taire, apr\u00e8s des ann\u00e9es d'exercice dans le rouge, les choix qui ont convaincu la lectorat lausannois aussi dans des cercles plus larges que ceux de la gauche, malgr\u00e9 son fort engagement sur le terrain, le PLR n'avait d'ailleurs pas vraiment d'autre politique \u00e0 proposer les arguments de campagne des lib\u00e9raux radicaux ressemblaient furieusement au programme du PS, les Lausannois ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 remettre aux commandes, ceux qui avaient d\u00e9j\u00e0 fait leurs preuves. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [92%] :\r\nM\u00eame sc\u00e9nario \u00e0 Yverdon mais en faveur du PLR qui place 4 \u00e9lus d\u00e8s le 1er tour \u00e0 Nyon, Daniel Rossellat a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu avec 2 socialistes, un seul \u00e9lu \u00e0 Montreux le syndic Laurent Verly ballottage g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Morges \u00e0 Renault. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:08) [88%] :\r\nEt \u00e0 Vevey, puis dans le canton de Fribourg, la gauche reste majoritaire \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville de fruits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:13) [92%] :\r\nPour la ville de Fribourg, o\u00f9 la r\u00e9partition des si\u00e8ges reste inchang\u00e9e, arriv\u00e9 en t\u00eate le socialiste Thierry Steiert se profile donc comme le futur syndic et l'UDC a rat\u00e9 son coup, dans le canton de Berne o\u00f9 elle esp\u00e9rait des 2 si\u00e8ges socialistes vacants au Conseil d'\u00c9tat, un seul \u00e9lu apr\u00e8s le 1er tour le socialiste al\u00e9manique Christoph Ammann, il faudra attendre le 3 avril pour conna\u00eetre le second et pour savoir si la majorit\u00e9 repasse droit. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:36) [87%] :\r\nVoil\u00e0 pour Fribourg Neuch\u00e2tel maintenant le psychodrame parce que c'en \u00e9tait \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque le psychodrame du TransRun et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:42) [89%] :\r\nTout oublier, 3 ans apr\u00e8s le refus de ce TransRun les Neuch\u00e2telois ont pl\u00e9biscit\u00e9 84 pourcent le le nouveau projet de RER baptis\u00e9 Mobilit\u00e9 2030 Neuch\u00e2tel va maintenant convaincre la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est s't\u00e2che le Conseil d'\u00c9tat, esp\u00e8re le faire par le biais d'un pr\u00e9financement un emprunt de 900 millions somme que la Conf\u00e9d\u00e9ration rembourserait dans un 2\u00e8me temps une tactique qui est clairement la plus opportune, selon le conseiller d'\u00c9tat en charge des Transports Laurent Favre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:09) [90%] :\r\nClairement, elle permet de mieux convaincre les instances f\u00e9d\u00e9rales que de montrer qu'on est pr\u00eat \u00e0 mettre la main au porte pour la financer une infrastructure par ailleurs \u00e0 Neuch\u00e2tel ce pr\u00e9financement permet \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de r\u00e9aliser des \u00e9conomies probablement substantielle en limitant l'entretien de la ligne historique ce double effet de pr\u00e9financement et d'\u00e9conomies \u00e0 r\u00e9aliser, nous le pensons renforce mani\u00e8re tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, le projet neuch\u00e2telois, d'autant plus avec un soutien populaire \u00e0 plus de 80 pourcent le le Conseil d'\u00c9tat va continuer avec les parlementaires, son travail de fond pour d\u00e9montrer les besoins de modernisation de nos notre r\u00e9seau de de transport avec cette solidarit\u00e9 inter- que nous voulons, nous la donnons pour le Gothard, h\u00e9 bien, nous esp\u00e9rons obtenir le soutien des champs au plus tard en 2019. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:57) [98%] :\r\nPas tr\u00e8s loin de Neuch\u00e2tel, 2 tiers des Jurassiens ont refus\u00e9 l'autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:02) [87%] :\r\nEt puis cette claque pour les autorit\u00e9s de la ville de Gen\u00e8ve, les citoyens qui disent non \u00e0 seulement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire \u00e0 5. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:09) [94%] :\r\n34 pourcent les les Genevois ont refus\u00e9 le cr\u00e9dit de r\u00e9alisation qui s'\u00e9levait \u00e0 plus de 63 millions pour la ville alors que des donateurs priv\u00e9s s'\u00e9taient engag\u00e9s \u00e0 financer l'autre partie 67 millions temps dire que l'avenir de ce mus\u00e9e est pour le moins flou Tania. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:24) [93%] :\r\nIl faut d\u00e9sormais se tourner vers l'avenir et vite car la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, ne pourra pas attendre des ann\u00e9es, vu son \u00e9tat de d\u00e9labrement et cette urgence fait l'unanimit\u00e9 hier le conseiller administratif de la Ville de Gen\u00e8ve a pris acte de la d\u00e9cision du peuple et adore c'est d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il allait pr\u00e9senter avant cet \u00e9t\u00e9 ses intentions pour l'\u00e9laboration du futur projet selon lui une r\u00e9novation, seule, n'aurait pas de sens pour des raisons de co\u00fbt et d'adaptation, besoins actuels, il s'agit donc de savoir si l'on veut agrandir le mus\u00e9e ou lui construire une annexe, ont plus de la r\u00e9novation, ensuite et seulement ensuite un cr\u00e9dit d'\u00e9tude comprenant un concours d'architecture international sera d\u00e9pos\u00e9 un jury d\u00e9sign\u00e9 et un cr\u00e9dit de r\u00e9alisation du nouveau projet demand\u00e9, on l'a compris la proc\u00e9dure recommence \u00e0 0 pour l'instant une fermeture du mus\u00e9e n'est pas envisag\u00e9e mais une \u00e9valuation de l'\u00e9tat du b\u00e2timent sera r\u00e9alis\u00e9e afin d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des Oeuvres du personnel et du public. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:18) [98%] :\r\nEt sur le plan cantonal les Genevois ont accept\u00e9 de construire une nouvelle caserne \u00e0 Meyrin l'arm\u00e9e pourra quitter les Vernets ce qui doit permettre la construction de 1500 logements. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:27) [93%] :\r\nEt puis on rappelle hein, \u00e0 propos du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, on sera en Direct avec son directeur Jean-Yves marin, ce sera dans Intercit\u00e9s dans 10 minutes dans 10 minutes \u00e0 6 heures 20 en Iran maintenant la perc\u00e9e des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s constitue le fait marquant des l\u00e9gislatives de vendredi dernier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:42) [92%] :\r\nOr, les r\u00e9sultats sont encore partiels 1 70 70 pourcent de de de d\u00e9pouillement \u00e0 ce stade, mais il s'av\u00e8re d\u00e9j\u00e0 que les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Rohani ont fortement progress\u00e9 face aux conservateurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:52) [91%] :\r\nDans ce contexte que Yann Schneider- Ammann, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a termin\u00e9 sa visite d'\u00c9tat de 3 jours en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:57) [93%] :\r\nHier, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a prononc\u00e9 un discours \u00e0 l'universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, o\u00f9 il a vant\u00e9 les m\u00e9rites du mod\u00e8le du mod\u00e8le \u00e9conomique suisse des accords universitaires ont aussi \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s et tous de tout cela devant un parterre d'\u00e9tudiants litt\u00e9ralement euphorique Pietro Bugnon s'est gliss\u00e9e dans l'auditoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:15) [90%] :\r\nCes jeunes iraniens placent \u00e9norm\u00e9ment d'espoir dans l'intensification des relations entre Berne apr\u00e8s la lev\u00e9e des sanctions internationales, la signature de ces d\u00e9clarations d'intention acad\u00e9mique a \u00e9t\u00e9 accueillie par des hourras il Yalda \u00e9tudie les sciences \u00e9conomiques, elle r\u00eave de venir en Suisse, c'est s\u00fbr, oui, et la Suisse est un des pays les plus s\u00fbrs du monde, le pays s'occupait beaucoup de ses habitants, c'est \u00e7a l'image, je me fais de la Suisse serait mais rejoindre la Suisse n'est pas ais\u00e9 \u00e0 est \u00e9tudiant en neurosciences, il est inscrit pour un \u00e9change \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve mais attend toujours son VISA. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:48) [82%] :\r\nMa classe \u00e0 B\u00e9lem l'assumer cours commenc\u00e9 la semaine pass\u00e9e, \u00e7a fait 2 mois que j'attends mon VISA, c'est vraiment compliqu\u00e9, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u mais pour les autres pays vous le recevez non moi je pensais qu'apr\u00e8s l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, les choses seraient plus faciles, mais non, c'est vraiment dommage et s'aimer de base. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:04) [98%] :\r\nCertains esp\u00e8rent un jour pouvoir venir \u00e9tudier en Suisse, d'autres souhaitent y retourner \u00e0 l'image de Nader. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:10) [84%] :\r\nD\u00e9c\u00e9d\u00e9 la Sele\u00e7ao a commenc\u00e9 une semaine \u00e0 cause des sanctions, je n'ai pas pu terminer mon master en gestion des affaires en Suisse, j'ai d\u00fb rentrer dans les bombes depuis la semaine, je n'ai pas pu retourner en Suisse pour terminer mon dernier semestre et si je ne trouve pas de travail parce que les dipl\u00f4mes que j'ai obtenu en Suisse de sont pas tr\u00e8s bien reconnus, il va, a estim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:30) [89%] :\r\nSi sur le plan \u00e9conomique, l'Iran fait r\u00eaver les entrepreneurs helv\u00e9tiques qui esp\u00e8rent un jour y d\u00e9velopper leurs activit\u00e9s sur le plan acad\u00e9mique hautes \u00e9coles suisses qui sont tr\u00e8s convoit\u00e9es, Iran et Suisse, \u00e0 chacun son eldorado Pietro Bugnon rtsinfo terrant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:46) [86%] :\r\nEt un autre El Dorado maintenant Hollywood o\u00f9 se d\u00e9roule la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars que vous suivez pour nous Tessa Grauman \u00e0 Los-Angeles bonjour bonsoir, oui bonsoir J\u00e9r\u00f4me est-ce que Leonardo DiCaprio a re\u00e7u sa statuette est -ce qu'on le sait d\u00e9j\u00e0, oui, et l'art. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:13:01) [83%] :\r\nTu vas statuette en fait tailler la la c\u00e9r\u00e9monie est termin\u00e9e et la plus grande surprise de la soir\u00e9e c'est que Spotlight a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur film de l'ann\u00e9e, l'Acad\u00e9mie des Oscars consacre ainsi l'histoire vraie d'une affaire de p\u00e9dophilie dans le clerg\u00e9 catholique de Boston, r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par une \u00e9quipe de journalistes dans les ann\u00e9es 2000, un film r\u00e9aliste pour le reste, effectivement, L\u00e9onide Leonardo DiCaprio, meilleur acteur, Alejandro INRA il n'arrive, leur meilleur r\u00e9alisateur, comme pr\u00e9vu, les autres grands prix sont revenus \u00e0 un petit favori, celui de meilleure actrice a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Larsson pour son r\u00f4le de m\u00e8re courage avec son fils dans le film de Wim mais la voie la plus r\u00e9compens\u00e9e de la soir\u00e9e, c'est sans aucun doute, le film d'action Mad Max, si on y aborde avec pas moins de Citrix dans des cat\u00e9gories aussi vari\u00e9s que : costumes, maquillages mixage quant \u00e0 l'autre surprise de la soir\u00e9e elle venue de Sylvester Stallone qui repart sans statuette alors qu'il partait favori pour son \u00e9ni\u00e8me r\u00f4le de Rocky Balboa dans quid enfin, Chris Rock commune que nous ne comique noir et ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie a tenu promesse en rappelant avec sarcasme et humour, l'absence de noir dans la liste des nomin\u00e9s aux Oscars pour rtsinfo le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:07) [86%] :\r\nTessa Grauman qui \u00e9tait donc en Direct, vous l'aurez compris de Los-Angeles oui Madmax, elle en a parl\u00e9, qui \u00e9tait v\u00e9ritable petit chef-d'voir et la revoir, si vous en avez la possibilit\u00e9 d'un commentaire personnel, voil\u00e0 on on parle aussi maintenant de la 31\u00e8me session du Conseil des droits de l'homme qui s'ouvrent ce matin, Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:21) [95%] :\r\n10 ans apr\u00e8s son lancement, sous l'impulsion de la Suisse, cet organe de l'ONU n'a pas rempli toutes les attentes, mais il aura tout de m\u00eame permis quelques avanc\u00e9es, Nicolas MultiAir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:30) [97%] :\r\nUn bilan mitig\u00e9, un organisme qui permet d'avancer \u00e0 petits pas mais qui est toujours loin de r\u00e9pondre aux attentes, c'est l'analyse que tire la directrice g\u00e9n\u00e9rale de la section suisse d'Amnesty International, Manon Schick du Conseil des droits de l'homme, 10 ans apr\u00e8s sa cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:14:43) [88%] :\r\nOn est surtout, je dirais, confront\u00e9s au fait que ce Conseil des droits de l'homme est d'abord un conseil ou les \u00c9tats qui se r\u00e9unissent et compte les \u00c9tats ne veulent pas prendre des mesures pour am\u00e9liorer les droits humains, h\u00e9 bien tout simplement, ils s'entendent entre eux et donc on voit que malheureusement la les \u00c9tats \u00e9chouent souvent \u00e0 faire progresser le la situation des droits humains. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:03) [98%] :\r\nPour Manon Schick la pr\u00e9sence au Conseil de pays pas forc\u00e9ment recommandables en mati\u00e8re de droits humains n'est pas une mauvaise chose. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:15:09) [93%] :\r\nIl vaut mieux parfois les avoir, \u00e0 la m\u00eame table pour essayer de faire pression, plut\u00f4t que de les boycotter, donc je crois qu'aujourd'hui, l'id\u00e9e n'est pas forc\u00e9ment d\u00e9cide d'exclure les pays qui ne respectent pas les droits humains de ce conseil, mais parlons de trouver les m\u00e9canismes qui vont obliger ces pays \u00e0 r\u00e9pondre de la situation qui est en vigueur dans leur pays. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:27) [94%] :\r\nL'un de ces m\u00e9canismes, c'est l'examen p\u00e9riodique universel, une v\u00e9ritable r\u00e9ussite selon la directrice d'Amnesty Suisse. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:15:34) [95%] :\r\nD'abord parce que c'est un outil qui permet effectivement de forcer tous les \u00c9tats \u00e0 passer sous la loupe et ensuite, c'est un outil qui permet aussi aux ONG de se prononcer de fa\u00e7on beaucoup plus importante qu'elle ne pouvait le faire \u00e0 l'\u00e9poque avec la Commission. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:15:48) [92%] :\r\nEnfin, reste le plus dur : trouver un m\u00e9canisme contraignant qui oblige les \u00c9tats \u00e0 suivre les recommandations \u00e9mises par les commissions d'enqu\u00eate, et par le conseil en mati\u00e8re de droits humains mainte fois condamn\u00e9es, la Syrie ou la Cor\u00e9e du Nord, par exemple, n'ont en rien chang\u00e9 de politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:03) [95%] :\r\nEt au chapitre sportif, enfin \u00e0 retenir la 2\u00e8me place de Wendy Holdener lors du super combin\u00e9 disput\u00e9 hier \u00e0 Andorre et les qualifications d'Ajoie et de Red Ice Martigny pour les demi- finales des play- off de Ligue nationale bien hockey sur glace. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:16) [92%] :\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jourdain, c'\u00e9tait le journal dans un instant, la revue une la journ\u00e9e sera nuageuse avec de la bise et des pr\u00e9cipitations qui vont gagner toutes les r\u00e9gions en cours de journ\u00e9e il pourrait m\u00eame neiger jusqu'en plaine aujourd'hui de fa\u00e7on sporadique sur le bassin l\u00e9manique et plus intensive sur les reliefs. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T05:36:16Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grauman, Tessa", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A83D5AD-AD61-4F5C-807E-9BCF9C90AE23", "internalArchiveId": "1A83D5AD-AD61-4F5C-807E-9BCF9C90AE23", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rejet de l'initiative UDC: quelles cons\u00e9quences pour la libre circulation?", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne\r\nLe vote de dimanche va-t-il modifier le climat des discussions en cours sur la libre circulation des personnes? L'interview de Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne, membre de la d\u00e9l\u00e9gation pour les relations avec la Suisse.\r\n\r\n* * Rejet de l'initiative UDC: quelles cons\u00e9quences pour la libre circulation? La commission europ\u00e9enne a comment\u00e9 le r\u00e9sultat de cette votation... \r\n \"c'est bien de voir qu'une relation d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e ne devienne pas encore plus difficile.\" .. \r\nfin de citation.. \r\nNotre correspondant Romain Clivaz a pu ce matin s'entretenir avec l'eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne Merc\u00e9d\u00e8s Bresso.. \r\nElle est membre de la d\u00e9l\u00e9gation pour les relations avec la Suisse.\r\nIl lui a tout d'abord demand\u00e9 si ce vote allait modifier le climat des discussions en cours sur la libre circulation de personnes.\r\nSON", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513484", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Rejet de l'initiative UDC: quelles cons\u00e9quences pour la libre circulation? / 12H30_2016-02-29T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["Le vote de dimanche va-t-il modifier le climat des discussions en cours sur la libre circulation des personnes? L'interview de Mercedes Bresso, eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne, membre de la d\u00e9l\u00e9gation pour les relations avec la Suisse."], "variantIds": ["ece-7513484"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:50Z", "speechToTexts": ["31.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa Commission europ\u00e9enne a \u00e9galement comment\u00e9 le r\u00e9sultat de cette votation, c'est bien de voir qu'une relation d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9e ne devienne pas encore plus difficile, fin de citation, notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Romain Clivaz a pu ce matin d'ailleurs s'entretenir avec l'eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne, Mercedes Bresso, les membres de la d\u00e9l\u00e9gation pour les relations avec la Suisse, il y a tout d'abord demand\u00e9 si ce vote allait modifier le climat des discussions en cours sur la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:25) [87%] :\r\nJe crois sur la Suisse a d\u00e9montr\u00e9 que, elle veut garder le respect des r\u00e8gles fondamentales de Nyon, qui sont \u00e0 20 pour les les r\u00e8gles non seulement de libre circulation des personnes, mais le respect des principes comme le principe de la baisse qu'on impose du respect d'\u00eatre individus parce que \u00e7a c'\u00e9tait en quelque mesure une violation des r\u00e8gles p\u00e9nales et civiles propres de la Suisse, et que l'Union europ\u00e9enne consid\u00e8re Patrimoine du droit et de la culture publique et civile europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:57) [88%] :\r\nEst -ce que ce message -l\u00e0, il va \u00eatre entendu et ce qu'il va suffire parce que on peut avoir l'impression que de toute fa\u00e7on, la Suisse est devenu une sorte de cas exemplaire, un cas vu que la Suisse n'est pas dans l'Union et que sur la question de la libre- circulation, l'Union europ\u00e9enne ne transigera pas. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:12) [91%] :\r\nJe ne crois pas, en tout cas ce n'est pas la position du Parlement europ\u00e9enne, nous avons, comme vous le savez, cette conf\u00e9rence interparlementaire entre les membres du Parlement europ\u00e9en et les membres du Parlement suisse, la position de moi- m\u00eame, de tous mes coll\u00e8gues, mais aussi de la commission officiellement elle nous pr\u00e9sente dans ces r\u00e9unions, la position assez on veut absolument que l'on puisse sauvegarder les accords bilat\u00e9raux et que les responsables du March\u00e9 commun de Schengen 2 oreilles jaunes de tous les programmes de l'Agence de tout le programme europ\u00e9enne, je crois que d'ailleurs l'accord qui n'est pas bon de ce point de vue qu'on a n\u00e9goci\u00e9 avec la Grande-Bretagne en quelques mesures devrait r\u00e9soudre aussi le cas de la Suisse parce que avec la Grande-Bretagne en a fondamentalement \u00e0 admis que faire en cas de situation d'\u00e9mergence, on pourrait faire valoir la sorte de clause de sauvegarde ce qui me para\u00eet \u00eatre, si j'ai bien compris la position que le gouvernement suisse entend proposer donc on devrait trouver une solution pour initiative du 9 f\u00e9vrier et la Suisse a aussi demand\u00e9 que pour elle, le respect de droits de l'homme et d'une balle, ce qui m'a frapp\u00e9, c'est le fait qu'il y a une mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 suisse contre cette initiative, \u00e7a aussi \u00e7a va aider beaucoup dans les n\u00e9gociations, parce que c'est une d\u00e9monstration de volont\u00e9 populaire non seulement des autorit\u00e9s politiques. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [94%] :\r\nC'\u00e9tait Mercedes Bresso, membre de la d\u00e9l\u00e9gation pour les relations avec la Suisse, eurod\u00e9put\u00e9e socialiste italienne et en marge de la. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T11:43:53Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1EEA73C3-565B-43B7-9D67-2B11EB8EDD4D", "internalArchiveId": "1EEA73C3-565B-43B7-9D67-2B11EB8EDD4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'initiative de l'UDC victime de la mobilisation massive de la soci\u00e9t\u00e9 civile", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_FEV2016;Pedro Lenz, \u00e9crivain bernois\r\nRetour ce lundi soir sur la votation de dimanche et la mobilisation originale qui s'est cristallis\u00e9e contre l'initiative de l'UDC, avec une personnalit\u00e9 qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important: l'\u00e9crivain al\u00e9manique Pedro Lenz. Son interview.\r\n\r\n* * L'initiative de l'UDC victime de la mobilisation massive de la soci\u00e9t\u00e9 civile 18h . on va revenir quelques instants dans ce Forum sur la votation d'hier, et la mobilisation originale qui s'est cristallis\u00e9e contre l'initiative de l'UDC, avec une personnalit\u00e9 qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important, c'est vous Pedro Lenz, bonsoir Monsieur !", "durationSec": 537, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513470", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'initiative de l\u2019UDC victime de la mobilisation massive de la soci\u00e9t\u00e9 civile  / FOR_2016-02-29T18:04:00_developpement-3", "Forum du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["Retour ce lundi soir sur la votation de dimanche et la mobilisation originale qui s\u2019est cristallis\u00e9e contre l\u2019initiative de l\u2019UDC, avec une personnalit\u00e9 qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important: l'\u00e9crivain al\u00e9manique Pedro Lenz. Son interview."], "variantIds": ["ece-7513470"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:51Z", "speechToTexts": ["27.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nDans ce Forum on va revenir quelques instants sur la votation d'hier, on va parler du Tessin, mais juste avant, on va s'int\u00e9resser \u00e0 la mobilisation originale qui s'est cristallis\u00e9e contre l'initiative de l'UDC avec une personnalit\u00e9 qui a jou\u00e9 un r\u00f4le important, c'est vous, Pedro Lindsey bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:14) [94%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [87%] :\r\nVous \u00eates un auteur al\u00e9manique, vous avez \u00e9crit le Dargaud Libye Nick c'est un grand succ\u00e8s en Suisse al\u00e9manique vous et m\u00eame gagner un prix, le prix de la de la Seine 2015, est un de ses leaders de la soci\u00e9t\u00e9 civile, dont on a beaucoup parl\u00e9 hier, qui s'est mobilis\u00e9e contre l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers Pedro laisse est-ce que hier, il y a un engagement nouveau qui est n\u00e9 dans la politique suisse avec cette mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:42) [83%] :\r\nMoi, j'esp\u00e8re que j'esp\u00e8re beaucoup que ce sera comme \u00e7a et j'ai, j'esp\u00e8re aussi que nous, ce n'est plus l'UDC qui fait la dans avec cette \u00e9nergie qu'on avait, on peut l'utiliser pour faire une autre suisse n'est pas toujours seulement r\u00e9pondre \u00e0 16, initiative de l'UDC MMF propres propositions pour pour une autre suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire quelque part que vous esp\u00e9rez un nouveau mouvement politique qui qui est pas seulement de la r\u00e9action mais qui propose aussi des choses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:14) [88%] :\r\nExactement, exactement, parce que moi je suis un peu marre de toujours r\u00e9pondre assez, assez, initiative de l'UDC, que ce sont eux qui font la girondin et je crois que \u00e7a, j'esp\u00e8re que \u00e7a a chang\u00e9 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [92%] :\r\nD'vous \u00eates pas le seul \u00e0 avoir sign\u00e9 cet appel, il y a plusieurs artistes qui l'ont fait est -ce que vous arrivez \u00e0 nous expliquer qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, on vous pour que d'un jour \u00e0 l'autre, vous dites : JV je me lance, je me mobilise, sachant que la politique de l'UDC n'est pas nouvelle et que sur cet objet l\u00e0 il a quand m\u00eame fallu attendre tard le r\u00e9sultat des premiers sondages pour Killy en sursaut de cette soci\u00e9t\u00e9 civile. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [84%] :\r\nOui, moi je peux pas exactement expliquer pourquoi, cette fois, la mobilisation \u00e9tait \u00e9tait comme \u00e7a, et, et, dans 2 des autres votation pas mais moi personnellement j'je m'd\u00e9j\u00e0 toujours mais maintenant, je me suis rendu compte qu'il y a des autres qui font faire des engagements \u00e0 qui le par exemple les jeunes avec la fonction de mise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [94%] :\r\nLes r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [86%] :\r\nOui, ils ont fait beaucoup, comme moi d'abord candidat que j'\u00e9crivais un article contre quelque chose pour quelque chose, les jeunes ne s'int\u00e9ressaient pas comme cette fois -ci, parce que cette fois -ci le monde et me demander des articles pour les partager avec les autres, je sais pas, j'ai exactement expliquer pourquoi \u00e7a n'\u00e9tait pas avant d\u00e9j\u00e0 ce temps mais je suis heureux, au moins, maintenant, \u00e7a commence. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:39) [76%] :\r\nEst -ce que. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:40) [89%] :\r\nEsp\u00e8re que \u00e7a continue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:42) [91%] :\r\nVous qui avait \u00e9t\u00e9 en contact avec ces jeunes qui se sont fortement mobilis\u00e9s est -ce que vous avez l'impression que c'est un le d\u00e9but d'un nouveau mouvement qui va perdurer sur d'autres objets de votation que la la la tension \u00e0 cristallis\u00e9e sur cet objet l\u00e0 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un sursaut unique et puis on on va retourner dans le classique d\u00e8s demain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:00) [84%] :\r\nMais j'esp\u00e8re que ce changement est un changement qui reste disons congolais en Am\u00e9rique quand Obama a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident, \u00e7a change quelque chose dans tout la soci\u00e9t\u00e9 moi j'esp\u00e8re que cette fois -ci c'est comme \u00e7a en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [90%] :\r\nVous avez dit que vous serez proactive que il y a des combats \u00e0 mener, or cette fois -ci on encore constater qu'il a fallu, il a fallu un sondage pour qu'on se rende compte que ah l\u00e0 l\u00e0, cette initiative peut-\u00eatre allait \u00eatre accept\u00e9e par les Suisses, il y a une esp\u00e8ce de prise de conscience, comment faire pour inverser cette tendance, ne plus \u00eatre dans la r\u00e9action il faut il faut mobiliser, il faut vous r\u00e9unir, il faut, comment faire pour justement \u00eatre ces \u00e9l\u00e9ments f\u00e9d\u00e9rateurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:37) [87%] :\r\nOui, moi, moi j'ai l'impression qu'il faut plus mobilis\u00e9s, il faut peut-\u00eatre m\u00eame faire des des propositions \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des partis politiques, je dis pas contre les partis mais mais que ce sont pas seulement les partis politiques qui ont contre la g\u00eane d'art mais aussi la soci\u00e9t\u00e9 civile, j'esp\u00e8re que \u00e7a peut aller faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:59) [93%] :\r\nQuel quel regard vous portez Pedro laine justement sur les partis politiques, c'est eux qui font d\u00e9bat aujourd'hui ce qui dicte le ton, en tout cas jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 hier, vous estimez qu'ils sont pas \u00e0 leur place au qu'ils ont pas compris la mani\u00e8re de communiquer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:12) [87%] :\r\nNon, moi je crois que l'UDC avait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bien compris la mani\u00e8re de communiquer avec le avec tout l'argent qu'ils ont qui les autres partis n'ont pas et cette fois -ci, gr\u00e2ce \u00e0 cette mobilisation, on a eu aussi un peu un contrepoint point et moi j'esp\u00e8re que c'est pas toujours que contre l'UDC contre pour faire fait des choses mais aussi d\u00e8s oppression mais moi je crois que c'\u00e9tait jusqu'\u00e0 hier, le seul parti les d\u00e9c\u00e8s qui avait l'argent les les moyens et les comment est -ce qu'on Dulano aura au pour faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [69%] :\r\nTout savoir faire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:48) [86%] :\r\nLe savoir- faire pour faire des choses comme \u00e7a des campagnes comme \u00e7a, mais maintenant on a bien appris aussi comme peut le faire sans seulement sans avoir tout ce qu'ils ont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [92%] :\r\nComment est -ce que vous voyez l'avenir Pedro Lance on votera tr\u00e8s certainement sur l'application du du de la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 qui dictera qui qui soulignera les le futur de nos relations avec Bruxelles, c'est un autre terme, mais ce que vous voyez le m\u00eame mouvement se se se dessiner refaire surface \u00e0 nouveau sur les les objets \u00e0 venir dont celui -ci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:22) [86%] :\r\nJ'ai l'impression que, il y a parfois dans les votation comme de Suisse, la Suisse, des petits villages, le racisme de ces gens qui n'ont pas des \u00e9trangers dans leur village, dans presque pas contre une Suisse moderne, une Suisse ouverte une Suisse qui est ouvert aussi au monde jusqu'\u00e0 maintenant, c'\u00e9tait un peu la la Suisse plus ferm\u00e9 qu'qui avait une petite majorit\u00e9, moi je crois que maintenant \u00e7a change, comment en Romandie, il avait d\u00e9j\u00e0 avant, plus de juin, des gens qui, qui \u00e9tait un peu plus ouvert et moi je crois que maintenant \u00e7a va \u00eatre une nouvelle majorit\u00e9, les partis politiques, \u00e7a, c'est pas le r\u00f4le qu'ils jouent dans ce \u00e7a, mais je crois qu'il y en a des des partis qui ont aussi appris qu'il faut faire plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [87%] :\r\nOn vous sent tr\u00e8s remont\u00e9 contre l'UDC d'un autre c\u00f4t\u00e9, au moins un m\u00e9rite pour ce parti, c'est d'avoir mis des questions sur la table, qui ont fait de battre les Suisses, il y aurait pas eu ce sursaut de la soci\u00e9t\u00e9 civile, comme on l'appelle, si ces questions n'\u00e9taient pas pos\u00e9e la Suisse est un pays qui discutent, la Suisse, la paye ou le d\u00e9bat d\u00e9mocratique soit fait et par rapport \u00e0 plusieurs de nos voisins ou d'autres pays \u00e0 travers la plan\u00e8te compte passer ces outils d\u00e9mocratiques, c'est plut\u00f4t sain. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:38) [83%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, on peut dire \u00e7a, mais ils ont quand m\u00eame utilisez parfois les les possibilit\u00e9s d\u00e9mocratiques pas pour am\u00e9liorer le paye mais pour amener plus de pouvoir, parce qu'\u00e0 moi, personne ne peut expliquer, c'est par exemple de n'avoir pas de minaret, si ces sujets pour pour une votation en Suisse, c'est pour \u00e7a que je crois, oui, bien s\u00fbr, ils ont fait, qui a qu'on attendait pas mais maintenant c'est c'est \u00e7a, c'est bien, si, si, si, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [93%] :\r\n\u00e7a signifie en m\u00eame temps, Pedro, c'est le 1er parti de Suisse qui fait pr\u00e8s de 30 pourcent \u00e7a \u00e7a vous l'expliquez comment aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:14) [81%] :\r\nJ'ai une explication, par exemple, qu'\u00e0 la \u00e0 droite de l'UDC n'a plus, il y a un an et l'\u00e9lan et l'emprise du milieu \u00e0 droite jusqu'\u00e0 la droite extr\u00eame Ils ont tous pris sur ce ce toit de l'UDC, d'abord, il avait encore des des partis de droite extr\u00eame comme le National Europe si on nous bien s\u00fbr la\u00efcit\u00e9 manquera bien en route au portail Fly il y a eu portail et c'est tout autour, c'est sur, sur le toit de l'UDC maintenant mais en m\u00eame temps c'est fait, je crois que ce sont ces 30 ou 35 pourcent c'est c'est le toit. \r\nAbsolument, qui ne peuvent plus sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [86%] :\r\nPas de relance pour conclure votre engagement aujourd'hui tr\u00e8s fort pour une Suisse nouvelle diff\u00e9rente si un parti politique vous approche, si le Parti socialiste par exemple vous t\u00e9l\u00e9phone et puis vous dit Pedro laisse venez vous engagez avec nous, vous \u00eates une voix qui compte on aimerait vous compter parmi par exemple les rangs socialistes, vous dites quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:14) [85%] :\r\nMoi, j'ai beaucoup de sympathie, je vous je vous \u00eates dans les campagnes ou ou pour des discours o\u00f9 l\u00e0 o\u00f9 je peux, et il y a beaucoup d'gens dans ce parti que je trouve qu'qui travaille tr\u00e8s bien mais moi personnellement, je vais pas entrer dans un parti politique parce que j'ai pas j'ai pas moi le politicien, moi je suis plut\u00f4t sympathisants, je crois que les partis politiques, comme nous le connaissons, j'ai bien j'ai j'ai utilis\u00e9 pour le syst\u00e8me, mais moi personnellement je pr\u00e9f\u00e8re mon engagement de 40 ans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:48) [89%] :\r\nMerci beaucoup, Pedro installerait avec nous quelques instants ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:51) [98%] :\r\nMerci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:52) [67%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:53) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:53) [92%] :\r\nOn vous souhaite une bonne soir\u00e9e, au revoir monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:55) [77%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [70%] :\r\nBonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T17:34:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EC3071BC-323B-46DF-AF4E-7F771D81A9D8", "internalArchiveId": "EC3071BC-323B-46DF-AF4E-7F771D81A9D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Patrick Nussbaum: good morning Switzerland!", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "* * Patrick Nussbaum: good morning Switzerland! (SIGNATURE VOTATIONS : GOOD MORNING SWITZERLAND !) Good morning Switzerland !, c'est le commentaire de Patrick Nussbaum\r\n((Il aura donc fallu une mobilisation massive de presque tous les partis politiques, des syndicats et m\u00eame d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux -  d'ordinaire si discrets - pour bloquer la derni\u00e8re manoeuvre de l'UDC sur les \u00e9trangers criminels. 59  pourcent de non, c'est une belle une victoire en soi, mais un r\u00e9sultat un peu moins spectaculaire si l'on tient compte de la disparit\u00e9 des fronts. Seul contre tous, l'UDC a tout de m\u00eame s\u00e9duit  4 Suisses sur 10.  Il y a de quoi s'interroger.\r\nCar ces 41 pourcents de oui mena\u00e7aient potentiellement l'Etat de droit : l'introduction de l'automatisation des renvois induisait une m\u00e9canisation de la pens\u00e9e, corrolaire d'une n\u00e9gation de la r\u00e9flexion. Cette  victoire du bon sens ne doit pourtant pas laisser penser que les questions de l'immigration vont s'apaiser. Au contraire, la pression va se poursuivre, voire se renforcer et l'Union europ\u00e9enne n'a pas fini d'\u00e9taler au grand jour ses d\u00e9saccords sur les migrations. Les solutions simplistes vont continuer de s\u00e9duire et le renforcement des identit\u00e9s culturelles a plus que jamais le vent en poupe.\r\nMais la d\u00e9mocratie suisse est tr\u00e8s bien arm\u00e9e pour r\u00e9sister aux d\u00e9rives. La nouvelle loi, vot\u00e9e par le parlement, est parfaitement op\u00e9rationnelle et pas du tout laxiste. Dans ce sens, l'UDC aura obtenu beaucoup de ce qu'elle voulait, une onction apaisante. Les peurs, rationnelles ou non, face aux \u00e9trangers et \u00e0 la violence, ne vont pas pour autant diminuer. Il va donc falloir intensifier le d\u00e9bat, ne pas jeter l'opprobe sur ceux qui ont peur.  Il va falloir aussi faire preuve de davantage de transparence en mati\u00e8re de chiffres. La retenue des autorit\u00e9s n'est plus de mise. Enfin, les juges \u00e0 juste titre ind\u00e9pendants et garants du syst\u00e8me, devront appliquer la loi avec fermet\u00e9.\r\nMais ce matin, on s'est lev\u00e9 du bon pied ! Alors : Good Morning Switzerland.  \r\nPatrick Nussbaum", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513522", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Patrick Nussbaum: good morning Switzerland!", "Patrick Nussbaum: good morning Switzerland! / JDM_2016-02-29T06:51:00_signature", "Patrick Nussbaum: good morning Switzerland! / JDM_2016-02-29T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Il aura donc fallu une mobilisation massive de presque tous les partis politiques, des syndicats et m\u00eame d\u2019anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux - d\u2019ordinaire si discrets - pour bloquer la derni\u00e8re manoeuvre de l\u2019UDC sur les \u00e9trangers criminels. 59% de non, c\u2019est une belle victoire en soi, mais un r\u00e9sultat un peu moins spectaculaire si l\u2019on tient compte de la disparit\u00e9 des fronts. Seule contre tous, l\u2019UDC a tout de m\u00eame s\u00e9duit 4 Suisses sur 10. Il y a de quoi s\u2019interroger\u2026", "Il aura donc fallu une mobilisation massive de presque tous les partis politiques, des syndicats et m\u00eame d\u2019anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux - d\u2019ordinaire si discrets - pour bloquer la derni\u00e8re manoeuvre de l\u2019UDC sur les \u00e9trangers criminels. 59% de non, c\u2019est une belle victoire en soi, mais un r\u00e9sultat un peu moins spectaculaire si l\u2019on tient compte de la disparit\u00e9 des fronts. Seule contre tous, l\u2019UDC a tout de m\u00eame s\u00e9duit 4 Suisses sur 10. Il y a de quoi s\u2019interroger\u2026", "Il aura donc fallu une mobilisation massive de presque tous les partis politiques, des syndicats et m\u00eame d\u2019anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux - d\u2019ordinaire si discrets - pour bloquer la derni\u00e8re manoeuvre de l\u2019UDC sur les \u00e9trangers criminels. 59% de non, c\u2019est une belle victoire en soi, mais un r\u00e9sultat un peu moins spectaculaire si l\u2019on tient compte de la disparit\u00e9 des fronts. Seule contre tous, l\u2019UDC a tout de m\u00eame s\u00e9duit 4 Suisses sur 10. Il y a de quoi s\u2019interroger\u2026"], "variantIds": ["ece-7513540", "ece-7513522"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T15:13:34Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt tout de suite le commentaire de Patrick Nussbaum Good Morning Switzerland, il aura donc fallu une mobilisation massive de presque tous les partis politiques, des syndicats et m\u00eame d'anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux d'ordinaire si discret pour bloquer la derni\u00e8re manoeuvre de l'UDC sur les \u00e9trangers criminels 59 pourcent de de nos c'est une belle victoire en soi mais au r\u00e9sultat, un peu moins spectaculaire si l'on tient compte de la disparit\u00e9 des fronts, seul contre tous, l'UDC a tout de m\u00eame s\u00e9duit 4 Suisses sur 10, il y a de quoi s'interroger, car ces 41 pourcent de de oui mena\u00e7aient potentiellement l'\u00e9tat de droit, l'introduction de l'automatisation des renvois induisait une m\u00e9canisation de la pens\u00e9e, corollaire d'une n\u00e9gation de la r\u00e9flexion, cette victoire du bon sens ne doit pourtant pas laisser penser que les questions de l'immigration vont s'apaiser, au contraire, la pression va se poursuivre, voire se renforcer et l'Union europ\u00e9enne n'a pas fini d'\u00e9taler au grand jour ses d\u00e9saccords sur les migrations, les solutions simplistes vont continuer de s\u00e9duire et le renforcement des identit\u00e9s culturelles a plus que jamais le vent poupe mais la d\u00e9mocratie suisse est tr\u00e8s bien arm\u00e9e pour r\u00e9sister aux d\u00e9rives, la nouvelle loi vot\u00e9e par le Parlement est parfaitement op\u00e9rationnel et pas du tout laxiste dans ce sens, l'UDC aura obtenu beaucoup de ce qu'il voulait une onction apaisante les peurs rationnelles ou non face aux \u00e9trangers et \u00e0 la violence ne vont pour autant pas diminu\u00e9, il va donc falloir intensifier le d\u00e9bat ne pas jeter l'opprobe sur ceux qui ont peur, il va falloir aussi faire preuve de davantage de transparence en mati\u00e8re de chiffres, la retenue des autorit\u00e9s n'est plus de mise, enfin les juges \u00e0 juste titre, ind\u00e9pendants et garants du syst\u00e8me devront appliquer la loi avec fermet\u00e9, mais ce matin, on s'est lev\u00e9 du bon pied alors, Good Morning Switzerland, c'\u00e9tait le commentaire de Patrick Nussbaum, vous pouvez le retrouver sur notre site rtsinfo Point CH barres obliques signature MP3. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T06:12:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Nussbaum, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8253B279-83DF-47B6-AEB9-8D781A0FE10B", "internalArchiveId": "8253B279-83DF-47B6-AEB9-8D781A0FE10B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Albert R\u00f6sti, CN UDC BE;Martin Landolt, CN PBD GL, pdt du PBD;Ueli Maurer, CF UDC ZH, chef du Dpt f\u00e9d\u00e9ral des finances;Metin Arditi, \u00e9crivain, hommes d'affaires et m\u00e9c\u00e8ne genevois;Christian Levrat,  Conseiller aux Etats PS FR, pdt du PSS\r\n* Infotrafic: 07:00:17-07:00:47 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01bisbis/INITIATIVE UDC/IV A. ROESTI - REP 22H30) 63%...\r\nLa participation au scrutin d'hier a donc fr\u00f4l\u00e9 des records..\r\nDu jamais vu depuis 24 ans...\r\nLa derni\u00e8re fois que les Suisses ont \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 voter c'\u00e9tait en 1992 contre l'Espace Economique Europ\u00e9en. \r\nHier c'est contre l'UDC qu'ils se sont mobilis\u00e9s, massivement...\r\nPour dire NON \u00e0 59% \u00e0 l'initiative de mise sur le renvoi des criminels \u00e9trangers...\r\nUne mobilisation in\u00e9dite...\r\n((qui a invers\u00e9 la tendance. D'habitude l'UDC est seule contre touS, l\u00e0 touS \u00e9tait contre l'UDC...))\r\nC'est l'analyse qu'en fait Albert R\u00f6sti... probable futur pr\u00e9sident du parti.\r\nLa d\u00e9ception d'Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois et candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti...au micro de Rouven Gueissaz.\r\n(D5/LA MOBILISATION DU 28 FEVRIER EST-ELLE POSSIBLE LE 5 JUIN/PI M. LANDOLT) La d\u00e9ception de l'UDC d'un c\u00f4t\u00e9...et la joie de ses adversaires de l'autre...\r\nIls r\u00eavent de transformer l'essai lors des prochaines votations sur les \u00e9trangers...\r\nsur la r\u00e9forme de l'asile...et l'application de l'initiative contre l'immigration de masse.\r\n(si votation il y a)\r\nLa soci\u00e9t\u00e9 civile s'est r\u00e9v\u00e9ill\u00e9e...Le mouvement est amorc\u00e9, reste \u00e0 le p\u00e9renniser.\r\nEt l\u00e0, rien n'est jou\u00e9! \r\nMuriel Ballaman.\r\n***la forte mobilisation d'hier marque-t-elle un tournant dans la politique suisse? est-elle reconductible, si oui comment? 2 invit\u00e9s pour en parler de 7h15 \u00e0 8h. Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat socialiste vaudois et Roger K\u00f6ppel conseiller national UDC.\r\n(D6/LE DEVENIR DE LA FISCALITE DES COUPLES MARIES/IV U. MAURER) Un NON du bout des l\u00e8vres \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nLe NON \u00e0 l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s.\r\n50,8% des suisses l'ont rejet\u00e9e...mais une large majorit\u00e9 de cantons l'a accept\u00e9e. \r\n***Le message est donc clair: les Suisses veulent supprimer la discrimination fiscale qui frappe les couples mari\u00e9s. \r\nMessage re\u00e7u 5 sur 5 par le conseil f\u00e9d\u00e9ral...et le ministre des finances Ueli Maurer.\r\nUeli Maurer (entre soupirs et d\u00e9termination)...r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard...\r\nL'imposition individuelle...le conseil national en d\u00e9battra le 10 mars d\u00e9j\u00e0. Il se prononce sur une motion. Le PDC et l'UDC y sont oppos\u00e9s. Le PS et le PLR favorables.\r\n(06/GOTHARD/LA ROUTE A GAGNE/PA) ***Parlons transport \u00e0 pr\u00e9sent! avec le seul OUI sorti des urnes hier. \r\nLe feu vert des Suisses au percement d'un 2\u00e8me tube sous le Gothard. \r\n57% de oui. \r\nTous les cantons acceptent l'ouvrage m\u00eame le Tessin, touS sauf: Vaud et Gen\u00e8ve \r\nC'est une victoire pour Doris Leuthard, la ministre des transports. \r\nMais c'est surtout la victoire des automobilistes sur le lobby de la protection des Alpes...22 ans apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative des Alpes.\r\nLes d\u00e9fenseurs de l'environnement encaisse leur premi\u00e8re d\u00e9faite.\r\nSt\u00e9phane Deleury pose le contexte. \r\net avant de refermer ce chapitre f\u00e9d\u00e9rale...sachez encore que la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires ne sera pas interdite. L'initiative des jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par 60% des votants.\r\n(D4/DIALOGUE DIRECT RESULTATS GLOBAUX VD-FR)  \r\nOn votait aussi dans les cantons hier...\r\nElections communales du c\u00f4t\u00e9 de Vaud et Fribourg...\r\nDelphine Gendre bonjour...\r\n...\r\nAlors les r\u00e9sultats ont continu\u00e9 de tomber jusque tard hier soir...\r\nAvec quelques surprises et des perc\u00e9es, \u00e0 commencer celle de la gauche vaudoise... \r\nOui, commen\u00e7ons par le canton de Vaud et son chef lieu, qui affiche clairement la couleur, ou plut\u00f4t les couleurs: rose-rouge-vert. L'alliance de gauche a fait un carton presque plein, en raflant 6 si\u00e8ges sur les 7 qu compte conseil municipal de Lausanne. Le P-O-P r\u00e9ussit m\u00eame \u00e0 maintenir son si\u00e8ge. Le parti socialiste remporte aussi 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au l\u00e9gislatif. A Nyon le PS se maintient... ainsi qu' \u00e0 Morges et Renens, o\u00f9 tous les candidats sont en ballotage,  mais les socialistes sortent en t\u00eate. \r\nCC: Du coup Delphine, est-ce que le PLR reste le premier parti du canton de Vaud? \r\nEffectivement, le parti de droite p\u00e8serait 37 % dans les conseils commumaux qui pratiquent le syst\u00e8me proportionnel, selon le parti. Mais d\u00e9ception quand m\u00eame pour le PLR qui \u00e9choue encore \u00e0 progresser dans les grandes villes..  Il ne d\u00e9croche pas le 2\u00e8me si\u00e8ges esp\u00e9rer \u00e0 Lausanne Mais se maintient quand m\u00eame en t\u00eate \u00e0 Yverdon, Payerne et Aigle.\r\nUn mot encore de l'UDC qui n'arrive toujours pas \u00e0 percer dans les grandes villes, il perd 2 si\u00e8ges au conseil communal de Lausanne... Alors que le Centre - PDC- Vert lib\u00e9raux, y d\u00e9croche 6 si\u00e8ges\r\nCC: Le PDC justement, il perd du terrain dans le canton de Fribourg?\r\nA Bulle en particulier: le parti historique perd 2 de ses 3 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif, au profit d'un ind\u00e9pendant et d'un UDC, une premi\u00e8re. Ce recul s'explique peut-\u00eatre par la vague de nouveaux citoyens, souvent du canton de Vaud, qui s'installent en Gruy\u00e8re, et qui ont d'autres sensibilit\u00e9s partisanes. Dans la capitale cantonale aussi, le PDC n'arrive pas \u00e0 se refaire... il garde un unique si\u00e8ge \u00e0 l'\u00e9xucutif: et se retrouve avec seulement 15 repr\u00e9sentants au l\u00e9gislatif alors que la gauche, forte de son alliance, \u00e9tend sa majorit\u00e9, et comptera 43 si\u00e8ges sur 80. Partir d\u00e9sunie n'aura pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 la droite, qui pourrait en tirer une le\u00e7on et changer de strat\u00e9gie pour 2021.\r\n(Br\u00e8ve communales+cantonales) ***Autre canton autre \u00e9lection...\r\nCelle du socialiste Christoph Ammann au gouvernement bernois.\r\nIl remplacera son camarade Andreas Rickenbacher. d\u00e9missionnaire.\r\nReste \u00e0 repourvoir le si\u00e8ge du Jura Bernois le 3 avril.\r\n\u00e7a se jouera entre l'UDC Pierre-Alain Schnegg. et le socialiste Roberto Bernasconi.\r\nsi l'UDC l'emporte, le gouvernement basculera \u00e0 gauche...pour la premi\u00e8re fois en 10 ans.\r\nLes neuch\u00e2telois eux sont pr\u00eats \u00e0 embarquer dans un train direct entre La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel...\r\nIls ont plebiscit\u00e9 hier \u00e0 84% la strat\u00e9gie Mobilit\u00e9 2030.\r\n3 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du transrun.\r\nDans le camp des nein-sager. les jurassiens qui ont refus\u00e9 de privatiser l'Office des v\u00e9hicules, un projet combattu par la gauche et soutenu par le gouvernement.\r\n(10/NON AU MAH - COUP DE FROID SUR LES MECENES/IV M. ARDITI) ***Autre nein-sager, les genevois qui ont fait capoter le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire.\r\nC'est la fin d'une saga qui a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions...\r\net suscit\u00e9 des d\u00e9bats pluS que vifs/sanglants \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n54% de non et une explication...\r\nentre le coeur et la raison.\r\nMetin Arditi (se prononce M\u00e9tine), \u00e9crivain, hommes d'affaires et m\u00e9c\u00e8ne pr\u00e9cise l'id\u00e9e..\r\nDes propos recueillis par Katja Schaer\r\nEt les Genevois ont largement accept\u00e9 hier de constuire une nouvelle caserne pour l'arm\u00e9e \u00e0 Meyrin afin de lib\u00e9rer l'actuel aux Vernets et y construire 1500 logements.\r\n(Br\u00e8ve Inter) Dans le reste de l'actualit\u00e9 et du monde...\r\n(26 REMISE DES OSCARS/PA 7H) Simon, vous avez enfiler votre smoking, nou\u00e9 votre noeuf papillon?\r\n...\r\nj'ai mis ma robe de soir\u00e9e. je vous em\u00e8ne \u00e0 LA. \r\nOscars obligent...\r\nLeonardo di Caprio vous connaissez? \r\nil a d\u00e9croch\u00e9 son premier oscar de meilleur acteur.\r\nMais celui du meilleur film revient \u00e0 \u00ab\u00a0Spotlight\u00bb.\r\nles d\u00e9tails avec notre guide sur place Tessa Grauman....\r\nSON \r\nExtro: \r\nLe cin\u00e9ma fran\u00e7ais, qui pla\u00e7ait de grands espoirs dans\r\n\"Mustang\", du meilleur film \u00e9tranger, devra encore patienter pour trouver\r\nun successeur \u00e0 \"Indochine\", r\u00e9compens\u00e9 en 1993.\r\nLe fils de Saul, du Hongrois L\u00e1szl\u00f3 Nemes, sur\r\nl'Holocauste.\r\n(Br\u00e8ve sport) on change de costume...\r\ncombinaison de ski...\r\npour \u00e9voquer la 2\u00e8me place de Wendy Holdener au super combin\u00e9 de Sold\u00e9-ou hier...en Andorre.\r\n\u00e9preuve remport\u00e9e par la Canadienne Marie-Mich\u00e8le Gagnon.\r\nLara Gut a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au slalom.\r\ndu co\u00fbt elle compte 28 points de retard sur Lindsay Vonn.\r\nChez les hommes, Alexis Pinturaults a remport\u00e9 hier le g\u00e9ant d'Hinter-stolder hier. Meilleur Suisse Carlo Janka 7\u00e8me rang.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nbeaucoup de nuages, de la pluie, \u00e9parse sur le bassin l\u00e9manique plus forte sur le nord du Jura et l'Ajoie. \r\nLa limite pluie neige s'abaissera \u00e0 400 m\u00e8tres en fin de journ\u00e9e.\r\nMaximum 5 degr\u00e9s.\r\net pas mal de bise sur le Plateau.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(23/LE PS POUR LES DONS DES ENTREPRISES/IV C. LEVRAT) Et si le parti socialiste se mettait \u00e0 accepter les dons des entreprises priv\u00e9es? \r\nAujourd'hui, le PS les refuse... En 2011, les socialistes avaient par exemple renonc\u00e9 \u00e0 presque 300 mille francs offert par des banques et des assureurs. \r\nMais au vu des sommes engag\u00e9es dans la campagne \u00e9lectorale de l'an dernier, dont les trois quarts ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9es par l'UDC et le PLR, le parti socialiste remet la question sur la table. Son pr\u00e9sident, Christian Levrat. \r\nil n'y a que les imb\u00e9ciles qui ne changent pas d'avis. \r\n SON\r\nChristian Levrat r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman", "durationSec": 907, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513514", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-29T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-02-29T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7513532", "ece-7513514"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T15:34:45Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [76%] :\r\nLes 7 heures une heure \u00e0 17 Journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:04) [93%] :\r\nTous contre l'UDC les Suisses se sont mobilis\u00e9s en masse pour refuser l'initiative sur le renvoi des criminels cette la participation tutoie des records, les vainqueurs d'hier en sont conscients, ils ont gagn\u00e9 une bataille, pas la guerre, il faudra transformer l'essai lors des prochaines votations sur l'asile ou les bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [95%] :\r\nAlors justement, cette mobilisation de la soci\u00e9t\u00e9 civile, comme on dit, peut -elle se reproduire pour d'autres scrutins pourquoi apr\u00e8s de nombreuses votations qui d\u00e9montrer le contraire, pourquoi les \u00e9lecteurs cette fois sont rest\u00e9s majoritairement sourd aux appels de l'UDC, \u00e9mission sp\u00e9ciale tout \u00e0 l'heure de 7 heures et quart \u00e0 8 heures avec 2 invit\u00e9s qui sont avec nous, le socialiste Vaudois Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat et l'UDC Roger Koeppel, conseiller national Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:47) [91%] :\r\nEt maintenant, comment imposer les couples mari\u00e9s, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sort la table ronde pour tenter de mettre tout le monde d'accord apr\u00e8s le rejet de l'initiative du PDC, objectif : pr\u00e9senter un nouveau projet d'ici la fin de l'ann\u00e9e une mission difficile o\u00f9 les Maurer, le ministre des Finances, soupire mais retrousse ses manches, la route sera longue, sur la route, justement, les automobilistes inflige une premi\u00e8re d\u00e9faite au lobby de la protection des Halles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [94%] :\r\nOn a un 2\u00e8me tube sera bel et bien perc\u00e9 sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [82%] :\r\nUne bonne nouvelle pour Doris lecteur son fonds sur les routes nationales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [99%] :\r\n\u00e9lections communales hier aussi dans les cantons de Fribourg et de Vaud. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [89%] :\r\nBless\u00e9 qui n'\u00e9cartons pour la gauche, \u00e0 Lausanne, elle rafle 6 si\u00e8ges sur 7 \u00e0 la municipalit\u00e9 progresse au conseil communal, le PS persistante d'autres villes vaudoises mais vous ne troque pas pour autant le bleu du PLR pour un d\u00e9grad\u00e9 rose- rouge- Vert le coeur a ses raisons que la raison n'a pas, h\u00e9 bien, Gen\u00e8ve, c'est la raison qui l'a emport\u00e9 hier et qui explique le refus du projet d'agrandissement du Mus\u00e9e d'histoire, parole de Metin Arditi m\u00e9c\u00e8ne lui aussi et pour terminer ce journal, on enfile smokings, robes de soir\u00e9e et ne pas direction Hollywood ou Leonardo DiCaprio vient de d\u00e9crocher son 1er Oscar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [96%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:00) [92%] :\r\n63 pourcent de de la participation au scrutin d'hier a donc fr\u00f4l\u00e9 des records, du jamais vu depuis 24 ans, la derni\u00e8re fois que les Suisses ont \u00e9t\u00e9 aussi nombreux \u00e0 voter, c'\u00e9tait en 1990 de contre l'Espace \u00e9conomique europ\u00e9en hier, c'est contre l'UDC qu'ils se sont mobilis\u00e9s massivement pour dire non \u00e0 59 pourcent \u00e0 \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels \u00e9trangers une mobilisation in\u00e9dite qui a invers\u00e9 la tendance, d'habitude, l'UDC Seul contre tous l\u00e0, tous \u00e9t\u00e9 contre l'UDC l'analyse qu'en fait, Albert Rusty probable futur pr\u00e9sident du parti. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:35) [80%] :\r\nOn avec une campagne, ceux qui \u00e9taient contre initiatif depuis les quelques semaines qui \u00e9tait \u00e9norme, les artistes se sont prononc\u00e9s ce que presque jamais v\u00e9cu avant, \u00e7a a mobilis\u00e9 peut-\u00eatre plut\u00f4t la gauche dans les villes aussi, aujourd'hui, on est d\u00e9\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [94%] :\r\nLa d\u00e9ception d'Albert R\u00f6sti, conseiller national UDC bernois alors la d\u00e9ception de l'UDC, d'un c\u00f4t\u00e9 et la joie de ses adversaires, de l'autre, ils r\u00eavent de transformer l'essai lors des prochaines votations sur les \u00e9trangers, sur la r\u00e9forme de l'asile ou encore l'application de l'initiative contre l'immigration de masse si votations il y a la soci\u00e9t\u00e9 civile hier s'est r\u00e9veill\u00e9 le mouvement est amorc\u00e9, reste \u00e0 le p\u00e9renniser et l\u00e0 rien n'est jou\u00e9, Muriel Ballaman. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:19) [91%] :\r\nOn a gagn\u00e9 un combat contre l'UDC mais la guerre n'est pas termin\u00e9, c'est ainsi qu'on pourrait r\u00e9sumer les positions des partis qui font face \u00e0 l'UDC sur la question des \u00e9trangers : la mobilisation a cette fois -ci, fonctionner ce vote a amen\u00e9 aux urnes des personnes qui ne votent pas habituellement pour le pr\u00e9sident du PBD, Martin Landolt, cette soci\u00e9t\u00e9 civile a saisi que les enjeux, aller au-del\u00e0 du vote sur les criminels z'\u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:42) [73%] :\r\nOn apercevait les gens on peut n'agissait pas qu'il notations sur les \u00e9trangers criminels, mais surtout des notations sur notre d\u00e9mocratie, c'est notre valeur suisse et pour moi c'\u00e9tait une votation pour les valeurs suisses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:56) [93%] :\r\nMettre en avant les valeurs suisses aupr\u00e8s de la soci\u00e9t\u00e9 civile, la recette a fonctionn\u00e9 hier mais en juin, le peuple devra se prononcer sur la r\u00e9forme de la loi sur l'asile, c'est l'UDC qui a lanc\u00e9 s'r\u00e9f\u00e9rendum cette forte mobilisation va -t-elle se r\u00e9p\u00e9ter, pas s\u00fbr pour Martin Landolt tu. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:12) [83%] :\r\nPour donner la preuve \u00e0 la votation prochain je suis tr\u00e8s curieux, on est aussi tr\u00e8s motiv\u00e9, avec plus de confiance maintenant pour les votations prochaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:21) [96%] :\r\nAujourd'hui, les opposants \u00e0 l'UDC \u00c9tienne donc un d\u00e9but de recettes pour contrer les initiatives et r\u00e9f\u00e9rendum de l'UDC sur la question de la politique des \u00e9trangers une recette qu'ils tenteront de resservir, si le peuple vote sur le maintien des bilat\u00e9rales apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014 et le r\u00e9sultat sur l'immigration de masse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'est toute la question, enfin une des une des questions principales cette forte mobilisation d'hier marque -t-elle un tournant dans la politique suisse est -ce que ce socle d\u00e9mocratique et reconductible pour d'autres votations en de\u00e7\u00e0 et d'autres choses aussi d'autres questions, nous parlerons tout \u00e0 l'heure dans une \u00e9mission sp\u00e9ciale entre 7 heures et quart et 8 heures avec nos 2 invit\u00e9s, Pierre-Yves Maillard, conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois et Roger Koeppel, conseiller national UDC Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [88%] :\r\nUn nom du bout des l\u00e8vres \u00e0 pr\u00e9sent le non \u00e0 l'initiative du PDC sur l'imposition des couples mari\u00e9s50,8 pourcent des des suisses ont rejet\u00e9 mais une large majorit\u00e9 des cantons, l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:09) [96%] :\r\nLe message est donc clair, les Suisses veulent supprimer la discrimination fiscale qui frappe les couples mari\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [92%] :\r\nMessage re\u00e7u 5 sur 5 par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le ministre des Finances oui Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:19) [83%] :\r\nF\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 qu'il veut lui trouver une solution pour ce probl\u00e8me qui existe en AOC les je f\u00e9d\u00e9ral qui a d\u00e9cid\u00e9, dans ce cas et les parlements est aussi en route avec des propositions avec \u00e9motion et pour le moment, c'est pr\u00e9vu que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut faire une proposition chez ce cas fin d'ann\u00e9e, quelle attitude est -ce qu'il a aujourd'hui pour venir avec ses propres propositions ah \u00e7a, c'est vraiment difficile on m\u00eame d\u00e9j\u00e0 30 ans pour trouver une solution et je pense pas qu'on a une solution qui est accept\u00e9 des monde chez ce au fin de l'ann\u00e9e, mais chez France il faut trouver des solutions peut-\u00eatre avec un temple ronde avec tous les partis qui cherche une solution, \u00e7a ferait monter fissile aussi apr\u00e8s cette votation d'aujourd'hui, majorit\u00e9 \u00e9tait quant \u00e0 voter Vaud oui la majorit\u00e9 population \u00e0 voter nos bon alors \u00e7a cette \u00e7a c'\u00e9tait difficile pour trouver une solution, mais c'est la mission du Conseil f\u00e9d\u00e9ral maintenant \u00e9chec esp\u00e8re aussi pour le Parlement, pour peut-\u00eatre un compromis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [93%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 aussi de l'autre proposition qui relie notamment le le le PS et le PLR \u00e0 l'imposition individuelle, \u00e7a pourrait \u00eatre une des pistes est -ce que c'est une piste que vous avez d\u00e9j\u00e0 explor\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:32) [76%] :\r\nOui, sa semaine la hausse est ouverte \u00e0 nouveau le Parlement veut d\u00e9cider pour une proposition peut-\u00eatre c'est apr\u00e8s ouvert aussi du Parlement ou non, mais je pense assez une proposition or. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:48) [88%] :\r\nOui, les Maurer entre d\u00e9termination r\u00e9pondait \u00e0 Alexandra Richard l'imposition individuelle, le conseil national en d\u00e9battra donc le 10 mars d\u00e9j\u00e0, il se prononce sur une motion le PDC l'UDC y sont oppos\u00e9s, le PS et le PLR favorables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [91%] :\r\nOn va parler transport \u00e0 pr\u00e9sent avec le seul oui qui est sorti des urnes hier, c'est le feu Vert des Suisses au percement d'un second tube routier sous le Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:08) [93%] :\r\n57 pourcent de de oui tous les cantons acceptent l'ouvrage tous sauf Vaud et Gen\u00e8ve, c'est donc une victoire pour Doris oeil tarde la ministre des transports, mais c'est surtout la victoire des automobilistes sur le lobby de la protection des Alpes, 22 ans apr\u00e8s l'acceptation de l'initiative des Alpes, les d\u00e9fenseurs de l'environnement encaisse leur premi\u00e8re d\u00e9faite et St\u00e9phane Deleury pose le contexte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [94%] :\r\nDepuis 1994 la protection des Alpes figure dans la Constitution 19 cantons et 52 pourcent du du peuple, demander \u00e0 ce que les marchandises traversent d\u00e9sormais la Suisse par le rail, un s\u00e9isme politique que n'ont jamais accept\u00e9 les milieux routiers invalidation du vote initiative Avanti toutes ses tentatives ont \u00e9chou\u00e9 en acceptant clairement de percer un 2\u00e8me tube routier sous le Gothard, le peuple suisse a donc assoupli sa position en mati\u00e8re de protection des Alpes il d\u00e9savoue pour la 1\u00e8re fois depuis 2 d\u00e9cennies, les d\u00e9fenseurs de l'environnement sur ce th\u00e8me, l'interdiction d'augmenter la capacit\u00e9 de transite inscrite dans la loi, a visiblement rassur\u00e9 et les promesses d'une meilleure s\u00e9curit\u00e9 pour les usagers, a fait mouche, les citoyens ont aussi \u00e0 coeur d'\u00e9quilibrer les investissements entre la route et le rail ce vote en faveur des automobilistes \u00e0 3 mois tout juste de l'inauguration du plus grand tunnel ferroviaire du monde sous le Gothard on est l'illustration de quoi rassurer la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, elle qui devra encore faire accepter par le peuple et les cantons son nouveau fonds forte pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [92%] :\r\nMais avant de refermer ce chapitre f\u00e9d\u00e9rale sachez encore que la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es z'alimentaires ne sera pas interdite en Suisse, l'initiative des Jeunes socialistes a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par pr\u00e8s de 60 pourcent des des votants, on votait aussi hier dans les cantons \u00e9lections communales du c\u00f4t\u00e9 de Vaud et Fribourg Bonjour Delphine Gendre bonjour alors les r\u00e9sultats ont continu\u00e9 de tomber jusque tard hier soir, avec quelques surprises et des perc\u00e9es, \u00e0 commencer par celle de la gauche vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:57) [93%] :\r\nOui, commen\u00e7ons par le canton de Vaud et son chef, lieu o\u00f9 l'alliance rose- rouge- verte a fait un carton presque plein en raflant 6 si\u00e8ges sur les 7 que compte la municipalit\u00e9 de Lausanne, le parti socialiste remporte aussi 4 si\u00e8ges suppl\u00e9mentaires au l\u00e9gislatif \u00e0 Nyon, le PS se maintient ainsi qu'\u00e0 Morges et Renan o\u00f9 tous les candidats sont en ballottage mais les socialistes sortent en t\u00eate du coup Delphine, est-ce que le PLR reste le 1er parti du canton de Vaud alors oui effectivement, le parti de droite p\u00e8serait 37 pourcent dans dans les conseils communaux qui pratiquent le syst\u00e8me proportionnel, c'est les, les, ce que dit le parti en tout cas, mais d\u00e9ception quand m\u00eame pour le PLR qui \u00e9choue encore \u00e0 progresser dans les grandes villes, il ne d\u00e9croche pas le 2\u00e8me si\u00e8ges esp\u00e9rer \u00e0 Lausanne, mais se maintient quand m\u00eame en t\u00eate \u00e0 Yverdon Payerne et Aigle, un mot encore de l'UDC vaudoise qui n'arrive toujours pas \u00e0 percer dans les centres urbains, il perd 2 si\u00e8ges au conseil communal de Lausanne, alors que le centre- PDC Verts lib\u00e9raux y d\u00e9croche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [94%] :\r\n6 si\u00e8ges au centre, le PDC justement le parti perd du terrain dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:56) [94%] :\r\nEt \u00e0 Bulle en particulier le parti historique perd 2 de ses 3 si\u00e8ges \u00e0 l'ex\u00e9cutif au profit d'un ind\u00e9pendant et d'un UDC c'est une premi\u00e8re, ce recul s'explique peut-\u00eatre par la vague de nouveaux citoyens souvent du canton de Vaud qui s'installe, Hongrie hier et qui ont d'autres sensibilit\u00e9s politiques en ville de Fribourg aussi le PDC n'arrivent pas \u00e0 se refaire, il garde un unique si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif et se retrouve avec seulement 15 repr\u00e9sentants au l\u00e9gislatif, alors que la gauche forte de son alliance \u00e9tend sa majorit\u00e9 et comptera 43 si\u00e8ges sur 80, moralit\u00e9 partir d\u00e9sunie n'aura pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 la droite fribourgeoise qui pourrait en tirer le\u00e7on et changer de strat\u00e9gie pour 2021 Delphine Gendre merci. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [98%] :\r\nAutre canton autre \u00e9lection, celle du socialiste Christoph Ammann au gouvernement bernois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [94%] :\r\nIl remplacera son camarade Andreas Rickenbacher, d\u00e9missionnaire reste \u00e0 repourvoir le si\u00e8ge du Jura bernois le 3 avril \u00e7a se jouera entre l'UDC Pierre-Alain Schnegg quel socialiste Roberto Bernasconi si l'UDC remporte ce second tour, h\u00e9 bien le gouvernement basculera \u00e0 gauche pour la 1\u00e8re fois en 10 ans les neuch\u00e2telois, eux, sont pr\u00eats \u00e0 embarquer dans le train Direct entre La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel, ils ont pl\u00e9biscit\u00e9 hier \u00e0 84 pourcent la la strat\u00e9gie Mobilit\u00e9 2030, 3 ans apr\u00e8s l'\u00e9chec du Transrun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:11) [90%] :\r\nBon, nous avons d'autres Marines, ce sont les Genevois qui ont fait capoter le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement, on en parlait tout \u00e0 l'heure \u00e0 6 heures 27 d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [94%] :\r\nEffectivement, c'est la fin d'une saga qui a d\u00e9cha\u00een\u00e9 les passions et suscit\u00e9 des d\u00e9bats plus que sanglants \u00e0 Gen\u00e8ve 54 pourcent de de non et une explication entre le coeur et la raison Metin Arditi, \u00e9crivain, hommes d'affaires et m\u00e9c\u00e8ne, pr\u00e9cise cette id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:11:35) [93%] :\r\nMoi, je pense quand m\u00eame que s'il fallait d\u00e9gager une explication, ce serait qu'il a manqu\u00e9 dans ce processus politique, sentiment d'attachement r\u00e9el \u00e0 ce projet \u00e0 la ville, au mus\u00e9e, on n'a pas assez vu Monsieur il s'est tenu \u00e0 l'\u00e9cart et il n'y a pas eu cette dimension \u00e9motionnelle qui doit accompagner, je crois, tout grand projet de m\u00e9c\u00e9nat, c'est la raison pour laquelle je pense que cette votation ne va pas d\u00e9courager de futurs m\u00e9c\u00e8nes parce que le m\u00e9canisme de d\u00e9cision d'un grand projet de m\u00e9c\u00e9nat r\u00e9pond \u00e0 des fondamentaux qui sont tr\u00e8s simples et qui doivent inclure une dimension \u00e9motionnelle incontestable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:25) [92%] :\r\nMetin Arditi interrog\u00e9 par Katia dans le reste de l'actualit\u00e9 et du monde, le cessez-le-feu en Syrie qui est globalement respect\u00e9e, selon Moscou et Washington, m\u00eame si les protagonistes s'accusent mutuellement de l'avoir viol\u00e9e : l'ONU va mettre \u00e0 profit cette tr\u00eave sans pr\u00e9c\u00e9dent pour renforcer ses op\u00e9rations humanitaires dans des localit\u00e9s syriennes assi\u00e9g\u00e9es et puis en Iran, selon des r\u00e9sultats partiels des \u00e9lections au Parlement, les alli\u00e9s du pr\u00e9sident Hassan Rohani font une tr\u00e8s belle perc\u00e9e les Coalition des r\u00e9formateurs et des mod\u00e9r\u00e9s ont pris la t\u00eate face aux conservateurs, r\u00e9sultats d\u00e9finitifs attendus entre aujourd'hui et demain, Simon est -ce que vous avez enfiler votre smoking nou\u00e9 votre mon Dieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:06) [89%] :\r\n\u00e7a m'arrive tr\u00e8s rarement ce genre de choses mais allons -y pour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:09) [90%] :\r\nPuisque je vous emm\u00e8ne \u00e0 Los-Angeles oscars obligent Leonardo DiCaprio a d\u00e9croch\u00e9 son 1er Oscar de meilleur acteur et puis, la surprise vient du meilleur film, qui revient \u00e0 spot Light Tessa Grauman, vous \u00eates en Direct de Los-Angeles c'est vraiment \u00e7a la surprise, l'Oscar du meilleur film \u00e0 Spot Light. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:13:29) [88%] :\r\nOui, effectivement, c'est la surprise alors va parler peut-\u00eatre d'abord de ce qu'il n'\u00e9tait pas une surprise, Leonardo DiCaprio, qui repart avec l'Oscar du meilleur acteur pour la 1\u00e8re fois de sa carri\u00e8re, C\u00e9dric et qui n'ont pas une surprise, tant sa cons\u00e9cration \u00e9tait annonc\u00e9, tout comme celle du Mexicain Alejandro idiot pour le m\u00eame film devrait banal mais si le Mexicain obtient pour la 2\u00e8me fois cons\u00e9cutive l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur, celui du meilleur film n'\u00e9chappe, il revient en effet \u00e0 Spotlight qui retrace l'histoire v\u00e9ridique d'une affaire de p\u00e9dophilie dans le clerg\u00e9 catholique de Boston, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par une \u00e9quipe de journalistes dans les ann\u00e9es 2000, l'autre grand gagnant de cette c\u00e9r\u00e9monie des Oscars c'est Madmax sur les routes qui rafle pas moins de 6 r\u00e9compenses, la com\u00e9dienne la personne elle a re\u00e7u le prix de la meilleure actrice pour son r\u00f4le de m\u00e8re courage s\u00e9questr\u00e9e avec son fils dans le film de Louis hommes quant \u00e0 l'Oscar du meilleur film \u00e9tranger, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9, comme \u00e7a, d'\u00eatre attendu office de \u00e7a ou l'dont l'action se passe dans un camp d'extermination pendant la Seconde Guerre mondiale. \r\nTessa Grauman pour rtsinfo je laisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:31) [87%] :\r\nLos-Angeles o\u00f9 vous \u00e9tiez Tessa Grauman en Direct du tapis rouge c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, qui vient de se terminer cette nuit et puis on change de costume, on enfile la combinaison de ski, juste pour \u00e9voquer la 2\u00e8me place de Wendy Holdener au super combin\u00e9 de Soldeu diff\u00e9rentes de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats en ce dernier jour et que c'est mieux que la goutte qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e au slalom, hier, du coup, elle compte 28 points de retard sur Lindsay Vonn. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:57) [80%] :\r\nQui est bless\u00e9e, mais qui malgr\u00e9 tout continuent de faire elle de tr\u00e8s tr\u00e8s bons r\u00e9sultats fait 15\u00e8me je crois hier au 16\u00e8me et d'une fracture de fatigue et des et \u00e7a c'est une championne et 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T06:26:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gendre, Delphine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grauman, Tessa", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F8BED147-F188-485E-BB64-4ECC459AC6FF", "internalArchiveId": "F8BED147-F188-485E-BB64-4ECC459AC6FF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse, un mod\u00e8le pour l'Europe?", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Les commentaires sont nombreux et tr\u00e8s positifs ce lundi matin dans la presse allemande en r\u00e9action au vote des Suisses qui ont rejet\u00e9 le texte de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. La Suisse est pr\u00e9sent\u00e9e comme un exemple pour l'Europe.\r\n\r\n* * La Suisse, un mod\u00e8le pour l'Europe? Des commentaires sont nombreux et tr\u00e8s positifs ce matin dans la presse allemande.. qui r\u00e9agit au vote des \u00e9lecteurs hier.. qui ont rejet\u00e9 le texte de l'UDC sur le renvois des cirminels \u00e9trangers.. \r\nLa Suisse est pr\u00e9sent\u00e9e comme un exemple pour l'Europe, Blandine Milcent... \r\nMAG\r\n\u00ab\u00a0Allemands, prenez exemple sur la Suisse\u00a0\u00bb c'est effectivement le commentaire du quotidien conservateur Die Welt ce matin,\u00a0\u00bb les Suissse montrent que, m\u00eame en ces temps troubl\u00e9s, on peut faire preuve de r\u00e9flexion et d'avis \u00e9quilibr\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Souveraine, commente Bild Zeitung, \u00ab\u00a0c'est la victoire de la raison sur la peur\u00a0\u00bb, ajoute le Spiegel, \u00ab\u00a0un signal en Europe en ces temps tourment\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un signe d'espoir pour les autres \u00e9tats en Europe qui ne trouvent pas de r\u00e9ponse aux migrations en provenance d'un Proche Orient en ruine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le quotidien de L\u00fcneburg Landeszeitung. \u00ab\u00a0Un beau signal pour l'Europe, \u00e0 l'heure o\u00f9 sa stabilit\u00e9 est mise en question, estime aussi le journal Badische neueste Nachrichten qui voit dans cette votation \u00ab\u00a0une profession de foi claire en faveur de l'id\u00e9al constitutionnel\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les Suisses se sont d\u00e9fendus contre l'agression sur leur d\u00e9mocratie constitutionnelle, commente enfin le Stuttgarter Zeitung qui conclut\u00a0: \u00ab\u00a0le signal est clair, cela vaut le coup d'argumenter. Les populistes ne sont pas abonn\u00e9s \u00e0 la volont\u00e9 du peuple\u00a0\u00bb.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.", "durationSec": 79, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513494", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La Suisse, un mod\u00e8le pour l'Europe? / 12H30_2016-02-29T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les commentaires sont nombreux et tr\u00e8s positifs ce lundi matin dans la presse allemande en r\u00e9action au vote des Suisses qui ont rejet\u00e9 le texte de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers. La Suisse est pr\u00e9sent\u00e9e comme un exemple pour l\u2019Europe."], "variantIds": ["ece-7513494"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:55Z", "speechToTexts": ["26.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLes commentaires sont nombreux et tr\u00e8s positifs ce matin dans la presse allemande qui r\u00e9agit au vote des \u00e9lecteurs suisses hier, qui ont rejet\u00e9, donc le texte de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers, la Suisse est pr\u00e9sent\u00e9e comme un exemple pour l'Europe, Blandine Milcent, prenez exemple sur la Suisse, c'est effectivement le commentaire du quotidien conservateur Die Welt ce matin, les Suisses montrent que, m\u00eame en ces temps troubl\u00e9s, on peut faire preuve de r\u00e9flexion et d'avis \u00e9quilibr\u00e9 souveraine, commente Bill \u00e7a Tong, c'est la victoire de la raison sur la peur, ajoute le Spiegel un signal en Europe, en ces temps tourment\u00e9s, un signe d'espoir pour les autres \u00c9tats en Europe qui ne trouvent pas de r\u00e9ponse aux migrations en provenance d'un Proche Orient ruine, pr\u00e9cise le quotidien de l'une, 5 donc un beau signal pour l'Europe \u00e0 l'heure o\u00f9 sa stabilit\u00e9 est mise en question, estime aussi le journal badigeonne Houston Ariston, qui voit dans cette votation, une profession de foi claire en faveur de l'id\u00e9al constitutionnelle, les Suisses se sont d\u00e9fendus contre l'agression sur leur d\u00e9mocratie constitutionnelle commente enfin le Stuttgarter Zeitung qui conclut le signal est clair : cela vaut le coup d'argumenter les populistes ne sont pas abonn\u00e9s \u00e0 la volont\u00e9 du Peuple Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T11:43:48Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8E8641D8-DDEE-45B1-9DD4-C9D3971A1360", "internalArchiveId": "8E8641D8-DDEE-45B1-9DD4-C9D3971A1360", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales du 28 f\u00e9vrier 2016. Une forte mobilisation a eu raison de l'initiative de l'UDC sur la mise en oeuvre du renvoi des criminels \u00e9trangers : Interviews de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois,chef du DSAS et de Roger K\u00f6ppel,conseiller national zurichois UDC. Interview int\u00e9gree de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DFJP ", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Peuple et cantons ont nettement rejet\u00e9 la proposition controvers\u00e9e d'expulser automatiquement les criminels \u00e9trangers, m\u00eame pour des infractions mineures. Pourquoi les \u00e9lecteurs sont-ils rest\u00e9s majoritairement sourds aux appels de l'UDC? ", "durationSec": 2584, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["expulsion", "initiative populaire", "criminalit\u00e9", "votation"], "thematicPersons": ["UDC"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-04-06T10:31:25Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller d'Eta vaudois : Chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale  (DSAS)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "K\u00f6ppel, Roger", "role": "conseiller national zurichois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale : Cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-65BCE09D-F09B-411B-AAFF-EAF1E0136BF9", "internalArchiveId": "65BCE09D-F09B-411B-AAFF-EAF1E0136BF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les syndicats appellent \u00e0 une mobilisation pour la naturalisation des secondos", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'UNIA\r\nApr\u00e8s le rejet de l'initiative UDC, les syndicats appellent \u00e0 une mobilisation pour la naturalisation des secondos. Le vote de dimanche est un signal fort pour dire qu'ils sont ici chez eux, mais il ne l\u00e8ve pas pour autant la menace qui p\u00e8se sur eux. L'interview de Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'UNIA.\r\n\r\n* * Les syndicats appellent \u00e0 une mobilisation pour la naturalisation des secondos En Suisse.. Les syndicats appellent \u00e0 une mobilisation pour la naturalisation des Secondos !!\r\nPOur eux... Le vote d'hier sur le renvoi des criminels \u00e9trangers est un signal fort pour dire qu'ils sont ici chez eux.. \r\nMais il ne l\u00e8ve pas pour autant la menace qui p\u00e8se sur eux... \r\nVivre en Suisse sans passeport suisse est devenu dangereux, selon les syndicats, qui rappellent notamment le projet de mise en oeuvre du renvoi des \u00e9trangers criminels... \r\nLa naturalisation est la seule vraie protection, pour Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'UNIA:\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard", "durationSec": 96, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7513490", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Les syndicats appellent \u00e0 une mobilisation pour la naturalisation des secondos / 12H30_2016-02-29T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 29.02.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s le rejet de l'initiative UDC, les syndicats appellent \u00e0 une mobilisation pour la naturalisation des secondos. Le vote de dimanche est un signal fort pour dire qu'ils sont ici chez eux, mais il ne l\u00e8ve pas pour autant la menace qui p\u00e8se sur eux. L'interview de Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'UNIA."], "variantIds": ["ece-7513490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-15T16:01:52Z", "speechToTexts": ["30.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEn Suisse, les syndicats appellent \u00e0 une mobilisation pour la naturalisation des c'est comme Dos pour eux, le vote d'hier sur le renvoi des criminels z'\u00e9trangers est un signal fort pour dire qu'ils sont ici chez eux, mais il ne l\u00e8ve pas pour autant la menace qui p\u00e8se sur eux, vivre en Suisse sans passeport suisse est devenu dangereux selon les syndicats, qui rappellent notamment le projet de mise en oeuvre du renvoi des \u00e9trangers criminels la naturalisation est la seule vraie protection pour Vania Alleva, pr\u00e9sidente d'Unia. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [90%] :\r\nC'est le seul, mani\u00e8re de se prot\u00e9ger v\u00e9ritablement contre les expulsions et contre les attaques de l'UDC, le vote de hier, c'\u00e9tait aussi un oui au Seco endosser ses comptes de ceux qui vivent en Suisse, et c'est donc important colis qui lisent ce moment aussi pour naturaliser presque un 1000000 de personnes qui vivent en Suisse et qui n'ont pas de passeport suisse mais qui pourrait \u00eatre naturalis\u00e9 sur la base de la dur\u00e9e de leur vie en Suisse est -ce que c'est une fa\u00e7on de baisser bras aussi aujourd'hui d'appeler \u00e0 cette naturalisation baisser les bras, par rapport \u00e0 l'initiative de mise en oeuvre, la seule solution qui reste c'est la naturalisation, pas du tout pour nous comme syndicats c'est clair et \u00e7a reste un principe fondamental de notre engagement que nous nous engageons pour les m\u00eames droits, ind\u00e9pendamment du du passeport et de la provenance des travailleurs et des travailleuses, \u00e7a reste un principe important pour lequel il faut encore plus s'engager, vu le contexte actuel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard plus d'. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T11:45:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1497652", "internalArchiveId": "AA1602497533", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "durationSec": 1820, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7533828", "imageURL": "http://www.rts.ch/7533833.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "Le meilleur de la t\u00e9l\u00e9vision francophone vu par TV5 Monde", "Elections communales / VD: la gauche a tenu t\u00eate \u00e0 la droite dans les Conseils communaux", "Oscars: Leonardo DiCaprio a remport\u00e9 son premier Oscar pour sa performance dans The Revenant", "L\u2019invit\u00e9e culturelle: Camille Bertholet donne son nom \u00e0 son premier album", "Minimag / BE: Jean-Pierre Morand rejoint tous les jours son lieu de travail en course \u00e0 pied", "Votations / GE: des logements remplaceront bient\u00f4t la caserne des Vernets", "D\u00e9but de la session parlementaire / BE: les pr\u00e9cisions de Pierre Nebel \u00e0 Berne", "Syrie: l\u2019ONU compte profiter de la tr\u00eave pour d\u00e9clencher des op\u00e9rations d\u2019aide humanitaire", "Sentiment de s\u00e9curit\u00e9 en Suisse: entretien avec Martin Killias", "Elections communales / FR: la gauche renforce sa majorit\u00e9 au Conseil g\u00e9n\u00e9ral", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire vaudois reste relativement inchang\u00e9e. La razzia de droite annonc\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales n\u2019a pas eu lieu.", "C'est Spotlight, long-m\u00e9trage \u00e9voquant la question de la p\u00e9dophilie dans l'Eglise, qui est sacr\u00e9 meilleur film.", "La violoniste et violoncelliste de 17 ans avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e en 2014 par un t\u00e9l\u00e9crochet.", "Ce mordu de course \u00e0 pied a d\u00e9cid\u00e9 de faire de ses trajets vers son lieu de travail ses s\u00e9ances d'entra\u00eenements, une fa\u00e7on de joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able.", "Les Genevois ont accept\u00e9e de verser 21 millions de francs pour financer le d\u00e9m\u00e9nagement de la caserne.", "En effet la famine a d\u00e9j\u00e0 fait plusieurs milliers de morts dans les zones assi\u00e9g\u00e9es de Syrie. La tr\u00eave suscite donc l\u2019espoir chez les populations concern\u00e9es.", "Les grands gagnants sont les socialistes, avec 5 si\u00e8ges de plus."], "variantIds": ["ece-7425853", "ece-7428396"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-06T02:50:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023930\r\nDate de transcription : 06-MAR-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:09 > 0:00:47) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:17 > 0:02:06) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, en ce lundi 29 f\u00e9vrier lendemain de votations f\u00e9d\u00e9rales, marqu\u00e9e notamment par l'\u00e9chec de l'UDC et la victoire de Doris nous rejoindrons Pierre N\u00e9bel \u00e0 Berne, o\u00f9 la session parlementaire d\u00e9bute cet apr\u00e8s- midi nous reviendrons \u00e9galement sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections et votations dans les cantons romands le point complet dans un instant, le reste de l'actualit\u00e9 avec la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de police qui font le point ce matin sur le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 dans la population suisse sentiment plut\u00f4t \u00e9lev\u00e9, ce qui peut surprendre, le criminologue et responsable de l'\u00e9quipe, Martin Killias, sera en Direct avec nous, nous reviendrons sur la nuit des Oscars L\u00e9o Mad Max au Spotlight id\u00e9e r\u00e9compense qu'on n'attendait plus haut, plus en passant par les surprises tous les d\u00e9tails dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:07 > 0:02:40) [89%] : \r\nAutre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9 cette semaine aux moyens de transports alternatifs et en 1er reportage en mode sportif avec un jeune grand- p\u00e8re du Jura bernois qui se rend tous les jours, \u00e0 v\u00e9lo, voire en courant au travail et retour et le plaisir de recevoir la violoniste Camille Bertholet r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par un t\u00e9l\u00e9 crochet, elle fait para\u00eetre un 1er disque allant de Vivaldi \u00e0 fourrer avec son idole Gautier Capu\u00e7on et l'Orchestre d'Auvergne, l'occasion de constater qu'\u00e0 17 ans, elle a d\u00e9j\u00e0 tout d'une grande ce sera dans un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:40 > 0:03:01) [89%] : \r\nPlus d'une heure, le d\u00e9but de la session parlementaire de printemps au programme plusieurs gros dossiers, dont certains ont d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9 lors de pr\u00e9c\u00e9dentes sessions on va y venir, mais en ce 29 f\u00e9vrier les d\u00e9bats s'ouvrent dans un climat a forc\u00e9ment un peu particulier Pierre N\u00e9bel il faut dig\u00e9rer les r\u00e9sultats de ce dimanche 28 f\u00e9vrier un dimanche, parti en en votations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:02 > 0:03:48) [88%] : \r\nBien s\u00fbr, l'ambiance sera un peu sp\u00e9cial, avec m\u00eame peut-\u00eatre un petit reste de et tous les partis en dehors de l'UDC, bien \u00e9videmment, alors il faut comprendre les parlementaires si l'initiative de mise en oeuvre avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 cela aurait \u00e9t\u00e9 une v\u00e9ritable claque pour l'UDC aurait r\u00e9ussi \u00e0 leur dicter exactement comment appliquer sa 1\u00e8re initiative sur l'expulsion des \u00e9trangers criminels court circuitant ainsi cette latitude qui a traditionnellement le Parlement pour interpr\u00e9ter la votation populaire alors face au sourire des hein, il y aura \u00e9videmment aussi la grimace des h\u00f4tels, des membres de l'UDC qui jusqu'\u00e0 il y a quelques mois, s'\u00e9tait montr\u00e9 extr\u00eamement confiant en pensant qu'ils allaient emporter cette votation haut la main pour eux ce week- end est une lourde d\u00e9faite sur une f\u00ealure, en tout cas, dont l'aura d'invincibilit\u00e9 du parti sur un petit th\u00e8me phare, la question des \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:48 > 0:03:55) [93%] : \r\nVoil\u00e0 pour le contexte et puis je le disais il y a l'agenda assez charg\u00e9 des dossiers importants sur la table, des parlementaires, ces 3 prochaines semaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:55 > 0:04:43) [92%] : \r\nOui, ce qui est int\u00e9ressant, durant cette session, c'est que, on verra si la nouvelle majorit\u00e9 de droite du Parlement, on va vraiment commencer \u00e0 d\u00e9ployer ses effets, il y a plusieurs dossiers importants qui s'y pr\u00eatent, par exemple celui de la nouvelle strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique dans la derni\u00e8re l\u00e9gislature le nous, le Conseil national avait insist\u00e9 pour fixer une date limite \u00e0 l'exploitation des centrales nucl\u00e9aires, ce mercredi, d\u00e9j\u00e0, il devra se prononcer \u00e0 nouveau sur la question, il y a une bonne chance pour que, dans sa nouvelle composition, il change d'avis pour le plus grand malheur \u00e9videmment des antinucl\u00e9aires je pas vous faire la liste de tous les sujets, mais retenez simplement encore celui-ci, le budget de l'arm\u00e9e le 7 mars le Conseil des \u00c9tats devra dire s'il confirme qu'il veut accorder un budget de 5 milliards \u00e0 l'arm\u00e9e, contre l'avis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, s'il le fait, ce sera un signe de plus, le Parlement est plus \u00e0 droite et \u00e7a commence \u00e0 se sentir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:43 > 0:05:01) [93%] : \r\nOn aura l'occasion d'en reparler tout au long de la session, merci beaucoup, Pierre N\u00e9bel, en Direct de Berne la stabilit\u00e9, c'est le choix des citoyens Vaudois hier au moment d'\u00e9lire leurs autorit\u00e9s communales, contrairement \u00e0 ce que les pr\u00e9c\u00e9dents scrutins laissait pr\u00e9sager, la gauche a tenu t\u00eate \u00e0 la droite dans les conseiller dans les conseils pardon communaux Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:05:01 > 0:05:02) [79%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:04 > 0:05:19) [87%] : \r\nDes PLR qui r\u00e9unit \u00e0 Yverdon des P O P maussade \u00e0 Renan et une gauche rayonnante \u00e0 Lausanne, au-del\u00e0 de quelques \u00e9clats ici et l\u00e0, la r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire Vaudois reste relativement inchang\u00e9 la razzia de droite annonc\u00e9e apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales n'a pas eu lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:05:29) [88%] : \r\nIl y a pas de grand vainqueur il y a pas de grand perdant, non plus, mais, mais il y a des petites variations qu'il faut analyser et qui permettent de de construire pour les prochaines \u00e9lections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:29 > 0:05:42) [90%] : \r\nJe pense que c'\u00e9tait salutaire pour la droite, quelque part, se retrouver un peu plus haut mur comme comme comme on peut le voir dans certaines grandes localit\u00e9s, \u00e7a nous oblige \u00e0 \u00e0 resserrer un petit peu les boulons \u00e0 se mettre en dehors de bataille pour aborder les accents cantonal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:43 > 0:06:01) [86%] : \r\nAu final, les 4 grands partis PLR PS UDC Verts gagnent tous quelques si\u00e8ges gr\u00e2ce au passage de 17 communes au syst\u00e8me proportionnel, le P O P lui perd des plumes dans son fief, Renan, o\u00f9 il \u00e9tait le 1er parti depuis 2011, une perte de 6 si\u00e8ges imputables notamment au d\u00e9part de la tr\u00e8s charismatiques syndic Marianne Huguenin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:01 > 0:06:14) [90%] : \r\nCe que je peux regretter, c'est qu'on n'arrive pas \u00e0 avancer ensemble tous les Verts, le PS nous en devrait avancer montres sur la droite mordre sur l'UDC mordre sur les abstentionnistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:14 > 0:06:19) [93%] : \r\n\u00e0 Lausanne aussi le POPB perd 2 si\u00e8ges mais les socialistes en gagne 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:19 > 0:06:30) [93%] : \r\nOn n'a pas gagn\u00e9 seulement des suffrages \u00e9ventuellement au d\u00e9triment d'autres partis, on a aussi gagn\u00e9 visiblement des gens qui n'avaient pas pris part \u00e0 l'\u00e9lection en 2011, qui cette fois se sont d\u00e9plac\u00e9s pour \u00e9lire je pense \u00e7a, c'est un excellent signal aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:30 > 0:06:40) [91%] : \r\nBoost\u00e9 par les votations f\u00e9d\u00e9rales et notamment l'opposition \u00e0 l'initiative de l'UDC, la participation aux \u00e9lections communales d'hier a en effet atteint des records, un peu partout dans le canton redemande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:41 > 0:06:57) [89%] : \r\n\u00c9lection \u00e9galement en ville de Fribourg la gauche renforce sa majorit\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral, les grands gagnants sont les socialistes avec 5 si\u00e8ges de plus, des si\u00e8ges gagn\u00e9s au d\u00e9triment du parti historique du canton, le PDC qui n'en finit pas de perdre des plumes Val\u00e9rie Gillot mais qui remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:57 > 0:06:58) [71%] : \r\nOui, il y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:38) [90%] : \r\nGrisaille matinale et caf\u00e9 noir sans cr\u00e8me ni sucre au go\u00fbt l\u00e9g\u00e8rement amer pour le PDC Ville de Fribourg, les centristes, c'est de si\u00e8ges au conseil g\u00e9n\u00e9ral, une d\u00e9faite qui ne fait que confirmer la tendance en 10 ans, le PDC a perdu 8 si\u00e8ges et ne compte plus que 15 conseillers, il y a un caract\u00e8re un peu inqui\u00e9tant, mais encore une fois, c'est pas du faux pas de reproches \u00e0 se faire \u00e0 nous ici au PDC, la ville de Fribourg, c'est s\u00fbr qu'il y a une tendance tr\u00e8s lourdes dans les centres urbains, \u00e0 ce que le lectorat passe \u00e0 gauche, on n'\u00e9chappe pas \u00e0 Fribourg, cette tendance-l\u00e0 s'il reste le principal parti d'opposition, la d\u00e9gringolade du PDC semble inexorable, m\u00eame si l'on mise beaucoup sur les prochaines g\u00e9n\u00e9rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:38 > 0:07:50) [90%] : \r\nUne baisse globale effectivement du du d'une \u00e9rosion, pourrait-on dire, non, mais on constate aussi des des signaux positifs et \u00e7a il faut le relever des des candidats qui ont fait d'excellents r\u00e9sultats, une jeunesse qui arrive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:50 > 0:08:08) [88%] : \r\nEn face, c'est plut\u00f4t ambiance lendemain du grand soir, avec un gain de 5 si\u00e8ges, les socialistes placent d\u00e9sormais 30 \u00e9lus au Parlement la majorit\u00e9 de gauche atteint d\u00e9sormais 43 conseillers, m\u00eame si les traditionnels alli\u00e9s verts et chr\u00e9tiens-sociaux sont en fort recul au point d'inqui\u00e9ter l\u00e9g\u00e8rement oui et j'\u00e9tais assez surpris aussi par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:08 > 0:08:21) [86%] : \r\nCe fait parce que moi je ne m'attendais pas du tout, hein, \u00e7a c'est bon pour nous, en tant que le Parti socialiste, c'est clair, mais pour l'Alliance de gauche, c'est \u00e7a, \u00e7a peut aussi avoir quelques probl\u00e8mes quelques crispations, mais on esp\u00e8re maintenant aussi de se mettre autour de la table.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:21 > 0:08:27) [93%] : \r\nLa gauche semble en tous les cas, plus forte que jamais \u00e0 Fribourg, un constat alarmant pour l'opposition, \u00e0 quelques mois des cantonales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:27 > 0:08:28) [58%] : \r\nEt puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:28 > 0:08:47) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour les \u00e9lections et au chapitre des votations cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est le soulagement pour le Conseil d'\u00c9tat, les Genevois ont dit oui \u00e0 68,5 pourcent au au d\u00e9part de l'Arm\u00e9e du centre ville en jeu la cr\u00e9ation de 1500 logements sur le site de la caserne des Vernets un projet soutenu, il faut le dire par les principaux partis Julien VON retenez Azergui Nolfi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:47 > 0:08:48) [84%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:48 > 0:09:01) [98%] : \r\nC'est une victoire \u00e9crasante \u00e0 68,5 pourcent et et \u00e0 l'unanimit\u00e9 des communes les Genevois ont accept\u00e9 de verser 21 millions de francs pour financer la 1\u00e8re partie du d\u00e9m\u00e9nagement de l'arm\u00e9e de la caserne des Vernets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:01 > 0:09:15) [85%] : \r\nOn attendait une victoire mais pas de cette ampleur, je crois que ce score est extr\u00eamement nette, on se dit que les Genevois ont bien compris que finalement le d\u00e9bat \u00e9tait pas trop pro ou anti- arm\u00e9e mais bien est ce qu'on veut des logements \u00e0 la place d'une caserne militaire, la r\u00e9ponse est franchement oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:15 > 0:09:32) [97%] : \r\nLa parcelle doit accueillir 1500 nouveaux appartements dont 1000 logements d'utilit\u00e9 publique, au total, l'\u00c9tat devra d\u00e9bourser plus de 70 millions de francs pour reloger l'arm\u00e9e sur 3 sites en p\u00e9riph\u00e9rie du canton, c'est le principe de ce financement que le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:32 > 0:09:50) [91%] : \r\nPar voie de r\u00e9f\u00e9rendum ces millions que le compte, on offre \u00e0 l'arm\u00e9e ne sont pas d\u00e9pens\u00e9s pour lib\u00e9rer les Vernets pourrait construire des logements, mais ils sont d\u00e9pens\u00e9s pour maintenir une pr\u00e9sence forte de la m\u00eame dimension qu'au temps de la guerre froide de l'arm\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:50 > 0:10:00) [88%] : \r\nLe GSsA n'entend pas en rester l\u00e0, il pourrait \u00e0 nouveau tenter de bloquer les cr\u00e9dits cantonaux qui doivent permettre le r\u00e9am\u00e9nagement de 2 autres sites militaires \u00e0 \u00e9paisse et \u00e0 R. la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:01 > 0:10:56) [94%] : \r\nVoil\u00e0 pour les r\u00e9sultats de ce dimanche de votations passe au reste de l'actualit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve encore presque aucun taxi ne circule ce matin en gr\u00e8ve, ils se rendent en ce moment m\u00eame \u00e0 Berne, pour protester contre la concurrence du beurre, on parle d'une action historique au total pr\u00e8s de 350 voitures en provenance de Gen\u00e8ve, mais le mouvement est suivi dans plusieurs cantons notamment le Valais vous ou Z\u00fcrich, les manifestants doivent \u00eatre re\u00e7us cet apr\u00e8s- midi par une d\u00e9l\u00e9gation du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, il r\u00e9clame l'interdiction stricte des chauffeurs ind\u00e9pendants le feu Vert de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication \u00e0 la co- entreprise publicitaire SSR Suisse comme Ringier pour le moment, je cite, rien n'indique que cette co- entreprise nuirait au d\u00e9veloppement des autres m\u00e9dias, ni qu'elle aurait un impact n\u00e9gatif sur l'ex\u00e9cution des programmes de la SSR, fin de citation mais ce feu Vert est assorti de conditions, la publicit\u00e9 cibl\u00e9e en sera exclu et la SSR sera contrainte d'informer r\u00e9guli\u00e8rement l'Ofcom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:57 > 0:10:58) [99%] : \r\nFaut-il virer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:58 > 0:11:37) [94%] : \r\nUn chiffre \u00e0 pr\u00e9sent 85,3 pour 100 100 des Suisses plus de 8 personnes sur 10 se sentent en s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9sultat d'une \u00e9tude command\u00e9e par la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales une \u00e9tude dont l'objectif \u00e9tait notamment d'obtenir le tableau des besoins de la population dans ce domaine, dans le d\u00e9tail, le vandalisme et l'un des probl\u00e8mes les plusieurs gens \u00e0 r\u00e9gler selon les personnes sond\u00e9es au m\u00eame titre que les cambriolages, les vols et les brigandages avec nous pour en parler, professeur Martin Killias bonjour, vous \u00eates le responsable de cette \u00e9tude, alors les Suisses qui apparemment se sentent en s\u00e9curit\u00e9 mais on disait il y a quelques jours, qui par ailleurs ach\u00e8tent de plus en plus d'armes, on peut y voir un paradoxe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:38 > 0:12:07) [92%] : \r\nPas forc\u00e9ment, parce que nous avons \u00e9galement relev\u00e9 le pourcentage de Midas qui dispose encore d'une arme \u00e0 feu chez eux et ce chiffre montre aussi que l'on a une forte baisse des possesseurs d\u00e9m\u00e9nage possesseurs d'armes \u00e0 feu, donc je crois que c'est une pr\u00e9occupation une inqui\u00e9tude largement superficielle, il y a quelques semaines, oui, la r\u00e9alit\u00e9 est toute autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:07 > 0:12:11) [96%] : \r\nAlors ce qui frappe dans votre \u00e9tude, c'est ce sont les diff\u00e9rences r\u00e9gionales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:11 > 0:12:47) [90%] : \r\nOui, effectivement, cela nous a surpris effectivement l'\u00e9lu r\u00e9gion diverge consid\u00e9rablement, en mati\u00e8re de sant\u00e9 Monde 5 IT mais aussi en mati\u00e8re de du niveau de la criminalit\u00e9 et enfin encore au niveau de l'\u00e9volution de la criminalit\u00e9, parce qu'on a sond\u00e9 les m\u00eames communes les m\u00eames content il y a 4 ans, et quand on fait la comparaison, alors on voit qu'il y a une tr\u00e8s forte variation de l'\u00e9volution \u00e0 travers le pays, cela me semble.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:47 > 0:12:51) [83%] : \r\nLes commandes se dessine les lignes de fracture, si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:51 > 0:13:16) [88%] : \r\nOh ben \u00e9coutez c'est \u00e7a fait partie encore de l'objet de d'analyses approfondies parce que les facteurs qui de comment dirais je, se trouve se cache derri\u00e8re ne sont pas faciles \u00e0 d\u00e9celer, par contre ce qui me para\u00eet important comme message, c'est que le lundi, le nid, la moyenne nationale, bah, c'est une moyenne, mais la moyenne cache souvent une r\u00e9alit\u00e9 toute autre quand se tient certaines r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:16 > 0:14:02) [93%] : \r\nMartin Killias merci beaucoup pour ces explications \u00e0 l'\u00e9tranger, en France, les premi\u00e8res images de la destruction de la fameuse Jungle de Calais : le d\u00e9mant\u00e8lement a d\u00e9but\u00e9 ce matin sous tr\u00e8s forte protection polici\u00e8re, des ouvriers s'attaque aux baraques de la partie sud de la zone o\u00f9 r\u00e9sideraient encore environ 3000 immigrants des hommes, des femmes et des enfants, pr\u00eates \u00e0 tout pour rallier la Grande-Bretagne des milliers de morts c'est le bilan articuler ce matin par le haut commissaire de l'ONU aux droits de l'homme en ouverture du conseil \u00e0 Gen\u00e8ve au moment d'\u00e9voquer le bilan de la famine dans les zones assi\u00e9g\u00e9es de Syrie les sports aujourd'hui pour ces populations, c'est la tr\u00eave initi\u00e9e vendredi soir et qui semble globalement respect\u00e9e, l'ONU compte en profiter pour d\u00e9clencher des op\u00e9rations d'aide humanitaire de grande ampleur, Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:04 > 0:14:23) [91%] : \r\nC'\u00e9tait presque inesp\u00e9r\u00e9, les armes se sont tues en Syrie la tr\u00eave entr\u00e9e en vigueur vendredi \u00e0 minuit, semble tenir les \u00c9tats-Unis et la Russie qui ont initi\u00e9 ce cessez-le-feu avalis\u00e9e par l'ONU, se montre prudemment optimiste, les habitants des villes qui en b\u00e9n\u00e9ficient, respire un peu, comme ici \u00e0 Douma, dans la banlieue Rebelde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:23 > 0:14:34) [90%] : \r\nDamas a la tr\u00eave dans la Ghouta orientale et dans toute la Syrie nous permet de respirer de nouveau apr\u00e8s 5 ans de guerre et de destruction du r\u00e9gime de Bachar Al-Assad n'avoir voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:34 > 0:14:36) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:37 > 0:14:55) [92%] : \r\nDe part et d'autre, seuls quelques violations du cessez-le-feu sans signal\u00e9s, pas de nature cependant \u00e0 le remettre en question pour l'instant, mais plus de la moiti\u00e9 de la Syrie ne profite pas de cette tr\u00eave tous les territoires contr\u00f4l\u00e9s par le groupe \u00c9tat islamique et le Front Al-Nosra la branche syrienne d'Al-Qa\u00efda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:56 > 0:15:14) [94%] : \r\nLargages d'aide humanitaire sur une ville assi\u00e9g\u00e9e avait manqu\u00e9 sa cible juste avant l'entr\u00e9e en vigueur du cessez-le-feu, l'ONU et les organisations d'entraide pr\u00e9voit de multiplier leurs op\u00e9rations d'assistance, leur but est de livrer, dans les 5 prochains jours une aide vitale \u00e0 154000 Syriens dans les villes assi\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:15 > 0:15:21) [91%] : \r\nSelon le Haut commissaire de l'ONU aux droits de l'homme, la fin pourraient avoir d\u00e9j\u00e0 fait des milliers de morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:22 > 0:15:43) [94%] : \r\nEn Iran, le d\u00e9pouillement partiel des l\u00e9gislatives de vendredi donne pour l'heure, une l\u00e9g\u00e8re avance au camp des mod\u00e9r\u00e9s et des r\u00e9formateurs favorables au pr\u00e9sident Rohani \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, il l'emporte, il remporte la totalit\u00e9 des si\u00e8ges au Parlement, une grande majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e des experts charg\u00e9s d'\u00e9lire le guide supr\u00eame, mais le d\u00e9compte qui se poursuit hors de la capitale pourrait favoriser les conservateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:45 > 0:15:59) [90%] : \r\nIl a eu Leonardo DiCaprio a remport\u00e9 hier soir son 1er Oscar pour sa performance dans I Wave Nantes Spotlight qui on mettra j'\u00e9voquant la question de la p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise qui est sacr\u00e9 meilleur film, retour sur la soir\u00e9e avec Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:16:01 > 0:16:05) [61%] : \r\nOn est, en ce que c'\u00e9tait, oui et non les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:07 > 0:16:15) [91%] : \r\nL'annonce n'est pas une surprise et pourtant, le soulagement est d'envergure pour lui comme pour toute l'assembl\u00e9e, sa 6\u00e8me nomination et donc la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:17 > 0:16:26) [81%] : \r\nIl a fallu braver le Grand Nord canadien en trappeur vengeurs pour convaincre l'Acad\u00e9mie allez au DiCaprio reconnaissant qui en a profit\u00e9 pour glisser son message \u00e9colo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:29 > 0:16:47) [88%] : \r\nMais qui doivent l'impose de revenante est un film sur le rapport entre l'homme et la nature, et cette nature, elle n'a jamais \u00e9t\u00e9 aussi chaude qu'en 2015, un peu d'Habsheim des de l'\u00e9quipe de production a d\u00fb aller jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame sud pour trouver de la neige, le r\u00e9chauffement climatique est une r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a se passe maintenant non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:48 > 0:16:58) [92%] : \r\nUne c\u00e9r\u00e9monie rythm\u00e9e par d'autres th\u00e8mes \u00e0 caract\u00e8re politique, l'absence d'artistes noirs parmi les nomm\u00e9s, bien s\u00fbr, le ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, Chris Rock habill\u00e9s en noir et blanc ne s'est pas g\u00ean\u00e9 pour le rappeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:00 > 0:17:07) [87%] : \r\nOuais, ok, je suis \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, aussi connu comme la remise des prix, des gens de couleur blanche, moi aussi, on est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:09 > 0:17:16) [91%] : \r\nPlus \u00e9galement l'intervention du vice- pr\u00e9sident am\u00e9ricain Joe donne accompagn\u00e9 par Lady GaGa dans une campagne contre les abus sexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:20 > 0:17:42) [83%] : \r\nMais revenons au cin\u00e9ma si l'Europe ne peut offrir 5 premi\u00e8res statuettes \u00e0 DiCaprio, il permet aussi \u00e0 son r\u00e9alisateur Alejandro tout d'entrer dans la l\u00e9gende en devenant le 3\u00e8me cin\u00e9aste a gagn\u00e9 2 Oscars de suite apr\u00e8s John Ford et Joseph Mankiewicz sur le suivi des soins l'Oscar de la meilleure actrice revient Tabriz Larsson pour son r\u00f4le de bouleversantes captifs dans Rome.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:43 > 0:17:44) [74%] : \r\n3 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:44 > 0:17:51) [87%] : \r\nQuant \u00e0 l'Oscar supr\u00eame, celui du meilleur film il hier remport\u00e9 par spot lights saga journalistique sur une vaste affaire de p\u00e9dophilie dans l'\u00e9glise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:56 > 0:18:15) [93%] : \r\nEn cette semaine de salon de l'auto, notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion prend le contre- pied avec un coup de projecteur sur les moyens de transport alternatifs dans le Jura bernois, un jeune homme de 50 ans parcourt tous les jours les 15 kilom\u00e8tres qui le s\u00e9parent de son travail, \u00e0 v\u00e9lo ou m\u00eame en courant, matin et soir Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Fabienne pour Bianco ont tent\u00e9 de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:17 > 0:18:27) [92%] : \r\nCourir est une seconde nature pour Jean-Pierre Morand, c'est donc tout logiquement qu'il troque son v\u00e9lo contre ces basket durant la p\u00e9riode hivernale de novembre \u00e0 mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:27 > 0:18:34) [87%] : \r\nBon, maintenant on va travailler, \u00e7a fait un peu plus que 7 kilom\u00e8tres ce terme 300 pour 40 minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:35 > 0:18:50) [95%] : \r\nInfatigable, il avale pr\u00e8s de 15 kilom\u00e8tres par jour, rien d'exceptionnel \u00e0 ses yeux, ce mordu de course \u00e0 pied, a d\u00e9cid\u00e9 il y a une dizaine d'ann\u00e9es, de faire de ces trajets vers son lieu de travail, ces s\u00e9ances d'entra\u00eenement, une fa\u00e7on de joindre l'utile \u00e0 l'agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:50 > 0:19:07) [84%] : \r\nHayatou qui va avec, disons que d'un peu de c'est \u00e7a, \u00e7a fait disons j'ai jamais eu la grippe, je supporte le froid peut facilement non mais c'est c'est un mode de vie qui me convient tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:07 > 0:19:10) [78%] : \r\nMais c'est pas, c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:11 > 0:19:23) [82%] : \r\nOui, c'est une question de volont\u00e9 sur sur des personnes qui voudraient le faire, suffit de commencer et puis cette remont\u00e9e des mais moi je pense que c'est donn\u00e9 \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:24 > 0:19:34) [95%] : \r\n\u00e0 57 ans, son \u00e9tat le a de quoi faire des envieux, le fruit de nombreuses ann\u00e9es de pratique pour ce p\u00e8re de 4 enfants et grand- p\u00e8re de 12 petits-enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:42 > 0:19:54) [72%] : \r\nEt \u00e7a vaut autant qu'elle commence matin non c'\u00e9tait c'\u00e9tait agr\u00e9able, \u00e7a passe \u00e0 17 pas, c'\u00e9tait une bonne temp\u00e9rature moins de mais c'est c'est tr\u00e8s bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:19:54 > 0:20:08) [89%] : \r\nAllure moyenne pr\u00e8s de 12 kilom\u00e8tres heure et ce n'est pas une fois arriv\u00e9s sur son lieu de travail qu'il peut souffler puisqu'il est cantonnier, un m\u00e9tier physiquement exigeants, du coup, ces courses matinales lui serve de mise en jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:09 > 0:20:16) [86%] : \r\nJe sais pas si \u00e7a m'apporte un plus, mais en tout cas \u00e7a une endurance physique qui est, qui est l\u00e0 et puis qui aimait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:16 > 0:20:17) [69%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:18 > 0:20:22) [86%] : \r\nSon travail est termin\u00e9, ils s'appr\u00eatent \u00e0 rentrer chez lui, comme il est venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:24 > 0:20:26) [78%] : \r\n\u00e0 la fatigue de la journ\u00e9e serait pas trop senti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:20:26 > 0:20:40) [83%] : \r\nNon, pas du tout si c'est une habitude, c'est un moment important pour d\u00e9compresser maintenant pour entrer oui sur le trajet, temps de d\u00e9compresser sur le passage entre la vie professionnelle et puis la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:42 > 0:20:52) [89%] : \r\nJean-Pierre Morand ne s'arr\u00eate jamais, il participe \u00e0 une trentaine de comp\u00e9titions par ann\u00e9e et y a depuis longtemps transmis le virus de la course \u00e0 pied, \u00e0 toute sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:55 > 0:21:05) [87%] : \r\nCamille Bertholet, elle donne son nom \u00e0 son 1er album paru il y a peu, la violoniste et violoncelliste de 17 ans, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 2014 par un t\u00e9l\u00e9crochet de France 2 et votre invit\u00e9 qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:05 > 0:21:23) [89%] : \r\nEt c'est peu dire qu'a 17 ans, elle a fait une entr\u00e9e fracassante dans le monde, pourtant souvent assez velout\u00e9e de la visite classique, son 1er disque est d\u00e9j\u00e0 disque d'or \u00e0 et puis elle a l'air, vous, vous le voyez, tout droit sorti d'un tableau de Botticelli, mais avec cet album, elle prouve qu'elle a tout d'une grande bonjour quel nivernais, bonjour, vous avez l'impression de vivre un r\u00eave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:23 > 0:21:40) [88%] : \r\nOui, totalement, je m'attendais pas \u00e0 avoir autant de choses qui arrivent si vite, \u00e9videmment, l'enregistrement d'un album, c'\u00e9tait un r\u00eave pour moi et ma soeur depuis toute petite, mais par le fer \u00e0 16 ans dans une telle maison de disques faire plein de concerts avec orchestre qui, souvent, c'est g\u00e9nial, c'est ce que j'adore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:40 > 0:21:47) [82%] : \r\nAlors votre maman qui vous accompagnent et qui disait : bon, ce qui est difficile, c'est qu'elle doit dormir 10 heures par nuit, ici, vous \u00eates une marmotte se fait oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:47 > 0:21:52) [86%] : \r\nJ'ai donc beaucoup de soleil pour la transformer pour pouvoir jouer correctement, donc je prends ce temps- l\u00e0, parce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:52 > 0:22:05) [87%] : \r\nSi n'en savent pas alors on va faire un bref retour sur votre parcours jusqu'ici, qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s lourd, alors qu'il a commenc\u00e9 vraiment en 2014 avec l'\u00e9mission prodige, m\u00eame si vous jouez d\u00e9j\u00e0 depuis bien avant et il est sign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:11 > 0:22:22) [93%] : \r\n4 millions de spectateurs \u00e0 15 ans elle remporte le concours de prodige 2014, un concours de jeunes talents et pourtant elle n'avait jamais jou\u00e9 avec un orchestre avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:31 > 0:22:43) [86%] : \r\nUn v\u00e9ritable prodige Bertholet, originaire de Haute-Savoie, elle a fait ses classes \u00e0 Annecy, Gen\u00e8ve, puis les grandes capitales de la musique classique, une surdou\u00e9e qui joue du violon, du violoncelle et du pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:48 > 0:22:57) [81%] : \r\nOui, c'est un peu hard quand vous une maman prof de sport, un papa ing\u00e9nieur, rien ne la pr\u00e9destinait sauf l'envie, la soif de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:02 > 0:23:10) [82%] : \r\n\u00e0 3 ans, elle voit un orchestre et Flash sur le violoncelle et tr\u00e8s t\u00f4t avec sa soeur passionnel aussi, elle commence \u00e0 jouer en duo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:24 > 0:23:35) [96%] : \r\nUne enfance \u00e0 apprendre juste pour le plaisir 3 \u00e0 6 heures d'entra\u00eenement par jour \u00e0 suivre une scolarit\u00e9 par correspondance, histoire de pouvoir se donner enti\u00e8rement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:40 > 0:23:56) [89%] : \r\nDes concerts de New-York \u00e0 Moscou prodigieux \u00e0 17 ans, Camille enregistre aujourd'hui son 1er disque sur lequel son idole Gautier Capu\u00e7on a accept\u00e9 de jouer en duo, avec elle, une \u00e9toile est n\u00e9e avec cet album Warner Classics l'immortalise \u00e0 jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:58 > 0:24:01) [77%] : \r\nAlors qu'par parlons enregistr\u00e9 avec Gautier Capu\u00e7on c'\u00e9tait comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:01 > 0:24:24) [88%] : \r\nC'\u00e9tait incroyable quant \u00e0 la maison 10 m'a dit que propos\u00e9 3 en duo avec moi pour moi, c'est une chance inou\u00efe, et j'en suis vraiment consciente de pouvoir jouer avec lui, j'apprends tellement rien quand, en regardant jouer, j'avais d\u00e9j\u00e0 pu jouer avec lui une fois avant l'enregistrement de l'album dans une \u00e9mission et \u00e0 chaque fois c'\u00e9tait des moments que je voulais jamais je pense alors, il y a une personne avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:24 > 0:24:33) [77%] : \r\nLaquelle vous aimez beaucoup jou\u00e9, on vous a vue m\u00eame, vous reconnaissez, c'est votre coiffeur votre grande \u00e7a en fait, donc j'ai pu aussi \u00eatre dans l'\u00e9mission, dit, elle dit juste un tout petit peu trop vieille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:33 > 0:24:52) [82%] : \r\nC'est \u00e7a, l'\u00e9mission avait demand\u00e9 aussi qui est parce que vous savez si cach\u00e9s sur elle ce qu'elle avait 3 mois trop mais elle fait une tr\u00e8s belle carri\u00e8re et si c'est une violoniste incroyable, donc j'ai beaucoup d'chance d'avoir une soeur comme \u00e7a sur qui je peux m'appuyer qui est meilleur que moi environ parce que comme \u00e7a, \u00e7a me fait une idole Tinois c'est c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:52 > 0:24:58) [69%] : \r\nMais c'est codes particuliers quand on a ce lien, 2 soeurs ne jouent ensemble, c'est qu'on a besoin de se parler, c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:58 > 0:25:22) [86%] : \r\nNon, c'est \u00e7a, juste en se regardant, on se comprend et c'est super tous ceux qui pratiquent en concert parce que voil\u00e0, regard pour comprendre ce qui se passe ou ce qu'on a envie de faire et puis \u00e7a va tr\u00e8s vite quand on travaille ensemble, donc, voyons, c'est un peu pareil pour les fr\u00e8res Capu\u00e7on je pense et d'\u00eatre en famille, c'est une chance parce que en plus on joue 3 instruments chacune qui prendre r\u00e9pertoire c'est g\u00e9nial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:22 > 0:25:34) [91%] : \r\nAlors, vous avez d\u00fb prendre des cours par correspondance, parce que \u00e7a prend beaucoup de temps, vous avez quand m\u00eame l'impression d'avoir encore une vie un peu normal de l'entreprise, les \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9, de radio, vous avez pas le temps de voir vos amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:34 > 0:25:52) [85%] : \r\nThis celle de 17 ans, c'est important et j'adore voir mes amis perdus shopping hallucin\u00e9, ou bien j'fortement, c'est important, mais apr\u00e8s, j'ai une chance \u00e9norme de pouvoir voyager et vivre de ma passion d\u00e9j\u00e0 mon \u00e2ge, donc, mais c'est important d'avoir une vie comme tout le monde aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:53 > 0:25:57) [94%] : \r\nCet album il est rempli de tubes, on en a entendu quelques-uns, c'est vous qui avez choisi comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:57 > 0:26:37) [88%] : \r\n\u00e7a, c'est \u00e7a, c'est fait, la programmation de la en 30 secondes, en fait, j'ai rencontr\u00e9 la maison de disques, lors d'une \u00e9mission et puis le lendemain on s'est revu, il y avait ma maman, ma soeur et puis sur le plan de la nappe en mangeant le repas avec ma soeur on on a dit plein de pi\u00e8ces qu'on avait vraiment envie d'enregistrer et en fait c'est rest\u00e9 comme \u00e7a et la liste de l'album, voil\u00e0 \u00e7a c'est fait on on va en seconde, donc c'est tr\u00e8s spontan\u00e9e, c'est il y a du violon, du violoncelle pour moi bio avec Julie des pi\u00e8ces avec orchestre, avec piano et c'est tr\u00e8s diversifi\u00e9e, parce qu'on avait envie de montrer tout ce qu'on aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:37 > 0:26:49) [83%] : \r\nAlors il y a une pi\u00e8ce que vous a accept\u00e9 dont vous acceptez de jouer un petit bout parce qu'\u00e9videmment, n'a pas beaucoup de temps, c'est la vie \u00e0 un extrait d'Alice de similaire, oui c'est \u00e7a, oui, il y avait suffisamment fait toujours en vie, j'esp\u00e8re bien beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:44 > 0:28:04) [90%] : \r\nEt on aimerait avoir une foule en d\u00e9lire, bien que ce nouveau pour applaudir, merci beaucoup, Camille, d'avoir accept\u00e9 de jouer sur notre plateau, vous \u00eates en concert, donc avec votre soeur, ce sera le 5 mars mars prochain rapport entre 8 et puis le 13 heures au Victoria Hall de Gen\u00e8ve, l'album s'appelle donc Camille Bertholet comme noms qu'on retient en serait juive suivre en tout cas merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:28:04 > 0:28:07) [75%] : \r\nOh merci m\u00ealant carri\u00e8re de Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:08 > 0:28:14) [84%] : \r\nComme tous les lundis, TV5 Monde vous propose le meilleur d'\u00e9t\u00e9, les journaux francophones Zapping cin\u00e9 Isabelle Soler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:20 > 0:29:03) [88%] : \r\nInjustice g\u00e9ographique malgr\u00e9 des salaires sup\u00e9rieurs, les habitants des grandes villes parisien en t\u00eate, sont les plus mal log\u00e9s, 3400 euros par foyer et par mois, de quoi emprunter 220000 euros pour 1 26 m\u00e8tres carr\u00e9s 2 fois moins cher \u00e0 Bordeaux et sa chute encore dans le centre du pays, dans des villes comme Saint-\u00c9tienne, on va avoir une bien meilleure qualit\u00e9 de vie en terme de surface habitable qu'on peut la voir \u00e0 Paris, cette \u00e9tude le confirme : gagner plus pour acheter moins, c'est le sort des Parisiens, les perspectives de croissance du Canada se sentent de tirelires bien fini l'\u00e9tat de gr\u00e2ce pour le gouvernement canadien 10 milliards de dollars, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire sous- estim\u00e9 lui explose \u00e0 la figure un antibiotique qui va payer tout \u00e7a du pain b\u00e9ni pour l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:03 > 0:29:11) [84%] : \r\nC'est tr\u00e8s des pour le public de ne pas devenir S\u00e9n\u00e8que face \u00e0 un homme grandissant comme \u00e7a de promesses fondamentale, il y a \u00e0 peine 4 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:11 > 0:29:20) [90%] : \r\nPr\u00e9sentation du budget le 22 mars les Canadiens ont jusque-l\u00e0 pour int\u00e9grer la nouvelle, ce fut douloureuse mais les rem\u00e8des de cheval appliqu\u00e9 \u00e0 Peugeot ont pay\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:20 > 0:29:33) [89%] : \r\n2000 euros de prime pour tous les salari\u00e9s de PSA Peugeot Citro\u00ebn travaillant collectivement de mani\u00e8re constructive, nous pouvons cr\u00e9er plus de richesses cr\u00e9\u00e9es en plus de richesses en se donne effectivement l'opportunit\u00e9 de la redistribuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:33 > 0:29:38) [93%] : \r\nPlus d'un 1000000000 de b\u00e9n\u00e9fices en 2 1000 15 heures du coup Peugeot d\u00e9passe son vieux rival Renault non sans casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:39 > 0:29:45) [98%] : \r\n17000 emplois ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s en France depuis les derni\u00e8res les 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, et des salaires bloqu\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:45 > 0:29:54) [89%] : \r\nOubli\u00e9s les temps difficiles : ouverture d'une usine en Chine, retour en fin son avenir, la direction de Peugeot ne l'envisage que florissants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:54 > 0:29:55) [89%] : \r\nReportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:29:55 > 0:30:00) [80%] : \r\nTout, tout, tout, et si on parlait autrement plus modernes, donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:00 > 0:30:05) [59%] : \r\nSi participera comme pour saluer l'eau qu'il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:07 > 0:30:12) [76%] : \r\nConnu pour ses r\u00e9seaux islamistes \u00e0 Mol\u00e8ne Beck a aussi ses p\u00e9pites comme cette chor\u00e9graphie pop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:12 > 0:30:19) [73%] : \r\nEt c'est tout a commenc\u00e9 vers vers l'\u00e2ge de 13 ans mais Kivu qui suivent des cours qui ne qui monte le pas ensemble, regardez cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:19 > 0:30:27) [85%] : \r\nApprentissage Anne autodidacte, hein, opposition de sa famille, un parcours du combattant que le succ\u00e8s venu, il tient \u00e0 partager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:27 > 0:30:30) [92%] : \r\nJ'ai envie de faire en sorte que, m\u00eame dans un petit coin de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:30:30 > 0:30:37) [79%] : \r\n\u00e7a \u00e7a et point dans dans l'acad\u00e9mie de Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:37 > 0:31:04) [86%] : \r\nCe soir locales vous pr\u00e9sente un homme \u00e0 la volont\u00e9 de faire ros\u00e9 bio est un passionn\u00e9 d'ultra- marathon atteint d'un cancer en 2012, il a pris la maladie comme une longue course d'endurance en r\u00e9mission, aujourd'hui, il continue de courir et d'alimenter sa collection personnelle de troph\u00e9es portrait \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir 18 heures 55 dans Couleurs locales dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria Metral ce soir 19 heures 30 Darius Rochebin tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, a tout dit, a toujours trouve demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:31:13 > 0:31:17) [84%] : \r\nLa suivez l'information continue sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:31:21 > 0:32:04) [69%] : \r\nPoint c'est tr\u00e8s c'est alors c'est-\u00e0-dire poil c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:04 > 0:32:19) [88%] : \r\nC'est point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:21 > 0:32:23) [74%] : \r\nBon, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:26 > 0:32:28) [70%] : \r\nJuste rapprocher sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:44 > 0:32:53) [63%] : \r\nCe qui est s\u00fbr, c'est parce que j'donc on peut pas dire c'est bon hein, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:33:29 > 0:33:31) [74%] : \r\nNon, non, \u00e7a va tr\u00e8s gentil merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:34:05 > 0:34:09) [65%] : \r\nAu Parlement, ou direction qui sont 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:24 > 0:35:25) [64%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:32 > 0:38:41) [88%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et des pr\u00e9cipitations ont d\u00e9j\u00e0 fait leur apparition du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion de Schaffhouse du c\u00f4t\u00e9 du lac de Z\u00fcrich aussi le long des Pr\u00e9alpes et \u00e7a va gentiment par exemple la joie dans le courant de l'apr\u00e8s- midi avec une nuit de la neige assez variable mais en gros, \u00e7a se situe entre 700 800 m\u00e8tres jusqu'\u00e0 300 m\u00e8tres pour la pour la l'altitude \u00e0 plus bas, \u00e7a fait tout de suite le point sur l'animation satellite en fait nous sommes sous l'influence de ces retours d'Est une d\u00e9pression qui est toujours centr\u00e9e sur la Corse et puis le nord de la Sardaigne et puis elle entra\u00eene des paquets, les nuages qui arrivent au bien, par le sud et puis ces fameux retour et tout ceci, h\u00e9 bien va provoquer quelques flocons, on attend entre 2 et 5 centim\u00e8tres sur la Suisse romande et entre 5 et 10 sur la Suisse al\u00e9manique d'ici ce soir 18 heures en regardant ce comit\u00e9 aussi \u00e7a pr\u00e9vu pour cet apr\u00e8s- midi pour la Suisse Romande un petit d\u00e9grad\u00e9 nos sud- ouest avec pour l'instant encore c'est sec sur l'arc l\u00e9manique, mais on voit que donc graduellement les flocons atteindront le les cr\u00eates du Jura, avec cette fameuse limite de la neige qui se situe en moyenne autour de 500 m\u00e8tres c'est encore sec en Valais central et puis sur le plateau al\u00e9manique, je vous le disais, donc il y a d\u00e9j\u00e0, ces pr\u00e9cipitations trouveront des giboul\u00e9es actuellement les flocons, le long des Pr\u00e9alpes sur le Tessin du Nord l\u00e0 c'est sous forme de neige en revanche Tessin central c'est des giboul\u00e9es et le th\u00e9 \u00e7a m\u00e9ridional, pour l'instant, c'est de la pluie, alors regardons pour ce soir, h\u00e9 bien tout ceci donc je vous le disais va gentiment gagner l'ensemble des r\u00e9gions et puis la limite devrait se situer en moyenne autour de 400 m\u00e8tres les routes risquent d'\u00eatre glissantes au-dessus de 300 m\u00e8tres donc prudence au niveau des temp\u00e9ratures, on a plus ou moins attendu, d\u00e9j\u00e0 avec des valeurs comprises entre 2 degr\u00e9s pour la plus basse et 5 \u00e0 7 degr\u00e9s pour la plus \u00e9lev\u00e9e, il fera jusqu'\u00e0 8 degr\u00e9s \u00e0 Sion, en Valais et puis 8 degr\u00e9s \u00e9galement pour le th\u00e9 c'est 1 0 degr\u00e9s \u00e0 Lille m\u00e8tres moins 4 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, les banques, alors ce matin, nous avions de bonnes rafales donc de bise soufflant m\u00eame jusqu'\u00e0 septembre 75\u00e8me mettre alors sur l'arc al\u00e9manique, on aura donc toujours un reste assez soutenue dans les Alpes, petit peu moins Larque l\u00e9manique et puis assez faible sur les cr\u00eates du Jura et demain matin, nous serons \u00e0 l'arri\u00e8re, la d\u00e9pression sera d\u00e9cal\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 de la r\u00e9gion de Venise avec encore sur l'extr\u00eame Est les tout derniers flocons et puis par vent du Nord, ce sera d\u00e9j\u00e0 bien d\u00e9gag\u00e9 au Tessin l'apr\u00e8s- midi, on gagnera en ensoleillement surtout sur l'l\u00e9manique et le Valais, \u00e7a reste un petit peu plus nuageux sur LES voire m\u00eame sur l'extr\u00eame Est bien nuageux mais en tout cas ce sera une assez belle journ\u00e9e pour les r\u00e9gions qui profiteront de de du soleil au niveau des temp\u00e9ratures au lever du jour, nous aurons compris en moyenne entre 0 et 3 degr\u00e9s localement, moins 2 degr\u00e9s tout \u00e0 l'Est, et puis au meilleur de la journ\u00e9e, compter entre 1 et 6 degr\u00e9s sur le plateau 8 et 9 en Valais \u00e0 16 degr\u00e9s au Tessin, pardon du Nord la \u00e7a, il y aura une une assez grande diff\u00e9rence entre l'aube et puis les maxima et puis au niveau des vents, nous aurons un secteur nord mod\u00e9r\u00e9 dans les Alpes et puis peut-\u00eatre tendance au sud- ouest sur les cr\u00eates du Jura mais ce sera en fin de journ\u00e9e, \u00e7a va annoncer l'arriv\u00e9e de la prochaine perturbation, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o humide relever encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, excellente apr\u00e8s- midi je vous retrouve ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:38:42 > 0:38:43) [77%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:38:44 > 0:38:45) [98%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:38:51 > 0:39:17) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T12:26:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1602499221", "durationSec": 145, "title": "FRIGO ZAPPING FRANCOPHONE 2902_RTS000000743236", "excerpt": "Revue de l'actualit\u00e9 de la semaine des t\u00e9l\u00e9visions francophones pr\u00e9par\u00e9e par la cha\u00eene TV5 Monde.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SOLER, Isabelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499222", "durationSec": 22, "title": "MI CALAIS EVACUATION_RTS000000746117", "excerpt": "Portrait de la jeune musicienne classique Camille Berthollet qui s'est fait conna\u00eetre suite \u00e0 sa victoire lors d'un t\u00e9l\u00e9 crochet de la cha\u00eene France2. Elle joue du violoncelle, du violon et du piano et vient d'enregistrer son premier album \u00e9ponyme de musique classique."}, {"internalArchiveId": "AA1602499223", "durationSec": 112, "title": "MI CAMILLE BERTHOLLET_RTS000000746139", "excerpt": "En ville de Fribourg, le PS gagnent 5 si\u00e8ges et la gauche renforce sa majorit\u00e9 au conseil g\u00e9n\u00e9ral au d\u00e9triment du PDC lors des \u00e9lections communales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HESS, Katia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "MUSICIEN", "MUSIQUE CLASSIQUE", "VIOLON", "VIOLONCELLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499224", "durationSec": 24, "title": "MI DEBUT SESSION_RTS000000746072", "excerpt": "Les genevois ont accept\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par le Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GGSA) et Ensemble \u00e0 gauche sur le d\u00e9m\u00e9nagement des militaires du site de la caserne des Vernets afin de construire des logements lors des votations cantonales du 28.02.2016"}, {"internalArchiveId": "AA1602499225", "durationSec": 91, "title": "MI FR CONSEILS GENERAUX_RTS000000746137", "excerpt": "Portrait de Jean-Pierre Morand qui privil\u00e9gie la course \u00e0 pied comme moyen de transport et qui se rend \u00e0 pied \u00e0 son travail de cantonnier cantonal quotidiennement. Il parcourt pr\u00e8s de 15km par jour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GILLIOZ, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS", "PDC"], "sequenceIds": ["1499630"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499226", "durationSec": 73, "title": "MI GE RESULTAT VOTE CASERNE_RTS000000746080", "excerpt": "Dans le canton de Vaud, les citoyens ont \u00e9lu leurs autorit\u00e9s communales et ont privil\u00e9gi\u00e9 la stabilit\u00e9. La r\u00e9partition des forces politiques sur le territoire vaudoise reste relativement inchang\u00e9. La gauche remporte la majorit\u00e9 \u00e0 Lausanne tandis que le PLR l'emporte \u00e0 Yverdon-les-Bains. A Renens, le POP perd 6 si\u00e8ges.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON ROTEN, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "CASERNE", "ARM\u00c9E", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "sequenceIds": ["1499649"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499227", "durationSec": 25, "title": "MI IRAN_RTS000000745955"}, {"internalArchiveId": "AA1602499228", "durationSec": 161, "title": "MI MAG JOGGER_RTS000000745943", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VIEILLE, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BEVILARD"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499229", "durationSec": 116, "title": "MI RESUME OSCARS_RTS000000746116", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499230", "durationSec": 24, "title": "MI SENTIMENT SECURITE_RTS000000745941"}, {"internalArchiveId": "AA1602499231", "durationSec": 28, "title": "MI SSR RINGIER_RTS000000746152"}, {"internalArchiveId": "AA1602499232", "durationSec": 79, "title": "MI SYRIE HUMANITAIRE_RTS000000746120", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1602499233", "durationSec": 20, "title": "MI TAXIS GE 3_RTS000000746157"}, {"internalArchiveId": "AA1602499234", "durationSec": 101, "title": "MI VD RETOUR COMMUNALES_RTS000000746140", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "YVERDON-LES-BAINS", "RENENS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "thematicCorporations": ["PS", "PLR", "UDC", "POP"], "sequenceIds": ["1499666"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603499534", "summary": "Fribourg : Itw de Marc Bugnon, conseiller g\u00e9n\u00e9ral PDC Ville de Fribourg. Itw de J\u00f6el Gapany, pr\u00e9sident du PDC Ville de Fribourg. Itw de J\u00e9r\u00f4me Hayoz, pr\u00e9sident du PS Ville de Fribourg.", "id": "1499630", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499553", "summary": "Gen\u00e8ve : Itw d'Antonio Hodgers, conseiller d'\u00e9tat Les Verts genevois en charge du logement.\nItw de Tobia Schnebli, membre du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e.", "id": "1499649", "visualThemes": ["CASERNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499557", "summary": "Duplex Berne : Itw de Martin Killias, professeur et criminologue UNIZH.", "id": "1499653", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499560", "summary": "Plateau : Itw de Camille Berthollet, musicienne.", "id": "1499656", "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499570", "summary": "Itw de Philippe Miauton secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral PLR Vaud. Itw de Kevin Grangier, Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral  UDC Vaud. Volontaires triant les bulletins des votations. Itw de Marianne Huguenin, syndic sortante POP Renens. Itw de Beno\u00eet Gaillard, secr\u00e9taire PS Lausanne. Anonymes mettant leur enveloppe de vote dans l'urne.", "id": "1499666", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["HUGUENIN, MARIANNE", "GRANGIER, KEVIN"], "visualCorporations": ["PS", "UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Liaison duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643339", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023930", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497650", "internalArchiveId": "AA1602497531", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-02-29T00:00:00Z", "durationSec": 2021, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7534833", "imageURL": "http://www.rts.ch/7534818.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Votations: la campagne anti-UDC a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par des poids lourds de la politique suisse", "BE: le Conseil national d\u00e9bat sur les horaires d\u2019ouvertures des magasins", "Oscars: l\u2019Oscar du meilleur film revient au film Spotlight", "FIFA: Gianni Infatino, le nouveau pr\u00e9sident de la FIFA veut redorer l\u2019image de l\u2019institution", "Votations: les parlementaires r\u00e9agissent aux refus de l\u2019initiative lanc\u00e9e par l\u2019UDC", "Les chauffeurs de taxis se sont mobilis\u00e9s en masse \u00e0 Berne pour protester contre Uber", "Oscars / Pol\u00e9mique sur l\u2019absence d\u2019acteur de couleur dans le palmar\u00e8s: les pr\u00e9cisions de Christophe Schenk", "#Tasvulactu: les gymnasiens s\u00e9dunois donnent leur avis sur les armes en Suisse", "Les ann\u00e9es bissextiles permettent de r\u00e9ajuster le calendrier", "TI: le proc\u00e8s contre les quatre membres suppos\u00e9s d\u2019une cellule de l\u2019Etat Islamique d\u00e9bute \u00e0 Bellinzone", "VD / Elections communales: la gauche triomphe \u00e0 Lausanne", "Votations / Mobilisation anti-UDC: entretien avec Flavia Kleiner \u00e0 Zurich", "La grande majorit\u00e9 des Suisses se sentent en s\u00e9curit\u00e9 dans leur pays", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Alain Rebetez pose un regard affut\u00e9 sur la campagne du non \u00e0 l\u2019initiative UDC.", "Des r\u00e9gimes d'exception existent d\u00e9j\u00e0 dans de nombreux cantons, par exemple en Valais.", "Alejandro Gonz\u00e1lez I\u00f1\u00e1rritu remporte pour la seconde ann\u00e9e cons\u00e9cutive l\u2019Oscar du meilleur r\u00e9alisateur pour son film The Revenant.", "La premi\u00e8re d\u00e9cision d\u2019Infantino en tant que pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 d\u2019organiser un match de football auquel il a particip\u00e9. L\u2019Italo-Valaisan doit cependant encore faire ses preuves.", "Les UDC s'affichent beaux joueurs. Ils reconnaissent la mobilisation de leurs adversaires.", "Plus de 600 chauffeurs, venus de tous les cantons, ont r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel de l\u2019Union Suisse des taxis, mais la mobilisation a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement suivie \u00e0 Zurich et Gen\u00e8ve.", "Ils r\u00e9agissent sur l'augmentation du nombre d'armes en Suisse et sur la tradition helv\u00e9tique de garder son arme de service \u00e0 domicile.", "Ajouter un 29 f\u00e9vrier tous les quatre ans est devenu un rituel immuable, mais qui reste subjectif.", "Pourtant, les preuves manquent et la th\u00e8se du Minist\u00e8re public est farouchement combattue.", "Le parti socialiste Lausannois est un moteur, il produit des g\u00e9n\u00e9rations de personnalit\u00e9s de premier plan.", "C\u2019est ce que r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e par la Conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales."], "variantIds": ["ece-7428356", "ece-7428358"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-06T00:40:09Z", "subTitles": ["19:30:01:21  19:30:17:11\r\n...\r\n\r\n19:30:17:15  19:30:19:02\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:07  19:30:23:05\r\n    L'\u00e9chec de l'initiative UDC\r\n    cr\u00e9e un choc psychologique.\r\n\r\n19:30:23:10  19:30:27:18\r\n    Les autres partis esp\u00e8rent\r\n  que le vent politique a tourn\u00e9.\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:32:11\r\n        F.Kleiner, 25 ans,\r\n     incarne ce point de vue.\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:37:10\r\n   Son mouvement a \u00e9t\u00e9 un pilier\r\nde la mobilisation chez les jeunes.\r\n\r\n19:30:38:19  19:30:43:04\r\n Des centaines de taxis assimilent\r\n   Uber \u00e0 un employeur au noir.\r\n\r\n19:30:43:09  19:30:46:04\r\nLa guerre des tarifs est acharn\u00e9e.\r\n\r\n19:30:47:08  19:30:52:11\r\n G.Infantino ne remet pas en cause\r\n       le Mondial au Qatar.\r\n\r\n19:30:52:16  19:31:01:10\r\n   \"Sans preuves de corruption\r\nil faut aller de l'avant\", dit-il.\r\n\r\n19:31:03:11  19:31:06:10\r\n Le grand spectacle hollywoodien.\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:09:11\r\nTriomphe de L.DiCaprio et pol\u00e9mique\r\n\r\n19:31:09:16  19:31:15:11\r\n  sur le manque de repr\u00e9sentation\r\ndes noirs dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:31:15:20  19:31:18:18\r\nNous sommes un jour tr\u00e8s particulier.\r\n\r\n19:31:18:23  19:31:23:17\r\n      On verra les curiosit\u00e9s\r\n      de l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n19:31:25:09  19:31:27:22\r\n      L'UDC a souvent pavois\u00e9\r\n\r\n19:31:28:03  19:31:31:17\r\n     au lendemain de votation \r\n     concernant les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:31:31:22  19:31:34:17\r\n           Cette fois,\r\n   la d\u00e9faite a chang\u00e9 de camp.\r\n\r\n19:31:34:22  19:31:38:23\r\nLes UDC reconnaissent la mobilisation\r\n        de leurs adversaires.\r\n\r\n19:31:39:04  19:31:44:22\r\n           Les r\u00e9actions\r\n\u00e9taient attendues ce matin \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:31:45:23  19:31:49:11\r\n        -Cet apr\u00e8s-midi,\r\nmalgr\u00e9 le travail qui les attend,\r\n\r\n19:31:49:16  19:31:54:00\r\n       les parlementaires \r\n       ont le coeur l\u00e9ger,\r\n\r\n19:31:54:05  19:31:58:02\r\n         apr\u00e8s le rejet\r\nde l'initiative UDC ce week-end.\r\n\r\n19:31:58:18  19:32:01:10\r\n-C'est un triomphe de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:32:01:14  19:32:02:22\r\n             -Soulag\u00e9.\r\n\r\n19:32:03:03  19:32:04:17\r\n       -C'est une victoire.\r\n\r\n19:32:04:22  19:32:06:22\r\n   -C'est une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n19:32:07:03  19:32:10:11\r\n      On est all\u00e9 trop loin.\r\n\r\n19:32:12:03  19:32:14:12\r\n -Et puis, il y a les perdants.\r\n\r\n19:32:14:23  19:32:16:23\r\n      Vous \u00eates tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u ?\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:19:03\r\n     -Non, une fois on gagne,\r\n\r\n19:32:19:08  19:32:21:14\r\n         une fois on perd.\r\n\r\n19:32:21:19  19:32:24:14\r\n -D'habitude, sur les \u00e9trangers,\r\n      vous gagnez toujours.\r\n\r\n19:32:24:19  19:32:30:10\r\n           -C'est vrai;\r\n pour une fois, on n'a pas gagn\u00e9.\r\n\r\n19:32:31:15  19:32:35:06\r\n   -Ce jour de grande rentr\u00e9e \r\n   n'est pas comme les autres.\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:39:04\r\n   A l'UDC, le chef de groupe\r\n  passe \u00e0 travers ses troupes.\r\n\r\n19:32:39:09  19:32:41:08\r\n      Le discours officiel\r\n      est \u00e0 l'apaisement.\r\n\r\n19:32:41:17  19:32:44:03\r\n-Nous devons accepter ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:32:44:08  19:32:45:16\r\n       En Suisse, le peuple\r\n\r\n19:32:45:21  19:32:49:05\r\n       est le chef supr\u00eame.\r\n\r\n19:32:49:15  19:32:52:14\r\n      -Il tire son chapeau\r\n      \u00e0 la partie adverse.\r\n\r\n19:32:53:00  19:32:55:11\r\n-Nos opposants ont bien travaill\u00e9.\r\n\r\n19:32:55:15  19:32:57:11\r\n      Il faut le reconna\u00eetre.\r\n\r\n19:32:57:16  19:33:00:04\r\n    Ils ont r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser.\r\n\r\n19:33:00:09  19:33:02:23\r\n  Nous, on a trop peu travaill\u00e9.\r\n\r\n19:33:03:04  19:33:04:11\r\n         Quand on a perdu,\r\n\r\n19:33:04:14  19:33:07:16\r\n  c'est qu'on a fait des erreurs \r\n  et qu'on s'est trop peu engag\u00e9.\r\n\r\n19:33:07:21  19:33:10:00\r\n      Ca doit \u00eatre une le\u00e7on.\r\n\r\n19:33:10:23  19:33:13:23\r\n       -Les autres partis\r\n   esp\u00e8rent que cette d\u00e9faite\r\n\r\n19:33:14:04  19:33:16:09\r\n         puisse induire\r\n     un changement \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:33:16:18  19:33:18:19\r\n    -Sont-ils plus modestes ?\r\n\r\n19:33:19:00  19:33:20:12\r\n         -Je ne sais pas.\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:23:04\r\nMais ils ne peuvent plus pr\u00e9tendre\r\n\r\n19:33:23:10  19:33:25:19\r\n  qu'ils repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls\r\n         le peuple suisse.\r\n\r\n19:33:26:00  19:33:28:09\r\n La soci\u00e9t\u00e9 civile s'est mobilis\u00e9e\r\n\r\n19:33:28:13  19:33:30:17\r\n         pour se prot\u00e9ger\r\n     contre cette pr\u00e9tention.\r\n\r\n19:33:31:03  19:33:35:11\r\n-L'avenir dira si cette mobilisation\r\n     repr\u00e9sente un r\u00e9el danger\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:38:01\r\npour les futurs combats de l'UDC.\r\n\r\n19:33:38:16  19:33:40:17\r\n       -Un sursaut anti-UDC\r\n\r\n19:33:40:22  19:33:44:16\r\n s'est manifest\u00e9 dans les derniers\r\n       jours de la campagne.\r\n\r\n19:33:44:21  19:33:47:05\r\n D\u00e9tournements, parodies et vid\u00e9os\r\n\r\n19:33:47:10  19:33:50:22\r\n     en ont \u00e9t\u00e9 l'illustration\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:33:51:03  19:33:53:14\r\n  A l'instar d'Op\u00e9ration Libero,\r\n\r\n19:33:53:19  19:33:57:22\r\nbeaucoup de d\u00e9butants en politique\r\n         se sont engag\u00e9s.\r\n\r\n19:33:58:18  19:34:01:11\r\nF.Kleiner en est la co-pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:34:01:15  19:34:06:20\r\n     Son mouvement plaide pour\r\n une Suisse ouverte \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n19:34:07:01  19:34:11:16\r\n            mais aussi\r\n   comme un pays d'immigration.\r\n\r\n19:34:13:01  19:34:16:11\r\n      Etudiante en histoire,\r\n\r\n19:34:16:16  19:34:21:00\r\n     vous \u00eates un des visages\r\n    de la mobilisation d'hier.\r\n\r\n19:34:21:05  19:34:24:12\r\n       Qui a vot\u00e9 cette fois\r\n     qui ne votait pas avant ?\r\n\r\n19:34:35:09  19:34:41:09\r\n  -Quand j'\u00e9tais dans la rue, je\r\n      parlais avec des gens.\r\n\r\n19:34:44:09  19:34:48:09\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9e que des jeunes qui\r\n  votaient pour la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:53:14\r\n  n'aient pas oubli\u00e9 d'aller voter.\r\n\r\n19:34:53:16  19:34:59:16\r\nCar \u00e7a touchait leur v\u00e9ritable peur.\r\n\r\n19:35:00:04  19:35:06:04\r\nMes amis \u00e0 l'universit\u00e9 pr\u00e9f\u00e9raient\r\n        ne pas aller voter.\r\n\r\n19:35:10:07  19:35:16:07\r\nLes voisins de mes parents sont dans\r\n leur zone de confort normalement.\r\n\r\n19:35:18:01  19:35:24:01\r\nIls n'ont normalement pas besoin de\r\n       donner leur opinion.\r\n\r\n19:35:24:17  19:35:30:11\r\n Mais maintenant qu'ils r\u00e9alisent\r\n  qu'on attaque fondamentalement\r\n\r\n19:35:30:13  19:35:34:03\r\n       les valeurs suisses,\r\n   ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller voter.\r\n\r\n19:35:34:05  19:35:37:02\r\n  -Beaucoup d'opposants de l'UDC\r\n      venaient de la gauche.\r\n\r\n19:35:37:04  19:35:39:09\r\n      Ce n'est pas votre cas.\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:45:05\r\n   Vous venez d'une famille PLR.\r\n\r\n19:35:45:07  19:35:51:07\r\n  Vous pensez que le centre-droit\r\n      devrait \u00eatre anti UDC ?\r\n\r\n19:35:54:19  19:35:57:20\r\n-Pour moi, une des valeurs lib\u00e9rales\r\n         c'est de d\u00e9fendre\r\n\r\n19:35:57:22  19:36:03:16\r\n    les libert\u00e9s de l'individu.\r\n\r\n19:36:03:18  19:36:06:18\r\n  Donc d\u00e9fendre cela contre toute\r\n      menace qui fait amputer\r\n\r\n19:36:06:20  19:36:11:14\r\n  de cette libert\u00e9 de l'individu.\r\n\r\n19:36:11:16  19:36:17:17\r\n  C'est ce qui a donn\u00e9 naissance\r\n           \u00e0 ma pens\u00e9e.\r\n\r\n19:36:19:21  19:36:21:08\r\n   -Si on regarde les chiffres,\r\n\r\n19:36:21:12  19:36:28:11\r\n     4 Suisses sur 10 ont vot\u00e9\r\n             ce texte.\r\n\r\n19:36:28:12  19:36:34:12\r\n Est-ce qu'il n'y a quand m\u00eame pas\r\n   un ADN de droite en Suisse ?\r\n\r\n19:36:41:00  19:36:42:15\r\n-C'est normal qu'une initiative\r\n\r\n19:36:42:20  19:36:49:00\r\n        ait plus de votes\r\n  que la participation du parti.\r\n\r\n19:36:49:02  19:36:51:13\r\n   Mais l'initiative des jeunes\r\n  socialistes sur la sp\u00e9culation\r\n\r\n19:36:51:15  19:36:55:22\r\n     alimentaire a fait 40 %.\r\n\r\n19:36:56:00  19:37:00:17\r\n   Vous direz que c'est un grand\r\n             succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:37:00:19  19:37:06:19\r\n      \u00c7a d\u00e9finit les choses.\r\n\r\n19:37:07:02  19:37:09:10\r\nNormalement, quand on a des sujets\r\n   sur les \u00e9trangers\r\n\r\n19:37:09:14  19:37:12:21\r\n       ou sur les criminels,\r\n normalement l'UDC gagne toujours.\r\n\r\n19:37:12:23  19:37:16:01\r\n          Donc pour moi,\r\n    c'est une d\u00e9faite de l'UDC.\r\n\r\n19:37:16:03  19:37:20:20\r\n  -Vous \u00eates une \u00e9toile montante.\r\n\r\n19:37:20:20  19:37:22:14\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:37:22:19  19:37:25:16\r\n            On a parl\u00e9\r\n  de la mobilisation des jeunes,\r\n\r\n19:37:25:21  19:37:28:12\r\n     mais la campagne anti UDC\r\n      a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9e aussi\r\n\r\n19:37:28:17  19:37:31:20\r\npar des vieux routiers et des poids\r\n  lourds de la politique suisse.\r\n\r\n19:37:32:13  19:37:35:12\r\n     -La campagne de votation\r\n          bat son plein.\r\n\r\n19:37:35:17  19:37:38:06\r\n            D'un c\u00f4t\u00e9,\r\n   l'UDC d\u00e9fend son initiative,\r\n\r\n19:37:38:11  19:37:42:11\r\n   de l'autre, des associations\r\n   et des partis la combattent.\r\n\r\n19:37:42:15  19:37:46:08\r\n        Claudine Esseiva\r\n  coordonne la campagne du NON.\r\n\r\n19:37:46:22  19:37:48:21\r\n    -On s'est r\u00e9uni en novembre\r\n\r\n19:37:49:02  19:37:51:10\r\n    et on a r\u00e9parti les r\u00f4les.\r\n\r\n19:37:51:14  19:37:54:18\r\n     La gauche s'est focalis\u00e9e\r\n       sur la mobilisation,\r\n\r\n19:37:54:23  19:37:57:20\r\n    les ONG se sont focalis\u00e9es\r\n         sur les jeunes,\r\n\r\n19:37:58:01  19:38:01:01\r\n   et la droite s'est focalis\u00e9e\r\n\r\n19:38:01:06  19:38:05:14\r\n         sur ceux qui sont\r\n pour une loi des \u00e9trangers juste.\r\n\r\n19:38:05:19  19:38:08:21\r\n         -L\u00e0, c'est qui ?\r\n\r\n19:38:09:02  19:38:11:15\r\n      -Ce sont les syndicats.\r\n\r\n19:38:11:20  19:38:14:18\r\nCa, c'est le comit\u00e9 de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:38:14:23  19:38:21:09\r\n   Ca, c'est l'annonce des ONG,\r\n   men\u00e9e par Op\u00e9ration Libero.\r\n\r\n19:38:21:13  19:38:23:18\r\n    Ca, c'est l'annonce du PLR,\r\n\r\n19:38:23:23  19:38:28:14\r\net l'annonce du groupe parlementaire\r\n      men\u00e9e par Hans Stoeckli.\r\n\r\n19:38:28:19  19:38:33:06\r\n -Ce groupe Stoeckli, qui a r\u00e9uni\r\n  300 signatures de politiciens,\r\n\r\n19:38:33:11  19:38:39:15\r\ndont 11 anciens conseillers f\u00e9d\u00e9raux,\r\n           s'organise ici.\r\n\r\n19:38:40:06  19:38:42:22\r\n    Lui, c'est le lobbyiste.\r\n\r\n19:38:43:03  19:38:45:13\r\n      Lui, un Vert'lib\u00e9ral.\r\n\r\n19:38:45:18  19:38:47:19\r\n     Et lui, un socialiste.\r\n\r\n19:38:48:00  19:38:52:21\r\nIls ont r\u00e9uni 50'000 frs aupr\u00e8s de \r\nl'association suisse des banquiers,\r\n\r\n19:38:53:02  19:38:55:16\r\nd'entreprises et de parlementaires.\r\n\r\n19:39:18:07  19:39:21:17\r\n-On parle de la campagne, notamment\r\nde l'affiche des autres opposants.\r\n\r\n19:39:39:18  19:39:41:22\r\n -Mais on parle aussi tactique.\r\n\r\n19:40:04:15  19:40:06:13\r\n   -Et \u00e0 la fin, une question.\r\n\r\n19:40:06:18  19:40:09:14\r\n            Vous-m\u00eames,\r\n vous \u00eates pay\u00e9s pour ce travail ?\r\n\r\n19:40:09:19  19:40:11:10\r\n          -On verra \u00e7a...\r\n\r\n19:40:11:13  19:40:13:00\r\n       Ca d\u00e9pend du succ\u00e8s.\r\n\r\n19:40:13:05  19:40:17:13\r\n       -J'esp\u00e8re \u00eatre pay\u00e9 \r\n      \u00e0 peu pr\u00e8s 10'000 frs.\r\n\r\n19:40:17:18  19:40:19:20\r\n        -Et m\u00eame un aveu.\r\n\r\n19:40:20:01  19:40:23:04\r\n -J'\u00e9tais f\u00e2ch\u00e9 contre mon parti.\r\n\r\n19:40:23:10  19:40:27:04\r\n           Monsieur Levrat\r\nm'a donn\u00e9 5'000 frs pour la campagne.\r\n\r\n19:40:27:10  19:40:30:19\r\n     -Le PS ne voulait mettre\r\n         que 5'000 frs ?\r\n\r\n19:40:31:00  19:40:33:03\r\n          -Oui, Monsieur.\r\n\r\n19:40:33:08  19:40:36:15\r\n       -Ca vous scandalise ?\r\n         -Oui, Monsieur !\r\n\r\n19:40:36:20  19:40:42:06\r\n    Mais quand on aura gagn\u00e9,\r\n il fera aussi la f\u00eate avec nous.\r\n\r\n19:40:42:23  19:40:44:02\r\n   -Nous retrouverons A.Rebetez\r\n   en chronique chaque semaine.\r\n\r\n19:40:47:07  19:40:54:10\r\nLe Conseil national d\u00e9battait des \r\nhoraires d'ouverture des magasins.\r\n\r\n19:40:54:14  19:40:59:22\r\n Des r\u00e9gimes d'exception existent\r\n  d\u00e9j\u00e0 dans de nombreux cantons.\r\n\r\n19:41:00:03  19:41:06:23\r\n            En Valais,\r\n  les horaires sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9tendus.\r\n\r\n19:41:08:11  19:41:11:08\r\n-C'est la fin de la journ\u00e9e de ski.\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:15:12\r\n     Les touristes se ruent\r\n  dans les commerces de d\u00e9tail\r\n\r\n19:41:15:17  19:41:17:18\r\n    pour faire leurs courses.\r\n\r\n19:41:17:23  19:41:22:07\r\n  En haute saison, les magasins\r\nd'une station comme Crans-Montana\r\n\r\n19:41:22:11  19:41:26:04\r\n sont ouverts de 08h15 \u00e0 19h00,\r\n         7 jours sur 7.\r\n\r\n19:41:27:04  19:41:28:21\r\n           -C'est utile.\r\n\r\n19:41:29:02  19:41:32:04\r\n         -Ca vous permet\r\n    de skier plus longtemps ?\r\n\r\n19:41:32:09  19:41:36:00\r\n      -Non, on arr\u00eate avant,\r\n \u00e7a nous permet de nous promener.\r\n\r\n19:41:36:05  19:41:38:05\r\n   -C'est bien pour le tourisme.\r\n\r\n19:41:38:10  19:41:40:19\r\n-Pour une station, c'est important.\r\n\r\n19:41:41:00  19:41:46:11\r\n Il y a des activit\u00e9s la journ\u00e9e.\r\n\r\n19:41:46:22  19:41:50:06\r\n    -En Valais, les commerces\r\n     des zones touristiques\r\n\r\n19:41:50:11  19:41:52:11\r\n  peuvent ouvrir jusqu'\u00e0 21h00.\r\n\r\n19:41:52:16  19:41:57:02\r\nMais \u00e0 Crans-Montana, les magasins\r\n  ne profitent pas de cette loi\r\n\r\n19:41:57:07  19:41:59:11\r\n  autant qu'ils le pourraient.\r\n\r\n19:41:59:21  19:42:02:07\r\n      -Les touristes veulent\r\n\r\n19:42:02:11  19:42:05:16\r\n     profiter du c\u00f4t\u00e9 festif.\r\n\r\n19:42:05:21  19:42:11:00\r\n    Ils n'ont pas envie d'\u00eatre\r\n dans les magasins jusqu'\u00e0 21h00.\r\n\r\n19:42:11:11  19:42:14:01\r\n -Les syndicats ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n\r\n19:42:14:06  19:42:18:00\r\n      qu'ils combattraient\r\n      cette loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:42:18:11  19:42:21:14\r\n  -Avant d'\u00e9largir les horaires,\r\n\r\n19:42:21:19  19:42:25:17\r\nil faut penser aux conditions cadres.\r\n\r\n19:42:25:22  19:42:32:21\r\n         Certains vivent\r\n   avec 3'000 frs net par mois.\r\n\r\n19:42:35:00  19:42:38:07\r\n    -Les d\u00e9taillants estiment\r\n     que cette nouvelle loi\r\n\r\n19:42:38:11  19:42:40:15\r\n         est n\u00e9cessaire\r\n  pour les commerces de plaine.\r\n\r\n19:42:41:03  19:42:43:02\r\n   -Les membres de Trade Valais\r\n\r\n19:42:43:07  19:42:45:15\r\n profiteront de cette opportunit\u00e9.\r\n\r\n19:42:45:20  19:42:48:12\r\n   Mais aucun grand distributeur\r\n             n'a envie\r\n\r\n19:42:48:17  19:42:53:21\r\n d'ouvrir de mani\u00e8re d\u00e9raisonn\u00e9e.\r\n\r\n19:42:54:07  19:42:56:15\r\n -Pour l'heure, \u00e0 Crans-Montana,\r\n\r\n19:42:56:20  19:43:00:01\r\n     la fermeture des portes\r\n      reste fix\u00e9e \u00e0 19h00.\r\n\r\n19:43:00:18  19:43:04:16\r\n            -Le conflit\r\ndes taxis traditionnels versus Uber.\r\n\r\n19:43:04:21  19:43:08:18\r\n    Des centaines de chauffeurs\r\n    ont fait la route de Berne.\r\n\r\n19:43:08:23  19:43:12:03\r\n          Ils d\u00e9noncent\r\n     une concurrence d\u00e9loyale\r\n\r\n19:43:12:08  19:43:17:03\r\n      et assimilent m\u00eame Uber\r\n      \u00e0 un employeur au noir.\r\n\r\n19:43:18:04  19:43:23:17\r\n -On ne d\u00e9corera pas les voitures\r\n          avec ce vent.\r\n\r\n19:43:25:11  19:43:29:04\r\n        -Pas de d\u00e9coration\r\nmais une bonne dose de motivation.\r\n\r\n19:43:29:09  19:43:31:23\r\nIls \u00e9taient 350 \u00e0 prendre la route,\r\n\r\n19:43:32:04  19:43:37:04\r\n  le compteur bloqu\u00e9 \u00e0 70 km/h \r\n  pour ralentir la circulation.\r\n\r\n19:43:38:08  19:43:41:00\r\n   -Les chauffeurs sont \u00e0 bout.\r\n\r\n19:43:41:05  19:43:43:21\r\n     On ne peut plus accepter.\r\n\r\n19:43:44:02  19:43:48:15\r\n      C'est contraignant pour\r\nles chauffeurs et les organisateurs,\r\n\r\n19:43:48:20  19:43:53:06\r\nmais on ne peut pas faire autrement.\r\n\r\n19:43:53:16  19:43:55:15\r\n    -Depuis l'arriv\u00e9e d'Uber,\r\n\r\n19:43:55:20  19:43:59:19\r\n  beaucoup ont vu leur chiffre\r\n  d'affaires baisser de 50 %.\r\n\r\n19:44:00:00  19:44:04:23\r\n  Le g\u00e9ant californien annonce \r\n une nouvelle baisse des tarifs.\r\n\r\n19:44:05:04  19:44:08:12\r\n     C'est la goutte d'eau\r\n  qui a fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n19:44:08:23  19:44:11:23\r\n-J'ai pay\u00e9 120'000 frs de concession.\r\n\r\n19:44:12:04  19:44:15:04\r\n Je fais quatre courses par jour.\r\n\r\n19:44:15:09  19:44:18:15\r\n        C'est inadmissible.\r\n\r\n19:44:19:05  19:44:23:13\r\n    -Ce n'est pas seulement\r\n pour d\u00e9fendre leur profession.\r\n\r\n19:44:23:18  19:44:27:18\r\nPour eux, c'est toute la soci\u00e9t\u00e9\r\n   qui risque d'\u00eatre impact\u00e9e\r\n\r\n19:44:27:23  19:44:30:12\r\n       par l'implantation\r\n  de cette \u00e9conomie num\u00e9rique.\r\n\r\n19:44:31:01  19:44:33:09\r\n    -Bient\u00f4t, d'autres m\u00e9tiers\r\n\r\n19:44:33:13  19:44:36:03\r\n    seront remplac\u00e9s par Uber.\r\n\r\n19:44:36:08  19:44:38:18\r\n      Uber, c'est un cancer.\r\n\r\n19:44:38:23  19:44:43:16\r\n   M\u00eame les conseillers f\u00e9d\u00e9raux\r\n    seront remplac\u00e9s par Uber.\r\n\r\n19:44:44:15  19:44:48:08\r\n   -Une lettre a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \r\n   \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:44:48:12  19:44:51:08\r\n     pour r\u00e9clamer la saisie\r\n       des v\u00e9hicules Uber\r\n\r\n19:44:51:12  19:44:53:18\r\net l'interdiction de l'application.\r\n\r\n19:44:54:05  19:44:56:05\r\n          -Nous demandons\r\n\r\n19:44:56:10  19:44:59:02\r\n  qu'une commission parlementaire\r\n\r\n19:44:59:06  19:45:01:02\r\n        \u00e9tudie la question,\r\n\r\n19:45:01:07  19:45:07:00\r\n      que nous soyons re\u00e7us,\r\n   et qu'un dialogue s'instaure.\r\n\r\n19:45:07:12  19:45:11:14\r\n      -La gr\u00e8ve doit durer \r\n      jusqu'\u00e0 demain 07h00.\r\n\r\n19:45:12:09  19:45:17:09\r\n Une \u00e9crasante majorit\u00e9 de Suisses\r\n      se sentent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:17:13  19:45:23:14\r\n     L'\u00e9tude permet d'observer\r\nson \u00e9volution sur plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:45:24:12  19:45:29:09\r\n  -La Suisse, pays ultras\u00e9curis\u00e9,\r\nun st\u00e9r\u00e9otype plus vrai que jamais.\r\n\r\n19:45:29:13  19:45:34:13\r\n C'est ce que confirme une \u00e9tude\r\n  sur 2'000 personnes sond\u00e9es.\r\n\r\n19:45:34:18  19:45:37:04\r\n8 sur 10 se sentent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:37:13  19:45:40:16\r\n-Les r\u00e9ponses donn\u00e9es par les gens\r\n\r\n19:45:40:21  19:45:43:07\r\n    concordent avec les donn\u00e9es\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:46:13\r\n       objectives relev\u00e9es.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:55:19\r\nJe dirais que les communs des mortels\r\nsont de bons experts de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:45:58:08  19:46:00:08\r\n   -Les chiffres le prouvent.\r\n\r\n19:46:00:12  19:46:04:14\r\nPendant que le sentiment de s\u00e9curit\u00e9\r\n       continue d'augmenter,\r\n\r\n19:46:04:19  19:46:07:17\r\n   les agressions et les vols\r\n        sont en baisse.\r\n\r\n19:46:07:22  19:46:11:19\r\n       87,9 % des Suisses\r\n   font confiance \u00e0 la police.\r\n\r\n19:46:12:00  19:46:15:00\r\nLe travail de la police est salu\u00e9,\r\n\r\n19:46:15:05  19:46:18:11\r\n        mais l'objectif\r\n    de l'\u00e9tude est ailleurs.\r\n\r\n19:46:18:21  19:46:21:19\r\n -Pour la police, il est important\r\n\r\n19:46:22:00  19:46:24:11\r\n de savoir quels sont les endroits\r\n\r\n19:46:24:16  19:46:29:14\r\n   ou les heures o\u00f9 se d\u00e9roulent\r\n        les actes criminels\r\n\r\n19:46:29:19  19:46:33:09\r\n     pour mieux les pr\u00e9venir.\r\n\r\n19:46:34:01  19:46:38:14\r\n  -Pour la population, la police\r\npeut s'am\u00e9liorer sur le vandalisme,\r\n\r\n19:46:38:19  19:46:41:13\r\n         les brigandages\r\n   et la circulation routi\u00e8re.\r\n\r\n19:46:42:01  19:46:45:13\r\n-On le voit dans nos statistiques.\r\n\r\n19:46:45:18  19:46:48:10\r\nOn va se calquer sur ces r\u00e9sultats\r\n\r\n19:46:48:14  19:46:49:22\r\n          pour d\u00e9velopper\r\n\r\n19:46:50:03  19:46:54:12\r\n    une politique de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:46:56:05  19:46:59:16\r\n     -A voir si la tendance\r\n   \u00e0 la baisse des infractions\r\n\r\n19:46:59:21  19:47:03:12\r\n          se confirme\r\n   dans les cinq ans \u00e0 venir.\r\n\r\n19:47:04:06  19:47:10:22\r\nG.Infantino a remis les crampons de \r\nsa jeunesse pour exprimer le message\r\n\r\n19:47:11:03  19:47:16:17\r\n    de sa nouvelle pr\u00e9sidence,\r\n  remettre le football au centre.\r\n\r\n19:47:16:22  19:47:24:14\r\n  Question oblig\u00e9e: le Qatar 2022\r\n   peut-il \u00eatre remis en cause ?\r\n\r\n19:47:26:05  19:47:30:07\r\n   -Un pr\u00e9sident en crampons,\r\n      qui d\u00e9fie le froid.\r\n\r\n19:47:30:11  19:47:34:12\r\n   A premi\u00e8re vue, rien \u00e0 voir\r\n     avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur.\r\n\r\n19:47:34:17  19:47:38:22\r\n  Pour soutenir ce renouveau,\r\nun parterre de vieilles gloires:\r\n\r\n19:47:39:03  19:47:42:00\r\n         Seedorf, Figo,\r\n     Chevtchenko, notamment.\r\n\r\n19:47:43:13  19:47:46:16\r\n    -Il faut redorer le blason\r\n\r\n19:47:46:21  19:47:50:11\r\n            de la FIFA.\r\n\r\n19:47:52:18  19:47:55:17\r\n    -Une op\u00e9ration s\u00e9duction\r\n        que G.Infantino\r\n\r\n19:47:55:22  19:47:59:08\r\n     pr\u00e9tend avoir organis\u00e9e\r\n       en quelques jours.\r\n\r\n19:48:00:00  19:48:02:11\r\n      -Ce sont tous des amis.\r\n\r\n19:48:02:16  19:48:05:01\r\n J'avais promis que si j'\u00e9tais \u00e9lu\r\n\r\n19:48:05:06  19:48:09:06\r\n   j'organiserais tout de suite\r\n          un tel match.\r\n\r\n19:48:09:15  19:48:13:16\r\n  -De vieux amis pour relancer\r\n  la FIFA, cela suffira-t-il ?\r\n\r\n19:48:13:21  19:48:17:10\r\n   Apr\u00e8s le match, G.Infantino\r\n      pr\u00e9cise ses projets.\r\n\r\n19:48:17:19  19:48:20:00\r\n   -On fois qu'on aura introduit\r\n\r\n19:48:20:05  19:48:22:05\r\n    la transparence financi\u00e8re,\r\n\r\n19:48:22:09  19:48:25:08\r\nla corruption ne sera plus possible.\r\n\r\n19:48:25:12  19:48:28:16\r\n       Si quelqu'un essaie,\r\n    il sera chass\u00e9 du football.\r\n\r\n19:48:29:02  19:48:33:11\r\n     -Reste ces fameux soup\u00e7ons\r\nautour de l'attribution des Mondiaux\r\n\r\n19:48:33:15  19:48:35:07\r\n    \u00e0 la Russie et au Qatar.\r\n\r\n19:48:35:16  19:48:37:04\r\n         -Depuis six ans,\r\n\r\n19:48:37:09  19:48:39:06\r\n   il n'y a rien eu de concret.\r\n\r\n19:48:39:11  19:48:41:06\r\n     Il faut \u00eatre pragmatique,\r\n\r\n19:48:41:11  19:48:45:07\r\n     organiser les meilleures\r\ncoupes du monde en 2018 et en 2022.\r\n\r\n19:48:45:16  19:48:49:20\r\nSur le terrain, le pr\u00e9sident perd,\r\n     mais il reste fair-play.\r\n\r\n19:48:50:01  19:48:54:07\r\n A voir si G.Infantino arrivera\r\n   \u00e0 imposer ce nouvel esprit\r\n\r\n19:48:54:11  19:48:56:22\r\n    dans ses futurs bureaux.\r\n\r\n19:48:58:19  19:49:03:23\r\n -Aujourd'hui s'ouvre \u00e0 Bellinzone\r\n   le proc\u00e8s de quatre Irakiens\r\n\r\n19:49:04:04  19:49:08:15\r\n       soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenir\r\n\u00e0 une cellule du groupe EI en Suisse.\r\n\r\n19:49:08:20  19:49:12:13\r\n   Reste \u00e0 savoir si des preuves\r\n     pourront \u00eatre produites.\r\n\r\n19:49:13:06  19:49:18:14\r\n-A Bellinzone, le proc\u00e8s contre une\r\ncellule suisse de l'EI s'est ouvert.\r\n\r\n19:49:18:19  19:49:22:02\r\n         Ils pr\u00e9paraient\r\n     un attentat \u00e0 la bombe.\r\n\r\n19:49:22:07  19:49:26:11\r\n    Mais l'acte d'accusation\r\n    se r\u00e9v\u00e8le plus modeste.\r\n\r\n19:49:26:15  19:49:31:05\r\n  Quatre Irakiens au b\u00e9n\u00e9fice, \r\n pour certains, du droit d'asile\r\n\r\n19:49:31:10  19:49:35:16\r\nont eu des liens avec l'EI en Syrie.\r\n\r\n19:49:35:21  19:49:40:05\r\n     Des \u00e9changes d'argent\r\n et le relais de la propagande.\r\n\r\n19:49:40:10  19:49:45:21\r\n  Restent des \u00e9l\u00e9ments discutables\r\nsur la base d'enregistrements Skype.\r\n\r\n19:50:04:04  19:50:08:07\r\n-Des past\u00e8ques qui signifient autre\r\n chose pour l'avocat des pr\u00e9venus.\r\n\r\n19:50:08:16  19:50:10:06\r\n       -Le Minist\u00e8re public\r\n\r\n19:50:10:11  19:50:12:22\r\n    a construit ses hypoth\u00e8ses.\r\n\r\n19:50:13:03  19:50:17:19\r\n Ces messages cod\u00e9s portaient sur\r\nla situation humanitaire en Syrie,\r\n\r\n19:50:18:00  19:50:20:06\r\nils ne pr\u00e9paraient pas un attentat.\r\n\r\n19:50:20:15  19:50:25:15\r\n-Aucune cible d'attentat identifi\u00e9,\r\n     aucun explosif retrouv\u00e9.\r\n\r\n19:50:25:20  19:50:30:11\r\nLe procureur en charge du dossier\r\n  n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer.\r\n\r\n19:50:30:15  19:50:36:16\r\nEn plus, la Suisse ne dispose pas\r\n   de lois sur le terrorisme.\r\n\r\n19:50:36:21  19:50:39:19\r\n          Un casse-t\u00eate\r\n    pour le Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:50:40:07  19:50:42:19\r\n -Soit ils interviennent tr\u00e8s t\u00f4t\r\n\r\n19:50:43:00  19:50:46:06\r\n dans la pr\u00e9paration d'attentats,\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:51:19\r\n      soit ils laissent ces\r\n   comportements se d\u00e9velopper,\r\n\r\n19:50:52:00  19:50:58:09\r\navec que le risque que ces personnes\r\n       \u00e9chappent au contr\u00f4le\r\n\r\n19:50:58:13  19:51:07:02\r\n          et commettent\r\n     leurs actes terroristes.\r\n\r\n19:51:09:21  19:51:13:02\r\n           -Le verdict\r\n    est attendu \u00e0 la mi-mars.\r\n\r\n19:51:13:07  19:51:16:20\r\n      Les pr\u00e9venus risquent\r\n        7 ans de prison.\r\n\r\n19:51:17:13  19:51:23:01\r\n -A Calais, le d\u00e9mant\u00e8lement d'une \r\npartie de ce qu'on nomme \"la jungle\"\r\n\r\n19:51:23:06  19:51:25:17\r\n a commenc\u00e9 dans un climat tendu.\r\n\r\n19:51:25:22  19:51:29:04\r\n     La d\u00e9molition des cabanes\r\n           a donn\u00e9 lieu\r\n\r\n19:51:29:09  19:51:34:10\r\n \u00e0 des \u00e9changes de jets de pierres\r\n      et de gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n19:51:34:14  19:51:36:11\r\n    Une partie de ces migrants\r\n\r\n19:51:36:15  19:51:40:06\r\n sera relog\u00e9e dans des containers\r\n        am\u00e9nag\u00e9s en abris.\r\n\r\n19:51:40:23  19:51:45:12\r\n       A Lausanne, la force\r\n de la gauche n'est pas nouvelle.\r\n\r\n19:51:45:17  19:51:48:17\r\n       Mais elle a rarement\r\n       \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9clatante.\r\n\r\n19:51:48:22  19:51:52:04\r\n    Hier la gauche et les Verts\r\n\r\n19:51:52:09  19:51:56:19\r\n  font une razzia sur l'ex\u00e9cutif,\r\n          6 si\u00e8ges sur 7.\r\n\r\n19:51:57:00  19:52:02:15\r\n   La base sociale est l\u00e0, et une\r\nstrat\u00e9gie gagnante de longue haleine.\r\n\r\n19:52:03:14  19:52:06:15\r\n-26 ans s\u00e9parent ces deux images.\r\n\r\n19:52:06:20  19:52:10:01\r\nEn 1989, Y.Jaggi devient syndique.\r\n\r\n19:52:10:06  19:52:15:05\r\n  Suivent Jean-Jacques Schild,\r\n       et Daniel Br\u00e9laz.\r\n\r\n19:52:15:10  19:52:18:04\r\nAujourd'hui, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:52:18:09  19:52:21:21\r\n Recette num\u00e9ro un de la gauche:\r\n       soigner la rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:22:08  19:52:25:00\r\n-On a su amener des nouveaux \u00e9lus,\r\n\r\n19:52:25:05  19:52:27:18\r\n    qui remportent les succ\u00e8s.\r\n\r\n19:52:27:23  19:52:35:00\r\n    Quand on gagne un fauteuil,\r\n  c'est pour travailler, avancer.\r\n\r\n19:52:35:10  19:52:39:11\r\n  -Deuxi\u00e8me recette: une liste \r\n  aux sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:52:39:16  19:52:41:12\r\n      Rose, rouge et verte.\r\n\r\n19:52:41:17  19:52:46:13\r\n      C'est ce qui permet\r\n l'\u00e9lection du POP David Payot.\r\n\r\n19:52:48:06  19:52:51:01\r\n     -Le risque est d'\u00eatre l\u00e0\r\n\r\n19:52:51:06  19:52:53:20\r\n    pour avaliser des d\u00e9cisions\r\n\r\n19:52:54:01  19:52:58:11\r\n     prises par une majorit\u00e9\r\navec laquelle on ne collabore pas.\r\n\r\n19:52:58:15  19:53:01:07\r\n     Le PS est aussi conscient\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:08:10\r\n   que le POP est une composante\r\n    qui apporte quelque chose.\r\n\r\n19:53:08:20  19:53:12:12\r\n  -Cons\u00e9quence: il reste au PLR\r\n       un si\u00e8ge sur sept.\r\n\r\n19:53:12:17  19:53:17:16\r\nTroisi\u00e8me recette: une politique \r\ng\u00e9n\u00e9reuse envers les bas revenus.\r\n\r\n19:53:17:21  19:53:25:11\r\nTransports, accueil des enfants,\r\nLausanne est premi\u00e8re de classe.\r\n\r\n19:53:26:16  19:53:29:22\r\n-Il y a une reconnaissance du ventre.\r\n\r\n19:53:30:03  19:53:33:11\r\nBeaucoup d'institutions co\u00fbtent cher.\r\n\r\n19:53:33:15  19:53:39:04\r\n        Ces gens craignent\r\n  une politique plus restrictive,\r\n\r\n19:53:39:09  19:53:47:18\r\n mais qui rend le syst\u00e8me viable.\r\n\r\n19:53:48:06  19:53:50:15\r\n  -1'300 places d'accueil cr\u00e9\u00e9es,\r\n\r\n19:53:50:20  19:53:52:20\r\n   2'000 logements en chantier,\r\n\r\n19:53:53:01  19:53:55:21\r\n   ces recettes ont fonctionn\u00e9.\r\n\r\n19:53:56:02  19:54:01:10\r\n      L'opposition pr\u00e9voyait \r\n      de faire la m\u00eame chose.\r\n\r\n19:54:01:14  19:54:07:10\r\n   Heureusement, ils ne nous ont\r\n   pas accus\u00e9s de client\u00e9lisme.\r\n\r\n19:54:07:20  19:54:11:21\r\n  -La machine \u00e0 gagner ne donne\r\n  aucun signe d'essoufflement.\r\n\r\n19:54:12:02  19:54:16:03\r\nLe PS lausannois tient peut-\u00eatre\r\n    la prochaine g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:54:16:21  19:54:19:07\r\n     -La c\u00e9r\u00e9monie des Oscars.\r\n\r\n19:54:19:11  19:54:25:01\r\n L.DiCaprio extatique a re\u00e7u enfin \r\nl'Oscar du meilleur acteur \u00e0 40 ans.\r\n\r\n19:54:25:06  19:54:30:05\r\n  Il y a aussi la pol\u00e9mique sur un\r\ncin\u00e9ma hollywoodien rest\u00e9 tr\u00e8s blanc,\r\n\r\n19:54:30:10  19:54:34:00\r\n            au milieu\r\nd'une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine m\u00e9tiss\u00e9e.\r\n\r\n19:54:35:00  19:54:41:15\r\n-La c\u00e9r\u00e9monie est \u00e0 son paroxysme:\r\nle gagnant s'appelle \"Spotlight\".\r\n\r\n19:54:44:03  19:54:47:18\r\n-Ce film laisse parler les victimes.\r\n\r\n19:54:47:23  19:54:50:18\r\n    Nous esp\u00e9rons que ce choeur\r\n\r\n19:54:50:23  19:54:54:14\r\n    r\u00e9sonnera jusqu'au Vatican.\r\n\r\n19:54:55:22  19:54:59:22\r\n  -Une victoire qui est aussi \r\n celle des journalistes du film\r\n\r\n19:55:00:03  19:55:04:21\r\n sur l'h\u00e9g\u00e9monie de l'Eglise qui \r\na couvert des actes de p\u00e9dophilie.\r\n\r\n19:55:05:02  19:55:08:14\r\nD'h\u00e9g\u00e9monie, il en \u00e9tait question.\r\n\r\n19:55:08:19  19:55:12:05\r\nH\u00e9g\u00e9monie des Blancs sur les Noirs.\r\n\r\n19:55:12:10  19:55:17:12\r\n       Chris Rock a rappel\u00e9\r\nqu'aucun acteur noir n'\u00e9tait nomm\u00e9.\r\n\r\n19:55:20:05  19:55:22:11\r\n     -La c\u00e9r\u00e9monie des Oscars\r\n\r\n19:55:22:16  19:55:25:07\r\nest connue comme la remise des prix\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:05\r\n   des gens de couleur blanche.\r\n\r\n19:55:29:14  19:55:34:02\r\n       -Autre domination:\r\n   celle d'Alejandro I\u00f1arritu,\r\n\r\n19:55:34:07  19:55:39:09\r\n      meilleur r\u00e9alisateur\r\npour la deuxi\u00e8me ann\u00e9e de suite.\r\n\r\n19:55:42:18  19:55:45:13\r\n     -Gracias a la Academia.\r\n\r\n19:55:47:06  19:55:52:01\r\n      -L'armada mexicaine\r\n  est couronn\u00e9e par Hollywood.\r\n\r\n19:55:52:06  19:55:54:20\r\nAvant lui, il y a eu Alfonso Cuaron.\r\n\r\n19:55:55:01  19:55:59:11\r\n Et le chef op\u00e9rateur E.Lubezki,\r\n       lui aussi mexicain.\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:07:11\r\n Et difficile de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 \r\ndu succ\u00e8s de Pixar, qui remporte\r\n\r\n19:56:07:15  19:56:13:08\r\n   pour la 4\u00e8me ann\u00e9e l'Oscar \r\n  du meilleur film d'animation.\r\n\r\n19:56:16:13  19:56:20:04\r\n            Et enfin,\r\nla victoire de Leonardo DiCaprio,\r\n\r\n19:56:20:09  19:56:24:12\r\n    qui a lanc\u00e9 un plaidoyer\r\n pour le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n19:56:27:08  19:56:29:16\r\n   -Le r\u00e9chauffement climatique\r\n\r\n19:56:29:21  19:56:31:15\r\n         est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:56:31:20  19:56:36:01\r\n    C'est le plus grand danger\r\n     qui menace notre esp\u00e8ce.\r\n\r\n19:56:36:12  19:56:41:10\r\n       -Un premier Oscar\r\n  qu'il gardera bien au chaud.\r\n\r\n19:56:43:16  19:56:48:08\r\n    -C.Schenk, belle c\u00e9r\u00e9monie \r\n    mais la pol\u00e9mique mena\u00e7ait.\r\n\r\n19:57:00:10  19:57:06:06\r\n  -C'est une pol\u00e9mique qui a \u00e9t\u00e9\r\nlanc\u00e9e par la femme de Will Smith.\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:12:08\r\nElle a dit que c'\u00e9tait la 2e ann\u00e9e\r\n   cons\u00e9cutive que \u00e7a arrivait.\r\n\r\n19:57:14:04  19:57:17:14\r\n    Il y a eu peu de statuettes\r\n      attribu\u00e9es \u00e0 des Noirs.\r\n\r\n19:57:17:16  19:57:23:17\r\n     Moins de 5 % des laur\u00e9ats\r\n            sont noirs.\r\n\r\n19:57:24:12  19:57:28:13\r\n  Il y a eu un appel au boycott.\r\n\r\n19:57:28:15  19:57:32:19\r\n       Spike Lee a boycott\u00e9.\r\n\r\n19:57:32:21  19:57:38:21\r\n  Il aurait d\u00fb recevoir un Oscar\r\n     mais il n'est pas venu.\r\n\r\n19:57:38:22  19:57:42:10\r\nSi le boycott n'est pas une solution,\r\n   les acteurs noirs doivent avoir\r\n\r\n19:57:42:11  19:57:47:10\r\n      les m\u00eames opportunit\u00e9s \r\n      que les acteurs blancs.\r\n\r\n19:57:47:11  19:57:53:11\r\n    -La question raciale reste\r\n tr\u00e8s douloureuse aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n19:57:54:16  19:57:57:13\r\n        -Oui, un mouvement\r\nd\u00e9nonce les violences, le racisme,\r\n\r\n19:57:57:15  19:58:03:15\r\n     les violences polici\u00e8res.\r\n\r\n19:58:07:19  19:58:10:15\r\n    Ce mouvement s'est trouv\u00e9 \r\n    des ambassadeurs de poids.\r\n\r\n19:58:10:17  19:58:16:17\r\n        Notamment Beyonc\u00e9.\r\n\r\n19:58:21:21  19:58:27:21\r\n  Il y a aussi eu Kendrick Lamar.\r\n\r\n19:58:27:23  19:58:33:23\r\n Il a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 par Barack Obama.\r\n\r\n19:58:35:19  19:58:39:04\r\n        La question raciale\r\n  \u00e0 un \u00e9cho de plus en plus fort.\r\n\r\n19:58:39:04  19:58:40:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:58:41:00  19:58:45:17\r\nLa r\u00e9daction vous propose l'actualit\u00e9\r\n \u00e0 travers le regard d'adolescents.\r\n\r\n19:58:45:22  19:58:50:21\r\n    Cette semaine, ils donnent\r\nleur avis sur les armes en Suisse.\r\n\r\n19:58:55:10  19:58:58:11\r\n   -La Suisse est l'un des pays\r\no\u00f9 circulent le plus d'armes \u00e0 feu.\r\n\r\n19:58:58:15  19:59:00:16\r\n          Le troisi\u00e8me\r\napr\u00e8s les Etats-Unis et le Y\u00e9men.\r\n\r\n19:59:00:21  19:59:03:23\r\n          -On le savait.\r\n\r\n19:59:04:04  19:59:06:08\r\n        Les soldats peuvent\r\n        garder leurs armes.\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:08:23\r\n       -Ca ne veut pas dire\r\n   qu'il y a moins de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:59:09:04  19:59:14:07\r\n   -Le probl\u00e8me n'est pas l'arme,\r\nmais la personne qui poss\u00e8de l'arme.\r\n\r\n19:59:14:11  19:59:22:05\r\n   -Il faudrait peut-\u00eatre refaire\r\nun test psychologique apr\u00e8s l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:59:22:10  19:59:30:03\r\n   -N'importe quel gars qui p\u00e8te\r\nles plombs a une arme \u00e0 disposition.\r\n\r\n19:59:30:08  19:59:32:11\r\n      -C'est une tradition !\r\n\r\n19:59:32:16  19:59:35:11\r\n      -Le grand-p\u00e8re l'a eue,\r\n         le papa aussi...\r\n\r\n19:59:35:16  19:59:38:12\r\n     -Le fiston veut l'avoir.\r\n\r\n19:59:38:17  19:59:41:22\r\n-Moi, je prendrai l'arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:59:42:03  19:59:43:18\r\n             -Moi pas.\r\n\r\n19:59:43:23  19:59:48:15\r\n  -T'as pr\u00e9vu de faire l'arm\u00e9e ? \r\n  -Non, mais je la prendrais pas.\r\n\r\n19:59:49:12  19:59:55:14\r\n -L'Union europ\u00e9enne veut interdire\r\nla d\u00e9tention des armes automatiques.\r\n\r\n19:59:55:19  19:59:58:01\r\n     -De quoi ils se m\u00ealent ?\r\n\r\n19:59:58:06  20:00:04:02\r\n   -On n'est pas entr\u00e9 dans l'UE\r\n  pour ne pas \u00eatre r\u00e9gi par l'UE.\r\n\r\n20:00:04:07  20:00:07:11\r\n        -C'est une atteinte\r\n       \u00e0 notre souverainet\u00e9.\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:10:15\r\n-Il y a d'autres probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler.\r\n\r\n20:00:10:20  20:00:15:18\r\n-Si tous les pays d'Europe se disent\r\n    qu'il faut bannir les armes,\r\n\r\n20:00:15:23  20:00:20:17\r\n        on doit se demander\r\n      si on ne fait pas faux.\r\n\r\n20:00:20:22  20:00:25:04\r\n         -Ca nous forcera\r\n     \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le sujet.\r\n\r\n20:00:25:09  20:00:31:05\r\n          -Ca changerait\r\n    que pour les gens honn\u00eates.\r\n\r\n20:00:31:10  20:00:34:11\r\n  Les terroristes ne le sont pas.\r\n\r\n20:00:36:15  20:00:44:10\r\n    -Nous sommes un 29 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:00:44:14  20:00:49:20\r\n      Il faudra attendre 2020\r\n  pour que la date se reproduise.\r\n\r\n20:00:50:01  20:00:52:09\r\n       C'est une curiosit\u00e9,\r\n\r\n20:00:52:13  20:00:58:14\r\n    notamment pour ceux qui ont\r\n leur anniversaire tous les 4 ans.\r\n\r\n20:00:59:17  20:01:04:07\r\n-Savez-vous pourquoi ce 29 f\u00e9vrier\r\n     revient tous les 4 ans ?\r\n\r\n20:01:04:11  20:01:07:11\r\n        -Une question de...\r\n\r\n20:01:07:16  20:01:12:00\r\n Pour r\u00e9tablir les premiers jours\r\n du printemps... Je ne sais pas.\r\n\r\n20:01:12:05  20:01:15:09\r\n     -Autrement le printemps\r\n      prendrait du retard ?\r\n\r\n20:01:15:13  20:01:18:12\r\n          -Il me semble,\r\n      quelque chose comme \u00e7a.\r\n\r\n20:01:19:01  20:01:22:21\r\n  -Fin f\u00e9vrier, les astronomes\r\n    rappellent que la terre\r\n\r\n20:01:23:02  20:01:27:22\r\n    met 365 jours et un quart\r\n  pour faire le tour du soleil.\r\n\r\n20:01:28:03  20:01:35:07\r\nPour en tenir compte, on ajoute un \r\njour suppl\u00e9mentaire tous les 4 ans.\r\n\r\n20:01:36:23  20:01:39:06\r\n   -On est pas tout \u00e0 fait bon,\r\n\r\n20:01:39:11  20:01:43:20\r\ncar ce n'est pas 365,25 mais 365,22.\r\n\r\n20:01:44:01  20:01:50:11\r\n      Donc tous les cent ans,\r\n   on enl\u00e8ve l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n20:01:50:16  20:01:53:02\r\n Ce n'est pas encore assez pr\u00e9cis,\r\n\r\n20:01:53:06  20:01:56:15\r\n         tous les 400 ans,\r\n   on laisse l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n20:01:57:02  20:02:00:17\r\n           -En 2100,\r\nl'ann\u00e9e bissextile sera annul\u00e9e.\r\n\r\n20:02:00:22  20:02:04:18\r\n  Julie est n\u00e9e un 29 f\u00e9vrier,\r\n         il y a 12 ans.\r\n\r\n20:02:04:23  20:02:07:12\r\nLes grands-p\u00e8res ne savaient pas\r\n\r\n20:02:07:17  20:02:12:08\r\ns'il faudrait lui donner des cadeaux\r\n   le 28 f\u00e9vrier ou le 1er mars.\r\n\r\n20:02:12:18  20:02:16:07\r\n          -Le 29 f\u00e9vrier,\r\n  on se rappellera de cette date.\r\n\r\n20:02:16:17  20:02:23:19\r\n      -Joyeux anniversaire\r\n\r\n20:02:24:11  20:02:28:01\r\n          -Aujourd'hui,\r\n     le probl\u00e8me est r\u00e9solu.\r\n\r\n20:02:28:06  20:02:31:04\r\n          Julie r\u00e9unit\r\n   sa famille et ses copines.\r\n\r\n20:02:34:11  20:02:38:10\r\n     Julie, tu le fais quand\r\n  ton anniversaire pour finir ?\r\n\r\n20:02:39:03  20:02:41:21\r\n       -Le 28, le 1er mars.\r\n\r\n20:02:42:02  20:02:45:03\r\nJe re\u00e7ois des cadeaux tous les ans.\r\n\r\n20:02:45:23  20:02:48:07\r\n  -Le probl\u00e8me est donc r\u00e9gl\u00e9,\r\n\r\n20:02:48:11  20:02:52:03\r\ntout comme notre calendrier annuel\r\n  qui d\u00e9sormais est donc ajust\u00e9.\r\n\r\n20:02:52:13  20:02:54:23\r\n         -Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n20:02:55:04  20:02:58:07\r\n         Dans 10'000 ans\r\n  on aura trois jours de retard.\r\n\r\n20:02:58:11  20:03:01:15\r\n         Mais 10'000 ans,\r\n    c'est presque une \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n20:03:02:17  20:03:05:11\r\n  -Voyons voir, tous les 4 ans ?\r\n\r\n20:03:05:16  20:03:08:02\r\n  C'est une ann\u00e9e \"bisseptile\" ?\r\n\r\n20:03:08:08  20:03:10:08\r\n    -Il y a une histoire de...\r\n\r\n20:03:10:17  20:03:12:22\r\n      -L'ann\u00e9e bissextile,\r\n      un \u00e9quilibre subtil\r\n\r\n20:03:13:03  20:03:15:23\r\n     entre pr\u00e9cision astrale\r\n     et adaptation humaine.\r\n\r\n20:03:16:17  20:03:18:19\r\n     Dans un instant la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:03:19:00  20:03:23:22\r\nEnsuite \"TTC\" invite X.Niel, l'homme\r\n qui a rachet\u00e9 Orange, devenu Salt.\r\n\r\n20:03:24:03  20:03:26:08\r\n  Une merveilleuse soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n20:03:26:12  20:03:32:07\r\n  SOUS-TITRAGE SWISS TXT: R.Aubry,\r\nM.De Piante, K.Marcato, Y.Methenitis,\r\n     R.Pawlak, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:03:32:11  20:03:36:19\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h45 Dans l'ombre de Mary\r\n\r\n20:03:37:00  20:03:39:00\r\nProchains programmes surRTS Deux\r\n20h10 Anomalia\r\n20h45 Le doc: Broken Land\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT023928\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:12 > 0:00:14) [74%] : \r\nL'oreillette, se voit un peu, hein, tu me la tir\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:25 > 0:00:26) [89%] : \r\nEst ce que Flavia, vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:26 > 0:00:40) [85%] : \r\nJe vous entends tr\u00e8s bien fait, oui, juste au oui, on a parl\u00e9 cet apr\u00e8s- midi ou bien oui oui oui, parfait, voil\u00e0, je voulais juste vous devez dire que sur le personnage Libera oui oui, quoi, je ne suis pas trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:40 > 0:00:42) [86%] : \r\nOui, oui, vous inqui\u00e9tez pas leur on laisse tomber \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:43 > 0:00:49) [77%] : \r\nOK cela bien, je vous recommande, faites des r\u00e9ponses pas trop longue, oui c'est une c'est la discussion hein, cool oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:46) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous, l'\u00e9chec de l'initiative UDC cr\u00e9e un choc psychologique au lendemain du r\u00e9sultat, les autres partis esp\u00e8rent que le vent politique a tourn\u00e9 dans les votations populaires Flavia Clymer 25 ans, \u00e9tudiante en histoire incarne ce point de vue, son mouvement a \u00e9t\u00e9 l'un des piliers de la mobilisation chez les jeunes, des centaines de taxis ont converg\u00e9 vers Berne ils assimilent Hubert un employeur au noir, alors que la guerre des tarifs est encore plus d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:47 > 0:02:25) [96%] : \r\nJanine Fantino pr\u00e9cise sa strat\u00e9gie de communication, il jouait au football tout \u00e0 l'heure sur un terrain de la FIFA \u00e0 Z\u00fcrich au micro de la RTS il ne remet pas en cause le Mondial au Qatar, en l'absence de preuves de corruption, dit-il, il faut aller de l'avant, on reviendra sur le grand spectacle hollywoodien de la nuit, c'est le triomphe de Leonardo Di Caprio, c'est aussi la pol\u00e9mique sur le manque de repr\u00e9sentation des Noirs dans le cin\u00e9ma am\u00e9ricain et puis nous sommes un jour tr\u00e8s particulier, il faudra attendre 2020 pour voir un autre 29 f\u00e9vrier on verra les curiosit\u00e9s de l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:27 > 0:02:45) [91%] : \r\nL'UDC a souvent pavoiser au lendemain de votations touchant aux \u00e9trangers, cette fois, la d\u00e9faite a chang\u00e9 de camp les UDC s'affiche, beau joueur, ils reconnaissent la mobilisation de leurs adversaires, mais tout le monde attendait ce matin, les r\u00e9actions \u00e0 Berne, le ton a-t-il chang\u00e9 en vue des prochaines \u00e9ch\u00e9ances, Pierre N\u00e9bel a sond\u00e9 les parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:46 > 0:02:58) [96%] : \r\nIl est 14 heures 30 cet apr\u00e8s- midi et les parlementaires se d\u00e9p\u00eachent pour ne pas rater le d\u00e9but de la session et malgr\u00e9 la pluie, malgr\u00e9 le travail qui les attend, la plupart ont le coeur l\u00e9ger, apr\u00e8s le rejet de l'initiative UDC ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:58 > 0:03:12) [94%] : \r\nC'est un peu un triomphe de la d\u00e9mocratie, soulag\u00e9, heureux, c'est une victoire pour le peuple suisse, mais c'est une tr\u00e8s bonne chose, on est all\u00e9 trop loin, c'est aller trop loin, c'est pas un coup d'arr\u00eat, c'\u00e9tait vraiment bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:12 > 0:03:17) [91%] : \r\nEt puis il y a les autres, les perdants, est ce que vous \u00eates tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u apr\u00e8s ce oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:17 > 0:03:30) [83%] : \r\nMais non, homme, une femme gagne une perte, c'est la vie, d'habitude, vous gagnez toujours quand on parle des \u00e9trangers, c'est vrai, dans mon jours pour une fois, on n'a pas gagn\u00e9 mais on verra qui va gagner pour le futur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:31 > 0:03:41) [94%] : \r\nCe jour de grande rentr\u00e9e n'est pas tout \u00e0 fait comme les autres \u00e0 l'UDC, le chef de groupe passe \u00e0 travers ses troupes, saluant chacun l'un apr\u00e8s l'autre, le discours officiel est \u00e0 l'apaisement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:41 > 0:03:49) [91%] : \r\nEt qu'est qui est tr\u00e8s clair que nous devons accepter ce r\u00e9sultat en Suisse, le peuple est le chef supr\u00eame et quand il a d\u00e9cid\u00e9, c'est bien, c'est comme \u00e7a, point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:49 > 0:03:53) [83%] : \r\nEt, \u00e9tonnamment, il tire son chapeau \u00e0 la partie adverse qui qui est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:53 > 0:04:09) [90%] : \r\nNous opposants ont tr\u00e8s bien travaill\u00e9, il faut le reconna\u00eetre, sans jalousie, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 mobiliser sur tous les canaux chez nous, on a trop peu travaill\u00e9, c'est comme en sport, quand on a perdu, c'est qu'on a fait des erreurs et qu'on s'est tromp\u00e9, engag\u00e9 et \u00e7a doit \u00eatre une le\u00e7on pour le feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:09 > 0:04:16) [93%] : \r\nUne folie, tout comme dans les autres partis, on esp\u00e8re que la d\u00e9faite de dimanche puisse induire un changement \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:16 > 0:04:30) [89%] : \r\nEst ce qu'ils sont devenus un peu plus modeste, je ne sais pas, mais en tout cas leurs pr\u00e9tentions qu'ils repr\u00e9sentent \u00e0 eux seuls le peuple suisse est clairement d\u00e9masquer maintenant on voit clairement que ce n'est pas le cas, on voit que la soci\u00e9t\u00e9 civile, s'est fortement mobilis\u00e9e pour se prot\u00e9ger contre la cette pr\u00e9tention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:04:37) [96%] : \r\nL'avenir dira si cette mobilisation \u00e9tait \u00e9ph\u00e9m\u00e8re ou si elle repr\u00e9sente un r\u00e9el danger pour les futurs combats de l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:39 > 0:05:03) [91%] : \r\nOn l'a vu hier au 19 30 un sursaut anti- UDC s'est manifest\u00e9e dans les derniers jours de la campagne, toute une s\u00e9rie de d\u00e9tournements, de parodies de vid\u00e9o en ont \u00e9t\u00e9 l'illustration sur les r\u00e9seaux sociaux beaucoup de d\u00e9butants, en politique, se sont engag\u00e9s \u00e0 l'instar des militants d'op\u00e9rations lib\u00e9raux, un mouvement n\u00e9 apr\u00e8s le vote sur l'immigration masse du 9 f\u00e9vrier fleuves, lacs, on est la copr\u00e9sidente en quelques jours et l'a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une notori\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:03 > 0:05:07) [87%] : \r\nFulgurante en Suisse al\u00e9manique, en particulier son mouvement plaide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:07 > 0:05:24) [92%] : \r\nPour une Suisse ouverte \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais aussi comme un pays d'immigration fleuves, lacs lin\u00e9aire, vous \u00eates avec nous en Direct, bonsoir, bonsoir, alors 25 ans, \u00e9tudiante \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg, vous \u00eates vraiment des visages de cette mobilisation, qui d'apr\u00e8s vous, a vot\u00e9 cette fois qui ne votaient pas avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:26 > 0:06:26) [91%] : \r\nAlors d\u00e9j\u00e0, je pense qu'on \u00e9tait dans la rue avec mes Flyer et puis j'ai j'ai parl\u00e9 avec les gens en fait ce qui m'a \u00e9tonn\u00e9 qu'il y avait beaucoup de jeunes qui, par exemple je pense vote vraiment pour la premi\u00e8re fois dans leur vie qui m'ont dit qu'ils m'ont rassur\u00e9 qu'absolument, ils ne vont pas oublier d'aller voter parce que \u00e7a concerne m\u00eame leur j'ai pas pote dans le lyc\u00e9e o\u00f9 et puis d\u00e9j\u00e0 aussi mais je, je dis mes potes \u00e0 l'Uni qui peut-\u00eatre dans d'autres votations de de dormir un peu plus intenses au lieu d'aller vraiment \u00e0 l'urne et puis aussi par exemple les voisins de mes parents qui en fait sont vraiment un peu dans leur sang de zone de confort normalement qui en pas trop besoin et qui sont pas un fort besoin de, de, de dire leur opinion normalement mais maintenant qu'il a r\u00e9alis\u00e9 qu'en fait c'est une attaque fondamentale contre les valeurs suisses et donc ils ont d\u00e9cid\u00e9 d'aller voter contre l'initiative de mise en oeuvre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:26 > 0:06:42) [90%] : \r\nBeaucoup d'opposants \u00e0 UDC venaient traditionnellement de la gauche, l'extr\u00eame gauche, c'est pas votre cas, vous avez vot\u00e9 PLR aux derni\u00e8res \u00e9lections, c'est bien \u00e7a, oui, vous \u00eates d'une famille PLR parents PLR vous \u00eates de ceux qui, pensant que le centre- droit aurait int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre franchement anti- UDC \u00e0 jouer cette carte- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:43 > 0:07:09) [89%] : \r\nAlors je dirais que pour moi, une valeur vraiment lib\u00e9rale, c'est de d\u00e9fendre en fait des des droits de l'individu \u00e0 l'\u00e9quipe, la libert\u00e9 de l'individu, donc de d\u00e9fendre \u00e7a quant aux toute menace en fait qui veut amputer cette libert\u00e9 de l'individu, pour moi, \u00e7a, c'est en fait l'effet alors dans essence, ce qui est \u00e0 la pens\u00e9e lib\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:09 > 0:07:26) [91%] : \r\nPardon, est ce que vous faites pas quand m\u00eame des d\u00e9sillusions si on regarde les chiffres quatre suisse sur 10 quand m\u00eame ont vot\u00e9 ce texte, c'est beaucoup plus que le socle de base, l'UDC c'\u00e9tait un texte dur il y a ce qu'il y a pas malgr\u00e9 tout en Suisse un ADN de droite y compris d'ailleurs dans le centre- droit, vous vous faites pas d'illusion l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:27 > 0:08:09) [90%] : \r\nAlors je dirais d\u00e9j\u00e0 c'est juste normal qu'une initiative, elle a plus de votes que, en fait, la participation, on vient l\u00e0 \u00e0 la participation du parti en g\u00e9n\u00e9ral b\u00e9, je dirais, par exemple, voil\u00e0 la l'initiative des Jeunes socialistes sur la sp\u00e9culation alimentaire, elle a fait 40 pourcent aussi donc, vous direz que c'est un grand succ\u00e8s pour les jeunes socialistes quand m\u00eame o\u00f9 il y a que \u00e7a d\u00e9finit quelque chose et puis je dirais aussi que c'est quand m\u00eame normalement quand on a des sujets sur les \u00e9trangers ou bien s\u00fbr les criminels normalement l'UDC, elle a toujours gagn\u00e9 donc pour moi c'est c'est clair, c'est une d\u00e9faite pour l'UDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:09 > 0:08:29) [94%] : \r\nAlors fleuves, lacs, 25 ans, en tout cas, vous \u00eates une \u00e9toile montante, cela se voit, \u00e9coutez le reportage qui suit sans diminuer votre r\u00f4le, hein, on a beaucoup parl\u00e9 de la mobilisation des jeunes, il faut bien dire que la campagne anti- UDC a \u00e9t\u00e9 orchestr\u00e9 aussi par des vieux routiers par des poids lourds de la politique suisse, une campagne sous le regard affut\u00e9 du chroniqueur Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:30 > 0:08:46) [96%] : \r\nMi- f\u00e9vrier, la campagne de votation bat son plein avec d'un c\u00f4t\u00e9, l'UDC qui d\u00e9fend son initiative et de l'autre une myriade d'associations et de partis qui la combattent et c'\u00e9tait le la lib\u00e9rale- radicale Claudine qui coordonne cette campagne du non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:46 > 0:09:28) [91%] : \r\nOn se r\u00e9unit en d\u00e9but novembre, et on a r\u00e9parti les r\u00f4les l\u00e0 entre les divers acteurs, la gauche se focaliser sur la mobilisation, les ONG se sont focalis\u00e9s sur les jeunes, les gens qui vont peut-\u00eatre des fois pas voter de les mobiliser et la droite se sont focalis\u00e9s sur les gens qui sont pour un loi des \u00e9trangers dur mais juste qui d\u00e9fend quand m\u00eame un \u00e9tat de droit, juste, et l\u00e0 c'est qui ce sont les syndicats qui en finan\u00e7aient leurs affiches avec leur action de crowdfunding \u00e7a, c'est le comit\u00e9 de l'\u00e9conomie qui \u00e9tait men\u00e9e par succ\u00e8s suisse, \u00e7a c'est l'annonce des ONG qui \u00e9tait men\u00e9e par op\u00e9ration lib\u00e9raux, \u00e7a c'est l'annonce du PLR et \u00e7a, c'est l'annonce du groupe parlementaire contre cette initiative qui a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par un petit Stoeckli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:29 > 0:09:40) [88%] : \r\nEt justement, ce groupe Stoeckli, qui a r\u00e9uni les signatures de 300 politiciens dont 11 ont si un conseiller f\u00e9d\u00e9raux s'organisent ici avec l'aide d'un lobbyiste, alors on va voir comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:41 > 0:09:55) [87%] : \r\nLui, c'est le lobbyiste, lui, un Vert lib\u00e9ral et lui un socialiste \u00e0 eux 3, ils ont r\u00e9uni 50000 francs aupr\u00e8s de l'Association suisse des banquiers d'entreprises et de parlementaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:56 > 0:10:04) [62%] : \r\n\u00e7a tr\u00e8s strict, c'est \u00e7a, mais l\u00e0 on a un esth\u00e8te SightCall calme sous le Sud-Ouest et fut francs Milan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:06 > 0:10:16) [67%] : \r\nD'\u00eatre tente vraiment feu il semble qu'il y a quand m\u00eame non soit il brique Honda, c'est l'Otan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:16 > 0:10:20) [90%] : \r\nOn parle de la campagne, et notamment de l'affiche des autres opposants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:21 > 0:10:39) [63%] : \r\nVous savez cet arr\u00eat poste dans il Irak : il a en \u00e7a, on est plus loin parce qu'on maintenant et Justin sont pleines mais Schaaf pour Charles qui je sera, je crois que ce match devait \u00e9tait cens\u00e9e prendre tous ces gosses Knoche c'\u00e9tait tout jugement personnel assez vite, avec Renaud homme avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:39 > 0:10:41) [94%] : \r\nMais on parle aussi tactique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:42 > 0:10:47) [71%] : \r\nAu micro, encore le mot et \u00e7a restera \u00e0 faire des fen\u00eatre ronde \u00e7a un petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:47 > 0:11:02) [64%] : \r\nOn peut, \u00e7a fait ressentir et Alain mais je n'\u00e9tait pas tant, F\u00e9lix Herth, 47 au \u00e0 ou pas, au fond, Chris obtiendra ou non tellement de ce moment-l\u00e0 est foutu oui comme charbon Shenfeld renoncer, voici le monde c'est une critique aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:03 > 0:11:08) [87%] : \r\nEt \u00e0 la fin, une question vous- m\u00eame, vous \u00eates pay\u00e9 pour ce travail, je suis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:09 > 0:11:17) [79%] : \r\nOn va \u00eatre ensemble s'appelle le succ\u00e8s c'est esp\u00e8re c'est \u00e0 hier, on me dit \u00e0 peu pr\u00e8s 10000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:18 > 0:11:20) [98%] : \r\nEt m\u00eame un aveu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:20 > 0:11:42) [84%] : \r\nJ'ai lanc\u00e9 seul manifeste parce qu'elle \u00e9tait f\u00e2ch\u00e9e de mon parti parce que Monsieur, Levrat dans les 5000 francs pour la campagne du moi je vais vous cela le le PS ne voulait m\u00eame que 5000 francs dans cette campagne, madame, monsieur, \u00e7a vous scandalise oui bien s\u00fbr mais va certainement aussi faite avec l'eau quand elle sera gagn\u00e9e cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:44 > 0:12:08) [88%] : \r\nVoil\u00e0, ce regard d'Alain Rebetez sur la politique que nous retrouverons en chronique chaque semaine d\u00e8s le mois prochain, toujours \u00e0 Berne, le Conseil national, admet l'extension des horaires d'ouverture des magasins, ils devraient pouvoir ouvrir jusqu'\u00e0 20 heures le dossier retourne aux \u00c9tats des r\u00e9gimes d'exception existe d\u00e9j\u00e0 dans de nombreux cantons exemple en Valais, les horaires sont \u00e9tendus, mais beaucoup de commerces n'en profite pas, reportage \u00e0 Crans Montana avec Martine Clerc s\u00e9curise tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:09 > 0:12:26) [97%] : \r\nC'est la fin de la journ\u00e9e de ski les estomacs sont vides et les frigos aussi la plupart des touristes se ruent dans les commerces de d\u00e9tail pour faire leurs courses, mais pas de stress en haute saison, les magasins d'une station comme Crans-Montana sont ouverts de 8 heures 15 \u00e0 19 heures, 7 jours sur 7, pour le plus grand bonheur des vacanciers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:26 > 0:12:31) [75%] : \r\nC'est utile oui, jusqu'\u00e0 7 heures et-ci parce vous faites quoi, jusqu'\u00e0 maintenant, \u00e7a vous permet de skier plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:12:33 > 0:12:47) [90%] : \r\nNon, on arr\u00eate avant mais \u00e7a nous permet d'aller nous promener en ville, tout \u00e7a c'est bien, oui, \u00e7a c'est bien pour le tourisme de la station, oui, j'ai tr\u00e8s importante, pourquoi, parce qu'il y a le les activit\u00e9s de la journ\u00e9e, il y a le ski il y a beaucoup de choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:47 > 0:12:59) [93%] : \r\nOn Valais la loi cantonale autorise les commerces des zones touristiques \u00e0 ouvrir jusqu'\u00e0 21 heures mais \u00e0 Crans Montana et dans d'autres stations de ski, les magasins ne profite pas de cette loi, autant qu'il le pourrait, comment l'expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:00 > 0:13:11) [95%] : \r\nAlors, tout simplement parce qu'il n'y a pas de demande, puisque les touristes qui arrive en station veulent profiter du c\u00f4t\u00e9 festif et non pas \u00eatre coinc\u00e9 dans des magasins \u00e0 partir de 19 heures jusqu'\u00e0 21 heures pour faire leurs achats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:11 > 0:13:18) [99%] : \r\nAlors que le d\u00e9bat s'enflamme \u00e0 Berne, les syndicats ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il combattrait vigoureusement cette loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:19 > 0:13:35) [93%] : \r\nPeut-\u00eatre qu'avant d'\u00e9largir quoi que ce soit au niveau des horaires, il faudrait peut-\u00eatre penser aux conditions cadres notamment aux conditions salariales des gens de la vente des gens qui travaillent par exemple ici en station, dans des boutiques de luxe, hein, vivent avec 3000 francs Net par mois, comment font-elles vraiment pour vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:35 > 0:13:40) [93%] : \r\nLes d\u00e9taillants estime toutefois que cette nouvelle loi est n\u00e9cessaire pour les commerces de plaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:40 > 0:13:54) [93%] : \r\nIl est clair que les membres de Trade Valais profiteront de l'opportunit\u00e9 qui leur sera donn\u00e9e mais qu'aucun grand distributeur n'a envie d'ouvrir de mani\u00e8re d\u00e9raisonner tant dans le non respect des collaborateurs que dans une perte de profitabilit\u00e9 rentabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:13:54 > 0:13:59) [90%] : \r\nPour l'heure \u00e0 Crans-Montana, la fermeture des portes reste fix\u00e9 \u00e0 19 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:01 > 0:14:17) [89%] : \r\nLe conflit des taxis a franchi un nouveau seuil taxis traditionnels versus Hubert, des centaines de chauffeurs ont fait la route de Berne, ils d\u00e9noncent une concurrence d\u00e9loyale assimile m\u00eame Hubert \u00e0 un employeur ou noir, ce sont 2 mod\u00e8les \u00e9conomiques qui s'affrontent en Suisse comme ailleurs, reportage C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:18 > 0:14:25) [93%] : \r\nOn d\u00e9corera les voitures en arrivant \u00e0 Berne, parce qu'avec le le vent qu'il y a, on n'arrive pas un kopeck il y a plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:25 > 0:14:38) [96%] : \r\nPas de d\u00e9coration, mais une bonne dose de motivation, ce matin, ils \u00e9taient pr\u00e8s de 350 \u00e0 prendre la route depuis Gen\u00e8ve \u00e0 bord, aucun client et le compteur bloqu\u00e9 \u00e0 70 kilom\u00e8tres heure pour ralentir au maximum la circulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:38 > 0:14:53) [98%] : \r\nLes chauffeurs sont \u00e0 bout, on ne peut plus accepter alors c'est lamentable d'en arriver l\u00e0, on est tous d'accord que c'est contraignant pour les chauffeurs pour les organisateurs, c'est c'est compliqu\u00e9 mais pour autant on est on ne peut pas faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:14:53 > 0:15:08) [94%] : \r\nDepuis l'arriv\u00e9e du BR, beaucoup ont vu leur chiffre d'affaires baisser de 40 \u00e0 50 pourcent sans compter la nouvelle baisse des tarifs annonc\u00e9s par le g\u00e9ant californien, moins 20 pourcent \u00e0 Gen\u00e8ve et moins 15 pourcent \u00e0 Lausanne pour ce chauffeur c'est la goutte d'eau qui a fait d\u00e9border le vase.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:08 > 0:15:21) [93%] : \r\nMoi, j'ai pay\u00e9 120000 francs de concessions et puis l\u00e0, je me trouve avec 3 4 courses par jour, c'est vraiment c'est inadmissible, on ne peut pas tol\u00e9rer \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:21 > 0:15:30) [94%] : \r\nMais ce n'est pas seulement pour d\u00e9fendre leur profession que les taxis se mobilisent pour eux, c'est toute la soci\u00e9t\u00e9 qui risquent d'\u00eatre impact\u00e9s par l'implantation progressive de cette \u00e9conomie num\u00e9rique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:30 > 0:15:44) [84%] : \r\nBient\u00f4t, on aura des des autres m\u00e9tiers qui vont \u00eatre \u00eatre remplac\u00e9 par par Hubert si on ne fait pas attention et Bercy un cancer bient\u00f4t m\u00eame les des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, ils vont \u00eatre remplac\u00e9s par Hubert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:44 > 0:15:52) [95%] : \r\nUne lettre ouverte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale pour r\u00e9clamer la saisie et la mise en fourri\u00e8re de tous les v\u00e9hicules Hubert, ainsi que l'interdiction de l'application.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:15:52 > 0:16:08) [92%] : \r\nNous demandons \u00e0 ce qu'une commission parlementaire \u00e9tudie la question et puis et que nous puissions \u00eatre re\u00e7u et qu'il y a un dialogue qui s'instaure entre l'Union des taxis suisses et le parlement f\u00e9d\u00e9ral et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:16:08 > 0:16:11) [95%] : \r\nAttention, la gr\u00e8ve doit durer jusqu'\u00e0 demain matin 7 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:16:12 > 0:16:24) [90%] : \r\nLe chiffre du jour : regarder c'est l'\u00e9crasante majorit\u00e9 de Suisses qui se sentent en s\u00e9curit\u00e9 un sentiment et forc\u00e9ment subjectif, mais l'\u00e9tude permet d'observer son \u00e9volution sur plusieurs ann\u00e9es, Julien Guillaume S\u00e9bastien Fa cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:24 > 0:16:37) [91%] : \r\nLa Suisse, ce petit pays ultra- s\u00e9curis\u00e9 le st\u00e9r\u00e9otype semble plus vrai que jamais : c'est ce que confirme une \u00e9tude de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales, sur les 2000 personnes sont d\u00e8s l'an dernier, 8 sur 10 se sentent en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:16:37 > 0:16:58) [85%] : \r\nLes r\u00e9ponses que nous ont donner les gens aussi comment il voit de la pr\u00e9sence polici\u00e8re tout cela Concorde assez bien avec les donn\u00e9es objectives que nous avons pu relever donc je dirais les communs des mortels sont en somme en disant : ils sont d'assez bons experts de la s\u00e9curit\u00e9 qu'il autour d'eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:16:59 > 0:17:18) [94%] : \r\nEt les chiffres le prouvent : pour la premi\u00e8re fois depuis les ann\u00e9es 80, pendant que le sentiment de s\u00e9curit\u00e9 de la population continue d'augmenter, les agressions, les vols et les menaces sont en baisse, cons\u00e9quence 87,9 pour 100 des Suisses font aujourd'hui confiance aux forces de l'ordre encore mieux le travail de la police est quasi unanimement salu\u00e9e dans tout le pays, mais l'objectif 1er de l'\u00e9tude est ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:18 > 0:17:34) [91%] : \r\nPour la police, il est important de savoir quels sont les points chauds, quels sont les heures, quels sont les endroits o\u00f9 les cambriolages, par exemple, mais les criminels en g\u00e9n\u00e9ral \u00e7a passe pour \u00eatre pr\u00e9sent pour pr\u00e9venir que quelque chose se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:34 > 0:17:41) [97%] : \r\nPour la population, les domaines o\u00f9 la police peut s'am\u00e9liorer son le vandalisme, les brigandages et la circulation routi\u00e8re, un constat partag\u00e9 sur le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:41 > 0:17:56) [94%] : \r\nOn le sait parce qu'on ne le voit d\u00e9j\u00e0 dans nos propres outils de conduite, les statistiques de de police, donc on va se calquer sur ses r\u00e9sultats pour d\u00e9velopper une politique de, de s\u00e9curit\u00e9 et v\u00e9rifier que les choses \u00e9voluent en phase entre la population et ce que nous pensons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:56 > 0:18:03) [96%] : \r\n\u00e0 voir si la tendance \u00e0 la baisse des infractions se confirme dans les 5 ans \u00e0 venir, pour le plus grand bonheur d'une tranquillit\u00e9 toute helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:05 > 0:18:26) [91%] : \r\nLe moment a \u00e9t\u00e9 mise en sc\u00e8ne pour les cameramen et les photographes Fantino a remis les crampons de sa jeunesse de footballeur pour exprimer le message de la nouvelle pr\u00e9sidence Remettre le football au Centre mais les affaires ne seront pas oubli\u00e9s question oblig\u00e9 le Qatar 2022 peut-il \u00eatre remis en cause, non, r\u00e9pond le nouveau pr\u00e9sident, en l'absence de preuves de corruption, il r\u00e9pondait \u00e0 Jean-Marc h\u00e9berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:27 > 0:18:43) [94%] : \r\nUn pr\u00e9sident en crampons qui d\u00e9fient le froid et la pluie, \u00e0 premi\u00e8re vue, rien \u00e0 voir avec son pr\u00e9d\u00e9cesseur pour soutenir ce renouveau, un parterre de vieilles gloires et Dorff Figo, Shevchenko ou encore d'anciens internationaux suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:45 > 0:18:53) [93%] : \r\nC'est pas \u00e7a, \u00e7a va changer la FIFA mais il faut, il faut en tout cas, redorer un petit peu le blason l'image de la FIFA.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:18:53 > 0:18:59) [93%] : \r\nUne op\u00e9ration s\u00e9duction que l'italo- valaisan pr\u00e9tend avoir organis\u00e9 en quelques jours seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:19:00 > 0:19:09) [87%] : \r\nSon taux, ce sont tous des amis, j'avais promis que si j'\u00e9tais \u00e9lu, j'organiserai tout de suite un tels match je n'ai eu besoin que de quelques coups de t\u00e9l\u00e9phone ont \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:09 > 0:19:17) [96%] : \r\nDe vieux amis pour relancer la FIFA, cela suffira-t-il apr\u00e8s le match, l'ex- secr\u00e9taire de l'UEFA pr\u00e9cise ses projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:17 > 0:19:28) [89%] : \r\nUne fois qu'on a qu'on a introduit la transparence financi\u00e8re, la corruption ne sera plus possible, et si quelqu'un essaie quand m\u00eame de faire des magouilles, ben on va chercher du football.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:28 > 0:19:34) [95%] : \r\nReste pourtant ces fameux soup\u00e7ons autour de l'attribution des Mondiaux \u00e0 la Russie et au Qatar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:34 > 0:19:45) [95%] : \r\nDepuis 6 ans, il y a rien eu de concret donc, je pense \u00e0 un moment donn\u00e9, il faut \u00eatre pragmatique, il faut organiser maintenant la meilleure Coupe du monde de l'histoire en Russie en 2018 et au Qatar en 2022, il faut regarder en avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:45 > 0:19:57) [91%] : \r\nSur le terrain, le pr\u00e9sident- joueur finit par perdre mais il reste fair-play \u00e0 voir si Gianni Infantino arrivera \u00e0 imposer ce nouvel esprit dans ses futurs bureaux du tuerie Berg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:59 > 0:20:12) [93%] : \r\nAujourd'hui s'ouvre \u00e0 Bellinzone, le proc\u00e8s de quatre Irakiens soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenir \u00e0 une cellule du groupe \u00c9tat islamique en Suisse, ils sont accus\u00e9s d'avoir voulu planifier des attentats, reste \u00e0 savoir si les preuves pourront \u00eatre produites Fran\u00e7ois Ruchti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:20:13 > 0:20:49) [94%] : \r\n\u00e0 Bellinzone le proc\u00e8s contre les membres suppos\u00e9s d'une cellule suisse de l'\u00c9tat islamique vient de s'ouvrir, selon le minist\u00e8re public, il pr\u00e9parait un attentat \u00e0 la bombe, pourtant l'acte d'accusation se r\u00e9v\u00e8le plus modestes et circonspect les certitudes, 4 Irakiens b\u00e9n\u00e9fice pour certains du droit d'asile ont entretenu des Liens troubles avec des membres de l'\u00c9tat islamique en Syrie, des \u00e9changes d'argent des faux papiers et surtout le relais de la propagande restent des \u00e9l\u00e9ments plus discutable sur la base d'enregistrements de conversations Skype les pr\u00e9venus auraient pr\u00e9par\u00e9 un attentat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:49 > 0:21:01) [91%] : \r\nAbou Hajer va envoyer quelqu'un en Suisse, qui travaille pour l'entreprise, qui conna\u00eet bien les past\u00e8ques, les explosifs, selon le minist\u00e8re public, cette personne qui viendra de l'\u00e9tranger sera inform\u00e9 que le chef du groupe, en Suisse et Mohammed.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:21:01 > 0:21:06) [91%] : \r\nOh, des past\u00e8ques qui n'ont pas la m\u00eame signification pour l'avocat des pr\u00e9venus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:07 > 0:21:19) [96%] : \r\nLe minist\u00e8re public a construit ses propres hypoth\u00e8ses toutefois les messages cod\u00e9s, ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es par mon client pour transmettre des informations sur la situation humanitaire en Syrie, certainement pas pour pr\u00e9parer un attentat en Europe en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:20 > 0:21:39) [92%] : \r\nReste les faits aucune cible d'attentat identifi\u00e9 aucun plan de bombes et aucun explosif retrouv\u00e9 des preuves qui monte le procureur en charge du dossier n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer avant le proc\u00e8s, pour corser encore plus le travail de l'accusation, la Suisse ne dispose pas de loi sur le terrorisme, un casse- t\u00eate pour la police et le minist\u00e8re public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:40 > 0:22:10) [92%] : \r\nSoit ils interviennent tr\u00e8s t\u00f4t dans la pr\u00e9paration, entre guillemets, d'actes qui peuvent relever du terrorisme et \u00e9videmment avec le risque de ne pas disposer de preuves suffisantes quand il laisse ses comportements se d\u00e9velopper jusqu'\u00e0 un terme o\u00f9 ils pourraient tomber sous le coup de la loi p\u00e9nale, avec le risque \u00e0 un moment donn\u00e9, ces personnes mal intentionn\u00e9es \u00e9chappent au contr\u00f4le et commettent concr\u00e8tement les infractions, les actes de terrorisme qui planifie qu'ils ont planifi\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:22:10 > 0:22:16) [97%] : \r\n2 ans que les pr\u00e9venus sont derri\u00e8re les barreaux, le verdict est attendu pour la mi- mars, il risque jusqu'\u00e0 7 ans d'emprisonnement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:18 > 0:22:33) [95%] : \r\nEn France, \u00e0 Calais, le d\u00e9mant\u00e8lement du site qu'on a surnomm\u00e9 la jungle a commenc\u00e9 dans un climat tendu la d\u00e9molition des cabanes le entre 1000 et 3500 migrants qui ont pour objectif de passer en Grande-Bretagne, a donn\u00e9 lieu \u00e0 des \u00e9changes de pierres et de gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:22:34 > 0:22:39) [96%] : \r\nUne partie de ces migrants sera relog\u00e9 ailleurs dans des containers am\u00e9nag\u00e9s en abris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:41 > 0:23:02) [88%] : \r\nLausanne s'\u00e9loigne un peu plus de l'air des Georges Andr\u00e9 cheval o\u00f9 Jean Pascal Delamuraz la force de la gauche n'est pas nouvelle dans la capitale vaudoise, mais elle a rarement \u00e9t\u00e9 aussi \u00e9clatante, revenons sur l'\u00e9tonnante image d'hier, la gauche et les Verts qui r\u00e9ussissent une razzia sur l'ex\u00e9cutif 6 si\u00e8ges sur 7 la base sociale et l\u00e0, mais aussi une strat\u00e9gie gagnante de longue haleine, Laurent du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:03 > 0:23:21) [89%] : \r\nDes roses et encore des roses 26 ans s\u00e9parent ces 2 images en 1989 la socialiste Yvette devient syndic et nous \u00e7a ne bascule \u00e0 gauche, sans interruption, suivent l'\u00e9poque Jean-Jacques Schilt et celle de Daniel Br\u00e9laz aujourd'hui, nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, c'est la recette num\u00e9ro un de la gauche, soigner la rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:21 > 0:23:35) [93%] : \r\nOn a su amener des nouveaux \u00e9lus au bon moment, je crois qu'aujourd'hui, c'est eux qui qui remporte aussi les succ\u00e8s, on a essay\u00e9 de se montrer toujours exigeant avec nos \u00e9lus dire que quand on gagne un fauteuil \u00e0 la municipalit\u00e9, c'est pas pour s'asseoir dedans, c'est pour travailler, c'est pour avancer, pour porter des projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:23:35 > 0:23:48) [89%] : \r\n2\u00e8me recette une discipline de vote autour d'une liste sensibilit\u00e9s diff\u00e9rentes, rose, rouge et verte, c'est ce qui permet l'\u00e9lection du POPB David Payot, avec 54 pourcent des voix son mouvement p\u00e8se ordinairement 10 pourcent \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:48 > 0:24:08) [92%] : \r\nAlors \u00e7a le risque naturellement d'\u00eatre l\u00e0 pour avaliser des d\u00e9cisions qui sont prises par une majorit\u00e9 qui, avec laquelle on n'arrive pas \u00e0 collaborer pour ce que j'ai, j'en ai vu j'ai l'impression que le PS est aussi conscient que le le POPB est une composante est une composante qui qui a quelque chose \u00e0 apporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:08 > 0:24:26) [89%] : \r\nCons\u00e9quence de cette discipline, il reste au PLR en si\u00e8ges sur 7 bien au-dessous de son poids \u00e9lectoral 3\u00e8me recette une politique g\u00e9n\u00e9reuse envers les revenus bas et moyens des \u00e9lecteurs reconnaissants transport accueille des enfants logements sociaux et autres subventions Lausanne et premi\u00e8res de classe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:24:26 > 0:24:48) [93%] : \r\nJe pense qu'il y a, on peut le dire clairement, une sorte de reconnaissance du ventre, il y a beaucoup d'institutions subventionn\u00e9es \u00e0 Lausanne, qui co\u00fbte tr\u00e8s cher, et ces gens-l\u00e0 \u00e9videmment craignent une politique PLR peut-\u00eatre plus restrictive \u00e0 une politique d'\u00e9conomie mais qui est aussi la viabilit\u00e9 \u00e0 long terme du syst\u00e8me, on ne peut pas \u00e9ternellement d\u00e9penser plus que ce qu'on gagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:48 > 0:25:08) [93%] : \r\n1000 300 places d'accueil cr\u00e9\u00e9e pendant la l\u00e9gislature 2000 logements mis en chantier des parcs, des places qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9s, c'est des recettes qui ont fonctionn\u00e9, mais ce qui est amusant c'est de voir que l'opposition, les gens qui se pr\u00e9sentait pour prendre des si\u00e8ges \u00e0 la majorit\u00e9 cette fois-ci pr\u00e9voyait de faire la m\u00eame chose, donc je crois qu'ils nous ont heureusement pas accus\u00e9 de client\u00e9lisme, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un peu fort de leur part de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:08 > 0:25:15) [94%] : \r\nLa machine \u00e0 gagner ne donne aucun signe d'essoufflement, avec son jeune pr\u00e9sident, le PS lausannois tient peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 la prochaine g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:17 > 0:25:34) [93%] : \r\nLa c\u00e9r\u00e9monie des Oscars a \u00e9t\u00e9 fertile en \u00e9motions, on a vu Leonardo DiCaprio extatique recevront enfin l'Oscar du meilleur acteur \u00e0 40 ans pass\u00e9s il y a aussi, on va y revenir la pol\u00e9mique obs\u00e9dante sur un cin\u00e9ma hollywoodien qui reste tr\u00e8s blanc au milieu d'une soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine m\u00e9tiss\u00e9e Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:25:38 > 0:25:42) [96%] : \r\nLa c\u00e9r\u00e9monie est \u00e0 son paroxysme et le grand gagnant s'appelle Spotlight.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:44 > 0:25:55) [90%] : \r\nQui est ce film donne la parole aux victimes et l'Oscar amplifie cette voie, nous esp\u00e9rons que ce coeur va r\u00e9sonner jusqu'au Vatican, vous voyez le d\u00e9bat avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:25:57 > 0:26:04) [97%] : \r\nUne victoire qui est aussi celle des journalistes du film sur l'h\u00e9g\u00e9monie de l'\u00c9glise, qui a largement couvert des actes de p\u00e9dophilie \u00e0 Boston.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:07 > 0:26:17) [93%] : \r\nEt d'h\u00e9g\u00e9monie, il en \u00e9tait question \u00e0 plus d'un titre hier soir h\u00e9g\u00e9monie des Blancs sur les Noirs, Chris Rock, ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie en noir et blanc, a rappel\u00e9 qu'aucun acteur de couleur n'\u00e9tait nomm\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:20 > 0:26:27) [91%] : \r\nJe suis \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie des Oscars, aussi connu comme la remise des prix, des gens de couleur blanche et son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:29 > 0:26:31) [94%] : \r\nAu volant, des opportunit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:31 > 0:26:42) [93%] : \r\nAutre nomination, celle d'Alejandro I\u00f1arritu gr\u00e2ce \u00e0 de c'est la 2\u00e8me ann\u00e9e de suite qu'il remporte l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur seuls John Ford et Joseph Mankiewicz, on fait aussi bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:42 > 0:26:45) [64%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 l'Acad\u00e9mie Thank You to de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:46 > 0:26:59) [91%] : \r\nAvec le triomphe d'I\u00f1arritu, c'est l'armada mexicaine qui est couronn\u00e9 par Hollywood car avant lui, il y a eu Alfonso Cuar\u00f3n et avec eux le chef op\u00e9rateur, Emmanuel Lubetzki, lui aussi mexicain qui r\u00e9alise un tripl\u00e9 in\u00e9dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:00 > 0:27:02) [76%] : \r\n\u00e0 ce qu'un gosse, elle sera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:03 > 0:27:14) [97%] : \r\nEt puisqu'on parle d'h\u00e9g\u00e9monie, difficile de passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du triomphe de Pixar, la filiale de Disney remporte pour la 4\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive, l'Oscar du meilleur film d'animation pour vice versa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:16 > 0:27:24) [95%] : \r\nNe reste qu'une grande premi\u00e8re, m\u00eame si ce n'est pas vraiment une surprise : la victoire de Leonardo DiCaprio, qui a lanc\u00e9 un plaidoyer pour le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:27:28 > 0:27:35) [99%] : \r\nLe r\u00e9chauffement climatique est une r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a se passe maintenant, c'est le plus grand danger qui menace notre esp\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:36 > 0:27:42) [91%] : \r\nPremi\u00e8re Oscar \u00e0 la 6\u00e8me nomination une statuette qu'il gardera bien au chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:27:44 > 0:27:49) [89%] : \r\nChristophe Schenk, qui l'a fait en partie g\u00e2ch\u00e9 par cette pol\u00e9mique, ce manque de visages noirs ou m\u00e9tis chez les acteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:49 > 0:28:39) [91%] : \r\nOui, c'est une pol\u00e9mique qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Jada Pinkett Smith, actrice et \u00e9pouse de Will Smith et qui d\u00e9non\u00e7aient le fait que sur 20 acteurs et actrices nomm\u00e9es pour l'Oscar qu'il n'y avait aucun Noir et c'\u00e9tait la 2\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive que \u00e7a arrivait alors ce n'est pas forc\u00e9ment \u00e9tonnant 88 \u00e9dition, les Oscars, il y a eu 350 statuettes pour des acteurs 15 seulement \u00e0 des noirs, la premi\u00e8re fois c'\u00e9tait Tim McDaniel pour autant en emporte le vent, en 1940 mais dans les faits, c'est moins de 5 pourcent des laur\u00e9ats qui sont noirs, une toute petite proportion qui fait quoi, une acad\u00e9mie compos\u00e9es \u00e0 94 pourcent de blanc, il y a donc un appel au boycott suite \u00e0 la pol\u00e9mique, certains ont boycott\u00e9 en t\u00eate, Spike Lee, qui aurait d\u00fb recevoir un Oscar d'honneur pour sa carri\u00e8re, hier soir, mais qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e0 c\u00e9r\u00e9monie d'autres comme Chris Rock qu'on voyait dans le sujet, ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, a choisi de d\u00e9samorcer la pol\u00e9mique par l'humour tout en rappelant toutefois que si le boycott n'\u00e9tait pas un enjeu la n\u00e9cessit\u00e9 pour les acteurs noirs d'avoir les m\u00eames opportunit\u00e9s que les acteurs blancs, elle \u00e9tait un vrai enjeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:39 > 0:28:44) [90%] : \r\nEst r\u00e9v\u00e9lateur de ce qu'on voyait ces derni\u00e8res semaines \u00e0 la la question raciale qui reste tellement douloureuse aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:44 > 0:29:32) [91%] : \r\nOui, il a le mouvement Black lives dont on a beaucoup parl\u00e9, qui depuis 3 ans, d\u00e9nonce les violences, le racisme, les bavures polici\u00e8res Ferguson Baltimore Black-l\u00e0 et ce matin, \u00e7a veut dire les vies compte ce mouvement s'est trouv\u00e9 de des ambassadeurs de poids, cette ann\u00e9e, Beyonc\u00e9, d'abord, qui lors du Super Bowl, qui est quand m\u00eame regard\u00e9 par plus de 100 millions de t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 faire un show tr\u00e8s engag\u00e9 avec des danseuses habill\u00e9s dans des costumes de cuir qui rappelle les uniformes des Black Panthers et puis il y a ensuite eu Kendrick Lamar au Grammy Award les Oscars de la musique am\u00e9ricaine qui est arriv\u00e9e en prisonniers encha\u00een\u00e9s dans un d\u00e9cor de p\u00e9nitencier qui a chant\u00e9 sa chanson all Right, qui est l'hymne officieux du mouvement Black lives et qui a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 pour cette prestation par Barack Obama lui- m\u00eame sur le compte Twitter de la Maison Blanche, preuve s'il en fallait encore une que la question raciale conna\u00eet un \u00e9cho de plus en plus fort dans la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine merci Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:33 > 0:29:46) [91%] : \r\nComme chaque semaine, la r\u00e9daction vous propose l'actualit\u00e9 \u00e0 travers le regard d'adolescents cette semaine ce sont des gymnasiens s\u00e9dunois qui donnent leur avis sur les armes en Suisse dans la rubrique t'as vu l'actu, reportage Christophe Schenk Alexandre Union.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:29:53 > 0:30:00) [93%] : \r\nLa Suisse est l'un des pays o\u00f9 circule le plus d'armes \u00e0 feu au monde, le 3\u00e8me apr\u00e8s les \u00c9tats-Unis et le Y\u00e9men.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:00 > 0:30:14) [92%] : \r\nOn le savait, on sait que la Suisse est un des pays o\u00f9 il y a le plus d'armes parce que les soldats peuvent garder leurs armes, c'est pas parce qu'il y a plus d'armes \u00e0 feu qui a moins de s\u00e9curit\u00e9 oui le probl\u00e8me, c'est clairement pas je pense pas que ces armes le c'est plut\u00f4t la personne qui est l'homme qui est important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:30:14 > 0:30:22) [95%] : \r\nMoi, je me dis qu'il faudrait peut-\u00eatre apr\u00e8s l'arm\u00e9e, refaire un test psychologique sur le soldat qui termine son service pour voir s'il est apte \u00e0 garder une arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:22 > 0:30:41) [89%] : \r\nMais en m\u00eame temps \u00e7a veut dire aussi que n'importe quel gars qui qui p\u00e8te les plombs \u00e0 coup il y a une arme \u00e0 disposition donc c'est se repr\u00e9sente aussi beaucoup de risques, c'est la tradition de la ramener \u00e0 la maison, c'est le grand- p\u00e8re, il a eu le papa, il a eu le le copain et la puis fiston de avoir le fiston et veulent avoir totalement moi je prendrai aussi l'arme \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:44 > 0:30:46) [80%] : \r\nMais l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:30:46 > 0:30:55) [89%] : \r\nNon, mais si je devais faire l'mais je prendrai la tradition helv\u00e9tique a-t-elle du plomb dans l'aile, l'Union europ\u00e9enne veut interdire la d\u00e9tention priv\u00e9e des armes automatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:56 > 0:31:04) [87%] : \r\nDe quoi il se m\u00eale, on n'est pas rentrer dans l'Union europ\u00e9enne, justement pour ne pas \u00eatre un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:04 > 0:31:28) [90%] : \r\nAlors \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre un peu une atteinte \u00e0 notre souverainet\u00e9 pour l'Europe, il y a d'autres probl\u00e8mes \u00e0 r\u00e9gler avant et puis pour la Suisse, ben on est pas dans l'Union europ\u00e9enne, si tous les pays d'Europe, c'est il y a \u00e9norm\u00e9ment de mentalit\u00e9, de culture diff\u00e9rente disent tous ensemble il faut qu'on bannit ces armes qu'on se demande si c'est pas nous qui faisons fou pour une fois \u00e7a va forc\u00e9ment nous nous forcer \u00e0 au moins r\u00e9fl\u00e9chir sur le sujet, ce qui peut amener une solution au probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:31:28 > 0:31:34) [85%] : \r\n\u00e7a changerait que pour les personnes qui sont, entre guillemets, honn\u00eate, mais je ne pense pas que l'\u00c9tat r\u00e9cents et gens tr\u00e8s honn\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:41 > 0:31:58) [90%] : \r\nEt pour terminer ce journal, il faut rendre \u00e0 C\u00e9sar, comme dit la formule les ann\u00e9es bissextiles, sont li\u00e9s \u00e0 sa r\u00e9forme du calendrier, nous sommes un 29 f\u00e9vrier il faudra attendre 2020 pour que la date se reproduisent, c'est une curiosit\u00e9 notamment pour ceux qui naissent un jour et qui ont leur anniversaire tous les 4 ans, Christiane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:32:00 > 0:32:37) [92%] : \r\nEst ce que vous savez pourquoi, ce 29 f\u00e9vrier ne revient que tous les 4 ans, une question de pour r\u00e9tablir les premi\u00e8res le jour du printemps, je ne sais pas exactement, je ne sais pas exact autrement le printemps prendrait du retard, il me semble quelque chose comme \u00e7a, le rendez- vous avec l'agenda du ciel est immuable, fin f\u00e9vrier, les astronomes rappelle que la Terre mais 365 jours et en car pour faire le tour du soleil pour tenir compte de ce 0,25 jours en plus, on ajoute donc un jour suppl\u00e9mentaire tous les 4 ans et on est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:37 > 0:32:56) [88%] : \r\nAlors on n'est pas tout \u00e0 fait bon parce que ce n'est pas 365 25 mai 365 22 donc il faut encore ajuster l'horloge, si on veut, et pour \u00e7a, tous les 100 ans, on enl\u00e8ve l'ann\u00e9e bissextile, mais comme ce n'est pas encore assez pr\u00e9cis, tous les 400 ans on laisse l'ann\u00e9e bissextile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:57 > 0:33:11) [92%] : \r\nAutrement dit, en 2100 l'ann\u00e9e bissextile sera annul\u00e9, voil\u00e0 qui aurait sans doute arrang\u00e9es Julie n\u00e9 un 29 f\u00e9vrier il y a 12 ans car ce jour- l\u00e0, les grand- p\u00e8re ne savait pas s'il faudrait \u00e0 l'avenir, lui donner des cadeaux le 28 ao\u00fbt le 1er mars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:11 > 0:33:14) [89%] : \r\nLe 29 f\u00e9vrier ben on se rappellera au mois de cette date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:16 > 0:33:19) [89%] : \r\nLe plus important, c'est qu'elle est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT16 (0:33:21 > 0:33:23) [77%] : \r\nEh ben \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:24 > 0:33:29) [95%] : \r\nAujourd'hui, le probl\u00e8me est r\u00e9solu Julie r\u00e9unit sa famille et ses copines et le tour est jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:29 > 0:33:30) [97%] : \r\nBravo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:33:33 > 0:33:37) [91%] : \r\nJulie alors tu le fais quand on anniversaire pour finir \u00e0 Calais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:33:37 > 0:33:43) [94%] : \r\nTout le temps, le 28 le 1er mars je re\u00e7ois des cadeaux tous les ans pour les animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:43 > 0:33:49) [85%] : \r\nCertes, le probl\u00e8me est donc r\u00e9gl\u00e9 tout comme est r\u00e9gler notre calendrier annuel qui d\u00e9sormais est donc parfaitement ajust\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:49 > 0:33:59) [96%] : \r\nPas tout \u00e0 fait, pas tout \u00e0 fait parce que si on garde cette technique on dans 10 1000 ans, on aura quand m\u00eame 3 jours de retard mais bon 10000 ans, c'est presque une \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:34:00 > 0:34:11) [89%] : \r\nVoyons voir tous les 4 ans, c'est pas, c'est une ann\u00e9e bissextile non attendez, il y a une histoire l'ann\u00e9e bissextile reste un \u00e9quilibre subtil entre pr\u00e9cision Astral et adaptation humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:13 > 0:34:25) [94%] : \r\nVoil\u00e0 bon anniversaire \u00e0 tous les natifs du jour dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria M\u00e9tral ensuite TTC invite le milliardaire Xavier Niel, l'homme qui a rachet\u00e9 Orange devenu tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:33 > 0:34:36) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-02-29T19:17:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1603499436", "durationSec": 134, "title": "FRIGO BISSEXTILE 1102 PAD_RTS000000729845", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui explique scientifiquement les ann\u00e9es bissextiles et qui revient sur les sp\u00e9cificit\u00e9s du 29 f\u00e9vrier.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GUIDETTI, Romain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499437", "durationSec": 116, "title": "FRIGO TASVULACTU 2802 PAD_RTS000000744845", "excerpt": "Des gymnasiens s\u00e9dunois du coll\u00e8ge des creusets commentent l'actualit\u00e9 de la semaine : l'augmentation du nombre d'armes en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499438", "durationSec": 194, "title": "SO CHRONIQUE REBETEZ_RTS000000746420", "excerpt": "La campagne contre l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e par plusieurs groupes d'int\u00e9r\u00eat qui mettent tout en oeuvre pour faire \u00e9chouer l'initiative lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1499697"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499439", "durationSec": 26, "title": "SO DEMANTELEMENT CALAIS_RTS000000746412", "excerpt": "En station de ski, les commerces ont des horaires d'ouvertures \u00e9largis lors de la haute saison pour permettre aux touristes de faire leurs courses apr\u00e8s la journ\u00e9e de ski. Le conseil national a admis l'ouverture des magasins en plaine jusqu'\u00e0 20h et a retourn\u00e9 le dossier au conseil des \u00e9tats."}, {"internalArchiveId": "AA1603499440", "durationSec": 113, "title": "SO HORAIRE OUVERTURE MAGASINS_RTS000000746584", "excerpt": "Rencontre avec le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino qui a organis\u00e9 un match de football avec plusieurs personnalit\u00e9s du ballon rond suite \u00e0 son \u00e9lections. Il r\u00e9agit sur le th\u00e8me de la corruption dans la FIFA et sur l'attribution de la coupe du monde de football 2022 au Quatar.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CRANS-MONTANA"], "thematicThemes": ["HORAIRE", "HORAIRE DE TRAVAIL", "COMMERCE ET DISTRIBUTION", "COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "SUPERMARCH\u00c9"], "sequenceIds": ["1499699"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499441", "durationSec": 93, "title": "SO INFANTINO_RTS000000746631", "excerpt": "La gauche a remport\u00e9 6 si\u00e8ges sur 7 lors des \u00e9lections municipales du 28.02.2016. Elle confirme une strat\u00e9gie gagnante mise en oeuvre depuis plusieurs ann\u00e9es et une rel\u00e8ve pr\u00eate \u00e0 relever les futurs d\u00e9fis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROBERT, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CORRUPTION"], "thematicPersons": ["INFANTINO, GIANNI"], "thematicCorporations": ["FIFA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499442", "durationSec": 32, "title": "SO KLEINER_RTS000000746449", "excerpt": "Les taxis genevois se sont rendus \u00e0 Berne pour manifester contre Uber et d\u00e9noncer une concurrence d\u00e9loyale. Le repr\u00e9sentant des taxis genevois Gilles Golliet et le pr\u00e9sident du Collectif des taxis genevois Marc Derveaux expriment l'inqui\u00e9tude des chauffeurs de taxi."}, {"internalArchiveId": "AA1603499443", "durationSec": 134, "title": "SO LA GAUCHE LAUSANNOISE_RTS000000746644", "excerpt": "Le proc\u00e8s de 4 irakiens accus\u00e9s de terrorisme commence au tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone. Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'appartenir \u00e0 une cellule du groupe \u00c9tat islamique en Irak et au Levant EIIL en Suisse et d'avoir voulu planifier des attentats sur le sol helv\u00e9tique. Leur avocat Remo Gilomen et le professeur en droit p\u00e9nal \u00e0 l'UNIL Alain Macaluso r\u00e9agissent \u00e0 l'ouverture de ce proc\u00e8s.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "GAUCHE", "MOUVEMENT POLITIQUE", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PS"], "sequenceIds": ["1499815"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499444", "durationSec": 114, "title": "SO MANIF TAXIS BE_RTS000000746648", "excerpt": "R\u00e9actions de plusieurs conseillers nationaux qui r\u00e9agissent suite au rejet de l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels lors des votations f\u00e9d\u00e9rales du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["TAXI"], "thematicCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499445", "durationSec": 130, "title": "SO OSCARS SOIR 2_RTS000000746666", "excerpt": "Une \u00e9tude de la conf\u00e9rence des commandants des polices cantonales et coordonn\u00e9e par le professeur Martin Killias indique que la majorit\u00e9 des Suisses se sent en s\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1603499446", "durationSec": 127, "title": "SO PROCES TERRORISME 2_RTS000000746370", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["PALAIS DE JUSTICE", "PROC\u00c8S", "TERRORISME"], "thematicCorporations": ["ETAT ISLAMIQUE EN IRAK ET AU LEVANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499447", "durationSec": 115, "title": "SO REAX PARLIAMENTAIRES 02_RTS000000746568", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1499686"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499448", "durationSec": 102, "title": "SO SENTIMENT INSECURITE 2_RTS000000746506", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SARETTI, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FASNACHT, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SENTIMENT", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1603499590", "summary": "Berne : Itw de Jean-Paul Gschwind, conseiller national PDC jurassien. Itw de  Felix Mueri, conseiller national UDC lucernois. Itw de Adrian Amstutz, conseiller national UDC bernois. Itw de Roger Nordmann, conseiller national PS vaudois. Adrian Amstutz dans la salle du conseil national.", "id": "1499686", "visualThemes": ["INTERVIEW"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "NORDMANN, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499596", "summary": "Duplex Zurich : Itw de Flavia Kleiner, copr\u00e9sidente \"Op\u00e9ration Libero\".", "id": "1499692", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499601", "summary": "Itw de Claudine Esseiva, cheffe de campagne organisation \u00e9conomique Succ\u00e8Suisse. Itw de Walter Stuedeli, lobbyiste Koehler Stuedeli and Partner. Itw d'Hans Stoeckli, conseiller aux \u00e9tats PS bernois. S\u00e9ance de campagne avec Walter Stuedeli et Hans Stoeckli. Affiches de la campagne contre l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels.", "id": "1499697", "visualThemes": ["AFFICHE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["STOECKLI, HANS"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499603", "summary": "Crans-Montana, enneig\u00e9 : Skieurs en bas des pistes. Clients dans un supermarch\u00e9 de la station. Itw de Franck Truchot, pr\u00e9sident de Trade Valais Club. Itw de Francine Zufferey, secr\u00e9taire syndicale UNIA Valais.", "id": "1499699", "visualThemes": ["SUPERMARCH\u00c9", "HORAIRE", "HORAIRE DE TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["CRANS-MONTANA"]}, {"internalArchiveId": "AA1603499719", "summary": "Lausanne : Itw de Beno\u00eet Gaillard, pr\u00e9sident PS Lausanne. Itw de David Payot, d\u00e9put\u00e9 \u00e9lu POP Lausanne. Itw de Marc-Olivier Buffat, d\u00e9put\u00e9 PLR Lausanne.", "id": "1499815", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PAYOT, DAVID"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1643337", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023928", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1497068", "internalArchiveId": "AA1602496960", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Journ\u00e9e votations f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-02-28T13:12:00Z", "summary": "Pr\u00e9sentation des r\u00e9sultats provisoires, r\u00e9actions et d\u00e9bats suite aux votations f\u00e9d\u00e9rales du jour. Les objets soumis en votation \u00e9taient l'initiative populaire de l'UDC intitul\u00e9e \"Pour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels (initiative de mise en oeuvre)\", la r\u00e9fection du tunnel routier du Gothard, l'initiative populaire du PDC intitul\u00e9e \"Pour le couple et la famille - Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\" et l'initiative populaire des Jeunesses socialistes intitul\u00e9e \"Pas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\". Figuraient \u00e9galement comme objets la votation communale \u00e0 Gen\u00e8ve sur la r\u00e9novation du Mus\u00e9e d'art et d'histoire et les \u00e9lections communales dans le canton de Vaud.", "durationSec": 7200, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7537577", "imageURL": "http://www.rts.ch/7537571.image", "backgrounds": ["Christophe Darbellay \u00e9voque son bilan politique \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC.", "Christophe Darbellay \u00e9voque son bilan politique \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DES TRANSPORTS", "VOTATION", "TUNNEL", "INITIATIVE POPULAIRE", "PRODUIT AGRICOLE ET ALIMENTAIRE", "SP\u00c9CULATION", "CRIMINALIT\u00c9", "FAMILLE", "FISCALIT\u00c9", "POLITIQUE FISCALE", "MUS\u00c9E", "\u00c9LECTION COMMUNALE"], "alternativeTitle": ["Journ\u00e9e Votations", "Journ\u00e9e Votations", "R\u00e9sultats et commentaires"], "alternativeSummary": ["- R\u00e9sultats et commentaires"], "variantIds": ["ece-7428466"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:54:22Z", "webPublicationDate": "2016-03-01T17:12:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1806689940", "durationSec": 111, "title": "SO RECOURS COUPLE MARIES_RTS000001513262", "excerpt": "Le PDC demande que le peuple suisse puisse \u00e0 nouveau voter, apr\u00e8s le 28.02.2016, sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. L'administration f\u00e9d\u00e9rale des contributions a oubli\u00e9 de comptabiliser les couples mari\u00e9s \u00e0 2 revenus, avec des enfants. Les couples mari\u00e9s p\u00e9nalis\u00e9s par l'imp\u00f4t seraient 454000 et non pas 80000 comme estim\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["IMP\u00d4T", "COUPLE (RELATION)", "VOTATION"], "thematicPersons": ["JUILLARD, CHARLES"], "thematicCorporations": ["PDC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1602499151", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois.", "id": "1499252", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "BARAZZONE, GUILLAUME", "BOURGEOIS, JACQUES", "RUIZ, REBECCA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499155", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Guillaume Barazzone, conseiller administratif Ville de Gen\u00e8ve, et C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise.", "id": "1499256", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["BARAZZONE, GUILLAUME", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499170", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Claudine Esseiva, membre PLR.", "id": "1499271", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499174", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Martin Candinas, conseiller national PDC grison, et Gerhard Pfister, conseiller national PDC zougois.", "id": "1499275", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["PFISTER, GERHARD", "CANDINAS, MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499180", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national UDC fribourgeois.", "id": "1499281", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["RIME, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499181", "summary": "Plateau : d\u00e9bat entre Cristina Gaggini, directrice romande economiesuisse, Anne Seydoux-Christe, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne, C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale UDC genevoise, Rebecca Ruiz, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise puis de Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale Parti \u00e9cologiste Les Verts genevois, Jacques Bourgeois, conseiller national PLR fribourgeois, Guillaume Barazzone, conseiller national PDC genevois, Pascal Sciarini, politologue Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "id": "1499282", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualPersons": ["GAGGINI, CRISTINA", "AMAUDRUZ, C\u00c9LINE", "BOURGEOIS, JACQUES", "RUIZ, REBECCA", "BARAZZONE, GUILLAUME", "MAZZONE, LISA"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499184", "summary": "Einsiedeln, en duplex : itw Albert Roesti, conseiller national UDC bernois.", "id": "1499285", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["EINSIEDELN"], "visualPersons": ["ROESTI, ALBERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499187", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Caroline Beglinger, copr\u00e9sidente de l'Association Transport et Environnement (ATE).", "id": "1499288", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499190", "summary": "Lausanne, en duplex : itw G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re aux Etats PS vaudoise.", "id": "1499291", "visualThemes": ["VOTATION"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["SAVARY, G\u00c9RALDINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499194", "summary": "Lausanne, en duplex : itw Natacha Litzistorf, candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts \u00e9lue \u00e0 la Municipalit\u00e9 de Lausanne.", "id": "1499295", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602499196", "summary": "Berne-ville, en duplex : itw Christophe Darbellay, pr\u00e9sident PDC suisse.", "id": "1499297", "visualThemes": ["VOTATION", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE"], "visualCorporations": ["PDC"]}], "program": {"href": "/programs/548", "id": "548", "name": "Journ\u00e9e Votations"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Duplex Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HOSTETTLER, Julien", "role": "Duplex Del\u00e9mont", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GUILLAUME, Julien", "role": "Duplex Neuch\u00e2tel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "role": "Duplex Sion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DUFOUR, Laurent", "role": "Duplex Lausanne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Duplex Einsiedeln", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "JENNY, Pierre", "role": "Duplex Fribourg", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1642965", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023886", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E469B5D4-99CE-43B2-ADD5-014FDFE6B26B", "internalArchiveId": "E469B5D4-99CE-43B2-ADD5-014FDFE6B26B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales: l'analyse de Vincent Bourquin", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Bardet, Romain\r\n* * Votations f\u00e9d\u00e9rales: l'analyse de Vincent Bourquin Votations f\u00e9d\u00e9rales...\r\nL'incertitude demeure pour l'initiative du PDC sur la fiscalit\u00e9 des couples mari\u00e9s. Si la majorit\u00e9 des cantons l'accepte, les citoyens le  rejetterait \u00e0 une tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re majorit\u00e9....50,5% selon les projections de gfs.bern. \r\nL'initiaitive de l'UDC sur le renvoi effectif des criminels  et celle des jeunes socialistes contre la sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires ne passent en tout cas pas la rampe...rejet\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 des cantons...\r\nLe second tube au Gothard, lui devrait \u00eatre accept\u00e9 par le peuple...Les projections tablent sur une acceptiation par le peuple \u00e0 57%. Tous les cantons disent oui!\r\n*** Election compl\u00e9mentaire au Gouvernement bernois. Les deux candidats UDC sont en t\u00eate apr\u00e8s les r\u00e9sultats de six des dix arrondissements. Lars Guggisberg est en t\u00eate devant le francophone Pierre-Alain Schnegg qui brigue le si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura Bernois. \r\n*** A Lausanne la gauche a de nouveau cartonn\u00e9 aux \u00e9lections communales. Elle conserve six repr\u00e9sentants sur sept, \u00e9lus au premier tour.Le septi\u00e8me et dernier si\u00e8ge se jouera au second tour entre le PLR et l'UDC.\r\nDans les objets cantonaux\r\n*** Trois ans apr\u00e8s avoir refus\u00e9 le Transrun, les Neuch\u00e2telois ont pl\u00e9biscit\u00e9 par plus de 84% des voix la strat\u00e9gie Mobilit\u00e9 2030.  Projet qui comprend notamment une liaison directe entre le chef-lieu et La Chaux-de-Fonds.\r\n *** A Gen\u00e8ve, c'est non \u00e0 54% des voix au  projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire. Oui par contre au cr\u00e9dit pour construire une nouvelle caserne \u00e0 Meyrin-Mategnin...\r\n*** Les Jurassiens n'ont pas voulu d'une autonomisation de l'Office des v\u00e9hicules. Ils ont rejet\u00e9 par pr\u00e8s de 65% des votants le changement de statut de ce service....\r\n*** Au Tessin, les heures d'ouverture des commerces seront \u00e9tendues..C'est oui \u00e0 pr\u00e8s de 60%. Une demi heure de plus en semaine, et 1h et demi le samedi.\r\n*** Le canton de Schaffhouse ne r\u00e9formera pas ses structures communales. Ses citoyens ont rejet\u00e9 tant le principe d'une suppression de l'\u00e9chelon communal que celui d'un processus de fusion des communes\r\nDans l'acutalit\u00e9 \u00e9galement...\r\n*** Au moins 22 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es aujourd'hui dans des attentats commis pr\u00e8s d'un march\u00e9 dans un quartier \u00e0 majorit\u00e9 chiite de Bagdad. Ce sont des responsables de la s\u00e9curit\u00e9 et m\u00e9dicaux irakiens qui l'indiquent. Ces attaques ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9es par le groupe Etat islamique. Il y a \u00e9galement une soixantaine de bless\u00e9s. \r\n*** Derni\u00e8re \u00e9tape pour la visite officielle de deux jours du pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann en Iran. A l'Universit\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran, le ministre de l'\u00e9conomie a prononc\u00e9 ce matin un discours sur le mod\u00e8le de r\u00e9ussite suisse. \r\n*** Et toujours en Iran, apr\u00e8s les l\u00e9gislatives de vendredi, les r\u00e9sultats partiels montre une avanc\u00e9e des alli\u00e9s r\u00e9formateurs et mod\u00e9r\u00e9s du pr\u00e9sident Hassan Rohani...Le camp des r\u00e9formateurs remporte en tout cas une \u00e9crasante victoire \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran.\r\n*** Ski alpin..combin\u00e9 de Sold\u00e9u en Andorre. En deuxi\u00e8me manche lors du slalom, Lara Gut a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e. Wendy Holdener termine 2\u00e8me, derni\u00e8re la canadienne Marie-Mich\u00e8le Gagnon. Lors du super-g en premi\u00e8re manche, c'est l'Am\u00e9rciaine Lindasey Vonn qui s'est impos\u00e9e. Lara gut a termin\u00e9 5\u00e8me.\r\nMETEO\r\n*** Ciel voil\u00e9 en cette fin d'ap\u00e8rs midi.. Sur les versants italiens des Alpes valaisannes et sur la r\u00e9gion du Simplon, il neige abondamment au dessus de 700 \u00e0 1000 m. Bise sur le plateau qui va se renforcer ce soir. Demain temps perturb\u00e9 avec de la neige jusqu'\u00e0 basse altitude. Maximum 5\u00b0 en plaine.", "durationSec": 160, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511711", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Votations f\u00e9d\u00e9rales: l'analyse de Vincent Bourquin / FOR_2016-02-28T17:00:00_developpement-1", "Forum du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["L'initiative de l'UDC sur les criminels \u00e9trangers, celle des jeunes socialistes sur les denr\u00e9es alimentaires et le projet de 2e tube au Gothard ont \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s ce dimanche. Le sort de l'initiative du PDC est, elle, encore incertaine \u00e0 17h00. Retour sur les r\u00e9sultats avec l'analyse de Vincent Bourquin."], "variantIds": ["ece-7511711"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:08:50Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nR\u00e9sultat : on va faire une 1\u00e8re analyse g\u00e9n\u00e9rale avec vous Vincent Bourquin sur ces 6 4 viennent Votations f\u00e9d\u00e9rales Vincent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [88%] :\r\nOui, a tout d'abord avec cette initiative concernant le renvoi des \u00e9trangers, c'est une d\u00e9faite pour l'UDC pour le 1er parti du pays n'a pas l'habitude de pertes sur ses sujets de pr\u00e9dilection que sont la ville, les \u00e9trangers, la criminalit\u00e9 alors ce r\u00e9sultat Val\u00e9rie doit s'analyser \u00e0 l'aune de la votation, bien s\u00fbr, du 9 f\u00e9vrier un cette fois -ci les milieux acad\u00e9miques artistiques, \u00e9conomiques, bref, la soci\u00e9t\u00e9 a civil s'est mobilis\u00e9e comme jamais, d'ailleurs, ce terme de soci\u00e9t\u00e9 civile, il est revenu tout au long de de l'apr\u00e8s- midi sur notre antenne, c'est vraiment le terme du jour chez les vainqueurs, on met en avant la soci\u00e9t\u00e9 civile et chez les perdants du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC, on oppose Soci\u00e9t\u00e9 civile et peuple en tout cas ce qui est s\u00fbr aussi c'est qu'il y a eu un taux de participation extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9, c'est un des records, un de ces derni\u00e8res ann\u00e9es on a environ \u00e0 62 pourcent pour pour m\u00e9moire concernant l'immigration de masse en f\u00e9vrier, on \u00e9tait \u00e056,7 et puis le record absolu,78,7 pourcent c'\u00e9tait c'\u00e9tait le c\u00e9l\u00e8bre vote sur les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:04) [92%] :\r\nQue dire Vincent de la mobilisation des milieux \u00e9conomiques plut\u00f4t timide en tout cas en d\u00e9but de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nOui, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, \u00e7a \u00e9conomie suisse dans un 1er temps ne voulait pas s'engager dans cette campagne et consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait pas un sujet prioritaire, mais finalement il y a eu une forte pression \u00e0 de nombreux membres d'\u00e9conomie suisse finalement l'organisation fa\u00eeti\u00e8re a d\u00fb multiplier les prises de position et puis l'autre acteur phare des milieux \u00e9conomiques en Suisse et l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, le qui est pr\u00e9sid\u00e9e par l'UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime et elle, elle n'a tout simplement pas pris position alors l'UDC r\u00eavait de l'emporter 1 seul contre tout aujourd'hui en rayon une fois de plus cette \u00e9lite mais c'est pas le cas ce soir et puis il faut aussi dire ceci : il n'y a l\u00e0, c'est aussi un r\u00e9sultat par rapport \u00e0 l'Europe, c'est un signal par rapport \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [82%] :\r\nLe suspense du jour parce qu'il y en a eu fort \u00e0 lan\u00e7ant c'est l'initiative du PDCI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:53) [89%] :\r\nOui, alors le PDC n'a pas l'habitude de lancer des initiatives, en fait, c'est la 2\u00e8me de son histoire, la 1\u00e8re : l'exon\u00e9ration fiscale pour les allocations pour enfants, alors l\u00e0, \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 le grand coup de balai, ils avaient perdu avec75,4 pourcent des des voix s'\u00e9taient en mars 2015, maintenant c'est extr\u00eamement serr\u00e9, c'est un r\u00e9sultat tr\u00e8s attendu notamment par Christophe barbe l'air, le pr\u00e9sident du PDC qui ont 4 victoires partirait vraiment par la grande porte, il faut aussi rappeler que dans un 1er temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9tait favorable \u00e0 cette initiative, mais le Parlement avait dit non, le Conseil des \u00c9tats am\u00e9ricains m\u00eame dit non \u00e0 un contre- projet, peut-\u00eatre qu'il va se mordre les doigts, ce soir, ce qu'on peut dire aussi sec, le PDC a pu compter quand m\u00eame sur le soutien de l'UDC dans cette initiative, \u00e7a, \u00e7a joue aussi un r\u00f4le important. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T16:11:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-D48471A0-F7C0-42A1-A5F7-14BFA541ED55", "internalArchiveId": "D48471A0-F7C0-42A1-A5F7-14BFA541ED55", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 28 f\u00e9vrier 2016. 17h-18h. 1. Synth\u00e8se des r\u00e9sultats provisoires et d\u00e9finitifs. - 2. Le texte de l'UDC sur le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers est rejet\u00e9 par la majorit\u00e9 des cantons. - 3. Les suisse ont accept\u00e9 la construction d'un deuxi\u00e8me tube au Gothard. - 4. Elections communales fribourgeoise . - 5. Synth\u00e8se des r\u00e9sultats provisoires et d\u00e9finitifs. - 6. Vers l'\u00e9chec de l'initiative sur la fiscalit\u00e9 des \u00e9poux. - 7. Le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire (MAH) de Gen\u00e8ve \u00e9t\u00e9 refus\u00e9. - 8. Le canton de Neuch\u00e2tel dit oui \u00e0 \"Neuch\u00e2tel Mobilit\u00e9 2030\",strat\u00e9gie qui \u00e9tablit la planification des besoins en infrastructures routi\u00e8res et de transports publics.", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Uri", "Fribourg (canton)", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Tessin", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["mus\u00e9e d'art et d'histoire", "circulation routi\u00e8re", "population \u00e9trang\u00e8re", "infrastructure de transport", "culture", "famille", "criminalit\u00e9", "votation", "tunnel", "\u00e9lection communale", "r\u00e9seau routier", "initiative populaire", "fiscalit\u00e9"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2019-07-24T07:25:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kanaan, Sami", "role": "conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve, chef du  D\u00e9partement de la culture et du sport", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Roger (homme politique vaudois)", "role": "conseiller national vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nydegger, Yves", "role": "conseiller national genevois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Juillard, Charles", "role": "ministre jurassien des Finances (DFI)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broulis, Pascal", "role": "conseiller d'Etat vaudois, chef du d\u00e9partement des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lombardi, Filippo", "role": "conseiller aux Etats PDC tessinois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wisard, Alexandre", "role": "ancien conseiller municipal genevois \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maire, Jacques-Andr\u00e9", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C9280565-0900-4B4A-ABA3-22BDEC7E13B9", "internalArchiveId": "C9280565-0900-4B4A-ABA3-22BDEC7E13B9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux des \u00e9lections communales fribourgeoises", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "* * Enjeux des \u00e9lections communales fribourgeoises La droite va-t-elle reconqu\u00e9rir aujourd'hui la ville de Fribourg? Une droite, qui a le vent en poupe, depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'automne dernier. Cela lui donne des ailes pour tenter de s'emparer de la majorit\u00e9... Il faut dire que la gauche et la droite sont, dans la cit\u00e9 des Zaerinhgen, au coude \u00e0 coude... Maurice Doucas...\r\nLes jeux sont absoluement ouverts, d'autant que seuls deux des 5 sortants se repr\u00e9sentent... \u00e0 savoir la Lib\u00e9rale radicale Antoinette de Weck et le socialiste Thierry Steiert. C'est logiquement l'un des deux qui devrait d'ailleurs occuper le fauteuil de syndic, en fonction naturellement de la coloration de la majorit\u00e9. \r\nMais la droite part divis\u00e9... Le PDC a refus\u00e9 de s'allier \u00e0 l'UDC... pour les communales... Et l'UDC caresse l'espoir de d\u00e9crocher pour la 1\u00e8re fois un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la capitale cantonale... Mais \u00e7a semble assez compliqu\u00e9 dans la mesure o\u00f9 il faudrait pratiquement doubler le nombre de suffrage obtenu il y a 5 ans... \r\nLa gauche s'est, quant \u00e0 elle, battue jusqu'au dernier moment. Elle n'est pas certaine de conserver cette majorit\u00e9 qu'elle d\u00e9tient depuis plus de 10 ans... Il y a certe une union de la Gauche, mais le PS part au combat avec un parti chr\u00e9tien social en quasi-d\u00e9liquescence et des Verts qui ont \u00e9t\u00e9 peu pr\u00e9sent lors de cette campagne...\r\nDonc.... tout est donc possible...     \r\nLe suspence... est \u00e0 son comble.. aujourd'hui... \u00e0 Fribourg...", "durationSec": 86, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511748", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux des \u00e9lections communales fribourgeoises / 12H30_2016-02-28T12:04:00_developpement-5", "Le 12h30 du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["Les citoyens fribourgeois renouvelaient ce dimanche leurs autorit\u00e9s communales. La droite, qui a le vent en poupe depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, va-t-elle reconqu\u00e9rir la ville de Fribourg? Elle est au coude-\u00e0-coude avec la gauche."], "variantIds": ["ece-7511748"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-03-24T14:05:40Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nFlorence Germond m\u00eame exercice \u00e0 Fribourg, o\u00f9 il y a \u00e9galement des \u00e9lections municipales, la droite va -t-elle reconqu\u00e9rir aujourd'hui la ville de Fribourg, une droite qui a le vent en poupe, \u00e9galement, que les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'Automne dernier, cela lui donne des ailes pour tenter de s'emparer de la majorit\u00e9, il faut dire que la gauche et la droite sont dans la cit\u00e9 des Tsering une gaine au coude \u00e0 coude, Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [93%] :\r\nOui, les je sentais extr\u00eamement ouvert, d'autant que seuls 2 et 5 sortants se repr\u00e9sentent, \u00e0 savoir la Lib\u00e9rale radicale Antoinette de Weck et le socialiste Thierry Gita\u00ef c'est logiquement l'un des 2 ans qui devrait d'ailleurs occuper le fauteuil de syndic en fonction naturellement de la coloration de la majorit\u00e9, mais la droite part divis\u00e9 le PDC a refus\u00e9 de s'allie \u00e0 l'UDC pour les communales et de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC caresse l'espoir de d\u00e9crocher pour la 1\u00e8re fois un si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la capitale cantonale, une ambition qui semble \u00e0 premi\u00e8re vue un peu r\u00e9aliste dans la mesure o\u00f9 il faudrait pratiquement doubler le nombre de suffrage obtenu il y a 5 ans, la gauche s'est quant \u00e0 elle, battue jusqu'au dernier moment, elle n'est pas certaine de conserver cette majorit\u00e9 qu'elle d\u00e9tient depuis 10 ans, il y a certes une union de la gauche, mais le PS part au combat avec un parti chr\u00e9tien social en quasi- d\u00e9liquescence et des Verts qui ont \u00e9t\u00e9 peu pr\u00e9sent lors de cette campagne, donc tout est possible, le suspense est \u00e0 son comble aujourd'hui \u00e0 Fribourg 6. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:17) [93%] :\r\nCe qui sera lev\u00e9 sans doute au cours de l'apr\u00e8s- midi avec vous Maurice Doucas ici toute la r\u00e9daction vaudoise \u00e9galement pour les \u00e9lections communales vaudoises. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T11:59:42Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E54B5B86-9CE7-47FC-B0E6-E5C6F881FD1A", "internalArchiveId": "E54B5B86-9CE7-47FC-B0E6-E5C6F881FD1A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 28 f\u00e9vrier 2016. 18h-19h. 1. L'initiative UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers refus\u00e9e \u00e0 58,9%. - 2. Elections communales vaudoises. La gauche a r\u00e9alis\u00e9 un tir group\u00e9 \u00e0 la municipalit\u00e9 de Lausanne. -3. Election compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00e9tat bernois ", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["D\u00e9bat", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berne (canton)", "Lausanne", "Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["votation", "criminalit\u00e9", "population \u00e9trang\u00e8re", "initiative populaire", "\u00e9lection cantonale"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-04-13T14:48:36Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Freysinger, Oskar", "role": "vice-pr\u00e9sident UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "vice-pr\u00e9sidente PLR suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hildebrand, Pierre-Antoine", "role": "candidat PLR au conseil municipal de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident PS suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Junod, Gr\u00e9goire", "role": "futur syndic de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "membre du comit\u00e9 Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN )", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rochel, Johan", "role": "vice-pr\u00e9sident du Foraus, centre de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re de la Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gagnebin, Christophe", "role": "ex-d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil Bernois ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-614213C7-5AC2-43F4-87C6-60B0DAAA0693", "internalArchiveId": "614213C7-5AC2-43F4-87C6-60B0DAAA0693", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Criminels \u00e9trangers: le r\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 civile dans le d\u00e9bat", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "* * On a beaucoup th\u00e9matis\u00e9, durant la campagne autour de l'initiative de mise en oeuvre du renvoi des criminels \u00e9trangers, autour de la difficult\u00e9 des partis politiques \u00e0 contrer le discours de l'UDC. On a vu surtout une mobilisation rare de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Interview de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral radical valaisan Pascal Couchepin.", "durationSec": 635, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7511710", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Criminels \u00e9trangers: le r\u00f4le de la soci\u00e9t\u00e9 civile dans le d\u00e9bat / FOR_2016-02-28T17:23:00_developpement-10", "Forum du 28.02.2016"], "alternativeSummary": ["On a beaucoup th\u00e9matis\u00e9, durant la campagne autour de l'initiative de mise en \u0153uvre du renvoi des criminels \u00e9trangers, autour de la difficult\u00e9 des partis politiques \u00e0 contrer le discours de l\u2019UDC. On a vu surtout une mobilisation rare de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Interview de l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral radical valaisan Pascal Couchepin."], "variantIds": ["ece-7511710"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:20Z", "speechToTexts": ["24.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPar contre, un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui est avec nous, c'est Pascal Couchepin, bonsoir monsieur, bonsoir radical valaisan, ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration aussi durant cette \u00e9mission de de votation cet apr\u00e8s- midi, on parle bien s\u00fbr de l'initiative pour le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers, on a entendu un certain nombre d'interlocuteurs, et notamment des UDC se r\u00e9jouir de la campagne qu'on venait de vivre en Suisse de 3 mois de discussion tr\u00e8s intense, tr\u00e8s vive, on a parl\u00e9 parfois de division, mais c'est vrai que le d\u00e9bat s'est r\u00e9parti pratiquement partout dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 tous les \u00e9tages, les familles en ont beaucoup discut\u00e9 au travail absolument partout, est ce qu'il faut s'en r\u00e9jouir, Pascal Couchepin ou est -ce que c'est typiquement jour de votations qui a tendance \u00e0 \u00e0 laisser des traces \u00e0 diviser, avoir aussi quelque quelque part, un c\u00f4t\u00e9 un peu n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [88%] :\r\nDonc je crois qu'il faut s'en r\u00e9jouir, \u00e0 2 titres : tout d'abord \u00e0 cause du r\u00e9sultat qui a d\u00e9montr\u00e9 que l'\u00c9tat le droit quelque chose qui est encore consid\u00e9r\u00e9 comme n\u00e9cessaire par les Suisses et avec raison, d'ailleurs, parce qu'il est adroit, c'est ce qui prot\u00e8ge leur libert\u00e9 et prot\u00e8gent leurs droits et puis la participation qui a \u00e9t\u00e9 importante qui d\u00e9montre que sur un sujet tr\u00e8s sensible, dans lequel il y avait beaucoup d'\u00e9motion peu mobilis\u00e9 beaucoup de gens, dont certains n'allaient pas voter r\u00e9guli\u00e8rement tant que du point de vue de l'exercice d\u00e9mocratique, cette journ\u00e9e est excellente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:16) [88%] :\r\nOn a, on a un petit peu l'impression malgr\u00e9 tout que la Suisse aime bien jouer \u00e0 se faire peur, elle a jou\u00e9 une fois avec l'initiative du 9 f\u00e9vrier elle la bon finalement dans une situation tr\u00e8s compliqu\u00e9e, parce qu'on n'arrive pas \u00e0 l'appliquer, on a encore une fois, initiative ici que r\u00e9put\u00e9 tr\u00e8s par le parlement il n'a pas voulu r\u00e9agir, on a eu tr\u00e8s peur aussi pour nos relations avec Bruxelles dans la situation dans laquelle seraient plus nous mettent certaines exploiter le dernier clou sur le cercueil des bilat\u00e9rales et ce qu'il faudrait pas ici quand m\u00eame que le Parlement prenne ses responsabilit\u00e9s, ou alors qu'on mette sur pied quelque chose comme une cour constitutionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [90%] :\r\nAlors il faut d'abord prendre peu de distance pour voir si le syst\u00e8me fonctionne, or le syst\u00e8me fonctionne si vous regardez les fruits de notre syst\u00e8me politique qui n'est pas une d\u00e9mocratie directe mais une semi- d\u00e9mocratie, les r\u00e9sultats sont excellents, ensuite, le Parlement a la possibilit\u00e9 d'invalider certaines initiatives, je pense que maintenant il va le faire plus facilement, plus raisonnablement et plus courageusement, mais je crois que \u00e7a ne doit pas devenir jeu politique, il faut rester au niveau du droit et le Parlement a validera lorsque le droit qui est fix\u00e9 dans la Constitution et dans les la loi oblige \u00e0 le faire jusqu'\u00e0 maintenant on allait avec un peu de n\u00e9gligence devant le peuple, en lisant \u00e0 la fin, le peuple tranchera, mais je crois qu'il faut plus courir des risques qui sont contraires \u00e0 la Constitution oui ou loi c'est le Parlement qui doit valider ou le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propos\u00e9 la validation, il n'y a pas besoin de faire encore une cour constitutionnelle si on rajoute encore une couche au millefeuille le syst\u00e8me va devenir ingouvernable, vous avez quand m\u00eame une r\u00e9action j'appelle \u00e0 une certaine c'est pas un certain esprit critique de la part du Parlement qui doit se dire, on doit quand m\u00eame \u00e0 certaines occasions, dire non, cette initiative a mais \u00e7a doit \u00eatre tr\u00e8s rare parce que je peux comprendre que le jour de l'initiative qui aurait r\u00e9uni 100000 ou 120000 signatures valables, je peux comprendre qu'il y a, sentiment de frustration pour tous ceux qui ont sign\u00e9, par cons\u00e9quent, ce doit \u00eatre l'exception et l'exception, fond\u00e9e sur le droit sur l'\u00e9tal droit la Constitution et les lois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:26) [93%] :\r\nPascal Couchepin, on a beaucoup parl\u00e9 de de la soci\u00e9t\u00e9 civile de ce sursaut de son \u00e9veil de de son son vote salutaire est -ce que c'est l\u00e0 une nouvelle mani\u00e8re de faire de la politique qui na\u00eet avec cette mobilisation ou est -ce que c'est un coup unique selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [91%] :\r\nOh, bah, je crois que \u00e7a \u00eatre toujours comme \u00e7a, ce qui a peut-\u00eatre de changer par rapport \u00e0 la situation d'il y a 40 ou 50 ans, c'est qu'avant la soci\u00e9t\u00e9 civile s'incarner dans les partis et des organisations \u00e9conomiques depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, les gens se sont distanc\u00e9s assez souvent des partis ou des organisations \u00e9conomiques et il y a beaucoup de gens qui ont des qualit\u00e9s professionnelles humaine des concepts politiques et des capacit\u00e9s politiques qui ne se reconnaissent pas dans une organisation \u00e9conomique, politique ou de bienfaisance m\u00eame donc il il y a maintenant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui s'exprime \u00e0 travers les partis une soci\u00e9t\u00e9 civile qui s'exprime \u00e0 travers les sujets, il faut r\u00e9ussir \u00e0 mobiliser cette soci\u00e9t\u00e9 civile hors des structures traditionnelles pour faire face \u00e0 des attaquants qui \u00e9tale droit comme celle qui a eu lieu \u00e0 travers l'initiative de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:41) [84%] :\r\nQu'en pensez -vous de de de cette distinction que faisait cet apr\u00e8s- midi \u00e0 l'futur probable pr\u00e9sident de l'UDC, qui disait que, dans cette soci\u00e9t\u00e9 civilis\u00e9e, elle \u00e9tait un peu scind\u00e9 en 2, entre une partie jeune citadine, un peu, un peu bobo plut\u00f4t \u00e0 gauche, qui sait ce qui s'est soulev\u00e9e en opposition au vrai peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:58) [90%] :\r\nMais \u00e9coutez je, je crois que c'est pas tr\u00e8s d\u00e9mocratique, le soir, on a perdu une votation de commencer \u00e0 distinguer le vrai peuple dont il aurait la d\u00e9finition et ce qui ne serait pas le vrai pape qui ont \u00e9t\u00e9 les vainqueurs d'aujourd'hui, aujourd'hui il y a une majorit\u00e9 d'ailleurs clair et puis ben c'est c'est c'est pas le vrai peuple c'est la majorit\u00e9, j'ai toujours dit que la majorit\u00e9 ne dit pas, par d\u00e9finition, la v\u00e9rit\u00e9, mais il dit la r\u00e8gle et l'UDC aujourd'hui un probl\u00e8me parce que ils essayent toujours de se faire passer pour le vrai pop tout \u00e0 l'heure encore Monsieur Grangier disait qu'il a gagn\u00e9 aux \u00e9lections, c'est vrai, ils ont gagn\u00e9 les \u00e9lections relativement mais il y a encore 70 pourcent de de gens qui ne sont pas de ce parti, par cons\u00e9quent, il repr\u00e9sente une partie du peuple suisse mais ils peuvent pas \u00e0 parler de de m\u00eame comme les repr\u00e9sentants du vrai Pape une sorte de peuples mythique qui n'existe que lorsqu'il soutient leur point de vue, les choses sont relativement simples, le peuple mythique n'existent pas, il y a des \u00e9lecteurs qui s'exprime et la d\u00e9mocratie commande que la d\u00e9cision de la majorit\u00e9 s'applique \u00e0 l'ensemble du pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:07) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre encore un mot avec vous Pascal Couchepin sur le Tessin cet accord ans vous connaissez bien, c'est int\u00e9ressant de constater que ce canton \u00e9tat des seuls grands quand on va dire, qui accepte tr\u00e8s clairement l'initiative de l'UDC pour le renvoi effectif des criminels des \u00e9trangers \u00e0 pr\u00e9ceptes, notamment avec son score Massu en faveur de l'initiative contre l'immigration de masse qu'est -ce qui se passe au sud des Alpes, Pascal Couchepin, pour qui un th\u00e8me de carrelage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:30) [92%] :\r\nJe crois que le Tessin, vous savez, c'est un pays qui a une longue tradition politique c'\u00e9tait la bataille PPD Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien conservateur contre les lib\u00e9raux et radicaux avec intervention des socialistes et puis \u00e0 travers la la Lega qui a \u00e9t\u00e9 ph\u00e9nom\u00e8ne de de rejet du syst\u00e8me traditionnel, il y a une nouvelle culture politique et s'est install\u00e9 au Tessin et l\u00e0 les gars est devenu la 2\u00e8me force politique du canton et elle ratisse bien au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de ceux qui votent pour elle, parce que le Tessin a v\u00e9cu un d\u00e9veloppement absolument extraordinaire qui a de nombreux aspects positifs mais aussi de nombreux aspects n\u00e9gatifs, il suffit de s'y rendre pour constater que les entrep\u00f4ts avec peu de valeur ajout\u00e9e plus lui qui a vendu le terrain pour faire des entrep\u00f4ts qui sont les propri\u00e9taires de ces entrep\u00f4ts qui sont les propri\u00e9taires de tous les terrains qui ont \u00e9t\u00e9 vendus pour faire des activit\u00e9s qui font appel ensuite \u00e0 des frontaliers italiens alors vous attendez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [92%] :\r\nQuelque chose du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'aujourd'hui avec la question tessinois ce qu'on pourrait, comme on pourrait l'appeler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [90%] :\r\nLa question tessinoise est constamment sur la table, le seul probl\u00e8me, c'est que le Tessin en Suisse qui ne peut pas choisir les lois qui s'appliquent au Tessin, celle qui ne va pas s'appliquer le revendique pas d'ailleurs parce que mais, mais, instinctivement, on on ne on a le sentiment quand on voit les r\u00e9sultats du Tessin qu'une partie du Tassin aimerait qu'il y avait de droit, en droit qui s'applique au Tessin et droit qui s'applique au reste de la Suisse, et \u00e7a c'est naturellement pas possible quand on est membre d'une communaut\u00e9 comme la communaut\u00e9 suisse, on accepte des r\u00e8gles communes mais il y a un v\u00e9ritable probl\u00e8me tessinois et \u00e7a ici, il faut, il faut s'y colleter oui, on y reviendra, on risque d'avoir une d\u00e9faillance d'une des communaut\u00e9s linguistiques importantes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:28) [81%] :\r\nNon les reviendra dans dans dans Forum merci beaucoup parce que, avec nous ce soir, ou c'est une bonne soir\u00e9e monsieur aussi un pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [83%] :\r\nOui, un mot Vincent Bourquin encore sur cet objet de votation et sur ce, cette diff\u00e9rence entre \u00e9lites et et peuplent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:40) [90%] :\r\nAlors maintenant la grande question c'est de savoir est -ce que c'\u00e9tait une \u00e9tape ou est -ce qu'il va y avoir comme plusieurs interlocuteurs l'ont dit \u00e0 \u00e0 v\u00e9ritable tra\u00eene, c'est-\u00e0-dire que cette soci\u00e9t\u00e9 civile va continuer \u00e0 se mobiliser, la prochaine \u00e9tape tr\u00e8s importante, ce sera au mois de juin lors de la prochaine votation populaire du 5 juin avec cette modification de la loi sur l'asile, on devrait en principe retrouver le m\u00eame sc\u00e9nario que aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire l'UDC Seul contre toute mais ce qui sera tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour ce jour- l\u00e0, \u00e7a sera le taux de participation parce que finalement c'est aussi \u00e7a qui a fait la diff\u00e9rence aujourd'hui, on est \u00e0 plus de 60 pourcent et et si on arrive \u00e0 continuer \u00e0 mobiliser les gens, c'est bien possible qu'effectivement sur passablement de votation tr\u00e8s importante pour l'avenir, \u00e9galement pour le dossier europ\u00e9en on puisse continuer \u00e0 avoir ce ce genre de succ\u00e8s, mais en m\u00eame temps il faut pas oublier que, encore une fois aujourd'hui d'UDC aller plus loin que le nombre de personnes qui votent pour elle, mais on a un peu un petit peu moins 30 pourcent journal journal \u00e0 42 pourcent donc donc l'UDC s'en sort tout de m\u00eame bien et donc il faudra voir maintenant comment les choses se poursuivent, surtout que l\u00e0 on a une alliance de tout le monde, conclut de mais au Parlement, on l'a vu r\u00e9guli\u00e8rement ces derniers temps, depuis la nouvelle l\u00e9gislative, l'UDC sur passablement d'objets au PLR arrive \u00e0 l'emporter et notamment il faudra voir maintenant sur cette question d'invalidation dont a parl\u00e9 avant, Pascal Couchepin a validation des initiatives, on sait que ce th\u00e8me n'est pas tr\u00e8s \u00e0 la mode du c\u00f4t\u00e9 de Berne, on n'aime pas invalider les initiatives, y a eu souvent des d\u00e9bats l\u00e0- dessus et, franchement, je pense qu'on est encore assez loin d'arriver \u00e0 une solution on va invalider les initiatives donc sur ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, il y aura probablement pas de de grands changements parce ce qu'on peut dire aussi ce soir, c'est effectivement, c'est la victoire un peu du syst\u00e8me institutionnel, c'est finalement \u00e7a qui a probablement fait la diff\u00e9rence, on fait confiance aux juges, on fait confiance au Parlement, on fait confiance au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, et c'est \u00e7a le message qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 ce qui est aussi important de souligner, c'est qu'on n'a pas vot\u00e9 uniquement sur cette question du Crime, l'\u00e9tranger, c'\u00e9tait un vote plus de profondeur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-02-28T17:51:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-CF611A10-288B-47B9-8802-A1407912B719", "internalArchiveId": "CF611A10-288B-47B9-8802-A1407912B719", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Votations f\u00e9d\u00e9rales du 28 f\u00e9vrier 2016. Premi\u00e8res projections sur les objets soumis au vote : initiative de l'UDC \u00abPour le renvoi effectif des \u00e9trangers criminels (initiative de mise en oeuvre)\u00bb, initiative \u00abPour le couple et la famille - Non \u00e0 la p\u00e9nalisation du mariage\u00bb, initiative \u00abPas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es alimentaires\u00bb, modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la r\u00e9fection du tunnel routier du Gothard. - R\u00e9sultats des votations f\u00e9d\u00e9rales \u00e0 Gen\u00e8ve : D\u00e9bat. - 2. Votations cantonales \u00e0 Gen\u00e8ve : D\u00e9bat. - 3. Elections municipales vaudoises. - 4. Elections municipales fribourgeoises. - 5. Nouvelles. - 6. Pologne. Manifestation anti-gouvernementale et de soutien \u00e0 Lech Walesa", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "summary": "Emission sp\u00e9ciale. Les participants sont list\u00e9s une seule fois par ordre d'apparition.", "durationSec": 1800, "genres": ["D\u00e9bat", "Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Fribourg (canton)", "Pologne", "Gen\u00e8ve (canton)", "Vaud"], "thematicThemes": ["famille", "population \u00e9trang\u00e8re", "fiscalit\u00e9", "tunnel", "votation", "sp\u00e9culation", "criminalit\u00e9", "mus\u00e9e d'art et d'histoire", "initiative populaire", "l\u00e9gislation", "\u00e9lection communale", "alimentation"], "thematicPersons": ["Walesa, Lech"], "isOnline": false, "remarks": "CATINFO_FEV2016", "lastModifiedDate": "2016-03-24T11:00:34Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Marek, qui accepte l'id\u00e9e que Walesa ait collabor\u00e9 mais consid\u00e8re cela comme une erreur de jeunesse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "correspondante RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Barazzone, Guillaume", "role": "conseiller national genevois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Simonart, Damien", "role": "correspondant RTS Varsovie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Amaudruz, C\u00e9line", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "correspondante RTS Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Karolina, qui en veut aux autorit\u00e9s de l'Institut Polonais de la M\u00e9moire qui ont publi\u00e9 les documents contre Walesa", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "correspondant RTS Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Cramer, Robert", "role": "conseiller aux Etats genevois vert", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-240723B5-F205-46EE-AF23-3783A7329C50", "internalArchiveId": "240723B5-F205-46EE-AF23-3783A7329C50", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 28 f\u00e9vrier 2016. 14h-15h. 1. Les citoyens de la Ville de Gen\u00e8ve refusent le projet de r\u00e9novation et d'agrandissement du b\u00e2timent abritant le Mus\u00e9e d'art et d'histoire [suite du 13h-14].- 2. Quatri\u00e8me projection de l'institut GFS pour le compte de la SSR. - 3. La construction d'un second tube au Gothard est pl\u00e9biscit\u00e9e. - 4. Le canton de Neuch\u00e2tel dit oui \u00e0 \"Neuch\u00e2tel Mobilit\u00e9 2030\", strat\u00e9gie qui \u00e9tablit la planification des besoins en infrastructures routi\u00e8res et de transports publics. - 5. R\u00e9sum\u00e9s des r\u00e9sultats provisoires des votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales. - 6. L\u00e9ger avantage pour le non \u00e0 l'initiative PDC sur la fiscalit\u00e9 des \u00e9poux. - 7. L'initiative sur le renvoi effectif des criminels \u00e9trangers sera refus\u00e9e. Les membres UDC r\u00e9unis Einsielden. - 8. Projection de l'institut GFS pour le compte de la SSR et commentaires ", "publicationDate": "2016-02-28T00:00:00Z", "durationSec": 4066, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Tessin", "Uri"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "culture", "infrastructure de transport", "tunnel", "famille", "population \u00e9trang\u00e8re", "circulation routi\u00e8re", "criminalit\u00e9", "mus\u00e9e d'art et d'histoire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-13T14:45:20Z", "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale genevoise \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gobbi, Norman", "role": "conseiller d'Etat tessinois : chef du D\u00e9partement des institutions", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Perez, Maria", "role": "d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil genevois Ensemble \u00e0 Gauche (EaG)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunschwig Graf, Martine", "role": "pr\u00e9sidente de la Fondation pour l'agrandissement du mus\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voiblet, Claude-Alain", "role": "vice-pr\u00e9sident UDC suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clottu, Raymond", "role": "conseiller national neuch\u00e2telois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Buman, Dominique de", "role": "vice-pr\u00e9sident PDC suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Einsiedeln", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "vice-pr\u00e9sidente PS suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "L\u00fcscher, Christian (homme politique genevois)", "role": "vice-pr\u00e9sident PLR suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "correspondant RTS Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}