{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1375&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1400&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1350&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-348B8927-AEA3-4DE9-A0CF-E1BBA545F3C7", "internalArchiveId": "348B8927-AEA3-4DE9-A0CF-E1BBA545F3C7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... on commence avec la lev\u00e9e des sanctions contre l'Iran... pas d'enthousiasme aveugle dans la presse ce matin...\r\nC'est une \u00e9claircie, mais dans un ciel plomb\u00e9...Le commentaire de la Libert\u00e9, repris dans le courrier. Cette embellie entre T\u00e9h\u00e9ran et Washington est le pari d'un homme, le pr\u00e9sident iranien Hassan Rohani. Et il y a deux conditions pour que \u00e7a marche: il faut au pr\u00e9sident iranien des r\u00e9sultats \u00e9conomiques rapides et chiffr\u00e9s, alors que le p\u00e9trole broie du noir.\r\nEt tout d\u00e9pend aussi du le positionnement futur des Etats-Unis, avec la pr\u00e9sientielle en novembre, et un congr\u00e8s \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine. \r\nL'\u00e9dito rel\u00e8ve aussi la modernit\u00e9 paradoxale du pr\u00e9sident Rohani et conclut que dans le golfe persique, le vent de l'Histoire a chang\u00e9 de direction, d\u00e9laissant l'Arabie Saoudite au profit de l'Iran. \r\nUn changement sans illusion, commente ce matin la NZZ. Apr\u00e8s des ann\u00e9es d'isolement, l'Iran revient dans le concert des Nations.  Mais on est encore loin d'un retour de Teheran vers un r\u00e9gime d'Etat de droit.  M\u00eame sur la politique de l'atome, il faut se garder de tout ang\u00e9lisme:il n'y a pas de trace \u00e0 Teheran d'un changement radical de perception. Le r\u00e9gime laisse la porte ouverte pour revenir en arri\u00e8re dans une d\u00e9cennie. Teheran a avant tout fait preuve de pragmatisme, les millions de dollars qui vont revenir au pays gr\u00e2ce \u00e0 cet accord assure au r\u00e9gime un succ\u00e8s dans les urnes en f\u00e9vrier prochain. L'accord de Vienne repose aussi sur l'espoir que l'Iran va diminuer son orientation islamique et anti occidentale ... ce serait un succ\u00e8s \u00e9norme, mais qui n'est pas garanti. \r\n***La mort de Jean-No\u00ebl Rey et de Georgie Lamon suscite de nombreux hommages et portraits...\r\nLe Tagesanzeiger propose un grand portrait de Jean-No\u00ebl Rey: le socialiste pragmatique, titre le journal, qui revient sur le parcours en dent de scie  de cette personnalit\u00e9. Jean-No\u00ebl Rey a r\u00e9ussi la transformation de la poste, d'une entreprise d\u00e9ficitaire \u00e0 une socit\u00e9 profitable, \r\nIl a aussi \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9 pour  la nomination de son ami de parti, Urs Haymoz, au poste directeur general. Ce qui lui a valu d'\u00eatre remerci\u00e9 de son poste par Moritz Leuenberger. Mais il est revenu quelques ann\u00e9es plus tard dans la berne f\u00e9d\u00e9rale, \u00e9lu comme conseiller national en 2003, ce \u00e0 quoi personne ne s'attendait. Une sorte de revanche \u00e0 la Rey, commente le journal, qui rappelle que pendant 6 ans, Jean No\u00ebl a aussi \u00e9t\u00e9 le conseiller personnel d'\u00d4tto Stich. C'est lui qui  a \u00e9t\u00e9 l'instigateur de la nomination d'Elisabeth Baumann comme premi\u00e8re femme directrice de d\u00e9partement. Jean-No\u00ebl Rey voulait changer le quotidien par des petits pas concrets. Il ne voulait pas renverser le capitalisme. Mais construire le bien \u00eatre pour pouvoir le partager de mani\u00e8re juste\r\nSe souvenir absolument, mart\u00e8le l'\u00e9ditorial du Nouvelliste ce matin. Se rappeler la curiosit\u00e9, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, le combat pour la justice de Jean-No\u00ebl Rey et Georgie Lamon, s'en rappeler, quelle que soit la menace et quoi qu'il nous en co\u00fbte. \r\nSe rappeler aussi que l'\u00e9ducation est plus forte que tout, l'\u00e9ducation et son cercle vertueux, dans 24 heures, \u00e0 laquelle les deux hommes croyaient. \r\nEt m\u00eame si cet acte gratuit et abject a de quoi r\u00e9volter, la terreur ne doit jamais triompher, s'emporte l'\u00e9ditorial du matin. \r\nIl ne faut surtout pas renoncer \u00e0 l'aide humanitaire pour le Bourkina, plaide le Quotidien jurassien. Un tel d\u00e9sengagement donnerait du grain \u00e0 moudre aux recruteurs des organisations terroristes. \r\n***Cr\u00e9er une zone sans smartphone en Suisse, le souhait d'une \u00e9lue bernoise, Val\u00e9rie...\r\nC'est Margret Kiener-Nellen qui veut cr\u00e9er un territoire pour les personnes \u00e9lectro-sensibles, qui souffrent donc de trop de proximit\u00e9 avec les appareils \u00e9lectroniques, et notamment donc, les t\u00e9l\u00e9phones intelligents - ou smartphones, raconte le Matin. La parlementaire veut que l'Etat finance les recherches sur ce probl\u00e8me, et cr\u00e9e donc une \"zone blanche\", sans ondes. Et le quotidien de donner l'exemple du village jurassien de Soubey, au bord du Doubs, dont un ancien maire avait voulu faire une commune sans antennes...les citoyens n'en avaient pas voulu... et les antennes de la France toute proche, surtout, sont 10 fois plus puissante que les suisses...\r\nESTHER.... Parking NLZ UDC contre Lega\r\n***Les recette pour l'h\u00f4tellerie suisse en cette p\u00e9riode de franc fort... grande interview du pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4teliers ce matin dans la berner-zeitung...\r\nIl faut plus de coop\u00e9ration entre les h\u00f4tels qui visent le m\u00eame public cible. Ils doivent faire des offres communes, et collaborer avec les prestateurs de services de leurs r\u00e9gions. C'est le conseil d'Andreas Z\u00fcllig, en grande interview dans la Bernerzeitung. Le pr\u00e9sident d'H\u00f4tellerie suisse se r\u00e9jouit de voir que si le nombre de clients europ\u00e9ens a diminu\u00e9, \u00e0 cause du franc fort, celui de clients suisses lui a augment\u00e9. Et c'est gr\u00e2ce au smart phone qui permet d'organiser facilement des petites escapades \u00e9clair de deux-trois jours. Mais pour une rentabilit\u00e9 \u00e0 long terme de se, il faudrait un cours de change de 1 franc 40 pour un euro. On en est loin ...Et parmi les plus c\u00e9l\u00e8bres h\u00f4tes du Schweizerhof, h\u00f4tel mythique de Lenzerheide, qui f\u00eate ses 111 ans, un certain Roger Federer ... C'est un h\u00f4te tr\u00e8s agr\u00e9able et tr\u00e8s peu compliqu\u00e9, t\u00e9moigne Andrea Z\u00fcllig.\r\nRoger Federer, qui est \u00e0 Melbourne, o\u00f9 commence l'Open d'Australie, il joue d'ailleurs ce matin, aux environs de 9h... et dans l'Express/l'impartial et la Libert\u00e9, un coup de projecteur sur le nouveau coach du b\u00e2lois, le croate Ivan Ljubicic. Qui ne rencontre aucun probl\u00e8me d'int\u00e9gration dans le clan Federer. Ljubicic peut lui apporter beaucoup, dit-il, sur le plan de la motivation ou de la tactique de jeu... \r\nEt on entendait Bernardin Allemann juste avant, sur ces soup\u00e7ons de matches truqu\u00e9s dans le Tennis. Et \u00e7a tombe assez dr\u00f4lement... le temps nous sort aujourd'hui une interview du patron de l'atp, interviw\u00e9 en marge du masters de Londres, en novembre dernier... Et il nous explique que l'inr\u00e9grit\u00e9 d'un sport est primordiale. Et si le tennis garde une si bonne image, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la formidable g\u00e9n\u00e9ration actuelle de joueurs. Conc\u00e9dant quand m\u00eame qu'il faut faire plus dans la lutte contre le dopage....\r\n***Bagarre sur les co\u00fbts autour de l'initiative de l'UDC sur le renvoi des criminels \u00e9trangers...\r\nLes \u00e9trangers sont surrepr\u00e9sent\u00e9s dans les prisons suisses: 73 % de d\u00e9tenus n'ont pas de passeport \u00e0 croix blanche. Et l'ex\u00e9cution de leur peine co\u00fbte pr\u00e8s de un milliard de franc. La Neue Luzerner Zeitung rappelle donc ce matin que l'UDC pr\u00e9sente son initiative de mise en oeuvre sur le renvoi comme un moyen d'\u00e9conomiser sur ses co\u00fbts. Mais ce n'est pas si simple. Selon le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des avocats suisses, cette initiative co\u00fbterait au contraire plus cher: si les Suissses disent oui le 28 f\u00e9vrier prochain, les \u00e9trangers d\u00e9linquant auront besoin d'avocats m\u00eame pour des d\u00e9lits mineurs, puisque cette initiative leur fait courir un risque de renvoi. La Conf\u00e9d\u00e9ration parle aussi d'\u00e9normes co\u00fbts additionnels. la Neue Luzerner Zeitung pr\u00e9sente aussi des graphiques montrant le pourcentage de d\u00e9linquants suisses et \u00e9trangers par type de d\u00e9lit. \r\nL'enqu\u00eate de la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures, sur le centre hospitalier du Valais romand. \r\nLa guerres des chefs, entre 2010 et l'an dernier, a durablement affaibli l'institution. Toujours plus de patients sont transf\u00e9r\u00e9s hors canton. Et le trou financier se creuse... entre confiance \u00e9rod\u00e9e et facture qui explose, la crise a aussi accentu\u00e9 le besoin de contr\u00f4le \u00e9tatique, qui menace de conduire le centre hospitalier dans l'impasse.", "durationSec": 460, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7401211", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-18T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-01-18T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7401230", "ece-7401211"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-25T05:43:56Z", "speechToTexts": ["25.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSi c'est la revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, qui sont de retour, nous allons commencer avec la lev\u00e9e des sanctions contre Iran gros gros sujet ce matin, pas d'enthousiasme aveugle dans la presse \u00e0 ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nOui, c'est une \u00e9claircie mais dans un ciel plomb\u00e9 Le commentaire de la Libert\u00e9 repris dans le Courrier une embellie entre T\u00e9h\u00e9ran et Washington, qui est le pari d'un homme, le pr\u00e9sident iranien, Hassan Rohani, et il y a 2 conditions pour \u00e7a marche, il faut au pr\u00e9sident iranien des r\u00e9sultats \u00e9conomiques rapides et chiffr\u00e9s, alors que le p\u00e9trole broie du noir et tout d\u00e9pend aussi du sud du positionnement futur des \u00c9tats-Unis avec la pr\u00e9sidentielle en novembre et en congr\u00e8s qui est, \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine, l'\u00e9dito rel\u00e8ve aussi la modernit\u00e9 paradoxale du pr\u00e9sident Rohani et conclut que, dans le Golfe persique, le vent de l'histoire, a chang\u00e9 de direction, d\u00e9laissant l'Arabie Saoudite, au profit de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [95%] :\r\nUn changement sans illusion, commente ce matin la NZZ apr\u00e8s des ann\u00e9es d'isolement l'Iran revient dans le concert des nations, mais on est encore loin d'un retour de T\u00e9h\u00e9ran vers un r\u00e9gime d'\u00e9tat de droit, m\u00eame sur la politique de l'atome, il faut se garder de tout ang\u00e9lisme, car il n'y a pas de trace \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran d'un changement radical de perception, le r\u00e9gime laisse la porte ouverte pour revenir en arri\u00e8re, d'ici une d\u00e9cennie, T\u00e9h\u00e9ran a avant tout fait preuve de pragmatisme, les millions de dollars qui vont revenir au pays gr\u00e2ce \u00e0 cet accord assure au r\u00e9gime un succ\u00e8s dans les urnes en f\u00e9vrier prochain, l'accord de Vienne repose aussi sur l'espoir que l'Iran va diminuer son orientation islamique et anti, occidentale, ce serait un \u00e9norme succ\u00e8s, mais il n'est pas garanti. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [92%] :\r\nLa mort des 2 Valaisans Jean-No\u00ebl Rey Georgi Lamon suscite beaucoup de dommages et de portrait ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [93%] :\r\nOui, le tag Hassan Saghir, propose un grand portrait de Jean-No\u00ebl Rey, le socialiste pragmatique, titre le journal qui revient sur le parcours en Denti de cette personnalit\u00e9 Jean-No\u00ebl Rey r\u00e9ussi la transformation de La Poste d'une entreprise d\u00e9ficitaire \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 profitable mais il a aussi \u00e9t\u00e9 vivement critiqu\u00e9 pour la nomination de son ami de parti Urs mot au poste de directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Poste, ce qui lui a valu d'\u00eatre remet sur remercier de son poste par Maurice Leuenberger mais il est revenu quelques ann\u00e9es plus tard dans la berne f\u00e9d\u00e9rale \u00e9lu comme conseiller national en 2003, ce \u00e0 quoi personne ne s'attendait une sorte de revanche \u00e0 la Rey, commente le journal, qui rappelle que pendant 6 ans Jean-No\u00ebl Rey a aussi \u00e9t\u00e9 le conseiller personnel d'Otto Stich et que c'est lui qui a \u00e9t\u00e9 l'instigateur de la nomination d'\u00c9lisabeth Baumann comme premi\u00e8re femme directrice de d\u00e9partement Jean-No\u00ebl Rey voulait changer le quotidien par des petits pas concrets, il ne voulait pas renverser le capitalisme mais construire le bien-\u00eatre pour pouvoir le partager de mani\u00e8re juste, avec tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [93%] :\r\nAlors les portraits aussi dans l'Nouvelliste bien \u00e9videmment il l'\u00e9ditorial du Nouvelliste qui dit se souvenir absolument, c'est ce qu'il mart\u00e8le ce matin se rappeler la curiosit\u00e9, la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, le combat pour la justice de Jean-No\u00ebl Rey G\u00e9orgie Lamon sans rappeler quelle que soit la menace et quoi qu'il nous en co\u00fbte se rappeler aussi que l'\u00e9ducation est plus forte que tout, l'\u00e9ducation et son cercle vertueux dont 24 heures \u00e9ducation \u00e0 laquelle les 2 hommes croyaient bien s\u00fbr en cette vertu et m\u00eame si cet acte gratuit et abject, a de quoi r\u00e9volter la terreur ne doit jamais triompher ses remporte pour sa part, l'\u00e9ditorial du matin, il ne faut surtout pas renoncer \u00e0 l'aide humanitaire pour le Bourkina plaide le Quotidien jurassien untel d\u00e9sengagement donnerait du grain \u00e0 moudre aux recruteurs des organisations terroristes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [88%] :\r\nTout autre sujet : cr\u00e9er une zone sans smartphone en Suisse, le souhait d'une \u00e9lue bernoise Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:30) [92%] :\r\nOui, c'est Margret Skinner, qui veut en territoire pour les personnes \u00e9lectro- sensibles qui souffrent donc de trop de proximit\u00e9 avec les appareils \u00e9lectroniques, et notamment donc avec les t\u00e9l\u00e9phones intelligents ou smartphones c'est le matin, qui raconte \u00e7a, aujourd'hui, la parlementaire veut que l'\u00c9tat finance les recherches sur ce probl\u00e8me et cr\u00e9e donc une zone blanche sans ondes et le quotidien de donner l'exemple du village jurassien de Soubey au bord du Doubs, dont un ancien maire avait voulu faire de la commune, une commune sans antennes en 2010 et bien les citoyens n'avait pas voulu et les antennes de la France, toute proche, surtout, sont quand m\u00eame 10 fois plus puissante que celle de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:05) [86%] :\r\nSuisse : une taxe de Parking comme nouvelle pomme de discorde, la Neue le de sa m\u00e8re Zeitung raconte ce matin comment l'unit\u00e9 entre l'UDC tessinoise et la Lega vole en \u00e9clats, une unit\u00e9 construite en vue d'une \u00e9ventuelle \u00e9lection de Norman Gobbi au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui, l'UDC s'oppose \u00e0 une taxe de Parking en centre ville, propos\u00e9e par le conseiller d'\u00c9tat l\u00e9guiste cloud allez une taxe qui devrait rapporter 18 millions aux caisses de l'\u00c9tat tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [95%] :\r\nLes recettes pour l'h\u00f4tellerie suisse en cette p\u00e9riode de franc fort grande interview du pr\u00e9sident de la fa\u00eeti\u00e8re des h\u00f4teliers ce matin dans la Bernardin a \u00e9t\u00e9 longue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:39) [90%] :\r\nIl faut plus de coop\u00e9ration entre les h\u00f4tels qui visent le m\u00eame public cible, il doit faire des offres communes et collaborer avec les prestataires de services de leur r\u00e9gion, c'est le conseil d'Andreas Ligue en grande interview dans La Bernard Zeitung, le pr\u00e9sident d'H\u00f4tellerie suisse, se r\u00e9jouit de voir que si le nombre de clients europ\u00e9ens a diminu\u00e9 \u00e0 cause du franc fort, celui de clients suisses lui a augment\u00e9 et c'est gr\u00e2ce aux smartphones qui permet d'organiser facilement des petites escapades \u00e9clair de 2 3 jours, mais pour une rentabilit\u00e9 \u00e0 long terme, il faudrait un cours de change de 1 francs 40 pour un un Euro et rentabilit\u00e9 \u00e0 long terme des h\u00f4tels suisses on en est loin et parmi les plus c\u00e9l\u00e8bres, h\u00f4tes du choix et de l'h\u00f4tel mythique de laine sert \u00e0 aider, qui f\u00eate ses 100 11 ans un certain Roger Federer vient r\u00e9guli\u00e8rement, c'est un h\u00f4te tr\u00e8s agr\u00e9able et tr\u00e8s peu compliqu\u00e9 t\u00e9moigne ce matin, Andr\u00e9a Thueler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:32) [90%] :\r\nCar, justement, Roger Federer, il est \u00e0 Melbourne, o\u00f9 commence Open d'Australie, il joue d'ailleurs ce matin aux environs de 9 heures et dans L'Express, L'Impartial et la libert\u00e9 en coup de projecteur sur le nouveau coach du b\u00e2lois le croate Ivan Lubitsch, qui ne rencontre aucun probl\u00e8me d'int\u00e9gration dans le clan Federer, dit -on, 8 sites, je peux lui apporter beaucoup \u00e0 Roger Federer sur le plan de la motivation ou de la tactique de jeu et puis, on entendait tout \u00e0 l'heure, Bernardin Allemann sur les soup\u00e7ons de matches truqu\u00e9s dans le tennis, h\u00e9 bien \u00e7a tombe assez dr\u00f4lement, parce que le temps nous sort aujourd'hui une interview du patron de l'ATP interview\u00e9 mais en marge du Masters de Londres, c'\u00e9tait en novembre dernier, nous explique que l'int\u00e9grit\u00e9 dans ce sport est primordiale et si le tennis garde une si bonne image, h\u00e9 bien, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la formidable g\u00e9n\u00e9ration actuelle de joueurs, on se passe il y a encore \u00e7a maintenant conc\u00e9dons quand m\u00eame qu'il faut faire plus dans la lutte contre le dopage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [82%] :\r\nEt c'est plus grave, un joueur dop\u00e9 au qui fait perdre, beau d\u00e9bat Malabo des ben oui, ben oui bon qu'emm\u00e8nera pas ce matin, on n'a pas le temps et ce n'est pas l'objet bagarre sur les co\u00fbts, autour de l'initiative de l'UDC sur le renvoi des criminels z'\u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:34) [95%] :\r\nLes \u00e9trangers sans surrepr\u00e9sent\u00e9s dans les prisons suisses 73 pourcent de de d\u00e9tenus n'ont pas de passeport \u00e0 croix blanche et l'ex\u00e9cution de leur peine co\u00fbte pr\u00e8s de 1 1000000000 de francs la et le ternaire Zeitung rappelle donc ce matin que l'UDC pr\u00e9sente son initiative de mise en oeuvre sur le renvoi, comme un moyen d'\u00e9conomiser sur ses co\u00fbts, mais ce n'est pas si simple, selon le pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des avocats suisses cette initiative co\u00fbterait au contraire plus cher si les Suisses disent oui le 28 f\u00e9vrier prochain les \u00e9trangers d\u00e9linquant auront besoin d'avocats, m\u00eame pour des d\u00e9lits mineurs, puisque cette initiative leur faire courir un risque de renvoi la Conf\u00e9d\u00e9ration parle aussi d'\u00e9normes co\u00fbts additionnels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:15) [95%] :\r\nEt l'enqu\u00eate de la Tribune de Gen\u00e8ve 24 heures pour terminer sur le centre hospitalier du Valais Romand La guerre des chefs entre 2010 et l'an dernier a durablement affaibli l'institution toujours plus de patients sont transf\u00e9r\u00e9s hors canton et puis le trou financier se creuse aussi entre confiance \u00e9rod\u00e9e et facture qui explose, la crise a aussi accentu\u00e9 le besoin de contr\u00f4le de l'\u00c9tat, qui menace de conduire le centre hospitalier dans l'impasse, c'est la revue de presse mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T06:26:53Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B52C050-490F-487F-8E57-FAB09D51504A", "internalArchiveId": "0B52C050-490F-487F-8E57-FAB09D51504A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Vincent Bourquin: un faux d\u00e9part bien orchestr\u00e9", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "summary": "* * Vincent Bourquin: un faux d\u00e9part bien orchestr\u00e9 (SIGNATURE/BLOCHER) Un faux d\u00e9part bien orchestr\u00e9. Commentaire de Pierre-Han Choffat\r\n((Christoph Blocher est toujours le vrai patron de l'UDC. Il va certes quitter la vice-pr\u00e9sidence du parti afin de s'\u00e9viter quelques s\u00e9ances superflues. Mais un poste sur mesure sera cr\u00e9\u00e9. De grand strat\u00e8ge, \u00e9videmment.\r\nLe p\u00e8re fondateur de l'UDC moderne continuera donc \u00e0 donner le ton.\u00a0 A fixer la ligne, les priorit\u00e9s. \u00e0 adouber les leaders de demain. \r\nSon influence est bien s\u00fbr aussi li\u00e9e aux sommes tr\u00e8s importantes qu'il injecte. Principalement dans des campagnes cl\u00e9s comme celle sur l'immigration de masse. Et cela reste son principal combat politique\u00a0: l'ind\u00e9pendance totale de la Suisse.\r\nMais Christoph Blocher a aussi d'autres combats. Son UDC doit encore grandir. Cela passe par la disparition du Parti bourgeois d\u00e9mocratique,\u00a0 dont l'existence m\u00eame rappelle l'\u00e9chec de sa vie\u00a0: son \u00e9jection du conseil f\u00e9d\u00e9ral. La d\u00e9signation d'Albert R\u00f6sti, comme patron officiel de l'UDC va dans ce sens. Le Bernois est \u00e0 m\u00eame de rassurer ceux qui avaient rejoint le PBD. et de poursuivre la conqu\u00eate de l'Ouest. o\u00f9 l'UDC peut encore progresser. Albert R\u00f6sti, c'est un bon soldat qui suivra la ligne \u00e9dict\u00e9e \u00e0 Herrliberg. \r\nChristoph Blocher veut aussi pouvoir d\u00e9signer son successeur. Et comme chez les monarques ou les autocrates, il ne peut faire confiance qu'\u00e0 la famille. Sa fille, Magdalena, une novice absolue en politique, a soudain fait son apparition  sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale. Le dernier combat de son p\u00e8re pour asseoir d\u00e9finitivement son pouvoir et sa revanche serait de l'amener au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Quant \u00e0 son fils spirituel, Roger K\u00f6ppel, il est aussi pr\u00eat \u00e0 assurer l'h\u00e9ritage.\r\nMais pour l'heure, le chef, c'est toujours Christoph Blocher))", "durationSec": 101, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7401208", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Vincent Bourquin: un faux d\u00e9part bien orchestr\u00e9", "Vincent Bourquin: un faux d\u00e9part bien orchestr\u00e9 / JDM_2016-01-18T06:51:00_signature", "Vincent Bourquin: un faux d\u00e9part bien orchestr\u00e9 / JDM_2016-01-18T06:51:00_signature"], "alternativeSummary": ["Christoph Blocher est toujours le vrai patron de l\u2019UDC. Il va certes quitter la vice-pr\u00e9sidence du parti afin de s\u2019\u00e9viter quelques s\u00e9ances superflues. Mais un poste sur mesure sera cr\u00e9\u00e9. De grand strat\u00e8ge, \u00e9videmment.", "Christoph Blocher est toujours le vrai patron de l\u2019UDC. Il va certes quitter la vice-pr\u00e9sidence du parti afin de s\u2019\u00e9viter quelques s\u00e9ances superflues. Mais un poste sur mesure sera cr\u00e9\u00e9. De grand strat\u00e8ge, \u00e9videmment.", "Christoph Blocher est toujours le vrai patron de l\u2019UDC. Il va certes quitter la vice-pr\u00e9sidence du parti afin de s\u2019\u00e9viter quelques s\u00e9ances superflues. Mais un poste sur mesure sera cr\u00e9\u00e9. De grand strat\u00e8ge, \u00e9videmment."], "variantIds": ["ece-7401228", "ece-7401208"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-25T05:50:07Z", "speechToTexts": ["25.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\n54 le commentaire de Vincent Bourquin un faux d\u00e9part bien orchestr\u00e9, Christoph Blocher est toujours le vrai patron de l'UDC va certes quitter la vice- pr\u00e9sidence du parti afin de s'\u00e9viter quelques s\u00e9ances superflues, mais un poste sur mesure sera cr\u00e9\u00e9 de grand strat\u00e8ge \u00e9videmment le p\u00e8re fondateur de l'UDC moderne continuera donc \u00e0 donner le ton \u00e0 fixer la ligne, les priorit\u00e9s \u00e0 adouber les leaders de demain, son influence est bien s\u00fbr aussi li\u00e9e aux sommes tr\u00e8s importantes qu'il injecte principalement dans les campagnes cl\u00e9s comme celle sur l'immigration de masse et cela reste son principal combat politique l'ind\u00e9pendance totale de la Suisse mais Christoph Blocher a aussi d'autres combats son UDC doit encore grandir, cela passe par la disparition du Parti bourgeois d\u00e9mocratique dont l'existence m\u00eame, rappelle l'\u00e9chec de sa vie, son \u00e9jection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, la d\u00e9signation d'Albert R\u00f6sti comme patron officiel de l'UDC va dans ce sens, le Bernois est \u00e0 m\u00eame de rassurer ceux qui avaient rejoint le PBD, et de poursuivre la conqu\u00eate de l'ouest o\u00f9 l'UDC peut encore progresser, Albert, c'est un bon soldat qui suivra la ligne \u00e9dict\u00e9e \u00e0 Herrliberg Christoph Blocher veut aussi pouvoir d\u00e9signer son successeur et comme chez les monarques ou les autocrates, il ne peut faire confiance qu'\u00e0 la famille, sa fille Magdalene \u00e0 une novice absolue en politique a soudain fait son apparition sur la sc\u00e8ne f\u00e9d\u00e9rale le dernier combat de son p\u00e8re pour asseoir d\u00e9finitivement son pouvoir et sa revanche serait de l'amener au Conseil f\u00e9d\u00e9ral quant \u00e0 son fils spirituel, Roger Koeppel, il est aussi pr\u00eat \u00e0 assurer l'h\u00e9ritage, mais pour l'heure, le chef, c'est toujours Christoph Blocher ces commentaires Vincent Bourquin, vous pouvez retrouver ce commentaire sur notre site rtsinfo Point CH Blix signature. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T06:27:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3DA5E9D5-3754-4157-B4B8-F21AA0CD15AB", "internalArchiveId": "3DA5E9D5-3754-4157-B4B8-F21AA0CD15AB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, pr\u00e9sident am\u00e9ricain;Marcovitch;Benjamin N\u00e9tanyahou, 1er ministre isra\u00e9lien;Micheline Calmy-Rey, ancienne CF PS GE;Claudio Zanetti, CN UDC ZH;Ayman Mazyek, pdt de conseil central des musulmans d'Allemagne;Roland Wetzel, Directeur du Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le;Roger Bruegel, ancien directeur de la Documenta de Kassel, nouveau conservateur du Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le\r\n* Infotrafic: 07:00:38-07:01:05 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(25/TENNIS DIR) Premi\u00e8res balles et premi\u00e8re pol\u00e9mique donc \u00e0 l'Open d'Australie. \r\nUne affaire de matches truqu\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la BBC et le site internet Buzzfeed cette nuit...\r\n16 joueurs du top 50 sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir manipul\u00e9s leur rencontre...\r\nBernardin Allemann vous \u00eates \u00e0 Melbourne.\r\nBonjour.\r\nD\u00e9but de tournoi difficile...puisque ce matin l'ATP est accus\u00e9e d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur ces pratiques.\r\nDIR\r\n***Bernardin, reste les matchs jou\u00e9s ou en cours.\r\nS'en est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 pour Victoria Golubic. La suissesse qui participait \u00e0 son premier Grand Chelem, a \u00e9t\u00e9 battue par l'Espagnole Carla Suarez Navarro, 7-5, 6-4. \r\nEt maintenant place \u00e0 Belinda Bencic qui affronte en ce moment l'Am\u00e9ricaine Alison Riske.\r\nO\u00f9 en est-on? \r\nDIR\r\nBernardin merci. On vous retrouve dans nos prochaines \u00e9ditions...\r\n(12/MULTI IRAN, SON OBAMA) Et l'autre actualit\u00e9 c'est l'Iran qui est en voie de normalisation...\r\n***L'accord sur le nucl\u00e9aire est entr\u00e9 en vigueur ce week-end...\r\nLes sanctions qui frappaient T\u00e9h\u00e9ran sont tomb\u00e9es...\r\nUn d\u00e9noument dans lequel la Suisse s'est impliqu\u00e9e...\r\nC'est elle qui a ramen\u00e9 sur sol europ\u00e9en 3 prisonniers am\u00e9ricains lib\u00e9r\u00e9s samedi...\r\nIls ont att\u00e9ri \u00e0 Gen\u00e8ve hier soir \u00e0 bord d'un avion suisse avant de red\u00e9coller pour l'Allemagne avec un appareil am\u00e9ricain..\r\nHier soir \u00e0 la Maison Blanche Barack Obama a donc remerci\u00e9 la Suisse, salu\u00e9 le retour des prisonniers. \r\nApplaudi et adress\u00e9 un message au peuple iranien...\r\n  0'33\"\r\n(11/MULTI IRAN, CRISPATION EN ISRAEL, ITW NETANYAOUH) ...saisir l'opportunit\u00e9 de rendre le monde plus s\u00fbr...\r\nBarack Obama estime que cet accord renforce la s\u00e9curit\u00e9 des Etats-Unis et de leurs alli\u00e9s...\r\nUn avis non partag\u00e9 par Benjamin Netanyahou...\r\nLe premier ministre isra\u00e9lien s'est exprim\u00e9 hier...\r\n  0'09\"\r\n(10new/MULTI IRAN, CRISPATION EN ISRAEL, PAPIER ANALYSE) ...les paroles mena\u00e7antes de Benjamin Netanyahou...\r\nc'est en tout cas comme \u00e7a qu'on les interpr\u00e8te en Isra\u00ebl. Sur place Aude Marcovitch...\r\n(19/MULTI PETROLE IRAN, PAPIER ANALYSE) ***...la m\u00e9fiance des adversaires de l'Iran...et l'inqui\u00e9tude des investisseurs. \r\nLe p\u00e9trole est pass\u00e9 sous la barre des 30 dollars le baril cette nuit...\r\nIl a m\u00eame touch\u00e9 les 28 dollars...\r\nEn cause: le retour de l'or noir iranien sur le march\u00e9 mondial...\r\nUn march\u00e9 qui avait anticip\u00e9 la lev\u00e9e des sanctions...la baisse devrait donc \u00eatre limit\u00e9e...\r\nUne chose est s\u00fbre: elle ne g\u00e2che pas la joie de l'\u00e9conomie mondiale, ni les plans des entreprises qui tr\u00e9pignent d'impatience. \r\nLes visites des d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran s'encha\u00eenent. \r\nFabrice Gaudiano. \r\n   1'04\"\r\n...d'ailleurs les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 de nouvelles sanctions \u00e0 l'Iran mais dans un autre dossier...Le programme balistique du pays...2 missiles test\u00e9s en novembre dernier...qui valent \u00e0 11 personnes et entit\u00e9s le droit de figurer sur une liste noire. \r\nde quoi faire dire \u00e0 Hassan Rohani le pr\u00e9sident iranien, que son pays ne fait pas totalement confiance aux Etats-Unis...\r\n***on l'a entendu la m\u00e9fiance et le doute persistent...Alors question: l'enthousiame des Etats-Unis et plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'Occident est-il justifi\u00e9? On posera la question au g\u00e9ographe Bernard Hourcade... l'ancien directeur de l'Institut fran\u00e7ais de recherche en Iran. est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7h35.\r\n(07/DECES JEAN NOEL REY, ITV CALMY-REY REP 22H30) Les suites de l'attentats \u00e0 Ouagadougou...\r\nLe Burkina Faso en tire des cons\u00e9quences...le Mali aussi.\r\nLes deux pays vont coop\u00e9rer dans la lutte contre l'islamisme en Afrique de l'Ouest. comment? en \u00e9changeant des renseignements et en menant\r\ndes patrouilles conjointes.\r\n***L'attentat de Ouagadougou qui a fait 29 morts dont 2 suisses...deux valaisans...\r\nGeorgie Lamon et Jean-No\u00ebl Rey...deux personnalit\u00e9s, socialistes...\r\nJean-No\u00ebl Rey \u00e9tait originaire de Chermignon...comme Micheline Calmy Rey...\r\nL'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale le connaissait bien. \r\nPour l'avoir cotoy\u00e9 au parti socialiste, comme conseiller national alors qu'elle \u00e9tait au gouvernement, mais aussi comme patron de la Poste alors qu'elle devait n\u00e9gocier avec lui pour le maintien des offices postaux au nom du conseil d'Etat genevois. \r\nL'annonce de sa mort samedi soir l'a frapp\u00e9 de stupeur.\r\n  50\"\r\nDes propos recueillis par Pierre Han Choffat\r\n(01/PRESIDENCE PARTIS ANALYSE) ***Le changement c'est presque maintenant pour les partis politiques en Suisse...Vous le savez, 4 partis se cherchent un nouveau ou une nouvelle pr\u00e9sidente. \r\nUDC, PLR, PDC et Verts...\r\nSi des noms ont tr\u00e8s vite circul\u00e9, on ne se presse pas au portillon pour l'instant. Peu de candidats officiellement d\u00e9clar\u00e9s, car reprendre la pr\u00e9sidence d'un parti est un choix de carri\u00e8re m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi. un sacrifice aussi.\r\nChrystel Domenjoz \r\n  1'02\"\r\n(05court/PRESIDENCE UDC, ITW ZANETTI) ...osera d\u00e9fier Albert R\u00f6sti, autrement dit le choix de la direction? \r\nc'est toute la question...dans un parti tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mocratie...\r\nattach\u00e9 sur le papier...car certaines voix d\u00e9noncent l'absence de choix. \r\nClaudio Zanetti conseiller national UDC zurichois balaie la critique\r\n(D1/PP DU CONSEIL DES MUSULMANS D'ALLEMAGNE PAPIER INTEGRE) ***Direction l'Allemgne...o\u00f9 les \u00e9v\u00e9nements de Cologne sont toujours tr\u00e8s comment\u00e9s.\r\nOui pour la premi\u00e8re fois dans les sondages, une majorit\u00e9 d'Allemands d\u00e9sapprouve la politique migratoire d'Angela Merkel. \r\nPar ailleurs, les violences contre des r\u00e9fugi\u00e9s augmentent: elles touchent aussi les musulmans en g\u00e9n\u00e9ral. \r\nBlandine Milcent.\r\n  1'38\"\r\n((Il y a eu en Allemagne en 2015 cinq fois pluss d'actes de violences contre des foyers de r\u00e9fugi\u00e9s par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente: l'office criminel f\u00e9d\u00e9ral en a recens\u00e9 163 au total, dont septante six incendies ou tentative d'incendie criminel. Sur les r\u00e9seaux sociaux, les messages de haine contre les r\u00e9fugi\u00e9s mais aussi contre les musulmans en g\u00e9n\u00e9ral sont d\u00e9sormais l\u00e9gion: le conseil central des musulmans d'Allemagne a m\u00eame d\u00fb couper \u00e0 plusieurs reprises dans le courant du mois de janvier ses lignes de t\u00e9l\u00e9phone face au d\u00e9ferlement d'appels d'insultes et de menace. Ayman Mazyek est le pr\u00e9sident de l'organisation.\r\n\"Nous avons re\u00e7u des mails de haine, des menaces d'attentats, et m\u00eame des menaces de mort, dans une dimension et un nombre que je n'avais jamais connus jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. j'ai l'impression qu'avec Cologne, une soupape a explos\u00e9. Dans certains milieux d'extr\u00eame droite, dans les r\u00e9seaux sociaux, dans les mouvements comme Pegida ou le parti Afd, c'est comme si on avait attendu cette occasion pour se d\u00e9cha\u00eener\".\r\nPour Ayman Mazyek, l'amalgame r\u00e9fugi\u00e9s musulmans et violeurs serait presque devenu une \u00e9vidence dans certaines couches de population. Ce n'est pas le cas de l'ensemble des Allemands. Mais selon plusieurs  sondages, r\u00e9alis\u00e9s pour les t\u00e9l\u00e9visions publiques, ils sont d\u00e9sormais une majorit\u00e9 \u00e0 critiquer l'action de leur chanceli\u00e8re: 56% d\u00e9sapprouvent la politique migratoire  d'Angela Merkel. En d\u00e9cembre, c'est-\u00e0-dire avant les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, ils n'\u00e9taient encore que 49%.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(D5/LES MUSEES A MONOTHEMES ONT-ILS UN AVENIR ? PAPIER INTEGRE) Toujours les m\u00eames tableaux, du m\u00eame artistes...\r\n...qui a dit que les mus\u00e9es monoth\u00e9matiques ou monographiques \u00e9tait barbants?\r\nEn tout cas pas Alain Croubalian. i la trouv\u00e9 2 contre-exemples.\r\n  1'38\"\r\n((nt saisir leur libert\u00e9: ils verront le monde entier se refl\u00e9ter dans un unique trait de peinture.))\r\n((Apr\u00e8s la \u00e8ni\u00e8me exposition consacr\u00e9e \u00e0 Paul Klee: Paul Klee et les anges, Paul Klee et Kandiski, et maintenant Paul Klee et la peinture...  on se demande vraiment si c'est une bonne id\u00e9e de consacrer un mus\u00e9e entier \u00e0 un seul artiste. Pourtant, certains mus\u00e9es tirent une cr\u00e9ativit\u00e9 d\u00e9culp\u00e9e de leur cadre strictement restreint.\r\nComme le mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le.\r\nRoland Wetzel, Directeur du Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le\r\nLongtemps, le mus\u00e9e du caf\u00e9 de l'entreprise Jacobs a v\u00e9cu des jours tranquilles au bord du lac de Zurich. Mais l'entreprise ayant r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 ses quartiers dans le nord de l'Allemagne, il restait au nouveau conservateur Roger Bruegel, ancien directeur de la Documenta de Kassel, \u00e0 inventer une nouvelle approche.\r\n Et ces nouvelles formes et sujets mus\u00e9aux sont une r\u00e9novation n\u00e9c\u00e9ssaire du genre. Et quand les curateurs peuvent saisir leur libert\u00e9: ils verront le monde entier se refl\u00e9ter dans un unique trait de peinture.))\r\n(Br\u00e8ve hockey+ski) En Ski, le meilleur suisse du slalom de Wengen...c'est Marc Gini...24\u00e8me. Le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen l'a emport\u00e9.\r\nChez les dames \u00e0 Flachau, Lara Gut manque son g\u00e9ant...ne finissant que 19\u00e8me \u00e0 cause d'un gros coup de frein dans la 2\u00e8me manche.  L'allemande Viktoria Rebensburg c'est impos\u00e9e.\r\nGrosse d\u00e9faite aussi en Hockey-sur-glace pour Lausanne...battu 7 \u00e0 4 \u00e0 Lugano.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\nfroid...tr\u00e8s froid ce matin. le mercure ne remontera pas plus haute que -1 degr\u00e9.\r\nle ciel va se couvrir dans la journ\u00e9e...nouvelles chutes de neige en soir\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement)", "durationSec": 1009, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7401205", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-18T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-18T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7401224", "ece-7401205"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-25T06:21:07Z", "speechToTexts": ["25.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [86%] :\r\n7 heures une. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:01) [88%] :\r\n\u00e0 la barre, c'est le journal de Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [89%] :\r\nEt maintenant, le tennis, la petite balle jaune, \u00e7a se manipule aussi 16 joueurs du Top 50 sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir truqu\u00e9 leur match des vainqueurs de Grand Chelem sont concern\u00e9s, des joueurs en lice \u00e0 l'Open d'Australie aussi, r\u00e9v\u00e9lations, notamment de la BBC et pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Melbourne, dans un instant, l'Iran, de retour dans la cour des grands, Barack Obama s'en f\u00e9licite : le monde se r\u00e9veille plus s\u00fbr, pas si s\u00fbr, r\u00e9torque Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:31) [75%] :\r\nPour Benyamin N\u00e9tanyahou T\u00e9h\u00e9ran reste en danger. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [96%] :\r\nEt il n'est pas le seul \u00e0 le penser, l'Arabie Saoudite et les investisseurs s'inqui\u00e8tent aussi au moindre faux pas, les sanctions pourraient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:41) [94%] :\r\nAlors peut -on vraiment parler de la normalisation de l'Iran, ce climat de paix entre Iran et Occident entre Iran et \u00c9tats-Unis est -il stable avec nous tout \u00e0 l'heure un grand connaisseur du pays, le g\u00e9ographe Bernard Hourcade, ancien directeur de l'institut fran\u00e7ais de recherche en Iran, il est l'invit\u00e9 du journal en Direct de Paris \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:01) [90%] :\r\nC'est quelque chose de choquant de terriblement injuste la stupeur et l'\u00e9motion de Micheline Calmy-Rey apr\u00e8s la disparition de Jean-No\u00ebl Rey et Georges il Lamon Aggregate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [89%] :\r\nLe Burkina Faso, qui n'avait pas encore \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par les attaques djihadistes, seulement voil\u00e0, ces attaques se multiplient : Faut -il y voir un dans la volont\u00e9 d'expansion des groupes djihadistes oui \u00e7a c'est la vie de Mathieu Guid\u00e8re islamologue \u00e0 l'universit\u00e9 de Toulouse, nous l'entendrons Mathieu Guid\u00e8re juste apr\u00e8s le journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [94%] :\r\nDans ce journal aussi le pr\u00e9sident du Conseil des musulmans d'Allemagne avec Cologne une soupape a explos\u00e9 r\u00e9fugi\u00e9s musulmans et violeurs l'amalgame serait devenu une \u00e9vidence pour certains allemands et puis cette question : le ski alpin masculin suisse est -il malade. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:45) [90%] :\r\nAucun podium depuis le d\u00e9but de l'hiver, aucun podium des r\u00e9sultats tr\u00e8s moyens pour ne pas dire franchement mauvais, comment expliquer untel fiasco, quelles sont les r\u00e9formes \u00e0 entreprendre, rendez- vous avec Jo\u00ebl Robert, ce sera dans une vingtaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:57) [89%] :\r\nLe temps d'\u00e9couter un emp\u00eacheur de tourner en rond, Alain proba Lyon nous dira que non, les mus\u00e9es menott\u00e9 Matic ne sont pas barbant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:04) [58%] :\r\nDonc voil\u00e0 pas aller \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:07) [91%] :\r\nPremi\u00e8res balles et premi\u00e8re pol\u00e9mique donc \u00e0 l'Open d'Australie, une affaire de matches truqu\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la BBC et le site internet de z'cette nuit 16 joueurs du Top 50 sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir manipul\u00e9 leur match Bernardin Lehman, vous \u00eates \u00e0 Melbourne, bonjour bonjour d\u00e9but de tournoi difficile donc, puisque ce matin, l'ATP est accus\u00e9e d'avoir ferm\u00e9 les yeux sur ces pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:32) [88%] :\r\nAbsolument, l'ATP qui chapeaute le circuit s'est justifi\u00e9 tout \u00e0 l'heure par son pr\u00e9sident, de son vice- pr\u00e9sident, le pr\u00e9sident de la Chambre d'int\u00e9grit\u00e9 par d'autres membres de l'organisation, tout ce petit monde est venu faire bloc quasiment physiquement pour se d\u00e9fendre de vouloir cacher quoi que ce soit de couvrir quelqu'un de belles d\u00e9clarations, m\u00eame si aux questions trop pr\u00e9cises, il n'y a pas eu de r\u00e9ponse, les f\u00eates en eux- m\u00eames d\u00e9nonc\u00e9s remontent, semble -t-il, \u00e0 plusieurs ann\u00e9es, c'est, c'est plut\u00f4t le fait que 8 de ses joueurs seraient pr\u00e9sents \u00e0 cet Open d'Australie qui d\u00e9range, qui n'est pas d'une condamnation, ce qui d\u00e9range aussi, c'est qu'aucun nom de joueur n'ait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par les m\u00e9dias qui sortent cela il y aurait un vainqueur de Grand Chelem, oui, mais qui, on ne sait pas quel joueur autre accepter contre quelques dizaines de milliers de francs de perdre ainsi tout un match, il y a pas d'infos, c'est un peu dommage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:17) [86%] :\r\nBernardin reste les matches jou\u00e9s ou en cours son a d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9 pour Victoria Golubic, la z\u00fcrichoises, participait \u00e0 son 1er Grand Chelem \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 battue par l'espagnole Carla soir\u00e9e Hazem Navarro en 2 sets et maintenant place \u00e0 B\u00e9linda Benchikh, on entend le match derri\u00e8re vous, Melinda Benfica qui affronte en ce moment, l'Am\u00e9ricaine Alison whisky ou est -ce qu'on emm\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [85%] :\r\n\u00e9coutez le 1er set a tourn\u00e9 \u00e0 l'Avantage de la Saint-Galloise ce n'est pas un match facile Alison Riske l'am\u00e9ricaine est en forme, a \u00e9t\u00e9 en finale en Chinachem il y a de cela 2 semaines mais m\u00eame si donc pour l'instant, joue bien, elle domine cette rencontre, la Russe, \u00e0 faire le break, enfin 2 premi\u00e8res manches pour s'imposer 6 4, l\u00e0 c'est le d\u00e9but de la 2\u00e8me manche, c'est un jeu partout \u00e9galit\u00e9 sur le service de l'Am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:59) [95%] :\r\nBernardin les merci, en Direct de Melbourne, on vous retrouve dans nos prochaines \u00e9ditions et puis l'autre actualit\u00e9, c'est \u00e9videmment l'Iran qui est en voie de normalisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:09) [92%] :\r\nEn tout cas, la question se pose en ces termes : l'accord sur le nucl\u00e9aire est entr\u00e9 en vigueur ce week- end, les sanctions qui frappaient T\u00e9h\u00e9ran sont tomb\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:15) [95%] :\r\nUn d\u00e9nouement dans lequel la Suisse s'est impliqu\u00e9e, c'est elle qui a ramen\u00e9 sur sol europ\u00e9en, 3 prisonniers am\u00e9ricains lib\u00e9r\u00e9s samedi ils ont atterri \u00e0 Gen\u00e8ve, hier soir, \u00e0 bord d'un avion suisse avant de red\u00e9coller pour l'Allemagne, avec un appareil am\u00e9ricain hier soir \u00e0 la Maison Blanche, Barack Obama a donc remerci\u00e9 la Suisse salu\u00e9 le retour des prisonniers applaudi et adress\u00e9 un message au peuple iranien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [85%] :\r\nD'accueil du hangar m\u00eame c'est Wassenaar r\u00e9serve c'est mal les menaces et les actions d\u00e9stabilisatrices de votre gouvernement, ont conduit \u00e0 l'isolement de l'Iran maintenant, le gouvernement se parlent apr\u00e8s cet accord sur le nucl\u00e9aire, vous et surtout les jeunes Iraniens, vous avez l'occasion de reconstruire vos Liens avec le monde, nous avons une rare opportunit\u00e9 de prendre un nouveau chemin, celui d'un meilleur avenir b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 nos 2 peuples et au monde entier, c'est la chance qui s'offre au peuple iranien, bon on lui moi- m\u00eame, il faut en profiter, il n'\u00e9tait que Benjamin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [96%] :\r\nSaisir la chance de rendre le monde plus s\u00fbr Barack Obama estime que cet accord renforce donc la s\u00e9curit\u00e9 des \u00c9tats-Unis et de leurs alli\u00e9s un avis non partag\u00e9 par Benyamin N\u00e9tanyahou le 1er ministre isra\u00e9lien s'est exprim\u00e9 hier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:27) [89%] :\r\nOui moi politique d'Isra\u00ebl a \u00e9t\u00e9 et restera exactement comme elle a \u00e9t\u00e9 longue, ne pas permettre \u00e0 l'Iran de se doter de l'arme nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:37) [94%] :\r\nVoil\u00e0 les paroles mena\u00e7antes de Benyamin N\u00e9tanyahou s'est en tout cas comme \u00e7a qu'on les interpr\u00e8te en Isra\u00ebl sur place Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:46) [90%] :\r\nIsra\u00ebl ne croit pas \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de l'Iran quand il affirme renoncer \u00e0 l'usage militaire du nucl\u00e9aire, jusqu'ici, tout a \u00e9t\u00e9 fait pour retarder les avanc\u00e9es du programme nucl\u00e9aire de T\u00e9h\u00e9ran, assassinats de scientifiques, on voit de virus informatiques dans le fameux Stax Net une cr\u00e9ation isra\u00e9lo- am\u00e9ricaine capable, pour la 1\u00e8re fois de passer du virtuel au r\u00e9el, on les centrifugeuses l'option de frappes a\u00e9riennes sur les installations iraniennes est longtemps rest\u00e9 sur la table en Isra\u00ebl, mais l'a toujours \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par les responsables des services de renseignement si Isra\u00ebl n'a donc jamais partager les opinions des grandes puissances sur les effets positifs d'un accord avec l'Iran, il ne se trouve pas seul aujourd'hui \u00e0 surveiller de tr\u00e8s pr\u00e8s tout faux pas de T\u00e9h\u00e9ran, l'Arabie Saoudite et les pays du Golfe partage largement sa m\u00e9fiance Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:39) [99%] :\r\nLa m\u00e9fiance des adversaires de l'Iran et l'inqui\u00e9tude des investisseurs. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:43) [94%] :\r\nOui, puisque le p\u00e9trole est pass\u00e9 sous la barre des 30 dollars le baril, cette nuit -l\u00e0 m\u00eame touch\u00e9 les 28 dollars en cause le retour de l'or noir iranien sur le march\u00e9, un march\u00e9 qui avait anticip\u00e9 la lev\u00e9e des sanctions, la baisse devrait donc \u00eatre limit\u00e9e, une chose est s\u00fbre, elle ne g\u00e2che pas la joie de l'\u00e9conomie mondiale, ni les plans des entreprises qui tr\u00e9pignent d'impatience les visites des d\u00e9l\u00e9gations \u00e9conomiques \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran sans cha\u00eene Fabrice Gaudiano. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:08) [93%] :\r\nDans cette ru\u00e9e vers l'eldorado, la Suisse n'est pas en reste puisqu'on avril 2015 d\u00e9j\u00e0, un convoi d'entrepreneurs s'\u00e9tait rendue en Iran et ce n'est pas tout, car \u00e0 la fin du mois prochain, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Yoann Schneider- Ammann emm\u00e8nera une nouvelle mission \u00e9conomique \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, il faut dire que le retour de l'Iran sur la sc\u00e8ne du commerce mondial suscite toutes les convoitises, parce que la R\u00e9publique islamique, ces 80 millions de consommateurs avec un niveau d'\u00e9ducation \u00e9lev\u00e9, d'autre part, le pays il y a un \u00e9norme besoin de rattrapage en infrastructures enfin malgr\u00e9 l'effondrement des cours du brut, l'Iran est une super puissance p\u00e9troli\u00e8re donc riche d'autant plus que le gouvernement reprendra le contr\u00f4le de dizaines de milliards de dollars d'actifs gel\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger, ainsi les perspectives sont tr\u00e8s int\u00e9ressantes pour l'industrie suisse car l'Iran a le potentiel de devenir un futur dragon tigre \u00e9conomique et cela remod\u00e8le en profondeur la donne commerciale du Proche et du Moyen-Orient, toutefois attention le retour \u00e0 la normale prendra du temps et de nombreuses entreprises risquent d'h\u00e9siter avant d'investir en Iran, en effet, si T\u00e9h\u00e9ran ne respecte pas ses engagements, les sanctions seront automatiquement r\u00e9tablies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:13) [96%] :\r\nEt d'ailleurs, les \u00c9tats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 de nouvelles sanctions \u00e0 l'Iran, mais dans un autre dossier, le programme balistique du pays, 2 missiles test\u00e9s en novembre dernier domicile qui valent \u00e0 11 personnes et entit\u00e9s le droit de figurer sur une liste noire de quoi faire dire \u00e0 Hassan Rohani, le pr\u00e9sident iranien, que son pays ne fait pas totalement confiance aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:33) [92%] :\r\nDonc, la m\u00e9fiance et le doute persiste : peut -on vraiment parler de normalisation de l'Iran, l'enthousiasme des \u00c9tats-Unis, et plus g\u00e9n\u00e9ralement de l'Occident est -il justifi\u00e9 face \u00e0 ce qui se passe, cette lev\u00e9e de sanctions, toutes ces questions et bien d'autres encore, nous les poserons \u00e0 l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure, en Direct de Paris \u00e0 7 heures 35 c'est le g\u00e9ographe Bernard Hourcade, ancien directeur de l'institut fran\u00e7ais de recherche en Iran. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:52) [95%] :\r\nLes suites de l'attentat \u00e0 Ouagadougou, le Burkina Faso, en tire les cons\u00e9quences, le Mali aussi puisque les 2 pays vont coop\u00e9rer dans la lutte contre l'islamisme en Afrique de l'Ouest, comment, h\u00e9 bien, en \u00e9changeant des renseignements et en menant des patrouilles conjointes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [89%] :\r\nL'attentat de Ouagadougou, qui a fait, on le rappelle 29 morts, dont 2 suisses deux valaisans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:11) [89%] :\r\nOui, Georgi Lamon et Jean-No\u00ebl Rey de personnalit\u00e9s qui appartenait au Parti socialiste, Jean-No\u00ebl Rey \u00e9tait originaire de Chermignon, comme Micheline Calmy-Rey, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale le connaissait bien pour l'avoir c\u00f4toy\u00e9 au Parti socialiste comme conseiller national lorsqu'elle \u00e9tait au gouvernement mais aussi comme patron de la Poste, alors qu'elle devait n\u00e9gocier avec lui pour le maintien des offices postaux au nom du Conseil d'\u00c9tat Genevois, l'annonce de sa mort, samedi soir, a donc frapp\u00e9 de stupeur. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:09:42) [83%] :\r\nJ'y croyais pas vraiment, mais c'est une c'est pas possible qui \u00e9tait, ce qui veut l\u00e0- bas quoi et \u00e7a touche beaucoup parce que les actes de terrorisme quand on les entend, on pense toujours que \u00e7a va pas nous arriver et puis quand \u00e7a arrive \u00e0 des personnes proches c'est : c'est tr\u00e8s choquant, comme \u00e7a tr\u00e8s choquant, on comprend pas parce que il y a pour rien, il \u00e9tait, il \u00e9tait l\u00e0- bas pour aider les gens et tout d'un coup, on a un sentiment qu'on veut punir pour \u00e7a, on les plus ni pour quelque chose qu'ils font pour aider les populations du local et puis l\u00e0, ce pr\u00e9sent engag\u00e9 au Burkina Faso Moi m\u00eame je suis all\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises le Suisse \u00e0 des projets l\u00e0- bas la DDC officielle \u00e0 des projets l\u00e0- bas c'est un pays qui est proche des Suisses, puisque on a toujours beaucoup de projets dans ce pays et donc c'est : c'est tr\u00e8s choquant, on a l'impression que les choses garagiste de terriblement injuste. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:31) [85%] :\r\nL'\u00e9motion de Micheline Mireille, interrog\u00e9 par Pierre Enchoffa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:36) [92%] :\r\nLe changement, c'est presque maintenant pour les partis politiques en Suisse, vous le savez, 4 partis se cherchent un nouveau ou une nouvelle pr\u00e9sidente. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:43) [91%] :\r\nOui, oui, UDC PLR PDC et les Verts, si les noms ont tr\u00e8s vite circul\u00e9, on ne se pressent pas au portillon pour l'instant, peu de candidats officiellement d\u00e9clar\u00e9s parce que reprendre la pr\u00e9sidence d'un parti, c'est un choix de carri\u00e8re m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chi un sacrifice aussi Christelle domenjoz. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:01) [89%] :\r\nIl y a ceux qui \u00e9taient dans les starting-blocks depuis tr\u00e8s longtemps \u00e0 l'image du PDC zougois Gerhard Pfister c'est le seul candidat officiel jusqu'ici et les \u00e9vidents, dont le nom circule depuis le d\u00e9but, mais qui peinent \u00e0 confirmer leurs intentions, Christian Wasserfallen, hyper favori pour reprendre le PLR Martine Candy NAS, le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien grison qui r\u00e9fl\u00e9chit ton encore car la pr\u00e9sidence d'un parti, d'autant plus d'un parti gouvernemental tient parfois du sacerdoce carri\u00e8re professionnelle entre parenth\u00e8ses sacrifice ponctuel d'autres ambitions politiques vies de famille chamboul\u00e9es et la pression aussi de faire mieux que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, bon nombre de candidats potentiels ne cache pas que \u00e7a peut constituer un frein \u00e0 l'image de la lib\u00e9ralradical Schwytzois P\u00e9tra Gauci, ils occupent \u00e9galement ce temps de r\u00e9flexion \u00e0 \u00e9valuer leurs chances \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti et \u00e0 trouver des soutiens, un probl\u00e8me que n'a pas le Bernois Albert trusty, la seule question qui reste \u00e0 l'UDC est de savoir si quelqu'un osera d\u00e9fier celui qui a \u00e9t\u00e9 quasi adoub\u00e9 par la direction du parti, \u00e0 peine le d\u00e9part de Tony Brauner annonc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [83%] :\r\nDirection l'Allemagne maintenant o\u00f9 les \u00e9v\u00e9nements de Cologne sont toujours tr\u00e8s comment\u00e9s, mais pour un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:07) [92%] :\r\nPremi\u00e8re fois dans les sondages, une majorit\u00e9 d'Allemands d\u00e9sapprouve la politique migratoire d'Angela Merkel mais aussi tr\u00e8s comment\u00e9s parce que les violences contre des r\u00e9fugi\u00e9s augmentent elles touchent les musulmans en g\u00e9n\u00e9ral, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:20) [94%] :\r\nIl y a eu en Allemagne en 2015, 5 fois plus d'actes de violence contre des foyers de r\u00e9fugi\u00e9s par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, l'office criminelle f\u00e9d\u00e9rale, on a recens\u00e9 163 au total dont 76 incendies ou tentatives d'incendies criminels sur les r\u00e9seaux sociaux, les messages de haine contre les r\u00e9fugi\u00e9s mais aussi contre les musulmans en g\u00e9n\u00e9ral sont d\u00e9sormais l\u00e9gion, le Conseil central des musulmans d'Allemagne a m\u00eame d\u00fb couper \u00e0 plusieurs reprises dans le courant du mois de janvier, ses lignes de t\u00e9l\u00e9phone face au d\u00e9ferlement d'appels de menace \u00e9mane Mazyek et le pr\u00e9sident de l'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:57) [74%] :\r\n\u00e0 \u00e0 peine et le nord- est, les m\u00eames, nous avons re\u00e7u des mails de haine des menaces d'attentats et m\u00eame des menaces de mort dans une dimension au nombre que je n'avais jamais connu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent nous \u00e9crire Michel et j'appelle \u00e0 un groupe, j'ai l'impression qu'avec Cologne une soupape a explos\u00e9 par ailleurs et \u00eatre capable, se d\u00e9sole de dans certains milieux d'extr\u00eame droite dans les r\u00e9seaux sociaux conna\u00eet mouvement comit\u00e9 Guida o\u00f9 le parti Ha\u00efder, c'est comme si on avait attendu \u00e0 cette occasion pour se d\u00e9cha\u00eener y avoir Lorraine \u00e0 la saison pour mieux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:29) [95%] :\r\nPour Ayman Mazyek l'amalgame r\u00e9fugi\u00e9s musulmans violeurs serait presque devenu une \u00e9vidence dans certaines couches de la population, ce n'est pas le cas de l'ensemble des Allemands, mais, selon plusieurs sondages r\u00e9alis\u00e9s pour les t\u00e9l\u00e9visions publiques, ils sont d\u00e9sormais une majorit\u00e9 \u00e0 critiquer l'action de leur chanceli\u00e8re 56 pourcent d\u00e9sapprouvent d\u00e9sapprouvent la politique migratoire d'Angela Merkel en d\u00e9cembre, c'est-\u00e0-dire avant les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, il n'\u00e9tait encore que 49 pourcent Blandine Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:59) [87%] :\r\nToujours les m\u00eames tableaux du m\u00eame artiste qui a dit que les mus\u00e9es mono- th\u00e9matiques ou monographique \u00e9tait barbant, en tout cas pas Alain proba Lyon, il a trouv\u00e9 2 contre- exemples son dossier. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:10) [96%] :\r\nOn se demande vraiment si c'est une bonne id\u00e9e de consacrer un mus\u00e9e entier \u00e0 un seul artiste pourtant certains mus\u00e9es tirent une cr\u00e9a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:19) [89%] :\r\n\u00e9viter des cultes et de leur cadre strictement restreint comme le mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le, je ne comprends Tinguely pas comme un m\u00e9canicien qui travaille avec du fer, mais plut\u00f4t comme un m\u00e9canicien qui travaille avec des id\u00e9es avec de la de la po\u00e9sie Roland va \u00eatre celle, directeur du Mus\u00e9e Tinguely \u00e0 B\u00e2le, je comprends son oeuvre comme une critique de notre soci\u00e9t\u00e9 qui se renouvelle toujours. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:14:47) [95%] :\r\nLongtemps, le mus\u00e9e du caf\u00e9 de l'entreprise Jacobs a vaincu des jours tranquilles au bord du lac de Z\u00fcrich, mais l'entreprise ayant r\u00e9int\u00e9gr\u00e9 ses quartiers dans le nord de l'Allemagne, il restait au nouveau conservateur Roger Brueghel, ancien directeur de la Documenta de Kassel \u00e0 inventer une nouvelle approche. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:05) [80%] :\r\nDes produits comme le caf\u00e9, les diamants, elle aurait etc etc, ce sont des cl\u00e9s pour ouvrir notre compr\u00e9hension dans le monde fascinant et complexe et c'est : c'est beaucoup plus riche que simplement la roue aussi cat\u00e9gorique qui domine la monsieur le Giro et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:25) [92%] :\r\nEt ces nouvelles formes et sujets mus\u00e9aux sont une r\u00e9novation n\u00e9cessaire du genre et quand les curateurs peuvent saisir cette libert\u00e9, ils verront le monde entier serait f\u00eat\u00e9e dans un unique trait de peinture. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:41) [76%] :\r\nEt c'est dans leur ce qui qui le voit peut-\u00eatre le monde se refl\u00e9ter de fa\u00e7on un peu trouble Marc Gene, il est le meilleur suisse au slalom de Wenger meilleur suisse qui termine 24\u00e8me c'est le Norv\u00e9gien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:54) [75%] :\r\nD'ailleurs c'est c'est un mot difficile \u00e0 prononcer, avec le moins mauvais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:58) [85%] :\r\nJo\u00ebl Robert nous le dira, pour la leur absolument norv\u00e9gienne Rick Kristoffersen l'a emport\u00e9 et puis chez les dames, Lara Gut manque son g\u00e9ant mais finissant que 19\u00e8me \u00e0 cause d'un gros coup de frein dans la 2\u00e8me manche l'Allemande Viktoria Rebensburg s'est impos\u00e9 un dernier mot de hockey sur glace Lausanne Lugano 7 A4 pour Lugano. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:17) [93%] :\r\nMerci Coralie Claude 7 heures 18 effectivement j'ai Robert, chef des sports viendra d\u00e9crypter ce qui se passe actuellement dans le ski masculin suisse aucun podium cet hiver que des r\u00e9sultats mauvais pour ne pas dire plus, qu'est ce qui cloche, quelles sont les r\u00e9formes \u00e0 entreprendre ce sera dans quelques minutes, avant cela, nous entendrons l'islamologue Mathieu Guid\u00e8re sur la multiplication des attentats djihadistes mettez au froid, tr\u00e8s froid ce matin, le mercure de remontera pas plus haut que moins 1 degr\u00e9 aujourd'hui le ciel va se couvrir dans la journ\u00e9e, nouvelles chutes de neige dans la soir\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T06:31:23Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milcent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marcovitch, Aude", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Pierre-Han", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B05BAE4F-0E54-4EC5-991B-4D6E01AD8F28", "internalArchiveId": "B05BAE4F-0E54-4EC5-991B-4D6E01AD8F28", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PDC lance sa campagne pour son initiative sur le mariage", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "summary": "* * Les d\u00e9savantages fiscaux frappant les couples mari\u00e9s sont injustes et doivent \u00eatre supprim\u00e9s, estiment le PDC, le PEV et l'UDC qui ont lanc\u00e9 lundi la campagne en faveur de l'initiative populaire du PDC.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7401237", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PDC lance sa campagne pour son initiative sur le mariage / 12H30_2016-01-18T12:36:00_developpement-7", "Le 12h30 du 18.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les d\u00e9savantages fiscaux frappant les couples mari\u00e9s sont injustes et doivent \u00eatre supprim\u00e9s, estiment le PDC, le PEV et l'UDC qui ont lanc\u00e9 lundi la campagne en faveur de l'initiative populaire du PDC."], "variantIds": ["ece-7401237"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T07:46:28Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nDe Moscou se dire oui, ne doit pas entra\u00eener un d\u00e9savantage financier, c'est un des arguments pr\u00e9sent\u00e9s ce matin \u00e0 Berne par le comit\u00e9, favorable \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 fiscale du mariage, le peuple est amen\u00e9 \u00e0 se prononcer sur une initiative du PDC le du PDC, le 28 f\u00e9vrier prochain, alors le texte demande que les couples mari\u00e9s et non mari\u00e9s soient trait\u00e9s de mani\u00e8re \u00e9gale par le Fisc f\u00e9d\u00e9ral et par l'AVS St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [90%] :\r\nOui, que vous soyez concubins ou que vous ayez la bague au doigt, vous n'est aujourd'hui pas soumis aux m\u00eames r\u00e8gles 80000 couples mari\u00e9s il y a encore trop d'imp\u00f4ts en raison de leur \u00e9tat civil, une injustice qui se prolonge au-del\u00e0 de la vie active, puisqu'un couple mari\u00e9 2 retrait\u00e9s touchent 150 pourcent d'une rente AVS alors que les concubins encaisse de rente pleine Marco Romano, conseiller national PDC tessinois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:46) [88%] :\r\nAujourd'hui, on conna\u00eet le fait nommer en Suisse des couples qui arrivent \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite qui divorcent pour avoir les 2, l'AVS, le but de cette initiative, c'est de cr\u00e9er des de l'\u00e9crit et de faire que les les couples mari\u00e9s re\u00e7oivent le m\u00eame montant que les couples qui sont pas mari\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [96%] :\r\nEn cas de oui \u00e0 l'initiative, les d\u00e9penses suppl\u00e9mentaires de l'AVS serait de l'ordre de 2 milliards de francs par an, \u00e7a c'est pour l'aspect mais le texte du PDC propose aussi d'inscrire dans la Constitution une d\u00e9finition restrictive du mariage comme \u00e9tant l'union d'un homme et d'une femme, un point secondaire pour les initiants mais qui concentre presque toute l'opposition pourtant Christophe Darbellay rejette avoir fait preuve d'amateurisme dans la r\u00e9daction du texte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:30) [90%] :\r\nC'est pas de l'amateurisme, une erreur de jeunesse, citez -moi une initiative, on n'a pas men\u00e9 un d\u00e9bat sur un faux probl\u00e8me sur un faux pr\u00e9texte sur un d\u00e9tail de l'initiative qu'on isole pour plomber tout le texte, c'est toujours comme \u00e7a et je pense qu'il faut maintenant \u00e9viter de laisser d\u00e9voyer ce sujet qui est un vrai sujet, parce que les co\u00fbts Paris et c'est scandaleux depuis plus de 30 ans, alors c'est reconnu par tout le monde, y compris par nos adversaires que c'est pas correct et essayons une fois de s\u00e9parer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [94%] :\r\nVoeu pieux du pr\u00e9sident du PDC au final c'est ce d\u00e9tail pour reprendre les termes de Christophe Darbellay, ce d\u00e9tail qui pourrait bien porter le coup fatal \u00e0 cette initiative. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [82%] :\r\nEt r\u00e9ponse le 28 f\u00e9vrier prochain, blocage. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T11:49:38Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}}, {"id": "sound-8096EA48-B420-4C21-AC93-32708199C973", "internalArchiveId": "8096EA48-B420-4C21-AC93-32708199C973", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Marc Jacot, ancien directeur et actuel adminstrateur de Parmigiani;Gregory Pons, r\u00e9dacteur en chef de Business Montres;Milcent Blandine;Ayman Mazyek, pr\u00e9sident du conseil central des Musulmans d'Allemagne;Manfred B\u00fchler, CN UDC BE;Rafal Dutkiewicz, maire de Wroclaw\r\n* Infotrafic: 08:00:09-08:00:34 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(27/ PAPIER LIVE TENNIS) D\u00e9but de l'open d'Australie aujourd'hui  et c\u00f4t\u00e9 Suisse, on peut compter une victoire et sur une d\u00e9faite: Viktoria Golubic, qui jouait pour la premi\u00e8re fois dans un tournoi du grand chelem s'est fait \u00e9liminer par l'espagnole Carla Suarez Navarro. Entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie par contre pour Belinda Bencic...\r\nBernardin Allemann on vous retrouve \u00e0 Melbourne...la suissesse n'a pas trembl\u00e9 face \u00e0 l'am\u00e9ricaine Alisson Riski...\r\nPAPIER\r\n(D2/LES INQUIETUDES DU SIHH PAR RAPPORT A LA DEGRINGOLADE MARCHE CHINOIS PAPIER INTEGRE) C'est dans un contexte emprunt d'inqui\u00e9tude que s'ouvre aujourd'hui le salon international de la haute horlogerie \u00e0 Gen\u00e8ve... Les exportations sont en recul et la forte baisse des bourses chinoises n'a rien arrang\u00e9. Les pr\u00e9sicions de Francesca Argiroffo\r\nSON\r\n((Le Salon horloger de Geneve veut apparaitre sous son meilleur jour . un nouveau d\u00e9cor, la pr\u00e9sence de nouvelles maisons ind\u00e9pendantes, mais cela n'y changera rien. L'horlogerie de luxe traverse une passe difficile , touch\u00e9e par le franc fort et le recul des march\u00e9s asiatiques. Les trubulences r\u00e9centes des bourses chinoises  a \u00e9t\u00e9 un coup dur suppl\u00e9mentaire selon Jean-Marc Jacot, ancien directeur et actuel adminstrateur de Parmigiani, une des marques pr\u00e9sentes au siHH\r\n19\"\r\nSensible au point que des d\u00e9taillants d\u00e9sertent ce salon de professionels? Gregory Pons, r\u00e9dacteur en chef de business montre le pense\r\n14\"\r\nFabienne Lupo, la pr\u00e9sidente de la fondation de la Huate horlogerie affirme qu'aucun d\u00e9taillants ne s'est d\u00e9sist\u00e9, mais admet que les repr\u00e9sentants seront moins nombreux. Cette ann\u00e9e s'annonce plus difficile que la pr\u00e9c\u00e9dente. Pour Gregory Pons c'est un euph\u00e9misme\r\n 12\"\r\nLes horlogers devront se faire \u00e0 cette nouvelle donne et s'y adapter.))\r\nUne vingtaine de marques sont pr\u00e9sentes au SIHH, le salon de l'horlogerie qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 22 janvier\r\n(09NEW/MULTI IRAN, STIMMUNG A TEHERAN PAPIER) Ce n'est pas parce que l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien est entr\u00e9 en vigueur et que les sanctions internationales contre T\u00e9h\u00e9ran ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es, que les relations entre les Etats-Unis et l'Iran sont au beau fixe. Loin de l\u00e0, puisque qu'hier d\u00e9j\u00e0, de nouvelles sanctions am\u00e9ricaines ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, des sanctions contre cette fois, le programme balistique de l'Iran. A T\u00e9h\u00e9ran, Siavosh Ghazi\r\nSON\r\n(14/INT. PP DU CONSEIL DES MUSULMANS D'ALLEMAGNE A. MAZYEK) On part en Allemagne maintenant, o\u00f9 la crise migratoire et les agressions commises le soir de nouvel-an \u00e0 Cologne ont un impact sur la population. Pour la premi\u00e8re fois dans les sondages, une majorit\u00e9 d'Allemands, soit 56%,  d\u00e9sapprouve la politique migratoire d'Angela Merkel. Et ce n'est pas tout, les violences contre des r\u00e9fugi\u00e9s ont elles augment\u00e9, il y en a eu 5 fois plus en 2015, par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, d'apr\u00e8s l'office criminel f\u00e9d\u00e9ral. \r\nLe conseil central des Musulmans d'Allemagne d\u00e9nonce un climat qui favorise tous les amalgames... On \u00e9coute le pr\u00e9sident de l'organisation Ayman Mazyek, au micro de Blandine Milcent.\r\n(04/PRESIDENCE UDC, ITW MANFRED BUHLER) Apr\u00e8s l'annonce de 3 d\u00e9part \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC suisse, le parti r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la mani\u00e8re de r\u00e9organiser son \u00e9quipe dirigeante. Comme chef du parti, c'est Albert R\u00f6sti, un Bernois qui est pressenti pour succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner.\r\nEt il est par ailleurs question de restreindre le nombre de vice-pr\u00e9sidents. Une id\u00e9e qui ne pla\u00eet ni en Suisse romande, ni chez les femmes UDC. Et qui pourrait aussi nuire \u00e0 l'influence de la section zurichoise, puisqu'elle esp\u00e8re conserver un si\u00e8ge \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence. Mais cette rivalit\u00e9 entre Berne et Zurich,  le conseiller national UDC bernois Manfred B\u00fchler pr\u00e9f\u00e8re la relativiser. \r\nSON\r\nManfred B\u00fchler r\u00e9pondait \u00e0 Chrystel Domenjoz\r\n(16/UNE VILLE POLONAIS, VILLE EUROP\u00e9ENNE CULTURE, CONTEXTE CRISE  UE PAPIER INTEGRE) Depuis ce week-end, la ville de Wrotsoif en Pologne est la capitale europ\u00e9enne de la Culture. Plus de 1.000 \u00e9v\u00e9nements sont pr\u00e9vus cette ann\u00e9e...Le coup d'envoi officiel  a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 hier avec un spectacle mis en sc\u00e8ne par Chris Baldwin. Chris Baldwin, c'est lui qui avait con\u00e7u la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des JO de Londres en 2012. \r\nL'Europe culturelle aura donc les yeux riv\u00e9s sur la Pologne pour peut-\u00eatre faire oublier les tensions actuelles entre Bruxelles et Varsovie. A Wrotsoif , le reportage de Damien Simonart.\r\nSON\r\n((Sur la place centrale noire de monde, le spectacle mis en sc\u00e8ne par Chris Baldwin raconte la renaissance de Wroclaw, laiss\u00e9e en ruine par les Nazis \u00e0 la fin de la Seconde guerre mondiale. Danseurs, accrobates et figurants font le show sur une construction m\u00e9tallique sens\u00e9e symboliser l'unit\u00e9 de l'Europe. Une question fragile en Pologne depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir des conservateurs nationalistes. Rafal Dutkiewicz, le maire de Wroclaw, rejette n\u00e9anmoins toute forme d'euroscepticisme dans sa ville.  \r\nSON : Rafal Dutkiewicz (homme, polonais, 17 sec) : \"Le livre qui raconte les 1.000 ans de Wroclaw porte le titre : 'Wroclaw, la fleur de l'Europe'. Restons l\u00e0-dessus ! Il ne faut pas m\u00e9langer la culture avec la politique. Nous sommes une partie stable et importante de l'Europe.\"\r\nLes habitants de Wroclaw semblent du m\u00eame avis. Malgr\u00e9 le froid, l'affluence dans les rues pour ce premier weekend culturel a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s grande. Les artistes d'o\u00f9 qu'ils viennent seront accueillis \u00e0 bras ouverts.\r\nDamien Simonart pour RTS infos, Wroclaw))\r\nUn mot de hockey pour finir avec 2 rencontres hier en ligue nationale A. La d\u00e9faite de Lausanne 7 \u00e0 4 contre Lugano. Et celle de Ambri Piotta, 7 \u00e0 2 contre les lions de Zurich\r\n(Nouveau Traitement) 24 mille visiteurs ont foul\u00e9 le sol de Beaulieu \u00e0 Lausanne ces 4 derniers jours pour la 20\u00e8me \u00e9dition de Swiss Expo. Une fr\u00e9quentation identique \u00e0 celle de l'an dernier. La foire agricole a r\u00e9unis 130 exposants, 400 \u00e9leveurs et plus de 1000 vaches. Parmi elles, la championne supr\u00eame des races laiti\u00e8res: c'est Galys Vray, une vache Holstein qui a remport\u00e9 le titre\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 559, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7401198", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-18T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-18T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7401216", "ece-7401198"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-25T06:04:27Z", "speechToTexts": ["25.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa premi\u00e8re \u00e0 ce journal de Tania Barril tennis : l'Open d'Australie a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui avec, c\u00f4t\u00e9 suisse, une victoire et une d\u00e9faite, \u00e7a passe pour Belinda Benchikh \u00e7a casse pour Viktoria Golubic et une pol\u00e9mique est venue entacher ce d\u00e9but de tournoi, une affaire de paris truqu\u00e9s qui concernerait 16 joueurs du Top 50 ce n'est pas dans le meilleur des contexte que le Salon de la haute horlogerie \u00e0 Gen\u00e8ve ouvre ses portes aujourd'hui le franc fort, la baisse des exportations et derni\u00e8rement la chute des bourses chinoises touche de plein fouet les professionnels de la branche et nous verrons que malgr\u00e9 l'entr\u00e9e en vigueur de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien, les tensions entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran ne sont pas totalement apais\u00e9, preuve en est les nouvelles sanctions am\u00e9ricaines annonc\u00e9es hier, le jour m\u00eame o\u00f9 les sanctions internationales li\u00e9es au programme nucl\u00e9aire iranien se sont lev\u00e9s pointe, d\u00e9but de l'Open d'Australie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:54) [87%] :\r\n2 matches, c\u00f4t\u00e9 suisse, Viktoria Golubic qui jouait pour la 1\u00e8re fois dans un tournoi du Grand Chelem, s'est fait \u00e9liminer par l'espagnole Carla Suarez Navarro entr\u00e9e en lice r\u00e9ussie par contre pour Belinda Benchikh Bernardin Allemann on vous retrouve \u00e0 Melbourne, la Suissesse n'a pas trembl\u00e9 face \u00e0 l'am\u00e9ricaine, Alisson risqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [86%] :\r\nExactement de a montr\u00e9 beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup d'autorit\u00e9 simplement tout \u00e0 l'heure, on savait que son abandon de la semaine derni\u00e8re \u00e0 Sydney ne cachait rade serious, nous voil\u00e0 rassur\u00e9s : ce n'\u00e9tait cependant pas l'adversaire id\u00e9al Alisson risqu\u00e9 pour un 1er tour mais m\u00eame si ce n'a pas trembl\u00e9 et elle affrontera au 2\u00e8me tour, soit 10 heures Watson la Britannique soit la Hongroise Tim\u00e9a et puis donc ce 1er jour est marqu\u00e9 par les affaires de matchs truqu\u00e9s r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par la BBC, les sites de joueurs ayant appartenu au top 50 lors des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es seraient concern\u00e9es, dont un accord de branche comme des joueurs qui auraient accept\u00e9 contre quelques dizaines de milliers de francs de balancer un match et le tout orchestr\u00e9 par des r\u00e9seaux italiens et russes, mais aucun nom n'est sortit l'ATP est accus\u00e9 d'avoir \u00e9touff\u00e9 tout cela son pr\u00e9sident l'a d\u00e9menti tout \u00e0 l'heure, le tournoi ne commence donc pas de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 la plus totale, coup de froid dans la chaleur de Melbourne Bernardin Allemann en Direct de Melbourne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [94%] :\r\nC'est dans un contexte emprunt d'inqui\u00e9tude que s'ouvre aujourd'hui le salon international de la haute horlogerie \u00e0 Gen\u00e8ve, les exportations sont en recul et la forte baisse des bourses chinoises n'a rien arrang\u00e9 les pr\u00e9cisions de Franck Giscard du. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:16) [95%] :\r\nLe Salon horloger de Gen\u00e8ve veut appara\u00eetre sous son meilleur jour un nouveau d\u00e9cor, la pr\u00e9sence de nouvelles maisons ind\u00e9pendantes, mais cela n'y changera rien, l'horlogerie de luxe traverse une passe difficile, touch\u00e9e par le franc fort et le recul des march\u00e9s asiatiques, les turbulences r\u00e9centes des bourses chinoises a \u00e9t\u00e9 un coup dur suppl\u00e9mentaire, selon Jean-Marc Jacot, ancien directeur et actuel administrateur de Parmigiani, une des marques pr\u00e9sentes au SIHH. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:41) [77%] :\r\nTout ce qui touche la bourse aujourd'hui une r\u00e9percussion psychologique en tout cas extr\u00eamement importantes sur l'acheteur bord et puis sur les d\u00e9taillants sur le r\u00e9seau distribution aussi, donc c'est pas vraiment une bonne nouvelle surtout pour ce qui concerne repr\u00e9sentent pr\u00e8s de 60 pourcent des des clients, la revue suisse aujourd'hui donc c'est clair que tout ce qui se passe aussi aujourd'hui, c'est un petit peu sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:59) [90%] :\r\nSensible au point que des d\u00e9taillants d\u00e9sertent ce salon professionnel, Gr\u00e9gory Pons s'r\u00e9dacteur en chef de Business montres le pense. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:07) [92%] :\r\nDe nombreux acheteurs ne viendront pas pour des raisons simples : ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 sur d'une part et d'autre part parce qu'ils veulent pas dire non aux gens qui les invite donc ils pr\u00e9f\u00e8rent s'abstenir, d'autant qu'ils ont suffisamment de stock pour tenir jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:21) [94%] :\r\nFabienne Lupo, la pr\u00e9sidente de la fondation de la haute horlogerie affirme qu'aucun d\u00e9taillants ne s'est d\u00e9sist\u00e9, mais admet que les repr\u00e9sentants seront moins nombreux cette ann\u00e9e s'annonce plus difficile que la pr\u00e9c\u00e9dente pour Gr\u00e9gory Pons s'c'est un euph\u00e9misme. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:35) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre m\u00eame que \u00e7a risque d'\u00eatre pire que 2009 parce que, en 2009 du monde esp\u00e9raient que c'\u00e9tait purement en querelle avec ce qui se passe en Chine, on sait aujourd'hui que la situation ne va pas se r\u00e9tablir de sit\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:46) [98%] :\r\nLes horlogers devront apprendre \u00e0 vivre avec cette nouvelle donne et s'y adapter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [94%] :\r\nUne vingtaine de marques seront pr\u00e9sentes au SIHH, le salon de l'horlogerie qui se tient \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 22 janvier ce n'est pas parce que l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien est entr\u00e9 en vigueur et que les sons Xiong internationales contre T\u00e9h\u00e9ran ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es que les relations entre les \u00c9tats-Unis et l'Iran sont au bout fixe, loin de l\u00e0, puisqu'hier d\u00e9j\u00e0 de nouvelles sanctions am\u00e9ricaines ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e des sanctions contre cette fois le programme balistique de l'Iran \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [92%] :\r\nLes nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre le programme balistique de l'Iran ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e imm\u00e9diatement apr\u00e8s la fin de la conf\u00e9rence de presse du pr\u00e9sident Hassan Rohani Elvis 11 personnes et entit\u00e9s apr\u00e8s 2 tests de missiles effectu\u00e9s par l'Iran en octobre et en novembre dernier et risque de cr\u00e9er de nouvelles tensions entre T\u00e9h\u00e9ran et Washington Hassan Rohani, en effet, d\u00e9clar\u00e9 que l'Iran r\u00e9agira \u00e0 toute nouvelle mesure adopt\u00e9e par les \u00c9tats-Unis contre l'Iran, l'accord nucl\u00e9aire nous signifie pas que nous faisons confiance aux \u00c9tats-Unis, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, le 31 d\u00e9cembre dernier il avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, alors que les m\u00e9dias am\u00e9ricains avait seulement \u00e9voqu\u00e9 de nouvelles sanctions \u00e0 cause de missiles, il avait alors ordonn\u00e9 au ministre de la d\u00e9fense de prendre des mesures pour acc\u00e9l\u00e9rer le programme balistique et renforcer les capacit\u00e9s des missiles iraniens T\u00e9h\u00e9ran craint \u00e9galement que le Congr\u00e8s am\u00e9ricain, d'autres sanctions contre le pays, dans ces conditions, l'Iran devrait r\u00e9agir m\u00eame si la port\u00e9e de ces sanctions sont sans commune mesure avec celles qui ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s, avec l'entre vigueur de l'accord nucl\u00e9aire si moi je quasi sa peau T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:15) [94%] :\r\nOn part en Allemagne maintenant o\u00f9 la crise migratoire et les agressions commises le soir de Nouvel An \u00e0 Cologne, ont un impact sur la population, pour la premi\u00e8re fois dans les sondages, une majorit\u00e9 d'Allemands, soit 56 pourcent d\u00e9sapprouve d\u00e9sapprouve la politique migratoire d'Angela Merkel et ce n'est pas tout : les violences contre des r\u00e9fugi\u00e9s ont elle augment\u00e9 il y en a eu 5 fois plus en 2015 par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, d'apr\u00e8s l'office criminelle f\u00e9d\u00e9rale le Conseil central des musulmans d'Allemagne d\u00e9nonce un climat qui favorise tous les amalgames, on \u00e9coute le pr\u00e9sident de l'organisation, Ayman Mazyek, au micro de Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:49) [84%] :\r\nLa RDA, elle \u00e9tait productrice malheureusement une partie des m\u00e9dias et les politiques qui n'ont pas r\u00e9agi correctement \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements, pensons faire retomber la pression dans l'opinion publique en reprenant le discours tenu dans certains milieux d'extr\u00eame droite et comme \u00e0 la il faut combattre la fausse tol\u00e9rance le stade, sauf que tout cela a conduit au contraire \u00e0 ce que les gens fassent l'amalgame entre les r\u00e9fugi\u00e9s, l'Islam, les viols, l'avenir, on sait aujourd'hui qu'une femme sur 3 ans, l'Allemagne fait l'exp\u00e9rience d'une veill\u00e9e lanc\u00e9 actualis\u00e9 et c'est une discussion que l'on doit tenir au sein de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 la bavure et affirm\u00e9 ce d\u00e9bat, on le tient actuellement le projetant sur les r\u00e9fugi\u00e9s et l'Islam, la plage, la reine en ce moment, on dit les violences sexuelles, c'est juste le probl\u00e8me des r\u00e9fugi\u00e9s dans le pays si on avait moins de r\u00e9fugi\u00e9s, on n'aurait pas ce probl\u00e8me d\u00e9n\u00e9gatrice \u00e0 venir \u00e0 la sexuelle et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:39) [96%] :\r\nApr\u00e8s l'annonce de 3 d\u00e9part \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC suisse le parti r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la mani\u00e8re de r\u00e9organiser son \u00e9quipe dirigeante comme chef du parti, c'est Albert un Bernois qui est pressenti pour succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner et il est par ailleurs question de restreindre le nombre de vice- pr\u00e9sident, une id\u00e9e qui ne pla\u00eet ni en Suisse romande, ni chez les femmes, UDC et qui pourrait aussi nuire \u00e0 l'influence de la section z\u00fcrichoises puisqu'elle esp\u00e8re conserver un si\u00e8ge \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence mais cette rivalit\u00e9 entre Berne et Z\u00fcrich le conseiller national UDC bernois Manfred B\u00fchler pr\u00e9f\u00e8re la relativiser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:12) [90%] :\r\nAlors je crois qu'en nombre de membres, sauf erreur, l'UDC bernoise reste le plus grand parti de Suisse aussi en terme de membres pure mais \u00e9videmment que l'influence de la section zurichoise a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s grande ces derni\u00e8res ann\u00e9es et c'est clair que si l'influence de la section bernoise par la t\u00eate, finalement, du parti peu grandi et ce n'est qu'une bonne chose, mais je pense pas qu'il faille voir l\u00e0 une rivalit\u00e9, c'est plut\u00f4t une compl\u00e9mentarit\u00e9 parce que chaque section cantonale a ses sp\u00e9cificit\u00e9s, a aussi sa propre base de la population n'est pas la m\u00eame dans les diff\u00e9rents cantons qu'il soit urbain ou plus plus alpin par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:43) [96%] :\r\nManfred B\u00fchler r\u00e9pondait \u00e0 Chrystel Demangeot depuis ce week- end, la ville de Wrotsoif, en Pologne, la capitale europ\u00e9enne de la culture, plus de 1000 av\u00e8nement sont pr\u00e9vus cette ann\u00e9e, le coup d'envoi officiel a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 hier avec un spectacle mis en sc\u00e8ne par Chris Baldwin Chris Baldwin, c'est lui qui avait con\u00e7u la c\u00e9r\u00e9monie d'ouverture des JO de Londres en 2012 l'Europe culturelle aura donc les yeux riv\u00e9s sur la Pologne pour peut-\u00eatre faire oublier les tensions actuelles entre Bruxelles et Varsovie \u00e0 Wrotsoif le reportage de Damien Simonart. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:12) [94%] :\r\nSur la place centrale, noire de monde, le spectacle mis en sc\u00e8ne par Chris Baldwin raconte la renaissance de Wrotsoif laiss\u00e9e en ruine par les nazis \u00e0 la fin de la Seconde Guerre mondiale, danseurs, acrobates et figurants font le show sur une construction m\u00e9tallique sens\u00e9e symboliser l'unit\u00e9 de l'Europe une question fragile en Pologne depuis l'arriv\u00e9e au pouvoir des conservateurs nationalistes au doute qui \u00e9vite le maire de Wrotsoif rejette n\u00e9anmoins toute forme d'euroscepticisme dans sa ville. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:38) [73%] :\r\nChanges 49 ent\u00e2ch\u00e9e de cela, le livre qui r\u00e9conciliant de Wrotsoif porte le titre Wrotsoif la fleur de l'Europe, restons l\u00e0- dessus, il ne faut pas eu longer la culture avec la politique autour, pardonnez l'objet des d\u00e9chets Neuch\u00e2tel, ce serait bien d'une partie stable et importante de l'Europe, mais c'est un bilan vachement terrifiant Europe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:55) [92%] :\r\nLes habitants de Wrotsoif semblent du m\u00eame avis, malgr\u00e9 le froid, l'affluence dans les rues pour ce 1er week- end culturel a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s grande, les artistes, d'o\u00f9 qu'ils viennent, seront accueillis \u00e0 bras ouverts, Damien Simonart pour RTS infos Wrotsoif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:09) [90%] :\r\nEt un mot de Cabourg finir avec 2 rencontres hier en ligue nationale \u00e0 la d\u00e9faite de Lausanne 7 A4 contre Lugano, celle de Ambri Piotta 7 \u00e0 2 contre les lions Zurich. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T07:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Simonart, Damien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-93FE6560-7A5C-4A6F-9774-6CC3ABF557F7", "internalArchiveId": "93FE6560-7A5C-4A6F-9774-6CC3ABF557F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-01-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ghazi S. ;Christian Levrat, pdt du PSS;Petra G\u00f6ssi, CN PLR SZ;Jean-Marc Jacot, ancien directeur et actuel adminstrateur de Parmigiani;Gregory Pons, r\u00e9dacteur en chef de Business Montres;Lorenzo Malaguerra, directeur du Th\u00e9\u00e2tre montheysan du Crochetan, pdt de la Conf\u00e9rence des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s culturels du VS;Jacques Cordonier, chef du Service de la culture de l'Etat du VS\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 09 IRAN) La nouvelle page qui s'est ouverte entre l'Iran et le monde....avec l'entr\u00e9e en vigueur de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien...n'applanit pas toutes les difficult\u00e9s entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran...si la Maison Blanche a lev\u00e9 les sanctions impos\u00e9es \u00e0 l'Iran pour ses v\u00e9l\u00e9it\u00e9s de se doter de l'arme atomique...elle en impose de nouvelles contre le programme balistique...de quoi doucher l'enthousiame des iraniens.  Siavosh Ghazi\r\nMAG\r\nLa Suisse a en tout cas elle aussi lev\u00e9 les sanctions impos\u00e9es \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran...Berne...depuis longtemps est l'\u00e9missaire entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran...elle a aussi servi d'interm\u00e9diaire pour la lib\u00e9ration de 5 prisonniers am\u00e9ricains d\u00e9tenus en Iran....3 d'entre-eux ont d'ailleurs transit\u00e9 par l'a\u00e9roport de Coitrin hier soir...avant de gagne rune base am\u00e9ricaine en allemagne. Washington de son c\u00f4t\u00e9 a rel\u00e2ch\u00e9 7 iraniens...\r\n(6H(2) D3 RIVALITE IRAN ARABIE SAOUDITE) ***L'Iran n'est donc plus au ban des nations...cela n'est pas sans r\u00e9percussions...\r\nIl y a d'abord le prix du p\u00e9trole qui acc\u00e9l\u00e8re sa chute...il est bri\u00e8vement pass\u00e9 sous les 28$ le baril de Brent...parce que la fin de l'embargo signifie le retour du p\u00e9trole iranien dans les pipe-line du monde...donc encore une capacit\u00e9 suppl\u00e9mentaire alors que l'offre d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 la demande.\r\nMais l'Iran, c'est aussi une puissance chiite qui influence la politique du Moyen Orient...qui s'y frotte avec l'autre grande puissance...sunnite...celle l\u00e0...l'Arabie Saoudite...leurs relations ont toujours \u00e9t\u00e9 tendues...depuis l'ex\u00e9cution d'un imam chiite en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e...leurs relations diplomatiques sont coup\u00e9es. Hier l'Arabie saoudite est rest\u00e9 silencieuse...signe sans doute d'une col\u00e8re froide. Et le retour en sc\u00e8ne de l'Iran pourrait compliquer la r\u00e9solution des conflits syriens ou y\u00e9m\u00e9nites \u00e0 court terme.  Jordan Davis...\r\nMAG\r\n((Avec l'Iran marginalis\u00e9 depuis plus de 30 ans, l'Arabie Saoudite a pu s'imposer dans la r\u00e9gion. Mais la lev\u00e9e des sanctions permettra \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de d\u00e9ployer ses ailes. Et les pays sunnites de la r\u00e9gion sont plus que m\u00e9fiants... Hasni Abidi du Centre d'Etudes et de recherche sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en...\r\nM\u00eame avant la lev\u00e9e officielle des sanctions, le ton ne cessait de monter. Au d\u00e9but du mois Riyadh a ex\u00e9cut\u00e9 un chiite saoudien, suscitant la col\u00e8re des foules \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran... qui ont saccag\u00e9 l'ambassade saoudienne. ET Les relations diplomatiques sont rompues... alors que les pays sont des acteurs cl\u00e9s dans de nombreux conflits r\u00e9gionaux.  Pour Hasni Abidi... la mont\u00e9e en puissance de l'Iran ne va pas faciliter la recherche d'une solution diplomatique pour la Syrie ou le Yemen.\r\nEt le prochain test de cette nouvelle donne g\u00e9opolitique : les n\u00e9gociations de paix pour la Syrie. Ca sera dans une semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. ))\r\n(6H(3) 24 TENNIS) ***Il y a d\u00e9j\u00e0 un suisse en moins \u00e0 l'open d'Australie de tennis.\r\n3 Suisses sont programm\u00e9s aujourd'hui. On attend les entr\u00e9es en lice de Belinda Bencic et Roger Federer. Quand \u00e0 Victoria Golubic, Bernardin Allemann, elle est d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e, pour sa premi\u00e8re en Grand Chelem.\r\nDIR\r\nLe match de Belinda Bencic peut \u00eatre suivi sur RTSsport.ch, celui de Roger Federer sur RTSdeux.\r\nEt Bernardin on vous retrouve tout \u00e0 l'heure dans sport Matin pour parler du scandale qui na\u00eet en m\u00eame temps que d\u00e9bute le premier tournoi de grand chelem de l'ann\u00e9e...la BBC et le site internet BuzzFeed News r\u00e9v\u00e8lent que 16 joueurs class\u00e9s dans le Top 50 mondial au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, y compris des vainqueurs de tournois du Grand Chelem, sont suspect\u00e9s d'avoir truqu\u00e9 leurs rencontres. Aucun nom de filtre mais 8 des joueurs incrimin\u00e9s figurent au tableau de l'open d'Australie. Les deux m\u00e9dia se basent sur une enqu\u00eate men\u00e9e en 2007 par l'ATP. l'ATP qui d\u00e9mend d'ailleurs avoir ferm\u00e9 les yeux sur les faits.\r\nEn Ski, le meilleur suisse du slalom de Wengen...c'est Marc Gini...24\u00e8me. Le Norv\u00e9gien Henrik Kristoffersen l'a emport\u00e9.\r\nChez les dames \u00e0 Flachau, Lara Gut manque son g\u00e9ant...ne finissant que 19\u00e8me \u00e0 cause d'un gros coup de frein dans la 2\u00e8me manche.  L'allemande Viktoria Rebensburg c'est impos\u00e9e.\r\nGrosse d\u00e9faite aussi en Hockey-sur-glace pour Lausanne...battu 7 \u00e0 4 \u00e0 Lugano.\r\n(6H(4) 06 DECES JEAN-NOEL REY) Le Mali et le Burkina Faso main dans la main pour lutter contre l'islamisme...les deux pays \u00e9chanmgeront leurs renseignemnets et m\u00e8neront des patrouilles conjointes apr\u00e8s les attaques djihadistes qui ont vis\u00e9 les capitales des deux pays, Bamako en novembre et Ouagadougou vendredi dernier.\r\n***En Suisse, les hommages se multiplient apr\u00e8s la mort de deux valaisans dans ce dernier attentat...\r\nC'est le district de Sierre qui est endeuill\u00e9 par la mort de Jean-No\u00ebl Rey, l'ancien conseiller national socialiste et ancien patron de la Poste et de Georgie Lamon, ancien d\u00e9put\u00e9 valaisan tr\u00e8s actif dans les milieux humanitaires. Le Parti socialiste suisse s'est dit constern\u00e9 par la nouvelle. Son pr\u00e9sident, Christian Levrat rend hommage \u00e0 son camarade Jean-No\u00ebl Rey.\r\nMAG\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola.\r\n(6H(5) 03 PRESIDENCE PLR) Un printemps politique qui s'annonce chaud: les 3 partis gouvernementaux de droite se cherchent un nouvau pr\u00e9sident. A l'UDC le bernois Albert R\u00f6sti est seul en lice mais le parti veut reduire le nombre de ses vice-pr\u00e9sidents...les romands et les femmes craignent pour leur repr\u00e9sentation. Au PDC, le conseiller national zougois Gerhard Pfister est pour l'instant le seul candidat connu.  Au PLR, le bernois Christian Wasserfallen est favori...mais une femme r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 entrer dans la course: la conseill\u00e8re nationale schwyzoise Petra G\u00f6ssi se donne jusqu'\u00e0 la fin du mois pour prendre sa d\u00e9cision.... \r\nMAG\r\nPas de surprise \u00e0 Zoug, le PDC conserve son 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement...le pr\u00e9sident du parti, Martin Pfister remport\u00e9e le si\u00e8ge laiss\u00e9 par le directeur des finances Peter Hegglin, \u00e9lu au Conseil des Etats en octobre.\r\n(6H(6) D2 LES INQUIETUDES DU SIHH) Le Salon international de la haute horlogerie ouvre ses portes aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve...dans un contexte d'inqui\u00e9tude. Les exportations horlog\u00e8res sont en recul et la forte baisse des bourses chinoises il y a dix jours n'a rien arrang\u00e9, Francesca Argiroffo\r\nMAG\r\n((Le Salon horloger de Geneve veut apparaitre sous son meilleur jour . un nouveau d\u00e9cor, la pr\u00e9sence de nouvelles maisons ind\u00e9pendantes, mais cela n'y changera rien. L'horlogerie de luxe traverse une passe difficile , touch\u00e9e par le franc fort et le recul des march\u00e9s asiatiques. Les trubulences r\u00e9centes des bourses chinoises  a \u00e9t\u00e9 un coup dur suppl\u00e9mentaire selon Jean-Marc Jacot, ancien directeur et actuel adminstrateur de Parmigiani, une des marques pr\u00e9sentes au siHH\r\n19\"\r\nSensible au point que des d\u00e9taillants d\u00e9sertent ce salon de professionels? Gregory Pons, r\u00e9dacteur en chef de business montre le pense\r\n14\"\r\nFabienne Lupo, la pr\u00e9sidente de la fondation de la Huate horlogerie affirme qu'aucun d\u00e9taillants ne s'est d\u00e9sist\u00e9, mais admet que les repr\u00e9sentants seront moins nombreux. Cette ann\u00e9e s'annonce plus difficile que la pr\u00e9c\u00e9dente. Pour Gregory Pons c'est un euph\u00e9misme\r\n 12\"\r\nLes horlogers devront se faire \u00e0 cette nouvelle donne et s'y adapter.))\r\nextro facultative: le SIHH , qui pr\u00e9sente une vingtaine de marques dont celles du groupe Richemont a lieu jusqu'au 22 janvier\r\n(6H(7) 26 FASCINATION POUR LES PEINTURES RUPESTRES) ***80'000 personnes se sont press\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve, pour admirer les peintures de la grotte de Lascaux. \r\nL'exposition a ferm\u00e9 ses portes hier soir, apr\u00e8s 4 mois de succ\u00e8s. Cinq reproductions grandeur nature des fresques s'envoleront pour l'Asie apr\u00e8s avoir conquis le continent am\u00e9ricain. Mais pourquoi ces peintures d\u00e9couvertes en 1940 fascinent-elles toujours autant la foule?\r\nMAG\r\n(6H(8) D4 VS: LA CULTURE) Le poids \u00e9conomique de la culture est insuffisamment pris en compte en Valais. Or, son impact est important, puisque ce canton, toutes manifestations culturelles confondues, attire chaque ann\u00e9e largement plus d'un million de spectateurs. Ce qui n'est pas n\u00e9gligeable au moment o\u00f9 le tourisme valaisan souffre et que ses nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res sont en baisse constante. La culture mal consid\u00e9r\u00e9e comme acteur \u00e9conomique...\u00e0 qui la faute, Yves Terrani?...\r\nMAG \r\n((Peut-\u00eatre en premier lieu aux milieux culturels valaisans eux-m\u00eames qui \u00e9prouvent toujours une certaine frilosit\u00e9 \u00e0 se rendre int\u00e9ressants dans un monde \u00e9conomique dont ils se m\u00e9fient comme de la peste. Ce qui est une erreur selon Lorenzo Malaguerra, directeur du Th\u00e9\u00e2tre montheysan du Crochetan et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s culturels du canton...\r\nSon DIGAS 0'37''\r\nAlors maintenant, comment faire comprendre aux d\u00e9cideurs le potentiel qu'il y aurait \u00e0 tirer de la pr\u00e9sence de la culture au c\u00f4t\u00e9 des milieux \u00e9conomiques? Question pos\u00e9e \u00e0 Jacques Cordonier, chef du Service de la culture de l'Etat du Valais...\r\nSon DIGAS 0'24''\r\nNotons pour conclure et parce qu'il nous l'a confi\u00e9, que Jacques Cordonier n'a jamais autant accord\u00e9 d'interviews ou particip\u00e9 \u00e0 des d\u00e9bats sur la dimension \u00e9conomique de la culture qu'en 2015. Une prise de conscience semble donc s'esquisser.))\r\nIl avait 98 ans...le peintre et suclpteur Gottfried Honegger s'est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 son domicile de Z\u00fcrich....le centre Pompidou lui avait r\u00e9serv\u00e9 une r\u00e9trospective, l'\u00e9t\u00e9 dernier...Honegger, \u00e9tait, il est vrai....chevalier de l'ordre des arts et des lettres en France.\r\nGare au gel ce matin...le mercure est en-dessous de 0...il y restera toute la journ\u00e9e d'ailleurs. Des \u00e9claricires encore ce matin en Valais...puis les nuages seront partout pr\u00e9sents....il neigera ce soir.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du lundi 18 janvier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nCe matin tr\u00e8s froid. En cours de journ\u00e9e le ciel se couvre. Ce soir quelques chutes de neige sur\r\nl'ouest. Demain nombreux nuages avec quelques giboul\u00e9es.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 19 janvier 2016 et tendance\r\nIl fait froid ce matin avec un mercure qui affiche -4 \u00e0 -12\u00b0 sur le Plateau et dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. A\r\nla Chaux-de-fond il faisait -20\u00b0 en fin de nuit. Du c\u00f4t\u00e9 de la Br\u00e9vine le mercure est m\u00eame descendu\r\njusqu'\u00e0 -29\u00b0. C\u00f4t\u00e9 ciel ce matin le soleil sera encore g\u00e9n\u00e9reux en Valais et dans les Alpes. Plus \u00e0\r\nl'ouest il faudra compter d'une part avec quelques bancs de stratus mais aussi des voiles de nuages\r\n\u00e9lev\u00e9s. Dans le courant de l'apr\u00e8s-midi le mercure va tout juste atteindre -1\u00b0 en plaine et les nuages\r\nvont peu \u00e0 peu couvrir toute la Suisse romande. Ce soir cette couverture nuageuse donnera les\r\npremi\u00e8res chutes de neige sur le Jura et le bassin l\u00e9manique. Plus tard dans la nuit de faibles chutes\r\nde neige pourront s'\u00e9tendre aux autres r\u00e9gions. Demain ces nuages continueront d'encombrer notre\r\nciel en donnant \u00e7a et l\u00e0 quelques giboul\u00e9es.\r\nAvis:\r\nroutes parfois glissantes.\r\nDes avis peuvent \u00eatre \u00e9mis en tout temps. En cas d'avis voir les d\u00e9tails sur le site www.meteosuisse.ch", "durationSec": 964, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7401202", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-18T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-01-18T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7401222", "ece-7401202"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-25T06:02:59Z", "speechToTexts": ["25.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re et cette Journal de Sandra Viscardi Washington et Terrence certes \u00e0 nouveau la main mais la fin de leur querelle sur le nucl\u00e9aire ne signifie pas que tout est rose entre l'Am\u00e9rique impose de nouvelles sanctions \u00e0 l'Iran pour les missiles balistiques tester l'Automne dernier avec l'Arabie Saoudite, non plus, T\u00e9h\u00e9ran n'est pas en si bon terme \u00e0 rentrer dans son pays d'origine, ou rester en Suisse Intercit\u00e9s s'int\u00e9resse ce matin aux retrait\u00e9s issus de l'immigration, \u00e0 quoi rime la retraite pour eux est -elle synonyme de nouvel \u00e9lan d'int\u00e9gration au contraire d'isolement et le repli communautaire Rendez -vous dans une vingtaine de minutes l'Open d'Australie d\u00e9bute sur fond de scandale, une affaire de matches truqu\u00e9s sur le terrain, la Suisse a d\u00e9j\u00e0 perdu l'un de ces 5 joueurs en lice, Victoria Golubic, \u00e9limin\u00e9e par la 11\u00e8me mondiale car la soir\u00e9e Navarro dans sport Matin on prendra la direction de Melbourne au l'Open d'Australie tennis a commenc\u00e9 cette nuit d\u00e9but de tournoi, marqu\u00e9e par des r\u00e9v\u00e9lations sur les paris truqu\u00e9s 16 joueurs du Top 50 ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s dans des matches truqu\u00e9s lors de ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est consid\u00e9rable et fication tout \u00e0 l'heure avec notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Australie Bernardin Allemann o\u00f9 sont les femmes, non pas celle avec leurs gestes saccad\u00e9s Metz en politique, les 3 principaux partis de droite renouvellent leur pr\u00e9sident ce printemps et les chances de voir une femme acc\u00e9der sont quasi nulles, il avait obtenu le Goncourt \u00e0 l'\u00e9poque pour les noces barbares, il publie aujourd'hui son dernier livre, l'homme de ma vie consacr\u00e9e aux relations avec son papa, l'\u00e9crivain breton Yann Queff\u00e9lec, est l'invit\u00e9 de MP3 toute la semaine, la nouvelle page qui s'est ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [94%] :\r\nAvec l'Iran et le monde, \u00e0 qui l'entr\u00e9e en vigueur de l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien n'aplanit pas toutes les difficult\u00e9s entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran si la Maison Blanche a lev\u00e9 les sanctions impos\u00e9es \u00e0 l'Iran pour ses vell\u00e9it\u00e9s de se doter de l'arme atomique, elle en impose de nouvelles contre le programme balistique et de quoi bien s\u00fbr doucher l'enthousiasme des Iraniens Siavosh Ghazi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:57) [91%] :\r\nLes nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre le programme balistique de l'Iran ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es, imm\u00e9diatement apr\u00e8s la fin de la conf\u00e9rence du pr\u00e9sident Hassan Rohani, elle vise 11 personnes et entit\u00e9s apr\u00e8s 2 tests de missiles effectu\u00e9s en octobre et en novembre dernier et le risque de cr\u00e9er de nouvelles tensions entre l'Iran et les \u00c9tats-Unis, Hassan Rohani a en effet d\u00e9clar\u00e9 que l'Iran r\u00e9agira \u00e0 toute nouvelle mesure adopt\u00e9e par les \u00c9tats-Unis contre son pays, l'accord nucl\u00e9aire ne signifie pas que nous avons confiance aux \u00c9tats-Unis, a -t-il d\u00e9clar\u00e9, le 31 d\u00e9cembre dernier il avait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi, alors que les m\u00e9dias am\u00e9ricains avait seulement \u00e9voqu\u00e9 de nouvelles sanctions \u00e0 cause de ses tests de missiles, il avait alors ordonn\u00e9 au ministre de la d\u00e9fense de prendre des mesures pour acc\u00e9l\u00e9rer le projet en balistique et renforcer les capacit\u00e9s des missiles iraniens dans ces conditions, Hassan Rohani devrait r\u00e9agir m\u00eame si la port\u00e9e de ces sanctions sont sans commune mesure avec celles qui ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de l'accord nucl\u00e9aire ces vaches qui Asie sans faux T\u00e9h\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [94%] :\r\nLa Suisse a en tout cas elle aussi lev\u00e9 les sanctions impos\u00e9es \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran Berne depuis longtemps l'\u00e9missaire entre Washington et T\u00e9h\u00e9ran L \u00e0 aussi, d'ailleurs servi d'interm\u00e9diaire pour la lib\u00e9ration de 5 prisonniers am\u00e9ricains d\u00e9tenus en Iran 3 dont truandage transit\u00e9 par l'a\u00e9roport de Cointrin hier soir, avant de gagner une base am\u00e9ricaine en Allemagne Washington de son comt\u00e9 a rel\u00e2ch\u00e9 sa tyrannie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [90%] :\r\nLes : rendez- donc plus au ban des nations, ce n'est pas sans r\u00e9percussions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [93%] :\r\nOui, il y a d'abord le prix du p\u00e9trole qui acc\u00e9l\u00e8re sa chute, il est bri\u00e8vement pass\u00e9 sous les 28 dollars le baril de Brent, parce que la fin de l'embargo signifie le retour du p\u00e9trole iranien, dans les pipelines du monde, donc encore une capacit\u00e9 suppl\u00e9mentaire alors que l'offre d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 la demande mais Iran, c'est aussi une puissance chiite qui influence la politique du Moyen-Orient qui s'y frotte d'ailleurs avec l'autre grande puissance sunnite Salah, l'Arabie Saoudite, leurs relations ont toujours \u00e9t\u00e9 tendues depuis l'ex\u00e9cution de l'imam chiite en tout d\u00e9but d'ann\u00e9e, leurs relations diplomatiques sont totalement coup\u00e9es hier l'Arabie Saoudite d'ailleurs est rest\u00e9 silencieuse signe sans doute d'une col\u00e8re froide et le retour en sc\u00e8ne de l'Iran pourrait aussi compliquer les la r\u00e9solution des conflits syriens ou y\u00e9m\u00e9nites \u00e0 court terme, Gordon Davis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:00) [97%] :\r\nAvec l'Iran marginalis\u00e9 depuis plus de 30 ans, l'Arabie Saoudite a pu s'imposer dans la r\u00e9gion, mais la lev\u00e9e des sanctions permettra \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran de d\u00e9ployer ses ailes une fois de plus, et les pays sunnites de la r\u00e9gion sont plus que m\u00e9fiants Hasni Abidi, du Centre d'\u00e9tudes et de recherches sur le monde arabe et m\u00e9diterran\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:17) [76%] :\r\nEn Iran, r\u00e9habiliter compl\u00e8tement qui n'a plus de soucis financiers, \u00e9videmment, il sera une menace directe pour les Saoudiens et pour les autres pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:29) [96%] :\r\nM\u00eame avant la lev\u00e9e officielle des sanctions le ton ne cessait de monter au d\u00e9but du mois, Riyadh a ex\u00e9cut\u00e9 un chiite saoudien, suscitant la col\u00e8re des foules \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran qui ont saccag\u00e9 l'ambassade saoudienne et les relations diplomatiques sont rompues depuis, alors que les pays sont des acteurs cl\u00e9s dans de nombreux conflits r\u00e9gionaux pour Hasni Abidi, la mont\u00e9e en puissance de l'Iran ne va pas faciliter la recherche d'une solution diplomatique pour la Syrie ou pour lui y am\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:54) [86%] :\r\nIl est tr\u00e8s difficile aujourd'hui d'envisager une coop\u00e9ration entre T\u00e9h\u00e9ran et Ryad pour la crise, il y a manip pour la crise syrienne sans une entente avec ces 2 pays, il est difficile pour les Nations Unies pour trouver, en tout cas, est sortie de crise, un processus de n\u00e9gociations menace sortie des sanctions va probablement compliquer les choses plus qu'elle va les facilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:20) [98%] :\r\nEt les prochains tests de cette nouvelle donne g\u00e9opolitique des n\u00e9gociations de paix pour la Syrie, \u00e7a sera dans une semaine \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:27) [93%] :\r\nIl y a d\u00e9j\u00e0 en Suisse en moins \u00e0 l'Open d'Australie de tennis oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [87%] :\r\n3 Suisses sont programm\u00e9s aujourd'hui, on attend les entr\u00e9es en lice de Belinda m\u00eame de Roger Federer mais Victoria Golubic h\u00e9 bien Bernardin Lehman, elle est d\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e pour sa premi\u00e8re en Grand Chelem. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:41) [86%] :\r\nAbsolument, ce n'est pas une surprise \u00e0 Victoria Golubic 100 69\u00e8me mondial avait fort \u00e0 faire face \u00e0 la t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 10 l'espagnol car la soir\u00e9e se Navarro, pourtant \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre une partie assez serr\u00e9 une heure 43 7 5 6 4 la Suissesse les Z\u00fcrichois avaient m\u00eame un break d'avance de la 2\u00e8me manche, ceci dit, voil\u00e0, m\u00eame si elle peut avoir quelques regrets parce qu'avec un m\u00e2t pourra jouer aujourd'hui, elle aurait pu se montrer en peu plus agressive, malgr\u00e9 tout, Victoria Golubic ne quitte pas Melbourne d\u00e9\u00e7ue, elle gagne quand m\u00eame pas loin de de 35000 francs \u00e7a fait \u00e9videmment du bien d'une joueuse qui n'est pas habitu\u00e9 \u00e0 ce genre de de tableau principal, c'est peut-\u00eatre une nouvelle carri\u00e8re qui commence pour elle et pour la tonne \u00e9videmment B\u00e9linda, qui va entrer sur le corps d'ici 5 \u00e0 10 minutes face \u00e0 l'Am\u00e9ricaine Alison whisky et puis \u00e0 9 heures du matin Roger Federer face au G\u00e9orgien Basile. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:31) [91%] :\r\nOui, le match de Belinda Belgique qui on peut susurrait \u00e0 sport Point CH celui de Roger Federer sera en Direct sur RTS 2 et puis Bernardin, on vous retrouve tout \u00e0 l'heure dans sport Matin pour parler du scandale qui na\u00eet en m\u00eame temps que d\u00e9bute donc ce 1er tournoi du Grand Chelem de l'ann\u00e9e, la BBC et le site internet baisse fluide News r\u00e9v\u00e8lent que 16 joueurs class\u00e9s dans le top 50 mondial au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, y compris des vainqueurs de tournois du Grand Chelem, on sont suspect\u00e9s d'avoir truqu\u00e9 leurs rencontres, aucun nom ne filtre mais 8 des joueurs incrimin\u00e9s figurent au tableau de l'Open d'Australie, du temps, les 2 m\u00e9dias se base sur une enqu\u00eate men\u00e9e en 2007 par l'ATP l'ATP qui, ce matin, d\u00e9ment avoir ferm\u00e9 les yeux sur les f\u00eates en ce qui le meilleur suisse du slalom de marques Gini 24\u00e8me seulement, le Norv\u00e9gien Elrick Christopher sonne l'a emport\u00e9 chez les dames af Lara ou Lara Gut manque son g\u00e9ant ne finissant que 19\u00e8me \u00e0 cause d'un gros coup de frein dans la 2\u00e8me manche l'Allemande Viktoria Rebensburg, elle s'est impos\u00e9e et puis grosse d\u00e9faite aussi un hockey-sur-glace pour Lausanne Lausanne battu 7 \u00e0 4 \u00e0 Lugano, le Mali et le Burkina Faso en main dans la main pour lutter contre l'islamisme, les 2 pays \u00e9changeront leurs renseignements, ils m\u00e8neront des patrouilles conjointes apr\u00e8s les attaques djihadistes qui ont vis\u00e9 les capitales des 2 pays, Bamako 7 au mois novembre et Ouagadougou vendredi dernier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:52) [92%] :\r\nEt en Suisse, les hommages se multiplient apr\u00e8s la mort de 2 valaisans dans ce dernier attentat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:56) [93%] :\r\nEt c'est le District de Sierre qui est endeuill\u00e9 par la mort de Jean-No\u00ebl Rey, l'ancien conseiller national socialiste, ancien patron de la Poste et de Georgi Lamon, ancien d\u00e9put\u00e9 valaisan tr\u00e8s actif dans les milieux humanitaires, le Parti socialiste suisse s'est dit constern\u00e9 par cette nouvelle, son pr\u00e9sident, Christian Levrat rend hommage \u00e0 son camarade Jean-No\u00ebl Rey. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:15) [76%] :\r\n5 ans grand compagnon du parti socialiste au cours de ce 4 derni\u00e8res d\u00e9cennies je voudrais rester secr\u00e9taire politique, sp\u00e9cialiste des questions \u00e9conomiques ensuite un lieu de la presse qui a laiss\u00e9 de bons souvenirs, c'est toujours engag\u00e9 qu'au statut des salari\u00e9s ce que moi- m\u00eame, pr\u00e9sident du syndicat souhaite plus n\u00e9gocier \u00e0 la Poste avec DPD les accords avec l'UTP favorable au personnel, et puis \u00e7a a \u00e9t\u00e9, aux coll\u00e8gues aux camarades au Conseil national, je me souviens surtout une col\u00e8re qui pouvait piquer Jean-No\u00ebl Rey lorsqu'il avait le sentiment que les droits des plus faibles, les droits des salari\u00e9s, les droits de de fa\u00e7on plus de peine Alexandre est bafou\u00e9e, qu'on les conna\u00eet pas en consid\u00e9ration : il y a un homme entier avec un tr\u00e8s grand coeur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:55) [88%] :\r\nDes propos recueillis par Marie- Joe Van un printemps politique il s'annonce chaud puisque 3 partis gouvernementaux de droite se cherche un nouveau pr\u00e9sident \u00e0 l'UDC le bernois Albert Rust hier et selon lice mais le parti veut r\u00e9duire le nombre de ses vice- pr\u00e9sidents, les Romands et les femmes craignent donc pour leur repr\u00e9sentation au PDC le Conseil national zougois Gerhard Pfister est pour l'instant le seul candidat connu au PLR le bernois, Christian Wasserfallen est favori, mais une femme r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 entrer dans la course, la concernation nage suite soit Spectra Hague, si elle se donne jusqu'\u00e0 la fin du mois pour prendre sa d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:27) [80%] :\r\nEt ai 2000 \u00e9tincelant CanalPlay que encore r\u00e9fl\u00e9chir avec beaucoup d'attention si je lance vraiment vers la course \u00e0 la pr\u00e9sidence pour moi ce n'est pas seulement une question on renonce aussi \u00e0 beaucoup de libert\u00e9, c'est un grand pas \u00e0 franchir une question qui est tr\u00e8s important pour moi, c'est de garder une activit\u00e9 professionnelle et de concilier tout \u00e7a, il faut savoir si je peux y arriver au poste, un sujet de profonde r\u00e9flexion, ce n'est pas 7 postes ces criminel selon Kanawa une pol\u00e9mique de c'est ce que j'ai Toast en seconde, que l'Europe, c'est une chose qu'on observe dans ses fonctions dirigeantes en politique il y a, il y a peu de femmes, mais je pense que c'est une d\u00e9cision personnelle que chacun doit prendre pour soi, malgr\u00e9 tout, si plus de femmes aussi dans de telles fonctions, je suis convaincu que \u00e7a pourrait pousser les femmes de la base, r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce virus, oui, je peux aussi le faire, c'est quelque chose int\u00e9ressante que j'aurais envie de faire bon parce qu'on \u00e9carte, c'est cette jeune instance mochet\u00e9 Carqueiranne mort. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:23) [94%] :\r\nPas de surprise \u00e0 Zoug, le PDC conserve son 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement, le pr\u00e9sident du parti Martin Pfister a remport\u00e9 le si\u00e8ge laiss\u00e9 par le directeur des finances Peter et Glyn qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil des \u00c9tats au mois d'octobre, le salon international de la haute horlogerie ouvre ses portes aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, dans un contexte d'inqui\u00e9tude, les exportations horlog\u00e8res sont en recul et la forte baisse des bourses chinoises, il y a 10 jours n'a rien arrang\u00e9 Francesca Ruggiero faux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:10:49) [95%] :\r\nLe Salon horloger de Gen\u00e8ve veut appara\u00eetre sous son meilleur jour un nouveau d\u00e9cor, la pr\u00e9sence de nouvelles maisons ind\u00e9pendantes, mais cela n'y changera rien, l'horlogerie de luxe traverse une passe difficile, touch\u00e9e par le franc fort et le recul des march\u00e9s asiatiques, les turbulences r\u00e9centes des bourses chinoises a \u00e9t\u00e9 un coup dur suppl\u00e9mentaire, selon Jean-Marc Jacot, ancien directeur et actuel administrateur de Parmigiani, une des marques pr\u00e9sentes au SIHH. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:14) [81%] :\r\nCe, toute la bourse aujourd'hui une r\u00e9percussion psychologique en tout cas extr\u00eamement importante sur l'acheteur, bon et puis sur les d\u00e9taillants sur le r\u00e9seau distribution aussi, donc c'est pas vraiment une bonne nouvelle surtout cach\u00e9e, on sait repr\u00e9sentent plus de 60 pourcent des des clients enjeu suisse aujourd'hui donc c'est clair que tout ce qui se passe aussi aujourd'hui, c'est un petit peu sans succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:32) [90%] :\r\nSensible au point que des d\u00e9taillants d\u00e9sertent ce salon professionnel, Gr\u00e9gory Pons s'r\u00e9dacteur en chef de Business montres le pense. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:11:40) [88%] :\r\nDe nombreux acheteurs ne viendront pas pour des raisons simples : c'est qui sont d\u00e9j\u00e0 sur stock\u00e9, d'une part et d'autre part parce qu'ils veulent pas dire non aux gens qui les invite donc ils pr\u00e9f\u00e8rent s'abstenir, d'autant qu'ils ont suffisamment de stock pour tenir jusqu'\u00e0 l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:54) [95%] :\r\nFabienne Lupo, la pr\u00e9sidente de la fondation de la haute horlogerie affirme qu'aucun d\u00e9taillants ne s'est d\u00e9sist\u00e9, mais admet que les repr\u00e9sentants seront moins nombreux cette ann\u00e9e s'annonce plus difficile que la pr\u00e9c\u00e9dente pour Gr\u00e9gory Pons s'c'est un euph\u00e9misme. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:12:09) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre m\u00eame que \u00e7a risque d'\u00eatre pire que 2009 parce que, en 2009 du monde esp\u00e9raient que c'\u00e9tait purement conjoncturel avec ce qui se passe en Chine, on sait aujourd'hui que la situation ne va pas se r\u00e9tablir de sit\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:20) [97%] :\r\nLes horlogers devront apprendre \u00e0 vivre avec cette nouvelle donne et s'y adapter 80000. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:25) [95%] :\r\nLe personnes se sont press\u00e9es \u00e0 Gen\u00e8ve pour admirer les peintures de la grotte de la. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:28) [93%] :\r\nPour l'Exposition, a ferm\u00e9 ses portes hier soir, apr\u00e8s 4 mois de succ\u00e8s 5 reproductions grandeur nature des fresques s'envoleront pour l'Asie, apr\u00e8s avoir conquis le continent am\u00e9ricain, alors pourquoi ces peintures d\u00e9couvertes en 1940 fascinent toujours autant la foule Alain Compagnon. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:44) [88%] :\r\nSitu\u00e9 en Dordogne noir, la grotte de la ce qu'on n'a jamais \u00e9t\u00e9 habit\u00e9 les vaste et impressionnant, peintures murales sont d'une des rares traces de la spiritualit\u00e9 de nos anc\u00eatre les animaux repr\u00e9sent\u00e9s ne sont pas ceux qui vivaient dans la France d'antan et la fascination du public pour ce designer Pestre a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diat et durable Lascaux, \u00e0 tout de suite \u00e9t\u00e9 victime de son succ\u00e8s, avec 270000 visiteurs par an, la grotte fut ferm\u00e9e au public d\u00e8s 1957 la 1\u00e8re reproductions grandeur nature le fac-simil\u00e9, Lascaux 2 est toujours en cours de r\u00e9novation et l'Exposition Lascaux ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, est en route depuis 2011 Nice agit de la 3\u00e8me, reproductions de la grotte a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au public et un centre national d'art pari\u00e9tal devrait voir le jour fin 2016 \u00e0 proximit\u00e9 du site originel, la fascination continue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:44) [93%] :\r\nLe poids \u00e9conomique de la culture est insuffisamment pris en compte en Valais alors son impact est important puisque le canton toutes manifestations culturelles confondues attire chaque ann\u00e9e largement plus d'un 1000000 de spectateurs, ce qui est pas n\u00e9gligeable au moment o\u00f9 le tourisme valaisan souffre exc\u00e8s nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res sont en baisse, la culture mal consid\u00e9r\u00e9e comme acteur \u00e9conomique Akila fautif Terrani. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:04) [96%] :\r\nPeut-\u00eatre en 1er lieu aux milieux culturels valaisans eux- m\u00eames qui \u00e9prouvent toujours une certaine frilosit\u00e9 \u00e0 se rendre int\u00e9ressants dans un monde \u00e9conomique dont il se m\u00e9fie comme de la peste, ce qui est une erreur, selon Lorenzo Malaguerra, directeur du Th\u00e9\u00e2tre montheysan, du Crochetan et pr\u00e9sident de la conf\u00e9rence des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s culturels du canton. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:14:19) [83%] :\r\nEn 2000 culturels doivent au contraire affirm\u00e9 leur r\u00f4le et leur r\u00f4le \u00e9conomique au soci\u00e9t\u00e9s \u00e7a une mention qui est fondamental, la 2\u00e8me chose c'est, je pense que le Valais a beaucoup jou\u00e9 et joue beaucoup, il a raison de le faire d'ailleurs sur la mont\u00e9e de la montagne sur ces magnifiques, pistes de ski, etc, mais l\u00e0, ceux -ci avec image l\u00e0 une esp\u00e8ce de construction un petit peu bricoler une culture ancestrale tr\u00e8s identitaire qui fait que je dirais que l'autre culture que celle des Th\u00e9\u00e2tres, celle de la musique, celle des expositions et peut-\u00eatre un peu laisser de c\u00f4t\u00e9 parce qu'elle pourrait venir brouiller un peu ce qu'l\u00e0 ce qui je pense est une erreur, parce que cette culture- l\u00e0 peut \u00eatre tout \u00e0 fait compl\u00e9mentaires une culture dite traditionnelle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:56) [93%] :\r\nAlors maintenant, comment faire comprendre aux d\u00e9cideurs le potentiel qu'il y aurait \u00e0 tirer de la pr\u00e9sence de la culture, au c\u00f4t\u00e9 des milieux \u00e9conomiques, question pos\u00e9e \u00e0 Jacques Cordonier, chef du service de la culture de l'\u00c9tat du Valais, alors je dirais 3 points 1 et c'est une \u00e9tude que nous allons lancer cette ann\u00e9e faire l'\u00e9tude du poids \u00e9conomique, financier, de la culture, de multiplier les regards que l'on a sur les manifestations culturelles qu'un vrai impact \u00e9conomique Verbier 22 millions de retomb\u00e9es \u00e9conomiques sur le ballet \u00e9troit, ce qui est plus d\u00e9licat, c'est de montrer que la culture, c'est un facteur d'attractivit\u00e9 est un facteur d'innovation dans un territoire notons pour conclure et parce qu'il nous l'a confi\u00e9 que Jacques Cordonier n'a jamais autant accord\u00e9 d'interview ou particip\u00e9 \u00e0 des d\u00e9bats sur la dimension \u00e9conomique de la culture qu'en 2015, une prise de conscience semble donc c'est ce qui s'est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:38) [92%] :\r\nIl avait 98 ans, le peintre et sculpteur Gottfried Honegger, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 son domicile de Z\u00fcrich, le Centre Pompidou lui avait r\u00e9serv\u00e9 une r\u00e9trospective, l'\u00e9t\u00e9 dernier, Honegger \u00e9tait il est vrai, chevalier de l'ordre des Arts et des Lettres en France. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:52) [91%] :\r\nLe journal de Sandra Viscardi Garou g\u00e8le, ce matin, le mercure est en-dessous de 0 degr\u00e9, il y restera toute la journ\u00e9e, d'ailleurs, les \u00e9claircies encore ce matin en Valais, puis les nuages seront partout pr\u00e9sents, il va, mais j'ai \u00e0 nouveau ce soir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-18T06:20:21Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ghazi, Siavosh", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Abidi, Hasni", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1486571", "internalArchiveId": "AA1601486432", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 1724, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7417901", "imageURL": "http://www.rts.ch/7417904.image", "alternativeTitle": ["12h45", "Le meilleur de la semaine vu par l\u2019\u00e9quipe de Couleurs locales", "Ta\u00efwan: une femme est \u00e9lue pr\u00e9sidente", "Ski: la descente du Lauberhorn a \u00e9t\u00e9 maintenue malgr\u00e9 le mauvais temps", "Burkina Faso: un attentat djihadiste frappe Ouagadougou", "SZ / R\u00e9union du PLR: le point avec Alain Rebetez", "L\u2019agenda culturel du week-end", "Burkina Faso / Attentat: les explications de Dimanche Yam\u00e9ogo depuis Ouagadougou", "ZH / R\u00e9union de l\u2019UDC: Christoph Blocher brandit la menace d\u2019une dictature", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45"], "alternativeSummary": ["C'est une premi\u00e8re dans l'histoire du pays.", "Le d\u00e9part a toutefois d\u00fb \u00eatre d\u00e9plac\u00e9.", "Le premier bilan provisoire fait \u00e9tat d'au moins 23 morts de 18 nationalit\u00e9s.", "Le vice-pr\u00e9sident du parti a \u00e9t\u00e9 chaudement ovationn\u00e9 par ses fid\u00e8les malgr\u00e9 le caract\u00e8re pol\u00e9mique de ses dires."], "variantIds": ["ece-7321653", "ece-7320363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-08T22:13:06Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT023001\r\nDate de transcription : 19-JAN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:07) [79%] : \r\nOui, le th\u00e9 d\u00e9j\u00e0 plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:17 > 0:01:20) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de ce samedi midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:22 > 0:01:42) [93%] : \r\nLe bilan \u00e9mouvante provisoire mais une vingtaine de personnes sont mortes cette nuit \u00e0 Ouagadougou, la capitale du Burkina Faso est \u00e0 son tour \u00e0 la cible d'une attaque jihadiste, un h\u00f4tel fr\u00e9quent\u00e9 par des Occidentaux et des terrasses de restaurants ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible cette nuit, l'attaque est revendiqu\u00e9e par Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique, les pr\u00e9cisions en d\u00e9but de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:44 > 0:02:00) [93%] : \r\nLa Suisse est sur le chemin de la dictature, le titre provocateur du discours de Christoph Blocher, hier, \u00e0 l'Albisg\u00fcetli, c'\u00e9tait sa premi\u00e8re apparition depuis l'annonce de son d\u00e9part de la vice- pr\u00e9sidence de l'UDC, il a \u00e9t\u00e9 ovationn\u00e9 comme jamais par les 1300 sympathisants de son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:01 > 0:02:12) [92%] : \r\nLa descente de 20 gaines sera plus courte, elle a \u00e9t\u00e9 raccourci pour manque de visibilit\u00e9 est donc priv\u00e9 de sa partie initiale partie de glisse, on fera le point sur la course en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:15 > 0:02:35) [96%] : \r\nLe Burkina Faso a donc \u00e9t\u00e9 la cible cette nuit d'un attentat djihadistes l'assaut donn\u00e9 par les forces sp\u00e9ciales dans un h\u00f4tel et un caf\u00e9 du centre ville est d\u00e9sormais termin\u00e9e le 1er bilan toujours provisoire fait \u00e9tat d'au moins 23 morts de 18 nationalit\u00e9s, ces attaques ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9es par Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:39 > 0:02:57) [81%] : \r\nIl \u00e9tait 22 heures 30 hier soir lorsque les tirs retentissent devant le splendide h\u00f4tel face au restaurant capuccino au lieux fr\u00e9quent\u00e9s par les Occidentaux et le personnel onusien vendredi soir le lui qu'elle ne fait que commencer, soudain des v\u00e9hicules explose plusieurs hommes cagoul\u00e9s arrivent \u00e0 bord de 4 4 et font du irruption dans l'h\u00f4tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:59 > 0:03:07) [77%] : \r\nCe qu'on a dit : nous avons souhait\u00e9 point les assaillants, dont n'ignore le nombre se retranche dans lequel avec les otages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:08 > 0:03:25) [85%] : \r\nTout le monde \u00e9tait paniqu\u00e9 et les gens \u00e9taient couch\u00e9s et il y a du s'employer avec du sang partout et il tirait les sur les les gens \u00e0 bout portant, on les entendait parler et tout, il marchait autour des gens qui \u00e9taient autour de nous et ils encore sur des personnes qui n'\u00e9tait pas morte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:26 > 0:03:43) [89%] : \r\nOu d'attendre 2 heures du matin pour que l'assaut ne commence sur un terrain compliqu\u00e9 les forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises stationn\u00e9es \u00e0 Ouagadougou, dans le cadre de la lutte antijihadistes donne un coup de main aux soldats Burkinab\u00e9 l'assaut durera plus de 7 heures compliqu\u00e9e par le feu qui s'est d\u00e9clar\u00e9 dans l'un des b\u00e2timents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:43 > 0:03:45) [94%] : \r\nEt le feu, la fum\u00e9e a commenc\u00e9 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:47 > 0:03:53) [82%] : \r\nCam d'autres personnes et si les survivants et chacun commence \u00e0 se diriger vers la porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:54 > 0:04:09) [89%] : \r\n100 26 personnes ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s le op\u00e9ration est actuellement consid\u00e9r\u00e9 comme termin\u00e9, 23 personnes sont mortes de 18 nationalit\u00e9s, l'attaque a \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e par Aqmi 4 djihadistes, dont 2 femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es lors de l'Essonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:11 > 0:04:24) [92%] : \r\nEt puis, on l'a pris tout \u00e0 l'heure, un couple d'Autrichiens, m\u00e9decin et sa femme ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s la nuit derni\u00e8re, \u00e9galement au nord du Burkina Faso, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec le Mali, on ignore pour le moment si cet enl\u00e8vement est li\u00e9e aux attaques des djihadistes \u00e0 Ouagadougou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:25 > 0:04:42) [94%] : \r\nEt le Burkina Faso, qui sort d'une longue crise politique \u00e9tait jusqu'ici \u00e9pargn\u00e9e par la violence des islamistes, les \u00e9v\u00e9nements de la nuit, ont provoqu\u00e9 une onde de choc dans la capitale Ouagadougou, les explications du journaliste dimanche Yam\u00e9ogo que Yves Magat a r\u00e9ussi \u00e0 joindre tout \u00e0 l'heure, partent \u00e0 la fois dans l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT8 (0:04:43 > 0:05:41) [86%] : \r\nOr, actuellement, c'est l'\u00e9vacuation de 2 derniers otages qui \u00e9taient \u00e0 l'h\u00f4tel Ibis, pour ce qui est de splendides h\u00f4tels, on rel\u00e8ve plus de 23 morts parce que l'ex\u00e9cution a commenc\u00e9 au niveau de la terrasse pour aller maintenant au niveau de l'h\u00f4tel Ibis dans les assaillants se sont donn\u00e9s vraiment du plaisir \u00e0 ex\u00e9cuter \u00e0 bout portant d'ailleurs des jeunes qui se sont donn\u00e9 rendez- vous, il y a aussi un site tr\u00e8s pris\u00e9 par les les touristes que \u00e7a soit occidentaux et autres, il faut se dire que c'est plus de 18 nationalit\u00e9s confondues hein, ils n'ont pas \u00e9pargn\u00e9 que tu sois pour pour moi, alors nous sommes tr\u00e8s surpris et en m\u00eame temps on se pose la question : pourquoi de la si vous vous rappelez tr\u00e8s bien depuis la crise malienne, le Burkina est un berceau qui a aussi pris une tr\u00e8s grande partie de cette soir\u00e9e qui ont le Mali qui ont fui le nord Mali pendant la guerre, ceux qui ont r\u00e9ussi, qui sont h\u00e9berg\u00e9s dans plusieurs sites au Burkina, donc pour nous, c'est quand m\u00eame c'est une ingratitude que de me faire vivre cette atrocit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:43 > 0:05:58) [92%] : \r\nLe nouveau pr\u00e9sident ta\u00efwanais est une femme, c'est une premi\u00e8re dans l'histoire du pays Tsahal Ing-wen vient d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate de l'\u00eele, elle a devanc\u00e9 le candidat du commune Tang qui m\u00e8nent depuis 8 ans une politique in\u00e9dite de r\u00e9chauffement avec P\u00e9kin Viviane Gabriel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:59 > 0:06:14) [95%] : \r\n\u00e7a aille Ing-wen c'\u00e9tait le nouveau visage de Ta\u00efwan, une femme, c'est une premi\u00e8re dans ce pays qui vit une relation complexe avec la Chine, son \u00e9lection pourrait mettre fin \u00e0 8 ans de rapprochement avec P\u00e9kin, elle qui a toujours d\u00e9fendu l'ind\u00e9pendance de l'\u00eele.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:06:15 > 0:06:17) [55%] : \r\nWendy une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:17 > 0:06:21) [95%] : \r\nEt nous avons fait tout ce qui \u00e9tait en notre pouvoir, ce sont maintenant les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:21 > 0:06:30) [71%] : \r\nQui doivent d\u00e9cider \u00e0 une cha\u00eene qui jamais Hariri allez-vous confiance il y a il y oui, je suis tr\u00e8s confiante essayer en m\u00eame temps c'est c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:30 > 0:07:00) [92%] : \r\nLe scrutin est suivie de tr\u00e8s pr\u00e8s par P\u00e9kin, qui a multipli\u00e9 ces derniers mois, les mises en garde contre toute vell\u00e9it\u00e9 d'ind\u00e9pendance de Ta\u00efwan, m\u00eame si les relations entre les 2 pays se sont r\u00e9chauff\u00e9es depuis une dizaine d'ann\u00e9es avec des accords commerciaux, notamment beaucoup de Ta\u00efwanais restent insatisfaits leur il serait d\u00e9sormais trop d\u00e9pendante de la Chine, elle aurait perdu son identit\u00e9 et sa souverainet\u00e9, sans compter l'\u00e9conomie qui est entr\u00e9e en r\u00e9cession l'an dernier, un constat qui co\u00fbte l'\u00e9lection au parti nationaliste au pouvoir jusque-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:02 > 0:07:10) [83%] : \r\nUne peine, je pense que le Kouomintang et tr\u00e8s proche de la Chine depuis 8 ans, c'est pourquoi, cette fois, je crois qu'il est temps d'changer m\u00eame d\u00e9gringolade actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:10 > 0:07:11) [85%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:11 > 0:07:21) [92%] : \r\nTa\u00efwan vit sa propre destin\u00e9e, depuis 1949 mais la Chine consid\u00e8re toujours l'\u00eele comme une partie int\u00e9grante de son territoire, quelle peut reprendre de force, le cas \u00e9ch\u00e9ant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:21 > 0:07:23) [70%] : \r\nMadame voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:23 > 0:07:42) [93%] : \r\nEt on revient maintenant sur la r\u00e9union d'hier soir de l'Albisg\u00fcetli, la grand- messe de l'UDC sur les Lions de Z\u00fcrich avec on a invit\u00e9 le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais ce sont surtout les mots de Christoph Blocher qui soit \u00e9crit ou prononc\u00e9 qui ont marqu\u00e9 les esprits, Christoph Blocher, pour qui la Suisse sur le chemin de la dictature, le reportage d'Anne Fournier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:42 > 0:07:43) [84%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:43 > 0:07:59) [88%] : \r\nInnovation 1300 convives de Bill Christophe jubilent il cl\u00f4t un plaidoyer de plus d'une heure sur l'Asie et l'Europe, les juges \u00e9trangers et m\u00eame une dictature qui selon lui menacerait la Suisse, comme le souligne surtout la version \u00e9crite de son discours, verdict.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:59 > 0:08:07) [82%] : \r\nMais l'est un monde, un r\u00eave qui mesdames et messieurs, il y a un moyen facile d'emp\u00eacher cela dire non, nous n'avons pas assez l'ont fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:07 > 0:08:24) [91%] : \r\nL'Albisg\u00fcetli, grand raout de l'UDC z\u00fcrichoises depuis bient\u00f4t 30 ans, un parti qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 plus fort avec 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux et on le sait d\u00e9sormais, un changement de direction, mais pas de quoi varier le ton du ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, m\u00eame le candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti applaudit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:24 > 0:08:45) [83%] : \r\n\u00e7a m'a pas du tout fait peur parce que c'est le but principal, qui d\u00e9fend l'UDC si l'UDC fait rien, on entre avec papa, pas dans une sorte, insidieux dans la commune peine en veut pas parce que \u00e7a serait presque la dictature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:45 > 0:08:58) [96%] : \r\nOn attendait aussi l'h\u00f4te de la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration juste de retour de Bruxelles, d'abord les plaisirs de l'estomac puis sur sc\u00e8ne, il insiste sur la concordance la confiance dans la droite apr\u00e8s la victoire d'octobre pourtant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:58 > 0:09:04) [89%] : \r\nDonc ce que je le dis, initiative UDC pour l'explosion des criminels \u00e9trangers n'est pas une solution, selon le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:09 > 0:09:10) [61%] : \r\nBonjour point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:11 > 0:09:16) [79%] : \r\nChahut\u00e9 pas toujours \u00e9couter le Bernois reste philosophe auteur de l'exercice, m\u00eame avec les mots de Blocher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:16 > 0:09:18) [67%] : \r\n\u00e7a c'est s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:21 > 0:09:28) [79%] : \r\nNotre d\u00e9veloppement une mani\u00e8re totalitaire, c'est pas la r\u00e9alit\u00e9 m\u00eame pas pr\u00e8s de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:29 > 0:09:35) [92%] : \r\nChristophe l'horaire qui brandit la menace d'une dictature, ses fid\u00e8les qui le f\u00e9licite l'Albisg\u00fcetli d\u00e9cid\u00e9ment une tradition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:09:35 > 0:09:37) [80%] : \r\nDonc voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:38 > 0:10:20) [88%] : \r\nEt les lib\u00e9raux- radicaux \u00e9taient r\u00e9unis 11 enfants sont r\u00e9unis aujourd'hui sous la neige, la chute sera en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, avec un enjeu majeur, la succession de son pr\u00e9sident, Philippe M\u00fcller, qui quittera son poste apr\u00e8s 4 ans \u00e0 la t\u00eate du parti, l'Argovien s'est dit optimiste pour l'avenir de la Suisse, il y avait le parti s'engagera, a-t-il dit, pour les bilat\u00e9rales et combattra l'initiative dite de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi des \u00e9trangers criminels et d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s viennent d'ailleurs de refuser ce texte par 275 voix contre 8 \u00e0 revoter vous y trouvez, on a vu tout \u00e0 l'heure, l'Albisg\u00fcetli hier avec l'UDC le PLR suite aujourd'hui les 2 gagnants DASA l'action f\u00e9d\u00e9rale, c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame ambiance et pas du tout le m\u00eame 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:10:20 > 0:10:22) [63%] : \r\nPour voir voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:23 > 0:12:01) [87%] : \r\nOn avait fait ben il partage quand m\u00eame quelque chose, c'est d'abord un petit air de victoire, le pr\u00e9sident sortant Philippe M\u00fcller peut se targuer d'avoir gagn\u00e9 avec son parti, les derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, ce qui n'\u00e9tait plus arriv\u00e9 depuis 36 ans mes petites aires de comp\u00e9tition aussi avec l'UDC dans son discours, Philippe M\u00fcller pour l'assister sur l'optimisme des lib\u00e9raux Radu radicaux sur leur confiance dans dans l'avenir et leur confiance dans les institutions de ce pays, il a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises ce mot de d\u00e9mocratie de confiance dans la d\u00e9mocratie suisse et \u00e7a sonne vraiment comme une r\u00e9ponse indirecte aux propos de Monsieur Blocher hier \u00e0 l'Albisg\u00fcetli sur la d\u00e9rive des dictatorial de la Suisse, or la d\u00e9mocratie en danger et puis Yoann Schneider- Ammann, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait aussi ici dans son discours, il a fait une allusion plut\u00f4t humoristique ont siffl\u00e9, h\u00e9 oui, donc il a fait l'objet hier \u00e0 l'Albisg\u00fcetli, n'a pas du tout parl\u00e9 de ces termes de dictature et c'est au moment de l'interview apr\u00e8s son discours, quand j'ai demand\u00e9 comment il jugeait ces th\u00e8mes qu'il m'a dit tr\u00e8s clairement, ils sont tout \u00e0 fait inappropri\u00e9 et il a ajout\u00e9 qu'hier soir il avait h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 ces termes et qu'il ne l'avait pas fait parce qu'il ne voulait pas th\u00e9matis\u00e9s sur ce sujet, qu'il juge d\u00e9plac\u00e9e, derni\u00e8re chose, enfin vous l'avez dit, il y a eu un peu la r\u00e9ponse de la salle des lib\u00e9raux- radicaux \u00e0 l'UDC avec ce refus tr\u00e8s tr\u00e8s nette de l'initiative de l'UDC de l'initiative de mise en oeuvre de de l'UDC, comme vous l'avez dit, \u00e0 263 voix contre 8 une r\u00e9ponse quasi sovi\u00e9tique \u00e0 l'UDC merci beaucoup Alain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:03 > 0:12:16) [89%] : \r\nL'agenda culture du samedi maintenant Anne nous emm\u00e8ne \u00e0 B\u00e2le avec la prestigieuse collection d'art Emmanuel Hoffman rassembl\u00e9s dans un lieu construit tout sp\u00e9cialement pour l'abriter le chat, la guerre en regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:16 > 0:12:18) [60%] : \r\nIl a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:18 > 0:12:25) [76%] : \r\nOn dirait un bancaire enterre sculpt\u00e9, c'est le chat ou la guerre, qui abrite sur 10000 m\u00e8tres carr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:25 > 0:12:43) [87%] : \r\nUne des plus int\u00e9ressantes collections d'art moderne et contemporain du monde fond\u00e9e en 1933 par Maya Hoffmann est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la m\u00e9moire de son \u00e9poux, Emmanuel la collection c'\u00e9tait et avec une vision plus prospective que sp\u00e9culative et une pr\u00e9dilection pour les installations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:44 > 0:13:10) [91%] : \r\nUne collection vivante qui continue d'\u00e9voluer aujourd'hui mais le chat, la guerre n'est pas un mus\u00e9e et n'est ouvert que quelques mois par an depuis son ouverture en 2003 pour une une Exposition annuelle consacr\u00e9e \u00e0 un artiste contemporain, c'est la premi\u00e8re fois qu'une partie de la collection est montr\u00e9 vraiment inutile d'aller voir ailleurs des collections d'une qualit\u00e9 souvent inf\u00e9rieur quand on en a eu le rayon suit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:10 > 0:13:17) [83%] : \r\nCe futur pr\u00e9sident est \u00e0 visiter de toute urgence prochain ou la guerre \u00e0 B\u00e2le jusqu'au 31 janvier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:23 > 0:13:58) [85%] : \r\nBen c'est un ballet r\u00e9p\u00e9titifs et hypnotiques de la danseuse et chor\u00e9graphe am\u00e9ricaine lucide datcha M6 cr\u00e9\u00e9e \u00e0 New York en 1979 sur une musique sign\u00e9e Philip Glass le spectacle avait choqu\u00e9 le public peu habitu\u00e9 \u00e0 cette musique r\u00e9p\u00e9titive en boucle, et puis, comme souvent, ben c'est devenu une r\u00e9f\u00e9rence et lucide datcha elles a repris cette chor\u00e9graphie en 2009, les images projet\u00e9es derri\u00e8re les danseurs sont de 1979 film\u00e9e par White, le 3\u00e8me, comparse de cette cr\u00e9ation qui vient \u00e0 Gen\u00e8ve dans le cadre du festival Antigel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:58 > 0:14:01) [96%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:06 > 0:14:59) [89%] : \r\nIl y aura 3 repr\u00e9sentations de dinde, du 1er 3 f\u00e9vrier pour b\u00e2timent des Forces motrices c'est tout ces images myst\u00e9rieuse ou \u00e9trangers sont des clich\u00e9s du photographe argentin Seba Curtis qui a voulu traduire le v\u00e9cu des migrants ill\u00e9gaux qui doivent rester invisible pour survivre par diff\u00e9rents proc\u00e9d\u00e9s photographiques exp\u00e9rimentaux, il a fait subir \u00e0 ces images, le m\u00eame traitement que celui r\u00e9serv\u00e9 aux migrants clandestins, r\u00e9sultat des portraits effacer ou ab\u00eem\u00e9es par le passage dans de l'eau sal\u00e9e, par exemple, c'est pas Curtis lui- m\u00eame exil\u00e9 argentin a v\u00e9cu 5 ans en Espagne dans la clandestine \u00e9tait connaissant intimement les m\u00e9canismes de d\u00e9shumanisation de perte d'identit\u00e9 dans ce contexte, il en t\u00e9moigne autrement que par le reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:01 > 0:15:08) [82%] : \r\nLe travail de Sivas Curtis est expos\u00e9 \u00e0 venir et \u00e0 la galerie quai num\u00e9ro 1 du 20 janvier au 27 f\u00e9vrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:13 > 0:15:19) [91%] : \r\nUn ermite, artistes et les topinambours qui revient \u00e0 la mode, tout de suite, c'est le meilleur de la semaine de couleur locale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:15:29 > 0:15:50) [89%] : \r\nCouleurs locales vous propose \u00e0 pr\u00e9sent une belle histoire, celle de Miroslav mars allait qui employ\u00e9 dans un mus\u00e9e Genevois \u00e0 ses heures perdues, c'est surtout un dessinateur de g\u00e9nie, un artiste autodidacte qui aime croquer ses contemporains et qui travaillait dans l'ombre jusqu'\u00e0 ce que son patron, le directeur du centre d'art contemporain se rendent compte par hasard de son talent, Steven Mossa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:55 > 0:16:04) [90%] : \r\nMirek travaille depuis 3 ans comme technicien au centre d'art contemporain, mais il est avant tout un artiste qui, aujourd'hui, un espace du centre consacr\u00e9e \u00e0 ses dessins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:09 > 0:16:29) [78%] : \r\nPour moi, c'est surtout, surtout, une mani\u00e8re de saisir la chose comprendre cette quelque chose pour une fois, et moi j'ai il y a une chose qui n'existe pas encore, c'est une mani\u00e8re de penser \u00e7a, j'ai le j'ai j'ai j'ai d\u00e9cid\u00e9 de rejet pense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:31 > 0:16:43) [88%] : \r\nCe talent, le directeur du centre d'art contemporain le d\u00e9couvre par hasard en voyant Mirek devant un chevalet sur la plaine de Plainpalais, subjugu\u00e9 par sa pratique artistique, il choisit d'exposer une s\u00e9lection de ses dessins et de ses \u00e9crits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:45 > 0:17:05) [78%] : \r\nIl descendent comme du ma\u00eetre de la Renaissance est il \u00e9crit comme les ma\u00eetre calligraphe d'18\u00e8me si\u00e8cle et la chose extraordinaire, c'est qu'il donc il a pas \u00e9tudi\u00e9 l'histoire de l'art n'a pas fait une accolade le artistique, pas du tout, donc je n'ai grandi \u00e0 Prague, donc il a tout une histoire romantique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:05 > 0:17:14) [91%] : \r\nJe ne vois d'adoption depuis bient\u00f4t 30 ans, Mireille Croque son quotidien, une vie en marge de la soci\u00e9t\u00e9 durant laquelle de nombreuses nuits d'hiver sont pass\u00e9s \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:17:14 > 0:17:15) [100%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:15 > 0:17:52) [80%] : \r\nIci vous pouvez voir les projets de la cage o\u00f9 il a dormi pendant la nuit pendant les Verts \u00e0 Gen\u00e8ve, donc la l\u00e0 c'est la c'est la cage o\u00f9 il dormait et \u00e7a \u00e7a en structure moi qui la construire pour s'isoler pour isoler l'humidit\u00e9 et apr\u00e8s \u00e7a, c'est son visage, donc il s'est mis les papiers sur les visages, avec une 5000 colons la fait vraiment li\u00e9 \u00e0 un projet tr\u00e8s pratique, il essayait de parcourir 2 fois, et donc il emb\u00eat\u00e9 cet \u00e9trange personnage avec les papiers sur les visages tr\u00e8s \u00e9nigmatique et tr\u00e8s myst\u00e9rieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:53 > 0:17:59) [94%] : \r\nSes autres personnages le fruit d'une fine observation dans la rue, dans les caf\u00e9s ou dans les transports publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:00 > 0:18:24) [72%] : \r\nJ'habite \u00e0 Charenton, je ressentais la ville avec la douce num\u00e9ro 3, alors \u00e7a fait interdire les voyages sur pendant laquelle je suis vraiment on voyage, vous savez, j'ai rien \u00e0 faire, \u00e7a fait une voyage circulaire qui semble \u00eatre en finir pour un peu d'exotisme, j'ai pris par exemple nous, ce n'est pas un peut-\u00eatre pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:27 > 0:18:42) [86%] : \r\nMais elle est n\u00e9e d\u00e8s cette fois c'en est l'arriv\u00e9e de 2 nouveaux croquis vont \u00eatre d\u00e9voil\u00e9es au public d'ici le mois de f\u00e9vrier, pour ensuite s'envoler vers la Belgique et l'Am\u00e9rique du Sud, l'artiste lui continue de suivre sa devise : \u00eatre un ermite qui dessine n'importe o\u00f9, n'apporte comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:51 > 0:19:05) [94%] : \r\nVoil\u00e0 un reportage qui va parler \u00e0 tous ceux d'entre vous qui pendule entre Gen\u00e8ve et Sion en train ou en voiture, si vous voulez vivre une exp\u00e9rience rare fait le voyage avec Gr\u00e9goire Rey un pendulaire pas comme les autres, vous allez voir pourquoi, j'ai bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:05 > 0:19:08) [90%] : \r\nGen\u00e8ve un matin comme les autres dans cette \u00e9tude d'avocats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:09 > 0:19:18) [82%] : \r\nAu moins 4 fois par semaine ma\u00eetre Gr\u00e9goire et a rendez- vous \u00e0 Sion, dans 3 pour 45 minutes h\u00e9 oui Gr\u00e9goire est avocat et son agent va \u00eatre charg\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:22 > 0:19:35) [80%] : \r\n\u00e0 2 heures ensuite retour ce soir parce que de l'art atteint une audience \u00e0 Gen\u00e8ve et l'apr\u00e8s- midi d'une audience de nouveaux actions ce qui me fait penser que je sais pas comment font les gens qui ont peu d'adh\u00e9rents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:36 > 0:19:45) [89%] : \r\n\u00e7a fait 30 ans qu'ils s'envoient en l'air, une passion qu'il aime partager de 1500 personnes ont d\u00e9j\u00e0 vol\u00e9 avec lui gratuitement aujourd'hui Bertrand et du voyage, c'est un habitu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:45 > 0:19:46) [66%] : \r\nSalut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:19:47 > 0:19:52) [78%] : \r\nS'il est pr\u00eat pour un vol, c'est pas tout \u00e0 fait \u00e0 100 m\u00e8tres de visibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:53 > 0:20:00) [78%] : \r\nSes plans de vols, on les trouve sur Facebook, tout le monde peut pendule avec lui, donc il y a demand\u00e9 au roulage, avec information Zumsteg technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:05 > 0:20:12) [85%] : \r\nSe : d'habitude, il survole les embouteillages, mais aujourd'hui \u00e7a bouchonne un peu sur le tarmac.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:12 > 0:20:18) [78%] : \r\nL\u00e0 c'est \u00e0 cause du bruit l\u00e0 et du fait que les les contrats leur stress plus que les autres jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:24 > 0:20:31) [84%] : \r\nSans brouillard Gen\u00e8ve Sion, ces 18 minutes un gain de temps, donc, mais ce n'est pas pour cette raison que Gr\u00e9goire pendule en avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:44 > 0:20:50) [81%] : \r\nBien s\u00fbr, on peut faire du train avec tonton on a la chance de pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:55 > 0:21:00) [69%] : \r\nDe ressentir ce genre de sensation-l\u00e0, c'est dans la steppe Pack assez cruel que de revenir en arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:21:07 > 0:21:42) [85%] : \r\nC'est un ami, un beau plaisir d'une belle passion cette belle drogue c'est c'est une activit\u00e9 intelligente et puis qui en m\u00eame temps de nouveau ce partage de de mani\u00e8re tr\u00e8s chaleureuse avec avec des gens que je connaissais pas forc\u00e9ment avant qui sont rest\u00e9s souvent des amis apr\u00e8s et c'est c'est quand m\u00eame quelque part joindre l'agr\u00e9able \u00e0 l'agr\u00e9able et l'utile, laissons ce mot tranquille, c'est comme le mode rentable, on n'a pas un avion pour \u00eatre rentable, on n'a pas l'avion, tout soit utile, il y a de tr\u00e8s bons r\u00e9seaux ferroviaires en Suisse, donc \u00e7a me facilite la vie, mais ne g\u00e9rions pas c'est c'est pas indispensable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:42 > 0:21:47) [84%] : \r\nPas indispensable, mais l'avion, \u00e7a fait r\u00eaver, Gr\u00e9goire errant cette exp\u00e9rience accessible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:54 > 0:22:13) [89%] : \r\n\u00e0 Morat c'est une premi\u00e8re, la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale et les bords du lac vont briller ces prochains jours des lumi\u00e8res d'une vingtaine d'Oeuvres d'artistes de tous bords, c'est le festival des lumi\u00e8res qui d\u00e9bute aujourd'hui et jusqu'au 24 janvier les b\u00e9n\u00e9voles ont r\u00e9pondu pr\u00e9sents pour animer l'op\u00e9ration hier a eu lieu la grande r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale, Nicolas Berre il \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:15 > 0:22:24) [94%] : \r\nLes moratoires devront s'y habituer, certains s'en r\u00e9jouiront pendant 10 jours, ce bruyant cort\u00e8ge lancera chaque soir \u00e0 18 heures le festival des lumi\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:29 > 0:22:34) [83%] : \r\nCette premi\u00e8re c'est toute la cit\u00e9 qui s'est de lumi\u00e8re m\u00eame les fontaines sont \u00e9clair\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:22:34 > 0:22:52) [73%] : \r\nC'est ce qui est-ce un oeuf non cr\u00e9tin, le 1er c'est en selle aigrette, on a aussi le petit chaperon rouge, toutes des histoires qu'on conna\u00eet de notre enfance, je les ai simplement reproduite sous forme de lampes allum\u00e9es l'Bergsten.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:52 > 0:22:59) [92%] : \r\nAu total, plus de 25 manifestations sont pr\u00e9vues chaque soir, des projections, des illuminations et des animations roulera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:02 > 0:23:12) [90%] : \r\nMais le clou du spectacle, ce sont ces projections pendant quelques heures les \u00e9difices de la ville ont une vie parall\u00e8le, l'\u00e9cole est investi par cet enseignant d'un autre temps dit bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:12 > 0:23:29) [86%] : \r\n\u00e9t\u00e9 embarqu\u00e9s dans l'aventure d'avec ma classe qui a particip\u00e9 aux hanches extr\u00eamement sonore pour ce spectacle- l\u00e0, et puis maintenant je vais, je vais m'engager aussi quelques soirs pour danser et animer la foule pour le spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:29 > 0:23:36) [92%] : \r\nLes organisateurs aimeraient faire de ce festival des lumi\u00e8res, une manifestation annuelle et ce n'est pas le syndic qui va s'en plaindre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:36 > 0:23:49) [81%] : \r\nPour Borat pour la r\u00e9gion, c'est, c'est vraiment une p\u00e9riode \u00e0 mort un peu qui qui sera vivant aussi, c'est une ville touristique et puis on aimerait bien \u00eatre une ville touristique, toute l'ann\u00e9e, pas seulement, pas seulement la t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:49 > 0:23:57) [95%] : \r\nOffrir des activit\u00e9s aux touristes et unir la population autour d'un projet commun sont b\u00e9n\u00e9voles sont charg\u00e9s d'encadrer ou d'animer les projets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:02 > 0:24:21) [86%] : \r\nOn va s'int\u00e9resser maintenant aux topinambours ce l\u00e9gumes d'antan est r\u00e9apparu sur les march\u00e9s, on en trouve 10 fois plus qu'il y a 10 ans avant de retrouver les casseroles du c\u00e9l\u00e8bre cuisinier Carlo Qureshi direction Coire ni dans le Nord Vaudois o\u00f9 la famille Rocha le cultive pour ces paniers bio et B\u00e9char Isabelle Fion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:22 > 0:24:41) [88%] : \r\nLa pomme de terre du pauvre, voil\u00e0 comment on appelait le topinambour pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale dans de nombreux pays, les pommes de terre, les vrais \u00e9tant r\u00e9quisitionn\u00e9 par l'occupant allemand, il ne reste souvent dans l'assiette que ce l\u00e9gume un peu terne, alors \u00e0 la fin de la guerre on cette empress\u00e9 de l'oublier, mais aujourd'hui le temps Pinault vous revient.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:43 > 0:24:51) [79%] : \r\nRostoucher Liliana Pierre-Alain Roche a bonjour, bonjour, alors la r\u00e9colte, celle de novembre \u00e0 avril, c'est un travail assez fastidieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:24:51 > 0:24:59) [76%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, parce que de novembre \u00e0 avril souvent la terre et les loyers allait assez lourde, se faire le pas tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:06 > 0:25:15) [71%] : \r\nLe tubercule lui va pas peut passer l'hiver en terre sans souffrir du jeune donc m\u00eame super le p\u00e8re une ligne pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:15 > 0:25:23) [83%] : \r\nEt le topinambour, il para\u00eet que c'est tr\u00e8s envahissante oui, chaque petit bout de tubercules, donc par exemple si je touche mon mon tubercule jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:23 > 0:25:28) [69%] : \r\n\u00e7a, ce petit parce a est capable de redonner une plante compl\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:37 > 0:25:49) [88%] : \r\nSoyons honn\u00eates, le temps qu'une mort n'est pas le plus sexy des l\u00e9gumes, mais il a un tr\u00e8s bon go\u00fbt, proche de l'artichaut, alors comment l'appr\u00eater, h\u00e9 bien on va aller demander conseil \u00e0 un chef qui adore s'amuser avec des vieux l\u00e9gumes comme lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:53 > 0:25:59) [89%] : \r\nBonjour 40 aussi bonjour alors le topinambour ce l\u00e9gumes tous biscornus qu'est-ce qui vous pla\u00eet chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:00 > 0:26:05) [85%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 sa forme justement, sauf qu'il est rigolo, il y avait il \u00e9veille la la la, imagination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:05 > 0:26:28) [81%] : \r\nDe par sa forme, et le fait de faire d\u00e9couvrir aux clients, a produit qui a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9e depuis quelques ann\u00e9es, c'est c'est plaisant aujourd'hui qu'est-ce que vous nous proposez alors, \u00e0 commencer par une d\u00e9clinaison topinambour, c'est quoi une d\u00e9clinaison d\u00e9clinaison s'est employ\u00e9 le topinambour sous diff\u00e9rentes mani\u00e8res diff\u00e9rentes formes, on a publiquement son courant et l'esp\u00e8ce d'harmonie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:50 > 0:26:58) [72%] : \r\nBien en app\u00e9tit, c'\u00e9tait l'amuse-bouche, place maintenant aux 4 instances voil\u00e0, et l\u00e0 on va faire un une fois les topinambours au pied de pauvret\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:24 > 0:27:29) [72%] : \r\nPetit \u00e7a, mais le dernier mot c'est : c'est vous, justement, c'est les clients, c'est eux qui d\u00e9cident si c'est bon ou pas bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:36 > 0:27:49) [71%] : \r\nPas mal de taux parce que moi le ce croquant, c'est vraiment tr\u00e8s gourmand, alors pour moi, oui, maintenant, mais tous les gosses la nature merci beaucoup Ricardo que c'est la m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:59 > 0:28:11) [90%] : \r\nVoil\u00e0, une fois n'est pas coutume on termine cette \u00e9dition du samedi midi avec une page de sport et la tr\u00e8s attendue descente Dulac Bertrand Pierre-Alain qui sera moins \u00e9prouvante qui est moins \u00e9prouvante que les skieurs pour les skieurs que d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:11 > 0:29:19) [86%] : \r\nOui le la descente la plus longue du monde avec son trac\u00e9 de 4 kilom\u00e8tres et demi mais malheureusement aujourd'hui en raison des conditions m\u00e9t\u00e9o, le d\u00e9part a d\u00fb \u00eatre rabaiss\u00e9, on a perdu 40 secondes de course, c'est bon pour les athl\u00e8tes, ils n'en ont pas moins que le spectacle et malgr\u00e9 tout au rendez- vous, on va entrer tout de suite, je vous propose, en Direct, \u00e7a va me permettre de vous donner le le r\u00e9sultat 7 ans domination leur extraordinaire des Autrichiens, c'est Axel au-dessus une dalle qui attend peut-\u00eatre le 2\u00e8me, c'est Agn\u00e8s Reichelt et le 3\u00e8me, c'est, c'est quand on scroll donc 3 autrichien sur le podium, les Suisses et cas sont descendus, ils sont tr\u00e8s loin derri\u00e8re mais sont quand m\u00eame parmi les 10 premiers mois ces images, hein, c'est c'est pas facile, les conditions s\u00e9jour blanc jours blonde pas les reliefs du terrain mais \u00e7a n'a pas emp\u00each\u00e9 v\u00e9ritablement les Autrichiens de dominer cette course, on ne voit pas vraiment qui pourrait maintenant modifi\u00e9 en tout cas la victoire de Aksel Lund sur une dalle, on les voit ici les les 2 grands dominateurs, il y aura peut-\u00eatre une surprise avec Guillermo Fayed, un peu plus tard avec le fran\u00e7ais mais on va sans doute en rester l\u00e0, en tous les cas, c'est \u00e0 suivre romaine en Direct sur RTS 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:20 > 0:29:28) [86%] : \r\nPierre-Alain voil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite, c'est la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange sa voix tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, on se retrouve ce soir 19 heures 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:29:36 > 0:29:38) [77%] : \r\nLa r\u00e9cidive et l'information continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:30:01 > 0:30:22) [73%] : \r\nMais non, le respect de la vie, soyons je donc et \u00e0 la contrebande du mois de suivi soit voil\u00e0 Jacques, merci, merci, c'est sans compter ou peut-\u00eatre un peu \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:23 > 0:30:27) [78%] : \r\nC'est vrai, je comprends \u00e7a m'a tellement \u00e0 l'aise, je me permets romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:28 > 0:30:33) [47%] : \r\nQui et et est cette voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:36 > 0:30:42) [73%] : \r\nAmoureuse ah oui \u00e0 tout, \u00e0 quoi il faut s'premi\u00e8res naturelles d\u00e9j\u00e0 il y a quelque chose qui joue pas entendiez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:30:42 > 0:30:43) [69%] : \r\nVoil\u00e0 monsieur qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:46 > 0:31:22) [89%] : \r\nC'est quoi bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux, m\u00e2tin\u00e9 de transition, les \u00e9claircies ont pris petit \u00e0 petit le dessus en r\u00e9gion de plaine vont se poursuivre cet apr\u00e8s- midi \u00e0 nous sommes actuellement dans un courant de nord- ouest et extr\u00eamement froid, la prochaine zone d'averses nous touchera on en d\u00e9but de soir\u00e9e, ne sera pas tr\u00e8s active est actuellement sur le nord de la France, la suivante : un peu plus active sur les \u00eeles britanniques, pour l'instant nous touchera en seconde partie de nuit, elle sera donc plus active, comme on disait, et puis l'am\u00e9lioration est attendue pour demain apr\u00e8s- midi, une op\u00e9ration qui va se poursuivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:22 > 0:31:27) [91%] : \r\nMais lundi, c'est la bonne carte merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:33 > 0:31:53) [72%] : \r\nOui non ah oui le jour, le WAP, c'est tous les jours, non parce qu'on fait contient juste faire autrement, on est oblig\u00e9 de oui, il y a donc c'est c'est pas gentil pour l'\u00e9tudier les risques, il a peur, oui, comme \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:54 > 0:31:59) [76%] : \r\n\u00e9norme-ce que toi, c'est ton mette, hein, on ira s'combien de temps ce que j'ai le temps d'aller boire un verre d'eau ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:31:59 > 0:32:03) [83%] : \r\nD'accord, h\u00e9 ben oui et non oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:32:03 > 0:32:10) [69%] : \r\nAvoir consult\u00e9, c'est \u00e7a, de cette oui, maintenant oui merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:13 > 0:32:26) [74%] : \r\nC'est Claude jour en fait l'\u00e9cran, l'autre jour en fait incroyable, moi j'ai pas vu mes camarades, elle avait par hasard \u00e0 on, on c'est un pour l'le bonjour, oui, et puis du coup elle a la rallumer, moi j'ai rien vu Nadia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:26 > 0:32:41) [69%] : \r\nOui, heureusement parce que j'avais \u00e9t\u00e9 toute toute perturb\u00e9 toute monsieur, oui, oui, c'est g\u00e9nial, choix alors est-ce que j'attends juste encore regardons parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:32:48 > 0:33:03) [81%] : \r\nAh oui, avec la cam\u00e9ra au 1er au 1er ouais g\u00e9nial oui bonjour \u00e0 tout dire m\u00e2tin\u00e9 de suspicion, les \u00e9claircies ont petit \u00e0 petit pris le dessus, elles vont se poursuivre en r\u00e9gion plane cet apr\u00e8s- midi \u00e0 nous sommes actuellement grand courant de nord- ouest tr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:03 > 0:33:04) [96%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:33:05 > 0:33:05) [64%] : \r\nC'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:33:06 > 0:33:22) [76%] : \r\nAlors il y a personne il y Poitiers c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:07 > 0:34:08) [97%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:08 > 0:34:09) [95%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:34:16 > 0:36:53) [89%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous ceux, m\u00e2tin\u00e9 de transition, les \u00e9claircies ont petit \u00e0 petit pris le dessus en r\u00e9gion peine elles vont se poursuivre cet apr\u00e8s- midi, alors nous sommes toujours donc dans ce courant de nord- ouest tr\u00e8s froid la prochaine zone d'touchera dans le courant de la soir\u00e9e, elle ne sera pas tr\u00e8s active, elle est actuellement sur le nord de la France, la suivante : pour l'instant sur les \u00eeles britanniques ne touchera on seconde partie de nuit, elle sera un peu plus active l'am\u00e9lioration, ce sera pour demain apr\u00e8s- midi, une am\u00e9lioration qui devrait se poursuivre durant la journ\u00e9e de lundi, selon Richard le Letestu de m\u00e9t\u00e9o Suisse cet apr\u00e8s- midi donc, les averses devraient se cantonner essentiellement ou relief plus on ira en direction du bassin l\u00e9manique et du Valais, plus les chances de trouver les \u00e9claircies seront grandes, seul le th\u00e9, \u00e7a reste en marge, avec un temps bien ensoleill\u00e9 gr\u00e2ce au vent du Nord c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures un maximum de 2 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi sur le plateau 3 en valait moins 4 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, moins 12 \u00e0 2009 degr\u00e9s au Tessin gr\u00e2ce au soleil et au vent du Nord c\u00f4t\u00e9 vend en montagne, ce seront donc des vents du nord qui vont sauver jusqu'\u00e0 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, puis les vents de nord- ouest sur le Jura qui resteront faibles o\u00f9 l'on parlait donc cette petite zone 7 premi\u00e8res zones d'averses assez faible, tout sera donc dans le courant de la soir\u00e9e, elle s'\u00e9tendra \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions, le temps sera nuageux, les averses plus fr\u00e9quentes en montagne complet ne vient les quantit\u00e9s devrait rester faible c'est en seconde partie de nuit que la zone d'averses plus activement touchera par le Jura, r\u00e9sultat des courses, entend bien nuageux pratiquement ont toutes r\u00e9gions seuls le Tessin resteront en marge, toujours gr\u00e2ce au vent du nord, avec des averses de neige plus fr\u00e9quentes en montagne qu'en r\u00e9gion de plaine et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, am\u00e9lioration par le bassin l\u00e9manique et le Valais, les \u00e9claircies, donc ils vont s'\u00e9tendre pratiquement \u00e0 l'ensemble des r\u00e9gions dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, bonne nouvelle pour les amateurs de p\u00eache puisque la saison de p\u00eache est ouverte d\u00e8s ce week- end pour les lacs c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures on petit matin jusqu'\u00e0 moins 7 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, moins 6 on valait l'apr\u00e8s- midi un maximum de 0 degr\u00e9s sur le plateau 9 degr\u00e9s toujours au Tessin gr\u00e2ce au soleil et au vent du Nord, au moins 14 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, avec donc des vents de nord- ouest qui seront mod\u00e9r\u00e9s sur le Jura et puis seront fort en haute montagne pourront souffler jusqu'\u00e0 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, la temp\u00e9rature ressentie donc \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude sera de moins 25 degr\u00e9s et puis moins 38 degr\u00e9s \u00e0 3000 m\u00e8tres d'altitude qu'il fera froid vous savez tout dans quelques instants, faut pas croire tr\u00e8s, tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir, \u00e0 tout \u00e0 l'heure en voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:36:53 > 0:36:54) [73%] : \r\nOui tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:54 > 0:36:58) [82%] : \r\nPoint barre.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T12:28:48Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601488258", "durationSec": 177, "title": "FRIGO AGENDA 1601 PAD_RTS000000703853", "excerpt": "Agenda culturel du week-end avec l'exposition Future pr\u00e9sent au Schaulager \u00e0 B\u00e2le, le ballet Dance de Philip Glass par la chor\u00e9graphe Lucinda Childs au B\u00e2timent des forces motrices \u00e0 Gen\u00e8ve et l'exposition consacr\u00e9e au photographe argentin Seba Kurtis \u00e0 la galerie Quai n\u00b01 \u00e0 Vevey.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488259", "durationSec": 29, "title": "MI ASSEMBLEE DELEGUES PLR SZ_RTS000000705076", "excerpt": "L'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti lib\u00e9ral-radical (PLR) s'est tenu a Schwytz. L'enjeux majeur de cette r\u00e9union est la succession de son pr\u00e9sident Philip Muller.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION", "VIE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488260", "durationSec": 96, "title": "MI BURKINA FASO ATTENTAT_RTS000000705110", "excerpt": "L'Albisguetli, la traditionnelle r\u00e9union annuelle de l'UDC, s'est tenue dans les hauts de Zurich. LE vice-pr\u00e9sident de l'UDC Christoph Blocher y a fait un long discours et le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann a \u00e9voqu\u00e9 l'initiative UDC sur la mise en oeuvre de l'expulsion des criminels \u00e9trangers.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488261", "durationSec": 87, "title": "MI ELEX TAIWAN_RTS000000705112", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488262", "durationSec": 117, "title": "MI LENDEMAIN ALBISGUETLI_RTS000000705111", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION", "VIE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1488419"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488263", "durationSec": 61, "title": "MI TEL OUAGADOUGOU_RTS000000705091"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601488300", "summary": "D\u00e9claration de Christoph Blocher, vice-pr\u00e9sident de l'UDC. Membres de l'UDC trinquant. Christophe Blocher discutant et r\u00e9pondant aux questions d'un journaliste. Itw d'Albert Roesti, conseiller national bernois. Christophe Blocher discutant avec Johann Schneider-Ammann. Johann Schneider-Ammann faisant un discours \u00e0 la tribune sous les hu\u00e9es du public. Itw de Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.", "id": "1488419", "visualThemes": ["R\u00c9UNION"], "visualGeographicals": ["ZURICH"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "visualCorporations": ["UDC"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "YAM\u00c9OGO, Dimanche", "role": "Par t\u00e9l\u00e9phone Ouagadougou", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "role": "Duplex Wengen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Duplex Schwytz", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1636489", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023001", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1486572", "internalArchiveId": "AA1601486433", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "durationSec": 1784, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7418340", "imageURL": "http://www.rts.ch/7418365.image", "alternativeTitle": ["19h30", "Ski: le Lauberhorn est la plus ancienne des descentes de Coupe du Monde", "Ta\u00efwan: une femme acc\u00e8de \u00e0 la pr\u00e9sidence", "Burkina Faso / Attentat: les pr\u00e9cisions d\u2019Yves Magat", "Accord / Nucl\u00e9aire iranien: le point avec Pierre Gobet depuis Washington", "VS: une coul\u00e9e tue deux freeriders dans la r\u00e9gion des Mayens-de-Riddes", "ZH / R\u00e9union de l\u2019UDC: Christoph Blocher tient des propos pol\u00e9miques", "Accord / Nucl\u00e9aire iranien: la lev\u00e9e des sanctions est symbolique pour le pays", "Des centaines d\u2019ornithologues b\u00e9n\u00e9voles recensent les oiseaux d\u2019eau", "La crise migratoire se poursuit inexorablement en M\u00e9diterran\u00e9e", "La baisse du prix du baril de p\u00e9trole d\u00e9stabilise les march\u00e9s financiers", "Burkina Faso: un attentat djihadiste terrifie Ouagadougou", "JU: les averses de neige permettent l'ouverture de nombreuses stations", "Ski / Wengen: Aksel Lund Svindal a remport\u00e9 son premier Lauberhorn", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Cette piste est r\u00e9put\u00e9e pour \u00eatre l\u2019une des plus exigeantes physiquement.", "La victoire de Tsai Ing-wen met fin au r\u00e8gne du parti nationaliste qui est au pouvoir de fa\u00e7on quasi ininterrompue depuis 1949.", "Ils \u00e9taient quatre au total, mais deux d\u2019entre eux ont pu \u00eatre sauv\u00e9s.", "Pour le t\u00e9nor du parti, la Suisse est en train de devenir une dictature.", "Cette \u00e9tape repr\u00e9sente le point final de tr\u00e8s longues n\u00e9gociations.", "Cette op\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 travers toute l\u2019Europe.", "De nouvelles victimes ont trouv\u00e9 la mort lors du naufrage de leur embarcation.", "Co\u00fbtant moins de 30 dollars, le baril pourrait aussi entra\u00eener des r\u00e9percussions g\u00e9opolitiques.", "L\u2019attaque visait des lieux tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s par les Occidentaux.", "Une ann\u00e9e sur quatre en moyenne, la station n'est pas en mesure d'ouvrir ses pistes du tout.", "Le Norv\u00e9gien a r\u00e9ussi cet exploit malgr\u00e9 la m\u00e9t\u00e9o capricieuse."], "variantIds": ["ece-7321614", "ece-7321612"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-02-08T22:13:08Z", "subTitles": ["19:30:01:15  19:30:12:10\r\n...\r\n\r\n19:30:17:08  19:30:18:16\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n19:30:18:21  19:30:21:06\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:25:17\r\nUne avalanche a emport\u00e9 4 freeriders\r\n     cet apr\u00e8s-midi en Valais.\r\n\r\n19:30:25:22  19:30:31:10\r\n Deux sont morts, les deux autres \r\n sont soign\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion.\r\n\r\n19:30:31:14  19:30:36:23\r\nIls sont sortis des pistes balis\u00e9es.\r\n\r\n19:30:39:01  19:30:41:15\r\n      La Suisse sur le chemin\r\n         de la dictature,\r\n\r\n19:30:41:20  19:30:44:09\r\nqui subit un coup d'Etat silencieux.\r\n\r\n19:30:44:13  19:30:53:11\r\n Les propos de C.Blocher hier ont\r\nd\u00e9rang\u00e9 le pr\u00e9sident de la Suisse.\r\n\r\n19:30:57:02  19:31:00:18\r\n  A Ouagadougou, au Burkina Faso,\r\n         la nuit derni\u00e8re,\r\n\r\n19:31:00:23  19:31:09:04\r\ndes djihadistes ont attaqu\u00e9 un h\u00f4tel\r\net un caf\u00e9 pris\u00e9 par des Occidentaux.\r\n\r\n19:31:09:09  19:31:11:16\r\n26 morts, de plusieurs nationalit\u00e9s.\r\n\r\n19:31:11:21  19:31:16:10\r\n Attaque revendiqu\u00e9e par al-Qaida\r\n      au Maghreb islamique.\r\n\r\n19:31:19:01  19:31:24:09\r\nChute du prix du p\u00e9trole: le baril \r\npasse sous la barre des 30 dollars.\r\n\r\n19:31:24:13  19:31:31:08\r\nCela d\u00e9stabilise march\u00e9s financiers\r\n   et \u00e9quilibres g\u00e9opolitiques.\r\n\r\n19:31:32:15  19:31:37:23\r\n A Wengen, descente remport\u00e9e par\r\n le Norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal.\r\n\r\n19:31:38:04  19:31:43:03\r\n        Une piste mythique,\r\n      avec ses passages cl\u00e9s,\r\n\r\n19:31:43:08  19:31:49:13\r\n   mais qui ne serait sans doute\r\n    pas homologu\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n19:31:52:02  19:31:54:08\r\n On savait le week-end dangereux.\r\n\r\n19:31:54:12  19:31:57:16\r\n     En Valais, dans la r\u00e9gion\r\n       des Mayens-de-Riddes,\r\n\r\n19:31:57:21  19:32:00:10\r\n la coul\u00e9e a emport\u00e9 4 freeriders.\r\n\r\n19:32:00:14  19:32:03:23\r\n         Deux sont morts.\r\n\r\n19:32:07:04  19:32:10:23\r\n     -Vers 14h20, un groupe\r\n  de quatre adeptes de freeride\r\n\r\n19:32:11:04  19:32:14:16\r\n     s'\u00e9lance des hauteurs\r\ndu domaine skiable de la Tsoumaz\r\n\r\n19:32:14:21  19:32:16:23\r\nsur le versant oppos\u00e9 \u00e0 Verbier.\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:22:03\r\nIls sont sortis des pistes balis\u00e9es\r\nmalgr\u00e9 le danger marqu\u00e9 d'avalanche.\r\n\r\n19:32:22:08  19:32:26:11\r\nUne cassure s'est alors produite\r\n  sur la cr\u00eate de la montagne.\r\n\r\n19:32:26:22  19:32:29:05\r\n-C'est de la folie de voir des gens\r\n\r\n19:32:29:10  19:32:31:01\r\n    qui ont ski\u00e9 sous la pierre\r\n\r\n19:32:31:06  19:32:33:07\r\n dans des pentes tr\u00e8s tr\u00e8s raides.\r\n\r\n19:32:33:11  19:32:38:05\r\nOn voit la cassure l\u00e0-haut: 1 m 20 \u00e0\r\nla cassure, 2,5 m de neige \u00e0 2'500 m.\r\n\r\n19:32:38:10  19:32:40:07\r\n  Cela peut partir de tous c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:32:40:16  19:32:44:16\r\n -La coul\u00e9e de neige traverse une \r\nfor\u00eat parsem\u00e9e qui ne l'arr\u00eate pas,\r\n\r\n19:32:44:21  19:32:46:18\r\net emporte les quatre freeriders.\r\n\r\n19:32:46:23  19:32:51:02\r\nBilan: deux morts dans l'avalanche\r\n  et deux survivants h\u00e9liport\u00e9s.\r\n\r\n19:32:51:11  19:32:53:11\r\n -Grand d\u00e9ploiement de sauveteurs,\r\n\r\n19:32:53:16  19:32:55:14\r\nbeaucoup de conducteurs de chiens.\r\n\r\n19:32:55:19  19:32:59:21\r\nLa maison de sauvetage Air-Glaciers\r\n   a mobilis\u00e9 cinq h\u00e9licopt\u00e8res.\r\n\r\n19:33:00:02  19:33:03:10\r\n    C'est \u00e9norm\u00e9ment de moyens,\r\nun travail remarquable de leur part,\r\n\r\n19:33:03:14  19:33:07:03\r\n    mais on ne peut pas faire\r\n  des miracles avec les secours.\r\n\r\n19:33:07:13  19:33:11:20\r\n-Le danger est marqu\u00e9, les balisages\r\n interdisent de sortir des pistes.\r\n\r\n19:33:12:06  19:33:14:08\r\n-On voit derri\u00e8re nous: l'avalanche\r\n\r\n19:33:14:12  19:33:16:16\r\ns'est d\u00e9clench\u00e9es pr\u00e8s des pistes.\r\n\r\n19:33:16:21  19:33:20:12\r\nLe balisage est vraiment tr\u00e8s clair\r\n       au niveau des pistes.\r\n\r\n19:33:20:17  19:33:22:19\r\nIl ne faut pas prendre de risques.\r\n\r\n19:33:23:00  19:33:25:04\r\nC'est \u00e9go\u00efste de sortir des pistes:\r\n\r\n19:33:25:09  19:33:29:00\r\n   on ne pense pas \u00e0 ses proches\r\n     et le drame est survenu.\r\n\r\n19:33:29:13  19:33:33:13\r\n-Une enqu\u00eate est ouverte sur les\r\n causes exactes de l'accident.\r\n\r\n19:33:33:18  19:33:37:11\r\n  Les quatre victimes seraient\r\n   de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:33:38:13  19:33:43:12\r\n-Le professeur des lyc\u00e9ens lyonnais\r\nemport\u00e9s mercredi par une avalanche\r\n\r\n19:33:43:17  19:33:47:02\r\n        a \u00e9t\u00e9 mis en examen\r\n  pour \"homicides involontaires\".\r\n\r\n19:33:47:07  19:33:50:19\r\n    L'enseignant avait s\u00e9journ\u00e9\r\n     en h\u00f4pital psychiatrique\r\n\r\n19:33:51:00  19:33:54:03\r\n            et prenait\r\n   un lourd traitement m\u00e9dical.\r\n\r\n19:33:54:08  19:33:58:07\r\n   3 personnes, dont 2 lyc\u00e9ens,\r\n   sont morts dans l'avalanche.\r\n\r\n19:33:59:10  19:34:05:05\r\n    Les PLR et les Verts r\u00e9unis\r\n    en assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s.\r\n\r\n19:34:05:10  19:34:09:04\r\n        Les uns \u00e0 Schwytz,\r\n     les autres \u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n19:34:09:09  19:34:14:07\r\nIls ont donn\u00e9 leurs recommandations\r\nen vue des votations du 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:34:14:11  19:34:17:07\r\n      Un non des deux partis\r\n      pour l'initiative UDC\r\n\r\n19:34:17:11  19:34:19:20\r\n    sur le renvoi des \u00e9trangers\r\n            criminels.\r\n\r\n19:34:20:01  19:34:23:20\r\n    Non aussi au texte du PDC \r\n   sur le couple et la famille.\r\n\r\n19:34:24:01  19:34:28:19\r\n Mais le PLR est pour le percement \r\nd'un 2\u00e8me tunnel routier au Gothard,\r\n\r\n19:34:29:00  19:34:30:02\r\n          pas les Verts.\r\n\r\n19:34:30:07  19:34:34:13\r\n     Quant \u00e0 l'initiative sur la\r\nsp\u00e9culation des denr\u00e9es alimentaires,\r\n\r\n19:34:34:18  19:34:37:05\r\noui pour les Verts, non pour le PLR.\r\n\r\n19:34:38:05  19:34:40:09\r\n  En marge de l'assembl\u00e9e du PLR,\r\n\r\n19:34:40:13  19:34:44:22\r\n  il a \u00e9t\u00e9 question du discours\r\nde C.Blocher hier \u00e0 l'Albisguetli.\r\n\r\n19:34:45:03  19:34:49:05\r\n       Pour lui, la Suisse \r\n      devient une dictature.\r\n\r\n19:34:49:10  19:34:55:13\r\nPropos tenus devant le pr\u00e9sident de \r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration, J.Schneider-Amman.\r\n\r\n19:34:58:11  19:35:03:10\r\n -Hier, dans son discours \u00e9crit de\r\nl'Albisguetli, Blocher l'a affirm\u00e9:\r\n\r\n19:35:03:14  19:35:07:04\r\n      la volont\u00e9 du peuple\r\n n'est plus respect\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n19:35:07:09  19:35:09:20\r\n           on assiste\r\n  \u00e0 un coup d'Etat silencieux,\r\n\r\n19:35:10:01  19:35:12:07\r\n\u00e0 l'\u00e9tablissement d'une dictature.\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:16:15\r\nLe pr\u00e9sident critique l'initiative\r\n   de mise en oeuvre de l'UDC,\r\n\r\n19:35:16:20  19:35:19:06\r\nla salle exprime son m\u00e9contentement.\r\n\r\n19:35:19:11  19:35:22:15\r\n       Un murmure s'\u00e9l\u00e8ve\r\n  et des sifflets retentissent\r\n\r\n19:35:22:20  19:35:27:14\r\nPlus tard, \u00e0 Schwytz, \u00e0 l'assembl\u00e9e\r\n PLR, l'ambiance est plus polic\u00e9e.\r\n\r\n19:35:27:19  19:35:31:17\r\n     Johann Schneider-Ammann\r\n s'amuse des hu\u00e9es de la veille.\r\n\r\n19:35:32:05  19:35:37:13\r\n        -Les gens pr\u00e9sents\r\n  ont daign\u00e9 \u00e9couter mes paroles,\r\n\r\n19:35:37:18  19:35:40:09\r\n            et puis...\r\n\r\n19:35:40:13  19:35:45:13\r\n       L'assistance rigole\r\n\r\n19:35:45:18  19:35:47:13\r\n  -Mais ce n'est que plus tard\r\n\r\n19:35:47:18  19:35:50:18\r\n          qu'il parlera\r\n  de l'accusation de dictature.\r\n\r\n19:35:51:04  19:35:52:13\r\n        -Je me suis demand\u00e9\r\n\r\n19:35:52:18  19:35:55:02\r\n        si j'allais r\u00e9agir.\r\n\r\n19:35:55:07  19:35:59:05\r\n           Je me suis dit:\r\n\"Non, pour ne pas en faire un th\u00e8me.\"\r\n\r\n19:35:59:15  19:36:01:20\r\n -Mais voici ce qu'il en pense.\r\n\r\n19:36:02:06  19:36:03:22\r\n     -Ce mot est inappropri\u00e9.\r\n\r\n19:36:04:03  19:36:07:21\r\n        Nous ne sommes pas \r\n        dans une dictature.\r\n\r\n19:36:08:02  19:36:15:01\r\n On ne peut pas laisser sans autre\r\n     les propos de M. Blocher.\r\n\r\n19:36:15:23  19:36:19:20\r\n      -Le pr\u00e9sident du PLR\r\n       pr\u00e9f\u00e8re minimiser.\r\n\r\n19:36:20:15  19:36:22:00\r\n         -On est habitu\u00e9s.\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:25:03\r\n          De tels propos,\r\n\r\n19:36:25:08  19:36:31:08\r\n  personne ne les comprend, sauf \r\n quelques personnes autour de lui.\r\n\r\n19:36:31:19  19:36:34:10\r\n           -\"Dictature\",\r\n\r\n19:36:34:14  19:36:36:23\r\n     \"coup d'Etat silencieux\":\r\n\r\n19:36:37:04  19:36:40:11\r\n  c'est plus qu'une provocation,\r\n        c'est un d\u00e9rapage\r\n\r\n19:36:40:15  19:36:45:00\r\nprovenant du plus influent politicien\r\n      du premier parti du pays.\r\n\r\n19:36:45:05  19:36:50:00\r\n        De quoi s'inqui\u00e9ter\r\npour la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 du d\u00e9bat politique.\r\n\r\n19:36:51:05  19:36:54:01\r\n-Attaque djihadiste \u00e0 Ouagadougou.\r\n\r\n19:36:54:06  19:36:58:14\r\n   Des assaillants ont tir\u00e9 sur\r\n des gens \u00e0 la terrasse d'un caf\u00e9\r\n\r\n19:36:58:19  19:37:01:15\r\n       et ont pris d'assaut\r\n        l'h\u00f4tel adjacent.\r\n\r\n19:37:01:20  19:37:05:01\r\n     Des lieux tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9s\r\n       par les Occidentaux.\r\n\r\n19:37:05:06  19:37:08:07\r\n 26 personnes tu\u00e9es, 150 bless\u00e9es.\r\n\r\n19:37:09:17  19:37:13:19\r\n        -L'h\u00f4tel Splendid,\r\nsa fa\u00e7ade cr\u00e9nel\u00e9e, et \u00e0 ses pieds\r\n\r\n19:37:14:00  19:37:18:16\r\n  ce paysage qui t\u00e9moigne de la\r\n  violence de la nuit derni\u00e8re.\r\n\r\n19:37:18:21  19:37:23:13\r\n       Sous bonne garde,\r\n   les derni\u00e8res \u00e9vacuations.\r\n\r\n19:37:24:11  19:37:28:22\r\n-Il a fallu l'aide des hommes arm\u00e9s\r\n\r\n19:37:29:03  19:37:31:05\r\n         pour nous sauver.\r\n\r\n19:37:31:10  19:37:38:09\r\n    On a eu beaucoup de chance.\r\n\r\n19:37:38:23  19:37:43:19\r\n    -Il est 19h45, hier soir,\r\n  lorsque des tirs retentissent\r\n\r\n19:37:44:00  19:37:47:04\r\n         dans des lieux\r\n     pris\u00e9s des Occidentaux.\r\n\r\n19:37:47:09  19:37:50:08\r\n    Des v\u00e9hiculent explosent,\r\n\r\n19:37:50:12  19:37:56:23\r\n   plusieurs hommes cagoul\u00e9s \r\n  font irruption dans l'h\u00f4tel.\r\n\r\n19:37:57:13  19:38:01:04\r\n      -Les gars sont arriv\u00e9s\r\n   et ils ont commenc\u00e9 \u00e0 tirer.\r\n\r\n19:38:01:14  19:38:05:20\r\n        -Les assaillants\r\n se retranchent avec les otages.\r\n\r\n19:38:06:12  19:38:08:16\r\n   -Tout le monde \u00e9tait paniqu\u00e9\r\n\r\n19:38:08:21  19:38:11:05\r\n  et il y avait du sang partout.\r\n\r\n19:38:11:10  19:38:14:23\r\n     Ils tiraient sur les gens\r\n          \u00e0 bout portant.\r\n\r\n19:38:15:04  19:38:18:06\r\n   Ils marchaient autour de nous\r\n\r\n19:38:18:11  19:38:23:21\r\n   et tiraient sur des personnes\r\n     qui n'\u00e9taient pas mortes.\r\n\r\n19:38:24:11  19:38:28:04\r\n    -Il faudra attendre 02h00\r\n   pour que l'assaut commence.\r\n\r\n19:38:28:09  19:38:32:05\r\n Les forces sp\u00e9ciales fran\u00e7aises\r\n       pr\u00eatent main forte\r\n\r\n19:38:32:10  19:38:38:01\r\n     aux soldats burkinab\u00e9s;\r\nles Am\u00e9ricains sont \u00e9galement l\u00e0.\r\n\r\n19:38:38:06  19:38:44:04\r\nL'assaut durera 7 h, les terroristes\r\nboutent le feu \u00e0 l'un des b\u00e2timents.\r\n\r\n19:38:44:22  19:38:48:19\r\n       -Ils ont mis le feu.\r\n\r\n19:38:49:00  19:38:51:04\r\n C'est l\u00e0 qu'on a cass\u00e9 les vitres\r\n\r\n19:38:51:09  19:38:53:02\r\n          pour se sauver.\r\n\r\n19:38:53:13  19:38:56:08\r\n-126 personnes ont pu \u00eatre lib\u00e9r\u00e9es\r\n\r\n19:38:56:12  19:39:01:05\r\net ce matin les familles tentaient\r\n   de retrouver leurs proches.\r\n\r\n19:39:01:10  19:39:06:07\r\n  Pour le pr\u00e9sident burkinab\u00e9,\r\n plus rien ne sera comme avant.\r\n\r\n19:39:06:19  19:39:09:13\r\n   -J'ai appel\u00e9 mes compatriotes\r\n\r\n19:39:09:18  19:39:13:05\r\n   \u00e0 la vigilance et au courage.\r\n\r\n19:39:13:15  19:39:17:08\r\n       -Bilan provisoire:\r\n  26 morts de 18 nationalit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:17:12  19:39:22:19\r\nCes attentats ont \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9s \r\npar al-Qaida au Maghreb islamique.\r\n\r\n19:39:23:00  19:39:26:07\r\n       Quatre assaillants\r\n         ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n19:39:29:04  19:39:30:20\r\n       -Yves Magat, bonsoir.\r\n\r\n19:39:31:01  19:39:33:20\r\n      C'est la premi\u00e8re fois\r\n       que le Burkina Faso\r\n\r\n19:39:34:01  19:39:36:17\r\n    est touch\u00e9 par des attaques\r\n           djihadistes.\r\n\r\n19:39:36:22  19:39:39:18\r\nPourquoi est-il vis\u00e9 aujourd'hui ?\r\n\r\n19:39:41:12  19:39:45:19\r\n  -C'est un hasard g\u00e9ographique.\r\n\r\n19:39:45:21  19:39:48:02\r\nIl n'existe pas de r\u00e9seau djihadiste\r\n\r\n19:39:48:04  19:39:54:04\r\nou d'affrontements interreligieux.\r\n\r\n19:39:54:10  19:39:59:21\r\n  Le Burkina Faso avec une longue\r\nfronti\u00e8re avec le Mali et le Niger.\r\n\r\n19:39:59:23  19:40:04:23\r\n    2 pays qui ont des r\u00e9seaux\r\n           djihadistes.\r\n\r\n19:40:05:01  19:40:11:01\r\n  C'est assez facile de descendre\r\n       sur le Burkina Faso.\r\n\r\n19:40:11:04  19:40:17:04\r\n-On se demande qui est le suivant.\r\n\r\n19:40:22:05  19:40:25:03\r\n    -Il y a d\u00e9j\u00e0 eu des petits \r\n    pr\u00e9c\u00e9dents au Burkina Faso.\r\n\r\n19:40:25:05  19:40:31:05\r\n Un couple de m\u00e9decins australiens\r\n           a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9.\r\n\r\n19:40:37:23  19:40:41:12\r\n  \u00c0 Bamako, un attentat contre un\r\n    grand h\u00f4tel a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9\r\n\r\n19:40:41:14  19:40:47:14\r\n il y a peu; c'est le m\u00eame groupe\r\n qui a revendiqu\u00e9 les attentats.\r\n\r\n19:40:50:03  19:40:53:23\r\n Un homme qui a des liens avec les\r\n mouvements qui ont envahi le Mali\r\n\r\n19:40:54:01  19:40:57:08\r\n               en 2012.\r\n\r\n19:40:57:10  19:41:02:16\r\nLe pr\u00e9sident du S\u00e9n\u00e9gal a d\u00e9clar\u00e9 \r\nque son pays n'\u00e9tait pas \u00e0 l'abri.\r\n\r\n19:41:02:16  19:41:05:15\r\n       -Autre gros dossier: \r\n       le nucl\u00e9aire iranien.\r\n\r\n19:41:05:21  19:41:09:02\r\n     6 mois apr\u00e8s la signature\r\n      de l'accord historique,\r\n\r\n19:41:09:07  19:41:13:13\r\n  le ministre iranien des Affaires\r\n\u00e9trang\u00e8res, son homologue am\u00e9ricain,\r\n\r\n19:41:13:18  19:41:16:04\r\n   et la cheffe de la diplomatie\r\n            europ\u00e9enne\r\n\r\n19:41:16:09  19:41:19:07\r\n      doivent lancer la mise\r\n      en oeuvre de l'accord.\r\n\r\n19:41:19:11  19:41:22:19\r\n    T\u00e9h\u00e9ran a lib\u00e9r\u00e9 4 d\u00e9tenus\r\n     am\u00e9ricains aujourd'hui.\r\n\r\n19:41:26:03  19:41:29:18\r\n    Pierre Gobet, ils devraient\r\n     transiter par la Suisse.\r\n\r\n19:41:37:12  19:41:43:12\r\n    -Ces derni\u00e8res minutes, des\r\nresponsables iraniens et am\u00e9ricains\r\n\r\n19:41:45:21  19:41:50:16\r\nont d\u00e9clar\u00e9 que la Suisse facilitait\r\n   la r\u00e9alisation de cet accord.\r\n\r\n19:41:50:18  19:41:55:22\r\n  Apr\u00e8s 14 mois de n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:41:56:00  19:42:00:03\r\n  \u00c7a permet de faire progresser\r\nla normalisation entre les 2 pays.\r\n\r\n19:42:00:05  19:42:06:05\r\nC'est la lib\u00e9ration de 5 Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:42:08:02  19:42:14:02\r\n        Dont un journaliste\r\n        contre 7 Iraniens.\r\n\r\n19:42:18:01  19:42:21:06\r\n  Ils \u00e9taient poursuivis pour des\r\n      faits li\u00e9s \u00e0 la rupture\r\n\r\n19:42:21:08  19:42:23:23\r\n          des sanctions.\r\n\r\n19:42:24:01  19:42:30:01\r\nLes Am\u00e9ricains seraient transport\u00e9s\r\n    en direction de la Suisse.\r\n\r\n19:42:30:04  19:42:35:03\r\n  Avant de continuer en direction\r\nd'une base am\u00e9ricaine en Allemagne.\r\n\r\n19:42:35:05  19:42:41:05\r\n      Berne ne confirme pas.\r\n\r\n19:42:42:00  19:42:48:00\r\nMais ce ne serait pas une surprise.\r\n\r\n19:42:48:18  19:42:53:15\r\n La Suisse repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats\r\n am\u00e9ricains \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran depuis 1980.\r\n\r\n19:42:53:15  19:42:57:05\r\n-L'\u00e9tape de la lev\u00e9e des sanctions\r\n         est symbolique,\r\n\r\n19:42:57:10  19:42:59:17\r\net tr\u00e8s attendue par les Iraniens.\r\n\r\n19:42:59:22  19:43:02:20\r\n          Le point final\r\n    \u00e0 de longues n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:43:03:16  19:43:08:14\r\n -R\u00e9conciliation de l'Iran avec \r\nl'Occident apr\u00e8s 13 ans de crise,\r\n\r\n19:43:08:19  19:43:13:22\r\n 2 ans de n\u00e9gociations et 35 ans\r\n  d'affrontements avec les USA.\r\n\r\n19:43:14:03  19:43:19:02\r\nL'opportunit\u00e9 de mod\u00e9r\u00e9s au pouvoir\r\n      \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran a \u00e9t\u00e9 saisie.\r\n\r\n19:43:19:07  19:43:23:07\r\n    L'Iran a attendu 6 mois \r\n    apr\u00e8s l'accord de Vienne\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:27:14\r\n    pour sortir de son ghetto\r\n       \u00e9conomique impos\u00e9.\r\n\r\n19:43:28:18  19:43:31:10\r\n   -Avec la lev\u00e9e des sanctions,\r\n\r\n19:43:31:14  19:43:34:13\r\nnotre pays retrouvera la prosp\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:43:34:18  19:43:38:07\r\n         et la croissance.\r\n\r\n19:43:40:01  19:43:44:19\r\n  -La lev\u00e9e des sanctions sera\r\n   progressive et r\u00e9versible.\r\n\r\n19:43:45:00  19:43:49:09\r\n   Le brut iranien sera sold\u00e9,\r\nmais T\u00e9h\u00e9ran a des actifs bloqu\u00e9s\r\n\r\n19:43:49:13  19:43:52:19\r\net attend l'ouverture des march\u00e9s.\r\n\r\n19:43:53:23  19:43:56:09\r\n   -Avec la lev\u00e9e des sanctions,\r\n\r\n19:43:56:13  19:43:59:00\r\n     on pourra enfin recevoir\r\n\r\n19:43:59:05  19:44:01:19\r\n      des paiements bancaires\r\n          internationaux\r\n\r\n19:44:02:00  19:44:06:03\r\n et accepter des cartes de cr\u00e9dit.\r\n\r\n19:44:07:21  19:44:10:17\r\n-L'int\u00e9r\u00eat pour l'\u00e9conomie allemande\r\n\r\n19:44:10:22  19:44:13:10\r\n            est \u00e9norme.\r\n\r\n19:44:13:14  19:44:16:11\r\n  Des compagnies viennent en Iran\r\n\r\n19:44:16:15  19:44:23:02\r\n    pour compenser leurs pertes\r\n       sur le march\u00e9 russe.\r\n\r\n19:44:23:13  19:44:28:18\r\n-Des perspectives qui pourraient \r\ntenir les conservateurs \u00e0 l'\u00e9cart\r\n\r\n19:44:28:23  19:44:30:16\r\n  lors des prochaines \u00e9lections\r\n  parlementaires dans 10 jours.\r\n\r\n19:44:30:21  19:44:34:14\r\n En cas d'\u00e9chec, les ennemis de\r\nl'ouverture attendent leur tour.\r\n\r\n19:44:34:19  19:44:39:15\r\nL'ancien pr\u00e9sident Ahmadinejad s'est\r\n  dit pr\u00eat \u00e0 reprendre du service.\r\n\r\n19:44:41:04  19:44:45:11\r\n    -Le baril de p\u00e9trole encore\r\n \u00e0 la baisse: moins de 30 dollars.\r\n\r\n19:44:45:16  19:44:49:21\r\n    Un seuil psychologique qui\r\nd\u00e9stabilise les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n19:44:50:02  19:44:55:07\r\nMais un tel prix pourrait avoir aussi\r\n   des r\u00e9percutions g\u00e9opolitiques.\r\n\r\n19:45:00:08  19:45:02:14\r\n -Quand le prix du baril baisse,\r\n\r\n19:45:02:19  19:45:06:05\r\n    le son des canons revient\r\n    dans toutes les m\u00e9moires.\r\n\r\n19:45:06:10  19:45:10:12\r\nLe champ de bataille a pour th\u00e9\u00e2tre\r\n      les Bourses mondiales.\r\n\r\n19:45:10:17  19:45:15:07\r\n  Moins de 30 dollars le baril,\r\n   du jamais vu depuis 12 ans.\r\n\r\n19:45:15:11  19:45:19:04\r\nUn seuil psychologique dangereux\r\n     vient d'\u00eatre franchi.\r\n\r\n19:45:19:09  19:45:24:03\r\n   Economiquement, les d\u00e9g\u00e2ts\r\n      sont consid\u00e9rables.\r\n\r\n19:45:24:08  19:45:26:18\r\n  Le Venezuela est \u00e0 l'agonie.\r\n\r\n19:45:26:23  19:45:30:20\r\n     Lybie, Angola, Russie;\r\ntous ces pays sont en souffrance.\r\n\r\n19:45:31:01  19:45:34:14\r\n   Aux USA, les puits ferment\r\n   les uns apr\u00e8s les autres.\r\n\r\n19:45:34:19  19:45:36:20\r\n A moins de 90 dollars le baril,\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:40:06\r\n       c'est comme vivre\r\n avec le pistolet sur la tempe.\r\n\r\n19:45:40:11  19:45:43:17\r\n    Sur un plan g\u00e9opolitique,\r\n     c'est du golfe persique\r\n\r\n19:45:43:22  19:45:46:18\r\n       que pourrait surgir\r\n      le plus grand danger.\r\n\r\n19:45:47:09  19:45:49:03\r\n    -Il y a de fortes tensions\r\n\r\n19:45:49:08  19:45:51:02\r\n     au Proche et Moyen-Orient\r\n\r\n19:45:51:07  19:45:56:18\r\nqui concernent aussi des fractures\r\ndans les soci\u00e9t\u00e9s du pays du Golfe\r\n\r\n19:45:56:23  19:46:03:16\r\n et la chute des cours du p\u00e9trole\r\n        pose un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:46:04:03  19:46:06:22\r\n     -Une \u00e9tincelle craqu\u00e9e\r\n      dans cette poudri\u00e8re\r\n\r\n19:46:07:03  19:46:09:11\r\n    suffirait \u00e0 mettre le feu\r\n          \u00e0 la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:46:09:16  19:46:12:14\r\n       Et beaucoup jouent\r\n  avec une bo\u00eete d'allumettes.\r\n\r\n19:46:12:19  19:46:15:11\r\n        Point\u00e9 du doigt,\r\n   l'Iran, \u00e0 majorit\u00e9 chiite,\r\n\r\n19:46:15:15  19:46:18:17\r\n  se verrait bien dans un r\u00f4le\r\n      de d\u00e9stabilisateur.\r\n\r\n19:46:18:22  19:46:23:11\r\n En Arabie saoudite, les sunnites\r\ncontr\u00f4lent les autres populations.\r\n\r\n19:46:23:15  19:46:27:04\r\n  Mais pour la premi\u00e8re fois, \r\n ses budgets sont d\u00e9ficitaires.\r\n\r\n19:46:27:09  19:46:31:15\r\n  Et la col\u00e8re pourrait jaillir\r\nau milieu des champs p\u00e9trolif\u00e8res.\r\n\r\n19:46:32:03  19:46:34:00\r\n  -Mais la plupart des monarchies\r\n\r\n19:46:34:05  19:46:35:14\r\n      du Golfe ont constitu\u00e9\r\n\r\n19:46:35:19  19:46:38:19\r\n  des fonds souverains importants\r\n          leur permettant\r\n\r\n19:46:39:00  19:46:42:02\r\n     de financer des d\u00e9ficits\r\n     budg\u00e9taires importants.\r\n\r\n19:46:42:07  19:46:47:13\r\nCe sont des r\u00e9gimes qui utilisent,\r\n  pour se maintenir au pouvoir,\r\n\r\n19:46:47:18  19:46:51:10\r\n  une politique de redistribution\r\n      de la manne p\u00e9troli\u00e8re\r\n\r\n19:46:51:14  19:46:54:19\r\n       et un investissement\r\n   dans l'appareil s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:46:55:00  19:46:59:11\r\n   Avec des finances publiques et\r\ndes d\u00e9ficits budg\u00e9taires importants,\r\n\r\n19:46:59:16  19:47:03:12\r\n ces r\u00e9gimes peineront \u00e0 financer\r\n    ces deux types de mesures.\r\n\r\n19:47:03:23  19:47:08:11\r\n -700 mias de dollars: le pactole\r\nestim\u00e9 qui permet \u00e0 ces monarchies\r\n\r\n19:47:08:16  19:47:10:12\r\n de garder en laisse la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:47:10:17  19:47:13:12\r\n    Mais l'argent br\u00fble vite,\r\n       la Bourse le sait.\r\n\r\n19:47:13:17  19:47:15:10\r\n   Les pays membres de l'OPEP\r\n\r\n19:47:15:14  19:47:19:06\r\n  commencent \u00e0 \u00eatres impatients\r\n    face \u00e0 l'Arabie saoudite.\r\n\r\n19:47:19:11  19:47:26:10\r\n  Certains strat\u00e8ges ont fix\u00e9\r\nle prix de la paix \u00e0 20 dollars.\r\n\r\n19:47:30:04  19:47:34:01\r\n     -Les arriv\u00e9es de migrants\r\n  se poursuivent en M\u00e9diterran\u00e9e.\r\n\r\n19:47:34:06  19:47:38:11\r\n Et la pr\u00e9sence de nombreuses ONG,\r\n  qui s'ajoutent aux garde-c\u00f4tes,\r\n\r\n19:47:38:16  19:47:40:02\r\n     n'emp\u00eache pas les drames.\r\n\r\n19:47:40:07  19:47:44:11\r\n    20 personnes dont 3 enfants\r\n ont p\u00e9ri hier pr\u00e8s de Agathonisi.\r\n\r\n19:47:44:15  19:47:46:22\r\n Attention \u00e0 la duret\u00e9 des images.\r\n\r\n19:47:48:22  19:47:50:11\r\n       -Des images rares,\r\n\r\n19:47:50:15  19:47:54:11\r\n  mais la sc\u00e8ne est quotidienne\r\n   au large des \u00eeles grecques.\r\n\r\n19:47:54:15  19:47:57:18\r\n       De nombreuses ONG\r\n essaient d'aider les migrants,\r\n\r\n19:47:57:23  19:48:00:15\r\n  l\u00e2ch\u00e9s par leurs embarcations\r\n           de fortune.\r\n\r\n19:48:01:11  19:48:03:11\r\n    -On a re\u00e7u un appel du pont\r\n\r\n19:48:03:16  19:48:05:20\r\n   qui a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 par un canot\r\n\r\n19:48:06:01  19:48:10:11\r\n     avec 40 personnes \u00e0 bord.\r\n\r\n19:48:11:00  19:48:15:12\r\n -Sur les lieux, l'ONG maltaise\r\nn'a pu secourir que 20 personnes\r\n\r\n19:48:15:17  19:48:19:21\r\n sur le canot qui s'est renvers\u00e9\r\n       en pleine mer Eg\u00e9e.\r\n\r\n19:48:20:02  19:48:22:10\r\nTrois enfants sont morts, noy\u00e9s.\r\n\r\n19:48:22:14  19:48:26:11\r\nCes rescap\u00e9s ont eu plus de chance.\r\n\r\n19:48:26:16  19:48:31:14\r\n     Certains ont d\u00e9j\u00e0 essay\u00e9\r\nplusieurs fois de gagner l'Europe.\r\n\r\n19:48:32:05  19:48:34:21\r\n -Nous avons \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s deux fois,\r\n\r\n19:48:35:02  19:48:39:13\r\n       mais la police turque\r\n    nous a renvoy\u00e9s en Turquie.\r\n\r\n19:48:39:18  19:48:48:11\r\n  Nous sommes heureux car l\u00e0 nous\r\n  sommes en route pour la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n19:48:48:22  19:48:51:02\r\n -Entre 1'500 et 3'000 personnes\r\n\r\n19:48:51:07  19:48:54:06\r\n  continuent d'arriver en Gr\u00e8ce\r\n          chaque jour.\r\n\r\n19:48:55:02  19:48:59:12\r\n-Une premi\u00e8re: le nouveau chef d'Etat\r\n      de Taiwan est une femme.\r\n\r\n19:48:59:17  19:49:02:06\r\nTsai Ing-wen, leader de l'opposition,\r\n\r\n19:49:02:11  19:49:09:18\r\n   a devanc\u00e9 le candidat du parti\r\nnationaliste, au pouvoir depuis 1949.\r\n\r\n19:49:13:13  19:49:17:05\r\n -C'est une victoire \u00e9crasante:\r\n      avec 60 % des voix,\r\n\r\n19:49:17:10  19:49:22:01\r\nTsai Ing-Wen devient la premi\u00e8re\r\n  femme pr\u00e9sidente de Ta\u00efwan.\r\n\r\n19:49:22:06  19:49:27:11\r\n    Elle est d\u00e9sormais la femme\r\nla plus puissante du monde chinois.\r\n\r\n19:49:28:15  19:49:30:21\r\n      -Les r\u00e9sultats prouvent\r\n\r\n19:49:31:02  19:49:34:18\r\nque le peuple ta\u00efwanais est libre.\r\n\r\n19:49:34:23  19:49:41:05\r\n      Que le peuple ta\u00efwanais\r\n        vit en d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:49:42:00  19:49:46:07\r\n -Dans un pays o\u00f9 les relations\r\navec la Chine sont une priorit\u00e9,\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:50:09\r\n   Tsai Ing-wen est l'embl\u00e8me\r\nde la lutte pour l'ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:49:50:13  19:49:54:21\r\nSon \u00e9lection pourrait mettre fin\r\n\u00e0 une politique de rapprochement\r\n\r\n19:49:55:02  19:49:59:09\r\n   avec P\u00e9kin, orchestr\u00e9e par\r\nle parti nationaliste au pouvoir.\r\n\r\n19:49:59:22  19:50:01:13\r\n      -Nous avons \u00e9t\u00e9 battus.\r\n\r\n19:50:01:18  19:50:05:02\r\n      Le Kuomintang a perdu.\r\n\r\n19:50:05:07  19:50:08:08\r\n Nous n'avons pas assez travaill\u00e9,\r\n\r\n19:50:08:12  19:50:15:04\r\n       et nous avons manqu\u00e9 \r\n      \u00e0 notre responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:50:15:15  19:50:19:23\r\n  -Les destins de Taiwan et du\r\nKuomintang sont li\u00e9s depuis 1949.\r\n\r\n19:50:20:04  19:50:23:21\r\n  Lorsque son leader historique\r\n        et rival de Mao,\r\n\r\n19:50:24:02  19:50:27:07\r\n        Tchang Ka\u00ef-chek,\r\n avait trouv\u00e9 refuge sur l'\u00eele.\r\n\r\n19:50:27:11  19:50:32:06\r\n  Le parti menait une politique\r\n     de d\u00e9gel qui a culmin\u00e9\r\n\r\n19:50:32:11  19:50:37:11\r\n     avec un premier sommet\r\n      entre les deux pays.\r\n\r\n19:50:38:23  19:50:41:18\r\n  -Le Kuomintang est trop proche\r\n\r\n19:50:42:00  19:50:44:17\r\n     de la Chine depuis 8 ans,\r\n\r\n19:50:44:22  19:50:48:01\r\n     il est temps de changer.\r\n\r\n19:50:48:13  19:50:51:08\r\n-La pr\u00e9sidente a d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 P\u00e9kin\r\n\r\n19:50:51:12  19:50:55:05\r\n          \u00e0 respecter\r\n l'identit\u00e9 nationale de l'\u00eele,\r\n\r\n19:50:55:10  19:51:00:07\r\n           consid\u00e9r\u00e9e\r\n   comme une province rebelle.\r\n\r\n19:51:02:08  19:51:06:13\r\n-L'op\u00e9ration est men\u00e9e ce week-end\r\n    \u00e0 travers toute l'Europe.\r\n\r\n19:51:06:18  19:51:11:01\r\nDe nombreux ornithologues b\u00e9n\u00e9voles\r\n   recensent les oiseaux d'eau.\r\n\r\n19:51:11:06  19:51:14:11\r\n         Nous avons suivi\r\n     une \u00e9quipe sur le L\u00e9man.\r\n\r\n19:51:15:16  19:51:20:15\r\n -25 cygnes, 162 mouettes rieuses,\r\n24 go\u00e9lands leucoph\u00e9e, 53 cormorans.\r\n\r\n19:51:20:20  19:51:24:20\r\n  En une journ\u00e9e d'observation \r\n  entre Pr\u00e9verenges et Aubonne,\r\n\r\n19:51:25:01  19:51:28:20\r\n   ces ornithologues recensent\r\n   des nu\u00e9es d'oiseaux d'eau.\r\n\r\n19:51:29:07  19:51:30:19\r\n       -\u00c7a grouille de vie.\r\n\r\n19:51:31:00  19:51:33:05\r\n Vous avez des milliers de gr\u00e8bes\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:36:08\r\n       au milieu de ce lac \r\n       en train de chasser,\r\n\r\n19:51:36:12  19:51:38:22\r\nsans parler de plus petits oiseaux.\r\n\r\n19:51:39:08  19:51:44:02\r\n -Un cormoran, une mouette rieuse.\r\n\r\n19:51:44:11  19:51:47:19\r\n-Lionel participe au recensement\r\n         depuis 32 ans.\r\n\r\n19:51:48:00  19:51:51:19\r\n    Il constate la diminution\r\n  de certains canards plongeurs\r\n\r\n19:51:52:00  19:51:56:14\r\nqui descendent de moins en moins\r\n  de Sib\u00e9rie jusqu'en Suisse.\r\n\r\n19:51:56:19  19:52:02:03\r\nParmi les nouveaux, la nette rousse.\r\n\r\n19:52:02:08  19:52:04:23\r\n       -Le cygne tubercul\u00e9.\r\n\r\n19:52:05:04  19:52:07:17\r\n-Chaque esp\u00e8ce observ\u00e9e est not\u00e9e.\r\n\r\n19:52:07:22  19:52:12:18\r\nIl faut de la chance pour en voir \r\ncertains, comme le martin-p\u00eacheur.\r\n\r\n19:52:13:06  19:52:16:10\r\n      -Il est dans l'arbre !\r\n\r\n19:52:16:20  19:52:21:07\r\n-Il y a 100 ans, moins de 30'000 \r\noiseaux hivernaient sur le L\u00e9man.\r\n\r\n19:52:21:11  19:52:23:22\r\n          Aujourd'hui,\r\n    ils sont plus de 150'000.\r\n\r\n19:52:24:03  19:52:26:21\r\n       Le nombre d'esp\u00e8ces\r\n      est pass\u00e9 de 40 \u00e0 60.\r\n\r\n19:52:27:02  19:52:30:19\r\n Mais maintenir cette diversit\u00e9\r\n    est un combat permanent.\r\n\r\n19:52:31:00  19:52:34:15\r\n       M\u00eame des activit\u00e9s\r\n comme l'aviron sont une menace.\r\n\r\n19:52:35:04  19:52:37:03\r\n  -Quand ils doivent se d\u00e9placer\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:39:14\r\nsans arr\u00eat \u00e0 cause des d\u00e9rangements,\r\n\r\n19:52:39:19  19:52:43:20\r\n  ils perdent beaucoup d'\u00e9nergie \r\n  et doivent garder cette \u00e9nergie\r\n\r\n19:52:44:01  19:52:46:13\r\n          pour survivre\r\n    et lutter contre le froid.\r\n\r\n19:52:47:00  19:52:49:13\r\n          -Ce week-end,\r\n    \u00e0 travers toute l'Europe,\r\n\r\n19:52:49:18  19:52:54:18\r\n  des centaines d'ornithologues\r\n  observent les rives des lacs.\r\n\r\n19:52:57:08  19:53:01:12\r\n -Les stations de l'Arc jurassien\r\n    respirent: 30 cm de neige\r\n\r\n19:53:01:17  19:53:06:01\r\n     sont tomb\u00e9s, suffisamment\r\n  pour d\u00e9marrer les installations\r\n\r\n19:53:06:06  19:53:12:20\r\n et tracer l'ensemble des pistes.\r\n\r\n19:53:16:03  19:53:20:01\r\n         -Neige fra\u00eeche,\r\n     cinq pistes balis\u00e9es...\r\n\r\n19:53:20:06  19:53:24:15\r\n     La station des Breuleux\r\n     a trouv\u00e9 ses amateurs.\r\n\r\n19:53:25:08  19:53:28:23\r\n         -Hyper content !\r\n\r\n19:53:29:04  19:53:33:19\r\n -En d\u00e9but de saison, c'est sympa.\r\n\r\n19:53:34:00  19:53:36:11\r\n          -C'est amusant.\r\n\r\n19:53:37:02  19:53:40:21\r\n-Une ann\u00e9e sur quatre en moyenne,\r\n\r\n19:53:41:02  19:53:44:07\r\n     la station ne peut pas\r\n       ouvrir ses pistes.\r\n\r\n19:53:44:11  19:53:48:20\r\n     Relancer l'exploitation\r\n         est un stress.\r\n\r\n19:53:49:11  19:53:51:19\r\n   -Il y a toujours des soucis.\r\n\r\n19:53:52:00  19:53:53:06\r\n           Des bricoles.\r\n\r\n19:53:53:11  19:53:57:06\r\n  On travaille avec des machines:\r\n    il peut y avoir des pannes.\r\n\r\n19:53:57:11  19:54:01:02\r\n      Quand tout fonctionne,\r\n         on est content.\r\n\r\n19:54:01:07  19:54:03:11\r\n      La pression se rel\u00e2che.\r\n\r\n19:54:03:22  19:54:09:12\r\n  -La plupart des installations\r\n de l'Arc jurassien ont d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n19:54:09:17  19:54:14:05\r\nLes Bugnenets-Savagni\u00e8res ont ouvert\r\n          tout le domaine.\r\n\r\n19:54:14:10  19:54:21:13\r\n  C\u00f4t\u00e9 ski de fond, on pr\u00e9pare\r\n le terrain depuis une semaine.\r\n\r\n19:54:22:03  19:54:23:11\r\n        -La premi\u00e8re sortie\r\n\r\n19:54:23:16  19:54:27:08\r\n     \u00e9galise les taupini\u00e8res.\r\n\r\n19:54:27:12  19:54:32:11\r\nApr\u00e8s 4,5 cm, on peut tracerperfect.\r\n\r\n19:54:32:21  19:54:38:18\r\n -A la Vue des Alpes, les 53 km\r\n  de pistes sont praticables.\r\n\r\n19:54:39:09  19:54:43:09\r\n     -C'est la premi\u00e8re fois,\r\n     on va faire nos essais.\r\n\r\n19:54:43:13  19:54:52:03\r\n -Glisser avec juste peu de neige,\r\n          c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n19:54:52:08  19:54:55:11\r\n       -On va pas tr\u00e8s loin.\r\n\r\n19:54:56:01  19:55:01:02\r\n  -Une nouvelle couche de neige\r\nest attendue cette nuit et demain.\r\n\r\n19:55:02:11  19:55:07:10\r\n  -Wengen et sa mythique descente,\r\nperturb\u00e9e par une m\u00e9t\u00e9o capricieuse.\r\n\r\n19:55:07:14  19:55:11:05\r\n       Cela n'a pas d\u00e9rang\u00e9\r\n       Aksel Lund Svindal,\r\n\r\n19:55:11:10  19:55:14:11\r\n          qui a remport\u00e9\r\n      son premier Lauberhorn.\r\n\r\n19:55:15:15  19:55:18:14\r\n    -Pour cette 86\u00e8me \u00e9dition\r\n         du Lauberhorn,\r\n\r\n19:55:18:19  19:55:21:11\r\n          la Jungfrau,\r\n   drap\u00e9e dans le brouillard,\r\n\r\n19:55:21:16  19:55:24:04\r\n a vol\u00e9 la vedette aux skieurs.\r\n\r\n19:55:24:09  19:55:28:15\r\nCons\u00e9quence, une descente amput\u00e9e\r\n  de ses 40 premi\u00e8res secondes\r\n\r\n19:55:28:20  19:55:31:14\r\n  mais surtout une interruption\r\n          de 45 minutes\r\n\r\n19:55:31:19  19:55:34:09\r\n        et des conditions\r\n     de course in\u00e9quitables.\r\n\r\n19:55:34:13  19:55:36:23\r\nD'o\u00f9 la col\u00e8re de nombreux skieurs.\r\n\r\n19:55:37:04  19:55:40:10\r\n     Pour le reste, Wengen\r\n   a sacr\u00e9 Aksel Lund Svindal\r\n\r\n19:55:40:14  19:55:43:08\r\nqui prend les commandes du g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:55:43:12  19:55:46:17\r\n     Le Norv\u00e9gien, qui apr\u00e8s\r\n       une saison blanche,\r\n\r\n19:55:46:22  19:55:53:08\r\ns'impose devant Reichelt et Kroell.\r\n\r\n19:55:56:07  19:55:59:11\r\n    -J'ai fait une belle course\r\n\r\n19:55:59:15  19:56:01:14\r\n       malgr\u00e9 le brouillard.\r\n\r\n19:56:01:19  19:56:07:05\r\n Nous avons v\u00e9cu une belle course \r\net la piste est quasiment parfaite.\r\n\r\n19:56:08:11  19:56:12:18\r\n   -C\u00f4t\u00e9 suisse, ce fut moins\r\n   la f\u00eate que l'an dernier.\r\n\r\n19:56:12:23  19:56:17:20\r\nAujourd'hui, il a fallu se contenter\r\n   d'un bon retour de Feuz 11\u00e8me\r\n\r\n19:56:18:01  19:56:21:06\r\net de la 8\u00e8me place de Carlo Janka.\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:24:08\r\n -Je ne fais pas un mauvais d\u00e9part\r\n\r\n19:56:24:12  19:56:27:07\r\n  mais ensuite je fais une erreur\r\n\r\n19:56:27:11  19:56:29:12\r\n   qui me fait perdre la ligne.\r\n\r\n19:56:29:17  19:56:37:21\r\n C'\u00e9tait plut\u00f4t pas mal mais ceux de\r\ndevant \u00e9taient vraiment trop rapides.\r\n\r\n19:56:38:09  19:56:42:10\r\n      -La semaine prochaine\r\n       ce sera Kitzbuhel.\r\n\r\n19:56:45:16  19:56:47:23\r\n  -Le Lauberhorn: la plus longue\r\n\r\n19:56:48:04  19:56:51:03\r\n     et la plus belle descente\r\n        de coupe du monde.\r\n\r\n19:56:51:08  19:56:54:23\r\n      Elle est aussi r\u00e9put\u00e9e\r\n   tr\u00e8s exigeante physiquement.\r\n\r\n19:56:55:04  19:57:00:10\r\nPourtant, cette course ne respecte\r\npas toutes les normes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:57:01:08  19:57:05:15\r\n       -La T\u00eate de Chien, \r\n       un saut de falaise.\r\n\r\n19:57:05:20  19:57:10:12\r\n          Le Kernen-S,\r\n   seulement 4 \u00e0 6 m de large.\r\n\r\n19:57:10:17  19:57:14:07\r\n           Le Tunnel,\r\n   un passage unique au monde.\r\n\r\n19:57:14:11  19:57:18:00\r\nEt enfin, le S final, le Carrousel,\r\n\r\n19:57:18:05  19:57:21:22\r\n       derni\u00e8re difficult\u00e9\r\nde la plus longue course du monde.\r\n\r\n19:57:22:03  19:57:25:20\r\n     Un mythe et un calvaire\r\n       pour les coureurs.\r\n\r\n19:57:26:10  19:57:27:14\r\n        -La premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:57:27:19  19:57:29:12\r\n     quand j'ai \u00e9t\u00e9 au d\u00e9part,\r\n\r\n19:57:29:17  19:57:33:07\r\n     j'\u00e9tais s\u00fbr que j'allais\r\n   mourir dans les deux minutes.\r\n\r\n19:57:33:11  19:57:35:12\r\n  Je voulais sortir par derri\u00e8re,\r\n\r\n19:57:35:17  19:57:39:09\r\n   mais impossible: le prochain\r\n     \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:57:39:18  19:57:44:14\r\n-C'est dangereux, et au schuss, on \r\na d\u00e9j\u00e0 deux minutes dans les pieds.\r\n\r\n19:57:44:19  19:57:47:04\r\n Et il y a encore le S d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n19:57:47:09  19:57:49:08\r\n       Mais ils ont agrandi\r\n\r\n19:57:49:12  19:57:54:04\r\n     et \u00e7a diminue les risques\r\n       avec le dernier saut.\r\n\r\n19:57:54:09  19:57:58:19\r\n    Car \u00e0 l'\u00e9poque, il y avait\r\n    de tr\u00e8s mauvaises chutes.\r\n\r\n19:57:59:14  19:58:02:21\r\n -Il y a eu beaucoup d'accidents\r\n       sur tout le trac\u00e9.\r\n\r\n19:58:03:02  19:58:07:12\r\nBruno Kernen en a fait les frais \r\nsur le passage qui porte son nom.\r\n\r\n19:58:07:17  19:58:12:08\r\n En 1991, un coureur autrichien\r\n  perd la vie dans le S final.\r\n\r\n19:58:12:12  19:58:14:18\r\n On a voulu s\u00e9curiser la piste.\r\n\r\n19:58:14:23  19:58:18:02\r\n       Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9largie,\r\n    des sauts ont \u00e9t\u00e9 tass\u00e9s,\r\n\r\n19:58:18:07  19:58:20:12\r\n16 km de filets ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s.\r\n\r\n19:58:20:17  19:58:22:08\r\n    Malgr\u00e9 tous ces efforts,\r\n\r\n19:58:22:12  19:58:26:12\r\n le Lauberhorn est-il r\u00e9ellement\r\n    aux normes de s\u00e9curit\u00e9 ?\r\n\r\n19:58:27:00  19:58:28:06\r\n         -Bonne question;\r\n\r\n19:58:28:11  19:58:30:11\r\n      vous pensez au tunnel ?\r\n\r\n19:58:30:15  19:58:34:01\r\n     Oui, une piste doit faire\r\n     au minimum 40 m de large\r\n\r\n19:58:34:06  19:58:38:18\r\n    pour \u00eatre homologu\u00e9e par la\r\n F\u00e9d\u00e9ration internationale de ski.\r\n\r\n19:58:38:23  19:58:41:15\r\n     C'est une partie sp\u00e9ciale\r\n           de la course.\r\n\r\n19:58:41:20  19:58:45:02\r\n         On ne l'homologue\r\n que parce que c'est bien s\u00e9curis\u00e9\r\n\r\n19:58:45:07  19:58:48:01\r\n   par des matelas de protection\r\n          et des filets.\r\n\r\n19:58:48:06  19:58:52:04\r\n        Mais une telle piste\r\nne serait pas homologu\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n19:58:52:14  19:58:56:13\r\n   -Je ne peux pas m'imaginer un\r\nLauberhorn sans ces passages \u00e0 cl\u00e9.\r\n\r\n19:58:56:18  19:58:58:05\r\n     Mais si je le pr\u00e9sentais\r\n\r\n19:58:58:09  19:58:59:14\r\n       comme nouvelle piste,\r\n\r\n19:58:59:19  19:59:01:14\r\n     on me traiterait de fou.\r\n\r\n19:59:02:01  19:59:06:08\r\n  -Le Lauberhorn, un compromis\r\n  entre s\u00e9curit\u00e9 et tradition,\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:10:06\r\n         et sans doute\r\n    le plaisir des coureurs.\r\n\r\n19:59:12:14  19:59:16:09\r\n   -C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:59:16:13  19:59:21:02\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n        puis \"26 minutes\".\r\n\r\n19:59:21:08  19:59:28:17\r\n           Belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:59:28:22  19:59:31:17\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n         T.Bongi, M.Borel,\r\n      J.Deffaugt, M-C.Essade\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T19:11:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601488317", "durationSec": 18, "title": "SO ASSEMBLEE PLR VERTS 2_RTS000000705333", "excerpt": "Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du  parti lib\u00e9ral-radical (PLR) se sont r\u00e9unis en assembl\u00e9e \u00e0 Schwytz. Les Verts ont tenu leur assembl\u00e9e \u00e0 St-Gall. Les 2 partis ont donn\u00e9 leur consigne de vote pour les votations du 28.02.2016.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL", "SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION", "VIE POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UDC", "PLR"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488318", "durationSec": 92, "title": "SO AVALANCHE_RTS000000705461", "excerpt": "Une avalanche a fait 2 morts et 2 bless\u00e9s \u00e0 la Tsoumaz. Les skieurs pratiquaient le hors-piste et ont d\u00e9clench\u00e9 une cassure. Le chef de l'information et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne Jean-Marie Bornet,", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1488527"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488319", "durationSec": 113, "title": "SO BLOCHER SZ_RTS000000705463", "excerpt": "Lors de sont discours de l'Albisguetli, le vice-pr\u00e9sident de l'UDC Christoph Blocher a fait le rapprochement entre la Suisse et une dictature. Pr\u00e9sent lors de cette assembl\u00e9e, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann n'a pas souhait\u00e9 r\u00e9agir \u00e0 chaud.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH", "SCHWYTZ"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE"], "thematicPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH", "SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1488531"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488320", "durationSec": 141, "title": "SO BURKINA FASO ATTENTAT_RTS000000705442", "excerpt": "A travers toutes l'Europe, des centaines d'ornithologues b\u00e9n\u00e9voles participent au recensement des oiseaux d'eau. Sur le L\u00e9man, les ornithologues proc\u00e8dent au comptage des cygnes, canards,  mouettes et autres oiseaux.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488321", "durationSec": 103, "title": "SO COMPTAGE OISEAUX_RTS000000705474", "excerpt": "La c\u00e9l\u00e8bre descente du Lauberhorn \u00e0 Wengen est la plus longue course du monde mais aussi la plus dangereuse au point qu'un tel trac\u00e9 ne pourrait plus \u00eatre homologu\u00e9 selon les normes de s\u00e9curit\u00e9 actuelles d'apr\u00e8s le cr\u00e9ateur de pistes et ancien skieur suisse Bernhard Russi.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "VAUD"], "thematicThemes": ["OISEAU", "ORNITHOLOGIE"], "sequenceIds": ["1488552"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488322", "durationSec": 111, "title": "SO ELEX TAIWAN_RTS000000705446", "excerpt": "Les stations de l'Arc jurassien ont pu d\u00e9marrer leur installation. En moyenne 30 centim\u00e8tres de neige fra\u00eeche sont tomb\u00e9s pendant la nuit.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488323", "durationSec": 132, "title": "SO HISTOIRE DESCENTE WENGEN_RTS000000705371", "excerpt": "Le prix du baril de p\u00e9trole est inf\u00e9rieur \u00e0 30 dollars. Cette baisse tr\u00e8s marqu\u00e9e pourrait avoir des r\u00e9percussions g\u00e9opolitiques. Le professeur de l'Institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement (IHDEID) Gilles Carbonnier \u00e9voque des possibles tensions dans le Golfe persique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUSSIEN, Raynald", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"], "thematicThemes": ["SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "S\u00c9CURIT\u00c9 DANS LE SPORT"], "thematicPersons": ["RUSSI, BERNHARD"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488324", "durationSec": 19, "title": "SO IRAN_RTS000000705345", "excerpt": "Victoire du skieur norv\u00e9gien Aksel Lund Svindal qui a remport\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre descente messieurs du Lauberhorn \u00e0 Wengen comptant pour la Coupe du monde de ski alpin. Il a devanc\u00e9 les 2 Autrichiens Hannes Reichelt et Klaus Kroell. Le meilleur Suisse Carlo Janka s'est class\u00e9 \u00e0 la 8e place de l'\u00e9preuve."}, {"internalArchiveId": "AA1601488325", "durationSec": 33, "title": "SO MISE EN EXAMEN PROF_RTS000000705395"}, {"internalArchiveId": "AA1601488326", "durationSec": 100, "title": "SO NUCLEAIRE IRAN_RTS000000705329", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488327", "durationSec": 107, "title": "SO OUVERTURE PISTES JU NE_RTS000000705449", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CHERY, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL", "JURA (CANTON)", "JURA (MONTAGNE)"], "thematicThemes": ["NEIGE", "SKI ALPIN (LOISIR)", "SKI DE RANDONN\u00c9E"], "sequenceIds": ["1488566"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488328", "durationSec": 151, "title": "SO PETROLE_RTS000000705440", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ROULET-WYSS, Aur\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "GOLFE PERSIQUE"], "thematicThemes": ["P\u00c9TROLE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "G\u00c9OPOLITIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488329", "durationSec": 91, "title": "SO RESULTAT WENGEN_RTS000000705326", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "STEINER, Dominik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WENGEN"], "thematicThemes": ["DESCENTE", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["SVINDAL, AKSEL LUND"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488330", "durationSec": 67, "title": "SO SAUVETAGE V2_RTS000000705433", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601488408", "summary": "Images de montagne enneig\u00e9e depuis h\u00e9licopt\u00e8re. Sauveteurs  et chiens au sol sur la neige. Itw de Jean-Marie Bornet, chef de l'information et de la pr\u00e9vention de la police cantonale valaisanne. Cassure dans la neige entre les sapins. H\u00e9licopt\u00e8re volant. Dameuse sous la neige.", "id": "1488527", "visualThemes": ["AVALANCHE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488412", "summary": "Zurich : Christophe Blocher, vice-pr\u00e9sident de l'UDC \u00e0 la tribune lors de la r\u00e9union de l'Albisguetli. Johann Schneider-Ammann, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\nSchwytz : Johann Schneider-Ammann sur sc\u00e8ne lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR. Itw de Johann Schneider-Ammann. Itw de Philip Mueller.", "id": "1488531", "visualGeographicals": ["ZURICH", "SCHWYTZ"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "BLOCHER, CHRISTOPH", "MUELLER, PHILIPP"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488433", "summary": "Hivernal et nuageux : nombreux oiseaux volant au dessus du lac L\u00e9man. Ornithologues observant les oiseaux avec des lunettes d'approche. Itw de Laurent Vallotton, biologiste ornithologue. Itw Lionel Maumary, biologiste ornithologue. Bateau aviron avec \u00e9quipage ramant.", "id": "1488552", "visualThemes": ["OISEAU", "LAC"], "visualGeographicals": ["VAUD", "LAC LEMAN"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488447", "summary": "Enfant et adulte montant en arbal\u00e8te. Skieurs descendant les pistes dans la station des Breleux. Itw de skieurs. Itw d'Isma\u00ebl Willemin, chef d'exploitation les Breuleux. Isma\u00ebl Willemin descendant une piste en portant un coussin de protection et le fixant sur un arbre. Dameuse pr\u00e9parant une piste de ski de fond. Itw de St\u00e9phane Jeanjaquet, dameur \u00e0 la Vue des Alpes. Skieurs de fond avan\u00e7ant sur une piste.", "id": "1488566", "visualThemes": ["SKI ALPIN (LOISIR)", "NEIGE", "SKI DE RANDONN\u00c9E"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "JURA (CANTON)"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "role": "Duplex Washington", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1636490", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT023002", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-2287D1DF-34AB-4297-B2D6-EBD749C208A2", "internalArchiveId": "2287D1DF-34AB-4297-B2D6-EBD749C208A2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian L\u00fcscher revient sur le r\u00f4le du PLR dans la politique suisse", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Christian L\u00fcscher, CN PLR GE, vice-pr\u00e9sident du PLR\r\n* * Christian L\u00fcscher revient sur le r\u00f4le du PLR dans la politique suisse 18h SLV L\u00fcscher\r\nDirect sur son portable: ** 52\r\nChristian L\u00fcscher, bonsoir... conseiller national genevois, vice-pr\u00e9sident du PLR...\r\n- Les femmes et les Romands... Y a-t-il une rel\u00e8ve pour assurer leur repr\u00e9sentation \u00e0 la t\u00eate du PLR ? (Sans Isabelle Moret... qui? Elle a un profil unique dans le groupe parlementaire PLR...)\r\n- Christian Wasserfallen est le favori... Or il est \u00e0 droite du PLR... A-t-il le bon profil pour prendre la pr\u00e9sidence dans le nouveau contexte post-\u00e9lectoral ?\r\n- Dans ce nouveau contexte, le PLR a un r\u00f4le central... C'est aussi une responsabilit\u00e9 : le r\u00f4le de pivot, celui qui peut faire pencher la balance d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre. Parler plus fort, comme aujourd'hui, oser dire non \u00e0 l'UDC, c'est ce qu'il doit faire \u00e0 l'avenir ? \r\n- \"La Suisse est en voie de devenir un dictature\", disait hier soir Christoph Blocher... Vous partagez la col\u00e8re de Philipp M\u00fcller ?\r\n- Aujourd'hui, le propos sur l'Europe \u00e9tait ferme : on a besoin des accords bilat\u00e9raux... \u00e7a ne vient pas un peu tard en vue du vote du 28 f\u00e9vrier ? Vous ne regrettez pas la discr\u00e9tion r\u00e9cente du PLR sur la question europ\u00e9enne ? \r\n(le PLR s'\u00e9tait m\u00eame oppos\u00e9 \u00e0 Burkhalter qui soutenait une motion PS sur l'id\u00e9e d'un nouveau vote sur la question europ\u00e9enne)", "durationSec": 306, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397618", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Christian L\u00fcscher revient sur le r\u00f4le du PLR dans la politique suisse / FOR_2016-01-16T18:05:00_developpement-3", "Forum du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le PLR va jouer le r\u00f4le central de pivot ces prochaines ann\u00e9es. Il devra aussi bient\u00f4t se trouver un nouveau pr\u00e9sident de parti, les Romands parviendront-ils \u00e0 assurer leur repr\u00e9sentation? L'interview de Christian L\u00fcscher, Conseiller national, vice-pr\u00e9sident du PLR."], "variantIds": ["ece-7397618"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T02:15:17Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nChristian L\u00fcscher, bonsoir, bonsoir, conseiller national g\u00e9nevois, vice- pr\u00e9sident du PLR suisse alors les femmes et les Romands et ceux qui ont une rel\u00e8ve pour assurer leur repr\u00e9sentativit\u00e9 ou la repr\u00e9sentation \u00e0 la t\u00eate du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [85%] :\r\nAlors \u00e9videmment, tout \u00e7a d\u00e9pend des \u00e9lecteurs parce que il faut un certain profil pour acc\u00e9der \u00e0 la vice- pr\u00e9sidence du PLR il y a effectivement beaucoup plus, il est recommand\u00e9 d'\u00eatre d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 l'UE f\u00e9d\u00e9ral et c'est vrai que de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 Isabelle Moret, laisser un bandit, pas seulement de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, Pabst, c'\u00e9tait une femme mais parce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une pr\u00e9sidente tr\u00e8s pr\u00e9sente une pr\u00e9sidence exceptionnelle qui a aussi port\u00e9 la voix des romans au \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la pr\u00e9sidence qui a, qui a permis d'ailleurs que la sensibilit\u00e9 romande prennent une tr\u00e8s tr\u00e8s grande importance au sein m\u00eame de la de la pr\u00e9sidence du parti d'ailleurs le r\u00e9sultat \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e9tant content de vous en particulier lui sont en partie redevable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [86%] :\r\nChristian Wasserfallen elle favori, hein, pour succ\u00e9der \u00e0 Philippe M\u00fcller \u00e0 la t\u00eate du parti, or il est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant un peu mal \u00e0 droite, on va dire de du PLR et ce qui a le bon profil pour prendre la pr\u00e9sidence dans le nouveau contexte post-. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:08) [73%] :\r\nPour cela vous question adoptant petit peu pr\u00e9matur\u00e9e dans la mesure o\u00f9 pour l'instant il. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:12) [83%] :\r\nPas de candidat et la nuit c'est bien not\u00e9, alors oui, faisons faisons l'hypoth\u00e8se du samedi soir et admettons que Christian Wasserfallen soit candidat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:22) [84%] :\r\nAlors effectivement, il est assez marqu\u00e9e \u00e0 droite, Philippe M\u00fcller \u00e9tait aussi lorsqu'il s'est pr\u00e9sent\u00e9, il y avait des craintes \u00e0 ce sujet, ces craintes ont \u00e9t\u00e9 parce que Philippe Miller a beaucoup \u00e9cout\u00e9 ceux qui \u00e9taient plus au centre, beaucoup \u00e9cout\u00e9 ce qui venait de la compte d'autres sensibilit\u00e9s et je suis persuad\u00e9 que si Christian Wasserfallen se pr\u00e9senter et a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu, compte tenu de son ouverture d'esprit et de son \u00e2ge, je pense que il en ferait de m\u00eame, ce serait une grave erreur de ne pas \u00e9couter ce qu'ils sont un tout petit peu moins \u00e0 droite qui est qui, comme lui, d'ailleurs, assure le succ\u00e8s PLR au niveau f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [89%] :\r\nAlors dans le nouveau nouveau contexte politique, on l'a dit, hein, le PLR a joue un r\u00f4le central, c'est aussi une responsabilit\u00e9, le r\u00f4le de pivot, celui qui peut faire balancer la la majorit\u00e9 dans la, dans un sens ou dans un autre, d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, parlez plus fort comme aujourd'hui hein et se distancer en quelque sorte de l'UDC, c'est ce qu'il doit faire \u00e0 l'avenir le le PLR. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [91%] :\r\nAlors, le PLR n'est pas la nuit, pour parler, pour se distancer, il est l\u00e0 pour promouvoir des id\u00e9es et si possible faire triompher au Parlement, il se trouve que, parfois, ces id\u00e9es ne sont pas en ad\u00e9quation avec certaines positions de l'UDC que nous jugeons trop sur certains sujets et donc forc\u00e9ment, on veut nous ne faisons pas de la politique par rapport \u00e0 l'UDC nous faisons de la politique pour faire triompher les id\u00e9es du PLR dans la mesure o\u00f9 nous estimons que ce sont celles qui ont assur\u00e9, assur\u00e9 assureront le succ\u00e8s de la Suisse, au nombre desquels, \u00e9videmment, le maintien de renouvellement des relations bilat\u00e9rales avec l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [88%] :\r\nMais justement sur cette question- l\u00e0, le PLR est ce que n'a pas \u00e9t\u00e9 un peintre on va dire pas tr\u00e8s engag\u00e9 un dans la campagne en vue du vote du 28 f\u00e9vrier ce que vous regrettez la discr\u00e9tion de votre parti sur cette question europ\u00e9enne non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:11) [81%] :\r\nOn peut parti soit discret, au contraire, depuis de nombreuses ann\u00e9es, il mart\u00e8le l'importance de nos relations \u00e9conomiques avec Union europ\u00e9enne. \r\nDans dans la. \r\nEn faveur ou qui n'osent plus ferme, qui ont. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:37) [61%] :\r\nMais dans le programme, l'adh\u00e9sion, une europ\u00e9enne je du socialisme nombre oui tr\u00e8s nombreux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:43) [89%] :\r\nEt si vous regardez le programme du parti Shas qu'y figurent encore l'adh\u00e9sion \u00e0 Lyon Ben, nous ne voulons en aucun cas, adh\u00e9rer \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et c'est donc la solution qui permet de, finalement, de ne plus avoir \u00e0 se poser la question et qui a permis de faire prosp\u00e9rer le pays depuis depuis 20, 30 ans, ce sont les les relations bilat\u00e9rales et donc nous marques ont tr\u00e8s nettement de la gauche sur cette question nous marques ont aussi de l'UDC effectivement parce que nous ne sommes pas partis isolationnisme la prosp\u00e9rit\u00e9 notre pays, nous voulons des emplois et nous pensons que les relations bilat\u00e9rales sont propices pr\u00e9cis\u00e9ment pour atteindre ces objectifs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:18) [92%] :\r\nLa Suisse est en voie de devenir une dictature, disait hier soir, Christoph Blocher, vous partagez la col\u00e8re de votre pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:25) [89%] :\r\nOui, je la partage oh je sais pas s'il faut vraiment parler d'une col\u00e8re, cette d\u00e9claration est totalement absurde, elle est d'autant plus absurde qu'elle \u00e9mane d'un des dirigeants du plus grand parti qui pr\u00e9cis\u00e9ment a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 des institutions comme tous les autres partis, d'ailleurs, pour ce faire, pour faire \u00e9lire de nombreux d\u00e9put\u00e9s et de nombreux de nombreux conseillers nationaux et donc ces institutions -l\u00e0. \r\nDevenir vomir ensuite sur le syst\u00e8me et et peut oser parler d'une dictature quand on parle de la Suisse, je crois que c'est la d\u00e9claration de l'horaire un peu vieillissant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [89%] :\r\nMerci beaucoup Christian L\u00fcscher bonne soir\u00e9e changeant. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:04) [96%] :\r\nOui, bonne soir\u00e9e, merci encore les. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T17:18:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0A934DEA-66CC-417C-AAEA-660093A81264", "internalArchiveId": "0A934DEA-66CC-417C-AAEA-660093A81264", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR s'en prend \u00e0 Christoph Blocher", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "* * Le PLR s'en prend \u00e0 Christoph Blocher 18h Le PLR s'en prend \u00e0 Christoph Blocher\r\nLe PLR \u00e9tait r\u00e9uni en assembl\u00e9e, aujourd'hui \u00e0 Schwyz, pour la premi\u00e8re fois de la nouvelle l\u00e9gislature...\r\nEt c'est un parti plus fort qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, fier de son succ\u00e8s aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, apr\u00e8s un long passage \u00e0 vide de 36 ans...\r\nUn parti plus fort et, du coup, plus ferme aussi, Alexandra Richard, quitte \u00e0 d\u00e9plaire \u00e0 son alli\u00e9e UDC...\r\nOui le PLR ose plus... A l'image de son pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller, tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 contre les propos de Christoph Blocher hier soir \u00e0 l'Albisguetli qui disait: \"la Suisse est sur le point de devenir une dictature\". R\u00e9ponse cinglante de Philipp M\u00fcller: \"Nos institutions sont \u00e9lues d\u00e9mocratiquement. Chaque \u00e9l\u00e8ve de ce pays le sait. Monsieur Blocher devrait le savoir aussi!\". \r\n- Le PLR qui prend ses distances avec l'UDC... Ce n'est pas que formel... C'est le cas sur certains dossiers...\r\nOui l\u00e0 aussi, le PLR affirme plus fort ses positions. L'Europe, par exemple. Il \u00e9tait le parti des bilat\u00e9rales, mais il s'\u00e9tait fait discret sur la question europ\u00e9enne. Aujourd'hui, il l'a dit, et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, d'abord par la voix de son pr\u00e9sident mais aussi de son ministre Johann Schneider-Ammann: \"les accords bilat\u00e9raux sont primordiaux. Il faut tout faire pour les pr\u00e9server\". Et cela commence par dire non \u00e0 l'initiative de l'UDC le 28 f\u00e9vrier. Parce que sur l'immigration aussi, le PLR se d\u00e9marque de l'UDC: oui, il faut un cadre clair, mais juste.  \r\nLe vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur cet objet \u00e9tait d'ailleurs sans \u00e9quivoque aujourd'hui: rejet par 263 voix contre 8.\r\n- C'\u00e9tait aujourd'hui aussi l'avant-derni\u00e8re assembl\u00e9e de Philipp M\u00fcller avant son d\u00e9part. La prochaine, en avril, ce sera pour d\u00e9signer son successeur. Est-ce que des noms circulaient aujourd'hui \u00e0 Schwyz?\r\n1 nom, en priorit\u00e9, encore et encore, c'est celui de Christian Wasserfallen. Lui, r\u00e9fl\u00e9chit. Il se donne jusqu'\u00e0 fin janvier pour prendre une d\u00e9cision. Pour l'instant, il p\u00e8se le pour et le contre. Carri\u00e8re nationale ou cantonale? Il h\u00e9site, puisqu'en 2018 il y aura l'\u00e9lection au gouvernement bernois et il pourrait \u00eatre tent\u00e9... ce qui exclut la pr\u00e9sidence du PLR.\r\nUn autre nom qui circule, c'est celui de la conseill\u00e8re nationale schwyzoise Petra G\u00f6ssi. Un peu en arri\u00e8re-plan - elle-m\u00eame avoue que si son coll\u00e8gue se lance, elle renoncerait. Petra G\u00f6ssi: une femme, de la Suisse centrale... Deux groupes qui ne sont plus beaucoup repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Berne. \r\nCe sera aussi l'un des enjeux pour le PLR - la repr\u00e9sentativit\u00e9: la vice-pr\u00e9sidente actuelle Isabelle Moret a un profil unique dans le groupe: une femme, romande. Encore deux minorit\u00e9s qu'il faudra veiller \u00e0 ne pas oublier.\r\nMerci Alexandra Richard.", "durationSec": 140, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397621", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le PLR s'en prend \u00e0 Christoph Blocher / FOR_2016-01-16T18:03:00_developpement-2", "Forum du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le PLR \u00e9tait r\u00e9uni en assembl\u00e9e, samedi \u00e0 Schwyz pour la premi\u00e8re fois de la nouvelle l\u00e9gislature. C'est un parti plus fort qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s. Le discours s'est aussi fait plus ferme, quitte \u00e0 d\u00e9plaire \u00e0 son alli\u00e9e UDC et \u00e0 Christoph Blocher."], "variantIds": ["ece-7397621"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T05:33:25Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nRetour en Suisse avec le PLR, qui \u00e9taient r\u00e9unis en assembl\u00e9e aujourd'hui H suite pour la 1\u00e8re fois de la nouvelle l\u00e9gislature et c'est un parti plus fort qui s'est pr\u00e9sent\u00e9 devant ses d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, fier de son succ\u00e8s aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales apr\u00e8s un long passage \u00e0 vide de 36 ans, un parti plus fort et du coup plus ferme aussi Alexandra Richard, quitte \u00e0 d\u00e9plaire \u00e0 son alli\u00e9e UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [93%] :\r\nOui, le PLR ose plus \u00e0 l'image de son pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 contre les propos de Christoph Blocher hier soir \u00e0 l'Albisguetli qui disait : la Suisse est sur le point de devenir une dictature r\u00e9ponse cinglante de Philipp M\u00fcller nos institutions sont \u00e9lues d\u00e9mocratiquement, chaque \u00e9l\u00e8ve de ce pays le sait monsieur Blocher devrait le savoir aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [96%] :\r\nMais le PLR, qui prend ses distances avec l'UDC ce n'est pas que formel, c'est le cas aussi sur certains dossiers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:45) [91%] :\r\nOui, l\u00e0 aussi, le PLR affirme plus fort ses positions, l'Europe, par exemple, il \u00e9tait le parti des bilat\u00e9rales mais il s'\u00e9tait fait discret sur la question europ\u00e9enne, aujourd'hui, il l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, d'abord par la voix de son pr\u00e9sident, mais aussi de son ministre, il y a une Schneider- Ammann les accords bilat\u00e9raux sont primordiaux, il faut tout faire pour les pr\u00e9server et cela commence par dire non \u00e0 l'initiative de l'UDC, le 28 f\u00e9vrier parce que sur l'immigration, aussi, le PLR se d\u00e9marque de l'UDC, oui il faut un cadre clair mais un cadre juste le vote des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s hein sur cet objet aujourd'hui \u00e9tait sans \u00e9quivoque : rejet par 263 voix contre lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [86%] :\r\nAlexandra s'\u00e9tait aujourd'hui aussi l'avant- derni\u00e8re assembl\u00e9e un de Philipp M\u00fcller avant son d\u00e9part, la prochaine en avril, ce sera pour d\u00e9signer son successeur \u00e0 la t\u00eate du parti est -ce que des noms circulent, est aujourd'hui \u00e0 suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [91%] :\r\nAlors un nom en priorit\u00e9, encore et encore, c'est celui de Christian Wasserfallen il lui r\u00e9fl\u00e9chit, il se donne jusqu'\u00e0 fin janvier pour prendre une d\u00e9cision pour l'instant, il p\u00e8se le pour et le contre, carri\u00e8re nationale ou cantonale, il h\u00e9site, puisqu'en 2018 il y aura l'\u00e9lection au gouvernement bernois, il pourrait \u00eatre tent\u00e9, ce qui exclut bien s\u00fbr, la pr\u00e9sidence du PLR, un autre nom qui circule, c'est celui de la conseill\u00e8re nationale suite Soize pr\u00eaterait \u00e0 G\u00f6ssi un peu en arri\u00e8re plan elle- m\u00eame avoue que son coll\u00e8gue se lance elle renoncerait P\u00e9tra G\u00f6ssi, une femme de la Suisse centrale de groupes qui ne sont plus beaucoup repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Berne, ce sera aussi l'un des enjeux pour le PLR, la repr\u00e9sentativit\u00e9, la vice- pr\u00e9sidente actuelle Isabelle Moret a un profil unique dans le groupe, une femme romande encore deux minorit\u00e9s qu'il faudra veiller \u00e0 ne pas oublier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [87%] :\r\nBonjour, merci Alexandra Richard. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T17:12:41Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E43B5E94-6017-4B89-A67C-2C13A7F5CC9C", "internalArchiveId": "E43B5E94-6017-4B89-A67C-2C13A7F5CC9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PLR affiche sa fiert\u00e9 \u00e0 son assembl\u00e9e de Schwyz", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie\r\n* * Le PLR affiche sa fiert\u00e9 \u00e0 son assembl\u00e9e de Schwyz La fiert\u00e9: c'est le mot cl\u00e9 du PLR, r\u00e9uni en assembl\u00e9e \u00e0 Schwyz aujourd'hui. Fiert\u00e9 du succ\u00e8s retrouv\u00e9... Devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, son pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller, qui dirige son avant-derni\u00e8re assembl\u00e9e avant son d\u00e9part, en a profit\u00e9 pour revenir sur la progression de son parti au parlement f\u00e9d\u00e9ral, Alexandra Richard:\r\n((\"Nous pouvons \u00e0 nouveau \u00eatre fiers d'\u00eatre PLR\" : propos de Philipp M\u00fcller devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s tout \u00e0 l'heure, ici \u00e0 Schwyz. Pour la 1ere fois depuis 36 ans, les lib\u00e9raux-radicaux ont r\u00e9ussi \u00e0 augmenter leur force \u00e9lectorale. \r\nUne nouvelle position qu'il compte utiliser non pas pour s'imposer et bloquer les d\u00e9bats mais pour chercher des solutions. C'est comme \u00e7a que le pr\u00e9sident voit le r\u00f4le de son parti au parlement, l\u00e0 o\u00f9 il est d\u00e9sormais appel\u00e9 \u00e0 jouer le r\u00f4le de parti pivot.\r\nEt ce sera essentiel pour relever les d\u00e9fis de la Suisse... Les priorit\u00e9s de l'actuel pr\u00e9sident: l'emploi, un march\u00e9 du travail en bonne sant\u00e9... sans surprise...\r\nMais Philipp M\u00fcller a aussi insist\u00e9 sur deux points sur lesquels le PLR va devoir tr\u00e8s fort se d\u00e9marquer de l'UDC: les accords bilat\u00e9raux - ils sont primordiaux. Et l'immigration - elle a besoin d'un cadre stricte, mais juste, a insist\u00e9 Philipp M\u00fcller. Et pour cela il faut dire non \u00e0 l'initiative de l'UDC le 28 f\u00e9vrier.))", "durationSec": 70, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397605", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PLR affiche sa fiert\u00e9 \u00e0 son assembl\u00e9e de Schwyz / 12H30_2016-01-16T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["La fiert\u00e9: c'est le mot cl\u00e9 du PLR, r\u00e9uni en assembl\u00e9e \u00e0 Schwyz ce dimanche. Devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, son pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller en a profit\u00e9 pour revenir sur la progression de son parti au parlement f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-7397605"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-23T11:46:09Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 suisse, on parle de fiert\u00e9, c'est le mot cl\u00e9 du PLR, r\u00e9uni en assembl\u00e9e \u00e0 Schwyz aujourd'hui, fiert\u00e9 du succ\u00e8s retrouv\u00e9 devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s son pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller qui dirige son avant- derni\u00e8re assembl\u00e9e avant son d\u00e9part, h\u00e9 bien, en a profit\u00e9 pour revenir sur la progression de son parti au parlement f\u00e9d\u00e9ral Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:18) [94%] :\r\nNous pouvons \u00e0 nouveau \u00eatre fiers d'\u00eatre PLR propos de Philipp M\u00fcller devant les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s tout \u00e0 l'qui a su se pour la 1\u00e8re fois depuis 36 ans, les lib\u00e9raux- radicaux ont r\u00e9ussi \u00e0 augmenter leur force \u00e9lectorale une nouvelle position qu'il compte utiliser non pas pour s'imposer et bloquer les d\u00e9bats mais pour chercher des solutions, c'est sa promesse, c'est comme \u00e7a que le pr\u00e9sident voit le r\u00f4le de son parti au parlement l\u00e0 o\u00f9 il y a d\u00e9sormais appel\u00e9 \u00e0 jouer le r\u00f4le de parti pivot et ce sera essentiel pour relever les d\u00e9fis de la Suisse, les priorit\u00e9s de l'actuel pr\u00e9sident, l'emploi, un march\u00e9 du travail en bonne sant\u00e9, \u00e7a fait sans surprise mais Philipp M\u00fcller a aussi insist\u00e9 sur 2 points sur lesquels le PLR va devoir tr\u00e8s fort, se d\u00e9marquer de l'UDC les accords bilat\u00e9raux, ils sont primordiaux et l'immigration, elle a besoin d'un cadre stricte mais juste insist\u00e9 Philipp M\u00fcller et pour cela, il faut dire non \u00e0 l'initiative de l'UDC, le 28 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [64%] :\r\nNotre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T11:39:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-00271D7F-E0A6-4885-91B2-A284B2EAC458", "internalArchiveId": "00271D7F-E0A6-4885-91B2-A284B2EAC458", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il continuer de taxer les demandeurs d'asile en Suisse?", "publicationDate": "2016-01-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Cesla Amarelle, CN PS VD;Jean-Luc Addor, CN UDC VS\r\n* * Faut-il continuer de taxer les demandeurs d'asile en Suisse? 18h Faut-il cesser de taxer les demandeurs d'asile ?\r\nLes demandeurs d'asile qui trouvent du travail en Suisse doivent-ils continuer de devoir rembourser les frais qu'ils ont occasionn\u00e9s ?... Non, dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral... Il propose de supprimer la taxe sp\u00e9ciale qui ponctionne de 10% le salaire des r\u00e9fugi\u00e9s exer\u00e7ant une activit\u00e9 lucrative en Suisse.\r\nDepuis 2 jours, le fait que la Suisse confisque les biens des demandeurs d'asile qui arrivent sur son territoire fait les gros titres de la presse nationale et internationale...\r\nPar contre, beaucoup ignorent que Berne ne se limite pas \u00e0 cela, et continue de pr\u00e9lever 10% du salaire brut des travailleurs pendant 10 ans, jusqu'\u00e0 concurrence de 15'000 francs.\r\nAlors faut-il supprimer ce pr\u00e9l\u00e8vement ? On en d\u00e9bat avec Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise... bonsoir... et Jean-Luc Addor, conseiller national UDC valaisan, bonsoir...\r\n- Jean-Luc Addor, pour vous, il faut maintenir cette taxe !\r\n(c'est normal que les \u00e9trangers contribuent aux frais qu'ils occasionnent)\r\n- Cesla Amarelle, est-ce qu'il n'est pas normal que les \u00e9trangers accueillis en Suisse remboursent les frais qu'ils occasionnent ? (Au m\u00eame titre que les b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale)\r\n(Cette taxe est compl\u00e8tement d\u00e9sincitative, elle pousse les gens \u00e0 rester \u00e0 l'aide sociale, \u00e0 ne pas travailler. Ils touchent plus en restant \u00e0 l'aide sociale qu'en travaillant)\r\n- Jean-Luc Addor, apr\u00e8s l'acceptation de votre intiative contre l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a propos\u00e9 des alternatives pour r\u00e9pondre aux besoins de main d'oeuvre des entreprises, qui s'inqui\u00e9taient de la mise en place de contingents... Parmi ces alternatives, il y a la recours au travail des femmes, des quinquas, mais aussi des migrants qui se trouvent d\u00e9j\u00e0 en Suisse... Or la suppression de la taxe sp\u00e9ciale vise pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 favoriser leur acc\u00e8s au march\u00e9 du travail... Autrement dit, \u00e7a s'inscrit dans les efforts d\u00e9ploy\u00e9s pour mettre en oeuvre votre initiative contre l'immigration de masse. Vous devriez y \u00eatre favorable !\r\n- Le Danemark est en train de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 confisquer les biens des demandeurs d'asile, pour contribuer \u00e0 leur prise en charge par le royaume. Et il se fait taper sur les doigts par le commissaire aux droits de l'homme du Conseil de l'Europe. Est-ce que la pratique suisse, maintenant que la presse internationale s'en est empar\u00e9e, ne risque pas de beaucoup nuire \u00e0 l'image du pays ?", "durationSec": 554, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7397622", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il continuer de taxer les demandeurs d'asile en Suisse? / FOR_2016-01-16T18:11:00_developpement-5", "Forum du 16.01.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose de supprimer la taxe sp\u00e9ciale qui ponctionne de 10% le salaire des r\u00e9fugi\u00e9s exer\u00e7ant une activit\u00e9 lucrative en Suisse pour rembourser les frais qu'ils ont occasionn\u00e9. D\u00e9bat entre Cesla Amarelle, Conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise et Jean-Luc Addor, Conseiller national UDC valaisan."], "variantIds": ["ece-7397622"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:38:27Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLes demandeurs d'asile qui trouvent du travail en Suisse : doivent -ils continuer de devoir rembourser les frais qu'ils ont, eux- occasionn\u00e9s non dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il propose de supprimer la taxe sp\u00e9ciale qui ponctionne de 10 pourcent le le salaire des r\u00e9fugi\u00e9s exer\u00e7ant d'une activit\u00e9 lucrative en Suisse alors depuis 2 jours, le fait que la Suisse confisque les biens des demandeurs d'asile qui arrivent sur son territoire, fait les gros titres de la presse nationale et internationale, par contre, beaucoup ignorent que Berne se le mythe pas cela et continue donc de pr\u00e9lever 10 pourcent du du salaire brut des travailleurs pendant 10 ans jusqu'\u00e0 concurrence de 15000 francs alors, faut -il supprimer ce pr\u00e9l\u00e8vement on en d\u00e9bat avec Cesla Amarelle, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseill\u00e8re nationale socialiste vaudoise Jean-Luc Addor est \u00e9galement en ligne avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC valaisan Jean-Luc Addor pour vous, il faut absolument maintenir cette taxe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [88%] :\r\nOui, bah de d\u00e9j\u00e0 je trouve qu'il est normal que les plus demandeurs d'asile, les r\u00e9fugi\u00e9s qui ont obtenu le droit de rester chez nous en Bourse progressivement et d'une mani\u00e8re qui ne sont proportionn\u00e9s la dette d'assistance qu'ils ont contract\u00e9 avec de notre pays, mais je pense que c'est une mesure qui contribue \u00e0 \u00e9viter de rentrer la Suisse trop attractive pour l'invasion migratoire que nous sommes en train de subir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [97%] :\r\nCesla Amarelle ce qui n'est pas normal que les \u00e9trangers accueillis en Suisse remboursent en quelque sorte les frais qu'ils ont occasionn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:26) [89%] :\r\nBon, je dirais d'abord c'est c'est pas une c'est pas li\u00e9 en fait aux frais r\u00e9ellement occasionn\u00e9s c'est : c'est une taxe qui qui est, qui est dans son int\u00e9gralit\u00e9, sont compt\u00e9s les les frais r\u00e9ellement 15 unit\u00e9s maintenant le le probl\u00e8me de fond, si vous voulez, c'est que ces personnes, dont environ 60 pourcent des des demandes d'asile aujourd'hui finissent par aboutir, soit par le biais d'un permis B soit le par le biais d'un permis F et et ces personnes -l\u00e0, h\u00e9 bien doivent \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s et int\u00e9grer le plus rapidement possible et si vous voulez le probl\u00e8me de fond derri\u00e8re cette taxe, c'est qu'il y a cette obligation de remboursement, mais si vous prenez ce qui s'est pass\u00e9 en comparaison avec l'aide sociale en Suisse, c'est que la dette sociale, le fait de devoir rembourser les frais que vous avez occasionn\u00e9s \u00e0 l'aide sociale, h\u00e9 bien on a constat\u00e9 partout en Suisse, que c'\u00e9tait un elle a un r\u00e9el des incitatifs \u00e0 l'entr\u00e9e dans le march\u00e9 du travail, \u00e7a c'est le vrai probl\u00e8me de fond qu'il y a derri\u00e8re cette taxe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:23) [89%] :\r\nVous voulez dire que \u00e7a, \u00e7a pousse les gens \u00e0 rester \u00e0 l'essentiel, plut\u00f4t que de faire le choix de travailler. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:28) [90%] :\r\nEt en Suisse romande, depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2002, on a supprim\u00e9, en fait, cette obligation de remboursement et m\u00eame dans les cantons al\u00e9maniques ou c'est encore rester d\u00e9sormais c'est tr\u00e8s peu appliqu\u00e9e parce que si vous laissez une pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9rale si vous avez une dette sociale ont plus que vous essayez d'entrer dans le march\u00e9 du travail au moindre faux pas la moindre dette h\u00e9 bien vous retomber dans la d\u00e9pendance de l'\u00c9tat et c'est pour \u00e9viter justement cette cette si travers qu'on a supprim\u00e9 l'obligation de remboursement dans l'aide sociale et c'est la m\u00eame chose qu'il faut faire aujourd'hui au niveau des requ\u00e9rants d'asile c'est que dans la mesure o\u00f9 ils obtiennent effectivement un statut ici, c'est le fait qu'il cette taxe l'id\u00e9e d'un site en fait \u00e0 entrer dans le march\u00e9 du travail, et d'ailleurs les les statistiques d\u00e9montrent que si personnes sont tr\u00e8s peu quand vous avez des taxes, vous \u00eates tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [84%] :\r\nJean-Luc Addor franchement est -ce que c'est pas mieux laisser de lyc\u00e9es, encourager ou les, de les encourager \u00e0 les inciter \u00e0 retrouver un travail ou \u00e0 trouver un travail en Suisse plut\u00f4t que puisqu'ils sont d\u00e9j\u00e0 sur le territoire, plut\u00f4t que de b\u00e9n\u00e9ficier encore et toujours de l'aide sociale est tr\u00e8s c'\u00e9tait au au ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:36) [86%] :\r\n\u00e9coutez ce que propose madame Amarelle le parti socialiste et la gauche, c'est en r\u00e9alit\u00e9 encourager les gens \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir viendrait corriger d'abord une chose, c'est tout \u00e0 fait faux de dire que 60 pourcent des des Mantes-la-Ville sont la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on on cache la v\u00e9rit\u00e9 aux Suisse pas en abus massifs des admissions provisoires, c'est-\u00e0-dire que, en r\u00e9alit\u00e9, l'immense majorit\u00e9 o\u00f9 la grande majorit\u00e9 en tout cas de ces gens -l\u00e0 ne sont pas des vrais demandeurs d'asile et rel\u00e8ve d'autre chose que de la ville, c'est-\u00e0-dire pourrait s'. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:15) [79%] :\r\nJean-Luc Addor c'est le d\u00e9bat de ce soir, oui tout \u00e0 fait, je comprends bien, bien, encore que tr\u00e8s bien alors autre que la Suisse on c'est pas \u00e7a, c'est sur la question \u00e0 savoir tr\u00e8s bien la question c'est parce un comit\u00e9 or pour peu de gens que Madame Amara. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:26) [90%] :\r\nDevrait revenir au ciel qui conna\u00eet bien les statistiques, il s'agit de tr\u00e8s peu de gens et de montants assez faibles, et il s'agit de savoir si nous allons donner un signal, une sorte d'appel d'\u00e0 tous ces gens qui cherchent une sorte d'eldorado chez nous au lieu de nous occuper des Suisses qui cherchent des emplois et qui doivent assumer la charge de tous et de tous ces migrants comme on dit, qui arrivent chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:50) [94%] :\r\nJean-Luc Addor, vous avez toujours pas r\u00e9pondu \u00e0 la question est -ce que \u00e7a serait pas en supprimant cette taxe une mani\u00e8re justement d'inciter en quelque sorte les les requ\u00e9rants, o\u00f9 les r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 int\u00e9grer le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:01) [87%] :\r\n\u00e9coutez, c'est je r\u00e9p\u00e8te que la la la chose la plus importante, ce n'est pas de les int\u00e9grer, on parle assez peu de monde, donc ce qui remboursent r\u00e9ellement ces montants \u00e7a repr\u00e9sente assez peu de monde ce qui est en jeu, c'est la question de savoir quel signal, on veut donner, alors j'ai jamais vu, que ce soit en promettant de l'argent, une sorte d'eldorado au monde entier, c'est comme \u00e7a qu'on va La\u00ebtitia devenir de continuer \u00e0 venir chez nous en masse \u00e0 nos frais d'entretenir une esp\u00e8ce d'industrie de la ville, dont profitent des patrons qui ont pas toujours beaucoup de scrupules et qui ferait bien des fois de chercher un peu plus sur le march\u00e9 du travail parce qu'il y a beaucoup de Suisses qui sont \u00e0 la recherche d'un emploi pour qui est toujours l\u00e0 serait une concurrence que je trouve inadmissible sur le march\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:54) [60%] :\r\n\u00e7a va Cesla Amarelle est normal et d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:58) [89%] :\r\nDe de pr\u00e9f\u00e9rence nationale, dont l'engagement de personnel, \u00e7a c'est un signal qui va exactement \u00e0 l'encontre de ce que nous voulons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [93%] :\r\nCesla Amarelle \u00e7a, \u00e7a pourrait cr\u00e9er un appel d'air nous dit Jean-Luc Addor en supprimant cette taxe, la Suisse se transformer en se transformeraient en quelque sorte en un eldorado que r\u00e9pondez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:17) [82%] :\r\nNon, mais pour les requ\u00e9rants d'asile parce qu'il y a pas de vrais ou de faux requ\u00e9rants d'asile, hein, il y a des vrais requ\u00e9rants d'asile y a peut-\u00eatre pour vous des des faux r\u00e9fugi\u00e9s en tout cas les requ\u00e9rants d'asile sont des vrais requ\u00e9rants d'asile et pour eux et c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:32) [91%] :\r\nOui, vous savez, vous savez tr\u00e8s bien que, il y en a qui a \u00c9lise massivement qui viennent par le biais de la ville parce que c'est un moyen commode oui c'est et on ne sait plus tr\u00e8s bien comment faire et puis la r\u00e9alit\u00e9 aussi, c'est que la ville n'est plus rien n'est plus un instrument adapt\u00e9 \u00e0 cette invasion migratoire que nous vivons, il faudra bien l'accepter et on \u00e9value. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:52) [98%] :\r\nOn laisse r\u00e9pondre Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:53) [91%] :\r\nAlors moi je suis dans un \u00e9tat o\u00f9 il y a du droit et le droit actuellement bah confirme qu'il y a des personnes en demande de de protection internationale de mani\u00e8re claire il y a des crises humanitaires quand m\u00eame assez tr\u00e8s importante aujourd'hui dans le monde et \u00e7a implique effectivement, \u00e7a se r\u00e9percute sur le nombre de personnes qui obtiennent l'asile en Suisse et \u00e7a veut dire qu'elles sont r\u00e9elles, demande de protection internationale, j'aimerais juste dire que les requ\u00e9rants d'asile, ils sont soumis \u00e0 ce qu'on appelle la clause de priorit\u00e9, \u00e7a veut dire que, il y a effectivement, comme vous le dites, une pr\u00e9f\u00e9rence nationale parce que les employeurs sont tenus de chercher d'abord dans le bassin de recrutement des travailleurs r\u00e9sidences suisses avant de pouvoir faire appel \u00e0 des demandeurs d'asile, juste pour rassurer la population sur ce point, et puis je peux vous dire la r\u00e9alit\u00e9 c'est que il y a un nombre effectivement important de gens qui demandent l'asile qui obtiennent soit l'asile soit des admissions provisoires, vous pouvez contester cette question, \u00e7a c'est une question politique, mais la question r\u00e9elle, c'est celle -l\u00e0 et ces personnels vont rester en Suisse, \u00e0 long terme et donc il faut trouver des solutions et c'est pour \u00e7a que le l'enjeu de l'int\u00e9gration est absolument essentiel et moi je pense Monsieur Addor que vous avez tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ces personnes soient vite int\u00e9gr\u00e9 parce que elles vont rester, elles ont le droit de rester en plus et faire en sorte quelque sorte c'est aujourd'hui faire en sorte que on puisse mettre en place des moyens incitatifs pour qu'elles int\u00e8grent le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:28) [81%] :\r\nTr\u00e8s bien, on a bien compris, on a bien compris, r\u00e9p\u00e9tition de l'un et de l'autre, ce qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:31) [96%] :\r\nC'est plus qu'on arr\u00eate d'inciter le le monde entier en quelque sorte toute la mis\u00e8re du monde \u00e0 venir chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:37) [97%] :\r\nTr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:37) [81%] :\r\nEt que, contrairement \u00e0 la gauche, on arr\u00eate de on reprochait c'est con ce sont d'abord des int\u00e9r\u00eats des Suisses et des Suisses qui paye la charge de toute cette invasion migratoire et des Suisses qui sont \u00e0 la alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:50) [89%] :\r\nC'est pas pour la clause du besoin dans le domaine des primes d'assurance maladie et travailler r\u00e9ellement \u00e0 ce que les classes moyennes de ce pays puisse obtenir r\u00e9ellement une augmentation du revenu de sur revenu disponible et c'est cela qui fait aujourd'hui un du combat principal du parti socialiste Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:06) [95%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Luc Addor merci beaucoup Cesla Amarelle d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e, je vous en prie, merci et on a dit la question. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-16T17:29:59Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1486456", "internalArchiveId": "AA1601486317", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "durationSec": 1878, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7416673", "imageURL": "http://www.rts.ch/7416690.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Un grave accident suite \u00e0 des essais th\u00e9rapeutiques a touch\u00e9 six Fran\u00e7ais", "Rolf Jeanmonod est \u00e0 la fois m\u00e9decin l\u00e9giste et g\u00e9n\u00e9raliste", "Le d\u00e9bat autour des coupes budg\u00e9taires sur l\u2019\u00e9ducation fait rage en Suisse allemande", "R\u00e9percussions franc fort: l'analyse de Pascal Jeannerat", "Il y a une ann\u00e9e, la BNS annon\u00e7ait l'abandon du taux plancher", "Une taxe participative pour les migrants est appliqu\u00e9e en Suisse", "Ski / Coupe du Monde: la descente du Lauberhorn est l\u2019\u00e9v\u00e9nement sportif le plus suivi de Suisse", "Comme chaque ann\u00e9e, l\u2019UDC zurichois se r\u00e9unit", "Le franc fort a eu des r\u00e9percussions sur les emplois", "Accident essais th\u00e9rapeutique: les pr\u00e9cisions de Dominique Sprumont, professeur en droit de la sant\u00e9, UNINE", "La Parlement fran\u00e7ais d\u00e9bat sur l\u2019introduction d\u2019une r\u00e9forme constitutionnelle de l\u2019\u00c9tat d\u2019urgence", "L\u2019UDC va proposer une initiative pour que les criminels d\u2019origine \u00e9trang\u00e8re soient automatiquement renvoy\u00e9s", "La Suisse confisque les biens des r\u00e9fugi\u00e9s", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les tests sur les m\u00e9dicaments sont faits selon plusieurs phases.", "Ce m\u00e9tier n\u2019a rien \u00e0 voir avec ce que l\u2019on voit dans les s\u00e9ries polici\u00e8res.", "Des \u00e9tudiants ont cr\u00e9\u00e9 un film pour d\u00e9noncer leur futur brad\u00e9.", "Une certitude, le franc fort a fait des d\u00e9g\u00e2ts.", "Apr\u00e8s les mesures controvers\u00e9es au Danemark, 10 vor 10 a enqu\u00eat\u00e9 sur celles appliqu\u00e9es en Suisse.", "L\u2019audience d\u00e9passe le million de t\u00e9l\u00e9spectateurs et est un vrai d\u00e9fi pour la SSR.", "Les explications d\u2019Anne Fournier, depuis Zurich.", "En plus de la hausse du ch\u00f4mage, de nombreux cadres se retrouvent avec des contrats temporaires.", "Certain d\u00e9nonce une d\u00e9rive s\u00e9curitaire.", "Cela signerait la fin du pouvoir d\u2019appr\u00e9ciation des juges.", "Alors que le parlement danois d\u00e9bat de la confiscation des biens des migrants, la Suisse pratique d\u00e9j\u00e0 cette mesure depuis plusieurs ann\u00e9es. Les r\u00e9fugi\u00e9s arrivant en Suisse doivent remettre aux autorit\u00e9s tous les biens d'une valeur sup\u00e9rieure \u00e0 1000 francs dont ils disposent afin de participer \u00e0 leur entretien."], "variantIds": ["ece-7300546", "ece-7300548"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T22:17:11Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:17:07\r\n...\r\n\r\n19:30:17:11  19:30:19:08\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:12  19:30:21:22\r\n         Voici les titres\r\n    de ce vendredi 15 janvier.\r\n\r\n19:30:22:03  19:30:23:16\r\n     Accident grave en France.\r\n\r\n19:30:23:21  19:30:26:20\r\n     Une mol\u00e9cule \u00e9tait test\u00e9e\r\n      en vue d'un m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:30:27:01  19:30:28:22\r\nSix volontaires sont hospitalis\u00e9s.\r\n\r\n19:30:29:03  19:30:30:23\r\nL'un est en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n19:30:31:04  19:30:41:02\r\nLe Danemark envisage de confisquer\r\n  argent et bijoux des migrants\r\n\r\n19:30:41:07  19:30:43:19\r\n      pour payer leur s\u00e9jour.\r\n\r\n19:30:44:00  19:30:47:07\r\n     L'id\u00e9e est controvers\u00e9e,\r\n   mais la Suisse pratique d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:50:02\r\n     certaines de ces mesures.\r\n\r\n19:30:50:07  19:30:54:21\r\n La Suisse changeait sa politique\r\n     mon\u00e9taire il y a un an.\r\n\r\n19:30:55:02  19:30:59:14\r\n   On mesure de nouveaux effets\r\n          sur l'emploi.\r\n\r\n19:31:00:00  19:31:03:12\r\nLa journ\u00e9e de Johann Schneider-Ammann\r\n      le force au grand \u00e9cart.\r\n\r\n19:31:03:17  19:31:06:12\r\n   Le matin, l'Union europ\u00e9enne\r\n    avec Jean-Claude Juncker.\r\n\r\n19:31:06:17  19:31:10:00\r\n    Ce soir les UDC, \u00e0 la f\u00eate\r\n  traditionnelle de l'Albguetli.\r\n\r\n19:31:10:11  19:31:14:18\r\nPortrait \u00e9tonnant de ce m\u00e9decin qui\r\ns'occupe des vivants et des morts.\r\n\r\n19:31:14:23  19:31:19:20\r\n   Rolf Jeanmonod est \u00e0 la fois\r\n     g\u00e9n\u00e9raliste et l\u00e9giste.\r\n\r\n19:31:22:01  19:31:26:06\r\nLes m\u00e9dicaments que nous consommons\r\n   sont test\u00e9s sur des animaux,\r\n\r\n19:31:26:11  19:31:27:16\r\n       puis sur des humains.\r\n\r\n19:31:27:21  19:31:30:04\r\n Les accidents graves tr\u00e8s rares.\r\n\r\n19:31:30:09  19:31:33:14\r\n      Six personnes ont \u00e9t\u00e9 \r\n     hospitalis\u00e9es en France,\r\n\r\n19:31:33:19  19:31:36:14\r\nl'une est en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n19:31:38:13  19:31:40:04\r\n     -Un accident rarissime.\r\n\r\n19:31:40:09  19:31:45:12\r\n6 personnes hospitalis\u00e9es \u00e0 Rennes,\r\ndont une en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n19:31:45:17  19:31:47:19\r\n           La phase un\r\n    de l'essai de m\u00e9dicaments\r\n\r\n19:31:48:00  19:31:53:08\r\ns'adresse \u00e0 des volontaires sains.\r\n\r\n19:31:54:14  19:31:56:07\r\n   -Les personnes qui s'engagent\r\n\r\n19:31:56:11  19:31:58:02\r\n     dans des essais cliniques\r\n\r\n19:31:58:07  19:32:03:06\r\n       ne sont pas malades,\r\n et ne s'attendent \u00e9videmment pas\r\n\r\n19:32:03:11  19:32:07:05\r\n        \u00e0 \u00eatre confront\u00e9es\r\n       \u00e0 de tels accidents.\r\n\r\n19:32:07:19  19:32:12:02\r\n-Le m\u00e9dicament test\u00e9 pour le compte\r\n    d'un laboratoire portugais\r\n\r\n19:32:12:07  19:32:16:14\r\n    devait calmer la douleur.\r\n\r\n19:32:17:04  19:32:19:08\r\n  -Cette mol\u00e9cule vise \u00e0 arr\u00eater\r\n\r\n19:32:19:12  19:32:24:02\r\n     les troubles moteurs li\u00e9s\r\n\r\n19:32:24:07  19:32:27:19\r\n\u00e0 des maladies neurod\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives,\r\n\r\n19:32:28:00  19:32:29:22\r\n    les troubles de l'anxi\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:32:30:10  19:32:35:07\r\n    -90 volontaires, moyennant\r\nr\u00e9mun\u00e9ration de 100 \u00e0 4'500 euros.\r\n\r\n19:32:35:11  19:32:39:12\r\n        Le groupe ayant re\u00e7u\r\nles plus fortes doses a \u00e9t\u00e9 atteint,\r\n\r\n19:32:39:17  19:32:42:13\r\ntrois jours apr\u00e8s la premi\u00e8re prise.\r\n\r\n19:32:42:18  19:32:46:02\r\n     Trois pourraient avoir \r\n    un handicap irr\u00e9versible.\r\n\r\n19:32:46:13  19:32:48:00\r\n      -C'est bien ce produit\r\n\r\n19:32:48:05  19:32:50:04\r\n       qui est responsable.\r\n\r\n19:32:50:09  19:32:53:18\r\n      On a rep\u00e9r\u00e9 des l\u00e9sions\r\n    \u00e0 la profondeur du cerveau,\r\n\r\n19:32:53:23  19:32:58:04\r\n   l\u00e9sions \u00e0 la fois n\u00e9crotiques\r\n         et h\u00e9morragiques.\r\n\r\n19:32:58:09  19:33:07:15\r\nIl n'y a pas de traitement codifi\u00e9\r\n car c'est un nouveau m\u00e9dicament.\r\n\r\n19:33:08:21  19:33:13:13\r\n-La ministre s'est voulue rassurante\r\n         apr\u00e8s cet accident\r\n\r\n19:33:13:18  19:33:20:10\r\n  qui peut avoir un effet n\u00e9gatif\r\nsur les volontaires pour ces tests.\r\n\r\n19:33:23:04  19:33:28:10\r\n-Ce genre de drame est extr\u00eamement\r\n  rare lors d'\u00e9tudes cliniques.\r\n\r\n19:33:28:14  19:33:31:03\r\nIci, le m\u00e9dicament \u00e9tait en phase 1.\r\n\r\n19:33:31:08  19:33:32:11\r\n           Explications.\r\n\r\n19:33:34:03  19:33:37:00\r\n      -Pas de m\u00e9dicaments \r\n     sans \u00e9tudes cliniques,\r\n\r\n19:33:37:05  19:33:39:16\r\n     encadr\u00e9es par des lois\r\n       et des contr\u00f4les,\r\n\r\n19:33:39:21  19:33:43:15\r\n  et qui \u00e9valuent l'efficacit\u00e9 \r\n et la s\u00e9curit\u00e9 d'un traitement.\r\n\r\n19:33:43:20  19:33:46:12\r\n         Tout commence\r\n par la recherche fondamentale,\r\n\r\n19:33:46:17  19:33:49:01\r\n          pour trouver\r\n   des mol\u00e9cules prometteuses.\r\n\r\n19:33:49:06  19:33:52:17\r\n  Puis les phases pr\u00e9cliniques:\r\n   des tests sur les animaux.\r\n\r\n19:33:52:22  19:33:54:16\r\n Sur des milliers de mol\u00e9cules,\r\n\r\n19:33:54:21  19:34:00:06\r\n seules quelques-unes finiront \r\n par \u00eatre test\u00e9es sur l'humain.\r\n\r\n19:34:00:11  19:34:03:23\r\n C'est la phase 1, sur un petit\r\n  groupe de volontaires sains.\r\n\r\n19:34:04:04  19:34:09:15\r\nElle permet d'observer le devenir\r\n de la mol\u00e9cule sur l'organisme.\r\n\r\n19:34:09:20  19:34:12:10\r\nLa phase 2 implique des malades.\r\n\r\n19:34:12:14  19:34:19:06\r\n    Elle d\u00e9termine l'efficacit\u00e9\r\net la dose optimale de la mol\u00e9cule.\r\n\r\n19:34:19:11  19:34:24:01\r\n       La phase 3 compare\r\n   le traitement \u00e0 un placebo\r\n\r\n19:34:24:05  19:34:28:10\r\nou \u00e0 un traitement de r\u00e9f\u00e9rence,\r\n  pour prouver son efficacit\u00e9.\r\n\r\n19:34:28:14  19:34:30:15\r\nSi toutes ces \u00e9tapes sont pass\u00e9es,\r\n\r\n19:34:30:20  19:34:33:08\r\n     le traitement peut \u00eatre\r\n       mis sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:34:33:12  19:34:36:00\r\n     Une mol\u00e9cule sur quatre\r\n       conna\u00eet ce destin.\r\n\r\n19:34:36:05  19:34:41:01\r\n    L'an dernier en Suisse,\r\n 205 \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9es.\r\n\r\n19:34:42:20  19:34:47:08\r\n       -Professeur Sprumont,\r\n      c'est un accident rare.\r\n\r\n19:34:52:04  19:34:57:02\r\n      On \u00e9tait \u00e0 la phase un.\r\n\r\n19:34:57:04  19:35:00:08\r\n    On voit bien que les tests\r\n         sur les animaux\r\n\r\n19:35:00:12  19:35:03:02\r\n n'\u00e9liminent pas tous les risques.\r\n\r\n19:35:03:04  19:35:05:06\r\n       -\u00c0 travers les essais\r\n         sur les animaux,\r\n\r\n19:35:05:08  19:35:09:06\r\n     on aura des informations.\r\n\r\n19:35:09:08  19:35:13:13\r\n    Toute une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments\r\n          physiologiques\r\n\r\n19:35:13:18  19:35:16:00\r\n      pourront \u00eatre analys\u00e9s.\r\n\r\n19:35:16:02  19:35:17:13\r\n Mais on ne peut pas \u00eatre certain\r\n\r\n19:35:17:18  19:35:20:05\r\n  que les r\u00e9actions sur l'humain\r\n        seront les m\u00eames.\r\n\r\n19:35:20:10  19:35:26:22\r\n        -Vous me disiez que\r\nquand il y a des effets secondaires,\r\n\r\n19:35:27:03  19:35:29:10\r\n        on arrive corriger.\r\n\r\n19:35:29:15  19:35:33:00\r\n       -Une \u00e9tude de phase une\r\na pour r\u00f4le de d\u00e9couvrir les risques.\r\n\r\n19:35:33:01  19:35:37:15\r\n On est dans la phase de s\u00e9curit\u00e9\r\n           du produit.\r\n\r\n19:35:37:17  19:35:40:22\r\n    L'objectif est de limiter\r\nles risques pour les participants.\r\n\r\n19:35:41:00  19:35:43:17\r\n       Ces gens qui viennent\r\n        en toute bonne foi.\r\n\r\n19:35:43:19  19:35:47:19\r\nEn esp\u00e9rant qu'ils ne vont pas p\u00e2tir\r\n       de leur participation.\r\n\r\n19:35:47:21  19:35:51:06\r\nOn va faire tout ce qui est possible\r\n     pour limiter les risques.\r\n\r\n19:35:51:08  19:35:54:13\r\nAvant que \u00e7a prenne des dimensions\r\n     insupportables pour eux.\r\n\r\n19:35:54:15  19:35:57:15\r\n   -Les volontaires sont pay\u00e9s.\r\n\r\n19:35:57:17  19:36:02:17\r\n-En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, quand ils sont\r\n en bonne sant\u00e9, ils sont pay\u00e9s.\r\n\r\n19:36:02:21  19:36:07:19\r\nEn oncologie, ou dans les domaines\r\n    o\u00f9 les patients ont besoin\r\n\r\n19:36:08:00  19:36:12:03\r\n   de m\u00e9dicaments tr\u00e8s toxiques,\r\n      ils ne sont pas pay\u00e9s.\r\n\r\n19:36:12:05  19:36:20:00\r\n  -Parfois m\u00eame, les gens savent\r\n      qu'il y a des risques.\r\n\r\n19:36:20:02  19:36:22:11\r\n    Mais ils se laissent tester\r\n         pour les autres.\r\n\r\n19:36:22:13  19:36:25:16\r\n   -C'est vrai, il y a un geste\r\n            altruiste.\r\n\r\n19:36:25:21  19:36:27:17\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:27:17  19:36:30:15\r\n       -Alors que l'Europe\r\n    d\u00e9bat des mesures danoises\r\n\r\n19:36:30:20  19:36:33:17\r\n     concernant les migrants, \r\n     nos confr\u00e8res al\u00e9maniques\r\n\r\n19:36:33:22  19:36:36:03\r\n         se sont pench\u00e9s\r\n    sur la pratique en Suisse.\r\n\r\n19:36:36:08  19:36:39:11\r\n      Les mesures envisag\u00e9es\r\n   et controvers\u00e9es au Danemark\r\n\r\n19:36:39:16  19:36:44:06\r\n        sont d\u00e9j\u00e0 en partie\r\n       appliqu\u00e9es en Suisse.\r\n\r\n19:36:46:16  19:36:50:06\r\n   -Ce Syrien a pay\u00e9 sa fuite\r\n gr\u00e2ce \u00e0 la vente de sa maison.\r\n\r\n19:36:50:11  19:36:52:11\r\n    Il lui restait 2'400 frs,\r\n\r\n19:36:52:16  19:36:57:09\r\n    il a d\u00fb remettre la moiti\u00e9\r\naux autorit\u00e9s en \u00e9change d'un re\u00e7u.\r\n\r\n19:36:57:20  19:36:59:19\r\n -J'aurais pu utiliser cet argent\r\n\r\n19:37:00:00  19:37:01:11\r\n     pour acheter des habits.\r\n\r\n19:37:01:15  19:37:03:01\r\n     Il nous reste le minimum.\r\n\r\n19:37:03:06  19:37:07:04\r\n        On doit \u00e9conomiser.\r\n\r\n19:37:07:09  19:37:09:01\r\n    On re\u00e7oit un petit montant,\r\n\r\n19:37:09:06  19:37:12:16\r\n        mais \u00e7a ne suffit\r\n     qu'au strict n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:37:13:04  19:37:16:04\r\n      -La pratique figure\r\n    dans la loi sur l'asile.\r\n\r\n19:37:16:09  19:37:19:13\r\n      Objectif: rembourser\r\n    les frais des proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:37:19:18  19:37:23:15\r\n  Si les valeurs patrimoniales\r\n      d\u00e9passent 1'000 frs,\r\n\r\n19:37:23:20  19:37:28:01\r\n       l'Etat les saisit.\r\n\r\n19:37:30:14  19:37:34:13\r\n-Dans la pratique, on ne demande pas\r\n\r\n19:37:34:18  19:37:38:08\r\ndes biens avec une valeur affective.\r\n\r\n19:37:40:01  19:37:42:11\r\n-Ces saisies n'ont touch\u00e9 en 2015\r\n\r\n19:37:42:16  19:37:46:22\r\n  que 112 des 40'000 personnes\r\n     ayant demand\u00e9 l'asile.\r\n\r\n19:37:47:03  19:37:50:07\r\n    Mais la d\u00e9marche choque \r\n    la presse internationale\r\n\r\n19:37:50:11  19:37:54:04\r\n   apr\u00e8s l'\u00e9cho du cas danois\r\nqui compte instaurer ce syst\u00e8me.\r\n\r\n19:37:54:09  19:37:58:13\r\nLe secr\u00e9taire d'Etat aux migrations\r\n   a \u00e9t\u00e9 questionn\u00e9 \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n19:37:59:01  19:38:02:22\r\n   -On m'a demand\u00e9 quelle \u00e9tait\r\n     la situation en Suisse.\r\n\r\n19:38:03:03  19:38:09:03\r\nCela a cr\u00e9\u00e9 un d\u00e9bat au sein de l'UE.\r\n\r\n19:38:09:15  19:38:12:18\r\n -La loi pr\u00e9voit aussi une taxe\r\n       de 10 % du salaire\r\n\r\n19:38:12:23  19:38:16:11\r\n  en cas d'activit\u00e9 lucrative,\r\n     15'000 frs au maximum.\r\n\r\n19:38:16:15  19:38:22:09\r\nUn proc\u00e9d\u00e9 proche de celui appliqu\u00e9\r\naux b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale.\r\n\r\n19:38:22:19  19:38:24:15\r\n    -A la fin de la proc\u00e9dure,\r\n\r\n19:38:24:20  19:38:26:19\r\n    aucun d\u00e9compte n'est fait.\r\n\r\n19:38:27:00  19:38:32:06\r\nOn part du principe que la fortune\r\n pr\u00e9lev\u00e9e ne sera pas rembours\u00e9e.\r\n\r\n19:38:32:11  19:38:37:09\r\n   A l'aide sociale, le d\u00e9compte\r\n       est fait pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n19:38:37:21  19:38:41:03\r\n     -Si la personne quitte\r\n  volontairement le territoire\r\n\r\n19:38:41:08  19:38:45:06\r\n        dans les 7 mois,\r\n    elle r\u00e9cup\u00e8re le montant.\r\n\r\n19:38:46:22  19:38:50:17\r\n-La Suisse est un pays qui applique\r\n    d\u00e9j\u00e0 des mesures strictes.\r\n\r\n19:38:50:22  19:38:54:11\r\n     Plus t\u00f4t dans la semaine,\r\n   l'Allemagne voulait le renvoi\r\n\r\n19:38:54:15  19:38:57:22\r\n    des criminels \u00e9trangers que\r\n   le peuple suisse a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9.\r\n\r\n19:38:58:03  19:39:02:05\r\n    L'UDC en fait son combat dans\r\nune nouvelle votation, le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:39:02:10  19:39:04:03\r\n  L'autre camp se mobilise aussi.\r\n\r\n19:39:04:08  19:39:08:12\r\n     150 professeurs de droit\r\n      appellent \u00e0 voter NON.\r\n\r\n19:39:11:08  19:39:15:11\r\n-L'expulsion d'un criminel \u00e9tranger\r\n         sera automatique\r\n\r\n19:39:15:16  19:39:20:03\r\n    si les Suisses acceptent\r\n l'initiative UDC le 28 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:39:20:08  19:39:22:23\r\n         Fini le pouvoir\r\n     d'appr\u00e9ciation du juge.\r\n\r\n19:39:23:04  19:39:27:07\r\n C'est pourquoi 161 professeurs \r\n de droit ont sign\u00e9 un manifeste\r\n\r\n19:39:27:11  19:39:33:16\r\n      appelant les citoyens\r\n     \u00e0 rejeter l'initiative.\r\n\r\n19:39:34:14  19:39:36:14\r\n     -On est jug\u00e9 par un juge,\r\n\r\n19:39:36:19  19:39:38:09\r\n         pas par la foule.\r\n\r\n19:39:38:13  19:39:45:17\r\nLe juge peut appr\u00e9cier de cas en cas,\r\nc'est un principe p\u00e9nal fondamental.\r\n\r\n19:39:47:02  19:39:51:09\r\n-Selon les acad\u00e9miciens, il en va\r\n du maintien de l'Etat de droit.\r\n\r\n19:39:51:13  19:39:54:12\r\n A l'origine de la mobilisation,\r\n          Andreas Auer,\r\n\r\n19:39:54:17  19:39:58:20\r\n       selon qui le droit\r\n     est d\u00e9j\u00e0 assez s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n19:39:59:01  19:40:04:05\r\n  L'initiative renverrait m\u00eame des\r\nd\u00e9linquants \u00e9trangers n\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:40:04:17  19:40:07:04\r\n  -C'est un traitement inhumain,\r\n\r\n19:40:07:09  19:40:09:10\r\n    m\u00eame pour une bonne partie\r\n\r\n19:40:09:14  19:40:13:14\r\n       de notre population, \r\n      dont nous avons besoin.\r\n\r\n19:40:15:03  19:40:18:20\r\n  -Le professeur Hans-Ueli Vogt\r\n         n'a pas sign\u00e9.\r\n\r\n19:40:19:01  19:40:23:02\r\n Cet UDC estime que l'initiative\r\n      ne remet pas en cause\r\n\r\n19:40:23:07  19:40:25:22\r\n  les fondements de notre Etat.\r\n\r\n19:40:26:12  19:40:35:04\r\n  -Notre syst\u00e8me l\u00e9gal \u00e9tablit que\r\nle l\u00e9gislateur d\u00e9termine la sanction\r\n\r\n19:40:35:09  19:40:41:11\r\n        et le juge applique\r\n        les normes l\u00e9gales.\r\n\r\n19:40:41:23  19:40:45:21\r\n  -Des expulsions avec ou sans \r\n  l'appr\u00e9ciation de la justice,\r\n\r\n19:40:46:02  19:40:48:08\r\n        voil\u00e0 ce que doit\r\n       trancher le peuple.\r\n\r\n19:40:48:12  19:40:50:23\r\nLes professeurs de droit estiment\r\n\r\n19:40:51:04  19:40:54:13\r\n       que cela ouvrirait\r\n    la porte \u00e0 l'arbitraire.\r\n\r\n19:40:56:18  19:41:01:00\r\n -On se rappelle le c\u00e9l\u00e8bre bisou \r\n entre J-C.Juncker et S.Sommaruga.\r\n\r\n19:41:01:05  19:41:03:11\r\n       Le nouveau pr\u00e9sident\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:41:03:15  19:41:05:16\r\na eu droit \u00e0 une embrassade virile.\r\n\r\n19:41:05:21  19:41:09:16\r\n  J.Schneider-Ammann se f\u00e9licite\r\n    de cette prise de contact\r\n\r\n19:41:09:21  19:41:12:11\r\n      pour parler bilat\u00e9rales\r\n          et immigration.\r\n\r\n19:41:18:18  19:41:21:17\r\n      Le voici chez les plus \r\n     farouches anti-europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:41:21:22  19:41:26:00\r\n Il est l'invit\u00e9 de la grande f\u00eate\r\n    populaire annuelle de l'UDC\r\n\r\n19:41:26:05  19:41:27:09\r\n         \u00e0 l'Albisguetli.\r\n\r\n19:41:27:13  19:41:30:16\r\n    C'est un rendez-vous rituel\r\n      et toujours tr\u00e8s suivi.\r\n\r\n19:41:30:21  19:41:34:16\r\n     On va retrouver sur place\r\n          Anne Fournier.\r\n\r\n19:41:38:12  19:41:42:06\r\nA l'Albisguetli, Christoph Blocher\r\n      est vraiment chez lui.\r\n\r\n19:41:42:11  19:41:46:15\r\nComment \u00e7a se passe cette fois-ci ?\r\n\r\n19:41:49:23  19:41:53:02\r\n   -Vous l'entendez certainement\r\n           derri\u00e8re moi,\r\n\r\n19:41:53:04  19:41:55:11\r\n        Christoph Blocher\r\n     a commenc\u00e9 son discours.\r\n\r\n19:41:55:12  19:42:01:01\r\nIl est \u00e9cout\u00e9 tr\u00e8s religieusement.\r\n\r\n19:42:01:03  19:42:04:21\r\n           Cette ann\u00e9e,\r\ncette \u00e9dition a un ton particulier.\r\n\r\n19:42:04:23  19:42:09:16\r\n  On sait que le parti va changer\r\n        de t\u00eate dirigeante.\r\n\r\n19:42:09:18  19:42:14:22\r\n      Brunner a \u00e9t\u00e9 remarqu\u00e9.\r\n\r\n19:42:15:00  19:42:18:15\r\n     Il y a aussi la pr\u00e9sence\r\n         d'Albert Roesti.\r\n\r\n19:42:18:17  19:42:23:18\r\n     Au moment de l'ap\u00e9ritif,\r\n        on a surpris aussi\r\n\r\n19:42:23:20  19:42:27:08\r\n  de nombreuses discussions sur\r\nl'avenir de la section zurichoise.\r\n\r\n19:42:27:10  19:42:31:21\r\n    Sans ses t\u00eates dirigeantes.\r\n\r\n19:42:31:23  19:42:36:13\r\n    Tout est encore tr\u00e8s ouvert\r\n       sur les successeurs.\r\n\r\n19:42:36:15  19:42:42:18\r\n  -C'est une salle assez risqu\u00e9e.\r\n\r\n19:42:46:14  19:42:48:04\r\n   Pour Johann Schneider-Ammann,\r\n\r\n19:42:48:09  19:42:51:21\r\npas vraiment de risque de chahutage\r\n  dans la configuration actuelle.\r\n\r\n19:42:51:23  19:42:53:23\r\n-Il est arriv\u00e9 peu avant 19 heures.\r\n\r\n19:42:54:01  19:43:00:01\r\n        Accueilli poliment.\r\n\r\n19:43:00:11  19:43:03:22\r\n        La droite a gagn\u00e9\r\n      et son parti \u00e9galement\r\n\r\n19:43:04:03  19:43:07:05\r\naux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:43:07:07  19:43:10:06\r\nOn va voir de quoi il sera question\r\n        dans son discours.\r\n\r\n19:43:10:08  19:43:11:17\r\n     Certainement de l'Europe.\r\n\r\n19:43:11:19  19:43:15:03\r\n    On sait que l'UDC n'est pas\r\n sur la m\u00eame ligne que le Bernois.\r\n\r\n19:43:15:05  19:43:18:02\r\n   On va voir de quelle mani\u00e8re\r\n         il sera \u00e0 l'aise\r\n\r\n19:43:18:04  19:43:24:04\r\n face \u00e0 des r\u00e9actions assez vives\r\n       de la part de l'UDC.\r\n\r\n19:43:26:10  19:43:29:18\r\nMais cette rencontre signifie la fin\r\n      d'une journ\u00e9e difficile.\r\n\r\n19:43:29:20  19:43:32:01\r\n  Il \u00e9tait ce matin \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:43:32:03  19:43:38:00\r\nIl a ensuite d\u00fb participer \u00e0 un d\u00e9bat\r\npolitique \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique.\r\n\r\n19:43:38:05  19:43:39:21\r\n           Il est rod\u00e9.\r\n\r\n19:43:39:21  19:43:41:23\r\n  -On reste en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:43:42:04  19:43:44:09\r\n      les coupes budg\u00e9taires\r\n         dans l'\u00e9ducation\r\n\r\n19:43:44:13  19:43:45:22\r\n    suscitent un d\u00e9bat nourri.\r\n\r\n19:43:46:03  19:43:49:19\r\n   Dans certains cantons, il est\r\n  question de mesures drastiques.\r\n\r\n19:43:51:22  19:43:54:18\r\n   -Pas question qu'on touche\r\n       \u00e0 leur formation.\r\n\r\n19:43:54:23  19:43:58:00\r\n  Ces gymnasiens de Winterthur\r\n    scandent leur inqui\u00e9tude\r\n\r\n19:43:58:05  19:44:02:20\r\n   d'un avenir scolaire brad\u00e9\r\n   par des gels budg\u00e9taires.\r\n\r\n19:44:03:01  19:44:07:13\r\n    Leur clip de protestation\r\n    d\u00e9passe les 20'000 vues.\r\n\r\n19:44:09:07  19:44:11:15\r\n    -Il s'agit de notre futur,\r\n\r\n19:44:11:20  19:44:14:17\r\n     de l'acc\u00e8s \u00e0 un travail,\r\n\r\n19:44:14:22  19:44:16:16\r\n    ou \u00e0 une fili\u00e8re d'\u00e9tudes.\r\n\r\n19:44:16:21  19:44:21:07\r\n Mais c'est aussi un combat pour \r\ntous ceux qui viennent apr\u00e8s nous.\r\n\r\n19:44:21:19  19:44:23:18\r\n    -Ces voix se font l'\u00e9cho\r\n          des craintes\r\n\r\n19:44:23:23  19:44:25:15\r\ndes milieux scolaires zurichois.\r\n\r\n19:44:25:20  19:44:30:00\r\nLe canton pr\u00e9voit de couper 50 mios\r\n    dans son budget formation.\r\n\r\n19:44:31:05  19:44:33:01\r\n  -Nous sommes un des rares pays\r\n\r\n19:44:33:07  19:44:34:17\r\n     \u00e0 garantir un acc\u00e8s libre\r\n\r\n19:44:34:22  19:44:36:01\r\n        aux hautes \u00e9coles.\r\n\r\n19:44:36:06  19:44:38:08\r\n   Il est imp\u00e9ratif de maintenir\r\n\r\n19:44:38:12  19:44:41:03\r\n        un tr\u00e8s haut niveau\r\n        dans nos gymnases.\r\n\r\n19:44:41:17  19:44:44:08\r\n     -A Lucerne, les coupes\r\n       sont une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:44:44:12  19:44:48:12\r\n  La col\u00e8re et la mobilisation\r\ndes \u00e9tudiants n'auront pas suffi.\r\n\r\n19:44:48:17  19:44:51:23\r\n     Le canton leur impose\r\nune semaine de vacances en plus.\r\n\r\n19:44:52:03  19:44:56:23\r\n  Une d\u00e9cision loin de r\u00e9jouir\r\n   les principaux concern\u00e9s.\r\n\r\n19:44:58:18  19:45:01:05\r\n   -Ca veut dire qu'on va devoir\r\n\r\n19:45:01:10  19:45:04:00\r\ntravailler plus tout seul chez soi.\r\n\r\n19:45:04:05  19:45:06:03\r\n    On est trop jeunes pour \u00e7a.\r\n\r\n19:45:06:14  19:45:09:17\r\n    -Rosa-Lynn Rihs regrette\r\n       que les \u00e9tudiants\r\n\r\n19:45:09:22  19:45:14:11\r\nfassent les frais d'une politique \r\nprivil\u00e9giant les baisses d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:45:14:22  19:45:17:00\r\n-La formation, c'est notre avenir,\r\n\r\n19:45:17:05  19:45:18:03\r\n          c'est la seule\r\n\r\n19:45:18:08  19:45:19:14\r\n      vraie mati\u00e8re premi\u00e8re.\r\n\r\n19:45:19:19  19:45:22:08\r\n     Il ne faut pas \u00e9conomiser\r\n         dans ce secteur.\r\n\r\n19:45:22:17  19:45:25:11\r\n     -Du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s,\r\n      on s'engage pourtant\r\n\r\n19:45:25:16  19:45:28:23\r\n     \u00e0 conserver la qualit\u00e9 \r\n    de la formation scolaire.\r\n\r\n19:45:29:09  19:45:31:01\r\n   -Le niveau de l'enseignement\r\n\r\n19:45:31:06  19:45:32:18\r\n     dans le canton de Zurich\r\n\r\n19:45:32:23  19:45:37:11\r\nest tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, mais \u00e7a n'exclut pas\r\nde r\u00e9fl\u00e9chir en termes \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:45:37:15  19:45:40:19\r\n     Voir o\u00f9 on peut r\u00e9aliser\r\n     des \u00e9conomies d'\u00e9chelle.\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:45:22\r\n     -Chaque gymnase du canton\r\na particip\u00e9 \u00e0 une flash mob g\u00e9ante,\r\n\r\n19:45:46:03  19:45:49:12\r\nesp\u00e9rant infl\u00e9chir le gouvernement.\r\n\r\n19:45:56:15  19:46:00:12\r\n  -En France, le d\u00e9bat politique\r\n   continue d'\u00eatre boulevers\u00e9.\r\n\r\n19:46:00:17  19:46:04:06\r\n   Les perquisitions en nombre,\r\n   la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9,\r\n\r\n19:46:04:11  19:46:09:22\r\n   l'\u00e9tat d'urgence, les mesures\r\n   cr\u00e9ent des clivages nouveaux.\r\n\r\n19:46:12:10  19:46:14:19\r\n         -Passe d'armes\r\n     mercredi \u00e0 l'Assembl\u00e9e,\r\n\r\n19:46:15:00  19:46:17:16\r\n      avec un d\u00e9put\u00e9 oppos\u00e9\r\n       \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence.\r\n\r\n19:46:19:19  19:46:21:23\r\n-Nous sommes indign\u00e9s par la d\u00e9rive\r\n\r\n19:46:22:04  19:46:25:19\r\n   s\u00e9curitaire du gouvernement.\r\n\r\n19:46:26:00  19:46:29:11\r\n     -Vous ne comprenez rien,\r\n  ni \u00e0 la France ni \u00e0 la gauche.\r\n\r\n19:46:29:15  19:46:32:01\r\n     Mon r\u00f4le est d'\u00eatre chef\r\n         du gouvernement.\r\n\r\n19:46:32:13  19:46:35:03\r\n        -L'\u00e9tat d'urgence\r\n          s'est ajout\u00e9\r\n\r\n19:46:35:08  19:46:38:11\r\n       aux mesures prises\r\n apr\u00e8s les attentats de janvier.\r\n\r\n19:46:38:16  19:46:40:11\r\n  Une loi sur le renseignement\r\n\r\n19:46:40:16  19:46:42:09\r\n     permettant un contr\u00f4le\r\n\r\n19:46:42:13  19:46:45:03\r\n    plus intrusif d'Internet.\r\n\r\n19:46:45:08  19:46:49:05\r\n  A gauche, certains craignent\r\n un Patriot Act \u00e0 la fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:46:49:16  19:46:54:07\r\n-On est sur une pente s\u00e9curitaire,\r\n\r\n19:46:54:11  19:46:56:13\r\n  mais c'est pas un Patriot Act.\r\n\r\n19:46:56:18  19:47:00:04\r\nLe Patriot Act a permis Guantanamo.\r\n\r\n19:47:00:09  19:47:04:20\r\n    Les fich\u00e9s S ne peuvent pas\r\n     \u00eatre assign\u00e9s \u00e0 r\u00e9sidence\r\n\r\n19:47:05:01  19:47:07:12\r\n     ou enferm\u00e9s sans proc\u00e8s.\r\n\r\n19:47:08:02  19:47:12:07\r\n   -L'\u00e9tat d'urgence, c'est plus\r\nde moyens policiers et judiciaires,\r\n\r\n19:47:12:11  19:47:16:11\r\ndes limites au droit de manifester,\r\n     et le renfort de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:47:16:15  19:47:21:00\r\n   Bilan: 2'600 postes cr\u00e9\u00e9s, \r\n  plus de  3'000 perquisitions,\r\n\r\n19:47:21:05  19:47:28:22\r\n3'000 personnes sous surveillance,\r\n    380 assign\u00e9es \u00e0 r\u00e9sidence.\r\n\r\n19:47:29:03  19:47:32:07\r\n  L'\u00e9tat d'urgence est approuv\u00e9\r\n     par 77 % des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:47:32:11  19:47:35:05\r\n          Reste l'id\u00e9e\r\n    lanc\u00e9e par le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:47:35:15  19:47:39:09\r\n   -Nous devons pouvoir d\u00e9choir\r\n   de sa nationalit\u00e9 fran\u00e7aise\r\n\r\n19:47:39:13  19:47:41:00\r\n       un individu condamn\u00e9\r\n\r\n19:47:41:05  19:47:45:00\r\n     pour un acte terroriste,\r\n\r\n19:47:45:05  19:47:46:21\r\n    m\u00eame s'il est n\u00e9 fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:47:47:08  19:47:49:16\r\n       -Id\u00e9e, \u00e0 l'origine,\r\n        d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:47:50:03  19:47:51:22\r\n   -Ce n'est pas le bon symbole\r\n\r\n19:47:52:03  19:47:53:03\r\n          qui est sorti.\r\n\r\n19:47:53:08  19:47:57:02\r\nLe pr\u00e9sident voulait faire ressortir\r\n         l'union nationale.\r\n\r\n19:47:57:07  19:48:02:21\r\nC'est finalement la fin de l'unicit\u00e9\r\n   de la citoyennet\u00e9 qui ressort,\r\n\r\n19:48:03:02  19:48:06:05\r\nune base de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:48:07:10  19:48:11:03\r\n       -La mesure brouille\r\n     la gauche et la droite,\r\n\r\n19:48:11:08  19:48:14:01\r\n     mais 75 % des Fran\u00e7ais\r\n       y sont favorables.\r\n\r\n19:48:14:06  19:48:17:00\r\n         L'\u00e9tat d'urgence\r\n\r\n19:48:17:05  19:48:19:04\r\n  doit prendre fin le 26 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:48:19:09  19:48:21:16\r\n       La France se demande\r\n       s'il faut en sortir.\r\n\r\n19:48:21:21  19:48:24:11\r\n       Introduire la mesure\r\n       dans la Constitution\r\n\r\n19:48:24:15  19:48:28:20\r\n serait une mani\u00e8re de privil\u00e9gier\r\n         l'Etat de droit.\r\n\r\n19:48:30:00  19:48:32:02\r\n  -Il y a un an, la Suisse vivait\r\n\r\n19:48:32:07  19:48:35:13\r\n    un des plus grand tournants\r\n    mon\u00e9taires de son histoire.\r\n\r\n19:48:35:18  19:48:38:23\r\n    La BNS annon\u00e7ait l'abandon\r\n        du taux plancher.\r\n\r\n19:48:39:04  19:48:43:02\r\nRetour sur cette ann\u00e9e particuli\u00e8re.\r\n\r\n19:48:46:08  19:48:50:00\r\n  -15 janvier 2015: \u00e7a devait \r\n \u00eatre un jour comme les autres,\r\n\r\n19:48:50:05  19:48:53:00\r\n ce fut un apr\u00e8s-midi de chien.\r\n\r\n19:48:53:11  19:48:56:05\r\n      -L'euro s'est affaibli\r\n\r\n19:48:56:10  19:48:57:18\r\n          face au dollar,\r\n\r\n19:48:57:23  19:49:00:11\r\nentra\u00eenant avec lui le franc suisse.\r\n\r\n19:49:00:16  19:49:06:16\r\nLa BNS est arriv\u00e9e \u00e0 la conclusion\r\n\r\n19:49:06:22  19:49:13:01\r\n que la maintien du taux plancher\r\n      ne se justifiait plus.\r\n\r\n19:49:14:07  19:49:20:23\r\n      -En quelques minutes,\r\n       la Bourse s'affole.\r\n\r\n19:49:21:04  19:49:24:20\r\n        Le franc s'envole\r\n   sur les march\u00e9s financiers.\r\n\r\n19:49:25:01  19:49:27:11\r\n L'euro s'\u00e9change \u00e0 85 centimes\r\n\r\n19:49:27:16  19:49:30:20\r\n     avant de se stabiliser\r\n      autour de la parit\u00e9.\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:33:19\r\nPremier r\u00e9flexe: acheter des euros.\r\n\r\n19:49:34:00  19:49:38:06\r\n      Les bureaux de change\r\n       sont pris d'assaut.\r\n\r\n19:49:39:06  19:49:43:05\r\n  -Le taux de change est plus bas\r\n      que \u00e7a, officiellement.\r\n\r\n19:49:43:10  19:49:45:02\r\n      J'attends qu'il baisse.\r\n\r\n19:49:45:11  19:49:49:14\r\n   -Les patrons sont convaincus\r\nde devoir commercer avec le diable.\r\n\r\n19:49:49:19  19:49:51:11\r\n    -Il faut r\u00e9agir rapidement.\r\n\r\n19:49:51:15  19:49:56:03\r\nLes pertes pour nous, exportateurs,\r\n      on les fait maintenant.\r\n\r\n19:49:56:08  19:50:02:01\r\n        -La force du franc\r\n menace 25'000 emplois en Suisse.\r\n\r\n19:50:02:18  19:50:06:14\r\n-Le franc fort a fait des d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n19:50:06:19  19:50:11:22\r\n     Les patrons regrettent\r\n l'interventionnisme de la BNS,\r\n\r\n19:50:12:03  19:50:13:18\r\n      qui disait en 2011...\r\n\r\n19:50:13:23  19:50:17:15\r\n  -Elle n'acceptera plus de cours\r\n\r\n19:50:17:20  19:50:20:22\r\n inf\u00e9rieur \u00e0 1,20 fr pour 1 euro.\r\n\r\n19:50:21:13  19:50:27:14\r\n     -Un euro vaut \u00e0 ce jour\r\n        presque 1,10 fr.\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:31:22\r\n          -Le franc fort\r\n   a des effets sur les emplois.\r\n\r\n19:50:32:03  19:50:35:00\r\n          On a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9\r\n  des hausses de ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n19:50:35:05  19:50:39:02\r\n       Le changement touche\r\n        aussi des cadres.\r\n\r\n19:50:43:18  19:50:47:05\r\n    -Le march\u00e9 de l'emploi,\r\n  un des perdants de l'abandon\r\n\r\n19:50:47:10  19:50:49:04\r\n du taux plancher il y a un an.\r\n\r\n19:50:49:09  19:50:51:12\r\n         Si le ch\u00f4mage\r\n    n'a pas explos\u00e9 en 2015,\r\n\r\n19:50:51:17  19:50:53:21\r\n           c'est li\u00e9\r\n     au travail temporaire.\r\n\r\n19:50:54:08  19:50:55:21\r\n    -Dans notre secteur, on est\r\n\r\n19:50:56:03  19:50:58:05\r\naux avant-postes de ce qui se passe\r\n\r\n19:50:58:10  19:50:59:15\r\n       dans les entreprises.\r\n\r\n19:50:59:20  19:51:02:01\r\nCa ralentit, on met fin aux missions.\r\n\r\n19:51:02:06  19:51:05:13\r\n     Ca red\u00e9marre, on commence\r\n   par du personnel int\u00e9rimaire.\r\n\r\n19:51:05:23  19:51:09:08\r\n   -Et la suite ne s'annonce\r\n pas meilleure pour la branche.\r\n\r\n19:51:09:12  19:51:12:23\r\n   C'est surtout l'industrie \r\n  de l'export qui est touch\u00e9e.\r\n\r\n19:51:13:04  19:51:17:03\r\n Les secteurs comme le b\u00e2timent\r\nou l'h\u00f4tellerie restent stables.\r\n\r\n19:51:17:12  19:51:18:18\r\n       -C'est en particulier\r\n\r\n19:51:18:23  19:51:20:19\r\n  des travailleurs de l'industrie\r\n\r\n19:51:21:00  19:51:25:01\r\n et des travailleurs frontaliers,\r\n parce que le travail temporaire\r\n\r\n19:51:25:06  19:51:29:04\r\nne permet pas seulement au patronat\r\n  d'avoir une certaine souplesse,\r\n\r\n19:51:29:09  19:51:32:05\r\n mais en plus s'il est frontalier,\r\n          il permet aussi\r\n\r\n19:51:32:10  19:51:34:18\r\n      d'avoir une flexibilit\u00e9\r\n       au niveau du salaire.\r\n\r\n19:51:34:23  19:51:38:15\r\n  Ce sont ces gens-l\u00e0 qui payent\r\n  le prix imm\u00e9diat de la crise,\r\n\r\n19:51:38:20  19:51:40:12\r\n      en perdant leur emploi.\r\n\r\n19:51:40:22  19:51:43:22\r\n -Cette tendance touche surtout\r\n      la Suisse orientale,\r\n\r\n19:51:44:03  19:51:46:22\r\n    l\u00e0 o\u00f9 le tissu industriel\r\n       est plus important.\r\n\r\n19:51:47:03  19:51:50:13\r\n           Elle frappe\r\n les travailleurs peu qualifi\u00e9s.\r\n\r\n19:51:50:18  19:51:53:23\r\n    Mais du c\u00f4t\u00e9 des employ\u00e9s\r\n    qualifi\u00e9s ou sp\u00e9cialis\u00e9s,\r\n\r\n19:51:54:04  19:51:56:02\r\n le ph\u00e9nom\u00e8ne inverse s'observe.\r\n\r\n19:51:56:07  19:51:59:09\r\n Dans ce cabinet de recrutement\r\n     de cadres, on observe\r\n\r\n19:51:59:13  19:52:03:14\r\n    une augmentation de 10 %\r\ndes contrats int\u00e9rim depuis 2015.\r\n\r\n19:52:04:03  19:52:05:03\r\n         -Dans un contexte\r\n\r\n19:52:05:08  19:52:06:15\r\n       d'\u00e9conomie difficile,\r\n\r\n19:52:06:20  19:52:10:09\r\n     on n'a pas d'autre choix\r\n   que d'aller sur de l'int\u00e9rim.\r\n\r\n19:52:10:13  19:52:14:11\r\n   Ca offre plus de flexibilit\u00e9\r\n aux employeurs, moins de risques,\r\n\r\n19:52:14:16  19:52:21:06\r\nmais \u00e9galement beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s\r\n        ont des directives\r\n\r\n19:52:21:11  19:52:23:20\r\n       pour ne pas augmenter\r\n        la masse salariale,\r\n\r\n19:52:24:01  19:52:27:06\r\n  suite \u00e0 la d\u00e9cision de la BNS.\r\n\r\n19:52:27:16  19:52:30:07\r\n    -Des milliers de missions\r\n    temporaires abandonn\u00e9es,\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:32:20\r\n         des cadres avec\r\n     des mandats fragilis\u00e9s.\r\n\r\n19:52:33:01  19:52:35:16\r\nLe franc fort a chang\u00e9 la donne.\r\n\r\n19:52:36:11  19:52:41:02\r\n -Le franc fort n'est pas le seul\r\n  \u00e9l\u00e9ment qui d\u00e9termine la sant\u00e9\r\n\r\n19:52:41:07  19:52:47:03\r\n      de l'\u00e9conomie suisse,\r\n  mais il a marqu\u00e9 l'ann\u00e9e 2015.\r\n\r\n19:52:47:22  19:52:53:22\r\n-On se souvient des premi\u00e8res heures\r\n          tr\u00e8s alarmistes.\r\n\r\n19:52:54:03  19:52:59:06\r\n    En cours d'ann\u00e9e, il y a eu\r\n des annonces qui se sont succ\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:52:59:08  19:53:01:04\r\n    Avec le nom des entreprises\r\n\r\n19:53:01:09  19:53:04:11\r\n qui annon\u00e7aient des suppressions\r\n            d'emplois.\r\n\r\n19:53:04:12  19:53:10:00\r\n 6500 ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9s supprim\u00e9s \r\nen lien direct avec le franc fort.\r\n\r\n19:53:10:02  19:53:13:05\r\n  On voit que le ch\u00f4mage augmente\r\n     sur le deuxi\u00e8me semestre.\r\n\r\n19:53:13:07  19:53:16:14\r\nPlus rapidement que les variations\r\n      saisonni\u00e8res normales.\r\n\r\n19:53:16:16  19:53:20:23\r\n       3,7 % en fin d'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:53:21:01  19:53:25:20\r\nSi on compte le nombre de ch\u00f4meurs\r\n     en plus, \u00e7a fait 11'260.\r\n\r\n19:53:25:22  19:53:30:19\r\n          C'est beaucoup.\r\n\r\n19:53:30:21  19:53:36:21\r\n       Mais on est tr\u00e8s loin\r\n   des niveaux atteints en 2009.\r\n\r\n19:53:37:11  19:53:39:04\r\nOn avait 4,4 pour cent de ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:53:39:09  19:53:41:06\r\n         La majorit\u00e9 vient\r\n     des exportations suisses.\r\n\r\n19:53:41:08  19:53:44:16\r\nVoil\u00e0 les variations de chaque mois.\r\n\r\n19:53:44:17  19:53:48:10\r\n     On voit que l'horlogerie\r\n     a bien commenc\u00e9 l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:53:48:11  19:53:51:16\r\n   Mais \u00e7a a fini en fort recul.\r\n\r\n19:53:51:18  19:53:55:08\r\n      Alors que les machines\r\n      avaient mal commenc\u00e9.\r\n\r\n19:53:55:10  19:53:59:17\r\n     D\u00e9j\u00e0 bien avant l'abandon\r\n         du taux plancher.\r\n\r\n19:53:59:19  19:54:02:20\r\n   Apr\u00e8s le choc du 15 janvier,\r\n       il y a eu la parit\u00e9.\r\n\r\n19:54:02:22  19:54:05:04\r\nC'\u00e9tait la grande peur de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:54:05:06  19:54:11:06\r\n             Ensuite,\r\n    le franc suisse a remont\u00e9.\r\n\r\n19:54:13:20  19:54:15:06\r\n    Maintenant, il est \u00e0 1,09.\r\n\r\n19:54:15:08  19:54:16:22\r\n        Le choc s'\u00e9loigne.\r\n\r\n19:54:17:00  19:54:23:00\r\n         -Le franc fort,\r\n    c'est souvent un pr\u00e9texte.\r\n\r\n19:54:24:07  19:54:25:22\r\n    -Difficile de faire la part\r\n\r\n19:54:26:03  19:54:28:19\r\n   entre ce qui est vraiment li\u00e9\r\n           au franc fort\r\n\r\n19:54:29:00  19:54:33:06\r\net ce qui est li\u00e9 \u00e0 une acc\u00e9l\u00e9ration\r\n   des plans de restructuration.\r\n\r\n19:54:33:08  19:54:35:14\r\nPour les politiques, les entreprises\r\n\r\n19:54:35:19  19:54:38:13\r\n ont demand\u00e9 une r\u00e9vision fiscale\r\n         plus favorable.\r\n\r\n19:54:38:15  19:54:41:19\r\nDifficile de savoir ce qui d\u00e9pendait\r\n       du franc fort ou non.\r\n\r\n19:54:41:21  19:54:44:02\r\n  Mais les marges sont r\u00e9duites.\r\n\r\n19:54:44:04  19:54:46:08\r\nIl faut voir ce qui est important.\r\n\r\n19:54:46:10  19:54:50:03\r\n      C'est surtout la sant\u00e9\r\n   des partenaires commerciaux.\r\n\r\n19:54:50:05  19:54:52:11\r\n   C'est \u00e7a qu'il faut souligner\r\n           aujourd'hui.\r\n\r\n19:54:52:13  19:54:57:13\r\n         Leur importance.\r\n\r\n19:54:57:13  19:55:01:11\r\n  La neige et le verglas ont sem\u00e9\r\n  le chaos sur certaines routes,\r\n\r\n19:55:01:15  19:55:05:21\r\nprovoquant une trentaine d'accidents\r\n   dans une partie de la Suisse.\r\n\r\n19:55:06:02  19:55:12:03\r\nIl y a des routes coup\u00e9es comme ici\r\n     dans le canton de Berne.\r\n\r\n19:55:15:10  19:55:21:22\r\nPortrait de ce m\u00e9decin qui s'occupe\r\n     des vivants et des morts.\r\n\r\n19:55:22:03  19:55:25:15\r\n   Rolf Jeanmonod est \u00e0 la fois\r\n     g\u00e9n\u00e9raliste et l\u00e9giste.\r\n\r\n19:55:25:20  19:55:31:05\r\n      Il livre un t\u00e9moignage\r\n        plein d'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:55:38:06  19:55:42:11\r\n -Ce corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 il y a\r\n quelques heures dans une for\u00eat.\r\n\r\n19:55:42:15  19:55:46:20\r\n     L'inspectrice de police\r\n  renseigne le m\u00e9decin l\u00e9giste.\r\n\r\n19:55:47:01  19:55:50:17\r\n        -Il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9\r\n   assis sur une chaise, pench\u00e9.\r\n\r\n19:55:51:06  19:55:53:07\r\n   -S'agit-il d'un homicide ?\r\n\r\n19:55:53:11  19:55:56:22\r\n      Le Dr Rolf Jeanmonod\r\n     participe \u00e0 l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:55:57:09  19:55:59:19\r\n  -Il va nous aider \u00e0 comprendre\r\n\r\n19:56:00:00  19:56:04:04\r\n        ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:56:04:15  19:56:07:07\r\n-La mort remonte \u00e0 un mois environ.\r\n\r\n19:56:07:11  19:56:10:14\r\n     Le cadavre est en \u00e9tat\r\n    de d\u00e9composition avanc\u00e9.\r\n\r\n19:56:10:19  19:56:13:11\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape: identifier le corps.\r\n\r\n19:56:13:15  19:56:17:17\r\n     Chaque partie du corps \r\n    est pass\u00e9e au peigne fin.\r\n\r\n19:56:17:22  19:56:21:02\r\n       Un mort, \u00e7a parle.\r\n\r\n19:56:21:07  19:56:23:17\r\n  -Ca parle au niveau des dents,\r\n\r\n19:56:23:22  19:56:25:10\r\n         au niveau du DNA.\r\n\r\n19:56:25:14  19:56:29:12\r\n      Les signes distinctifs,\r\n      cicatrices, tatouages.\r\n\r\n19:56:29:17  19:56:32:22\r\n     -Le but de ces d\u00e9marches\r\n\r\n19:56:33:03  19:56:35:08\r\n  est de permettre \u00e0 des familles\r\n\r\n19:56:35:12  19:56:36:23\r\n        de faire un deuil.\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:40:17\r\n   -25 ans que Rolf Jeanmonod\r\n   est au service des morts.\r\n\r\n19:56:40:22  19:56:43:11\r\n           Collaborant\r\n  avec la police neuch\u00e2teloise,\r\n\r\n19:56:43:15  19:56:46:20\r\n  il ausculte une cinquantaine\r\n      de cadavres par an.\r\n\r\n19:56:47:10  19:56:52:14\r\n -On ne reste pas fig\u00e9 sur un cas.\r\n\r\n19:56:52:19  19:56:57:22\r\n  Il faut \u00e9vacuer ses sentiments.\r\n\r\n19:56:58:03  19:57:05:19\r\n     Travailler comme un ma\u00e7on\r\n          ferait un mur.\r\n\r\n19:57:06:00  19:57:08:11\r\n-Il reconna\u00eet toutefois ses limites.\r\n\r\n19:57:08:16  19:57:11:03\r\n  -Le pire, ce sont les enfants.\r\n\r\n19:57:11:08  19:57:15:00\r\n         Ce que je ne fais\r\n         quasiment jamais.\r\n\r\n19:57:15:05  19:57:17:19\r\nT'as pas vu de trou dans le palais ?\r\n\r\n19:57:18:08  19:57:22:06\r\n -R.Jeanmonod est devenu l\u00e9giste\r\n   par int\u00e9r\u00eat pour le droit.\r\n\r\n19:57:22:11  19:57:25:03\r\nIl est aussi m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.\r\n\r\n19:57:25:15  19:57:27:21\r\n  -C'est un \u00e9quilibre qui permet\r\n\r\n19:57:28:02  19:57:30:11\r\n    de passer de l'un \u00e0 l'autre\r\n\r\n19:57:30:16  19:57:36:14\r\n  et de trouver sa satisfaction \r\n  sans tomber dans un morbide...\r\n\r\n19:57:38:02  19:57:43:03\r\n-Pour cette fois, l'examen externe\r\n  suffit, pas besoin d'autopsie.\r\n\r\n19:57:43:08  19:57:45:23\r\nLe m\u00e9decin conclut \u00e0 un suicide.\r\n\r\n19:57:46:04  19:57:50:11\r\n     Le lendemain, ce corps\r\n    sera rendu \u00e0 la famille.\r\n\r\n19:57:54:03  19:57:58:11\r\n-En ski, le week-end du Lauberhorn a\r\ncommenc\u00e9 avec le traditionnel combin\u00e9\r\n\r\n19:57:58:16  19:58:00:19\r\n qui n'a pas souri \u00e0 Carlo Janka.\r\n\r\n19:58:01:00  19:58:05:07\r\n   Du coup c'est Marc Gisin, 6\u00e8me,\r\nqui a sign\u00e9 le meilleur temps suisse.\r\n\r\n19:58:05:11  19:58:10:22\r\n La victoire est revenue \u00e0 K.Jansrud\r\ndevant son compatriote A.Lund Svindal\r\n\r\n19:58:11:03  19:58:13:00\r\n   et le Fran\u00e7ais Adrien Theaux.\r\n\r\n19:58:13:05  19:58:16:17\r\n  Il s'agit de la 12\u00e8me victoire\r\n      norv\u00e9gienne cet hiver.\r\n\r\n19:58:16:22  19:58:23:02\r\n Les Scandinaves seront les favoris\r\nde la descente qui aura lieu demain.\r\n\r\n19:58:25:11  19:58:29:12\r\n   La descente du Lauberhorn que\r\nvous pourrez suivre en direct demain\r\n\r\n19:58:29:17  19:58:31:19\r\nest retransmise dans le monde entier.\r\n\r\n19:58:32:00  19:58:34:21\r\n   En Suisse, c'est l'\u00e9v\u00e9nement\r\n      sportif le plus suivi.\r\n\r\n19:58:35:02  19:58:41:10\r\n       Pour la SSR, le d\u00e9fi\r\n   technologique est de taille.\r\n\r\n19:58:47:22  19:58:50:23\r\n         -Chaque ann\u00e9e,\r\nles images de l'Eiger, du Moench\r\n\r\n19:58:51:04  19:58:54:11\r\n        et de la Jungfrau\r\n   font le tour du monde gr\u00e2ce\r\n\r\n19:58:54:16  19:58:59:03\r\n  \u00e0 la retransmission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e\r\n  de la descente du Lauberhorn.\r\n\r\n19:58:59:08  19:59:03:12\r\nC'est le rendez-vous des \u00e9motions\r\n   et de la haute technologie.\r\n\r\n19:59:03:17  19:59:07:05\r\n     Des tonnes de mat\u00e9riel \r\n    sont achemin\u00e9es \u00e0 Wengen.\r\n\r\n19:59:07:10  19:59:12:14\r\n     21 cam\u00e9ras sont plac\u00e9es\r\n        le long du trac\u00e9,\r\n\r\n19:59:12:19  19:59:14:23\r\n         70 techniciens\r\n     assurent la production.\r\n\r\n19:59:15:04  19:59:20:00\r\n  La position de chaque cam\u00e9ra\r\n      doit \u00eatre avalis\u00e9e.\r\n\r\n19:59:20:12  19:59:24:10\r\n -Je suis en discussion permanente\r\n\r\n19:59:24:14  19:59:26:19\r\n   avec le chef de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:59:27:00  19:59:30:01\r\n         Je veux installer\r\n      une cam\u00e9ra portable ici\r\n\r\n19:59:30:06  19:59:32:10\r\n       et je dois l'indiquer\r\n         tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment.\r\n\r\n19:59:32:20  19:59:36:16\r\n  -L'exp\u00e9rience acquise durant\r\nplus de 40 ans de retransmission\r\n\r\n19:59:36:21  19:59:38:15\r\n          est un atout.\r\n\r\n19:59:38:20  19:59:43:04\r\nMais chaque \u00e9dition est une occasion\r\n de progresser avec la technologie\r\n\r\n19:59:43:09  19:59:46:10\r\n  et de montrer les comp\u00e9tences\r\n        de l'entreprise.\r\n\r\n19:59:46:21  19:59:50:08\r\n    -Une telle op\u00e9ration co\u00fbte\r\n\r\n19:59:50:12  19:59:52:16\r\n des centaines de milliers de frs.\r\n\r\n19:59:52:21  19:59:55:23\r\n   Mais c'est un investissement\r\n        qui vaut la peine.\r\n\r\n19:59:56:04  19:59:59:14\r\n    Nous sommes une entreprise\r\n      de haute technologie.\r\n\r\n19:59:59:19  20:00:01:08\r\n    C'est ce qu'incarne Wengen,\r\n\r\n20:00:01:11  20:00:04:19\r\n       car d'ann\u00e9e en ann\u00e9e\r\n   il y a un effort pour trouver\r\n\r\n20:00:05:00  20:00:07:16\r\n      ce qui pourrait capter\r\n      encore plus l'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n20:00:07:21  20:00:15:04\r\n C'est important de faire valoir \r\n le savoir-faire de l'entreprise.\r\n\r\n20:00:16:16  20:00:19:13\r\n        -Les militaires\r\n      sont aussi mobilis\u00e9s\r\n\r\n20:00:19:18  20:00:23:10\r\npour que la piste la plus longue\r\n      du monde soit belle.\r\n\r\n20:00:23:14  20:00:32:03\r\n     Et pour accueillir pr\u00e8s\r\nde 30'000 personnes sur le trac\u00e9.\r\n\r\n20:00:35:10  20:00:38:11\r\n      -Et nous vous rappelons\r\n      l'information du jour,\r\n\r\n20:00:38:15  20:00:42:18\r\n     un accident th\u00e9rapeutique\r\n     sans pr\u00e9c\u00e9dent en France.\r\n\r\n20:00:42:23  20:00:44:19\r\nSix volontaires sont hospitalis\u00e9s.\r\n\r\n20:00:45:00  20:00:47:17\r\nL'un est en \u00e9tat de mort c\u00e9r\u00e9brale.\r\n\r\n20:00:48:18  20:00:52:20\r\n Au programme ce soir, \"Descente \r\n en Cuisine\" \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n20:00:53:01  20:00:56:03\r\n Et l'amour dans \"Downtown Abbey\".\r\n\r\n20:00:56:08  20:00:58:13\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:58:18  20:01:02:18\r\n Excellente soir\u00e9e, et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n20:01:04:08  20:01:09:16\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, V.Fiore-Donno, V.Gerber,\r\n A.Giddey, R.Pawlak, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T19:17:43Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601488162", "durationSec": 106, "title": "SO FRANCE ESSAIS THERAPEUTIQUES_RTS000000704731", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives sur le processus d'un essai clinique d'un nouveau m\u00e9dicament sur les humains et les diff\u00e9rentes \u00e9tapes qui le composent.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1601488163", "durationSec": 71, "title": "SO CH ESSAIS THERAPEUTIQUES_RTS000000704796", "excerpt": "A leur arriv\u00e9e en Suisse, les r\u00e9fugi\u00e9s peuvent conserver leurs biens jusqu'\u00e0 une valeur de 1000 francs. Si les biens des requ\u00e9rants d'asile d\u00e9passent une valeur de 1000 francs, ils sont confisqu\u00e9s par les autorit\u00e9s suisses contre une quittance pour compenser une partie des co\u00fbts engendr\u00e9s par les proc\u00e9dures et le s\u00e9jour en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "CONTR\u00d4LE DES M\u00c9DICAMENTS", "EXP\u00c9RIMENTATION M\u00c9DICALE", "LABORATOIRE M\u00c9DICAL", "RECHERCHE M\u00c9DICALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488164", "durationSec": 121, "title": "SO REFUGIES TAXE PARTICIPATIVES_RTS000000704815", "excerpt": "Plus de 150 professeurs de droit se sont unis et ont sign\u00e9 un manifeste appelant les citoyens \u00e0 rejeter l'initiative de l'UDC pour l'expulsion des criminels \u00e9trangers. Si les Suisses acceptent l'initiative le 28 f\u00e9vrier 2016, les renvois deviendront automatiques et ne seront plus soumis \u00e0 l'appr\u00e9ciation d'un juge.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9FUGI\u00c9", "POLITIQUE D'ASILE", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "BIEN \u00c9CONOMIQUE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "sequenceIds": ["1488824"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488165", "durationSec": 20, "title": "SO PC ALBISGUETLI_RTS000000704822", "excerpt": "Des coupes budg\u00e9taires dans le domaine de l'\u00e9ducation et de la formation touche toute la Suisse et devraient permettre d'\u00e9conomiser pr\u00e8s d'un demi-millard de francs. Les d\u00e9bats sont houleux en suisse al\u00e9manique o\u00f9 les \u00e9tudiants se mobilisent pour exprimer leurs craintes d'une baisse g\u00e9n\u00e9rale du niveau de la formation."}, {"internalArchiveId": "AA1601488166", "durationSec": 27, "title": "SO PC SCHNEIDER-AMMAN_RTS000000704580", "excerpt": "En France, le d\u00e9bat politique est virulent \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale sur les questions de d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9 et d'\u00e9tat d'urgence d\u00e9clar\u00e9 par le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande. De nombreuses personnes craignent une d\u00e9rive s\u00e9curitaire. Thomas Legrand, \u00e9ditorialiste politique \u00e0 France Inter, exprime ses craintes face \u00e0 ces questions."}, {"internalArchiveId": "AA1601488167", "durationSec": 106, "title": "SO PROFS DE DROITS CONTRE RENVOIS_RTS000000704686", "excerpt": "Preprod \u00e0 base d'archives qui revient sur la d\u00e9cision de la BNS d'abandonner le taux plancher et les cons\u00e9quences que cette d\u00e9cision a eu sur le quotidien des citoyens, des patrons et des entreprises suisses.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DROIT D'ASILE", "POLITIQUE D'ASILE", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE", "CRIMINALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1488830"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488168", "durationSec": 129, "title": "SO COUPES EDUCATION_RTS000000704519", "excerpt": "L'abandon du taux plancher et le franc fort ont impact\u00e9 le marcher du travail. Si le taux de ch\u00f4mage est rest\u00e9 stable, c'est gr\u00e2ce \u00e0 l'augmentation du travail temporaire. Les contrats temporaires sont en augmentation de 10% pour les cadres depuis janvier 2015. Ceux-ci permettent plus de flexibilit\u00e9 pour les employeurs dans un contexte \u00e9conomique difficile.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE-VILLE", "WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["POLITIQUE DE L'\u00c9DUCATION", "JEUNE (\u00c2GE)", "FORMATION", "BUDGET DE L'ETAT"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488169", "durationSec": 139, "title": "SO FRANCE ETAT URGENCE 2_RTS000000704808", "excerpt": "Portrait de Rolf Jeanmonod qui est \u00e0 la fois m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste et m\u00e9decin l\u00e9giste \u00e0 la morgue de Neuch\u00e2tel. Il participe aux enqu\u00eates de police afin de d\u00e9terminer les raisons d'un d\u00e9c\u00e8s. Pour garder du recul, il a choisi de continuer de travailler avec les vivants en tant que m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["NATIONALIT\u00c9", "\u00c9TAT D'URGENCE", "POLITIQUE", "POLITIQUE DE D\u00c9FENSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488170", "durationSec": 104, "title": "SO TAUX PLANCHER HISTOIRE_RTS000000704560", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "SONDEREGGER, Janique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TAUX DE CHANGE", "FRANC SUISSE", "EURO", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE", "FISCALIT\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488171", "durationSec": 114, "title": "SO TRAVAIL TEMPORAIRE_RTS000000704649", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["TRAVAIL TEMPORAIRE", "CADRE", "POLITIQUE DE L'EMPLOI", "POLITIQUE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1488842"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488172", "durationSec": 25, "title": "SO PC ACCIDENTS SAINT GALL_RTS000000704544"}, {"internalArchiveId": "AA1601488173", "durationSec": 141, "title": "FRIGO MEDECIN LEGISTE NE 1101_RTS000000700118", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "M\u00c9DECINE G\u00c9N\u00c9RALE", "M\u00c9DECINE L\u00c9GALE", "M\u00c9DECIN", "MORGUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488174", "durationSec": 28, "title": "SO PC COURSE WENGEN_RTS000000704590"}, {"internalArchiveId": "AA1601488175", "durationSec": 113, "title": "SO WENGEN ORGANISATION_RTS000000704779"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601488705", "summary": "Itw d'un immigrant syrien. Itw de Mario Gattiker, secr\u00e9taire d'\u00e9tat aux migrations. Itw de Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale PS vaudoise.", "id": "1488824", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488711", "summary": "Expulsion en avion d'un \u00e9tranger. Itw de Thierry Tanquerel, professeur de droit public, Universit\u00e9 Gen\u00e8ve. Itw de Andreas Auer, professeur \u00e9m\u00e9rite de droit public, Universit\u00e9 de Zurich. Itw de Hansueli Vogt, professeur de droit \u00e9conomique, Universit\u00e9 de Zurich. Balance symbolisant la justice. Drapeau suisse flottant.", "id": "1488830", "visualThemes": ["AVION CIVIL", "DRAPEAU"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488723", "summary": "Itw de Robin Gordon, CEO, Interiman Group. Itw de Pierliugi Fedele, membre comit\u00e9 directeur UNIA. Itw de Charles Franier, directeur ex\u00e9cutif, Michael Page Gen\u00e8ve.", "id": "1488842", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1601488725", "summary": "Duplex Neuch\u00e2tel : Itw de Dominique Sprumont, professeur en droit de la sant\u00e9 UNINE.", "id": "1488844", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "role": "Liaison duplex Zurich", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1636424", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022996", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-6DA1C407-5FEF-44C5-884E-9F20D4E14CF6", "internalArchiveId": "6DA1C407-5FEF-44C5-884E-9F20D4E14CF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue romande 6h45) *** Dominique Choffat, Esther coquoz, la revue de presse . \r\nL'int\u00e9gration des  \u00e9trangers, on en parle beaucoup ces jours,  \u00e7a co\u00fbte, et pourtant la Conf\u00e9d\u00e9ration s'appr\u00eate \u00e0 diminuer les moyens destin\u00e9s \u00e0 mieux int\u00e9grer les migrants ...\r\nFaire plus avec moins. C'est \u00e0 ce dilemne que les cantons risquent d'\u00eatre confront\u00e9s d\u00e8s 2017, alors que le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s a augment\u00e9 cette ann\u00e9e. Le programme d'\u00e9conomies de la Conf\u00e9d\u00e9ration, en consultation jusqu'\u00e0 la mi-mars, pr\u00e9voit de diminuer de 23 millions la somme vers\u00e9e aux cantons pour les programmes d'int\u00e9gration. Indignation ce matin dans le tagesanzeiger de jacqueline Fehr, la ministre de justice et police zurichoise: \" nous devons justement en faire plus pour l'int\u00e9gration,  pas moins .. Critique aussi de son homologue lucernois, Guido Graf, qui rappelle que\" D\u00e9j\u00e0 le forfait de 6000 francs par r\u00e9fugi\u00e9 ne couvrait pas tous les co\u00fbts \" ..Et commentaire du Tagesanzeiger: les cantons ne pourront pas tout compenser. Il y aura moins de cours de langue pour les migrants, qui s'int\u00e9greront donc moins bien dans le march\u00e9 du travail et resteront  plus longtemps ..\u00e0 l'aide sociale. C'est une vision \u00e0 court terme.\r\n*** Un an apr\u00e8s la fin du taux plancher, gros plan sur les initiatives qui pourraient \u00eatre prises pour relancer l'\u00e9conomie\r\nDOM Huit id\u00e9es, qui pourraient compenser le franc fort.\r\nIl faut dire que les propositions se multiplient. Le quotidien Le temps les a donc pass\u00e9es en revue, ces propositions.\r\nElles partent d'un voeu tout d'abord, un voeu des syndicats, de fixer un nouveau taux plancher. C'est assez improbable, selon les experts. En tout cas en l'arrimant \u00e0 l'euro. Mais certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que le franc se lie \u00e0 un panier de devises. La BNS pourrait s'exprimer sur cette question cette ann\u00e9e.\r\nLes id\u00e9es passent aussi par un fonds souverain. Les r\u00e9serves de change de la BNS pourraient alors \u00eatre investies dans des actions d'entreprises \u00e9trang\u00e8res, plut\u00f4t qu'en obligations d'Etat.\r\nMais d'autres propositions \u00e9mergent. Avec une sorte d'assurance qui couvrirait les variations de change, ou encore avec une bureaucratie all\u00e9g\u00e9e pour r\u00e9duire les co\u00fbts des entreprises. \r\nLa Neue luzerner zeitung choisit de nous montrer une courbe pour marquer l'anniversaire de la fin du taux plancher: celle  du franc sur l'ann\u00e9e 2015 . Alors je vous la r\u00e9sume bri\u00e8vement: grosse chute sous la barre des 1 franc -  le 22 janvier -  \u00e0 98 centimes, puis remont\u00e9e et oscillation entre \u00e0 1 franc 06  et 1 franc 03  entre fin janvier et juillet - puis remont\u00e9e pour se stabiliser autour des 1 franc 09 cet automne jusqu'\u00e0 aujourd'hui ...Mais on a un peut-\u00eatre  peu trop vu la r\u00e9alit\u00e9 avec des lunettes roses, sous l'angle par exemple de l'augmentation du pouvoir d'achat des Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger. Car les journaux al\u00e9manique le disent presque \u00e0 l'unisson:  c'est 2016 la v\u00e9ritable ann\u00e9e de la devise. comme l'affirme Peter Dietrich,  le directeur de Swissmem,  la fa\u00eeti\u00e8re de l'industrie des machines, dans la neue Luzerner zeitung, c'est cette ann\u00e9e qu'on va vraiment sentir les effets n\u00e9gatifs du franc fort.\r\nDOM Eux, ils ne regardent pas la r\u00e9alit\u00e9 avec des lunettes roses.\r\nJe veux parler des milliers de m\u00e9decins, qui travaillent \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de Zurich, et qui ne sont pas pay\u00e9s comme ils le devraient.\r\nIls n'ont toujours pas re\u00e7u l'entier de leurs indemnit\u00e9s, et ce depuis septembre. \r\nla somme due se monte tout de m\u00eame \u00e0 470'000 francs. \r\nEt ce n'est pas la premi\u00e8re fois que cet h\u00f4pital de Zurich peine \u00e0 sortir le porte-monnaie. \r\nEn 2013, il avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb verser 16 millions d'arri\u00e9r\u00e9s \u00e0 ses chefs de clinique, apr\u00e8s s'\u00eatre fait taper sur les doigts par le tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\nL'\u00e9tablissement se dit navr\u00e9 de cette situation, d\u00e9clare avoir trouv\u00e9 une solution.\r\nUn article \u00e0 lire dans le Courrier et la Libert\u00e9.\r\n*** Le PDC romand tremble alors que le parti doit se choisir un nouveau pr\u00e9sident \r\nLes latins s'inqui\u00e8tent, ils ne veulent pas d'un dur \u00e0 la t\u00eate de leur parti.\r\nEt aujourd'hui, eh bien, le seul candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, c'est Gerhard Pfister. \r\nEt les langues se d\u00e9lient hors micros, nous disent 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve. \r\nBeaucoup de romands PDC ne le trouvent pas sympathique. \r\nSon profil smartvote le positionne tr\u00e8s \u00e0 droite sur les questions de s\u00e9curit\u00e9.\r\nEt puis sa sensibilit\u00e9 environnementale est quasi nulle. \r\nBref, tous les espoirs se focalisent sur un homme jug\u00e9 plus mod\u00e9r\u00e9, Martine Candinas. \r\nUne majorit\u00e9 de romands attendent comme le messie sa possible candidature.\r\nJamais auparavant la Suisse n'a \u00e9t\u00e9 si peu attractive pour les faux r\u00e9fugi\u00e9s. Ce sont les propos du secr\u00e9taire d'Etat en charge des migrations, Mario gattiker, en grande interview ce matin le Blick: alors non les avocats gratuits pr\u00e9vus par la r\u00e9forme de  l'asile ne vont pas rallonger les proc\u00e9dures, comme le d\u00e9nonce l'UDC dans son referendum. Au contraire, lls diront aux requ\u00e9rants quelles sont leurs chances r\u00e9elles d'obtenir ce statut ce qui va raccourcir les d\u00e9marches. Pas de diff\u00e9rence de traitement non plus entre les Suisses et les requ\u00e9rants, puisque les Suisses sans moyens aussi ont droit \u00e0 un avocat gratuit pour les d\u00e9fendre . Enfin, avec les proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es en 48 heures pour les migrants des Balkans, la Suisse est moins attractive que jamais ... 3 % de r\u00e9fugi\u00e9s contre 8 % auparavant.\r\n*** Un autre haut fonctionnaire pousse lui un ouf de soulagement ...\r\nLui c'est Andr\u00e9 Blattman, le chef de l'arm\u00e9e est tout sourire ce matin dans la Neue Luzerner Zeitung ... Au moment de l'arriv\u00e9e de Guy Parmelin au d\u00e9partement de la d\u00e9fense, les rumeurs allaient bon train sur son sort, alors qu'il doit partir \u00e0 la retraite \u00e0 la mi 2018.: l'UDC Christoph Morgeli avait m\u00eame twitt\u00e9 que Guy Parmelin fearit bien de prendre un nouveau d\u00e9part avec un nouveau chef de l'arm\u00e9e.  Dans une interview au Journal Lucernois, Andr\u00e9 Blattman affirme que non, Guy parmelin lui a fait savoir qu'il poursuivrait volontiers avec lui. \r\nDOM Evoquons maintenant la Gr\u00e8ce. La Gr\u00e8ce, qui doit g\u00e9rer une grande d\u00e9convenue. \r\nLa plupart des mesures sociales, pr\u00e9vues pour compenser les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, sont tout simplement abandonn\u00e9es.\r\nLe premier ministre grec Alexis Tsipras, n'a pas r\u00e9ussi son pari, face aux cr\u00e9anciers. \r\nLa bou\u00e9e de sauvetage des d\u00e9munis se d\u00e9gonfle. \r\nEt la pauvret\u00e9 risque donc de s'\u00e9tendre encore cette ann\u00e9e, en particulier chez les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\nC'est un reportage que vous pouvez d\u00e9couvrir dans le Courrier, ce matin.\r\n*** Les nouvelles r\u00e8gles de la circulation inqui\u00e8te les professionnels de la conduite\r\nDOM L'office f\u00e9d\u00e9ral des routes interdit en effet la marche arri\u00e8re, depuis le 1er janvier. \r\nEn tout cas, la marche arri\u00e8re sur plus de 20 m\u00e8tres. \r\nEt en Valais, la plupart des experts n'imaginent tout simplement pas ne plus enseigner cette pratique, au regard de la topographie particuli\u00e8re de ce canton.\r\nAlors, l'objectif de cette nouvelle r\u00e8gle, c'est la s\u00e9curit\u00e9. \r\nMais les professeurs de conduite interrog\u00e9s par le nouvelliste s'indignent. C'est justement parce que les conducteurs ne ma\u00eetrisent pas la marche arri\u00e8re que des accidents arrivent.\r\n***  Deux symboles suisses pour terminer, le ski et une montre ...\r\nLe ski est-il un des derniers symbole de l'identit\u00e9 Suisse ... se demande la NZZ ce matin, avec une photo ancienne de 1941 montrant des jeunes en camp de ski en Engadin ... photo qui avait pour l\u00e9gende: tout le monde skie,. et bien sous l'effet de la migration, ce n'est plus le cas dans notre pays. Et ducoup le lobby de ski tente de r\u00e9agir avec \u00e9nergie et d\u00e9penses. Le Ski appartient \u00e0 la l\u00e9gende et aux mythes helv\u00e9tqiues, comme la force de l'autod\u00e9termination ... et la nature intacte ... le ski c'est le dernier r\u00e9duit, titre la NZZ-. \r\nDOM Et puis la montre, elle est \u00e0 d\u00e9couvrir dans Le matin.\r\nUn ing\u00e9nieur suisse a en effet invent\u00e9 une montre m\u00e9canique, qui se cr\u00e9e de toutes pi\u00e8ces par le biais d'une imprimante 3D.\r\nAlors oui, c'est une montre artisanale.\r\nNon, elle ne fonctionne pas longtemps, environ 30 minutes.\r\nMais oui, elle fait un buzz mondial.\r\nOn se balade quelque part entre le hobby d'un passionn\u00e9, l'innovation technologique, l'art, et l'amusement.", "durationSec": 433, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394740", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-01-15T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-01-15T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7394758", "ece-7394740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T00:47:47Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nDominique Choffat, Esther, Coco sont de retour pour la revue de presse suisse al\u00e9manique et Suisse romande l'int\u00e9gration des \u00e9trangers, on en parle beaucoup ces jours- \u00e7a co\u00fbte de l'argent, pardon, et pourtant, et pourtant la Conf\u00e9d\u00e9ration s'appr\u00eate \u00e0 diminuer les moyens destin\u00e9s \u00e0 mieux int\u00e9grer les migrants. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [91%] :\r\nFaire plus avec moins 7 \u00e0 ce dilemme que les cantons risquent d'\u00eatre confront\u00e9s d\u00e8s 2017 alors que le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s a augment\u00e9 cette ann\u00e9e, le programme d'\u00e9conomies de la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9voit de diminuer en effet de 23 millions la somme vers\u00e9e aux cantons pour les programmes d'int\u00e9gration indignation ce matin dans le cas Gacem sa guerre de Jacqueline Fehr la ministre, de justice et police z\u00fcrichoises nous devons justement faire plus pour l'int\u00e9gration pas moins critique aussi de son homologue lucernois Guido Graf, qui rappelle que d\u00e9j\u00e0 le forfait de 6000 francs par r\u00e9fugi\u00e9 ne couvrait pas \u00e0 tous les coups, et cette critique du tag Hassan sa guerre, il y aura moins de cours de langue pour les migrants qui s'int\u00e9greront donc moins bien dans le march\u00e9 du travail et resteront plus longtemps \u00e0 l'aide sociale, c'est une vision \u00e0 court terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:02) [99%] :\r\nUn an apr\u00e8s la fin du taux plancher, gros plan ce matin sur les initiatives qui pourraient \u00eatre prises pour relancer l'\u00e9conomie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:08) [92%] :\r\n8 id\u00e9es qui pourraient compenser le franc fort, il faut dire que les propositions se multiplient, le quotidien Le Temps, les a donc pass\u00e9es en revue, elles partent d'un voeu : tout d'abord un voeu des syndicats de fixer un nouveau taux plancher, c'est assez improbable, selon les experts, m\u00eame si certaines voix s'\u00e9l\u00e8vent pour que le franc soit li\u00e9e \u00e0 un panier devises les id\u00e9es passent aussi par enfant souverain, les r\u00e9serves de change de la BNS pourraient alors \u00eatre investies dans des actions d'entreprises \u00e9trang\u00e8res, plut\u00f4t qu'en obligations d'\u00c9tat, mais d'autres propositions \u00e9mergent avec une sorte d'assurance qui couvrirait les variations qui change ou encore avec une bureaucratie all\u00e9g\u00e9e pour r\u00e9duire les co\u00fbts des entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [92%] :\r\nLa \u00e9ternel Zeitung choisit de nous montrer une courbe pour marquer l'anniversaire de la fin du taux plancher, celle du Front, bien s\u00fbr, sur toute l'ann\u00e9e 2015, alors je vous la r\u00e9sume bri\u00e8vement grosse chute sous la barre d\u00e8s 1 francs le 22 janvier \u00e0 98 centimes puis remont\u00e9e et oscillation entre 1 francs 0, Suisse et 1 francs 03 entre fin janvier et juillet puis une forme de stabilisation autour d'elle en France 09 cet Automne et jusqu'\u00e0 aujourd'hui, mais attention, on regarde un peu trop la r\u00e9alit\u00e9 avec des lunettes roses sous l'angle par exemple de l'augmentation du pouvoir d'achat des Suisses \u00e0 l'\u00e9tranger car les journaux al\u00e9manique le disent presque \u00e0 l'unisson ce matin ces 2016 la v\u00e9ritable ann\u00e9e de la devise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:29) [89%] :\r\nIls ne regardent pas \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, avec des lunettes roses, je veux parler des milliers de m\u00e9decins qui travaillent \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de Z\u00fcrich, qui ne sont pas pay\u00e9s comme il le devrait, ils n'ont toujours pas re\u00e7u l'entier de leurs indemnit\u00e9s et ce, depuis septembre, la somme due se montre se monte tout de m\u00eame \u00e0 470000 francs ce n'est pas la premi\u00e8re fois que cet h\u00f4pital de Zurich peine \u00e0 sortir le porte- monnaie en 2013, il avait d\u00e9j\u00e0 d\u00fb verser 16 millions d'arri\u00e9r\u00e9s \u00e0 ses chefs de clinique, un article \u00e0 lire dans le Courrier et La Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [96%] :\r\nLe PDC tremble alors que le parti doit se choisir un nouveau pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [91%] :\r\nLes latins s'inqui\u00e8tent, ils ne veulent pas d'un dur \u00e0 la t\u00eate de leur parti, et aujourd'hui, h\u00e9 bien le seul candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, c'est Gerhard Pfister et les langues se d\u00e9lient, au micro, selon 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, beaucoup de romands PDC ne le trouve tout simplement pas sympathique, il est jug\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 droite sur les questions de s\u00e9curit\u00e9 et puis sa sensibilit\u00e9 environnementale est quasi nul, bref, tous les espoirs se focalisent sur un homme jug\u00e9 plus mod\u00e9r\u00e9 Martine candidat s'et une majorit\u00e9 de romands attendent donc comme le messie sa possible candidature. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [96%] :\r\nJamais auparavant jamais auparavant la Suisse n'a \u00e9t\u00e9 si peu attractive pour les faux r\u00e9fugi\u00e9s ce sont les propos du secr\u00e9taire d'\u00c9tat en charge des migrations Mario Gattiker en grande interview ce matin dans le Blick alors non, les avocats gratuits pr\u00e9vus par la r\u00e9forme de l'asile ne vont pas rallonger les proc\u00e9dures, comme le d\u00e9nonce l'UDC dans son r\u00e9f\u00e9rendum, au contraire, puisqu'ils diront requ\u00e9rants, quelles sont leurs chances r\u00e9elles d'obtenir un statut, pas de diff\u00e9rence de traitement non plus entre les Suisses et les requ\u00e9rants, puisque les Suisses avec peu de moyens aussi ont droit \u00e0 un avocat gratuit pour les d\u00e9fendre, enfin avec les proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es en 48 heures pour les migrants des Balkans, la Suisse est moins attractif que jamais 3 pourcent de de r\u00e9fugi\u00e9s contre 8 pourcent auparavant auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:27) [98%] :\r\nUn autre haut fonctionnaire pousse lui un ouf de soulagement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:30) [91%] :\r\nOui, lui c'est Andr\u00e9 Blattman, le chef de l'arm\u00e9e, qui est tout sourire ce matin dans la Neue et Luzerner Zeitung au moment de l'arriv\u00e9e de Guy Parmelin au d\u00e9partement de la D\u00e9fense, on s'en souvient, les rumeurs allaient bon train sur son sort, alors qu'il a de toute fa\u00e7on prendre sa retraite \u00e0 la mi- 2018, l'UDC Christoph M\u00f6rgeli avait m\u00eame twitt\u00e9 que Guy Parmelin feraient bien de prendre un nouveau d\u00e9part avec un nouveau chef de l'arm\u00e9e, dans une interview au Journal Lucernois Andr\u00e9 Blattman Afir affirme que non, Guy Parmelin, lui, a fait savoir qu'il poursuivrait volontiers avec lui, \u00e9voquons maintenant la Gr\u00e8ce : la Gr\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [94%] :\r\nQui doit g\u00e9rer une grande d\u00e9convenue, la plupart des mesures sociales pr\u00e9vues pour compenser les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9, mais avant tout simplement abandonn\u00e9es le 1er ministre grec Alexis Tsipras n'a pas r\u00e9ussi son pari face aux cr\u00e9anciers et la pauvret\u00e9 risque donc de s'\u00e9tendre encore cette ann\u00e9e, en particulier chez les personnes \u00e2g\u00e9es, c'est un reportage que vous pouvez d\u00e9couvrir dans le Courrier ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:24) [95%] :\r\nLes nouvelles r\u00e8gles de la circulation, inqui\u00e8te les professionnels de la conduite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:28) [89%] :\r\nL'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes interdit en effet la marche arri\u00e8re depuis le 1er janvier en tous cas la marche arri\u00e8re sur plus de 20 ME et en Valais, h\u00e9 bien, la plupart des experts n'imagine tout simplement pas ne plus enseigner cette pratique au regard de la topographie particuli\u00e8re de ce canton alors le b/j excessif de cette nouvelle r\u00e8gle, c'est la s\u00e9curit\u00e9, mais les professeurs de conduite, interrog\u00e9 par le nouvelliste s'indigne, c'est justement parce que les conducteurs ne ma\u00eetrisent pas la marche arri\u00e8re que les accidents arrivent plusieurs semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [82%] :\r\nOn est un bon conducteur, justement, c'est celui qui sait faire une une bonne marche arri\u00e8re de nuit et par temps de pluie on compte sur le gros sinon non non je ne parlais pas moi bien s\u00fbr, toujours en avant, de symboles suisses pour terminer le ce qui est une montre aussi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [91%] :\r\nAlors le ski d'abord le ski a -t-il un des derniers symboles de l'identit\u00e9 Suisse demande la NZZ ce matin avec une photo ancienne de 1941 montrant des jeunes en camp de ski en Engadine photo qui avait pour l\u00e9gende, tenez -vous bien, Simon, tout le monde, ce qui est bien sous l'effet de la migration, ce n'est plus le cas dans notre pays et du coup, le lobby de ceux qui ceux qui tentent de r\u00e9agir avec \u00e9nergie et d\u00e9penses le ski non dit la NZZ appartient \u00e0 la l\u00e9gende et aux mythes helv\u00e9tiques, comme la force de l'autod\u00e9termination et la nature intacte, le titre c'est le dernier r\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [88%] :\r\nConclut le journal, et puis un autre mythe suisse, h\u00e9 bien c'est la montre H\u00e9l\u00e8ne \u00e0 d\u00e9couvrir dans Le Matin, un ing\u00e9nieur suisse a en effet invent\u00e9 une montre m\u00e9canique qui se cr\u00e9e de toutes pi\u00e8ces par le biais d'une imprimante 3D, alors oui c'est une montre artisanale non, elle ne fonctionne pas longtemps, environ 30 minutes mais oui, elle fait un base mondiale on se balade, quelque part entre le hobby d'un passionn\u00e9, l'innovation technologique et puis peut-\u00eatre aussi l'amusement un peu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [76%] :\r\nBon, ben oui, pourquoi pas, c'est bien s'amuser, parfois merci mesdames \u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T06:13:49Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A1CF3CE-B777-42FC-A373-09AEF21E5C63", "internalArchiveId": "7A1CF3CE-B777-42FC-A373-09AEF21E5C63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Premier passage devant le Parlement pour Guy Parmelin", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "* * Premier passage devant le Parlement pour Guy Parmelin 18h Parmelin\r\nHier et aujourd'hui, c'\u00e9tait le premier examen de passage devant le parlement pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin...\r\nL'UDC Vaudois en fonction depuis deux semaines s'est frott\u00e9 \u00e0 la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil des Etats...\r\nAu menu : d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e et r\u00e9novation tr\u00e8s contest\u00e9e des v\u00e9hicules tout terrain de transport...\r\nSt\u00e9phane Deleury, est-ce que Guy Parmelin a r\u00e9ussi ce premier rendez-vous en tant que chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense ?\r\nLa r\u00e9ponse est oui. En tout cas si on en croit les parlementaires sp\u00e9cialistes des affaires militaires. les \u00e9lus \u00e0 qui nous avons pu parler estiment que Guy Parmelin a r\u00e9ussi l'exercice. Il a b\u00fbch\u00e9 sur ses dossiers notamment sur le programme de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e. Alors m\u00eame, s'il a para\u00eet-il  lu les introductions aux trois sujets \u00e0 l'ordre du jour... le vaudois est rest\u00e9 modeste et a plut\u00f4t bien r\u00e9pondu aux questions.\r\n- Comment \u00e7a se passe lors de ces premi\u00e8res rencontres... est-ce que la commission marque son territoire face nouveau ministre  ?\r\nOui il y a un peu de cel\u00e0... c'est une sorte de rite de passage pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral. \"Les vieux renards\" de la politique militaire nous ont avou\u00e9s avoir pos\u00e9s quelques questions pointues pour tester les limites de leur nouveau partenaire de d\u00e9bat. Et Guy Parmelin a plut\u00f4t fait bonne impression. Il s'est montr\u00e9 plus direct et moins langue de bois dans les r\u00e9ponses que son pr\u00e9d\u00e9cesseur Ueli Maurer. \r\n- Les comp\u00e9tences linguistiques de Guy Parmelin avaient fait d\u00e9bat durant la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. A-t-il \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur ?\r\nLa r\u00e8gle de la Berne f\u00e9d\u00e9rale est que chacun parle dans sa langue maternelle, y compris le chef du d\u00e9partement. Et chacun est sens\u00e9 comprendre quand l'autre parle dans sa langue. Guy Parmelin a une bonne connaissance passive de l'allemand donc pas de souci de ce c\u00f4t\u00e9-ci. Il a d'ailleurs pr\u00e9sid\u00e9 une commission durant 2 ans. \r\n- Examen r\u00e9ussi sur la forme. Et sur le fond, Guy Parmelin a-t-il aussi enregistr\u00e9 des victoires ?\r\nAu  moins une, et sur un dossier tr\u00e8s chaud...  il a obtenu le soutien des s\u00e9nateurs pour r\u00e9nover plus de 2000 v\u00e9hicules de transport 4x4  DURO. Co\u00fbt total de cette mise \u00e0 jour : plus d'un demi milliards de francs. Un dossier tr\u00e8s contest\u00e9 qui fait partie du programme d'armement compl\u00e9mentaire de 2015. il s'agit concr\u00e8tement pour l'arm\u00e9e d'utiliser l'argent non d\u00e9pens\u00e9 suite \u00e0 refus du peuple d'acheter les Gripen.\r\n- Et pourquoi donc ce dossier \u00e9tait si d\u00e9licat \u00e0 d\u00e9fendre ?\r\nEt bien parce qu'en  2014, sous l'\u00e8re Maurer, Armasuisse qui s'occupe des achats de mat\u00e9riel, a confi\u00e9 \u00e0 l'entreprise turgovienne MOWAG le soin d'\u00e9valuer les am\u00e9lioration n\u00e9cessaires aux v\u00e9hicules. Or c'est cette m\u00eame entreprise MOWAG qui va r\u00e9nover les v\u00e9hicules pour plus d'un demi-milliard de francs. De quoi cr\u00e9er une pol\u00e9mique. Mais aujourd'hui, Guy Parmelin a r\u00e9ussi \u00e0 convaincre que cette option \u00e9tait bonne pour l'arm\u00e9e et pour l'emploi en Suisse. Il a fait passer ce projet de son pr\u00e9decesseur sans opposition.  Avec une petite ambiance salon de l'auto. Deux Duro \u00e9taient parqu\u00e9s devant le parlement ce matin .. Dans une superbe livr\u00e9e vert olive pour la d\u00e9monstration. Un vieux et un r\u00e9nov\u00e9. les h\u00f4tesses n'ont m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire pour amadouer la tr\u00e8s masculine commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil des Etats.", "durationSec": 196, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394723", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Premier passage devant le Parlement pour Guy Parmelin / FOR_2016-01-15T18:12:00_developpement-7", "Forum du 15.01.2016"], "alternativeSummary": ["Jeudi et vendredi c\u2019\u00e9tait le premier examen de passage devant le Parlement pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin. L\u2019UDC vaudoi,s en fonction depuis deux semaines, s\u2019est frott\u00e9 \u00e0 la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du conseil des Etats."], "variantIds": ["ece-7394723"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-26T00:59:29Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMerci, il est 18 heures et bient\u00f4t 45 hier et aujourd'hui, c'\u00e9tait le 1er, examen de passage devant le Parlement pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, l'UDC Vaudois, en fonction depuis 2 semaines s'est frott\u00e9 \u00e0 la commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats au menu, d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e et r\u00e9novation tr\u00e8s contest\u00e9e des v\u00e9hicules tout-terrain de transport St\u00e9phane Delory est -ce que Guy Parmelin a r\u00e9ussi ce 1er rendez- vous, en tant que chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [88%] :\r\nEh bien la r\u00e9ponse est oui, en tout cas si on on n'en croit ce que disent les parlementaires, vous, sp\u00e9cialiste des affaires militaires, les \u00e9lus \u00e0 qui nous avons pu parler estiment que Guy Parmelin a r\u00e9ussi l'exercice, il a b\u00fbch\u00e9 sur ses dossiers et notamment sur le tr\u00e8s vaste programme de d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e, alors m\u00eame s'il appara\u00eet -t-il lu devant les parlementaires, les introductions 3 sujets \u00e0 l'heure du jour, le Vaudois est rest\u00e9 plut\u00f4t modeste, et il a bien r\u00e9pondu aux questions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [89%] :\r\nMais alors, comment \u00e7a se passe lors de ces premi\u00e8res rencontres est -ce que la commission marque son territoire face au nouveau ministre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [91%] :\r\nOui, un peu de cela, c'est une sorte de rite de passage pour le nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral les vieux renards, c'est comme \u00e7a qu'il se m\u00eame les vieux renard de la politique militaire nous ont avou\u00e9 avoir pos\u00e9 quelques questions pointues sp\u00e9cialement pour tester les limites de le renouveler sur pi\u00e8ce de d\u00e9bats, oui c'est un peu \u00e7a, elles estiment que Guy Parmelin, qui n'est pas du tout un sp\u00e9cialiste des affaires militaires, bien que Guy Parmelin a fait bonne impression, il s'est montr\u00e9 plus Direct et moins langue de bois que son pr\u00e9d\u00e9cesseur, on lui Maurer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [93%] :\r\nLes comp\u00e9tences linguistiques de Guy Parmelin, avaient fait d\u00e9bat durant la campagne pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:32) [94%] :\r\nEst- ce qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hauteur alors vous le savez la r\u00e8gle \u00e0 Berne c'est que chacun parle dans sa langue maternelle, y compris le chef du d\u00e9partement et chacun est sens\u00e9 comprendre quand l'autre parle dans sa langue, Guy Parmelin, lui, a une bonne connaissance passive de l'allemand, donc pas de souci de ce c\u00f4t\u00e9 -ci para\u00eet -t-il, il a d'ailleurs pr\u00e9sid\u00e9 une commission durant 2 ans, \u00e7a c'est une preuve. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [98%] :\r\nExamen r\u00e9ussi donc sur la forme et sur le fond et Guy Parmelin -t-il aussi enregistr\u00e9 des des succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [92%] :\r\nAu moins une et sur un dossier tr\u00e8s chaud, il a obtenu le soutien des s\u00e9nateurs pour r\u00e9nover plus de demi- Yves Le 2000 v\u00e9hicules tout-terrain 4X4 des Douro, co\u00fbt total de cette mise \u00e0 jour plus d'un demi-1000000000 de francs un dossier tr\u00e8s contest\u00e9 qui fait partie du programme d'armement compl\u00e9mentaire de 2015, il s'agit concr\u00e8tement pour l'arm\u00e9e d'utiliser l'argent non d\u00e9pens\u00e9, suite \u00e0 un certain refus du peuple d'acheter des avions de combat Gripen et pourquoi donc ce dossier \u00e9tait si d\u00e9licat d\u00e9fendre h\u00e9 bien parce qu'en 2014 sous l'air Maurer donc Armasuisse qui s'occupe des achats de mat\u00e9riel avait confi\u00e9 \u00e0 l'entreprise thurgovienne mots vagues le soin d'\u00e9valuer les am\u00e9lioration n\u00e9cessaires \u00e0 ces v\u00e9hicules, or, c'est cette m\u00eame entreprise MOWAG qui va r\u00e9nover les v\u00e9hicules pour plus d'un demi-1000000000 de francs, de quoi cr\u00e9er une pol\u00e9mique, pol\u00e9mique, Guy Parmelin est donc parvenue aujourd'hui \u00e0 \u00e9teindre en commission en expliquant et en cr\u00e9ant une certaine ambiance salon de l'auto de Duro \u00e9taient parqu\u00e9s devant le Parlement ce matin de v\u00e9hicules dans une superbe livr\u00e9e Vert olive que les parlementaires ont \u00e9videmment inspecter les h\u00f4tesses n'ont m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire pour amadouer la tr\u00e8s masculine, commission de politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil des \u00c9tats, ce matin, Guy Parmelin a fait passer le d\u00e9licat projet de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, sans aucune opposition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [82%] :\r\nJe vous remercie St\u00e9phane Delory, c'est \u00e0 18 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T17:51:48Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E12FCF40-F2F9-4AEA-B1F1-2FEF67CCB58F", "internalArchiveId": "E12FCF40-F2F9-4AEA-B1F1-2FEF67CCB58F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plus de mille criminels \u00e9trangers renvoy\u00e9s par les cantons romands en 2015", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_JAN2016\r\n* * Plus de mille criminels \u00e9trangers renvoy\u00e9s par les cantons romands en 2015 (Dialogue Marie Giovanola) 18h Renvoi de criminels \u00e9trangers\r\nCombien d'\u00e9trangers criminels sont actuellement renvoy\u00e9s par la Suisse ?...\r\nLa question est sur toutes les l\u00e8vres \u00e0 quelques semaines de la votation du 28 f\u00e9vrier...\r\nLa population se prononcera alors sur l'initiative de l'UDC qui vise un renvoi automatique de d\u00e9linquants \u00e9trangers...\r\nOr, dans cette campagne, les opposants au texte mart\u00e8lent que la Suisse peut d\u00e9j\u00e0 les expulser...\r\nMarie Giovanola, vous avez obtenu des chiffres aupr\u00e8s des cantons romands... Alors je vous pose la question : combien de criminels \u00e9trangers ont-ils \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s l'an dernier, en 2015 ?  \r\n367. C'est le nombre d'\u00e9trangers criminels qui ont \u00e9t\u00e9 effectivement renvoy\u00e9s du canton de Vaud apr\u00e8s condamnation. A Gen\u00e8ve, ce sont 738 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 contraintes au d\u00e9part. Deux chiffres qui incluent tant les \u00e9trangers au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis que ceux qui ressortent du domaine de l'asile. Fribourg de son c\u00f4t\u00e9 indique 42 cas. Quant au Valais, il annonce 23 d\u00e9cisions de renvois. A noter que les chiffres de ces deux derniers cantons ne tiennent pas compte des requ\u00e9rants d'asile, et que le Valais parle de d\u00e9cision de renvoi, et non d'expulsion effective du territoire. nuance de taille.\r\n******* Une nuance qui montre qu'il y a donc bel et bien quelques chiffres pour les renvois effectifs de Suisse, mais qui souligne aussi que les cantons sont incapables d'avoir des statistiques harmonieuses sur un sujet si d\u00e9licat.  \r\nEn effet Mehmet, obtenir ces donn\u00e9es est un parcours du combattant. En Valais, par exemple, le chiffre ne nous a pas \u00e9t\u00e9 fourni apr\u00e8s consultation de statistiques tenues par le D\u00e9partement....mais apr\u00e8s avoir d\u00fb ressortir tous les dossiers de renvoi et compt\u00e9s ceux qui concernaient des d\u00e9linquants. Quant \u00e0 Neuch\u00e2tel on nous annonce 40 d\u00e9cisions de renvoi pour 2014, les chiffres de 2015 n'\u00e9tant pas disponibles. Mais attention : ici tous les rapartriements sont comptablis\u00e9s, sans pr\u00e9ciser combien concernent des \u00e9trangers qui ont commis des d\u00e9lits.  \r\n**************pas de chiffres non plus du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale?\r\nQuand on se tourne vers le Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations, charg\u00e9 des d\u00e9cisions de renvois  dans le domaine de l'asile :  il nous indique qu'il ne poss\u00e8de pas non plus de donn\u00e9es sp\u00e9cifiques pour les criminels \u00e9trangers. \r\n***********Cela pose une question de taille : actuellement, ce sont les services de la populations ou des migrations des diff\u00e9tents cantons qui d\u00e9cident ou non des renvois, hors domaine de l'asile. Ont-ils tous la m\u00eame mani\u00e8re de faire ou est-ce qu'on peut dire qu'il y a 26 cantons, et 26 pratiques ?\r\nEt bien non... Les services cantonaux int\u00e9rrog\u00e9s analysent bel et bien individuellement chaque cas avant de d\u00e9cider d'un renvoi. Mais tous nous ont indiqu\u00e9 proc\u00e9der de la m\u00eame mani\u00e8re. Leurs d\u00e9cisions sont encadr\u00e9es par des loi, directives et jurisprudences f\u00e9d\u00e9rales. Les \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 une peine de d\u00e9tention d'un an et plus ou les multir\u00e9cidivistes sont ainsi expuls\u00e9s. L'\u00e9l\u00e9ment central dont ils tiennent compte: le principe de proportionnalit\u00e9. C'est-\u00e0-dire: naissance en Suisse ou non, date de l'arriv\u00e9e dans le pays, int\u00e9gration, gravit\u00e9 des actes, attaches dans le pays d'origine ou encore risque de r\u00e9cidive.  \r\n***********ont-ils quand m\u00eame une marge de manoeuvre? \r\nOn parlera plut\u00f4t d'intention / de volont\u00e9 politique. Gen\u00e8ve et Vaud ont affich\u00e9 vouloir faire du renvoi des \u00e9trangers ayant un pass\u00e9 p\u00e9nal une priorit\u00e9 par rapport \u00e0 ceux qui doivent quitter le territoire pour d'autres motifs. Neuch\u00e2tel, Jura et le Valais en revanche nous ont expliqu\u00e9 que la proc\u00e9dure d'ex\u00e9cution des renvois \u00e9tait la m\u00eame pour tous, sans distinction du motif pour lequel la personne est renvoy\u00e9e. \r\nMarie Giovanola, une enqu\u00eate que vous avez r\u00e9alis\u00e9e avec Marc Menichini.", "durationSec": 205, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394718", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La n\u00e9buleuse des chiffres d'\u00e9trangers criminels renvoy\u00e9s en 2015 / FOR_2016-01-15T18:00:00_developpement-1", "Forum du 15.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les cantons romands ont renvoy\u00e9 des centaines d'\u00e9trangers criminels en 2015. Mais les chiffres sont difficiles \u00e0 obtenir et les calculs varient d'un canton \u00e0 l'autre, selon l'enqu\u00eate de Marie Giovanola et Marc Menichini."], "variantIds": ["ece-7394718"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:13:20Z", "speechToTexts": ["23.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCombien d'\u00e9trangers criminels sont -ils actuellement renvoy\u00e9s par la Suisse, la question est sur toutes les l\u00e8vres \u00e0 quelques semaines de la votation du 28 f\u00e9vrier la population est appel\u00e9e \u00e0 se prononcer, ce jour- l\u00e0, sur l'initiative de l'UDC, qui vise un renvoi automatique des d\u00e9linquants \u00e9trangers, or dans cette campagne, les opposants au texte, mart\u00e8lent que la Suisse peut d\u00e9j\u00e0 les expulser, l\u00e0 vous avez obtenu des chiffres aupr\u00e8s des cantons romands, alors je vous pose la question : combien de criminels \u00e9trangers ont -ils \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s l'an dernier en 2015 donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [93%] :\r\n367 c'est le nombre d'\u00e9trangers qui ont \u00e9t\u00e9 effectivement renvoy\u00e9s du canton de Vaud apr\u00e8s condamnation \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sont 738 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 contraintes au d\u00e9part de chiffres qui incluent tant les \u00e9trangers au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis que ceux qui ressortent du domaine de l'asile fribourg de son c\u00f4t\u00e9, indique 42 cas quant au Valais, il annonce 23 d\u00e9cisions de renvois \u00e0 noter que les chiffres de ces 2 derniers cantons ne tiennent en revanche pas compte des requ\u00e9rants d'asile et que le Valais parle de d\u00e9cision de renvoi, il ne d\u00e9compte pas les expulsions effectives du territoire, nuance de taille. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [94%] :\r\nR\u00e9union ce qui montre qu'il y a donc bel et bien quelques chiffres pour les renvois effectifs de Suisse mais qui souligne aussi que les cantons sont incapables d'avoir des statistiques harmonieuses sur un sujet si d\u00e9licat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:15) [91%] :\r\nEn effet, ramenait obtenir ces donn\u00e9es a \u00e9t\u00e9 un parcours du combattant en Valais, par exemple, le chiffre ne nous a pas \u00e9t\u00e9 fourni apr\u00e8s consultation de statistiques existantes, tenu par le d\u00e9partement, mais apr\u00e8s avoir d\u00fb ressortir tous les dossiers de renvoi et compt\u00e9s, ceux qui concernaient des d\u00e9linquants quant \u00e0 Neuch\u00e2tel, on nous annonce 40 d\u00e9cisions de renvois pour 2014, les chiffres de 2015, n'\u00e9tant pas disponible, mais attention, ici tous les rapatriements sont comptabilis\u00e9s, sans pr\u00e9ciser combien concernent des \u00e9trangers qui ont effectivement commis des d\u00e9lits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [96%] :\r\nPas d'chiffres non plus du c\u00f4t\u00e9 de la Berne f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [93%] :\r\nIl y a quand on se tourne vers le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations charg\u00e9 des d\u00e9cisions de renvois pour ce qui est du domaine de l'asile, il nous indique qu'il ne poss\u00e8de pas non plus de donn\u00e9es sp\u00e9cifiques pour les criminels \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [93%] :\r\nAlors \u00e7a pose une question de taille un actuellement, ce sont les services de la population des migrations des diff\u00e9rents cantons qui d\u00e9cident ou non des renvois hors domaine de l'asile ont -ils tous la m\u00eame mani\u00e8re de faire ou est -ce qu'on peut dire qu'il y a 26 cantons et donc 26 pratiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:15) [92%] :\r\nEh bien non, ce n'est pas 26 cantons et 26 pratiques les services contenant interrog\u00e9 analysent bel et bien individuellement chaque cas, avant de d\u00e9cider d'un renvoi, mais tous ceux qui nous ont indiqu\u00e9 proc\u00e9der de la m\u00eame mani\u00e8re, leurs d\u00e9cisions sont encadr\u00e9es \u00e9tant par des loi directives et jurisprudences f\u00e9d\u00e9rales, les \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 une peine de d\u00e9tention d'un an et plus ou les multir\u00e9cidivistes sont ainsi expuls\u00e9s l'\u00e9l\u00e9ment central dont ils tiennent compte le principe de proportionnalit\u00e9 c'est-\u00e0-dire naissance en Suisse, ou non, date de l'arriv\u00e9e dans le pays, int\u00e9gration gravit\u00e9 des actes attaches dans le pays d'origine, ou encore le risque de r\u00e9cidive, monsieur est -ce qu'ils ont quand m\u00eame une marge de manoeuvre, h\u00e9 bien on parlera plut\u00f4t d'intention ou de volont\u00e9 politique du c\u00f4t\u00e9 des cantons de Gen\u00e8ve et Vaud ont affich\u00e9, vouloir faire du renvoi des \u00e9trangers ayant un pass\u00e9 p\u00e9nal une priorit\u00e9 par rapport \u00e0 ceux qui doivent quitter le territoire pour d'autres motifs Neuch\u00e2tel Jura et le Valais par compte nous ont expliqu\u00e9 que la proc\u00e9dure d'ex\u00e9cution des renvois \u00e9tait la m\u00eame pour tous, sans distinction du motif pour lequel la personne renvoy\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [91%] :\r\nMerci Marie Giovanola pour cette enqu\u00eate, r\u00e9alis\u00e9e avec Marc Tunis les mains. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T17:09:46Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A544EB2-B8CC-4614-8355-BD97FD0A557D", "internalArchiveId": "4A544EB2-B8CC-4614-8355-BD97FD0A557D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Georg Lutz, politologue;Alfred Heer, pr\u00e9sident de la section cantonale zurichoise de l'UDC;Bardet, Romain;G\u00e9n\u00e9ral Gomart, chef d'Etat major de la force de la Mission des Nations unies au Mali;Nora, \u00e9l\u00e9ve\r\n* Infotrafic: 08:01:44-08:02:02 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D5/L'ALBISGUETLI N'EST PLUS CE QUE C'ETAIT) L'Albisg\u00fcetli... C'est la grande f\u00eate annuelle de l'UDC zurichoise. Elle se d\u00e9roule ce soir (vendredi) en pr\u00e9sence de Johann Schneider-Amman... La tradition veut que le parti invite le nouveau pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration. Mais la section zurichoise du parti, et avec elle le rassemblement de l'Albisg\u00fcetli, n'exercent plus la m\u00eame influence qu'autrefois. Rouven Gueissaz.\r\n  MAG 1'35\r\n((Son talent d'orateur, le tribun Christoph Blocher l'exerce chaque ann\u00e9e devant ses plus grands fans r\u00e9unis \u00e0 l'Albisg\u00fcetli. Depuis pr\u00e8s de trente ans, le rassemblement tente de dicter l'agenda politique au reste de la Suisse. Sauf qu'aujourd'hui, le vent semble tourner. Pour le politologue Georg Lutz, l'\u00e9v\u00e9nement n'a plus la m\u00eame port\u00e9e.\r\n29''\r\nAujourd'hui, deux des sept vice-pr\u00e9sidents du parti viennent de Zurich, dont Chrsitoph Blocher, mais ils quittent leur fonction. Des d\u00e9parts qui font craindre \u00e0 plusieurs UDC zurichois qu'ils sont en train de perdre la main sur l'UDC nationale. Alfred Heer, le pr\u00e9sident de la section cantonale, r\u00e9fute ces inqui\u00e9tudes.\r\n 19''\r\nL'UDC zurichoise a longtemps donn\u00e9 le ton au sein du parti. Une influence qui semble appartenir au pass\u00e9. L'Albisg\u00fcetli ce soir devrait confirmer la tendance... et ressembler davantage \u00e0 une grande kermesse o\u00f9 l'on vient d\u00e9guster un \u00e9minc\u00e9 de veau \u00e0 la z\u00fcrichoise plut\u00f4t qu'\u00e0 un rassemblement politique d'envergure nationale.))\r\n(16/ETUDE DESTINATIONS EXPORTATIONS SUISSES PAPIER) Il y a tout juste un an, la banque nationale suisse abandonnait le taux plancher. Depuis septembre 2011, le franc \u00e9tait fix\u00e9 \u00e0 1 franc 20 pour 1 euro: un moyen de soutenir l'industrie d'exportation suisse. Cette abolition avait fait craindre le pire, mais au final, l'\u00e9conomie resiste mieux que pr\u00e9vu. Et pour 2016, les pr\u00e9visions sont assez optimistes concernant les exportations. Avec notamment de nouveaux march\u00e9s prometteurs pour les PME, comme le r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e hier par Cr\u00e9dit suisse et Switzerland Global Enterprise. Romain Bardet\r\nSON\r\n((Le plus grand regain d'int\u00e9r\u00eat concerne les Etats-Unis, o\u00f9 la demande de produit suisse devrait \u00eatre la plus dynamique. Cette ann\u00e9e le Franc devrait encore baisser face au Dollar....favorisant les exportations. La conjoncture am\u00e9ricaine rassure donc les PME helv\u00e9tiques...\r\nEn Asie, c'est la Chine qui sort du lot...Le pays est d\u00e9sormais davantage dans une logique de consommation int\u00e9rieure ce qui encourage les entreprises suisses \u00e0 exporter. La Chine, avant tout un nouveau march\u00e9 \u00e0 conqu\u00e9rir pour les PME.\r\nEt c'est l'Europe qui reste le premier march\u00e9 d'exportation, avec l'Allemagne comme cible n\u00b01. Mais le Royaume Uni a le vent en poupe...notamment \u00e0 cause des relation franc suisse-livre sterling qui devraient bien s'am\u00e9liorer cette ann\u00e9e. Contrairement aux pays de la zone euro.\r\nGlobalement la demande \u00e9trang\u00e8re se porte plut\u00f4t bien en ce d\u00e9but d'ann\u00e9e....Le franc suisse a une tendance \u00e0 la baisse ce qui devrait profiter aux PME...m\u00eame si l'optimisme reste prudent pour 2016.))\r\n(09/USA DEBAT DES REPUBLICAINS PAPIER) Aux Etats-Unis, la nuit derni\u00e8re les 7 candidats r\u00e9publicains croisaient le fer lors d'un dernier d\u00e9bat avant les primaires. Ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vif duel entre Ted Cruz et Donald Trump, les favoris. Les deux candidats sont au coude-\u00e0-coude pour la victoire dans le premier Etat des Primaires, l'Iowa. C'est leur rivalit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 au centre de ce d\u00e9bat. Philippe Revaz.\r\nSON\r\n((L'aisance tres calcul\u00e9e de ted cruz lui permet de faire un pas de plus vers le statut de favori dans cette election. Le duel n'a pas vraiment departag\u00e9 lcruz et trump, mais a confirm\u00e9 leur pr\u00e9\u00e9minence dans les sondages. un premier accrochage les a oppos\u00e9 sur legitimit\u00e9 de cruz au vu de sa naissance canadienne.  sur ce point, avantage crouz. avantage trump, par contre, lorsque ted cruz a fustig\u00e9 l'esprit frivole des new yorkais, et s'est attir\u00e9 une reponse tres efficace de trump, qui a jou\u00e9 sur la corde de l'emotion et des attentats du 11 septembre. L'autre duel a oppos\u00e9 deux representants de l'aile dite mod\u00e9ree, marco rubio et chris christie, qui se battent pour la troisieme place. Jeb bush, lui, CONFIRME une fois de plus qu'il ne sait pas debattre,  avec la meme constance que les cantatrices chantent faux lors de l'hymne national en debut de debat. Mais la course pour la 3e place entre les candidats de l'establishment pourrait s'averer inutile, si l'elite du parti finit par  decider que ted cruz est acceptable, comme un moindre mal, face \u00e0 donald trump. une victoire de ted cruz dans l'iowa dans 2 semaines donnerait un coup d'accelerateur majeur a sa campagne.\r\nPh r r w))\r\n(11/MALI RECHERCHE BEATRICE PAPIER INTEGRE) Cela fait tout juste une semaine que la Suissesse B\u00e9atrice a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e \u00e0 Tombouctou, dans le nord du Mali. Depuis, strictement aucune information n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par les autorit\u00e9s maliennes sur cet enl\u00e8vement. A Bamako, notre correspondant David Bach\u00e9 a rencontr\u00e9 le chef d'Etat major de la force onusienne au Mali.\r\nSON\r\n((Comment B\u00e9atrice a-t-elle pu \u00eatre enlev\u00e9e dans une ville cens\u00e9e \u00eatre s\u00e9curis\u00e9e \u00e0 la fois par l'arm\u00e9e malienne et par les Casques bleus de la Mission des Nations unies au Mali ?\r\nLe G\u00e9n\u00e9ral Gomart est le chef d'Etat major de la force de la Minusma.\r\nGomart uno\r\nCe sont les forces de s\u00e9curit\u00e9 maliennes qui sont en charge de l'enqu\u00eate. Selon des sources militaires \u00e0 Tombouctou, aucune interpellation n'a \u00e9t\u00e9 faite, aucun suspect ou complice potentiel n'a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9. G\u00e9n\u00e9ral Gomart, de la Minusma.\r\nGomart dos \r\nA ce jour, l'enl\u00e8vement de B\u00e9atrice n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9.))\r\n(20/SKI LAUBERHORN JANKA PAPIER) Le Super combin\u00e9 de Wengen d\u00e9bute aujourd'hui. C'ets la premi\u00e8re \u00e9preuve du traditionnel rendez-vous de janvier dans la station bernoise. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les skieurs suisses ont r\u00e9ussi de bonnes performances \u00e0 Wengen , mais cette fois-ci, Jo\u00ebl Robert, ils abordent ces comp\u00e9titions sans grands rep\u00e8res.\r\nSON\r\nEt ces courses du Lauberhorn \u00e0 Wengen sont \u00e0 suivre sur RTSsport,.ch et sur RTSdeux. La descente \u00e0 10h30, le slalom \u00e0 14h.\r\nEt puis en tennis, c'est un parcours du combattant qui attend les Suisses Stan Wawrinka et Roger Federer \u00e0 l'Open d'Australie. Le tirage au sort a eu lieu cette nuit. Warinka pourrait se retrouver face \u00e0 Andy Murray, Rafael Nadal ou encore Milos Raonic. Federer lui, risque d'avoir Tomas Berdych en quarts et Novak Djokovic en demi finale.\r\n(22/ATTRIBUTION DU PRIX DU ROMAN DES ROMANDS PAPIER) Cette ann\u00e9es, le coup de coeur des \u00e9l\u00e8ves parmi les auteurs romands est Sotchil Borel. Ils sont 700, de suisse et de France a avoir particip\u00e9 \u00e0 la 7\u00e8me \u00e9dition du Prix Le Roman des Romands. Un jury convaincu par l'ouvrage \"L'Alphabet des Anges\". Simon Corthay a rencontr\u00e9 une de ces jeunes lectrices.\r\nSON\r\nEt ce d\u00e9c\u00e8s pour finir, celui du mentor de C\u00e9line Dion. Ren\u00e9 Ang\u00e9lil est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 73 ans \u00e0 Las Vegas. Il souffrait d'un cancer. \r\nC'est lui qui avait rep\u00e9r\u00e9 C\u00e9lion Dion alors qu'elle n'avait que 12 ans. Il a fait d'elle une star internationale. Et sa femme, malgr\u00e9 leurs 26 ans de diff\u00e9rence d'\u00e2ge.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 525, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394732", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-15T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Tania Barril / JDM_2016-01-15T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7394751", "ece-7394732"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-22T21:05:05Z", "speechToTexts": ["22.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [86%] :\r\nEt ce journal de \u00e0 Paris l'Albisg\u00fcetli ce n'est plus ce que c'\u00e9tait cette traditionnelle f\u00eate annuelle de l'UDC zurichoise se tient ce soir et jusqu'\u00e0 maintenant, elle \u00e9tait connue pour donner le ton du parti la Janda politique \u00e0 venir, mais son impact semble avoir perdu de sa force, l'influence de la section zurichoise est aujourd'hui moins marqu\u00e9e par aux \u00c9tats-Unis, Donald Trump et Ted cruz en face \u00e0 face les 2 candidats r\u00e9publicains se sont livr\u00e9s bataille cette nuit lors du dernier d\u00e9bat avant les primaires, un duel qui a confirm\u00e9 l'\u00e9cart qui les s\u00e9pare des 5 autres candidats mais qui n'a pas vraiment r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9partager \u00e0 coup d'envoi dans moins de 3 heures du super- combin\u00e9 de Wengen les skieurs suisses sont g\u00e9n\u00e9ralement la cotation s'des vous de la station bernoise, mais cette ann\u00e9e ils sont plut\u00f4t d\u00e9cevants, notamment dans les disciplines de vitesse, en t\u00e9moigne le parcours de Carlo Yann cas pointe l'Albisg\u00fcetli. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [93%] :\r\nC'est la grande f\u00eate annuelle de l'UDC z\u00fcrichoises elle se d\u00e9roule ce soir en pr\u00e9sence de Yoann Schneider- Ammann, la tradition veut que le parti invite le nouveau pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais la section zurichoise de l'UDC et avec le rassemblement de l'Albisg\u00fcetli n'exerce plus la m\u00eame influence qu'autrefois, Gaza. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [92%] :\r\nSon talent d'orateur, le tribun Christoph Blocher l'exerce chaque ann\u00e9e devant ses plus grands fans r\u00e9unis \u00e0 l'Albisg\u00fcetli depuis pr\u00e8s de 30 ans, le rassemblement tente de dicter la Janda politique au reste de la Suisse, sauf qu'aujourd'hui, le vent semble tourner pour le politologue Georg l'autre, l'\u00e9v\u00e9nement n'a plus la m\u00eame port\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:26) [86%] :\r\nAu d\u00e9but, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s important, parce que la section Syrie quoi il \u00e9tait pas encore \u00e0 la section dominant de l'UDC suisse, c'\u00e9tait vraiment l'\u00e9v\u00e9nement de cette section pour d\u00e9terminer l'agent dans la politique maintenant, \u00e7a, \u00e7a a beaucoup chang\u00e9, je pense qu'il y a personne qui attend maintenant que c'est l\u00e0 o\u00f9 il y a des annonces des grands changements ou des nouvelles initiatives, c'est juste un \u00e9l\u00e9ment de la campagne permanente de l'UDC moment pendant toute l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [91%] :\r\nAujourd'hui, 2 des 7 vice- pr\u00e9sident du parti viennent de Z\u00fcrich dont Christoph Blocher mais ils quittent leurs fonctions des d\u00e9parts qui font craindre \u00e0 plusieurs UDC Z\u00fcrichois qu'ils sont en train de perdre la main sur l'UDC nationale alfred vers le pr\u00e9sident de la section cantonale r\u00e9fute ces inqui\u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:10) [83%] :\r\nC'est clair, on est les plus grands cantons et c'est clair qu'on est aussi la plus grande section, mais je pense qu'on a besoin de gens comp\u00e9tents, c'est bien s\u00fbr, si on a un Z\u00fcrichois mais si on a des gens capables les autres Compton, on n'a pas, disons, de n\u00e9cessit\u00e9, que ce soit un Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [93%] :\r\nL'UDC zurichoise a longtemps donn\u00e9 le ton au sein du parti une influence qui semble appartenir au pass\u00e9, l'Albisg\u00fcetli, ce soir, devrait confirmer la tendance et ressembler davantage \u00e0 une grande kermesse o\u00f9 l'on vient d\u00e9guster un \u00e9minc\u00e9 de veau \u00e0 la z\u00fcrichoises plut\u00f4t qu'un rassemblement politique d'envergure nationale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:46) [95%] :\r\nIl y a tout juste un an, la Banque nationale suisse abandonnait le taux plancher depuis septembre 2011 le front a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 1 francs 20 pour un un Euro, un moyen de soutenir l'industrie d'exportation suisse cette abolition avait fait craindre le pire, mais au final, l'\u00e9conomie r\u00e9siste mieux que pr\u00e9vu et pour 2016, les pr\u00e9visions sont assez optimistes concernant les exportations avec notamment de nouveaux march\u00e9s prometteurs pour les PME, comme le r\u00e9v\u00e8le une \u00e9tude publi\u00e9e hier par Cr\u00e9dit Suisse et Switzerland Global Enterprise Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [93%] :\r\nLe plus grand regain d'int\u00e9r\u00eat concerne les \u00c9tats-Unis, o\u00f9 la demande de produit suisse devrait \u00eatre la plus dynamique cette ann\u00e9e le Franc devrait encore baisser face au dollar, favorisant les exportations, la conjoncture am\u00e9ricaine rassure donc les PME helv\u00e9tiques en Asie, c'est la Chine qui sort du lot, le pays est d\u00e9sormais davantage dans une logique de consommation int\u00e9rieure, ce qui encourage les entreprises suisses \u00e0 exporter la Chine avant tout un nouveau march\u00e9 \u00e0 conqu\u00e9rir pour les PME et c'est l'Europe qui reste le 1er march\u00e9 d'exportation avec l'Allemagne comme cible num\u00e9ro 1 mais le Royaume Uni a le vent en poupe, notamment \u00e0 cause des relation franc Suisse- livre sterling qui devraient bien s'am\u00e9liorer cette ann\u00e9e, contrairement aux pays de la zone Euro, globalement la demande \u00e9trang\u00e8re se porte plut\u00f4t bien ce d\u00e9but n'ni le franc suisse a une tendance \u00e0 la baisse, ce qui devrait profiter aux PME, m\u00eame si l'optimisme reste prudent pour 2016. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:02) [96%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, la nuit derni\u00e8re, les 7 candidats r\u00e9publicains croisaient le fer lors d'un dernier d\u00e9bat avant les primaires, ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un vif duel entre Ted Cruz et Donald Trump les favoris, les 2 candidats sont au coude-\u00e0-coude pour la victoire dans le 1er \u00e9tat des primaires, l'Iowa c'est leur rivalit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 au coeur de ce d\u00e9bat Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [91%] :\r\nL'aisance tr\u00e8s calcul\u00e9e de Ted cruz lui permet de faire un pas de plus vers le statut de favori dans cette \u00e9lection, le duel n'a pas vraiment d\u00e9partager cruz \u00e9preuve mais il a confirm\u00e9 leur pr\u00e9\u00e9minence dans les sondages, un 1er accrochage les a oppos\u00e9s sur la l\u00e9gitimit\u00e9 de cruz au vu de sa naissance canadienne sur ce point, Avantage Krause Avantage Trump par contre lorsque Ted Cruz a fustig\u00e9 l'esprit frivole des New-Yorkais, et s'est attir\u00e9 une r\u00e9ponse tr\u00e8s efficace de Trump, qui a jou\u00e9 sur la corde de l'\u00e9motion et des attentats du 11 septembre l'autre duel a oppos\u00e9 2 repr\u00e9sentants de l'aile dite mod\u00e9r\u00e9e Marcourt Robiot et Chris Christie qui se battent pour la 3\u00e8me place j'Bush lui confirme une fois de plus qu'il ne s'est pas d\u00e9battre avec la m\u00eame constance que les cantatrices chantent faux lors de l'hymne national en d\u00e9but d\u00e9bat mais la course pour la 3\u00e8me place entre les candidats de l'establishment pourrait s'av\u00e9rer inutile si l'\u00e9lite du parti finit par d\u00e9cider que Ted cruz est acceptable comme un moindre mal face \u00e0 Donald Trump, une victoire de Ted cruz dans l'Iowa, dans 2 semaines, donnerait un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur majeur \u00e0 sa campagne, Philippe Ravaz sur TF1 faut Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [96%] :\r\n\u00e7a fait tout juste une semaine que la Suissesse B\u00e9atrice a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e \u00e0 Tombouctou dans le nord du Mali depuis strictement aucune information n'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e par les autorit\u00e9s maliennes sur cet enl\u00e8vement \u00e0 Bamako, notre correspondant David Bach\u00e9 a rencontr\u00e9 le chef d'\u00c9tat-Major de la force onusienne au Mali. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:39) [94%] :\r\nComment B\u00e9atrice a -t-elle pu \u00eatre enlev\u00e9e dans une ville cens\u00e9e \u00eatre s\u00e9curis\u00e9e \u00e0 la fois par l'arm\u00e9e malienne et par les Casques bleus de la Mission des Nations unies au Mali, le g\u00e9n\u00e9ral Gomart et le chef d'\u00c9tat-Major de la force de la Minusma. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:52) [86%] :\r\nLa Minusma s\u00e9curisent l'a\u00e9roport \u00e0 s\u00e9curiser ses propres camps apr\u00e8s le reste de la ville, c'est bien les forces de s\u00e9curit\u00e9 maliennes qui ont \u00e0 charge, elle savait la menace qui pesait sur elle parce qu'elle est d\u00e9j\u00e0 termin\u00e9e, une 1\u00e8re fois \u00e0 la continuer \u00e0 faire ce qu'elle voulait faire, elle a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e, mais n'ayant aucune protection personnelle, un groupe d\u00e9termin\u00e9 un groupe terroriste, donc je pense qu'il n'est pas vraiment tr\u00e8s difficile de faire ce genre d'actes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:16) [95%] :\r\nCe sont les forces de s\u00e9curit\u00e9 maliennes qui sont en charge de l'enqu\u00eate, selon des sources militaires \u00e0 Tombouctou, aucune interpellation n'a \u00e9t\u00e9 faite, aucun suspect ou complice potentiel n'a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral Gomart, de la Minusma. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:30) [88%] :\r\nD'\u00e9t\u00e9 \u00e9vident que si la Minusma \u00e0 des informations particuli\u00e8res les donnera imm\u00e9diatement aux autorit\u00e9s maliennes, avoir de l'espoir, c'est \u00eatre risqu\u00e9e, elle a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9e une fois elle \u00e9t\u00e9 remise en libert\u00e9, on souhaite tous que ce soit vrai, une 2\u00e8me fois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:44) [95%] :\r\n\u00e0 ce jour, l'enl\u00e8vement de B\u00e9atrice n'a toujours pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9 David Bach\u00e9 pour rtsinfo Bamako. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:51) [93%] :\r\nLe super- combin\u00e9 de Wengen d\u00e9bute aujourd'hui, c'est la premi\u00e8re \u00e9preuve du traditionnel rendez- vous de janvier dans la station bernoise ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les skieurs suisses ont r\u00e9ussi de bonnes performances avec Gan, mais cette fois -ci, Jo\u00ebl Robert ils abordent ces comp\u00e9titions sans grands rep\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:07) [90%] :\r\nLes Suisses ne brille pas cette saison dans les disciplines de vitesse aucun podium des r\u00e9sultats d\u00e9cevants des bless\u00e9s, des absences de longue dur\u00e9e, le chemin qui m\u00e8ne au succ\u00e8s h\u00e9 bien tortueux pour les Suisses Carlo il y a cas en sait quelque chose, le champion olympique de g\u00e9ant en 2010, victorieux de la Coupe du monde, la m\u00eame ann\u00e9e et triple vainqueur avait une gaine traverse une p\u00e9riode compliqu\u00e9e, il a abandonn\u00e9 le g\u00e9ant pour des raisons physiques, son corps ne supportait plus les efforts que demande la discipline et ils se consacrent d\u00e9sormais \u00e0 la vitesse descente et super- G, avec des r\u00e9sultats contrast\u00e9s int\u00e9ressant en d\u00e9but d'hiver au Canada et aux \u00c9tats-Unis, mais par contre mauvais depuis mi- d\u00e9cembre, et le retour du cirque blanc en Europe il y a un cas abordent donc ces \u00e9preuves de Wengen en plein doute, un \u00e9chec sur cette piste du Lauberhorn qui lui convient habituellement bien accentuer encore plus cette sensation de malaise et de mal- \u00eatre, autour de sa personne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:58) [90%] :\r\nEt ces courses Dulac Mavinga ne sont assur\u00e9s sur RTSsport Point CH eZ sur RTS de la descente \u00e0 10 heures et demie aujourd'hui le slalom \u00e0 14 heures en tennis, c'est un parcours du combattant qui attend les Suisses Stan Vavrinka Roger Federer \u00e0 l'Open d'Australie, le tirage au sort a eu lieu cette nuit Vavrinka pourraient se retrouver face \u00e0 peine 10 Maurer Rafa\u00ebl Nadal ou encore Milos sera unique, Federer, lui, risque d'avoir Tomas s'Berdych en quart et Novak Djokovic en demi- finale et ce d\u00e9c\u00e8s pour finir celui du mentor de C\u00e9line Dion, Ren\u00e9 Ang\u00e9lil, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier \u00e0 l'\u00e2ge de 73 Zhang \u00e0 Las V\u00e9gas s'il souffrait d'un cancer, c'est lui qui avait rep\u00e9r\u00e9 ces millions alors qu'elle n'avait que 12 ans il a fait d'elle une Star internationale et sa femme, malgr\u00e9 leurs 26 ans de diff\u00e9rence d'\u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [94%] :\r\nEt c'\u00e9tait le journal de Tania Barril merci d'\u00e9couter. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T07:19:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Barril, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bach\u00e9, David", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F4479F8-EA07-4D61-A21D-7DAC2A93893A", "internalArchiveId": "4F4479F8-EA07-4D61-A21D-7DAC2A93893A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "RTSreligion : Caritas et la FEPS contre l'expulsion des criminels \u00e9trangers", "publicationDate": "2016-01-15T00:00:00Z", "summary": "* * Caritas et la FEPS contre l'expulsion des criminels \u00e9trangers (CARITAS ET LA FEPS CONTRE L'EXPULSION DES CRIMINELS \u00c9TRANGERS)  \r\nC'est la chronique de RTSreligion avec vous. Fabien H\u00fcnenberger. La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse. de m\u00eame que l'ONG catholique Caritas Suisse. ont pris position hier (JE) sur l'initiative \u00ab Pour le renvoi des \u00e9trangers criminels \u00bb. 2 organismes qui recommandent le \u00ab non \u00bb. le 28 f\u00e9vrier.\r\nUne proposition de rejet qui n'est pas une surprise. En 2010. la F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse. la FEPS. avait d\u00e9j\u00e0 clairement exprim\u00e9 son rejet de l'initiative de l'UDC. C\u00f4t\u00e9 catholique aussi. on s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 ce m\u00e9canisme d'expulsion automatique. c'\u00e9tait alors par le biais de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de Suisse. Pas \u00e9tonnant que les 2 organisations eccl\u00e9siales s'opposent \u00e0 la mise en oeuvre stricte du texte adopt\u00e9 il y a 5 ans par le peuple et rejoignent ainsi la quasi-totalit\u00e9 des partis politiques suisses. exception faite de l'UDC.\r\nEt quels sont les arguments invoqu\u00e9s par la FEPS et par Caritas ?\r\nIl y a deux adjectifs qui reviennent dans l'argumentaire de Caritas Suisse: inhumain et disproportionn\u00e9.\r\nInhumain et disproportionn\u00e9 parce que des personnes ayant commis des infractions l\u00e9g\u00e8res risquent d'\u00eatre expuls\u00e9es automatiquement sans que les circonstances du d\u00e9lit ou la situation de la personne condamn\u00e9e ne puissent \u00eatre prises en compte. Par exemple la dur\u00e9e de s\u00e9jour en Suisse. Elle peut m\u00eame concerner des secundos. donc des personnes qui ont grandi en Suisse et y sont n\u00e9. pour certaines.\r\nCaritas souligne l\u00e0 les d\u00e9g\u00e2ts humains que pourrait causer l'acceptation de l'initiative. La FEPS. elle. insiste sur les cons\u00e9quences juridiques d'un \u00ab oui \u00bb qui sortirait des urnes le 28 f\u00e9vrier.\r\nEt terme de respect des droits de l'homme. j'imagine ?\r\nExactement. La FEPS souligne qu'un tel renvoi automatique contreviendrait aux garanties que la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme offre en termes de protection de la vie familiale. Qu'elle violerait aussi les droits de l'enfant. une convention \u00e0 laquelle la Suisse a aussi adh\u00e9r\u00e9.\r\nLa fa\u00eeti\u00e8re protestante en conclut que l'acceptation de l'initiative constituerait un premier coup de canif dans le respect des engagements internationaux de la Suisse. Un premier coup de canif qui pourrait en pr\u00e9figurer d'autres.\r\nEnfin. dernier \u00e9l\u00e9ment. la FEPS souligne que l'initiative. en consacrant le principe d'exclusion. escamote toute possibilit\u00e9 de resocialisation. \u00ab Une jurisprudence qui vise l'exclusion totale de la soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t que l'insertion ou la r\u00e9insertion sociale. va non seulement \u00e0 l'encontre des principes d'un Etat de droit . mais retire \u00e9galement toute l\u00e9gitimit\u00e9 au droit lui-m\u00eame en tant qu'institution \u00bb note-t-elle.", "durationSec": 143, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7394736", "imageURL": "http://www.rts.ch/8051050.image", "alternativeTitle": ["Caritas et la FEPS contre l'expulsion des criminels \u00e9trangers", "Caritas et la FEPS contre l'expulsion des criminels \u00e9trangers / JDM_2016-01-15T06:27:00_rtsreligion", "Caritas et la FEPS contre l'expulsion des criminels \u00e9trangers / JDM_2016-01-15T06:27:00_rtsreligion"], "alternativeSummary": ["La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse (FEPS) de m\u00eame que l\u2019ONG catholique Caritas Suisse ont pris position jeudi sur l\u2019initiative \"Pour le renvoi des \u00e9trangers criminels\". Les organismes recommandent le \"non\" le 28 f\u00e9vrier.", "La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse (FEPS) de m\u00eame que l\u2019ONG catholique Caritas Suisse ont pris position jeudi sur l\u2019initiative \"Pour le renvoi des \u00e9trangers criminels\". Les organismes recommandent le \"non\" le 28 f\u00e9vrier.", "La F\u00e9d\u00e9ration des Eglises protestantes de Suisse (FEPS) de m\u00eame que l\u2019ONG catholique Caritas Suisse ont pris position jeudi sur l\u2019initiative \"Pour le renvoi des \u00e9trangers criminels\". Les organismes recommandent le \"non\" le 28 f\u00e9vrier."], "variantIds": ["ece-7394753", "ece-7394736"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:22Z", "speechToTexts": ["26.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n27 bonjour Fabienne Berger bonjour, c'est la chronique de RTS religion avec vous, la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse, la faiblesse, de m\u00eame que l'ONG catholique Caritas Suisse ont pris position hier sur l'initiative de de mise en oeuvre pour le renvoi des \u00e9trangers criminels, initiative de l'UDC soumise au peuple 28 f\u00e9vrier prochain et ces 2 organismes recommandent donc on l'a compris le nom. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [93%] :\r\nEt ce n'est pas une surprise puisque, en 2010 d\u00e9j\u00e0, la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse avait clairement exprim\u00e9 son rejet de l'initiative UDC puis catholique aussi on s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 ce m\u00e9canisme automatique d'expulsion alors par le biais de la conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de Suisse, donc pas \u00e9tonnant que, aujourd'hui, les 2 organisations eccl\u00e9siales s'oppose \u00e0 cette mise en oeuvre stricte du texte adopt\u00e9 il y a 5 ans et rejoignent ainsi mais laquelle alit\u00e9 des partis politiques suisses bien s\u00fbr, exception faite de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [90%] :\r\nQuels sont les arguments invoqu\u00e9s \u00e0 la fois par la FEPS, c'est par Caritas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [89%] :\r\nAlors, dans l'argumentaire de Caritas Suisse il y a deux adjectifs qui reviennent inhumain et disproportionn\u00e9 alors inhumain disproportionn\u00e9 parce que des personnes ayant commis des infractions l\u00e9g\u00e8res risquent d'\u00eatre expuls\u00e9es automatiquement, sans que les circonstances du d\u00e9lit, situation des personnes condamn\u00e9es ne puissent \u00eatre prises en compte, on pourrait imaginer que \u00e7a se produise, m\u00eame pour Secundus donc des personnes qui ont grandi en Suisse qui pour certaines y sont m\u00eame n\u00e9s caritas souligne la le d\u00e9g\u00e2ts humains que pourrait causer l'acceptation de l'initiative, la FEPS, elle, donc, les protestants soutenus, souligne tous les cons\u00e9quences juridiques d'un oui qui pourrait sortir des urnes le 28. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [85%] :\r\nPas en termes de, de, de, de respect des droits de l'homme, j'imagine, c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [94%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a la FEPS souligne qu'Intel renvoi automatique on vote reviendrait aux garanties de la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme en termes de protection de la vie familiale, elle veut violerait aussi les droits de l'enfant convention auquel la Suisse a \u00e9galement adh\u00e9r\u00e9 la fa\u00eeti\u00e8re protestante ont conclu que l'acceptation de cette initiative constituerait un 1er coup de canif dans le respect des engagements internationaux de la Suisse 1er coup de canif qui pourrait en pr\u00e9figurer d'autres dit -elle enfin derni\u00e8re \u00e9l\u00e9ment que souligne la faiblesse en consacrant ce principe d'exclusion elle escamote aussi la possibilit\u00e9 de resocialisation je cite une jurisprudence qui vise l'exclusion totale de la soci\u00e9t\u00e9 plut\u00f4t que l'insertion, la r\u00e9insertion sociale va non seulement \u00e0 l'encontre des principes d'un \u00c9tat de droit mais retire \u00e9galement toute l\u00e9gitimit\u00e9 au droit lui- m\u00eame en tant qu'institution, note -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [88%] :\r\nMerci Fabien Daguerre on vote le 28 f\u00e9vrier prochain. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-15T06:01:45Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hunenberger, Fabien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF031A59-331B-4532-B044-CEE7DB6F6819", "internalArchiveId": "AF031A59-331B-4532-B044-CEE7DB6F6819", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-01-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Andreas Auer, professeur \u00e9m\u00e9rite de droit constitutionnel, co-auteur de cet appel \u00e0 la mobilisation;Ingmar, qui g\u00e8re le camp de r\u00e9fugi\u00e9s Revinge en Su\u00e8de;Khalid, un r\u00e9fugi\u00e9 afghan;Anna Uth, responsable au bureau des migrations \u00e0 Malm\u00f6\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24/INDONESIE) Apr\u00e8s Istanbul, Jakarta...\r\nLa capitale indon\u00e9sienne cible d'une attaque terroriste...\r\nPlusieurs explosions suivies de fusillades ont retenti dans le centre de la m\u00e9gapole...\r\nBilan: plusieurs morts, des dizaines de bless\u00e9s.\r\nLa police estime \u00e0 une dizaine de le nombre d'assaillants...\r\nDes quartiers sont boucl\u00e9s...\r\nGeorge Pop...l'attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e mais elle porterait la marque des Islamistes, Georges Pop\r\nLes images que nous recevons de Djakarta t\u00e9moignent d'une extr\u00eame confusion. Quartiers boucl\u00e9s, policiers, militaires, journalistes et m\u00eame simple curieux marchant ou courant dans tous les sens. Tout a commenc\u00e9 par une s\u00e9rie d'explosions dans une art\u00e8re tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e de la capitale. Pr\u00e8s d'un poste de Police, dans'un caf\u00e9 de la chaine am\u00e9ricaine Starbucks et pr\u00e8s des ambassades du Turquie et du Pakistan. Des t\u00e9moins parlent de 3 attaques suicides apparemment coordonn\u00e9es. Un premier bilan de la police fait \u00e9tait de quatre morts. Un officier de police et quatre civils. Mais il s'agit d'un bilan provisoire.  Des policiers lourdement arm\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 vus \u00e9vacuer un bless\u00e9 ensanglant\u00e9. Des h\u00e9licopt\u00e8res survolent la zone des explosions. A l'heure qu'il est  les coups de feu ont cess\u00e9 et selon la police les tireurs sont toujours en fuite\u00a0; mais les forces de l'ordre disent craindre de nouvelles attaques. Depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la police \u00e9tait en etat d'alerte. Elle disposait semble-t-il d'informations sur l'imminence d'une attaque.\r\nCe n'est pas la premi\u00e8re fois que l'Indon\u00e9sie est la cible du terrorisme islamique\r\nL'Indon\u00e9sie est le pays musulman le plus peupl\u00e9 au monde et on se souvient des attentats de Bali en 2002 qui avait 202 mort, beaucoup de touristes, notamment australiens. Mais le pays n'avait pas connu d'attentats majeurs depuis ceux qui ont fait neuf morts en juillet 2009 dans des h\u00f4tels de luxe \u00e0 Jakarta.\r\n(D5/APPEL A UNE MOBILISATION PROFS DE DROIT CONTRE L'INITIATIVE IMMIGRATION DE MASSE) ***En Suisse \u00e0 pr\u00e9sent...\r\nUn manifeste et une collecte de fonds...\r\nLes professeurs de droit des universit\u00e9s suisses se mobilisent contre l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour l'expulsion des criminels \u00e9trangers. \r\nIls sont plus d'une centaine \u00e0 avoir sign\u00e9 un appel \u00e0 voter non\" le 28 f\u00e9vrier. \r\nEt si les milieux acad\u00e9miques donnent de la voix...c'est pour \u00e9viter de r\u00e9p\u00e9ter les erreurs du pass\u00e9...\r\ncomprenez par l\u00e0, le silence et le traumatisme d'un certain 9 f\u00e9vrier...\r\nPietro Bugnon...\r\n  MAG 1'35\r\n(D1/GE SUITE TENTATIVE D'EVASION LA BRENAZ (PRIMEUR)) ...de l'universit\u00e9 \u00e0 la prison...\r\nCelle de la Brenaz \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nVous vous en souvenez certainement, la semaine derni\u00e8re un d\u00e9tenu a tent\u00e9 de s'\u00e9vader lors d'une sortie.\r\nL'homme \u00e9tait en route pour l'h\u00f4pital. Des agents priv\u00e9s l'escortaient. avec lui, le d\u00e9tenu avait tout un attirail: sprays au poivre, couteau suisse, t\u00e9l\u00e9phone portable et m\u00eame les cl\u00e9s de ses menottes. \r\nLe minist\u00e8re public a ouvert une enqu\u00eate.\r\n3 gardiens seraient particuli\u00e8rement vis\u00e9s. \r\nMais la prison de la Br\u00e9naz fait aussi l'objet de critiques...\r\nBonjour Leatitia Guinand...\r\n...\r\nOn vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve...des probl\u00e8mes d'organisation sont point\u00e9s du doigts...\r\nEt vous avez appris que la directrice de la prison est en cong\u00e9 maladie depuis d\u00e9cembre...ce qui pourrait expliquer certaines n\u00e9gligences...\r\nComment le d\u00e9tenu a-t-il pu se procurer le mat\u00e9riel dont il disposait scotch\u00e9 \u00e0 ses chevilles pour sa tentative d'\u00e9vasion ? A-t-il re\u00e7u de l'aide de la part des deux \u00e9quipes d'agents priv\u00e9s qui l'ont, selon nos informations, convoy\u00e9 successivement jusqu'aux violons du Palais de justice, puis \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal ? Ou bien y a-t-il eu n\u00e9gligence lors des fouilles \u00e0 la prison de la Brenaz ?\r\nC'est cette deuxi\u00e8me piste qui serait aujourd'hui privil\u00e9gi\u00e9e.   \r\nAu b\u00e9n\u00e9fice d'un certificat m\u00e9dical, le trentenaire, d\u00e9j\u00e0 auteur d'une tentative d'\u00e9vasion en 2014, n'a pas \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 au d\u00e9tecteur de m\u00e9tal. Il n'a pas non plus fait l'objet d'une fouille, dite de mise \u00e0 nu, comme l'exige une directive interne. Aucun cadre pr\u00e9sent non plus, selon nos informations, pour v\u00e9rifier les gestes r\u00e9alis\u00e9s par un gardien en formation coach\u00e9 par deux gardiens plus chevronn\u00e9s.\r\nCC: Il y aurait donc un probl\u00e8me d'encadrement au sein de la Brenaz, Laetitia.   \r\nPlusieurs sources du milieu carc\u00e9ral d\u00e9noncent en effet des probl\u00e8mes d'organisation dans cet \u00e9tablissement d'ex\u00e9cution de peines, dont l'extension a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 l'automne par le magistrat Pierre Maudet.     \r\nLa directrice et le gardien chef sont absents depuis plusieurs mois pour raison de sant\u00e9. Selon un proche du dossier, la directrice aurait m\u00eame \u00e0 ce jour donn\u00e9 sa d\u00e9mission. \r\nLe d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9fute toute vacance de postes.\r\nL'int\u00e9rim est aujourd'hui notamment assur\u00e9 par le num\u00e9ro 2 de la Brenaz, engag\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la police il y a pr\u00e8s de dix ans. Depuis il dirigeait un magasin de v\u00eatements.\r\nPour le reste, no comment, car l'enqu\u00eate suit son cours et aucune piste n'est aujourd'hui formellement exclue.    \r\nReste en effet \u00e0 d\u00e9terminer notamment comment le d\u00e9tenu s'est procur\u00e9 son mat\u00e9riel et pourquoi il n'\u00e9tait pas convoy\u00e9 par des policiers ? Les agents Securitas l'auraient pourtant menott\u00e9 aux pieds, un acte rarissime dans le convoyage, r\u00e9serv\u00e9s aux dangereux prisonniers.\r\n(01/MULTI ALSTOM JSA ANALYSE PAPIER) ***Je suis touch\u00e9 mais c'est la loi du march\u00e9.\r\nJohan Schneider-Amann a r\u00e9agi aux 1300 suppressions de poste chez Alstom en Argovie...\r\nun ministre de l'\u00e9conomie touch\u00e9 mais compr\u00e9hensif...\r\nce qui engendre des critiques...\r\nIl faut dire que le ministre a fait de l'emploi le th\u00e8me de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence...\r\npas de chance...\r\nLe choix pourrait s'av\u00e9rer peu judicieux dans ce contexte \u00e9conomique difficile, Alexandra Richard.\r\n  MAG 53''\r\n***teaser Puttgen.\r\n(09/LU SENSIBILISATION MIGRANTS AVANT CARNAVAL PAPIER) ***Apr\u00e8s les agressions sexuelles de la Saint-Sylvestre en Allemagne, le canton de Lucerne prend des mesures pour \u00e9viter les d\u00e9rapages au carnaval.\r\nIl va mener campagne ces prochains jours dans les centres de requ\u00e9rants du canton. Il s'agit d'informer les migrants sur les comportements \u00e0 adopter lorsqu'on c\u00f4toie des femmes et des jeunes filles. \r\nAlain Arnaud .\r\n   MAG 52''\r\n(Fribourg) Un nouveau centre d'accueil pour des migrants va ouvrir dans le canton de Fribourg, dans la commune de Grandvillard... \r\nUn camp militaire de cette commune de Haute-Gruy\u00e8re sera transform\u00e9 en centre d'accueil temporaire pour 180 personnes au maximum... Les arriv\u00e9es commenceront en f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0. Le dossier a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 en proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration. (Un autre centre ouvrira dans le canton de Berne, \u00e0 Niderbip dans un ancien h\u00f4pital...) La Suisse porte ainsi \u00e0 5000 le nombre de places \u00e0 disposition pour les r\u00e9fugi\u00e9s... Elle a quasimment doubl\u00e9 sa capacit\u00e9 d'accueil en 2015...\r\n(D2/ACCUEIL MIGRANTS SUEDE) ***L'accueil des migrants c'est aussi la pr\u00e9occupation de la Su\u00e8de.\r\nElle tente de profiter de l'accalmie dans l'arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s pour revenir \u00e0 la normale. Cet automne. les migrants arrivaient au rythme de dix mille par semaine. Depuis que le gouvernement a annonc\u00e9 qu'il prenait des mesures pour d\u00e9courager les arriv\u00e9es. y compris les contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re danoise... les r\u00e9fugi\u00e9s sont dix fois moins nombreux aujourd'hui.  Et les autorit\u00e9s esp\u00e8rent bient\u00f4t revenir \u00e0 des conditions d'accueil plus dignes. Jordan Davis.  \r\n  01'37''\r\n(Br\u00e8ve avalanche) C'est le professeur qui a pris l'initiative d'amener ses \u00e9l\u00e8ves sur cette piste ferm\u00e9e...\r\nLe groupe ne devait pas se trouver l\u00e0. \r\n***Les mots du pr\u00e9fet de l'Is\u00e8re...qui a ouvert une enqu\u00eate pour homicide involontaire...\r\napr\u00e8s l'avalanche qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 3 personnes dont deux lyc\u00e9ens de Lyon hier aux Deux Alpes sur une piste noire ferm\u00e9e pour risque d'avalanche justement...\r\nau total une dizaiine de personnes ont \u00e9t\u00e9 ensevelie...dont le professeur gri\u00e8vement bless\u00e9.\r\n(12/MULTI POLOGNE-UE PAPIER) La Commission europ\u00e9enne lance une proc\u00e9dure de surveillance du respect de l'Etat de droit en Pologne. Une d\u00e9cision prise hier (mercredi) \u00e0 Bruxelles, pr\u00e9sent\u00e9e avec forces pr\u00e9cautions mais qui n'en est pas moins une grande premi\u00e8re. Explications d'Alain Franco.\r\n  MAG 1'09''\r\n(Br\u00e8ve Ama) ...et au chap\u00eetre \"vous allez en entendre parler aujourd'hui\"....\r\nde nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur les \"ordures\" de l'athtl\u00e9tisme.\r\nLa commission d'enqu\u00eate de l'Ama, l'agence mondiale anti-dopage nous avait pr\u00e9venu fin novembre..lors des r\u00e9v\u00e9lations autour du dopage organis\u00e9 dans l'athl\u00e9tisme russe...La liste des pays concern\u00e9s va s'allonger...les regards se braquent notamment sur le Kenya...r\u00e9ponse cet apr\u00e8s-midi \u00e0 Munich \u00e0 la conf\u00e9rence de presse de l'Ama...\r\net juste un mot encore pour vous dire que le super jakpot de la loterie am\u00e9ricaine est tomb\u00e9. \r\nvous ne pourrez pas racheter la SSR...\r\nC'est un Californien qui empoche le milliards et demi de dollars.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o:\r\n***La m\u00e9t\u00e9o en quelques mots: de la neige jusqu'en plaine et pas plus de 3 degr\u00e9s ce matin. Les pr\u00e9cipitations s'espaceront dans le courant de l'apr\u00e8s-midi. \r\nDemain encore de la neige dans les Pr\u00e9alpes et des \u00e9claircies en plaine.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve fin) Hollywood retenait son souffle avant les nominations pour les Oscars jeudi, les prix les plus prestigieux du cin\u00e9ma mondial, avec le drame journalistique \"Spotlight\" et les odes \u00e0 la survie \"The Revenant\" et \"Seul sur Mars\" parmi les favoris.\r\n\"C'est une ann\u00e9e o\u00f9 tout est ouvert, il n'y a pas de favori clair et beaucoup choix possibles\", estime Peter Hammond, critique du site d'information sur le cin\u00e9ma Deadline.com.\r\nLes nominations pour les 24 cat\u00e9gories d'Oscars seront annonc\u00e9es jeudi au petit matin au si\u00e8ge de l'Acad\u00e9mie des arts et sciences du cin\u00e9ma, qui d\u00e9cerne ces prix, les plus prestigieux du cin\u00e9ma mondial. \r\nPour les dix films qui rivaliseront pour l'Oscar du meilleur film, \"Spotlight\", sur l'enqu\u00eate du Boston Globe ayant r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le scandale des pr\u00eatres p\u00e9dophiles, caracole en t\u00eate, selon le site de pr\u00e9visions Goldderby.com.\r\n\"The Revenant\", du Mexicain Alejandro Inarritu, avec Leonardo DiCaprio, semble assur\u00e9 de figurer parmi les nominations, tout comme \"Seul sur Mars\" du Britannique Ridley Scott, racontant l'\u00e9pop\u00e9e d'un astronaute (Matt Damon) laiss\u00e9 pour mort sur la Plan\u00e8te rouge.\r\n\"Mad Max: Fury Road\", nouveau film de la saga post-apocalyptique des ann\u00e9es 80 et \"Star Wars: le R\u00e9veil de la Force\" pourraient s'immiscer dans la course, tout comme \"N.W.A.: Straight Outta Compton\" sur le groupe de rap californien, \"The Big Short: Le casse du si\u00e8cle\" traitant de la crise financi\u00e8re, et \"Le pont des espions\", de Spielberg.\r\n(22/FERMETURE AL-JAZEERA USA) Al Jazeera USA\u00a0: la fin\r\nLa chaine de t\u00e9l\u00e9vision Al Jazeera America va dispara\u00eetre du paysage m\u00e9diatique am\u00e9ricain. Filiale du groupe Al Jazeera, contr\u00f4l\u00e9 par la famille r\u00e9gnante du Qatar, la chaine cessera d'\u00e9mettre \u00e0 la fin avril, apr\u00e8s moins de 3 ans d'activit\u00e9. \u00c0 son lancement, elle avait engag\u00e9 plus de 800 journalistes et ouvert une douzaine de bureaux sur territoire am\u00e9ricain. \r\nMalgr\u00e9 ses \u00e9normes moyens financiers, Al Jazeera America n'a jamais trouv\u00e9 son public aux Etats-Unis, Philippe Revaz.\r\n  PAPIER\r\n((C'\u00e9tait un pari, risqu\u00e9, et il a completement echou\u00e9. Dans un secteur ultraconcurrentiel domin\u00e9 par les geants fox, cnn ou nbc, al jazeera n'a jamais reuni que des audiences confidentielles, pour ne pas dire indetectables. et la chaine a eu de la peine a etre distribu\u00e9e correctement sur les reseaux cabl\u00e9s. pourtant la qualit\u00e9 de ses programmes recueillait l'admiration de ses pairs, et lui a valu plusieurs recompenses. Mais c'\u00e9tait peutetre son point faible\u00a0: al jazeera a voulu eviter tout soup\u00e7on de parti pris, pour lisser le cot\u00e9 tres connot\u00e9 de son nom, de son logo arabe stylis\u00e9 et de ses bailleurs de fonds qatari. Elle a donc respect\u00e9 une objectivit\u00e9 sans faille. Mais y a perdu ce qui aurait pu faire sa specificit\u00e9, son regard, et peut.etre aussi une raison de la regarder. Mais la tache etait difficile. aux etats-unis, le nom al jazeera rappelle la controverse sur l'invasion de l'irak et les diffusions de messages d'oussama ben laden. les bailleurs de fonds qatariotes ont decid\u00e9 de tirer la prise. En cette annee electorale o\u00f9 la mefiance envers le monde islamique s'exprime tous les jours dans la campagne, la fermeture de cette chaine a aussi valeur de symbole.\r\nPh r r w\r\nEngag\u00e9 des stars.\r\nPas pub\r\n64 miliios de foyers, un tiers de moin que rivaux\r\nOroblemes resssources humaines\r\nRutnover chetz cadres\r\nArab spring: al Jazeera in englishwebsite. Donc more efforts online desormais\r\n500 millions petite chaine d'al gore current tv))\r\n(Br\u00e8ve ch\u00f4mage partiel) \r\n(Br\u00e8ve Cologne) \r\n(Br\u00e8ve migration/islam Fribourg) Note: Compl\u00e9t\u00e9 d\u00e8s le 4e paragraphe.\r\nBerne (ats) L'Etat de Fribourg demande l'invalidation de l'initiative UDC contre l'ouverture du Centre suisse islam et soci\u00e9t\u00e9. Selon deux avis de droit demand\u00e9s par le Conseil d'Etat, ce texte est discriminatoire et contraire \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale.\r\nLe gouvernement fribourgeois a transmis son pr\u00e9avis au Grand Conseil pour qu'il statue, a-t-il indiqu\u00e9 mercredi. Lui-m\u00eame a adopt\u00e9 sa position le 14 d\u00e9cembre dernier.\r\nL'initiative de la section fribourgeoise UDC qui a r\u00e9uni 8734 signatures veut cr\u00e9er une base l\u00e9gale afin d'interdire la cr\u00e9ation de cet institut acad\u00e9mique consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude de la religion musulmane dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse. L'ouverture officielle du centre est pr\u00e9vue au premier semestre 2016.\r\nLes deux professeurs de droit constitutionnel consult\u00e9s, Pascal Mahon de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel et Benjamin Schindler de l'Universit\u00e9 de St-Gall, estiment que cette interdiction, bas\u00e9e sur une diff\u00e9rence confessionnelle et orient\u00e9e contre les personnes d'une seule religion, est discriminatoire. Elle viole \u00e9galement l'autonomie des universit\u00e9s. Pour ces deux raisons, elle est contraire \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale.\r\nLa balle dans le camp du Parlement\r\nM\u00eame si le Grand Conseil adapte le texte \u00e0 ins\u00e9rer dans la constitution cantonale, il y a peu de chances que l'initiative puisse \u00eatre formul\u00e9e de mani\u00e8re non discriminatoire. Car \"c'est toujours l'islam qui est vis\u00e9\", indique le message r\u00e9dig\u00e9 \u00e0 l'intention du Parlement.\r\nIl revient maintenant au Grand Conseil de se prononcer. S'il constate la nullit\u00e9 de l'initiative, aucune suite n'est donn\u00e9e, et le texte est enterr\u00e9. S'il la valide, il devra dire s'il s'y rallie ou non. \r\nDans le premier cas de figure, il devrait alors \u00e9laborer dans un d\u00e9lai d'un an un texte qui sera soumis au peuple. S'il ne s'y rallie pas, c'est le peuple qui tranchera directement. A noter qu'en cas d'invalidation, le comit\u00e9 d'initiative peut faire recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\"D\u00e9ni de d\u00e9mocratie\"\r\nPour Roland Mesot, pr\u00e9sident de l'UDC fribourgeoise et co-pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative, il s'agit d'un \"d\u00e9ni de d\u00e9mocratie\". Lorsque le Grand Conseil a d\u00e9battu du sujet en 2013, personne n'a parl\u00e9 d'une proposition irrecevable, a-t-il expliqu\u00e9 \u00e0 l'ats. Celle-ci demandait d\u00e9j\u00e0 de ne pas cr\u00e9er ce centre. Le texte de l'UDC avait alors \u00e9chou\u00e9 en votation faute de majorit\u00e9 qualifi\u00e9e, \u00e0 deux voix pr\u00e8s.\r\nAujourd'hui, l'initiative r\u00e9dig\u00e9e en termes g\u00e9n\u00e9raux est d\u00e9clar\u00e9e nulle par le Conseil d'Etat. Or rien ne permet de pr\u00e9juger du texte final qui pourrait \u00eatre \u00e9labor\u00e9 par le parlement, selon le d\u00e9put\u00e9. \"On n'est pas contre les musulmans, mais uniquement contre la cr\u00e9ation de ce centre\", rappelle M. Mesot.\r\nLes initiants estiment que ce projet de centre est ambigu, notamment concernant la formation coranique. En outre, il n'appartient pas selon eux \u00e0 l'Etat de financer la formation th\u00e9ologique des religieux, \u00e0 l'exception des religions b\u00e9n\u00e9ficiant du statut de droit public, \u00e0 savoir les Eglises catholique romaine et \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e.\r\nPas de formation d'imams\r\nLe Conseil d'Etat rappelle lui que le Centre ne formera pas d'imams, une mission \"express\u00e9ment exclue\" de son mandat. Cet institut est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la recherche et au dialogue interreligieux. Il vise aussi \u00e0 offrir aux imams et aux personnes de r\u00e9f\u00e9rence des communaut\u00e9s musulmanes des connaissances utiles \u00e0 l'int\u00e9gration dans l'environnement suisse.\r\nLe centre a d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 ses travaux pr\u00e9paratoires l'an dernier. Ses statuts ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s par le S\u00e9nat de l'Universit\u00e9 de Fribourg en d\u00e9cembre dernier.\r\n(SDA-ATS\\/vf/hl) - bsf062\r\n(Br\u00e8ve budget allemagne migrants)", "durationSec": 975, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7391634", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-14T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-01-14T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7391652", "ece-7391634"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T09:55:34Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [91%] :\r\nDans la 1\u00e8re le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [89%] :\r\nLe terrorisme, de retour en Indon\u00e9sie, une fusillade des explosions 4 morts au moins ce matin au centre de Jakarta, les cibles sont symboliques ambassades Nations-Unies Starbucks, ce qui a fait le pays fait face \u00e0 de vieux d\u00e9mons une bataille entre les profs de droit et l'UDC bataille autour du renvoi effectif des criminels The. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [79%] :\r\nFranchement manifeste collecte de fonds, les universitaires montent au front. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:28) [90%] :\r\nIl ne faut pas transformer les juges en automate qui se contentent d'appuyer sur le bouton expulsion l'expertise des encontre la d\u00e9termination des autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [92%] :\r\nLe 28 f\u00e9vrier prochain les Suisses voteront aussi sur l'initiative intitul\u00e9e Pas de sp\u00e9culation sur les denr\u00e9es z'alimentaire alors est -ce vraiment le bon moyen pour combattre la faim dans le monde apr\u00e8s Catherine Morand de succ\u00e8s d'organisation qui fait campagne pour l'initiative ce matin la parole au camp d'en face, Christina Guazzini la directrice romande \u00e9conomie suisse est l'invit\u00e9 du journal \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:57) [89%] :\r\nUne directrice et un gardien chef ont cong\u00e9-maladie, un d\u00e9tenu qui n'est pas compl\u00e8tement fouill\u00e9, ni m\u00eame pass\u00e9 au d\u00e9tecteur de m\u00e9tal avant sa sortie, la prison de la Brenaz \u00e0 Gen\u00e8ve, est point\u00e9 du doigt les r\u00e9v\u00e9lations de Leatitia Guinand dans un instant, je suis touch\u00e9, mais c'est la loi du march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [89%] :\r\nLa compr\u00e9hension de Yann Schneider- Ammann apr\u00e8s l'annonce de la suppression de 1300 emplois chez Alstom en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:18) [91%] :\r\nUne annonce qui tombe mal pour le ministre de l'\u00e9conomie, lui qui a fait de l'emploi, son th\u00e8me d'ann\u00e9es de pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [91%] :\r\nEn Suisse, la production turbines \u00e0 gaz et \u00e0 vapeur qui est principalement concern\u00e9 par cette restructuration, un secteur moins rentable, nous dira tout \u00e0 l'heure, l'ancien directeur de l'\u00e9nergie Center de les PFL le professeur Amos Bjorn Butegana. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [97%] :\r\nEt dans ce journal, nous verrons que les lignes bougent sur le front de la l\u00e9galisation des drogues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nOui, le beau clairement, on l'a vu r\u00e9cemment avec la volont\u00e9 du Canada, de soumettre un projet de loi autorisant la consommation de cannabis, faut -il aller plus loin et d\u00e9p\u00e9naliser toutes les drogues pour mieux pouvoir les contr\u00f4ler Virginie materno- dira qu'au fond les drogues les plus dangereuses sont celles qui sont d\u00e9j\u00e0 parfaitement l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [96%] :\r\nApr\u00e8s Istanbul, Jakarta, la capitale indon\u00e9sienne, cible d'une attaque terroriste plusieurs explosions suivies de fusillades ont retenti aujourd'hui dans le centre de la m\u00e9galopole bilan plusieurs morts, des dizaines de bless\u00e9s, la police estime \u00e0 une dizaine le nombre d'assaillants des quartiers sont actuellement boucl\u00e9s Georges Pop l'attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais elle porterait bien la marque des islamistes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:29) [95%] :\r\nAlors les images que nous recevons de Djakarta en ce moment, t\u00e9moigne d'une extr\u00eame confusion quartiers boucl\u00e9s, policiers, militaires, journalistes et m\u00eame simple curieux en train de marcher ou en train de courir dans tous les sens, tout a commenc\u00e9 par une s\u00e9rie d'explosions dans une art\u00e8re tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e de la capitale, pr\u00e8s d'un poste de police pr\u00e8s du si\u00e8ge local de l'ONU dans un caf\u00e9 de la cha\u00eene am\u00e9ricaine Starbucks c'est pr\u00e8s des ambassades de Turquie et du Pakistan, des t\u00e9moins parlent de 3 attaques suicides apparemment coordonn\u00e9es, un 1er bilan de la police fait \u00e9tat de 4 morts, un officier de police, et 4 et 3 civils mais il s'agit d'un bilan provisoire des policiers lourdement arm\u00e9s patrouillent actuellement et ont \u00e9t\u00e9 vus en train d'\u00e9vacuer un bless\u00e9 des h\u00e9licopt\u00e8res survolent la zone \u00e0 l'heure qu'il est l\u00e0, les coups de feu ont cess\u00e9, selon la police, mais les tireurs sont en fuite, les forces de l'ordre disent craindre de nouvelles attaques depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la police \u00e9tait en \u00e9tat d'alerte, elle disposait, semble -t-il, d'informations sur l'imminence d'une attaque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [92%] :\r\nGeorges il faut rappeler que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que l'Indon\u00e9sie et la cible du terrorisme islamique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [89%] :\r\nNon, l'Indon\u00e9sie, c'est le pays musulman le plus peupl\u00e9 du monde, hein, on le rappelle et on se souvient des attentats de Bali en 2002 qui avait fait 202 morts, beaucoup de touristes, notamment australiens, mais le pays n'avait pas connu d'attentat majeur depuis ce qui avait fait 9 morts, c'\u00e9tait en juillet 2009 dans des h\u00f4tels de luxe pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 Jakarta, Jarjat tous merci en Suisse mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:48) [91%] :\r\nDans un manifeste et une collecte de fonds, les professeurs de droit des universit\u00e9s suisses se mobilise contre l'initiative dite de mise en oeuvre de l'UDC pour l'expulsion des criminels s'\u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:58) [96%] :\r\nIls sont plus d'une centaine \u00e0 avoir sign\u00e9 un appel \u00e0 voter non le 28 f\u00e9vrier et si les milieux acad\u00e9miques donnent de la voix, c'est pour \u00e9viter de r\u00e9p\u00e9ter de r\u00e9p\u00e9ter les erreurs du pass\u00e9, comprenez par l\u00e0 : le silence et le traumatisme d'un certain 9 f\u00e9vrier Pietro Bugnon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:14) [93%] :\r\nAvant le vote sur l'immigration de masse, les universit\u00e9s suisses avaient \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discr\u00e8te, seules quelques rares voix s'\u00e9taient \u00e9lev\u00e9es ici ou l\u00e0, une fois le r\u00e9sultat tombe beaucoup d'universitaires avait regrett\u00e9 ce silence car le oui du peuple, a pouss\u00e9 l'Union europ\u00e9enne \u00e0 suspendre des accords bilat\u00e9raux sur les \u00e9changes et sur la recherche, 2 ans plus tard, les professeurs de droit ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 prendre les devants, selon eux, l'initiative de l'UDC menace l'ordre juridique suisse en supprimant le pouvoir d'appr\u00e9ciation du juge qui examine les cas de criminaliser \u00e9trangers \u00e0 Andreas Auer, professeur \u00e9m\u00e9rite de droit constitutionnel, co- auteur de cet appel. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:51) [83%] :\r\nJ'ai senti l'esp\u00e8ce d'inqui\u00e9tude chez beaucoup de coll\u00e8gues qui lire oui et cette fois, il faut faire quelque chose, \u00e7a ne va pas, \u00e7a suffit, on acceptait vice- h\u00e2tif le 9 f\u00e9vrier il faut pas que \u00e7a se r\u00e9p\u00e8te, parce que nous sommes un \u00c9tat de droit et les fondements de l'\u00c9tat devrait, c'est que le juge regarde de pr\u00e8s, l'ensemble des circonstances, les juges n'est pas un ordinateur qui paraissent importants rouge d\u00e8s qu'il voit quelque chose qui s'allume, c'est grave et c'est pour \u00e7a que nous avons pens\u00e9 qu'il est de notre responsabilit\u00e9, nous sentons donc y rester fid\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:22) [90%] :\r\nLes professeurs de droit ont d\u00e9cid\u00e9 de combattre frontalement l'initiative de l'UDC avant fin d\u00e9cembre 40 conseillers aux \u00c9tats sur 46 ont fait de m\u00eame, d\u00e9non\u00e7ant un texte anti- d\u00e9mocratique, 2 actions spectaculaires et plut\u00f4t rare avant une votation populaire, preuve que la campagne est tendue pour les professeurs de droit, opposant d'un genre particulier Toulon je sera d'\u00e9viter le discours \u00e9litaire parler au plus grand nombre convaincre au-del\u00e0 des d'universit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:50) [95%] :\r\nDe l'universit\u00e9 \u00e0 la prison, celle de la Brenaz \u00e0 Gen\u00e8ve, vous vous en souvenez certainement la semaine derni\u00e8re, un d\u00e9tenu a tent\u00e9 de s'\u00e9vader lors d'une sortie, l'homme \u00e9tait en route pour l'h\u00f4pital, des agents priv\u00e9s l'escortaient avec lui, le d\u00e9tenu avait tout un attirail sprays au poivre couteau suisse, t\u00e9l\u00e9phone portable et m\u00eame les cl\u00e9s de ses menottes, le minist\u00e8re public a ouvert une enqu\u00eate, 3 gardiens seraient particuli\u00e8rement vis\u00e9s, mais la prison de la Brenaz fait aussi l'objet de critiques bonjour, Leatitia Guinand bonjour, on vous retrouve \u00e0 Gen\u00e8ve, des probl\u00e8mes d'organisation sont point\u00e9s du doigt et vous avez appris que la directrice de la prison et donc cong\u00e9 maladie depuis d\u00e9cembre, ce qui pourrait expliquer certaines n\u00e9gligences. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:06:31) [93%] :\r\nAlors comment le d\u00e9tenu a -t-il pu se procurer le mat\u00e9riel dont il disposait, apparemment scotch\u00e9 \u00e0 ses chevilles pour sa tentative d'\u00e9vasion \u00e0 -t-il re\u00e7u de l'aide de la part des 2 \u00e9quipes d'agents priv\u00e9s qui, selon nos informations, l'ont successivement convoy\u00e9 jusqu'aux violons du palais de justice, puis \u00e0 l'h\u00f4pital cantonal ou bien y a -t-il eu n\u00e9gligence lors des fouilles \u00e0 la prison de la Brenaz, c'est cette deuxi\u00e8me piste qui serait aujourd'hui privil\u00e9gi\u00e9e au b\u00e9n\u00e9fice d'un certificat m\u00e9dical, le trentenaire, d\u00e9j\u00e0 auteur d'une tentative d'\u00e9vasion 2014 n'a pas \u00e9t\u00e9 pass\u00e9 au d\u00e9tecteur de m\u00e9tal, il n'a pas non plus fait l'objet d'une fouille dite de mise \u00e0 nu comme l'exigerait une directive interne aucun cadre pr\u00e9sent non plus, selon nos informations, pour v\u00e9rifier les gestes r\u00e9alis\u00e9s par un gardien en formation par 2 gardiens plus chevronn\u00e9s \u00e0 notre \u00e0 notre connaissance, un r\u00e8glement sur la fouille corporelle vient d'\u00eatre r\u00e9alis\u00e9e suite \u00e0 la tentative d'\u00e9vasion. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:17) [87%] :\r\nLa\u00ebtitia y aurait donc un probl\u00e8me d'encadrement au sein de la Brenaz. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:21) [93%] :\r\nPlusieurs des personnes d\u00e9non\u00e7ant en effet d'une ou plusieurs personnes du milieu carc\u00e9ral d\u00e9noncent en effet des probl\u00e8mes d'organisation dans cet \u00e9tablissement d'ex\u00e9cution de peine dans l'extension a \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 l'Automne par le magistrat Pierre Maudet, la directrice et le gardien chef sont absents depuis plusieurs mois pour raison de sant\u00e9, selon une source la directrice pourrait m\u00eame avoir donn\u00e9 sa d\u00e9mission, le d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9, r\u00e9fute toute vacance de poste, l'int\u00e9rim est aujourd'hui notamment assur\u00e9 par un gardien chef adjoint et par le num\u00e9ro 2 de la Brenaz engag\u00e9 cet \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 la police il y a pr\u00e8s de 10 ans, depuis il dirigeait un magasin de v\u00eatements pour le reste, no comments car l'enqu\u00eate suit son cours et aucune piste n'est aujourd'hui formellement exclue reste en effet \u00e0 d\u00e9terminer notamment comment le d\u00e9tenu s'est procur\u00e9 son mat\u00e9riel et pourquoi dignit\u00e9 pas convoy\u00e9 par des policiers, bien que r\u00e9cidiviste les agents Securitas serait pourtant menott\u00e9 aux pieds, un acte rarissime dans le convoyage r\u00e9serv\u00e9s aux dangereux prisonniers Leatitia Guinand en Direct de Gen\u00e8ve merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:14) [92%] :\r\nJe suis touch\u00e9, mais c'est la loi du march\u00e9 et Yoann Schneider- Ammann a r\u00e9agi hier aux 1300 suppressions de postes chez Alstom en Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:21) [92%] :\r\nLe ministre de l'\u00c9conomie et touch\u00e9 mais compr\u00e9hensif, hein, ce qui engendre des critiques, il faut dire qu'il a fait de l'emploi, le th\u00e8me de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration c'est pas chance, ce choix pourrait s'av\u00e9rer peu judicieux dans un contexte \u00e9conomique difficile Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:38) [92%] :\r\n13 jours seulement et d\u00e9j\u00e0 Yoann Schneider- Ammann est appel\u00e9 \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 une restructuration d'une rare ampleur en Suisse, exercice difficile pour un pr\u00e9sident qui doit parler aux employ\u00e9es concern\u00e9es mais qui porte en lui les valeurs lib\u00e9rales radicales schizophr\u00e9nique, je suis touch\u00e9, dit le pr\u00e9sident, mais, ajoute le PLR, c'est la loi du march\u00e9, il faut avoir une certaine compr\u00e9hension pour la direction du groupe, un choix de mots qui pourraient choquer surtout qu'on lui reproche d\u00e9j\u00e0 de n'avoir pas su, comme l'a fait la France d\u00e9fendra sa place industrielle : la gauche d\u00e9nonce sa passivit\u00e9 et vu le contexte \u00e9conomique difficile, elle ne manquera pas d'occasions pour illustrer encore et encore, alors s'il veut convaincre Yoann Schneider- Ammann ne pourra pas se contenter de dire qu'il faut laisser faire le march\u00e9, d'autant plus qu'il a pris une forme d'engagement en faisant de l'emploi, le th\u00e8me de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, un choix qui risquerait alors de se retourner contre lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:31) [98%] :\r\nApr\u00e8s les agressions sexuelles de la Saint-Sylvestre en Allemagne, le canton de Lucerne prend des mesures pour \u00e9viter les d\u00e9rapages au carnaval. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [98%] :\r\nIl va mener campagne ces prochains jours dans les centres de requ\u00e9rants du canton, il s'agit d'informer les migrants sur les comportements \u00e0 adopter lorsqu'on c\u00f4toie des femmes et des jeunes filles, les pr\u00e9cisions d'Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:50) [89%] :\r\nGrand rassemblement costumes chatoyants alcool qui coule \u00e0 flots Le carnaval de Lucerne qui d\u00e9marre d\u00e9but f\u00e9vrier, la f\u00eate de tous les exc\u00e8s, mais tout n'y a pas permis et l'ambiance d\u00e9brid\u00e9e du moment peu d\u00e9boussol\u00e9s, le f\u00eatard non- averti les autorit\u00e9s lucernoises vont donc imprimer rapidement une s\u00e9rie de d\u00e9pliants et d'affiches \u00e0 l'intention des r\u00e9sidents des centres, en particulier, les hommes ont leur il expliquera les bonnes mani\u00e8res en vigueur dans nos contr\u00e9es l'interdiction absolue de toute forme de harc\u00e8lement ou d'agressions sexuelles, cette campagne viendra renforcer les contenus des cours que Lucerne offrait \u00e0 tous ces requ\u00e9rants d'asile sur les questions des droits, des devoirs et des us et coutumes du canton \u00e0 noter que tout migrants qui arrivent en Suisse est d'abord pris en charge par la centre national o\u00f9 il suit des cours pour apprendre les r\u00e8gles du jeu, les rapports hommes- femmes, qui sont aussi th\u00e9matis\u00e9 et le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations de rappeler qu'en la mati\u00e8re, l'immense majorit\u00e9 des requ\u00e9rants se comporte de mani\u00e8re irr\u00e9prochable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [94%] :\r\nDans l'actualit\u00e9 aussi l'accueil des migrants, un nouveau centre va ouvrir dans le canton de Fribourg, dans la commune, la commune de Grandvillard, un camp militaire sera transform\u00e9 en centre d'accueil temporaire pour 180 personnes au maximum les arriv\u00e9es commenceront le mois prochain, d\u00e9j\u00e0, un autre centre ouvrira aussi dans le canton de Berne \u00e0 Niederbipp dans un ancienne pital. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:08) [81%] :\r\nEt puis voil\u00e0, bah, c'est-\u00e0-dire que, il y a des migrants, c'est que les migrants, c'est aussi la pr\u00e9occupation de la Su\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:14) [92%] :\r\nOui, sportivement, Simon nous sommes d'accord l\u00e0- dessus, la Su\u00e8de, qui tentent de profiter de l'accalmie dans l'arriv\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s pour revenir \u00e0 la normale cet Automne immigrants arriv\u00e9s au rythme de 10000 par semaine depuis le gouvernement a annonc\u00e9 qu'il prenait des mesures pour d\u00e9courager les arriv\u00e9es, y compris les contr\u00f4les \u00e0 la fronti\u00e8re danoise, les r\u00e9fugi\u00e9s sont donc 10 fois moins nombreux aujourd'hui les autorit\u00e9s esp\u00e8rent bient\u00f4t revenir \u00e0 des conditions d'accueil plus digne sur place, le reportage de Jordane Davis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:44) [84%] :\r\nFace \u00e0 l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s, cet Automne les autorit\u00e9s su\u00e9doises ont d\u00fb constamment revoir leurs conditions d'h\u00e9bergement \u00e0 la baisse, mais en d\u00e9cembre, elle n'avait plus de place en dur, elles ont d\u00fb planter des tentes \u00e0 Revin, dans le sud du pays, Ingmar g\u00e8re ce camp de r\u00e9fugi\u00e9s r\u00eavent toilettes Charles, il montre une roulotte abritant les sanitaires, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, une longue tente militaire sert de r\u00e9fectoire 7 autre Servent de dortoirs, le tout reli\u00e9 par des palettes en bois pos\u00e9es dans la boue glac\u00e9e par les frimas mais m\u00eame Dassin table sur beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s n'ont pas de v\u00e9ritable chaussures explique Ingmar certains arrivent en tongues pour se r\u00e9chauffer, une dizaine de r\u00e9gions usine regarde un film dans le salon t\u00e9l\u00e9 la Su\u00e8de met un point d'honneur sur ses conditions d'accueil l'\u00e9rection de ce qu'on a choqu\u00e9 beaucoup de Su\u00e9dois mais Khalid, un r\u00e9fugi\u00e9 afghan qui vit depuis plus de 3 semaines et plus \u00e0 l'du genre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:37) [78%] :\r\nOui et non \u00e0 des dates et on sait que la situation est difficile, j'ai lu dans la presse que la Su\u00e8de n'avait plus les classes soyez ici, on a du chauffage et la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e7a nous suffit, c'est mieux que dans leur pays et les moyens en s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:49) [85%] :\r\nOui, on sait faire \u00e0 loger jusqu'\u00e0 200 r\u00e9fugi\u00e9s en m\u00eame temps, aujourd'hui on en compte 120 et selon un ao\u00fbt responsable au bureau des migrations \u00e0 Malm\u00f6, les tentes pourraient bient\u00f4t \u00eatre pli\u00e9, oui, a -t-elle pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 que ce retard, c'est tous les jours un peu \u00e0 peu on esp\u00e8re revenir \u00e0 une situation plus normale pour le logement des r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Automne et cette id\u00e9e suite during sur votre chemin, oui, oui, mais les plans resteront dans les tiroirs en cas de nouvelles arriv\u00e9es massives qui ont un Davis rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:22) [96%] :\r\nC'est le professeur qui a pris l'initiative d'amener ses \u00e9l\u00e8ves sur cette piste ferm\u00e9e, le groupe ne devait pas se trouver l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:29) [98%] :\r\nCe sont les mots du pr\u00e9fet de l'Is\u00e8re qui a ouvert une enqu\u00eate pour homicide involontaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:33) [92%] :\r\nEnqu\u00eate apr\u00e8s l'avalanche qui a co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 3 personnes, dont 2 lyc\u00e9ens de Lyon hier aux Deux-Alpes, sur une piste noire ferm\u00e9e pour risque d'avalanche, justement, au total, une dizaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 ensevelies, dont le professeur gravement bless\u00e9e en Pologne, la Commission europ\u00e9enne lance une proc\u00e9dure de surveillance du respect de l'\u00c9tat de droit, une d\u00e9cision prise hier \u00e0 Bruxelles, pr\u00e9sent\u00e9e avec forces pr\u00e9cautions mais qui n'en est pas moins une grande premi\u00e8re explications Alain Franco. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:03) [91%] :\r\n2 lois r\u00e9cemment introduite par le gouvernement ultraconservateur polonais pose probl\u00e8me \u00e0 la Commission europ\u00e9enne l'une porte sur la nomination par le gouvernement des dirigeants de l'audiovisuel public, l'autre touche au mode de fonctionnement du Tribunal constitutionnel, cette r\u00e9forme risque -t-elle d'attenter \u00e0 l'impartialit\u00e9 de la plus haute juridiction polonaise, c'est l'une des questions qui se posent \u00e0 la commission charg\u00e9e par les \u00c9tats-membres de veiller au respect de l'\u00c9tat droit dans l'Union europ\u00e9enne, la commission a d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 12 fois des explications \u00e0 Varsovie qui s'est \u00e9lev\u00e9e contre ce qu'elle consid\u00e8re comme de l'ing\u00e9rence, l'ex\u00e9cutif a donc d\u00e9cid\u00e9 de lancer une proc\u00e9dure formelle r\u00e9cente jamais utilis\u00e9 \u00e0 ce jour, oh, rien de grave \u00e0 ce stade, la 1\u00e8re \u00e9tape consiste en une simple demande d'explication, nous lan\u00e7ons un processus de dialogue sans pol\u00e9mique, et sans pr\u00e9juger de la suite, pr\u00e9cise le vice- pr\u00e9sident Franz Timmermans, qui se dit pr\u00eat \u00e0 se rendre \u00e0 Varsovie, \u00e0 tout moment si bras-de-fer, il y a avec ce grand \u00c9tats-membres, c'est en tout cas avec la main gant\u00e9e, personne ne va approfondir avec une nouvelle crise, le gouffre apparues ces derniers mois entre l'Est et l'Ouest sur le lourd dossier des r\u00e9fugi\u00e9s Alain Franco rtsinfo Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:13) [90%] :\r\nEt puis, au chapitre, vous allez en entendre parler aujourd'hui de nouvelles r\u00e9v\u00e9lations sur les ordures de l'athl\u00e9tisme \u00e0 la commission d'enqu\u00eate de l'Alma, l'Agence mondiale antidopage, nous avait pr\u00e9venu fin novembre lors des r\u00e9v\u00e9lations sur le dopage russe, la liste des pays concern\u00e9s va s'allonger, les regards se braquent, notamment sur le Kenya r\u00e9ponse cet apr\u00e8s- midi \u00e0 M\u00fcnich et \u00e0 la conf\u00e9rence de presse de l'Ama et puis, juste un mot encore pour vous dire que le super Jack pote de la loterie am\u00e9ricaine est tomb\u00e9e en en parlait hier, sinon vous ne pourrez pas racheter la SSR a une jolie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:44) [70%] :\r\nMais c'est dommage, j'aurais jamais mais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:45) [88%] :\r\nEh bien c'est un Californien qui empoche le milliards et demi de dollars peut-\u00eatre que lui peut le faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:51) [93%] :\r\nOui, c'est un 1000000000 6 fois le budget de la SSR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:53) [97%] :\r\nBonsoir, on va s'\u00e9pilent la somme qu'il a gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:55) [90%] :\r\nAh ben voil\u00e0, voil\u00e0, avant imp\u00f4ts, parce que je pense que le Fisc am\u00e9ricain va lui en prendre pas mal, merci Coralie Claude la m\u00e9t\u00e9o en quelques mots de la neige jusqu'en plaine et pas plus de 3 degr\u00e9s ce matin, les pr\u00e9cipitations s'espaceront dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, demain, encore de la neige dans les Pr\u00e9alpes et des \u00e9claircies en plaine. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:14) [87%] :\r\nBonjour. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-14T06:21:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Davis, Jordan", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Pop, Georges", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4075D5F-6FF3-4C6E-A442-C2EB51EE4EBB", "internalArchiveId": "F4075D5F-6FF3-4C6E-A442-C2EB51EE4EBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC d\u00e9pose son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi sur l'asile", "publicationDate": "2016-01-14T00:00:00Z", "summary": "* * L'UDC d\u00e9pose son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi sur l'asile 12h30 R\u00e9vision Loi asile\r\nLa Suisse votera une nouvelle fois sur l'asile. L'UDC a d\u00e9pos\u00e9 son r\u00e9f\u00e9rendum contre la derni\u00e8re r\u00e9vision de la loi sur l'asile. Le texte, largement accept\u00e9 au Parlement, vise \u00e0 renforcer massivement la capacit\u00e9 d'accueil, notamment dans des centres f\u00e9d\u00e9raux. Il s'agit d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures \u00e9galement: traiter les demandes en 140 jours au lieu de 700 dans plus de la moiti\u00e9 des cas. Enfin, la r\u00e9vision introduit aussi une assistance juridique gratuite pour les requ\u00e9rants... L'UDC a d\u00e9pos\u00e9 tout \u00e0 l'heure 65.000 signatures contre ce texte, Thibaut Schaller.\r\nL'UDC a \u00e0 nouveau d\u00e9crit un chaos de l'asile aujourd'hui... Un chaos aliment\u00e9 par une politique  \r\nSON 18''\r\nBla\r\nSON 22''\r\nRELANCE APRES SON: \r\nLe menu des votations qui s'allonge avec un autre r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9pos\u00e9 aujourd'hui...\r\nBLABLA", "durationSec": 130, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7391607", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC d\u00e9pose son r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi sur l'asile / 12H30_2016-01-14T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 14.01.2016"], "alternativeSummary": ["L'UDC a d\u00e9pos\u00e9 son r\u00e9f\u00e9rendum contre la derni\u00e8re r\u00e9vision de la loi sur l'asile. Le texte, largement accept\u00e9 au Parlement, vise \u00e0 renforcer massivement la capacit\u00e9 d'accueil."], "variantIds": ["ece-7391607"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T15:37:21Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Suisse votera une nouvelle fois sur l'asile, l'UDC a d\u00e9pos\u00e9 son r\u00e9f\u00e9rendum contre la derni\u00e8re r\u00e9vision de la loi sur l'asile, ce matin, le texte largement accept\u00e9 au Parlement, vise \u00e0 renforcer massivement la capacit\u00e9 d'accueil, notamment dans des centres f\u00e9d\u00e9raux, il s'agit d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures \u00e9galement traiter les demandes en 140 jours au lieu de 700 dont plus de la moiti\u00e9 des cas et enfin la r\u00e9vision introduit aussi une assistance juridique gratuite pour les requ\u00e9rants, l'UDC a d\u00e9pos\u00e9 tout \u00e0 l'heure 65000 signatures contre ce texte, Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [89%] :\r\nOui, l'UDC \u00e0 nouveau d\u00e9crit un chaos de l'asile aujourd'hui au chaos, aliment\u00e9 par une politique de la Suisse, trop peu attractive, selon le parti, mais si le r\u00e9f\u00e9rendum aboutit pas de r\u00e9forme et on en restera au statu quo au chaos d\u00e9crit aujourd'hui est -ce vraiment la bonne tactique pour le parti, question pos\u00e9e \u00e0 Roger Koeppel, conseiller national UDC Z\u00fcrichois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:49) [82%] :\r\nNon, je suis partout, je sais pas, pour le cas, moi je suis contre une loi qui va faire pire la situation qu'on a aujourd'hui, et pour moi le symbole pour cet absurde politique, ce sont les avocats gratuits, c'est un paradoxe : la direction mauvaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [89%] :\r\nVous l'avez entendu l'UDC critique en particulier les avocats gratuits octroy\u00e9 aux requ\u00e9rants d'asile mais ce que tout le monde, philosophiquement, n'a pas le droit d'\u00eatre d\u00e9fendu le journaliste Roger Koeppel s'amuse parfois \u00e0 d\u00e9fendre des personnages sulfureux dans ses \u00e9ditoriaux dans la Weltwoche pourquoi requ\u00e9rants ne pourrait -il pas avoir un d\u00e9fenseur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [87%] :\r\nC'est une question tr\u00e8s pol\u00e9mique dans non je d\u00e9fends de monsieur de la FIFA, non vraiment, pour moi il n'y a pas un probl\u00e8me en Suisse avec les toits des gens qui veulent de l'asile, on a une probl\u00e8me en Suisse de l'attractivit\u00e9 de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:42) [94%] :\r\nLe menu des votations qui s'allonge d'ailleurs avec un autre r\u00e9f\u00e9rendum d\u00e9pos\u00e9 aussi aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [92%] :\r\nOui, tout \u00e0 l'heure, le comit\u00e9 de gauche emmen\u00e9e par les jeunes socialistes d\u00e9poseront un autre r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 la chancellerie, intitul\u00e9 contre l'\u00c9tat fouineur, il s'oppose \u00e0 la nouvelle loi sur le renseignement, ce texte vise \u00e0 permettre aux agents secrets suisses de mener des \u00e9coutes des enqu\u00eates chez les priv\u00e9s de s'introduire dans certains ordinateurs une loi jug\u00e9e liberticide et inefficace par le comit\u00e9, qui a donc recueilli les 50000 signatures requises. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [91%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-14T11:38:40Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9887316A-42CB-44CC-A839-8F3D8CA90481", "internalArchiveId": "9887316A-42CB-44CC-A839-8F3D8CA90481", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-01-14T00:00:00Z", "summary": "* * Par Esther Coquoz et Dominique Choffat (Revue de presse 6h45) La revue de presse romande et al\u00e9manique, Esther Coquoz, Dominique Choffat, la restructuration chez Alstom inqui\u00e8te toute la presse suisse  ...\r\nC'est le plus gros d\u00e9graissage de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es. Le constat du tagesanzeiger ce matin est amer:  une place de travail sur quatre que l'entreprise General electric veut supprimer en Europe, et bien un poste sur quatre sera  biff\u00e9 en Suisse. Et ce n'est pas seulement les employ\u00e9s de chez Alstom qui tremblent aujourd'hui, mais aussi tous les sous-traitants de Alstom, qui emploient de leur c\u00f4t\u00e9 pr\u00e8s de 5500 personnes. Les syndicats appellent \u00e0 une large alliance, entre les partis de gauche et de droite, pour une politique suisse de l'industrie. Le r\u00e9veil est brutal, els postes qui quittent la Suisse aujourd'hui ne reviendront plus commente l'Argauerzeitung: mais il faut se faire une raison: la fabrication, la planification, ou m\u00eame la recherche qui peut \u00eatre faite ailleurs pour moins cher, sera d\u00e9localis\u00e9e.\r\nLe Temps acquisitions qui se multiplient \r\nEt le responsable  de la productivit\u00e9 de General Electric et membre de la direction generale,  Philippe Cochet, est interview\u00e9 dans l'argauerzeitung. Il tente de rassurer:  nous voulons croitre \u00e0 long terme en Argovie - dit-il. Mais sans ajustements, pas d'avnir. La croissance des \u00e9enrgies renouvelables mait beaucoup de pression sur les entreprises activs dans le gaz et le charbon. rien \u00e0 voir affirme-t-il avec le franc fort. La Suisse a d'autres atouts \u00e0 faire valoir. \r\n*** L'Espagne menac\u00e9e d'une nouvelle crise financi\u00e8re, c'est \u00e0 lire dans le Courrier\r\n *** Les agressions sexuelles sont monnaie courante en Suisse  ...\r\nLa Wochenzeitung propose un dossier \u00e9clairant ce matin sur la recrudescence des petites ou grandes agressions sexuelles auxquelles sont confront\u00e9es les femmes dans la rue ou sur les pistes de danse, dans le sillage bien s\u00fbr de l'actualit\u00e9 de Cologne. Une historienne se dit pr\u00e9occup\u00e9e par la teneur du d\u00e9bat, comme si la violence sexuelle n'\u00e9tait qu'une affaire d'\u00e9trangers . C'est faux ...dans les ann\u00e9es 90, les femmes qui sortaient \u00e9taient beaucoup plus libres de se comporter comme elles le voulaient. Aujourd'hui, l'image de la femme est devenue un st\u00e9r\u00e9otype, l'ambiance est beaucoup plus macho. Une tribune libre du juge f\u00e9d\u00e9ral allemand Thomas Fischer va dans le m\u00eame sens: si on renvoyait tous les Arabes, dit-il,  il resterait 90 % de jeunes hommes d\u00e9linquants, avec \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame perception de l'honneur de la femme \" ...\r\n Dans les ann\u00e9es 90, les femmes \u00e9taient plus libres d'\u00eatre ce qu'elles voulaient\r\nLe Temps  - choc des cultures ...  Piguet\r\n*** ET l'initiative de mise en oeuvre de  l'UDC   pour le renvoi des criminels \u00e9trangers ne passerait jamais la rampe en Allemagne ...\r\nToujours dans les suites des \u00e9v\u00e9nements de Cologne, la NZZ remet les points sur les i, autour de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC. Si L'Allemagne durcit le ton envers les \u00e9trangers qui commettent des d\u00e9lits, les mesures qu'elle prend n'ont pas garnd chose \u00e0 voir avec le texte de l'UDC, sur lequel le peuple vote le 28 f\u00e9vrier prochain. Le renvoi automatique, sans consid\u00e9ration pour le cas individuel, n'est pas pr\u00e9vu en Allemagne : Ce serait m\u00eame impensable.  La cour constitutionnelle de Karlsruhe ne laisserait jamais passer cela, car cet automatisme viole l'article 8 de la Cour Europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\ncentre islamiste \u00e0 Fribourg - position du conseil d'etat\r\n***  Les \u00e9lus vaudois font aussi rentrer leurs lobbystes au parlement, \r\n24 heures\r\nLes h\u00f4pitaux recherchent avec ardeur les patients de luxe. La Neue Luzerner Zeitung d\u00e9taille ce matin la convoitise de l'hopital cantonal de Lucerne, qui vient de cr\u00e9er 26 nouvelles chambres de haut standing.  cette client\u00e8le priv\u00e9e represente 17 % des patients de l'hopital cantonal, 59 % de la clinique priv\u00e9e Sainte Anna. Ce d\u00e9veloppement est la cons\u00e9quenc de la nouvelel loi sur els hopitaux qui met en concurrence ls cliniques priv\u00e9es et les hopitaux publiques.\r\n(Revue romande 6h45) *** La revue de presse romande et al\u00e9manique, Esther Coquoz, Dominique Choffat, la restructuration chez Alstom inqui\u00e8te toute la presse suisse  ...\r\nC'est le plus gros d\u00e9graissage de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es. Le constat du tagesanzeiger ce matin est amer:  une place de travail sur quatre que l'entreprise General electric veut supprimer en Europe, et bien un poste sur quatre sera  biff\u00e9 en Suisse. Et ce n'est pas seulement les employ\u00e9s de chez Alstom qui tremblent aujourd'hui, mais aussi tous les sous-traitants de Alstom, qui emploient de leur c\u00f4t\u00e9 pr\u00e8s de 5500 personnes. Les syndicats appellent \u00e0 une large alliance, entre les partis de gauche et de droite, pour une politique suisse de l'industrie. Le r\u00e9veil est brutal, els postes qui quittent la Suisse aujourd'hui ne reviendront plus commente l'Argauerzeitung: mais il faut se faire une raison: la fabrication, la planification, ou m\u00eame la recherche qui peut \u00eatre faite ailleurs pour moins cher, sera d\u00e9localis\u00e9e.\r\nDOM Il ne se passe pas une semaine sans qu'une nouvelle fusion ou acquisition d'importance soit annonc\u00e9e.\r\nEt certaines de ces acquisitions, pourraient toucher la Suisse. \r\nAlors on ne va pas toutes les citer. \r\nIl y a par exemple l'am\u00e9ricain Shire, qui rach\u00e8te le groupe pharmaceutique Baxalta. 900 personnes travaillent pour cette entit\u00e9 dans notre pays.\r\nUne autre nouvelle fusion g\u00e9ante se profile dans la chimie. \r\nDow Chemical, qui compte 700 collaborateurs en Suisse al\u00e9manique, et Dupont, sont en n\u00e9gociation, en vue d'un rapprochement. Dupont, qui emploie 480 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nEt vous avez aussi des acquisitions d'entreprises dans les secteurs de l'informatique, et chez les voyagistes. \r\nOn n'a pas fini d'en parler.\r\nEt le responsable  de la productivit\u00e9 de General Electric et membre de la direction generale,  Philippe Cochet, est interview\u00e9 dans l'argauerzeitung. Il tente de rassurer:  nous voulons croitre \u00e0 long terme en Argovie - dit-il. Mais sans ajustements, pas d'avnir. La croissance des \u00e9enrgies renouvelables mait beaucoup de pression sur les entreprises activs dans le gaz et le charbon. rien \u00e0 voir affirme-t-il avec le franc fort. La Suisse a d'autres atouts \u00e0 faire valoir. \r\n*** L'Espagne, menac\u00e9e d'une nouvelle crise financi\u00e8re, c'est \u00e0 lire dans le Courrier.\r\nDOM Il est aussi question de risques pour l'emploi. \r\nImaginez: Abengoa est au bord de la faillite. Abengoa, c'est ce fleuron andalou du solaire et de l'\u00e9olien, qui doit affronter une dette de 25 milliards\r\nd'euros.\r\nEt l'enjeu est consid\u00e9rable. Avec des dizaines de milliers d'emplois menac\u00e9s.\r\nUne situation qui aura \u00e9galement  des  r\u00e9percussions outre-Atlantique, depuis les Etats-Unis jusqu'au  Br\u00e9sil,  o\u00f9  le  groupe r\u00e9alise 87% de son chiffre d'affaires. \r\nSi Abengoa devait tomber, il pourrait entra\u00eener dans sa chute la paralysie de m\u00e9ga-projets, et porter un coup dur \u00e0 de grandes banques cr\u00e9anci\u00e8res en Espagne. \r\n *** Les agressions sexuelles sont monnaie courante en Suisse  ...\r\nLa Wochenzeitung propose un dossier \u00e9clairant ce matin sur la recrudescence des petites ou grandes agressions sexuelles auxquelles sont confront\u00e9es les femmes dans la rue ou sur les pistes de danse, dans le sillage bien s\u00fbr de l'actualit\u00e9 de Cologne. Une historienne se dit pr\u00e9occup\u00e9e par la teneur du d\u00e9bat, comme si la violence sexuelle n'\u00e9tait qu'une affaire d'\u00e9trangers . C'est faux ...dans les ann\u00e9es 90, les femmes qui sortaient \u00e9taient beaucoup plus libres de se comporter comme elles le voulaient. Aujourd'hui, l'image de la femme est devenue un st\u00e9r\u00e9otype, l'ambiance est beaucoup plus macho. Une tribune libre du juge f\u00e9d\u00e9ral allemand Thomas Fischer va dans le m\u00eame sens: si on renvoyait tous les Arabes, dit-il,  il resterait 90 % de jeunes hommes d\u00e9linquants, avec \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame perception de l'honneur de la femme \" ...\r\n Dans les ann\u00e9es 90, les femmes \u00e9taient plus libres d'\u00eatre ce qu'elles voulaient\r\nDOM Le Temps \u00e9voque quant \u00e0 lui \u00e0 ce sujet, le choc des cultures. \r\nUn choc des cultures entre les valeurs musulmanes et les valeurs occidentales. \r\nMais ce malentendu culturel n'est sans doute pas le facteur pr\u00e9pond\u00e9rant des violences de la Saint-silvestre. C'est l'avis de l'ethnologue Pierre Cent-livres.\r\nCes violences peuvent s'expliquer davantage par le d\u00e9racinement, le manque de perspectives, et aussi par la d\u00e9tresse sexuelle de nombreux jeunes immigr\u00e9s. Sans oublier l'appartenance de certains \u00e0 des bandes criminelles. \r\n*** ET l'initiative de mise en oeuvre de  l'UDC   pour le renvoi des criminels \u00e9trangers ne passerait jamais la rampe en Allemagne ...\r\nToujours dans les suites des \u00e9v\u00e9nements de Cologne, la NZZ remet les points sur les i, autour de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC. Si L'Allemagne durcit le ton envers les \u00e9trangers qui commettent des d\u00e9lits, les mesures qu'elle prend n'ont pas garnd chose \u00e0 voir avec le texte de l'UDC, sur lequel le peuple vote le 28 f\u00e9vrier prochain. Le renvoi automatique, sans consid\u00e9ration pour le cas individuel, n'est pas pr\u00e9vu en Allemagne : Ce serait m\u00eame impensable.  La cour constitutionnelle de Karlsruhe ne laisserait jamais passer cela, car cet automatisme viole l'article 8 de la Cour Europ\u00e9enne des droits de l'homme.\r\nDOM Il est question d'une autre initiative de l'UDC dans le quotidien la Libert\u00e9.\r\nUne initiative hostile \u00e0 l'ouverture de l'institut Islam et Soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg.\r\nLe gouvernement recommande aux d\u00e9put\u00e9s d'invalider ce texte, qu'il juge discriminatoire et contraire \u00e0 la constitution f\u00e9d\u00e9rale. \r\nEt en attendant la suite de la proc\u00e9dure, eh bien, l'institut a bel et bien d\u00e9marr\u00e9 ses activit\u00e9s, depuis janvier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\nUn institut qui ne formera pas de nouveaux imams. C'est express\u00e9ment exclu de ses missions. \r\n*** les \u00e9lus vaudois et genevois font aussi rentrer leurs lobbyistes au parlement.\r\nDOM 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve font un tour d'horizon des \u00e9lus. \r\nA qui ont-ils fourni une carte d'acc\u00e8s?\r\nCertains font entrer leur assistant parlementaire, qui les aide dans leur travail politique. C'est le cas de du socialiste genevois Manuel Tornare.\r\nD'autres les offrent \u00e0 des syndicats, comme Jean-Christophe Schwaab, du PS, ou bien \u00e0 des fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques, pensez alors au PLR Fathi Derder. \r\nIl y a aussi les formateurs, qui invitent des jeunes de leur parti, prometteurs. C'est la cas de la PLR Isabelle Moret.\r\nEt puis, les associatifs, comme Ad\u00e8le Thorens, des verts, par exemple\r\nLes h\u00f4pitaux recherchent avec ardeur les patients de luxe. La Neue Luzerner Zeitung d\u00e9taille ce matin la convoitise de l'hopital cantonal de Lucerne, qui vient de cr\u00e9er 26 nouvelles chambres de haut standing.  cette client\u00e8le priv\u00e9e represente 17 % des patients de l'hopital cantonal, 59 % de la clinique priv\u00e9e Sainte Anna. Ce d\u00e9veloppement est la cons\u00e9quenc de la nouvelel loi sur els hopitaux qui met en concurrence ls cliniques priv\u00e9es et les hopitaux publiques.", "durationSec": 380, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7391640", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Dominique Choffat", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-01-14T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Dominique Choffat / JDM_2016-01-14T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7391659", "ece-7391640"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T10:12:47Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [93%] :\r\n47 la revue de presse romande et al\u00e9manique Esther, Coco et Dominique Choffat, on va commencer par la restructuration chez Alstom qui inqui\u00e8te toute la presse suisse alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [92%] :\r\nOui alors en Suisse al\u00e9manique tous les titres parle \u00e9videmment de cet \u00e9v\u00e9nement, c'est le plus gros d\u00e9graissage de ces 15 derni\u00e8res ann\u00e9es, le constat du tag Hassan sa guerre ce matin est amer : une place de travail sur quatre que General lectrice veut supprimer en Europe, h\u00e9 bien un poste sur quatre sera biff\u00e9 en Suisse et ce n'est pas seulement les employ\u00e9es de chez Alstom qui tremblent aujourd'hui mais aussi tous les sous- traitants de Alstom qui emploient de leur c\u00f4t\u00e9, pr\u00e8s de 5500 personnes, les syndicats appellent aujourd'hui \u00e0 une large alliance entre les partis de gauche et de droite, pour une politique suisse de l'industrie, le r\u00e9veil est brutal, les postes qui quittent la Suisse aujourd'hui ne reviendront plus, commente l'un d'avoir Zeitung, mais il faut se faire une raison : la fabrication, la planification ou m\u00eame la recherche qui peuvent \u00eatre faite ailleurs pour moins cher, sera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:58) [92%] :\r\nD\u00e9localis\u00e9e, il ne se passe pas une semaine sans qu'une nouvelle fusion ou acquisition d'importance ne soit annonc\u00e9e et certaines de ces acquisitions, h\u00e9 bien elle pourrait toucher la Suisse, alors on ne va pas toutes les citer, je vous rassure, mais il y a par exemple l'am\u00e9ricain Shire qui rach\u00e8te le groupe pharmaceutique Salta 900 personnes travaillent pour cette entit\u00e9 dans notre pays, une autre nouvelle fusion g\u00e9ante se profile dans la chimie, cette fois -ci da que Michael qui compte 700 collaborateurs en Suisse al\u00e9manique et Dupont Dupont, qui emploie 480 personnes \u00e0 Gen\u00e8ve et qui n\u00e9gocient en vue d'un rapprochement et vous avez aussi des acquisitions d'entreprises dans des secteurs de l'informatique ou bien chez les voyagistes on n'a pas fini dans Paris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [92%] :\r\nEt le responsable de la productivit\u00e9, de General, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale, Philippe Cochet est en grande interview dans l'intervalle, \u00e7a \u00e9tonne, il tente de rassurer : nous voulons croitre \u00e0 long terme en Argovie, dit -il, mais sans ajustements, pas d'avenir, la croissance des \u00e9nergies renouvelables mait beaucoup de pression sur les entreprises activs dans le gaz et le charbon, rien \u00e0 voir, affirme -t-il avec le franc fort, la Suisse a d'autres atouts \u00e0 faire valoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [86%] :\r\nL'Espagne menac\u00e9e d'une nouvelle crise financi\u00e8re, c'est \u00e0 lire dans le courrier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:09) [95%] :\r\nIl est aussi question de risques pour l'emploi, imaginez Abengoa est au bord de la faillite, Abengoa c'est ce fleuron andalou du solaire Hadley au lien qui doit affronter une dette de 25 milliards d'euros, ce n'est pas rien et l'enjeu est consid\u00e9rable, avec des dizaines de milliers d'emplois menac\u00e9s, mais cette situation d\u00e9licate aura \u00e9galement des r\u00e9percussions outre- Atlantique depuis les \u00c9tats-Unis jusqu'au Br\u00e9sil, o\u00f9 le groupe r\u00e9alise 87 pourcent de de son chiffre d'affaires, alors si Abengoa devait tomber, il pourrait entra\u00eener dans sa chute la paralysie de m\u00e9ga- projets et porter un coup dur \u00e0 de grandes banques cr\u00e9anci\u00e8res en Espagne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [86%] :\r\nLes agressions sexuelles sont monnaie courante, para\u00eet -t-il en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:47) [94%] :\r\nLa Wochenzeitung propose ce matin un dossier \u00e9clairant sur la recrudescence des petites ou grandes agressions agressions sexuelles auxquelles sont confront\u00e9es les femmes dans la rue, sourds, les pistes de danse dans le sillage bien s\u00fbr de l'actualit\u00e9 de Cologne, une historienne se dit pr\u00e9occup\u00e9e par la teneur du d\u00e9bat, comme si la violence sexuelle n'\u00e9tait qu'une affaire d'\u00e9trangers, c'est faux, dans les ann\u00e9es 90, les femmes qui sortaient \u00e9taient beaucoup plus de se comporter comme elles le voulaient aujourd'hui l'image de la femme est devenue un st\u00e9r\u00e9otype, l'ambiance est beaucoup plus macho une tribune libre du juge f\u00e9d\u00e9ral allemand Thomas Fischer va dans le m\u00eame sens dans l'Hebdo Mad\u00e8re si on renvoyait tous les Arabes, dit -il, il resterait encore 90 pourcent des des jeunes hommes d\u00e9linquants avec \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame perception de l'honneur de la femme, mais on va rester dans ce sujet avec le temps, qui \u00e9voque quant \u00e0 lui le choc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:36) [95%] :\r\nDes cultures un choc des cultures entre les valeurs musulmanes et les valeurs occidentales mais ce malentendu culturel n'est sans doute pas le facteur pr\u00e9pond\u00e9rant des violences de la Saint-Sylvestre, c'est l'avis en tout cas de l'ethnologue Pierre 100 livre ces violences peuvent s'expliquer davantage, \u00e0 ses yeux par le d\u00e9racinement, le manque de perspectives et aussi par la d\u00e9tresse sexuelle de nombreux jeunes immigr\u00e9s sans oublier l'appartenance de certains \u00e0 des bandes criminelles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:02) [96%] :\r\nEt l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC pour le renvoi des criminels z'\u00e9trangers on vote le 28 f\u00e9vrier prochain sur ce texte, cette initiative ne passerait jamais la rampe en Allemagne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:11) [94%] :\r\nOui, toujours dans les suites des \u00e9v\u00e9nements de Cologne la NZZ remet les points sur les i autour de l'initiative de mise en oeuvre de l'UDC, si l'Allemagne durcit aussi le ton envers les \u00e9trangers qui commettent des d\u00e9lits, les mesures qu'elle prend n'ont pas grand chose \u00e0 voir avec le texte de l'UDC sur lequel le peuple vote le 28 f\u00e9vrier prochain, vous l'avez rappel\u00e9 Simon le renvoi automatique, sans consid\u00e9ration pour le cas individuel n'est pas pr\u00e9vu en Allemagne, ce serait m\u00eame impensable : la cour constitutionnelle de Karlsruhe et ne le sera jamais passer cela, car cet automatisme viole l'article 8 de la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:45) [95%] :\r\nEt il est question d'une autre initiative de l'UDC dans le quotidien La Libert\u00e9, une initiative hostile \u00e0 l'ouverture de l'institut Islam et Soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg, alors le gouvernement recommande aux d\u00e9put\u00e9s d'invalider ce texte qu'il juge discriminatoire et contraire \u00e0 la constitution f\u00e9d\u00e9rale et en attendant la suite de cette proc\u00e9dure, h\u00e9 bien, l'institut a bel et bien d\u00e9marr\u00e9 ses activit\u00e9s depuis janvier de l'ann\u00e9e derni\u00e8re un institut qui ne formera pas de nouveaux imams c'est express\u00e9ment exclu dans ses missions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [98%] :\r\nLes \u00e9lus Vaudois et Genevois font aussi rentrer leurs lobbyistes au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [96%] :\r\n24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, font un tour d'horizon des \u00e9lus \u00e0 qui ont -ils fourni une carte d'acc\u00e8s alors certains font entrer leur assistant parlementaire qui les aide dans leur travail politique, c'est le cas du socialiste Genevois Manuel Tornare par exemple, d'autres les offrent \u00e0 des syndicats comme Jean-Christophe Schwaab du PS ou bien \u00e0 des fa\u00eeti\u00e8res \u00e9conomiques pensez alors au PLR Fathi Derder il y a aussi les formateurs qui invitent des jeunes de leur parti prometteurs, c'est le cas de la PLR Isabelle Moret et puis les associatifs comme Ad\u00e8le Torrance des Verts par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:51) [91%] :\r\nLes h\u00f4pitaux recherchent avec ardeur les patients de luxe la No\u00ebl \u00e7a \u00e9tonne, d\u00e9taille ce matin -l\u00e0 qu'on voit convoitise de l'h\u00f4pital cantonal de Lucerne, qui vient de cr\u00e9er 26 nouvelles chambres de haut standing, cette client\u00e8le priv\u00e9e repr\u00e9sente 17 pourcent des des patients de l'h\u00f4pital cantonal 59 pourcent de de la clinique priv\u00e9e Sainte Anna ce d\u00e9veloppement qui a aussi lieu dans les autres cantons est la cons\u00e9quence de la nouvelle loi sur les h\u00f4pitaux qui met en concurrence les cliniques priv\u00e9es et les h\u00f4pitaux publics. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:18) [98%] :\r\nC'\u00e9tait la revue de presse dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-14T06:08:54Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-567485A8-B6CE-4B59-A77B-C14B3A511F43", "internalArchiveId": "567485A8-B6CE-4B59-A77B-C14B3A511F43", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-01-14T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Simonart;Frans Timmermans, vice-pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne;Dominique de Buman, conseiller national fribourgeois PDC;Fran\u00e7ois Mollard, chef de l'action sociale fribourgeoise et responsable de l'accueil des migrants;Didier Bobille, directeur adjoint de la station des Deux-Alpes, en Is\u00e8re, dans les Alpes fran\u00e7aises;Richard Samans , responsable du centre pour l'agenda global du World Economic Forum;Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du groupe PLR au Grand Conseil vaudois;Nicolas Rochat-Fernandez, pr\u00e9sident du groupe socialiste vaudois;Beat Feuz, skieur bernois\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(14/MULTI POLOGNE-UE PAPIER) Bruxelles lance donc une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire \u00e0 l'encontre la Pologne. \r\nD\u00e9cision prise hier par la Commission europ\u00e9enne. \r\nLa mesure fait suite \u00e0 l'adoption dans le pays de deux lois controvers\u00e9es. L'une sur le fonctionnement du Tribunal constitutionnel, l'autre sur la nomination des dirigeants des m\u00e9dias publics...\r\nL'opposition en Pologne accuse la droite conservatrice de vouloir contr\u00f4ler les m\u00e9dias publics... \r\nLa mesure de l'Union europ\u00e9enne est in\u00e9dite. \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'elle est appliqu\u00e9e. \r\nCe qui ne semble pas beaucoup inqui\u00e9ter le gouvernement polonais. Damien Simonart \u00e0 Varsovie...\r\n  0'54''\r\n(13/MULTI POLOGNE-UE ITW TIMMERMANS) La proc\u00e9dure ouverte hier permet en dernier recours \u00e0 la commission de suspendre le pays de ses droits de vote et l'acc\u00e8s aux fonds europ\u00e9ens... Mais avant tout, et on en est \u00e0 cette premi\u00e8re phase, il s'agit d'un dialogue... Une \u00e9valuation pr\u00e9liminaire... \r\nEcoutez ce qu'en dit Frans Timmermans, il est vice-pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne.\r\n 0'51''\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Bruxelles, Alain Franco...\r\n(03/MULTI ALSTOM ITW DE BUMAN) Une \"certaine compr\u00e9hension\"... Les mots de Johann Schneider Amman qui ont suscit\u00e9 quelques critiques... \r\nLe ministre de l'\u00e9conomie et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9plor\u00e9 hier les 1'300 emplois supprim\u00e9s par General Electric chez Alstom en Argovie... \r\nMais il a aussi dit aussi comprendre la d\u00e9cision de la direction, vu le climat \u00e9conomique actuel. \r\nEt pour le Conseiller national fribourgeois PDC,  Dominique de Buman, ce n'est pas vraiment la bonne attitude...\r\n  SON 47''\r\nDominique De Buman interrog\u00e9 par Thibaut Schaller.\r\n***Cette restructuration intervient deux mois apr\u00e8s la reprise d'Alstom par General Electric... En Suisse un quart des effectifs sont donc biff\u00e9es....\r\nEt en Europe, les suppressions de poste concerne 6500 emplois au total... Le g\u00e9ant am\u00e9ricain va cesser la production de turbines \u00e0 gaz en Suisse pour la concentrer en France voisine \u00e0 Belfort... Le syndicat Syna repproche au groupe une op\u00e9ration pour maximser ses profits... Une strat\u00e9gie plus facile \u00e0 appliquer en Suisse, compte tenu d'une l\u00e9gislation sur le travail plus lib\u00e9rale... selon les syndicats...\r\n(05/FR OUVERTURE CENTRE MIGRANTS GRANDVILLARD ITV MOLLARD) Un nouveau centre d'accueil des migrants va ouvrir va ouvrir ses portes dans le canton de Fribourg, dans la commune de Grandvillard... \r\nUn camp militaire de cette commune de Haute-Gruy\u00e8re sera transform\u00e9 en centre d'accueil temporaire pour 180 personnes au maximum... Les arriv\u00e9es commenceront en f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0. \r\nLe dossier a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 en proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\nFran\u00e7ois Mollard, chef de l'action sociale fribourgeoise et responsable de l'accueil des migrants, affirme que ce centre sera temporaire...\r\n  MAG 34\"\r\nDes propos recueillis par Pierre Berset.\r\n***Et toujours \u00e0 Fribourg, le canton demande l'invalidation de l'initiative UDC contre l'ouverture du Centre Suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9... \r\nUn centre de formation consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude de la religion musulmanne, dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse... Son ouverture a beaucoup fait d\u00e9bat ces deniers mois... Et bien, le texte de l'UDC qui veut  la fermeture du centre serait contraire \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, selon le Conseil d'Etat...Puisqu'il est disciminatoire... Deux avis de droit, demand\u00e9s par le gouvernement estiment que cette interdiction est seulement bas\u00e9e sur une diff\u00e9rence confessionnelle et elle est orient\u00e9e contre des personnes d'une seule religion...\r\n+ centre islam et soci\u00e9t\u00e9 bref\r\n(19new/AVALANCHE MEURTRIERE ISERE ITV BOBILLER) Dans l'actualit\u00e9 aussi, cette avalanche meutri\u00e8re dans les Alpes Fran\u00e7aises... \r\nDans la station des Deux Alpes, la coul\u00e9e a emport\u00e9 une dizaine de personnes hier apr\u00e8s midi... Trois skieurs ont perdu la vie, dont deux lyc\u00e9ens... Des jeunes lyonais, d'un groupe scolaire... Ils s'\u00e9taient engag\u00e9s avec leur professeur sur une piste noire pourtant ferm\u00e9e...\r\nLe directeur adjoint de la station des Deux Alpes, Didier Bobill\u00e9.\r\n  MAG 34''\r\nPropos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France.\r\nLe professeur qui accompagnait les \u00e9l\u00e8ves est gri\u00e8vement bless\u00e9... Les autres membres de ce groupe de 19 lyc\u00e9ens en voyage scolaire ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s...\r\n(D3/WEF 4E REVOLUTION INDUSTRIELLE) ***\"Ma\u00eetriser la quatrieme r\u00e9volution industrielle\"...\r\nVoil\u00e0 le d\u00e9fi que veut relever le prochain Forum \u00e9conomique mondial... \r\nLe WEF qui aura lieu la semaine prochaine \u00e0 Davos. \r\nLa station grisonne attend plus de 2500 participants dont une quarantaine de chefs d'etat et de gouvernement. Mais on y abordera aussi les actualit\u00e9s du moment,  la menace terroriste, le changement climatique ou les vagues migratoire...  Francesca Argiroffo.\r\n  1'29''\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral se rend quasiment in corpor\u00e9 au forum \u00e9conomique mondiale... Seule Simonetta Sommarugga sera absente... Comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la question des bilat\u00e9rales devrait occuper une place importante dans l'agenda du gouvernement..\r\n(D7/VD GUERRE DU LOGEMENT) Le l\u00e9gendaire compromis vaudois est-il en p\u00e9ril ? \r\nLa question se pose apr\u00e8s le cuisant \u00e9chec des n\u00e9gociations sur la politique du logement cette semaine au Grand-Conseil... \r\nApr\u00e8s un an de discussions fastidieuses, le Parlement, divis\u00e9, a renvoy\u00e9 son projet au Conseil d'Etat... C'est une premi\u00e8re en trois ans de paix et d'entente cordiale entre gauche et droite... \r\nUne culture du compromis qui, avec une majorit\u00e9 de gauche au gouvernement et un Parlement acquis \u00e0 la droite, avait jusqu'ici permis d'\u00e9viter les blocages... Mais la d\u00e9route du \"paquet logement\" fait craindre \u00e0 certains la fin d'un \"consensus \u00e0 la vaudoise\"... Michael Peuker...   \r\n  MAG 1'32\r\n((Le monde politique vaudois s'\u00e9tait habitu\u00e9 \u00e0 ce fragil \u00e9quilibre... Bas\u00e9 sur la bonne volont\u00e9 des uns et des autres de discuter, de faire des concessions... Une recette \u00e0 succ\u00e8s qui a permis \u00e0 de nombreux dossiers \u00e9pineux de passer la rampe... D'o\u00f9 l'inqui\u00e9tude suscit\u00e9e par l'\u00e9chec du paquet logement... Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du groupe PLR au grand v conseil se veut rassurant: le consensus n'est pas mort... L'objet \u00e9tait tout simplement trop ambitieux...\r\n((SON1: \"L'objet lui-m\u00eame est tr\u00e8s d\u00e9licat... On sait que tout ce qui touche la politique immobili\u00e8re, le milieux des locataires par exemple en mati\u00e8re de droit du bail c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9... Donc on est sur un sujet qui est toujours \u00e9motionellement difficile, et \u00e7a rend le travail pratiquement impossible\".))\r\nA gauche, autre son de cloche... Si la coop\u00e9ration gauche-droite s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e satisfaisante jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, beaucoup redoutent un durcissement des fronts d'ici la fin de la l\u00e9gislature l'an prochain... Pour Nicolas Rochat-Fernandez, pr\u00e9sident du groupe socialiste, l'ambiance a bel et bien chang\u00e9 depuis le succ\u00e8s de la droite aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales... \r\n((SON2:\"Y a un cocorico post-\u00e9lectoral de la part du PLR dans tous les cas qui se reporte sur nos d\u00e9bats cantonaux... Moi je suis un peu inquiet, parce que ce qu'on redoutait c'\u00e9tait effectivement un blocage institutionnel en 2012... Il n'a finalement pas eu lieu, mais depuis en tout cas octobre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le PLR et l'UDC combattent la plupart des projets pour leurs calculs \u00e9lectoraux...\"))\r\nAccusations fermement rejet\u00e9es \u00e0 droite... Certes les \u00e9lections communales approchent, mais les \u00e9lus de droite contact\u00e9s l'affirment: pas question d'en oublier la recherche du compromis... La d\u00e9convenue du \"paquet logement\" serait donc un accident de parcours... Il reste un an pour le v\u00e9rifier...))\r\n(21/MORTALITE NAPLES INCINERATIONS SAUVAGES PAPIER) L'Institut italien de la Sant\u00e9 a publi\u00e9 hier une \u00e9tude, dont les constats sont effrayants. Dans la r\u00e9gion entre Naples et Caserta, le taux de cancers, du foie, du sein ou de l'estomac est largement sup\u00e9rieur \u00e0 la moyenne nationale. Les enfants seraient particuli\u00e8rement touch\u00e9s. Katja Schaer...\r\n  MAG 51''\r\n(D4/SKI EN MARGE DU LAUBERHORN, POINT PRESSE AVEC BEAT FEUZ) En ski alpin, apr\u00e8s une grave blessure, Beat Feuz est de retour en Coupe du Monde.\r\nLe Bernois prend part aujourd'hui au premier entra\u00eenement de la descente de Wengen... course qu'il a remport\u00e9e en 2012. \r\nDans la station de l'Oberland Feuz esp\u00e8re bien retrouver toutes ses capacit\u00e9s, Jo\u00ebl Robert...\r\n  MAG 1'11\r\n((Depuis son succ\u00e8s de 2012, Beat Feuz a connu des hauts, avec notamment une m\u00e9daille de bronze aux mondiaux de Vail et des bas avec 2 blessures s\u00e9rieuses, l'une au genou gauche  et l'autre au tendon d'achille droit. C'\u00e9tait en ao\u00fbt dernier, il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 et depuis, le Bernois n'a pas repris la comp\u00e9tition. Ce retour \u00e0 Wengen sur un trac\u00e9 qu'il affectionne n'est pas pour lui d\u00e9plaire m\u00eame si des doutes subsistent quand \u00e0 son r\u00e9el \u00e9tat de forme.\r\nMAG\r\nFeuz se montre rassurant. Sa pr\u00e9sence lors de la course de samedi reste quand m\u00eame bien incertaine. Le Bernois ne souhaite prendre aucun risque, il le dit \u00e0 mots couverts. Mais son retour \u00e0 l'entra\u00eenement est d\u00e9j\u00e0 un coup m\u00e9diatique spectaculaire. Au moment o\u00f9 les Suisses traversent une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile dans les disciplines de vitesses, cette pr\u00e9sence de Feuz sur des skis est un signe encourageant.))\r\n(Architecture) Et puis, un mot d'architecture, c'est un chilien qui remporte le prix Pritzker... Pour la reconnaissance d'un architecte plus socialement engag\u00e9 selon les mots du pr\u00e9sident du juri... Un prix consid\u00e9r\u00e9 comme le Nobel d'architecture... L'architecte de 48 ans, bas\u00e9 \u00e0 Santiago du Chili est connu pour les tours siamoises de l'universit\u00e9 catholique du Chili... Travaillant \u00e0 la fois pour le public et le priv\u00e9, il incarne le renouveau d'une architecture plus socialement engag\u00e9... en donnant des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques aux plus pauvre...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Aujourd'hui, le ciel se couvrira \u00e0 partir du sud-ouest. Ces nuages apporteront de la neige jusqu'en\r\nplaine, pas en grande quantit\u00e9 : 2 \u00e0 4 cm peut-\u00eatre. L'activit\u00e9 principale de la perturbation est\r\nattendue entre le milieu de la matin\u00e9e et le d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. .\r\nTemp\u00e9rature en plaine : entre -3 en plaine, -12 \u00e0 la Chaux-de-Fonds et une moyenne de +3\u00b0cet\r\napr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du jeudi 14 janvier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nde la neige au passage d'une perturbation.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 vendredi 15 janvier 2016 et tendance\r\nAujourd'hui, le ciel se couvrira \u00e0 partir du sud-ouest. Ces nuages apporteront de la neige jusqu'en\r\nplaine, pas en grande quantit\u00e9 : 2 \u00e0 4 cm peut-\u00eatre. L'activit\u00e9 principale de la perturbation est\r\nattendue entre le milieu de la matin\u00e9e et le d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi. En revanche, dans le Jura et surtout\r\ndans les Alpes ou les Pr\u00e9alpes, les pr\u00e9cipitations persisteront jusqu'en fin d'apr\u00e8s-midi. La limite de la\r\nneige pourra remonter provisoirement vers 500 \u00e0 600 m autour du L\u00e9man et dans le Chablais.\r\nTemp\u00e9rature en plaine : entre -3 en plaine, -12 \u00e0 la Chaux-de-Fonds et une moyenne de +3\u00b0cet\r\napr\u00e8s-midi. A 2000 m : -6\u00b0.\r\nPeu de vent : un ouest mod\u00e9r\u00e9 en montagne, faible \u00e0 mod\u00e9r\u00e9 l'apr\u00e8s-midi en plaine.\r\nDemain vendredi : temps d'averses de neige, plus fr\u00e9quentes dans les Pr\u00e9alpes. les \u00e9claircies\r\ns'ouvriront surtout en plaine. Maximum, 2\u00b0.\r\nAvis:\r\naucun\r\nDes avis peuvent \u00eatre \u00e9mis en tout temps. En cas d'avis voir les d\u00e9tails sur le site www.meteosuisse.\r\n(Al Jazeera met la cl\u00e9 sous la porte)", "durationSec": 924, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7391646", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-14T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-14T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7391663", "ece-7391646"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T09:28:21Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPoint c'est le journal de Blandine L\u00e9vite Bruxelles veut surveiller l'\u00e9tat de droit, en Pologne et entame une proc\u00e9dure de surveillance apr\u00e8s des r\u00e9formes de la droite au pouvoir, accus\u00e9 de vouloir museler les m\u00e9dias publics r\u00e9action tr\u00e8s mesur\u00e9e de Varsovie qui ne s'inqui\u00e8te pas vraiment de cette proc\u00e9dure, on n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nCela l'apr\u00e8s- plat prophylaxie pr\u00e9- Exposition mais, le m\u00e9dicament est plus connu sous le nom de Truvada pilules \u00e0 prendre avant un acte sexuel potentiellement aux \u00c9tats-Unis, en France, mais pas en Suisse, pourquoi cette diff\u00e9rence de traitement, la Suisse devrait -elle autoriser Intercit\u00e9s re\u00e7oit tout \u00e0 l'heure pour en parler, le professeur Bernard Hirschel, ancien chef de l'Unit\u00e9 SIDA aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [92%] :\r\nYann Schneider Amman dit comprendre la d\u00e9cision de General Electric de supprimer 1000 300 emplois en Argovie comprendre vu de la situation \u00e9conomique actuelle, m\u00eame s'il d\u00e9plore cette d\u00e9cision, d\u00e9claration qui fait grincer des dents certains politiciens pour qui la Suisse n'a pas su d\u00e9fendre ses int\u00e9r\u00eats prot\u00e9g\u00e9s et ces emplois par rapport \u00e0 la France, notamment par Davos se demander le programme, le Forum \u00e9conomique mondial s'ouvre la semaine prochaine et une vaste place sera donn\u00e9e aux nouvelles technologies et biotech Intelligence artificielle, robotique avec ce th\u00e8me Ma\u00eetriser la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [88%] :\r\n\u00e7a aussi, c'est une r\u00e9volution qui s'annonce dans le monde du football, le bord de la tr\u00e8s s\u00e9rieuse et conservatrice, instance qui d\u00e9termine les r\u00e8gles du jeu a fortement recommand\u00e9 l'utilisation de la vid\u00e9o et proposer des tests tr\u00e8s rapide, le feu Vert d\u00e9finitif pourrait \u00eatre donn\u00e9 au mois de mars, explications dans Sport matin avec Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:33) [95%] :\r\nHenri Bruxelles lance donc une enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [95%] :\r\nPr\u00e9liminaire \u00e0 l'encontre de la Pologne, d\u00e9cision prise hier par la Commission europ\u00e9enne, la mesure fait suite \u00e0 l'adoption dans le pays de deux lois controvers\u00e9es : l'une sur le fonctionnement du Tribunal constitutionnel, l'autre sur la nomination des dirigeants des m\u00e9dias publics l'opposition en Pologne, accuse la droite conservatrice au pouvoir de vouloir contr\u00f4ler ces m\u00e9dias publics \u00e0 la mesure de l'Union europ\u00e9enne est in\u00e9dite, c'est la premi\u00e8re fois qu'elle est appliqu\u00e9e, ce qui ne semble pas beaucoup inqui\u00e9ter pourtant le gouvernement polonais, Damien Simonart \u00e0 Varsovie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [90%] :\r\nLa Pologne n'est pas sous surveillance, il s'agit juste d'un dialogue, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises B attach\u00e9s dos face \u00e0 la presse la premi\u00e8re ministre polonaise d\u00e9dramatise la situation et invite chaque commissaire europ\u00e9en \u00e0 venir en Pologne juger par lui- m\u00eame de l'\u00c9tat de droit, un appel \u00e9galement repris par le porte- parole du pr\u00e9sident polonais qui indique Jeddou Dan n'a rien \u00e0 cacher, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Witold vaches d'Ecosse, qui estime pour sa part que la d\u00e9cision de la Commission europ\u00e9enne et paradoxal : d'un c\u00f4t\u00e9, Franz Timmermans parle du besoin de dialogue avec la Pologne, de l'autre, il engage une proc\u00e9dure regrette le chef de la diplomatie polonaise au sein de l'opposition lib\u00e9rale, le son de cloche est diff\u00e9rent, pour qui, ministre de l'administration dans le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement lib\u00e9ral B on fait semblant de ne pas comprendre le probl\u00e8me jusqu'\u00e0 il y a 2 mois, la Pologne \u00e9tait un exemple affirmant GI qui, rien que le fait qu'on doive d\u00e9battre \u00e0 son sujet est une honte, Damien Simonart, pour rtsinfo Varsovie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:02) [96%] :\r\nLa proc\u00e9dure ouverte hier permet en dernier recours, \u00e0 la commission de suspendre le pays de ses droits de vote et l'acc\u00e8s aux fonds europ\u00e9ens \u00e9galement, mais avant tout on en. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:11) [93%] :\r\n\u00e0 la une premi\u00e8re phase, il s'agit d'un dialogue, une \u00e9valuation pr\u00e9liminaire \u00e9coutez ce qu'on dit Franz Timmermans, il est vice- pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:19) [91%] :\r\nNous analysons des approches politiques et juridiques, cas par cas les explications que je demande au gouvernement polonais ces 2 sp\u00e9cifiquement nous expliquer pourquoi 2 arr\u00eats tr\u00e8s sp\u00e9cifique du tribunal n'ont pas \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9s par les autres instances de l'\u00c9tat polonais et aussi, nous demandons des explications sur les proc\u00e9dures chang\u00e9 sur la nomination du pr\u00e9sident et du vice- pr\u00e9sident et sur les proc\u00e9dures du tribunal qui ont potentiellement l'effet de limiter la marge d'action du tribunal et de d'accro\u00eetre l'influence politique sur le fonctionnement du tribunal, ce sont des questions tr\u00e8s claires et je crois qu'on peut s'attendre \u00e0 des r\u00e9ponses aussi claire de la part du gouvernement polonais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [94%] :\r\nDes propos recueillis par notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Bruxelles Alain Franco, une certaine compr\u00e9hension les mots de Yoann Schneider- Ammann qui ont suscit\u00e9 quelques critiques, le ministre de l'\u00e9conomie et pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration a d\u00e9plor\u00e9 hier les 1000 300 emplois supprim\u00e9s par General Electric chez Alstom en Argovie mais il a aussi dit comprendre la d\u00e9cision de la direction, vu le climat \u00e9conomique actuel pour le conseiller national fribourgeois PDC Dominique de Buman, ce n'est pas vraiment la bonne attitude. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:39) [93%] :\r\nCertainement pas, quand on voit ce qui s'est pass\u00e9 dans le dossier aujourd'hui, force est de constater que la France et ses diff\u00e9rents acteurs ont mieux n\u00e9goci\u00e9 la pr\u00e9servation des int\u00e9r\u00eats nationaux et on peut pas venir dire que on a de la compr\u00e9hension ce que il y a Schneider Amman laisse entendre, c'est que le march\u00e9 \u00e0 des r\u00e8gles qui sont quasi absolue, mais alors il faut se rendre compte que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on va vers un risque accru de diminution d'entreprises dans notre pays par le ph\u00e9nom\u00e8ne de la globalisation, on n'a pas de protection des PME dans d'autres pays, notamment dans les march\u00e9s publics et les multinationales reste pour le moment dans notre pays, mais ce sont les entreprises traditionnelles qui courent un risque de disparition ou de d\u00e9localisations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [95%] :\r\n\u00eatre Dominique de Buman interrog\u00e9 par Thibaut Schaller oui cette restructuration intervient 2 mois apr\u00e8s la reprise d'Alstom par General Electric en Suisse, un quart des effectifs sont donc biff\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [95%] :\r\nEt en Europe la suppression dans les suppressions de poste concerne 6500 emplois au total, le g\u00e9ant am\u00e9ricain va cesser la production de turbines \u00e0 gaz en Suisse pour la concentrer en France voisine \u00e0 Belfort, le syndicat Syna reproche au groupe une op\u00e9ration pour maximiser ses profits strat\u00e9gie plus facile \u00e0 appliquer en Suisse, compte tenu de, une l\u00e9gislation sur le travail plus lib\u00e9rale, selon les syndicats, un nouveau centre d'accueil des migrants va ouvrir ses portes dans le canton de Fribourg, dans la commune de Grandvillard, un camp militaire de cette commune de autres Gruy\u00e8re sera transform\u00e9 en centre d'accueil temporaire pour 180 personnes au maximum les arriv\u00e9es commenceront en f\u00e9vrier d\u00e9j\u00e0, le dossier a \u00e9t\u00e9 men\u00e9 en proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7ois Mollard, chef de l'action sociale fribourgeoise et responsable de l'accueil des migrants, il affirme que ce centre sera temporaire. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:24) [84%] :\r\nL'arm\u00e9e, qui est non seulement propri\u00e9taire mais occupent les lieux, a fix\u00e9 une Deadline, \u00e0 savoir le 31 ao\u00fbt donc cette date limite va \u00eatre respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:33) [93%] :\r\nOn a quelques souvenir de ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 Chevry avec la Gougler ah et surtout de l'\u00e9tat d'esprit qui a pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 cette annonce, on est dans un autre climat. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:43) [84%] :\r\nAlors c'est vrai que le canton de Fribourg, dans la structuration asile a fait sa part avec la Gougler, plus de 300 personnes \u00e0 Grandvillard continue du contexte aujourd'hui des arriv\u00e9es importantes et de la propri\u00e9t\u00e9 de la Conf\u00e9d\u00e9ration on je pense dans un autre contexte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:58) [97%] :\r\nDes propos recueillis par Alain par Pierre Berset. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:01) [92%] :\r\nOui, Pierre est pas alors qu'est toujours \u00e0 Fribourg le canton demande l'invalidation de l'initiative UDC contre l'ouverture du Centre Suisse Islam et soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:10) [93%] :\r\nC'est un centre de formation consacr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tude de la religion musulmane dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse son ouverture a beaucoup fait d\u00e9bat ces derniers mois, h\u00e9 bien le texte de l'UDC qui veut la fermeture du centre serait contraire \u00e0 la Constitution f\u00e9d\u00e9rale, selon le Conseil d'\u00c9tat puisqu'il est discriminatoire, 2 avis de droit demand\u00e9s par le gouvernement, estiment que cette interdiction est seulement bas\u00e9e sur une diff\u00e9rence confessionnelle, elle est orient\u00e9e contre des personnes d'une seule religion dans l'actualit\u00e9 dans l'actualit\u00e9 aussi cette avalanche meurtri\u00e8re dans les Alpes fran\u00e7aises, dans la station des Deux-Alpes la coul\u00e9e a emport\u00e9 une dizaine de personnes hier apr\u00e8s- midi, 3 skieurs ont perdu la vie dont deux lyc\u00e9ens des jeunes Lyonnais d'un groupe scolaire, ils s'\u00e9taient engag\u00e9s avec leur professeur, sur une piste noire pourtant ferm\u00e9e, le directeur adjoint de la station des Deux-Alpes Didier Bobillier. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:07:58) [86%] :\r\nAlors on on d\u00e9plore 3 victimes, le risque d'avalanche, il a, il est connu, les communiqu\u00e9s les communiqu\u00e9s \u00e0 la client\u00e8le, mais c'est vrai que les gens n'ont pas toujours conscience et c'est vrai que il faisait beau, sans doute risque Jean se sont aventur\u00e9s en pensant que quelque part cette piste ne pr\u00e9sentait aucun ne pr\u00e9sentait pas de danger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:16) [93%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de Radio France et le professeur qui accompagnait les \u00e9l\u00e8ves est gri\u00e8vement bless\u00e9e, les autres membres de ce groupe de 19 lyc\u00e9ens en voyage scolaire ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:28) [90%] :\r\nMa\u00eetriser la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle, voil\u00e0 le d\u00e9fi et pas des moindres que veut relever le prochain fait \u00e9conomique mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:36) [89%] :\r\nL'OS qui aura lieu la semaine prochaine \u00e0 Davos la station grisonne, attend plus de 2500 participants, dont une quarantaine de chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, mais on y abordera aussi les actualit\u00e9s du moment, la menace terroriste, le changement climatique ou les vagues migratoire franche escarres g\u00e9rant faux. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:52) [91%] :\r\nLes participants \u00e0 la grand- messe de Davos ne risque -t-il pas l'indigestion, vu le nombre de th\u00e8mes abord\u00e9s, question pos\u00e9e hier \u00e0 la conf\u00e9rence de presse \u00e0 laquelle classe VAB r\u00e9pond que non, tout est li\u00e9, pour le fondateur du web, le grand d\u00e9fi du moment et ce qu'il appelle la 4\u00e8me r\u00e9volution industrielle faite d'Intelligence artificielle de robotique de et de biotechnologies un tsunami qui bouleversera nos soci\u00e9t\u00e9s et nos \u00e9conomies, il faut donc une plus grande collaboration entre le secteur public et priv\u00e9, \u00e7a tombe bien, c'est la marque de fabrique du Forum de Davos, Richard \u00e7a manceau, responsable du sang pour la Gendak globale. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:30) [89%] :\r\nL'id\u00e9e, c'est d'avoir une base d'information plus fondamental, plus pr\u00e9cise et de partager \u00e7a avec des chefs d'entreprise avec des ministres, m\u00eame avec des leaders de toutes sortes d'institutions sociales, deuxi\u00e8mement, il faut commencer \u00e0 une dialogue quelles sont les questions sociales et m\u00eame techniques pos\u00e9es par la conf\u00e9rence de toutes ces technologies et des des grands changements dans plusieurs secteurs industriels. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:01) [94%] :\r\nLes risques sociaux de cette \u00e9volution : ch\u00f4mage, pauvret\u00e9, seront abord\u00e9s, de m\u00eame que la cr\u00e9ation de nouveaux emplois, mais il sera aussi question de terrorisme de s\u00e9curit\u00e9 globale et de croissance en berne, sans oublier les suites de la COB 21 sur le climat, le menu est donc tr\u00e8s riche, reste \u00e0 savoir s'il permettra, comme le souhaite le patron du web d'y voir plus clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:22) [93%] :\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral se rend quasiment in corpore et au Forum \u00e9conomique mondial, seule Simonetta Sommaruga sera absente, comme l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la question des bilat\u00e9rales devrait occuper une place importante dans l'agenda du gouvernement au moins 3 morts Jakarta, victime d'un attentat ce matin plusieurs fortes explosions, suivies d'une fusillade ont retenti dans le centre de la capitale indon\u00e9sienne la police confirme que les explosions ont \u00e9t\u00e9 caus\u00e9e par une bombe, un caf\u00e9 de la cha\u00eene Starbucks se seraient notamment vis\u00e9s en retour en Suisse, le l\u00e9gendaire compromis Vaudois est -il en p\u00e9ril, la question se pose apr\u00e8s le cuisant \u00e9chec des n\u00e9gociations sur la politique du logement cette semaine au Grand Conseil apr\u00e8s un an de discussions fastidieuses le Parlement divis\u00e9, a renvoy\u00e9 son projet au Conseil d'\u00c9tat, c'est une premi\u00e8re en 3 ans, de paix et dont on ne cordiale entre gauche et droite, une culture du compromis qui, avec une majorit\u00e9 de gauche au gouvernement et un Parlement acquis \u00e0 la droite avait jusqu'ici permis d'\u00e9viter les blocages mais la d\u00e9route du paquet logement fait craindre \u00e0 certains la fin d'un consensus \u00e0 la vaudoise Michael Poker. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:25) [98%] :\r\nLe monde politique Vaudois s'\u00e9tait habitu\u00e9 \u00e0 ce fragile \u00e9quilibre bas\u00e9 sur la bonne volont\u00e9 des uns et des autres, de discuter, de faire des concessions, une recette \u00e0 succ\u00e8s qui a permis \u00e0 de nombreux dossiers \u00e9pineux de passer la rampe d'o\u00f9 l'inqui\u00e9tude suscit\u00e9e par l'\u00e9chec du paquet logement Marc-Olivier Buffat, pr\u00e9sident du groupe PLR au Grand Conseil se veut rassurant, le consensus n'est pas mort l'objet \u00e9tait tout simplement trop ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:47) [96%] :\r\nL'objet lui- m\u00eame est tr\u00e8s d\u00e9licat, on sait que tout ce qui touche la politique immobili\u00e8re le milieux des locataires, par exemple en mati\u00e8re de droit du bail, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc on est sur un sujet qui est toujours \u00e9motionnellement tr\u00e8s difficile et \u00e7a rend le travail pratiquement impossible. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:04) [98%] :\r\n\u00e0 gauche, autre son de cloche si la coop\u00e9ration gauche- droite s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 satisfaisant jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, beaucoup redoutent un durcissement des fronts d'ici la fin de la l\u00e9gislature, l'an prochain pour Nicolas Rochat Fernandez, pr\u00e9sident du groupe socialiste, l'ambiance a bel et bien chang\u00e9 depuis le succ\u00e8s de la droite aux derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:20) [90%] :\r\nIl y a un cocorico post- \u00e9lectorales de la part du PLR dans tous les cas, qui se reporte sur nos de content non, moi je suis un peu inqui\u00e8te parce que ce qu'on redoutait, c'\u00e9tait effectivement un blocage institutionnel en 2012, il n'a finalement pas eu lieu, mais depuis en tout cas, octobre de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le PLR et l'UDC combattent la plupart des projets pour runners calculs \u00e9lectoraux. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:44) [95%] :\r\nAccusation fermement rejet\u00e9e \u00e0 droite, certes les \u00e9lections communales approchent mais les \u00e9lus de droite contact\u00e9s l'affirment : pas question d'en oublier les compromis la d\u00e9convenue du paquet logement serait donc un accident de parcours, il reste un an pour le v\u00e9rifier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:57) [86%] :\r\nEn ski alpin apr\u00e8s une grave Br\u00e9sil blessures b\u00e9ate feuilleton est de retour en Coupe du monde, le Bernois prend part aujourd'hui au 1er entra\u00eenement de la descente de Wengen course qu'il a remport\u00e9 en 2012, dans la station de l'Oberland Feuz 10, esp\u00e8re bien retrouver toutes ses capacit\u00e9s, Jo\u00ebl Robert. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:13) [88%] :\r\nDepuis son succ\u00e8s en 2012 absolue de sa connu avec notamment une m\u00e9daille de bronze aux Mondiaux de veille et d\u00e9bat avec 2 blessures s\u00e9rieuses, l'une au genou gauche et l'autre au tendon d'Achille droit s'\u00e9tait en ao\u00fbt dernier, fin ao\u00fbt, a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 et, depuis, le Bernois n'a pas repris la comp\u00e9tition ce retour \u00e0 Wengen, sur un trac\u00e9 qu'il affectionne, n'est pas pour lui d\u00e9plaire, m\u00eame si des doutes subsistent quant \u00e0 son r\u00e9el \u00e9tat de forme FranceInfo est -ce que \u00e7a paye. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:40) [84%] :\r\nLe train qui va d\u00e9sormais relativement bien, mais c'est vrai qu'\u00e0 mon retour sur les skis de l'appr\u00e9hension la blessure \u00e9tait quand m\u00eame assez grave assez \u00e0 Neuilly du clients dans c'est vraiment maintenant un nouveau d\u00e9part, le vrai d\u00e9part de ma saison j'esp\u00e8re l'entra\u00eenement il teste de ces derniers mois se sont bien d\u00e9roul\u00e9s, mais ce n'est qu'on ce que je pourrais r\u00e9ellement me rendre compte de ma situation. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:01) [92%] :\r\nQue Cahill trop tentant Wasege fa ut se montre rassurant : c'est normal, sa pr\u00e9sence lors de la course de samedi reste quand m\u00eame bien incertaine, le Bernois ne souhaite prendre aucun risque, il le dit \u00e0 mots couverts, mais son retour \u00e0 l'entra\u00eenement est d\u00e9j\u00e0 un coup m\u00e9diatique spectaculaire au moment o\u00f9 les Suisses traversent une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile dans les disciplines de vitesse cette pr\u00e9sence de sur des skis avec un casque, une combinaison est un signe encourageant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:26) [94%] :\r\nEt puis un mauvais architecture c'est un chilien qui remporte le prix Pritzker pour la reconnaissance d'un architecte plus socialement engag\u00e9, selon les mots du pr\u00e9sident du jury, un prix consid\u00e9r\u00e9 comme le Nobel d'architecture, l'architecte de 48 ans, bas\u00e9 \u00e0 Santiago du Chili, est connu pour les tours siamoises de l'Universit\u00e9 catholique du Chili, il travaille \u00e0 la fois pour le public et le priv\u00e9, il incarne le renouveau d'une architecture plus socialement engag\u00e9 en donnant des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques aux plus pauvres et on a donn\u00e9 son nom, j'ai oubli\u00e9 son mari. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:55) [92%] :\r\nOn n'a pas donn\u00e9 son droit, c'est pas grave, on va le retrouver, on vous le communique Wendel 6 heures et demie plus plus tard, voil\u00e0 c'est un chilien, c'est d\u00e9j\u00e0 une bonne information, merci beaucoup, Blandine L\u00e9vite aujourd'hui le ciel se couvrira \u00e0 partir du sud- ouest, ces nuages apporteront de la neige jusqu'en plaine, pas en grande quantit\u00e9 de A4 centim\u00e8tres peut-\u00eatre l'activit\u00e9 principale de la perturbation est attendue entre le milieu de la matin\u00e9e et le d\u00e9but de l'apr\u00e8s- midi, temp\u00e9ratures en plaine entre moins 3 et voil\u00e0 en plaine, moins 12 \u00e0 la Chaux-de-Fonds et une moyenne de plus 3 cet apr\u00e8s- midi. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-14T05:53:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Radio France", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Berset, Pierre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Argiroffo, Francesca", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C860A792-733E-441F-8738-239D30EAFFE3", "internalArchiveId": "C860A792-733E-441F-8738-239D30EAFFE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le PS bernois pr\u00e9sente ses candidats pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat", "publicationDate": "2016-01-14T00:00:00Z", "summary": "* * Le PS bernois pr\u00e9sente ses candidats pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat 12h30 PS BE \r\n\"Votez pour l'exp\u00e9rience!\" C'est le slogan des socialistes bernois, qui pr\u00e9sentaient ce matin leurs deux candidats pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier au gouvernement cantonal. Deux socialistes se retirent, dont Philippe Perrenoud, qui occupe si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois. Les socialistes veulent d\u00e9fendre leurs deux si\u00e8ges, faute de quoi c'est la majorit\u00e9 rose-verte au gouvernement qui basculera. Alain Arnaud, est-ce que le PS r\u00e9ussira \u00e0 se maintenir?\r\nRien n'est moins s\u00fbr, \u00e7a s'annonce tr\u00e8s difficile. On est \u00e0 six semaines de l'\u00e9lection, ce n'est qu'aujourd'hui que le PS pr\u00e9sente ses candidats, voil\u00e0 belle lurette que l'UDC m\u00e8ne campagne.\r\nC\u00f4t\u00e9 candidats, le jurassien bernois Roberto Bernasconi vise le si\u00e8ge francophone. Ce directeur d'\u00e9cole, ancien maire de Malleray, est aujourd'hui d\u00e9put\u00e9 au Grand conseil et vice-pr\u00e9sident du parti cantonal. Il est parfaitement bilingue fran\u00e7ais - italien. Mais ses comp\u00e9tences en allemand sont - disons - quelque peu approximatives. Et son action politique n'a pas jusqu'ici contribu\u00e9 \u00e0 le faire conna\u00eetre dans la partie al\u00e9manique du canton.\r\nL'autre candidat socialiste, Christoph Ammann, est aussi d\u00e9put\u00e9, il vient de l'Oberland, o\u00f9 il dirige le gymnase d'Interlaken. \r\nLes m\u00e9dias bernois ne cessent de pr\u00e9senter les deux socialistes comme des seconds couteaux ...\r\nEst-ce qu'ils le sont davantage que leurs adversaires de l'UDC? \r\nNon, c'est vrai que les deux UDC ne sont pas tr\u00e8s connus non plus. Mais ils sont omnipr\u00e9sents depuis quelques semaines. Leur budget de campagne est autrement plus \u00e9lev\u00e9 que celui du PS. Et le bloc bourgeois est uni derri\u00e8re le ticket de droite. On se souvient aussi que l'UDC avait cartonn\u00e9 dans le canton de Berne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, UDC qui jusqu'en 2006 occupait trois des 7 si\u00e8ge du gouvernement bernois. Donc oui, gros enjeu pour les socialistes. Il suffit qu'ils perdent un si\u00e8ge pour que le conseil d'\u00e9tat bascule \u00e0 droite. Pas impossible qu'ils en perdent deux. Un espoir exprim\u00e9 ce matin par les candidats du PS: que les \u00e9lecteurs du canton aient un r\u00e9flexe d\u00e9mocratique et citoyen et qu'ils refusent, m\u00eame ceux de droite, d'\u00e9lire des durs de durs, partisans de l'initiative contre l'immigration de masse et pour le renvoi des criminels \u00e9trangers.\r\nA Bienne Alain Arnaud", "durationSec": 117, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7391595", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le PS bernois pr\u00e9sente ses candidats pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat  / 12H30_2016-01-14T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 14.01.2016"], "alternativeSummary": ["Les socialistes bernois ont pr\u00e9sent\u00e9 ce jeudi leurs deux candidats pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier au Gouvernement cantonal. Les socialistes veulent d\u00e9fendre leurs deux si\u00e8ges, faute de quoi la majorit\u00e9 rose-verte au gouvernement basculera."], "variantIds": ["ece-7391595"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-21T15:40:31Z", "speechToTexts": ["21.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVotez pour l'exp\u00e9rience, c'est le slogan des socialistes bernois qui pr\u00e9sentait ce matin lors de candidats pour l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire du 28 f\u00e9vrier au gouvernement cantonal de socialistes se retirent, dont Philippe Pernaud qui occupe un si\u00e8ge r\u00e9serv\u00e9 au Jura bernois, les socialistes veulent d\u00e9fendre leurs 2 si\u00e8ges, faute de quoi, c'est la majorit\u00e9 rose- verte au gouvernement qui basculera Alain Arnaud, est-ce que le PS tout simplement r\u00e9ussira \u00e0 se maintenir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [93%] :\r\nAlors, rien n'est moins s\u00fbr, \u00e7a s'annonce tr\u00e8s difficile, on est \u00e0 6 semaines de l'\u00e9lection, ce n'est qu'aujourd'hui que le PS pr\u00e9sente ses candidats, voil\u00e0 belle lurette que l'UDC m\u00e8ne campagne C\u00f4t\u00e9 candidats le jurassien bernois Roberto Bernasconi vise le si\u00e8ge francophone, ce directeur d'\u00e9cole, ancien maire de Malleray, est aujourd'hui d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil et vice- pr\u00e9sident du parti cantonal, il est parfaitement bilingue, fran\u00e7ais, italien, mais ses comp\u00e9tences en allemand sont disons quelque peu approximatives et son action politique n'a pas jusqu'ici contribu\u00e9 \u00e0 le faire conna\u00eetre dans la partie al\u00e9manique du canton, l'autre candidat socialiste Christoph Ammann est aussi d\u00e9put\u00e9, il vient de l'Oberland o\u00f9 il dirige le gymnase directeur laquelle et les m\u00e9dias bernois ne cessent de pr\u00e9senter ses 2 socialistes comme des seconds couteaux. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [84%] :\r\nAlain est -ce qu'ils le sont davantage que leur adversaire de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:12) [93%] :\r\nNon, c'est vrai que les deux UDC ne sont pas tr\u00e8s connus, non plus, mais ils sont omnipr\u00e9sents depuis quelques semaines leur budget de campagne est autrement plus \u00e9toff\u00e9 que celui du PS et le bloc bourgeois est uni derri\u00e8re le ticket de droite, on se souvient aussi que l'UDC avait cartonn\u00e9 dans le canton de Berne aux \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales UDC qui jusqu'en 2006 occupait 3 des 7 si\u00e8ges du gouvernement bernois, donc oui, gros enjeu pour les socialistes, il suffit qu'ils perdent un si\u00e8ge pour que le conseil d'\u00e9tat bascule \u00e0 droite, pas impossible qu'ils en perdent 2 un espoir exprim\u00e9 ce matin par les candidats du PS que les \u00e9lecteurs du canton est un r\u00e9flexe d\u00e9mocratique et citoyen et qu'ils refusent m\u00eame ceux droite d'\u00e9lire des durs de durs, partisans de l'initiative contre l'immigration de masse et pour le renvoi des criminels, d'\u00e9tranges. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [93%] :\r\nEn Direct de Berne, Alain Arnaud, nouveau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-14T11:42:36Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1480480", "internalArchiveId": "AA1512480401", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Dormir dans la rue en Suisse, une fatalit\u00e9 ?", "publicationDate": "2016-01-13T22:02:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur les infrastructures d'accueil et d'h\u00e9bergements d'urgence pour les sans-abris et les SDF en Suisse apr\u00e8s la diffusion du documentaire \"L'abri\" du r\u00e9alisateur suisse Fernand Melgar.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7410922", "imageURL": "http://www.rts.ch/7341260.image", "backgrounds": ["Soir\u00e9e sp\u00e9ciale apr\u00e8s la diffusion du documentaire \"L'Abri\" du r\u00e9alisateur suisse Fernand Melgar."], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SANS-ABRI"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Dormir dans la rue en Suisse, une fatalit\u00e9 ?", "Infrarouge", "Dormir dans la rue en Suisse, une fatalit\u00e9 ?", "Infrarouge", "Dormir dans la rue en Suisse, une fatalit\u00e9?", "Infrarouge"], "alternativeSummary": ["Dormir dans la rue en Suisse, une fatalit\u00e9 ?", "Pour sa rentr\u00e9e 2016, Infrarouge propse une soir\u00e9e sp\u00e9ciale autour de  \"L'Abri\", le dernier film de Fernand Melgar. Le documentaire plonge le spectateur dans un abri PC pour sans domicile fixe \u00e0 Lausanne. Des centaines de personnes dorment chaque nuit dans la rue en Suisse romande. Peut-on fermer les yeux sur cette r\u00e9alit\u00e9 ? Comment ces migrants se retrouvent-ils laiss\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames ?", "Dormir dans la rue en Suisse, une fatalit\u00e9 ?", "Pour sa rentr\u00e9e 2016, Infrarouge propse une soir\u00e9e sp\u00e9ciale autour de  \"L'Abri\", le dernier film de Fernand Melgar. Le documentaire plonge le spectateur dans un abri PC pour sans domicile fixe \u00e0 Lausanne. Des centaines de personnes dorment chaque nuit dans la rue en Suisse romande. Peut-on fermer les yeux sur cette r\u00e9alit\u00e9 ? Comment ces migrants se retrouvent-ils laiss\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames ?", "Dormir dans la rue en Suisse, une fatalit\u00e9 ?", "Pour sa rentr\u00e9e 2016, Infrarouge propse une soir\u00e9e sp\u00e9ciale autour de \"L'Abri\", le dernier film de Fernand Melgar. Le documentaire plonge le spectateur dans un abri PC pour sans domicile fixe \u00e0 Lausanne. Des centaines de personnes dorment chaque nuit dans la rue en Suisse romande. Peut-on fermer les yeux sur cette r\u00e9alit\u00e9 ? Comment ces migrants se retrouvent-ils laiss\u00e9s \u00e0 eux-m\u00eames ?"], "variantIds": ["ece-7360949", "ece-7320572", "ece-7300706"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:55:35Z", "subTitles": ["20:41:42:20  20:41:48:03\r\n...\r\n\r\n20:41:50:21  20:41:54:03\r\n     D.BERGER: Bonsoir \u00e0 vous.\r\n\r\n20:41:54:05  20:41:57:07\r\n       Notre soir\u00e9e sp\u00e9ciale\r\n       continue sur la RTS.\r\n\r\n20:41:57:09  20:42:02:03\r\n Apr\u00e8s le documentaire de Fernand\r\n  Melgar, place \u00e0 la discussion.\r\n\r\n20:42:02:05  20:42:06:01\r\n   Dormir dans la rue en Suisse,\r\n       est-ce une fatalit\u00e9 ?\r\n\r\n20:42:06:03  20:42:11:07\r\n Nous d\u00e9battons avec vous sur les \r\nr\u00e9seaux sociaux et avec nos invit\u00e9s\r\n\r\n20:42:11:09  20:42:14:02\r\nque je vous pr\u00e9sente tout de suite.\r\n\r\n20:42:14:04  20:42:16:13\r\nAvec nous, deux des h\u00e9ros du film.\r\n\r\n20:42:16:15  20:42:19:11\r\n     Daniel Simecek, intendant\r\n     de l'abri PC de Lausanne.\r\n\r\n20:42:19:13  20:42:22:10\r\n         Et Jos\u00e9 Miranda,\r\n   un des veilleurs de cet abri.\r\n\r\n20:42:22:11  20:42:26:01\r\nAutour de la table, Fernand Melgar,\r\n     r\u00e9alisateur de \"L'Abri\".\r\n\r\n20:42:26:03  20:42:29:15\r\n   Michel Cornut, qui dirige les\r\n   services sociaux de Lausanne.\r\n\r\n20:42:29:17  20:42:32:19\r\n       Ada Marra, pr\u00e9sidente\r\n    de la Fondation M\u00e8re Sofia.\r\n\r\n20:42:32:21  20:42:37:10\r\nMauro Poggia, le chef des affaires\r\nsociales dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:42:37:11  20:42:40:07\r\n          Esther Alder,\r\n   maire de la ville de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:42:40:09  20:42:43:21\r\n       Claude-Alain Voiblet,\r\n  conseiller communal \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n20:42:43:23  20:42:46:04\r\n  Merci \u00e0 tous d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n20:42:47:20  20:42:55:01\r\n La parole d'abord \u00e0 ceux qui font\r\n     vivre L'Abri et le film.\r\n\r\n20:42:55:03  20:43:01:02\r\n  Daniel Simecek et Jos\u00e9 Miranda,\r\n   deux personnages attachants.\r\n\r\n20:43:01:04  20:43:05:21\r\nJos\u00e9 Miranda, 11\u00e8me saison pour vous\r\n   dans cette t\u00e2che de veilleur.\r\n\r\n20:43:05:23  20:43:08:18\r\nVous \u00eates au contact, tous les soirs.\r\n\r\n20:43:08:20  20:43:11:17\r\n Un r\u00f4le ingrat, violent parfois.\r\n\r\n20:43:11:19  20:43:17:04\r\n   Beaucoup ne tiendraient pas,\r\n     comment le vivez-vous ?\r\n\r\n20:43:17:06  20:43:20:09\r\n  J.MIRANDA: Je dis toujours que\r\n\r\n20:43:20:11  20:43:22:15\r\n le jour o\u00f9 \u00e7a me fera plus rien,\r\n\r\n20:43:22:17  20:43:24:04\r\n           j'arr\u00eaterai.\r\n\r\n20:43:24:06  20:43:28:06\r\n  On ne peut pas faire ce travail\r\n      si on n'est pas touch\u00e9.\r\n\r\n20:43:28:08  20:43:31:15\r\n       D.BERGER: Vous \u00eates\r\n   dans cet abri depuis 10 ans.\r\n\r\n20:43:31:17  20:43:34:06\r\n   Qu'est-ce qui vous attache ?\r\n\r\n20:43:34:08  20:43:38:00\r\nJ.MIRANDA: \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n20:43:38:02  20:43:41:22\r\n   \u00c7a peut para\u00eetre un peu dur.\r\n\r\n20:43:42:00  20:43:45:20\r\n    Mais il y a plein d'espoir.\r\n\r\n20:43:45:22  20:43:50:05\r\n Je vis des moments int\u00e9ressants.\r\n\r\n20:43:50:06  20:43:55:19\r\n           Je dirais que\r\n    c'est un trou de surprises.\r\n\r\n20:43:55:21  20:44:00:03\r\n        On pourrait mettre\r\n    plein de noms sur cet abri.\r\n\r\n20:44:00:05  20:44:06:17\r\nLe tunnel du miracle est un joli nom.\r\n\r\n20:44:06:19  20:44:11:17\r\n    D.BERGER: Personnellement, \r\n   pour vous, c'est un d\u00e9clic  ?\r\n\r\n20:44:11:19  20:44:19:12\r\n    J.MIRANDA: C'est ce besoin\r\n     de donner un petit peu.\r\n\r\n20:44:19:14  20:44:25:09\r\n     D.BERGER: Daniel Simecek,\r\n      vous \u00eates l'intendant.\r\n\r\n20:44:25:11  20:44:29:07\r\n      D.SIMECEK: Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n20:44:29:09  20:44:35:23\r\n     D.BERGER: Qu'est-ce qui\r\n   vous attache \u00e0 cet endroit ?\r\n\r\n20:44:36:01  20:44:40:02\r\nD.SIMECEK: En 2002, on m'a demand\u00e9\r\n\r\n20:44:40:04  20:44:42:11\r\n   si je voulais rendre service.\r\n\r\n20:44:42:12  20:44:45:16\r\n Je ne connaissais pas le social.\r\n\r\n20:44:45:18  20:44:51:11\r\n   Je connaissais les abris avec\r\n ma fonction d'adjudant \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n20:44:51:13  20:44:59:09\r\n On m'a sollicit\u00e9 pour ce travail.\r\n\r\n20:44:59:11  20:45:04:22\r\n     On a commenc\u00e9 avec 3 mois\r\n          par an en 2002.\r\n\r\n20:45:05:00  20:45:12:03\r\n   Avec 25 personnes qui \u00e9taient\r\n       des musiciens de rue.\r\n\r\n20:45:12:05  20:45:19:23\r\n De fil en aiguille, on est mont\u00e9\r\n    \u00e0 4 mois et 50 personnes.\r\n\r\n20:45:20:01  20:45:25:15\r\n  Et maintenant, on est \u00e0 6 mois\r\n       voir 7 cette ann\u00e9e.\r\n\r\n20:45:25:17  20:45:28:04\r\n        Avec 70 personnes.\r\n\r\n20:45:28:06  20:45:31:04\r\n On a d\u00fb augmenter les veilleurs.\r\n\r\n20:45:31:06  20:45:34:01\r\n      Il a fallu les choisir.\r\n\r\n20:45:34:03  20:45:37:20\r\n  Il y a un tournus qui se fait.\r\n\r\n20:45:37:22  20:45:43:06\r\n    \u00c7a a \u00e9t\u00e9 un apprentissage.\r\n\r\n20:45:43:08  20:45:46:17\r\n        D.BERGER: Vous avez\r\n   l'impression de faire du bien\r\n\r\n20:45:46:19  20:45:49:08\r\n et de vous en faire \u00e0 vous-m\u00eame ?\r\n\r\n20:45:49:10  20:45:53:03\r\n       D.SIMECEK: Pour moi,\r\n        c'est un plaisir.\r\n\r\n20:45:53:05  20:45:56:14\r\n      Je suis \u00e0 la retraite.\r\n\r\n20:45:56:16  20:45:59:22\r\n      J'aurais pu abandonner.\r\n\r\n20:46:00:00  20:46:04:20\r\n         Mais \u00e7a me touche\r\n       de garder ce travail.\r\n\r\n20:46:04:22  20:46:08:21\r\n Et de continuer \u00e0 rendre service\r\n     \u00e0 la ville de Lausanne.\r\n\r\n20:46:08:23  20:46:11:08\r\n     Et de voir tous ces gens.\r\n\r\n20:46:11:10  20:46:17:10\r\n Quand je marche dans la ville et \r\n que je vois ces personnes mendier\r\n\r\n20:46:17:11  20:46:21:17\r\n     et qui me disent bonjour,\r\n           \u00e7a me touche.\r\n\r\n20:46:21:19  20:46:26:14\r\n      On reconna\u00eet le travail\r\n   des veilleurs et mon travail.\r\n\r\n20:46:26:16  20:46:29:02\r\n    Et le travail de la ville.\r\n\r\n20:46:29:04  20:46:32:15\r\n   D.BERGER: Je dois vous poser\r\n          une question.\r\n\r\n20:46:32:17  20:46:38:12\r\n    Pourquoi c'est un peu votre\r\n  souffre-douleur, Jos\u00e9 Miranda ?\r\n\r\n20:46:38:14  20:46:43:12\r\n    D.SIMECEK: Il y a un moment\r\n   o\u00f9 je dois donner des ordres.\r\n\r\n20:46:43:14  20:46:45:12\r\n     \u00c7a me fait mal au coeur.\r\n\r\n20:46:45:14  20:46:47:15\r\n     Mais il y a un r\u00e8glement.\r\n\r\n20:46:47:17  20:46:50:10\r\n      Jos\u00e9, il est trop bon.\r\n\r\n20:46:50:11  20:46:57:00\r\n            Je dis non.\r\n\r\n20:46:57:02  20:47:01:16\r\n\u00c0 un moment donn\u00e9, on a un r\u00e8glement.\r\n\r\n20:47:01:18  20:47:05:09\r\nD.BERGER: Jos\u00e9, vous \u00eates trop bon ?\r\n\r\n20:47:05:11  20:47:10:07\r\n       J.MIRANDA: Une gare \r\n      doit \u00eatre bien gard\u00e9e.\r\n\r\n20:47:10:09  20:47:16:05\r\n D.BERGER: Est-ce que vous voulez\r\n  briser un tabou dans ce film,\r\n\r\n20:47:16:07  20:47:19:17\r\n         Fernand Melgar ?\r\n\r\n20:47:19:19  20:47:23:13\r\n F.MELGAR: Je ne r\u00e9fl\u00e9chis jamais\r\n\r\n20:47:23:15  20:47:27:11\r\n\u00e0 l'avance lorsque je fais un film.\r\n\r\n20:47:27:13  20:47:29:15\r\n        J'\u00e9coute mon coeur.\r\n\r\n20:47:29:17  20:47:34:19\r\n        Quand on rencontre \r\n       toutes ces personnes,\r\n\r\n20:47:34:21  20:47:41:02\r\n       autour de cette table\r\n   on va me sortir des chiffres.\r\n\r\n20:47:41:04  20:47:46:10\r\n  Quelque chose que les chiffres\r\n  ne pourront jamais expliquer,\r\n\r\n20:47:46:11  20:47:50:06\r\n          c'est pourquoi\r\n    un enfant dort dans la rue.\r\n\r\n20:47:50:08  20:47:54:22\r\n       Il fait -10 lorsque\r\n  cet enfant sort de la voiture.\r\n\r\n20:47:55:00  20:48:01:11\r\nQuand des gens dorment dans la rue,\r\n     il faut \u00eatre pr\u00e8s d'eux.\r\n\r\n20:48:01:13  20:48:06:09\r\n    On ne peut pas les chasser\r\n      comme des malpropres.\r\n\r\n20:48:06:11  20:48:09:03\r\n  D.BERGER: Claude-Alain Voiblet,\r\n\r\n20:48:09:05  20:48:15:21\r\nvous avez particip\u00e9 \u00e0 des discussions\r\n       \u00e0 la sortie de ce film.\r\n\r\n20:48:15:23  20:48:24:02\r\n      Vous \u00eates critique face\r\n\u00e0 l'explosion de la facture sociale.\r\n\r\n20:48:24:04  20:48:30:00\r\nCe film r\u00e9v\u00e8le une r\u00e9alit\u00e9 cach\u00e9e.\r\n\r\n20:48:30:02  20:48:36:07\r\n La Suisse riche et accueillante,\r\n    c'est un peu une l\u00e9gende.\r\n\r\n20:48:36:09  20:48:38:23\r\n       C-A.VOIBLET: Le d\u00e9bat\r\n\r\n20:48:39:01  20:48:40:20\r\n      commence tout de suite.\r\n\r\n20:48:40:22  20:48:44:00\r\n        Il faut se demander\r\n     si c'est un documentaire.\r\n\r\n20:48:44:02  20:48:47:00\r\n           Pour ma part,\r\n   ce n'est pas un documentaire.\r\n\r\n20:48:47:02  20:48:49:14\r\n    Je ne renie pas la qualit\u00e9.\r\n\r\n20:48:49:16  20:48:55:00\r\nMais c'est un film qui est dirig\u00e9 \r\npour montrer une certaine r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:48:55:02  20:48:59:19\r\n            C'est clair\r\n    qu'il y a de la souffrance.\r\n\r\n20:48:59:21  20:49:04:08\r\n  Je suis d'accord avec vous que\r\n ce n'est pas normal qu'un enfant\r\n\r\n20:49:04:10  20:49:06:09\r\n     se retrouve dans la rue.\r\n\r\n20:49:06:11  20:49:09:14\r\nMais le probl\u00e8me se trouve en amont.\r\n\r\n20:49:09:16  20:49:12:12\r\nIl est dans l'application des lois.\r\n\r\n20:49:12:14  20:49:16:14\r\n   Notamment dans l'application\r\n   des lois sur les \u00e9trangers.\r\n\r\n20:49:16:16  20:49:21:19\r\n    Qui dit que des personnes\r\n qui ne peuvent pas subventionner\r\n\r\n20:49:21:21  20:49:26:09\r\n  \u00e0 leurs besoins ne doivent pas\r\n      \u00eatre dans notre pays.\r\n\r\n20:49:26:11  20:49:31:01\r\n        Depuis des ann\u00e9es,\r\n   on n'applique pas cette loi.\r\n\r\n20:49:31:03  20:49:34:02\r\n         Et on se retrouve\r\n       avec cette situation.\r\n\r\n20:49:34:04  20:49:38:07\r\n  Principalement dans des villes\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n20:49:38:09  20:49:43:22\r\n    D.BERGER: Mais sur le film,\r\n     une d\u00e9marche militante ?\r\n\r\n20:49:44:00  20:49:47:20\r\n F.MELGAR: Non, je suis un t\u00e9moin.\r\n\r\n20:49:47:22  20:49:50:11\r\n      Je montre une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:49:50:13  20:49:53:08\r\n   Cette r\u00e9alit\u00e9 doit \u00eatre vue.\r\n\r\n20:49:53:10  20:49:56:15\r\n Monsieur Voiblet me saute au cou.\r\n\r\n20:49:56:17  20:50:07:01\r\nIl y a 150 ans, 1 million de Suisses\r\n sont partis \u00e0 cause d'une famine.\r\n\r\n20:50:07:04  20:50:09:21\r\n   Des pays les ont accueillis.\r\n\r\n20:50:09:23  20:50:16:01\r\n   Est-ce qu'on les a chass\u00e9s ?\r\n\r\n20:50:16:03  20:50:24:18\r\n Il y avait une bande de voyous \u00e0 \r\nBuenos Aires qui semait le trouble.\r\n\r\n20:50:24:20  20:50:30:11\r\nC'\u00e9tait une \u00e9quipe de Fribourgeois.\r\n\r\n20:50:30:13  20:50:36:14\r\n \u00c7a ne se passe pas toujours bien.\r\n\r\n20:50:36:16  20:50:41:18\r\n Si un jour on nous a accueilli, \r\n on doit aussi donner notre part.\r\n\r\n20:50:41:20  20:50:45:10\r\n     Vous allez nous trouver \r\n    toutes les bonnes raisons.\r\n\r\n20:50:45:11  20:50:48:20\r\nVous avez toujours le m\u00eame discours.\r\n\r\n20:50:48:22  20:50:53:17\r\n       Ce que je vous dis,\r\n c'est que je suis un \u00eatre humain\r\n\r\n20:50:53:19  20:50:57:16\r\n      et que j'ai vu d'autres\r\n  \u00eatres humains dans la d\u00e9tresse.\r\n\r\n20:50:57:18  20:50:59:22\r\n        J'\u00e9coute mon coeur.\r\n\r\n20:51:00:00  20:51:07:04\r\n D.BERGER: Est-ce qu'on peut \u00eatre\r\n  seulement dans le t\u00e9moignage ?\r\n\r\n20:51:07:06  20:51:12:21\r\n         De toute mani\u00e8re,\r\n     on montre quelque chose ?\r\n\r\n20:51:12:23  20:51:16:23\r\n        F.MELGAR: J'essaye\r\n      de montrer une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:51:17:01  20:51:25:10\r\n      Je pose des questions.\r\n\r\n20:51:25:11  20:51:28:11\r\n   Je ne donne pas de r\u00e9ponses.\r\n\r\n20:51:28:13  20:51:32:04\r\n             Peut-\u00eatre\r\n   qu'on trouvera des solutions.\r\n\r\n20:51:32:06  20:51:36:02\r\n        Mon travail est l\u00e0\r\n     pour montrer des choses.\r\n\r\n20:51:36:04  20:51:38:08\r\n      Qu'on me croit ou non.\r\n\r\n20:51:38:10  20:51:44:07\r\n   Allez vous promener pour voir\r\nsi mon documentaire est la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:51:44:09  20:51:47:16\r\n  D.BERGER: Sur ce point pr\u00e9cis,\r\n\r\n20:51:47:18  20:51:53:20\r\n    il y a des gens dans la rue\r\n     et on doit s'en occuper.\r\n\r\n20:51:53:22  20:51:57:20\r\n    Apr\u00e8s, on peut se demander\r\n      pourquoi ils sont l\u00e0.\r\n\r\n20:51:57:22  20:52:05:11\r\nC-A.VOIBLET: Avec l'UDC, on se bat\r\npour qu'on interdise la mendicit\u00e9.\r\n\r\n20:52:05:12  20:52:08:22\r\n     D.BERGER: On interdit pas\r\n      que les gens soient l\u00e0\r\n\r\n20:52:09:00  20:52:11:02\r\n   en interdisant la mendicit\u00e9.\r\n\r\n20:52:11:04  20:52:18:05\r\nC-A.VOIBLET: 25 % des gens qui sont\r\ndans la rue \u00e9manent de la Roumanie.\r\n\r\n20:52:18:07  20:52:24:22\r\n       Mais tout \u00e0 l'heure,\r\nj'ai entendu Monsieur Melgar dire,\r\n\r\n20:52:25:00  20:52:31:09\r\n         lui qui dit que\r\n      c'est un documentaire,\r\n\r\n20:52:31:11  20:52:35:05\r\n         qu'il n'a pas pu\r\n       garder de la distance\r\n\r\n20:52:35:07  20:52:39:12\r\n  par rapport \u00e0 ce qu'il a fait.\r\n\r\n20:52:39:14  20:52:43:05\r\n         D.BERGER: Pendant\r\n    qu'on a pr\u00e9par\u00e9 l'\u00e9mission.\r\n\r\n20:52:43:07  20:52:48:16\r\nC-A.VOIBLET: Cela prouve bien qu'on\r\n  n'est pas dans le documentaire.\r\n\r\n20:52:48:18  20:52:52:06\r\n       On est dans un film.\r\n\r\n20:52:52:08  20:52:57:13\r\n     J'accepte votre r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:52:57:15  20:53:01:11\r\n      F.MELGAR: Soyez franc.\r\n\r\n20:53:01:12  20:53:07:11\r\nJe vous am\u00e8ne devant une voiture au\r\npetit matin, il fait -10 un enfant\r\n\r\n20:53:07:12  20:53:13:05\r\n  sort, est-ce que vous arriverez\r\n     \u00e0 garder de la distance ?\r\n\r\n20:53:13:07  20:53:17:22\r\n    C-A.VOIBLET: Vous avez raison\r\nmais je ne ferais pas un documentaire\r\n\r\n20:53:18:00  20:53:19:14\r\n            l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:53:19:16  20:53:22:15\r\n          F.MELGAR: Non,\r\n     car vous \u00eates politicien.\r\n\r\n20:53:22:17  20:53:28:11\r\n  C-A.VOIBLET: J'ai demand\u00e9 qu'on\r\ninterdise que des gens soient assis\r\n\r\n20:53:28:12  20:53:31:04\r\n           dans la rue.\r\n\r\n20:53:31:06  20:53:38:00\r\n Ces gens sont oblig\u00e9s d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n20:53:38:02  20:53:51:11\r\nD.BERGER: Mme Adler, vous avez \u00e9t\u00e9\r\n    dans des services sociaux.\r\n\r\n20:53:51:12  20:53:57:00\r\n        Est-ce que ce film\r\n       refl\u00e8te la r\u00e9alit\u00e9 ?\r\n\r\n20:53:57:02  20:54:01:17\r\n E.ALDER: Il est bouleversant car\r\n\r\n20:54:01:19  20:54:05:02\r\non sent la d\u00e9tresse des personnes.\r\n\r\n20:54:05:04  20:54:09:06\r\n       On sent la d\u00e9tresse.\r\n\r\n20:54:09:07  20:54:16:11\r\nOn voit que la pr\u00e9carisation d'une\r\nfrange de la population augmente.\r\n\r\n20:54:16:12  20:54:22:02\r\n  Que les villes sont confront\u00e9es \u00e0\r\ndes probl\u00e8mes de logement importants.\r\n\r\n20:54:22:04  20:54:27:02\r\n  Le co\u00fbt du logement impacte la\r\n     situation des personnes\r\n\r\n20:54:27:04  20:54:30:11\r\n   qui se retrouvent mal-log\u00e9es.\r\n\r\n20:54:30:12  20:54:35:13\r\n       C'est bouleversant et\r\n    \u00e7a correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:54:35:15  20:54:39:20\r\n           Maintenant,\r\n   sur le profil des personnes,\r\n\r\n20:54:39:22  20:54:43:18\r\n     Monsieur Voiblet a \u00e9voqu\u00e9\r\n       la question des Roms.\r\n\r\n20:54:43:20  20:54:48:15\r\nLe dispositif de la ville de Gen\u00e8ve\r\n            aujourd'hui\r\n\r\n20:54:48:17  20:54:52:11\r\npermet d'accueillir 200 personnes.\r\n\r\n20:54:52:12  20:54:56:11\r\nLes Roms sont largement minoritaires.\r\n\r\n20:54:56:13  20:55:02:11\r\n Les personnes qui sont \u00e0 la rue,\r\n     les profils sont divers.\r\n\r\n20:55:02:12  20:55:07:21\r\n       On ne peut pas mettre\r\n   des \u00e9tiquettes toutes faites.\r\n\r\n20:55:07:23  20:55:12:23\r\n   D.BERGER: Mais 25 % de Roms,\r\n         c'est officiel.\r\n\r\n20:55:13:01  20:55:16:09\r\n      E.ALDER: Un peu moins.\r\n\r\n20:55:16:11  20:55:19:20\r\nOn est dans un monde de turbulences.\r\n\r\n20:55:19:22  20:55:25:10\r\n      Et la Suisse n'est pas\r\n    \u00e0 l'\u00e9cart des turbulences.\r\n\r\n20:55:25:11  20:55:31:13\r\n    On constate aussi que dans\r\n les personnes qui sont sans abri\r\n\r\n20:55:31:15  20:55:35:17\r\n    il y a aussi des situations\r\n          psychiatriques.\r\n\r\n20:55:35:19  20:55:40:13\r\n     Pour lesquelles il s'agit\r\n  d'avoir des suivis cons\u00e9quents.\r\n\r\n20:55:40:16  20:55:44:02\r\n     Elles sont un peu livr\u00e9es\r\n          \u00e0 elles-m\u00eames.\r\n\r\n20:55:44:04  20:55:48:11\r\n     On attend toujours un peu\r\n     la crise pour intervenir.\r\n\r\n20:55:48:12  20:55:52:21\r\n      Mais il y a un travail\r\n  de pr\u00e9vention \u00e0 faire en amont.\r\n\r\n20:55:52:23  20:55:57:22\r\n Je pense que le droit au logement\r\n      devrait \u00eatre appliqu\u00e9.\r\n\r\n20:55:58:00  20:56:01:19\r\n   Quelle que soit la situation\r\n          des personnes.\r\n\r\n20:56:01:21  20:56:06:06\r\n       Je salue les efforts\r\n     de la ville de Lausanne.\r\n\r\n20:56:06:08  20:56:11:13\r\n       D.BERGER: J'aimerais\r\n      entendre Mauro Poggia.\r\n\r\n20:56:11:15  20:56:15:09\r\n  Vous \u00eates au niveau du canton.\r\n\r\n20:56:15:11  20:56:21:21\r\n   Comment vous voyez ce film ?\r\n\r\n20:56:21:23  20:56:26:03\r\n         M.POGGIA: Il y a\r\n      des sc\u00e8nes troublantes\r\n\r\n20:56:26:05  20:56:28:15\r\net d'autres qui sont inqui\u00e9tantes.\r\n\r\n20:56:28:17  20:56:31:13\r\n C'est effectivement une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:56:31:15  20:56:35:20\r\n     La question est de savoir\r\n de quelle mani\u00e8re on veut filmer.\r\n\r\n20:56:35:22  20:56:38:08\r\n      Votre film est partial,\r\n\r\n20:56:38:10  20:56:43:06\r\n car il y aurait d'autres visions\r\n         de la situation.\r\n\r\n20:56:43:08  20:56:46:19\r\n C'est une facette de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n20:56:46:21  20:56:51:05\r\n      L'accueil des migrants\r\n     ne se r\u00e9sume pas \u00e0 cela.\r\n\r\n20:56:51:07  20:56:56:07\r\n   Vous ne l'avez pas dit, mais\r\n c'est important de le souligner.\r\n\r\n20:56:56:09  20:57:00:16\r\n     Il faut replacer ce film\r\n  dans un contexte chronologique.\r\n\r\n20:57:00:17  20:57:03:12\r\n       C'\u00e9tait il y a 3 ans.\r\n\r\n20:57:03:14  20:57:09:18\r\n       F.MELGAR: J'aurais pu\r\n      le tourner cette ann\u00e9e.\r\n\r\n20:57:09:20  20:57:13:13\r\n       M.POGGIA: Mais il y a\r\n        un probl\u00e8me nouveau\r\n\r\n20:57:13:15  20:57:19:03\r\navec les migrants du Moyen-Orient.\r\n\r\n20:57:19:05  20:57:23:08\r\n       Ils n'\u00e9taient pas l\u00e0\r\n        au moment du film.\r\n\r\n20:57:23:10  20:57:28:23\r\n    M.POGGIA: Il faut pr\u00e9ciser\r\n  qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, il y a 2 \u00e9chelons.\r\n\r\n20:57:29:01  20:57:34:07\r\n   Il y a l'\u00e9chelon de la prise\r\n     en charge des migrants.\r\n\r\n20:57:34:09  20:57:40:19\r\nChaque canton a un quota de migrants\r\n\r\n20:57:40:21  20:57:43:19\r\n  attribu\u00e9 par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:57:43:21  20:57:53:04\r\n      C'est dans ce cadre-l\u00e0\r\n que le canton a ouvert des abris.\r\n\r\n20:57:53:06  20:57:59:03\r\nC'est dans ce cadre-l\u00e0 qu'il y a eu\r\n    la campagne d'un collectif.\r\n\r\n20:57:59:05  20:58:04:06\r\n    Le collectif s'offusquait\r\n  que l'on re\u00e7oive ces migrants.\r\n\r\n20:58:04:08  20:58:08:09\r\nMais aussi les r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9bout\u00e9s qui\r\n            restent ici\r\n\r\n20:58:08:11  20:58:13:16\r\n     tant qu'on n'a pas r\u00e9ussi\r\n        \u00e0 les faire partir.\r\n\r\n20:58:13:18  20:58:17:23\r\n Et il y a la grande pr\u00e9carit\u00e9 et\r\n     l'h\u00e9bergement d'urgence\r\n\r\n20:58:18:01  20:58:24:11\r\n qui est ce que ce film d\u00e9montre.\r\n\r\n20:58:24:13  20:58:31:00\r\n  C'est une t\u00e2che, qui depuis des\r\nd\u00e9cennies, est assum\u00e9e par la ville.\r\n\r\n20:58:31:02  20:58:42:03\r\nC'est la ville qui assume l'accueil\r\n     pendant la saison froide.\r\n\r\n20:58:42:05  20:58:46:17\r\n Si un couple d'Espagnols qui fuit\r\n  la mis\u00e8re de son pays et vient\r\n\r\n20:58:46:19  20:58:51:18\r\ns'installer en Suisse pour trouver du\r\ntravail sans avoir les moyens d'\u00eatre\r\n\r\n20:58:51:20  20:58:55:06\r\nh\u00e9berg\u00e9, cet h\u00e9bergement d'urgence\r\n          sera garanti.\r\n\r\n20:58:55:08  20:58:58:00\r\n Il y a aussi tous les d\u00e9bout\u00e9s de\r\n              l'asile\r\n\r\n20:58:58:02  20:59:00:08\r\n  qui doivent quitter notre pays.\r\n\r\n20:59:00:10  20:59:05:16\r\nDont 70 % disparaissent des radars.\r\n\r\n20:59:05:18  20:59:11:18\r\n D.BERGER: On ouvre la discussion\r\n      de qui sont les gens.\r\n\r\n20:59:11:20  20:59:18:08\r\n     F.MELGAR: On cat\u00e9gorise.\r\n\r\n20:59:18:10  20:59:22:20\r\n   Avec les Roms, les d\u00e9bout\u00e9s,\r\n          les migrants.\r\n\r\n20:59:22:22  20:59:28:09\r\n       Moi je vois seulement\r\n        des \u00eatres humains.\r\n\r\n20:59:28:11  20:59:35:11\r\n         Monsieur Voiblet\r\n    parle de Roms avec d\u00e9dain.\r\n\r\n20:59:35:13  20:59:41:03\r\nM.POGGIA: Je suis simplement en train\r\n             d'expliquer\r\n\r\n20:59:41:05  20:59:46:00\r\nque le canton se charge des migrants.\r\n\r\n20:59:46:02  20:59:50:02\r\nIls sont distribu\u00e9s dans les cantons\r\n       par la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n20:59:50:04  20:59:55:05\r\n   Alors que la ville de Gen\u00e8ve\r\n    s'assure de ces personnes.\r\n\r\n20:59:55:07  21:00:04:02\r\n   Je ne vous dis pas qu'il y a\r\n     des bons et des mauvais.\r\n\r\n21:00:04:04  21:00:10:02\r\nD.BERGER: On a envie de comprendre\r\n     qui sont ces personnes.\r\n\r\n21:00:10:04  21:00:13:12\r\nJ'aimerais entendre Michel Cornut.\r\n\r\n21:00:13:14  21:00:18:05\r\nVous \u00eates le chef du service social\r\n     de la ville de Lausanne.\r\n\r\n21:00:18:07  21:00:22:06\r\n      On entend des d\u00e9bout\u00e9s\r\n  au travers de Monsieur Poggia.\r\n\r\n21:00:22:08  21:00:27:08\r\n        Qui sont ces gens ?\r\n\r\n21:00:27:10  21:00:32:16\r\n  M.CORNUT: De mon point de vue,\r\n\r\n21:00:32:18  21:00:35:16\r\n    ce film refl\u00e8te la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n21:00:35:18  21:00:38:21\r\n    Pour montrer cette r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n21:00:38:23  21:00:42:11\r\n    nous avons ouvert la porte\r\n        \u00e0 Fernand Melgar.\r\n\r\n21:00:42:13  21:00:46:07\r\nPour qu'il puisse tourner ce film.\r\n\r\n21:00:46:09  21:00:51:06\r\nIl me l'a montr\u00e9 avant de le finir.\r\n\r\n21:00:51:08  21:00:58:20\r\n          Il m'a demand\u00e9\r\n   si j'avais des observations.\r\n\r\n21:00:58:22  21:01:03:06\r\n          Je lui ai dis\r\n   que je n'interviendrais pas.\r\n\r\n21:01:03:08  21:01:08:09\r\n J'avais pris un coup de poignard\r\n   dans l'estomac avec ce film.\r\n\r\n21:01:08:11  21:01:12:21\r\nC'est bien ce que nous avons voulu.\r\n\r\n21:01:12:23  21:01:17:16\r\n    C'est de montrer les choses\r\n      en toute transparence.\r\n\r\n21:01:17:18  21:01:22:04\r\n    D.BERGER: Mais on aimerait\r\n        les explications.\r\n\r\n21:01:22:06  21:01:25:15\r\nM.CORNUT: Qui sont ces personnes ?\r\n\r\n21:01:25:17  21:01:29:17\r\n Nous avons 2'000 personnes chaque\r\n               ann\u00e9e\r\n\r\n21:01:29:19  21:01:35:04\r\n       qui sont des migrants\r\n      au sens usuel du terme.\r\n\r\n21:01:35:06  21:01:40:13\r\n         Ils viennent ici\r\n     pour chercher du travail.\r\n\r\n21:01:40:14  21:01:43:21\r\n  Pour faire vivre leur famille.\r\n\r\n21:01:43:23  21:01:47:01\r\n  Tr\u00e8s peu de requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n21:01:47:03  21:01:49:19\r\n    Peu de d\u00e9bout\u00e9s de l'asile.\r\n\r\n21:01:49:21  21:01:53:02\r\n Essentiellement des personnes qui\r\n             viennent\r\n\r\n21:01:53:04  21:01:56:11\r\navec l'espoir d'une vie meilleure.\r\n\r\n21:01:56:13  21:01:59:11\r\n   Ou qui cherchent \u00e0 survivre.\r\n\r\n21:01:59:13  21:02:04:17\r\n     Et ces personnes, 2'000,\r\n  d'une centaine de nationalit\u00e9s.\r\n\r\n21:02:04:19  21:02:09:06\r\n D.BERGER: Il y a des provenances\r\n        tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n21:02:09:08  21:02:13:06\r\n      M.CORNUT: Les Roumains\r\n      sont plus repr\u00e9sent\u00e9s.\r\n\r\n21:02:13:08  21:02:17:01\r\n      Et les nord-africains.\r\n\r\n21:02:17:03  21:02:23:17\r\n Mais vraiment, 100 nationalit\u00e9s.\r\n\r\n21:02:23:19  21:02:30:06\r\n    La dur\u00e9e moyenne du s\u00e9jour\r\n      c'est moins de 3 mois.\r\n\r\n21:02:30:08  21:02:35:18\r\n      Ce sont des personnes \r\n     qui tentent leur chance.\r\n\r\n21:02:35:20  21:02:38:22\r\n        Parfois, \u00e7a marche.\r\n\r\n21:02:39:00  21:02:44:18\r\n   Parfois, il y a un technicien\r\n         de chez Swisscom\r\n\r\n21:02:44:20  21:02:49:17\r\n  qui n'a pas trouv\u00e9 de logement.\r\n\r\n21:02:49:19  21:02:53:11\r\n          D.BERGER: Mais\r\n     \u00e7a n'est pas la majorit\u00e9.\r\n\r\n21:02:53:12  21:02:58:22\r\n Ada Marra, quand on entend Michel\r\n Cornut, est-ce que c'est le r\u00f4le\r\n\r\n21:02:59:00  21:03:02:19\r\nd'un pays comme la Suisse de laisser\r\n           venir des gens\r\n\r\n21:03:02:21  21:03:05:16\r\nqui cherchent un mieux \u00e9conomique ?\r\n\r\n21:03:05:18  21:03:10:00\r\n       Et d'avoir ce devoir\r\n        de les h\u00e9berger ?\r\n\r\n21:03:10:02  21:03:16:07\r\nA.MARRA: Je trouve qu'en Suisse le\r\nmot pauvret\u00e9 a \u00e9t\u00e9 officiellement\r\n\r\n21:03:16:09  21:03:21:18\r\n             prononc\u00e9\r\n   par la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2010.\r\n\r\n21:03:21:20  21:03:28:16\r\n On s'est rendu compte qu'il y a \r\nune r\u00e9alit\u00e9 de pauvret\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n21:03:28:18  21:03:39:04\r\n Il y a entre 700'000 et 900'000 \r\n pauvres en Suisse selon Caritas.\r\n\r\n21:03:39:06  21:03:42:18\r\n         L'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n  de la statistique dit 600'000.\r\n\r\n21:03:42:20  21:03:47:08\r\n           Dans ce film,\r\n   on voit un pan de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n21:03:47:10  21:03:52:22\r\n          On est au d\u00e9but\r\n   de la discussion sur les SDF.\r\n\r\n21:03:53:00  21:03:59:09\r\n    Heureusement qu'il y a des\r\n      h\u00e9bergements d'urgence\r\n\r\n21:03:59:11  21:04:03:01\r\n         dans les villes.\r\n\r\n21:04:03:03  21:04:07:18\r\nOn ne va pas mettre des familles dans\r\n     un chemin de r\u00e9int\u00e9gration\r\n\r\n21:04:07:20  21:04:10:05\r\n      car c'est de l'urgence.\r\n\r\n21:04:10:07  21:04:17:01\r\n  Dans le cas de Caritas, il y a \r\n  un h\u00e9bergement de nuit \u00e0 Vevey.\r\n\r\n21:04:17:03  21:04:23:01\r\n  Ce sont des locaux qui y vont.\r\n\r\n21:04:23:03  21:04:26:01\r\nJe ne nie pas la r\u00e9alit\u00e9 de ce film.\r\n\r\n21:04:26:03  21:04:32:18\r\n       Mais ce sont des gens\r\n    en voie de clochardisation.\r\n\r\n21:04:32:20  21:04:39:09\r\n D.BERGER: Un mot de Jos\u00e9 Miranda.\r\n\r\n21:04:39:11  21:04:46:12\r\nJ.MIRANDA: Au moment du tournage de\r\n   film, il faut \u00eatre conscient\r\n\r\n21:04:46:14  21:04:51:15\r\nqu'on a une grande partie de gens qui\r\n          sont des migrants\r\n\r\n21:04:51:17  21:04:55:03\r\n        mais aussi des gens\r\n         qui travaillent.\r\n\r\n21:04:55:05  21:04:59:20\r\nEt aussi des gens qui sont actifs \r\nqui participent \u00e0 l'effort commun.\r\n\r\n21:04:59:22  21:05:06:10\r\nCe n'est pas une si petite partie.\r\n\r\n21:05:06:11  21:05:15:01\r\nD.BERGER: Daniel Simecek, on contr\u00f4le\r\nd'o\u00f9 viennent les gens dans l'abri ?\r\n\r\n21:05:15:02  21:05:19:01\r\n        D.SIMECEK: Il y a\r\n     un contr\u00f4le qui se fait.\r\n\r\n21:05:19:03  21:05:22:11\r\n       Les personnes doivent\r\n       aller dans un bureau.\r\n\r\n21:05:22:12  21:05:28:01\r\n      On leur donne une carte\r\net un temps pour venir dans l'abri.\r\n\r\n21:05:28:02  21:05:33:10\r\n   Il y a tr\u00e8s peu de personnes\r\n   qui travaillent dans l'abri.\r\n\r\n21:05:33:11  21:05:40:00\r\nAutrement, se sont des personnes qui\r\nprennent la peine d'aller au bureau.\r\n\r\n21:05:40:02  21:05:44:03\r\n    Il y a aussi les personnes\r\n  qui ne se donnent pas la peine.\r\n\r\n21:05:44:05  21:05:49:08\r\n     C'est bien joli d'ouvrir\r\n un abri mais il faut un respect.\r\n\r\n21:05:49:10  21:05:53:15\r\n    Nous, on respecte les gens\r\n mais les gens ne respectent pas.\r\n\r\n21:05:53:17  21:05:57:08\r\n          Quand on voit\r\n   ce qui se passe dans l'abri.\r\n\r\n21:05:57:10  21:06:02:05\r\n     Quand on voit le chenis,\r\n    \u00e7a nous fait mal au coeur.\r\n\r\n21:06:02:07  21:06:06:15\r\n          On a tr\u00e8s peu.\r\n\r\n21:06:06:17  21:06:13:12\r\n      On a des remerciements\r\n        de temps en temps.\r\n\r\n21:06:13:14  21:06:17:13\r\n        Les gens attendent.\r\n\r\n21:06:17:15  21:06:23:14\r\n     Les gens payent 5 francs\r\n     et attendent des choses.\r\n\r\n21:06:23:16  21:06:27:13\r\n        Les gens devraient\r\n   juste demander et dire merci.\r\n\r\n21:06:27:15  21:06:33:23\r\n        \u00c7a ne se fait pas.\r\n\r\n21:06:34:01  21:06:39:11\r\nCes 2 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a eu une\r\n  certaine p\u00e9riode avec des Roms.\r\n\r\n21:06:39:13  21:06:42:14\r\n       Sur les 70 personnes,\r\n         on avait 50 Roms.\r\n\r\n21:06:42:16  21:06:48:03\r\n Tout \u00e0 coup, ils se sont trouv\u00e9s\r\n        un petit endroit.\r\n\r\n21:06:48:05  21:06:56:21\r\n     Et tout \u00e0 coup les gens \r\n     de couleur sont arriv\u00e9s.\r\n\r\n21:06:56:23  21:07:03:12\r\n    Dans l'abri, 80 % des gens \r\n   de couleur nous respectaient.\r\n\r\n21:07:03:14  21:07:05:21\r\n       On a d\u00fb les chasser.\r\n\r\n21:07:05:23  21:07:16:09\r\n    Et les Roms sont revenus,\r\nmais il n'y avait plus de respect.\r\n\r\n21:07:16:11  21:07:21:08\r\nNeuch\u00e2tel ne veut pas ouvrir d'abri\r\n\r\n21:07:21:11  21:07:25:03\r\n      car il y a de la place\r\n      \u00e0 Lausanne et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n21:07:25:05  21:07:32:12\r\n         D.BERGER: C'est\r\n     une autre probl\u00e9matique.\r\n\r\n21:07:32:14  21:07:37:00\r\n   F.MELGAR: On voit des sc\u00e8nes\r\ndans la soupe populaire \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n21:07:37:02  21:07:39:16\r\nEntre 200 et 300 repas chaque soir.\r\n\r\n21:07:39:18  21:07:44:11\r\n Pour y avoir \u00e9t\u00e9 pendant 6 mois,\r\n  presque la moiti\u00e9 des gens qui\r\n\r\n21:07:44:12  21:07:48:23\r\n viennent manger l\u00e0, sont des gens\r\n    qui ne sont pas sans abris.\r\n\r\n21:07:49:01  21:07:51:23\r\n   Ce sont des personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n21:07:52:01  21:07:55:08\r\n         Ce sont des gens\r\n   qui ne bouclent pas le mois.\r\n\r\n21:07:55:10  21:07:58:09\r\n  Il n'y a pas que des migrants.\r\n\r\n21:07:58:11  21:08:02:16\r\n  Ada Marra est pr\u00e9sidente de la\r\n      fondation M\u00e8re Sofia,\r\n\r\n21:08:02:18  21:08:14:05\r\n       on ne peut pas parler\r\n         que de migrants.\r\n\r\n21:08:14:07  21:08:20:17\r\n  C-A.VOIBLET: Pour cette partie,\r\n         je suis d'accord.\r\n\r\n21:08:20:19  21:08:25:10\r\n Mais concernant les chiffres, je\r\n reviens \u00e0 une r\u00e9ponse qui a \u00e9t\u00e9\r\n\r\n21:08:25:11  21:08:29:11\r\n    donn\u00e9e au Conseil communal\r\n       par la municipalit\u00e9.\r\n\r\n21:08:29:12  21:08:35:04\r\n       Concernant l'identit\u00e9\r\n   des personnes dans les abris.\r\n\r\n21:08:35:06  21:08:41:17\r\n   \"Aucun papier d'identit\u00e9 n'est\r\ndemand\u00e9\", r\u00e9ponse de la municipalit\u00e9.\r\n\r\n21:08:41:19  21:08:47:08\r\n Il y a 6 % de Suisses en moyenne.\r\n\r\n21:08:47:10  21:08:51:10\r\n   Le reste \u00e9tant des \u00e9trangers.\r\n\r\n21:08:51:11  21:08:53:23\r\n          Puis des Roms.\r\n\r\n21:08:54:01  21:08:56:21\r\n  F.MELGAR: Arr\u00eatez de manipuler.\r\n\r\n21:08:56:23  21:09:01:18\r\nC-A.VOIBLET: Ce sont les chiffres.\r\n\r\n21:09:01:20  21:09:14:20\r\n Pendant les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e,\r\n      il n'y a plus de Roms.\r\n\r\n21:09:14:22  21:09:18:09\r\n Car ils repartent dans leur pays.\r\n\r\n21:09:18:11  21:09:22:16\r\n    Le probl\u00e8me que nous avons,\r\n\r\n21:09:22:18  21:09:27:07\r\n       c'est l'application\r\n   de la loi sur les \u00e9trangers.\r\n\r\n21:09:27:09  21:09:32:03\r\n    M.CORNUT: Vous avez employ\u00e9\r\n       le terme de contr\u00f4le.\r\n\r\n21:09:32:05  21:09:37:17\r\n     Pour nous, et on le voit\r\n        \u00e0 la fin du film,\r\n\r\n21:09:37:19  21:09:43:04\r\n   on a introduit la possibilit\u00e9\r\n  de r\u00e9server son lit \u00e0 l'avance.\r\n\r\n21:09:43:06  21:09:47:21\r\n    \u00c7a a am\u00e9lior\u00e9 la situation.\r\n\r\n21:09:47:23  21:09:54:07\r\nLa situation du film a \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e.\r\n\r\n21:09:54:08  21:10:00:17\r\n  D.BERGER: Mais il y a toujours\r\n des gens que l'on doit renvoyer.\r\n\r\n21:10:00:19  21:10:04:22\r\n M.CORNUT: Il y a plus de demande\r\n          que de places.\r\n\r\n21:10:05:00  21:10:10:10\r\n   Il y a une trentaine de refus\r\n       par soir en moyenne.\r\n\r\n21:10:10:11  21:10:15:14\r\n       Mais nous conduisons,\r\nsous l'autorit\u00e9 de la municipalit\u00e9,\r\n\r\n21:10:15:16  21:10:19:04\r\n    un dispositif humanitaire.\r\n\r\n21:10:19:06  21:10:22:04\r\n         Des gens sont l\u00e0.\r\n\r\n21:10:22:06  21:10:31:19\r\n    La volont\u00e9 des autorit\u00e9s,\r\n c'est qu'on ne dorme pas dehors.\r\n\r\n21:10:31:21  21:10:38:06\r\n   D.BERGER: Mais on est oblig\u00e9\r\n     d'en renvoyer certains.\r\n\r\n21:10:38:08  21:10:42:07\r\n       M.CORNUT: Nous avons \r\n      un syst\u00e8me de priorit\u00e9.\r\n\r\n21:10:42:09  21:10:45:15\r\n   Nous donnons une priorit\u00e9 aux\r\n             personnes\r\n\r\n21:10:45:17  21:10:48:12\r\n           qui r\u00e9sident\r\n    dans la r\u00e9gion lausannoise.\r\n\r\n21:10:48:13  21:10:52:19\r\n      Ensuite, aux personnes\r\n      les plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n21:10:52:21  21:10:57:09\r\n      Enfin, tous les autres \r\n      dans l'ordre d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n21:10:57:11  21:11:04:21\r\n   D.BERGER: Il y a 3 structures\r\n    dans la r\u00e9gion lausannoise.\r\n\r\n21:11:04:23  21:11:06:21\r\n     Sur ce tri dont on parle.\r\n\r\n21:11:06:23  21:11:12:18\r\n       Sur cette obligation \r\n       de renvoyer des gens.\r\n\r\n21:11:12:20  21:11:21:05\r\n        Du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n   doit-on faire la m\u00eame chose ?\r\n\r\n21:11:21:07  21:11:27:14\r\n  E.ALDER: Il y a eu des ann\u00e9es o\u00f9\r\nle dispositif n'\u00e9tait pas suffisant.\r\n\r\n21:11:27:16  21:11:32:10\r\n   On constate que les personnes\r\n  restent une vingtaine de jours.\r\n\r\n21:11:32:11  21:11:35:20\r\nL'autorisation va jusqu'\u00e0 30 jours.\r\n\r\n21:11:35:22  21:11:42:04\r\n        Il faut soulever,\r\n et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 dans le film,\r\n\r\n21:11:42:06  21:11:44:21\r\n   la question de l'appel d'air.\r\n\r\n21:11:44:23  21:11:48:08\r\n        Certains disaient\r\n  que plus il y aurait de places\r\n\r\n21:11:48:10  21:11:50:09\r\n       plus il y a de monde.\r\n\r\n21:11:50:11  21:11:53:13\r\n         On peut d\u00e9plorer\r\n     le changement climatique.\r\n\r\n21:11:53:15  21:11:57:18\r\n            \u00c0 Gen\u00e8ve,\r\nil y a une capacit\u00e9 de 200 places.\r\n\r\n21:11:57:20  21:12:03:05\r\n  Hier, il y avait 130 personnes\r\n     qui ont \u00e9t\u00e9 accueillies.\r\n\r\n21:12:03:07  21:12:09:20\r\nLes gens regagnent un abri lorsqu'ils\r\n      n'ont plus d'autre choix.\r\n\r\n21:12:09:22  21:12:15:12\r\nCes dispositifs ont \u00e9t\u00e9 mis en place\r\n   pour des raisons humanitaires.\r\n\r\n21:12:15:14  21:12:21:10\r\nNous sommes dans des soci\u00e9t\u00e9s riches.\r\n\r\n21:12:21:11  21:12:25:20\r\n Nous ne voulons pas que des gens\r\n   prennent le risque de mourir\r\n\r\n21:12:25:22  21:12:28:19\r\n           dans la rue.\r\n\r\n21:12:28:21  21:12:32:18\r\n         \u00c7a c'\u00e9tait pass\u00e9\r\n  il y a une quinzaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n21:12:32:20  21:12:38:21\r\nD.BERGER: C'est ce qui avait provoqu\u00e9\r\n la mise en place de ces structures.\r\n\r\n21:12:38:23  21:12:42:11\r\n  E.ALDER: La pr\u00e9carit\u00e9 augmente.\r\n\r\n21:12:42:13  21:12:47:12\r\n    En 2001, nous accueillions\r\n          100 personnes.\r\n\r\n21:12:47:14  21:12:54:22\r\n En 2014, ce sont 1'300 personnes.\r\n\r\n21:12:55:00  21:12:57:23\r\n D.BERGER: Regardons les chiffres.\r\n\r\n21:12:58:01  21:13:02:07\r\n  Nous avons quelques graphiques.\r\n\r\n21:13:02:09  21:13:06:21\r\n         On peut commencer\r\n     par la ville de Lausanne.\r\n\r\n21:13:06:23  21:13:10:00\r\n         On peut voir sur\r\n      ces 3 derniers hivers.\r\n\r\n21:13:16:22  21:13:18:18\r\n        Du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n21:13:18:20  21:13:23:16\r\n au tout d\u00e9but de la structure il\r\ny avait une centaine de personnes.\r\n\r\n21:13:23:18  21:13:29:21\r\n      Les derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n    on tourne autour de 1'300.\r\n\r\n21:13:34:13  21:13:38:10\r\n     E.ALDER: C'est un accueil\r\n        totalement gratuit.\r\n\r\n21:13:38:11  21:13:41:11\r\n      La question financi\u00e8re \r\n      ne doit pas intervenir.\r\n\r\n21:13:41:13  21:13:44:07\r\nD.BERGER: Pour vous c'est central ?\r\n\r\n21:13:44:09  21:13:47:19\r\n  E.ALDER: C'est une des missions\r\n          que la ville a.\r\n\r\n21:13:47:21  21:13:52:06\r\n    Que ce ne soit par soumis \r\n   \u00e0 des conditions de revenus.\r\n\r\n21:13:52:08  21:13:56:01\r\n D.BERGER: Pourquoi fait-on payer\r\n      5 francs \u00e0 Lausanne ?\r\n\r\n21:13:56:03  21:14:04:11\r\n   M.CORNUT: \u00c7a remonte au d\u00e9but\r\n     de l'ouverture de l'abri.\r\n\r\n21:14:04:12  21:14:10:09\r\n Ce que l'on observe ce que c'est\r\ntr\u00e8s rare que les gens nous disent\r\n\r\n21:14:10:11  21:14:13:03\r\n qu'elles n'ont pas les 5 francs.\r\n\r\n21:14:13:05  21:14:16:10\r\n           Les personnes\r\n  se d\u00e9brouillent pour les avoir.\r\n\r\n21:14:16:11  21:14:21:19\r\nQuand les gens n'ont pas les moyens,\r\n      on fait des exceptions.\r\n\r\n21:14:21:21  21:14:31:05\r\nPour nous, il n'est pas question que\r\n les 5 francs soient r\u00e9dhibitoires.\r\n\r\n21:14:31:07  21:14:34:19\r\n     D.BERGER: Vous envisagez\r\n         de les annuler ?\r\n\r\n21:14:34:21  21:14:38:10\r\n             M.CORNUT:\r\n   C'est une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n21:14:38:11  21:14:42:23\r\n  D.BERGER: Au bout de la cha\u00eene,\r\n        il y a les villes.\r\n\r\n21:14:43:01  21:14:46:15\r\n      Est-ce que ce n'est pas\r\n    parce qu'il y a des lacunes\r\n\r\n21:14:46:17  21:14:50:07\r\n   au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n          ou du canton ?\r\n\r\n21:14:50:09  21:14:55:12\r\n M.POGGIA: Au niveau des r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n c'est une politique conf\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n21:14:55:14  21:15:01:16\r\n Le canton doit prendre en charge\r\nles r\u00e9fugi\u00e9s que l'on lui adresse.\r\n\r\n21:15:01:18  21:15:09:18\r\n      Il y en a 500 \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n  dans cette politique cantonale.\r\n\r\n21:15:09:20  21:15:16:10\r\n      Ils sont dans des abris\r\n          ou des h\u00f4tels.\r\n\r\n21:15:16:11  21:15:21:12\r\nParadoxalement, un r\u00e9fugi\u00e9 d\u00e9bout\u00e9,\r\n   qui peut m\u00eame avoir un casier\r\n\r\n21:15:21:14  21:15:25:14\r\njudiciaire, a sa place dans un abri.\r\n\r\n21:15:25:16  21:15:29:10\r\n       Qui n'est pas ferm\u00e9.\r\n\r\n21:15:29:11  21:15:32:10\r\nIl rentre et il sort comme il veut.\r\n\r\n21:15:32:11  21:15:34:18\r\n     Il a une place au chaud.\r\n\r\n21:15:34:20  21:15:40:04\r\nAlors qu'un Suisse qui se trouverait\r\n        dans la difficult\u00e9,\r\n\r\n21:15:40:06  21:15:45:07\r\n       s'il est \u00e0 Lausanne,\r\n     il doit trouver 5 francs.\r\n\r\n21:15:45:09  21:15:48:11\r\n  Personnellement, \u00e7a me choque.\r\n\r\n21:15:48:13  21:15:53:11\r\n La question financi\u00e8re m'a outr\u00e9.\r\n\r\n21:15:53:13  21:15:57:04\r\n   \u00c7a veut dire d\u00e9brouillez-vous\r\n      pour trouver 5 francs.\r\n\r\n21:15:57:07  21:16:01:06\r\n         Faites la manche\r\n      ou faites autre chose.\r\n\r\n21:16:01:08  21:16:04:07\r\n      C'est un mauvais signe.\r\n\r\n21:16:04:09  21:16:10:15\r\n      Par contre, c'est vrai\r\n qu'il y a une pauvret\u00e9 chez nous.\r\n\r\n21:16:10:17  21:16:16:13\r\n   Je vois bien les centaines de\r\n     millions que nous mettons\r\n\r\n21:16:16:15  21:16:20:10\r\n      dans la prise en charge\r\n         de la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n21:16:20:10  21:16:24:09\r\n   Cette pr\u00e9carit\u00e9 de personnes\r\n       qui sont chez nous,\r\n\r\n21:16:24:11  21:16:28:13\r\n  on ne la voit pas dans ce film,\r\n   mais c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n21:16:28:15  21:16:32:13\r\n        Vous pourriez aussi\r\n    faire un film sur celle-l\u00e0.\r\n\r\n21:16:32:15  21:16:36:00\r\n      Il y a des petits vieux\r\n        qui vivent chez eux\r\n\r\n21:16:36:02  21:16:38:02\r\n       avec pas grand-chose.\r\n\r\n21:16:38:04  21:16:42:17\r\n        On ne les voit pas\r\n  se plaindre devant une cam\u00e9ra.\r\n\r\n21:16:42:19  21:16:46:03\r\n     D.BERGER: Michel Cornut,\r\n       une courte r\u00e9plique,\r\n\r\n21:16:46:05  21:16:49:16\r\n          vous avez \u00e9t\u00e9\r\n  mis en cause par Mauro Poggia.\r\n\r\n21:16:49:18  21:16:54:12\r\n  M.CORNUT: Le jour o\u00f9 les Etats,\r\n  les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n21:16:54:14  21:16:57:18\r\n         se pr\u00e9occuperont\r\n    de cette grande pr\u00e9carit\u00e9,\r\n\r\n21:16:57:20  21:17:02:14\r\n  de ces populations vuln\u00e9rables\r\n qui sont \u00e0 la charge des villes,\r\n\r\n21:17:02:16  21:17:07:13\r\n       des conseillers d'Etat\r\npourront faire la le\u00e7on \u00e0 des villes.\r\n\r\n21:17:07:15  21:17:10:17\r\n D.BERGER: On ne va pas \u00e9piloguer.\r\n\r\n21:17:10:19  21:17:13:23\r\n  Il y a eu un droit de r\u00e9ponse.\r\n\r\n21:17:14:01  21:17:16:14\r\nM.POGGIA: Les syst\u00e8mes l\u00e9gislatifs\r\n\r\n21:17:16:16  21:17:19:13\r\n         sont diff\u00e9rents\r\n      d'un canton \u00e0 l'autre.\r\n\r\n21:17:19:15  21:17:23:10\r\n   Le Canton de Vaud a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9\r\n beaucoup de t\u00e2ches aux communes,\r\n\r\n21:17:23:11  21:17:27:09\r\n  alors que le canton de Gen\u00e8ve \r\n  assume la totalit\u00e9 des charges\r\n\r\n21:17:27:11  21:17:28:22\r\n        de l'aide sociale.\r\n\r\n21:17:29:00  21:17:31:22\r\n         Je peux vous dire\r\n     les centaines de millions\r\n\r\n21:17:32:00  21:17:35:02\r\n        que mon d\u00e9partement\r\n     met dans cette politique.\r\n\r\n21:17:35:04  21:17:38:11\r\n      Et le r\u00e9seau associatif\r\n      que nous avons \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n21:17:38:12  21:17:42:12\r\nqui aide l'Etat dans cette politique\r\n        publique difficile.\r\n\r\n21:17:42:14  21:17:45:05\r\nD.BERGER: Ada Marra, encore un mot.\r\n\r\n21:17:45:07  21:17:49:15\r\n On a un reportage \u00e0 vous proposer\r\n      dans quelques instants,\r\n\r\n21:17:49:17  21:17:52:20\r\n        avec une personne\r\n     qui \u00e9tait dans cet abri.\r\n\r\n21:17:52:22  21:17:55:11\r\n Sur cette question des finances,\r\n\r\n21:17:55:12  21:17:59:09\r\n      \u00e7a vous semble indigne \r\n      de faire payer des gens\r\n\r\n21:17:59:11  21:18:02:04\r\n  pour \u00eatre log\u00e9 dans un bunker ?\r\n\r\n21:18:02:06  21:18:05:13\r\n     A.MARRA: On ne fait payer\r\n         ni pour la soupe\r\n\r\n21:18:05:15  21:18:10:04\r\n      ni dans le nouvel abri\r\nd'accueil d'urgence ouvert la nuit.\r\n\r\n21:18:10:06  21:18:16:07\r\nCe n'est pas le point qui cristallise\r\n la politique g\u00e9n\u00e9reuse de la ville.\r\n\r\n21:18:16:09  21:18:23:12\r\n  Par rapport \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n   ce qui est extraordinaire...\r\n\r\n21:18:23:14  21:18:29:17\r\nJ'ai demand\u00e9 deux fois en deux ans\r\n    qu'on fasse une \u00e9valuation\r\n\r\n21:18:29:19  21:18:35:09\r\n    de ce qui se fait en Suisse\r\n en mati\u00e8re d'h\u00e9bergement de nuit.\r\n\r\n21:18:35:11  21:18:39:08\r\nPour savoir ce que font les villes.\r\n\r\n21:18:39:10  21:18:44:09\r\n    C'est trop facile de dire\r\n \"Regardez ce que fait Lausanne\".\r\n\r\n21:18:44:11  21:18:49:07\r\n    Il y a de l'accueil de nuit\r\n      qui peut \u00eatre diff\u00e9rent\r\n\r\n21:18:49:09  21:18:53:22\r\n       selon les pr\u00e9carit\u00e9s\r\n   auxquelles on est confront\u00e9.\r\n\r\n21:18:54:00  21:18:56:12\r\n    Je n'ai pas eu de r\u00e9ponse.\r\n\r\n21:18:56:14  21:19:00:04\r\n            On m'a dit,\r\nil n'y a pas de probl\u00e8mes ailleurs.\r\n\r\n21:19:00:06  21:19:04:22\r\n\u00c0 la soupe populaire, il y a des gens\r\n     qui viennent de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n21:19:05:01  21:19:06:21\r\n    \u00c0 Neuch\u00e2tel, il n'y a rien.\r\n\r\n21:19:06:23  21:19:10:14\r\n     Pas de soupe populaire, \r\n    pas d'h\u00e9bergement de nuit.\r\n\r\n21:19:10:16  21:19:14:00\r\n        On leur dit d'aller\r\n      dans le canton de Vaud.\r\n\r\n21:19:14:02  21:19:19:00\r\n    D.BERGER: On a aussi contact\u00e9\r\ndes Fribourgeois et des Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n21:19:19:02  21:19:23:11\r\n  A Neuch\u00e2tel, on nous a r\u00e9pondu\r\n   qu'il y avait un dispositif\r\n\r\n21:19:23:13  21:19:27:05\r\n     sur lequel il n'y avait \r\n    pas besoin de communiquer.\r\n\r\n21:19:27:07  21:19:31:19\r\nIl y a quelques lits \u00e0 disposition\r\n   des gens qui sont \u00e0 la rue.\r\n\r\n21:19:31:21  21:19:34:16\r\n          On nous a dit:\r\n      \"A notre connaissance,\r\n\r\n21:19:34:18  21:19:38:13\r\n    personne ne vit dans la rue\r\n   dans le canton de Neuch\u00e2tel\".\r\n\r\n21:19:38:15  21:19:41:10\r\n            Peut-\u00eatre\r\n   parce qu'ils vont ailleurs ?\r\n\r\n21:19:41:11  21:19:45:18\r\nC-A.VOIBLET: Ada Marra a la chance\r\n  d'avoir un abonnement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n21:19:45:20  21:19:48:11\r\n         J'aimerais savoir\r\n       comment font les gens\r\n\r\n21:19:48:13  21:19:51:04\r\npour aller de Neuch\u00e2tel \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n21:19:51:06  21:19:53:07\r\n    Ils doivent payer le train.\r\n\r\n21:19:53:08  21:19:55:20\r\nOu venir avec quelqu'un en voiture.\r\n\r\n21:19:55:22  21:19:58:11\r\nArr\u00eatez de raconter des histoires.\r\n\r\n21:19:58:12  21:20:01:06\r\n    A.MARRA: Vous \u00eates gonfl\u00e9.\r\n\r\n21:20:01:08  21:20:05:20\r\n   On ne vient pas de Neuch\u00e2tel\r\n \u00e0 la soupe populaire \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n21:20:05:21  21:20:10:03\r\n  D.BERGER: Quelqu'un du terrain\r\n         aimerait parler.\r\n\r\n21:20:10:05  21:20:16:01\r\n   J.MIRANDA: J'ai \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 \r\n  de la soupe populaire cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n21:20:16:03  21:20:20:20\r\n Il y a des gens qui se d\u00e9placent\r\n     de Neuch\u00e2tel et de Vevey\r\n\r\n21:20:20:21  21:20:23:00\r\n        pour venir manger.\r\n\r\n21:20:23:02  21:20:25:17\r\n    Ils ne payent pas le train.\r\n\r\n21:20:25:20  21:20:30:09\r\n     Ils prennent des amendes\r\n     juste pour venir manger.\r\n\r\n21:20:30:11  21:20:35:06\r\n       D.BERGER: J'aimerais\r\n   qu'on aille rencontrer Rosa,\r\n\r\n21:20:35:08  21:20:39:02\r\n      qui \u00e9tait dans l'abri.\r\n\r\n21:20:39:04  21:20:45:03\r\n     Cet abri a \u00e9t\u00e9 une sorte\r\n  de marche pour aller plus haut.\r\n\r\n21:20:45:05  21:20:52:19\r\n  Nous sommes all\u00e9s la rencontrer\r\ntrois ans apr\u00e8s le tournage du film.\r\n\r\n21:20:56:04  21:21:00:01\r\n     -C'est dans cet immeuble\r\n     \u00e0 Lausanne que vit Rosa.\r\n\r\n21:21:00:03  21:21:04:15\r\nUn appartement obtenu il y a deux ans\r\n      avec l'aide de la ville.\r\n\r\n21:21:04:17  21:21:06:09\r\n        \u00c7a a chang\u00e9 sa vie.\r\n\r\n21:21:06:11  21:21:09:09\r\n           -En Suisse,\r\n   pour faire quoi que ce soit,\r\n\r\n21:21:09:10  21:21:11:02\r\n       il faut une adresse.\r\n\r\n21:21:11:04  21:21:14:13\r\n        -Indispensable m\u00eame\r\n       pour se reconstruire.\r\n\r\n21:21:14:15  21:21:18:05\r\n      Au moment du tournage,\r\n     elle d\u00e9barque d'Espagne.\r\n\r\n21:21:18:07  21:21:21:09\r\n            Elle passe\r\n   plusieurs nuits dans l'abri.\r\n\r\n21:21:21:11  21:21:25:17\r\nSans adresse, elle n'a pas de permis,\r\n        donc pas de travail.\r\n\r\n21:21:25:19  21:21:29:17\r\n           Aujourd'hui,\r\ntrois ans plus tard, tout a chang\u00e9.\r\n\r\n21:21:29:19  21:21:35:06\r\n    -Maintenant, j'ai un endroit\r\nqui me permet d'\u00eatre avec mes filles.\r\n\r\n21:21:35:08  21:21:38:20\r\n         J'ai un travail.\r\n\r\n21:21:38:22  21:21:43:11\r\n      -Son permis B en poche,\r\n     elle travaille \u00e0 mi-temps\r\n\r\n21:21:43:12  21:21:46:21\r\n   et touche le ch\u00f4mage \u00e0 50 %.\r\n\r\n21:21:46:23  21:21:50:17\r\n         Ses deux filles\r\n     l'ont rejoint en Suisse.\r\n\r\n21:21:50:19  21:21:54:21\r\n  Rosa r\u00eave d'un avenir brillant\r\n       pour la plus jeune.\r\n\r\n21:21:54:23  21:21:57:12\r\n    -Les professeurs me disent\r\n\r\n21:21:57:14  21:22:01:05\r\n   que la petite ira directement\r\n          \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n21:22:01:07  21:22:03:18\r\n        Elle s'adapte bien.\r\n\r\n21:22:03:20  21:22:09:19\r\n      Elle parle le fran\u00e7ais\r\npresque comme sa langue maternelle.\r\n\r\n21:22:09:21  21:22:13:13\r\n-L'a\u00een\u00e9e, 23 ans, est jeune maman.\r\n\r\n21:22:13:15  21:22:17:16\r\n       Elle est admirative\r\n  devant le parcours de sa m\u00e8re.\r\n\r\n21:22:17:18  21:22:24:02\r\n      -J'ai compris la force \r\n     que peut avoir une femme.\r\n\r\n21:22:24:04  21:22:29:18\r\n       Tout ce qu'elle a fait,\r\nelle l'a fait pour moi, pour ma soeur\r\n\r\n21:22:29:20  21:22:35:03\r\net maintenant pour sa petite-fille.\r\n\r\n21:22:35:05  21:22:38:11\r\n   -Un sacrifice qui la touche.\r\n\r\n21:22:43:11  21:22:46:23\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n      Rosa revient \u00e0 l'abri.\r\n\r\n21:22:47:01  21:22:49:10\r\n   Il est ferm\u00e9 cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n21:22:49:11  21:22:53:09\r\n      Un lieu pas forc\u00e9ment\r\n   charg\u00e9 de mauvais souvenirs.\r\n\r\n21:22:53:11  21:22:56:18\r\n-C'est le lieu d'un nouveau d\u00e9part.\r\n\r\n21:22:56:20  21:23:00:10\r\n           Maintenant,\r\n   il faut continuer le combat,\r\n\r\n21:23:00:11  21:23:03:10\r\n   continuer d'aller de l'avant.\r\n\r\n21:23:03:11  21:23:07:07\r\n    J'ai beaucoup de motivation\r\n          pour le faire.\r\n\r\n21:23:07:09  21:23:11:20\r\n        -Prochaine \u00e9tape,\r\n   l'apprentissage du fran\u00e7ais.\r\n\r\n21:23:11:22  21:23:16:13\r\nPour elle, son avenir est en Suisse.\r\n\r\n21:23:21:15  21:23:24:07\r\n  D.BERGER: Claude-Alain Voiblet,\r\n\r\n21:23:24:09  21:23:28:20\r\n     on voit que ces structures\r\npeuvent \u00eatre des sortes de tremplin.\r\n\r\n21:23:28:22  21:23:31:08\r\nNe faudrait-il pas les renforcer ?\r\n\r\n21:23:31:10  21:23:34:16\r\n      C-A.VOIBLET: Bien s\u00fbr,\r\n    \u00e7a peut \u00eatre des tremplins.\r\n\r\n21:23:34:18  21:23:38:03\r\n  Heureusement que des personnes\r\n      arrivent \u00e0 s'int\u00e9grer.\r\n\r\n21:23:38:05  21:23:41:11\r\n         Le seul probl\u00e8me,\r\n c'est l'appel d'air que l'on cr\u00e9e\r\n\r\n21:23:41:12  21:23:44:02\r\n         lorsque l'on cr\u00e9\u00e9\r\n       certaines structures.\r\n\r\n21:23:44:04  21:23:48:00\r\n      En ayant des structures\r\n qui fonctionnent dans notre pays,\r\n\r\n21:23:48:02  21:23:51:09\r\n        il y aura des amis\r\n  des personnes venues chez nous\r\n\r\n21:23:51:11  21:23:54:11\r\nqui auront tendance \u00e0 les rejoindre.\r\n\r\n21:23:54:12  21:23:59:06\r\n    On a eu la fameuse affaire\r\n  des 523 dans le Canton de Vaud.\r\n\r\n21:23:59:08  21:24:02:01\r\n  Il y a eu la directive Metzler,\r\n\r\n21:24:02:03  21:24:05:15\r\n    qui a permis de r\u00e9gulariser\r\n       certaines personnes.\r\n\r\n21:24:05:17  21:24:08:06\r\n   Aujourd'hui, on est incapable\r\n\r\n21:24:08:08  21:24:12:23\r\n de me dire combien ces personnes\r\n  ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 d'autres personnes,\r\n\r\n21:24:13:01  21:24:16:03\r\n            et combien\r\n   d\u00e9pendent de l'aide sociale.\r\n\r\n21:24:16:05  21:24:18:04\r\n       Faire venir du monde\r\n\r\n21:24:18:06  21:24:23:05\r\n     pour les faire d\u00e9pendre de\r\nl'aide sociale, c'est une aberration.\r\n\r\n21:24:23:07  21:24:27:13\r\n   Les faire venir pour r\u00e9pondre\r\n    au march\u00e9 du travail, oui.\r\n\r\n21:24:27:15  21:24:31:18\r\n        D.BERGER: Ada Marra,\r\nj'aimerais une r\u00e9ponse de votre part.\r\n\r\n21:24:31:20  21:24:37:06\r\nVous avez dit qu'on ne peut pas trop\r\nd\u00e9velopper ces structures d'accueil.\r\n\r\n21:24:37:08  21:24:41:09\r\n Sur cette crainte d'appel d'air,\r\n   si on accueille trop bien ?\r\n\r\n21:24:41:11  21:24:43:01\r\n     A.MARRA: On confond tout.\r\n\r\n21:24:43:03  21:24:45:19\r\nOn ne parle pas de politique d'asile.\r\n\r\n21:24:45:21  21:24:50:19\r\n    Monsieur Voiblet, tout ce qui\r\nne vous pla\u00eet pas, c'est un mensonge.\r\n\r\n21:24:50:21  21:24:53:08\r\n   Par rapport \u00e0 l'appel d'air,\r\n\r\n21:24:53:10  21:24:56:17\r\n      ce n'est pas un palace \r\n      qu'on offre \u00e0 ces gens.\r\n\r\n21:24:56:19  21:24:58:21\r\n       Ce sont des abris PC.\r\n\r\n21:24:58:23  21:25:02:13\r\n       Un Africain ne va pas\r\n        appeler son cousin\r\n\r\n21:25:02:15  21:25:07:09\r\n             et lui dire\r\n\"il y a un abri PC, viens en Suisse\".\r\n\r\n21:25:07:11  21:25:11:01\r\n  Par contre, \u00e0 un moment donn\u00e9,\r\n\r\n21:25:11:03  21:25:19:02\r\n    c'est la volont\u00e9 populaire\r\n  qui va dire \"stop\" ou \"encore\".\r\n\r\n21:25:19:04  21:25:24:05\r\n   La municipalit\u00e9 de Lausanne, \r\n  et Gen\u00e8ve, g\u00e8rent \u00e7a tr\u00e8s bien.\r\n\r\n21:25:24:07  21:25:27:20\r\n     Je n'appelle m\u00eame pas \u00e7a\r\n          de la dignit\u00e9.\r\n\r\n21:25:27:22  21:25:31:02\r\n  M\u00eame \u00e0 la Fondation M\u00e8re Sofia,\r\n\r\n21:25:31:04  21:25:34:10\r\n    ce n'est pas de la dignit\u00e9\r\n           qu'on offre.\r\n\r\n21:25:34:11  21:25:38:06\r\n      Dormir dans un abri PC,\r\n        ce n'est pas digne.\r\n\r\n21:25:38:08  21:25:40:17\r\n     Fribourg est int\u00e9ressant,\r\n\r\n21:25:40:19  21:25:45:01\r\n         ils ont d\u00e9velopp\u00e9\r\n   d'autres types de structures.\r\n\r\n21:25:45:03  21:25:48:05\r\n    Il y a des projets de vie.\r\n\r\n21:25:48:07  21:25:51:20\r\nIl ne suffit pas de mettre des murs.\r\n\r\n21:25:51:22  21:25:56:07\r\n    Il faut mettre un contenu,\r\n       des projets de vie.\r\n\r\n21:25:56:09  21:25:59:19\r\n       D.BERGER: En Suisse,\r\n        ne devrait-on pas\r\n\r\n21:25:59:21  21:26:03:23\r\n       pouvoir offrir mieux\r\n        que des abris PC ?\r\n\r\n21:26:04:01  21:26:09:22\r\nM.POGGIA: Je suis entr\u00e9 en fonction\r\n     au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2014.\r\n\r\n21:26:10:00  21:26:15:12\r\n Il y a eu cette explosion massive\r\n            d'arriv\u00e9es.\r\n\r\n21:26:15:14  21:26:20:00\r\n D.BERGER: Ca, c'est pour l'asile,\r\n        il y a une urgence.\r\n\r\n21:26:20:02  21:26:23:11\r\n         Et pour les gens\r\n      en extr\u00eame pr\u00e9carit\u00e9 ?\r\n\r\n21:26:23:13  21:26:26:16\r\n          Ne peut-on pas\r\n    leur proposer autre chose ?\r\n\r\n21:26:26:18  21:26:30:14\r\n       M.POGGIA: Bien s\u00fbr,\r\non doit leur proposer autre chose.\r\n\r\n21:26:30:16  21:26:34:06\r\n         C'est un probl\u00e8me\r\n      que le canton empoigne.\r\n\r\n21:26:34:08  21:26:39:05\r\nNous avons l'intention de construire\r\n     massivement des logements.\r\n\r\n21:26:39:07  21:26:43:02\r\n   Mais le terrain constructible\r\n       n'est pas extensible.\r\n\r\n21:26:43:04  21:26:46:04\r\nOn ne peut pas mettre en opposition\r\n\r\n21:26:46:05  21:26:49:16\r\n          les r\u00e9sidents\r\n   avec les nouveaux arrivants.\r\n\r\n21:26:49:18  21:26:54:15\r\n   On a une population r\u00e9sidente\r\nqui cherche \u00e0 se loger massivement.\r\n\r\n21:26:54:17  21:26:58:00\r\nIl faut tenir compte de la situation.\r\n\r\n21:26:58:02  21:27:01:19\r\n   Il y a beaucoup de personnes\r\n\r\n21:27:01:21  21:27:07:10\r\n     qui arrivent avec le statut\r\nde r\u00e9fugi\u00e9 et le droit de travailler.\r\n\r\n21:27:07:11  21:27:13:10\r\n     Il ne suffit pas de donner\r\nun toit et une assiette bien remplie.\r\n\r\n21:27:13:11  21:27:18:13\r\n      Il faut donner l'espoir\r\n de cr\u00e9er quelque chose chez nous.\r\n\r\n21:27:18:15  21:27:21:07\r\n        On n'a pas int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n21:27:21:09  21:27:26:09\r\n   \u00e0 faire venir des personnes \r\n   qui seront \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n21:27:26:11  21:27:29:16\r\n C'est une question d'int\u00e9gration.\r\n\r\n21:27:29:18  21:27:34:09\r\n          C'est important\r\n     dans le cadre de l'asile.\r\n\r\n21:27:34:11  21:27:38:11\r\n Il y a des gens qui viennent ici,\r\n\r\n21:27:38:13  21:27:43:12\r\n   dont on sait que plus de 50 %\r\n       resteront chez nous.\r\n\r\n21:27:43:14  21:27:46:20\r\n      Il ne faut pas attendre\r\n         plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n21:27:46:22  21:27:49:23\r\n  pour commencer une int\u00e9gration.\r\n\r\n21:27:50:01  21:27:53:18\r\n         Sinon, ces gens\r\n     seront \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n21:27:53:20  21:27:57:02\r\n       Si on met en valeur \r\n       leurs comp\u00e9tences...\r\n\r\n21:27:57:04  21:28:00:14\r\n           Les Syriens\r\n    viennent souvent chez nous\r\n\r\n21:28:00:16  21:28:04:01\r\n       avec des comp\u00e9tences\r\n        professionnelles.\r\n\r\n21:28:04:03  21:28:08:00\r\n          L'apprentissage\r\n  de la langue est indispensable.\r\n\r\n21:28:08:02  21:28:11:04\r\n         On peut en faire\r\n      des forces de travail.\r\n\r\n21:28:11:07  21:28:15:06\r\n           Comme l'avait\r\n    sous-entendu Madame Merkel.\r\n\r\n21:28:15:08  21:28:19:01\r\n La r\u00e9action premi\u00e8re \u00e9tait juste.\r\n\r\n21:28:19:03  21:28:28:17\r\n   Dans une Europe qui vieillit,\r\n on a besoin de forces de travail.\r\n\r\n21:28:28:19  21:28:34:20\r\n   D.BERGER: Dans le reportage,\r\n   Rosa ne parle pas fran\u00e7ais,\r\n\r\n21:28:34:22  21:28:37:19\r\n       elle parle espagnol.\r\n\r\n21:28:37:21  21:28:44:12\r\n   Il y a quelque chose \u00e0 faire\r\npour que les gens fassent le pas ?\r\n\r\n21:28:44:14  21:28:48:23\r\n             M.CORNUT:\r\n   La ville de Lausanne le fait.\r\n\r\n21:28:49:01  21:28:56:22\r\nLa plupart des personnes qui viennent\r\n   dans les h\u00e9bergements d'urgence\r\n\r\n21:28:56:23  21:29:00:07\r\n      de la ville de Lausanne\r\n\r\n21:29:00:09  21:29:05:23\r\nsont des personnes qui ne s\u00e9journent\r\n   que temporairement \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n21:29:06:01  21:29:08:10\r\n      Elles tentent le coup.\r\n\r\n21:29:08:11  21:29:11:09\r\n      Certaines r\u00e9ussissent.\r\n\r\n21:29:11:11  21:29:15:11\r\nD'autres repartent dans leur pays.\r\n\r\n21:29:15:12  21:29:21:05\r\n    Pour celles qui r\u00e9ussissent\r\n     \u00e0 d\u00e9crocher un travail...\r\n\r\n21:29:21:07  21:29:30:03\r\nOn a toute une s\u00e9rie de dispositifs\r\n dont le film ne peut pas parler,\r\n\r\n21:29:30:05  21:29:37:00\r\n          qui concernent\r\n    des appartements d'urgence,\r\n\r\n21:29:37:02  21:29:41:16\r\n   des cours pour l'int\u00e9gration.\r\n\r\n21:29:41:18  21:29:54:12\r\n     Il y a tout un dispositif\r\n financ\u00e9 par la ville de Lausanne.\r\n\r\n21:29:54:14  21:29:59:13\r\nLa ville de Lausanne, avec Gen\u00e8ve,\r\n         est probablement\r\n\r\n21:29:59:15  21:30:05:11\r\n      l'une des collectivit\u00e9s\r\nqui en fait le plus dans ce domaine.\r\n\r\n21:30:05:13  21:30:09:15\r\n            Si ce film\r\n   a pu \u00eatre tourn\u00e9 \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n21:30:09:17  21:30:15:18\r\nc'est parce qu'il y a un dispositif.\r\n\r\n21:30:15:20  21:30:22:12\r\n       Personne ne souhaite\r\n   que des gens dorment dehors.\r\n\r\n21:30:22:14  21:30:26:16\r\nD.BERGER: Madame Alder, bri\u00e8vement.\r\n\r\n21:30:26:19  21:30:32:02\r\n       E.ALDER: Je partage\r\n  les propos de Monsieur Cornut.\r\n\r\n21:30:32:04  21:30:38:01\r\n  Les villes sont le r\u00e9ceptacle\r\nde beaucoup de dysfonctionnements.\r\n\r\n21:30:38:03  21:30:43:16\r\n     Elles prennent en charge\r\n les personnes les plus fragiles.\r\n\r\n21:30:43:18  21:30:49:19\r\n M\u00eame sur un canton comme Gen\u00e8ve,\r\n  la ville de Gen\u00e8ve ne doit pas\r\n\r\n21:30:49:21  21:30:55:11\r\n porter seule l'effort et le co\u00fbt\r\n     li\u00e9s \u00e0 ces h\u00e9bergements.\r\n\r\n21:30:55:13  21:31:03:17\r\nNous d\u00e9veloppons tout un dispositif.\r\n\r\n21:31:03:19  21:31:11:09\r\n     Le logement est le socle\r\n  pour pouvoir avoir un horizon.\r\n\r\n21:31:11:11  21:31:19:03\r\n          On ne doit pas\r\n      se contenter de nourrir\r\n\r\n21:31:19:05  21:31:26:08\r\net de mettre les personnes au chaud.\r\n\r\n21:31:26:10  21:31:32:19\r\n  Il y a quand m\u00eame 1'000 repas \r\n servis quotidiennement \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n21:31:32:21  21:31:39:01\r\n           On voit bien\r\n     que la pauvret\u00e9 augmente.\r\n\r\n21:31:39:03  21:31:44:09\r\n D.BERGER: Vous \u00eates r\u00e9concili\u00e9s.\r\n\r\n21:31:44:11  21:31:49:15\r\n      Fernand Melgar, un mot.\r\n\r\n21:31:49:17  21:31:55:22\r\n      Vous avez des contacts \r\n      avec d'autres personnes\r\n\r\n21:31:56:00  21:31:59:03\r\n     qu'on voit dans le film ?\r\n\r\n21:31:59:05  21:32:02:10\r\n     F.MELGAR: R\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n21:32:02:11  21:32:06:14\r\n   Amadou est rentr\u00e9 en Espagne.\r\n\r\n21:32:06:16  21:32:10:21\r\n  C'est un gar\u00e7on qui est droit.\r\n\r\n21:32:10:23  21:32:16:02\r\n        On ne va pas dire\r\n    que tout va pour le mieux.\r\n\r\n21:32:16:04  21:32:21:02\r\n           Je ne dis pas\r\n   \"lui il peut venir, lui pas\".\r\n\r\n21:32:21:03  21:32:25:03\r\n     Il faut donner sa chance\r\n         \u00e0 tout le monde.\r\n\r\n21:32:25:05  21:32:35:10\r\n       Je suis tr\u00e8s heureux\r\n    que ce film ouvre le d\u00e9bat.\r\n\r\n21:32:35:11  21:32:41:06\r\n   Je trouve que c'est un d\u00e9bat\r\n       qui est constructif.\r\n\r\n21:32:41:08  21:32:47:00\r\n   Je suis heureux qu'on puisse \r\n  trouver des solutions ensemble.\r\n\r\n21:32:47:02  21:32:51:08\r\n       Ce n'est pas simple.\r\n\r\n21:32:51:10  21:32:56:03\r\n Mais en faisant un petit effort,\r\n          on peut aider.\r\n\r\n21:32:56:05  21:32:59:16\r\n Il y a 150 ans, ce pays partait.\r\n\r\n21:32:59:18  21:33:04:01\r\n           Aujourd'hui,\r\n    on doit rendre la pareille.\r\n\r\n21:33:04:03  21:33:06:14\r\n         D.BERGER: Merci.\r\n\r\n21:33:06:16  21:33:10:12\r\n            Messieurs,\r\n   Jos\u00e9 Miranda, Daniel Simecek.\r\n\r\n21:33:10:14  21:33:15:08\r\n     Vous repartez \u00e0 la t\u00e2che\r\n         pour longtemps ?\r\n\r\n21:33:15:10  21:33:20:11\r\n  D.SIMECEK: Je pense que je vais\r\n     faire encore cette ann\u00e9e\r\n\r\n21:33:20:13  21:33:23:00\r\n       et l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n21:33:23:02  21:33:27:09\r\n       Au mois de mai 2018,\r\n      je vais l\u00e2cher du lest\r\n\r\n21:33:27:11  21:33:31:03\r\n           et donner \u00e7a\r\n    \u00e0 une personne plus jeune.\r\n\r\n21:33:31:05  21:33:35:11\r\n             D.BERGER:\r\n  Quel conseil lui donnez- vous ?\r\n\r\n21:33:35:13  21:33:43:22\r\n  D.SIMECEK: \u00catre strict, droit.\r\n\r\n21:33:44:00  21:33:53:01\r\n  Il faut qu'il y ait un r\u00e9seau de\r\nbeaucoup de monde pour pouvoir g\u00e9rer.\r\n\r\n21:33:53:03  21:34:04:10\r\nIl y a beaucoup de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n21:34:04:11  21:34:11:06\r\n       D.BERGER: J'aimerais\r\n    faire parler Jos\u00e9 Miranda.\r\n\r\n21:34:11:08  21:34:16:08\r\n        Vous \u00eates d'accord\r\n   de continuer jusqu'en 2018 ?\r\n\r\n21:34:16:10  21:34:20:03\r\n     J.MIRANDA: Avec plaisir.\r\n\r\n21:34:20:05  21:34:25:08\r\n   Je suis content qu'on puisse\r\n    en d\u00e9battre et qu'il y ait\r\n\r\n21:34:25:10  21:34:35:05\r\nune prise de conscience populaire.\r\n\r\n21:34:35:07  21:34:39:00\r\n   D.BERGER: Merci \u00e0 vous tous.\r\n\r\n21:34:39:02  21:34:44:00\r\n       On a abord\u00e9 le sujet\r\n   par un bout de la lorgnette.\r\n\r\n21:34:44:02  21:34:49:18\r\nC'\u00e9tait int\u00e9ressant d'avoir ce d\u00e9bat\r\n  apr\u00e8s le film de Fernand Melgar.\r\n\r\n21:34:49:20  21:34:58:16\r\n La semaine prochaine, \"Infrarouge\"\r\narrive dans sa nouvelle case horaire,\r\n\r\n21:34:58:18  21:35:04:13\r\n  rendez-vous tous les mercredis\r\n            d\u00e8s 21h15.\r\n\r\n21:35:04:15  21:35:10:10\r\n        Il y aura un d\u00e9bat\r\nsur l'initiative de mise en oeuvre\r\n\r\n21:35:10:11  21:35:15:03\r\ndu renvoi des criminels \u00e9trangers,\r\n\r\n21:35:15:05  21:35:20:05\r\n   avec notamment la conseill\u00e8re\r\n   f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n21:35:20:07  21:35:24:08\r\n     Tr\u00e8s belle fin de soir\u00e9e\r\n et au plaisir de vous retrouver.\r\n\r\n21:35:24:10  21:35:29:15\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211\r\n               GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n", "19:38:31:11  19:38:54:03\r\n...\r\n\r\n19:38:54:08  19:38:58:07\r\n    D.BERGER: Voil\u00e0 la nouvelle\r\n         affiche de l'UDC.\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:01:11\r\n    Ca ne vous rappelle rien ?\r\n\r\n19:39:01:15  19:39:06:10\r\nEn 2010 d\u00e9j\u00e0, les Suisses ont dit OUI\r\n  \u00e0 l'expulsion des moutons noirs.\r\n\r\n19:39:06:14  19:39:11:13\r\n     Une victoire sans appel.\r\n\r\n19:39:12:23  19:39:17:03\r\n  L'initiative donnait cinq ans\r\nau Parlement pour \u00e9tablir une loi.\r\n\r\n19:39:17:08  19:39:21:00\r\n           Ce fut fait,\r\n mais pas assez bien selon l'UDC.\r\n\r\n19:39:21:05  19:39:28:13\r\n     Avant l'issue des d\u00e9bats,\r\n elle a lanc\u00e9 une 2\u00e8me initiative.\r\n\r\n19:39:28:18  19:39:30:22\r\n     Avec un catalogue strict.\r\n\r\n19:39:31:03  19:39:35:17\r\nT.BRUNNER: Je peux vous garantir que\r\n nous allons gagner cette votation.\r\n\r\n19:39:35:22  19:39:39:17\r\n     Avec un score sup\u00e9rieur\r\n   \u00e0 notre premi\u00e8re initiative.\r\n\r\n19:39:39:22  19:39:42:20\r\n   D.BERGER: La 2\u00e8me initiative\r\n          est combattue\r\n\r\n19:39:43:01  19:39:48:23\r\npar tous les autres partis bourgeois,\r\n  la gauche et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:39:49:04  19:39:53:11\r\nS.SOMMARUGA: Avec cette initiative,\r\n     on va beaucoup plus loin.\r\n\r\n19:39:53:16  19:39:57:07\r\nIl y a aussi un renvoi automatique\r\n     pour les petits d\u00e9lits.\r\n\r\n19:39:57:11  19:39:59:05\r\n     Il n'y a plus les juges.\r\n\r\n19:39:59:10  19:40:03:21\r\nD.BERGER: L'UDC joue-t-elle un jeu\r\ndangereux avec nos institutions ?\r\n\r\n19:40:04:02  19:40:06:21\r\n         Quelle s\u00e9v\u00e9rit\u00e9\r\n  pour les \u00e9trangers criminels ?\r\n\r\n19:40:07:02  19:40:09:13\r\n  C'est le d\u00e9bat d'\"Infrarouge\".\r\n\r\n19:40:09:18  19:40:17:10\r\n...\r\n\r\n19:40:17:14  19:40:21:20\r\n      E.MAMARBACHI: Bonsoir, \r\n      merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:40:22:00  19:40:26:20\r\n     Le 28 f\u00e9vrier prochain, \r\n    vous devrez vous prononcer\r\n\r\n19:40:27:01  19:40:30:11\r\n        une nouvelle fois\r\n   sur les criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:40:30:15  19:40:36:17\r\n        Faut-il les renvoyer\r\nautomatiquement en cas d'infraction ?\r\n\r\n19:40:36:21  19:40:45:05\r\n   Ce soir, nous allons prendre\r\n      des exemples concrets.\r\n\r\n19:40:45:10  19:40:48:03\r\n    Envoyez-nous vos remarques\r\n\r\n19:40:48:08  19:40:50:21\r\n     via les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:40:51:02  19:40:53:08\r\nOn en d\u00e9bat avec vous et nos invit\u00e9s.\r\n\r\n19:40:53:12  19:40:54:16\r\n        Avec nous ce soir:\r\n\r\n19:40:54:21  19:40:58:01\r\n   Jean Sanchez, ancien policier\r\n      et d\u00e9put\u00e9 MCG \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:40:58:06  19:41:01:12\r\n         Cristina Gaggini,\r\ndirectrice romande d'economiesuisse.\r\n\r\n19:41:01:17  19:41:05:02\r\n     Yvan Perrin, tout nouveau\r\n   pr\u00e9sident de l'UDC Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:41:05:07  19:41:07:20\r\n       Christian Luescher, \r\n      vice-pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n19:41:08:01  19:41:11:15\r\n   C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re\r\n     nationale UDC genevoise.\r\n\r\n19:41:11:20  19:41:14:20\r\n    Et la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n       Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n19:41:15:01  19:41:19:00\r\n      Merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:41:19:05  19:41:22:20\r\n  Je commence avec les initiants.\r\n\r\n19:41:23:01  19:41:27:20\r\n         C\u00e9line Amaudruz,\r\n pourquoi une nouvelle initiative\r\n\r\n19:41:28:01  19:41:33:05\r\n       alors que les Suisses\r\n       ont dit OUI en 2010 ?\r\n\r\n19:41:33:10  19:41:35:21\r\n   C.AMAUDRUZ: Comme vous venez\r\n           de le dire,\r\n\r\n19:41:36:02  19:41:38:05\r\n     le peuple et les cantons\r\n\r\n19:41:38:10  19:41:40:03\r\n           ont dit oui.\r\n\r\n19:41:40:08  19:41:44:17\r\n  Mais \u00e0 un renvoi syst\u00e9matique et\r\nautomatique des criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:41:44:22  19:41:49:13\r\nMais la loi d'application qui a \u00e9t\u00e9\r\n  propos\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:41:49:18  19:41:54:22\r\n     ne pr\u00e9voit pas le renvoi\r\n   syst\u00e9matique et automatique.\r\n\r\n19:41:55:03  19:41:58:19\r\n  Elle pr\u00e9voit un cas de rigueur.\r\n\r\n19:41:59:00  19:42:03:11\r\nLe juge a une marge d'appr\u00e9ciation,\r\n\r\n19:42:03:16  19:42:11:11\r\n   il peut \"exceptionnellement\"\r\n         ne pas renvoyer.\r\n\r\n19:42:11:16  19:42:14:22\r\n      Il a cette possibilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:15:03  19:42:20:19\r\n Comment va-t-il faire son opinion\r\n   et sa marge d'appr\u00e9ciation ?\r\n\r\n19:42:21:00  19:42:25:14\r\n        Ce sera en fonction\r\n  des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s du criminel\r\n\r\n19:42:25:19  19:42:28:20\r\n    face aux int\u00e9r\u00eats publics.\r\n\r\n19:42:29:01  19:42:33:23\r\n  Nous, nous voulons mettre les\r\nint\u00e9r\u00eats de la victime en primeur.\r\n\r\n19:42:34:04  19:42:39:08\r\n  Nous voulons mettre la s\u00e9curit\u00e9\r\n     de nos citoyens en avant.\r\n\r\n19:42:39:12  19:42:45:15\r\nVous pensez bien que si nous prenons\r\n         un avocat reconnu,\r\n\r\n19:42:45:20  19:42:54:22\r\n        comme M. Luescher,\r\nqui aura comme client un criminel,\r\n\r\n19:42:55:03  19:43:01:07\r\nil arrivera \u00e0 faire en sorte que son\r\nclient tombe dans les cas de rigueur.\r\n\r\n19:43:01:11  19:43:06:22\r\n     E.MAMARBACHI: Vous dites\r\n   que dans le fond, on a vot\u00e9,\r\n\r\n19:43:07:03  19:43:10:20\r\nmais le peuple n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu.\r\n\r\n19:43:11:01  19:43:14:10\r\nLa volont\u00e9 populaire a \u00e9t\u00e9 bafou\u00e9e.\r\n\r\n19:43:14:14  19:43:17:23\r\n  Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n             bonsoir.\r\n\r\n19:43:18:04  19:43:22:05\r\n     Sur ce premier argument,\r\n    qu'est-ce que vous dites ?\r\n\r\n19:43:22:10  19:43:26:03\r\nEst-ce que le Parlement a trop tard\u00e9\r\n\r\n19:43:26:08  19:43:29:13\r\n        \u00e0 mettre sous toit\r\n     la premi\u00e8re initiative ?\r\n\r\n19:43:29:18  19:43:31:17\r\n         S.SOMMARUGA: Non,\r\n\r\n19:43:31:22  19:43:34:00\r\n    le Parlement n'a pas tard\u00e9.\r\n\r\n19:43:34:05  19:43:36:11\r\nLes initiants avaient donn\u00e9 un d\u00e9lai.\r\n\r\n19:43:36:16  19:43:40:18\r\n Ils disaient qu'on avait cinq ans\r\n        pour faire une loi.\r\n\r\n19:43:40:23  19:43:44:00\r\n      Et la loi est termin\u00e9e,\r\n          elle est faite.\r\n\r\n19:43:44:05  19:43:46:11\r\n    Vous avez vot\u00e9 sur la loi.\r\n\r\n19:43:46:16  19:43:50:16\r\nLa loi a \u00e9t\u00e9 faite dans les d\u00e9lais.\r\n\r\n19:43:50:21  19:43:54:11\r\n        Le deuxi\u00e8me point,\r\n        le plus important,\r\n\r\n19:43:54:16  19:43:59:17\r\n    c'est que sur l'initiative\r\n  sur les renvois des \u00e9trangers,\r\n\r\n19:43:59:22  19:44:02:20\r\n le Parlement a fait son travail.\r\n\r\n19:44:03:01  19:44:08:12\r\n   Pour des d\u00e9lits graves, elle\r\n demandait un renvoi des \u00e9trangers\r\n\r\n19:44:08:17  19:44:12:02\r\n   automatique et syst\u00e9matique.\r\n\r\n19:44:12:07  19:44:15:08\r\nC'est ce que le Parlement a d\u00e9cid\u00e9.\r\n\r\n19:44:15:12  19:44:20:07\r\nCette initiative de mise en oeuvre\r\n      va beaucoup plus loin.\r\n\r\n19:44:20:11  19:44:25:12\r\n      Ce n'est pas une copie\r\n    de la premi\u00e8re initiative.\r\n\r\n19:44:25:17  19:44:28:09\r\nC'est une initiative de durcissement.\r\n\r\n19:44:28:13  19:44:32:13\r\n        Si vous regardez,\r\n   il y a un renvoi automatique\r\n\r\n19:44:32:18  19:44:38:10\r\n     pour des d\u00e9lits mineurs.\r\n\r\n19:44:38:14  19:44:42:09\r\nPour toute la population \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:44:42:13  19:44:46:23\r\n On ne fait pas de diff\u00e9rence si \r\n quelqu'un est un p\u00e8re de famille\r\n\r\n19:44:47:04  19:44:49:14\r\n qui vit depuis 40 ans en Suisse.\r\n\r\n19:44:49:19  19:44:54:01\r\n    S'il a fait ses \u00e9coles ici.\r\n      S'il a pay\u00e9 ses imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:44:54:06  19:44:59:21\r\nOu si c'est un criminel de passage,\r\n          ou un assassin.\r\n\r\n19:45:00:02  19:45:03:10\r\n    Vous mettez tout ensemble.\r\n\r\n19:45:03:14  19:45:07:14\r\n      On ne regarde m\u00eame pas,\r\n\r\n19:45:07:19  19:45:12:16\r\n     vous l'avez dit vous-m\u00eame:\r\nil n'y a plus de juges qui regardent.\r\n\r\n19:45:12:21  19:45:15:19\r\n      Si vous \u00eates \u00e9tranger,\r\n     \u00e7a ne nous int\u00e9resse pas\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:20:02\r\n si vous \u00eates un p\u00e8re de famille,\r\n si c'est un viol ou un assassin.\r\n\r\n19:45:20:07  19:45:23:14\r\n   Ou juste quelqu'un qui volait\r\n     des bouteilles de bi\u00e8re.\r\n\r\n19:45:23:19  19:45:27:06\r\nVous \u00eates syst\u00e9matiquement expuls\u00e9.\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:30:03\r\n      C'est un durcissement.\r\n\r\n19:45:30:08  19:45:35:11\r\n\u00c7a n'a rien \u00e0 voir avec l'initiative\r\n      sur laquelle on a vot\u00e9.\r\n\r\n19:45:35:15  19:45:42:17\r\n Il y a 40 membres du Conseil des\r\n Etats qui ont sign\u00e9 un manifeste\r\n\r\n19:45:42:22  19:45:49:08\r\npour dire que cette initiative est \r\nune attaque contre l'\u00c9tat de droit.\r\n\r\n19:45:49:12  19:45:53:21\r\n  E.MAMARBACHI: Votre initiative\r\n          durcit la loi.\r\n\r\n19:45:54:02  19:45:56:21\r\n   Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez ?\r\n\r\n19:45:57:02  19:45:59:23\r\n C.AMAUDRUZ: Elle pr\u00e9cise la loi.\r\n\r\n19:46:00:04  19:46:02:17\r\n  C'est une nouvelle initiative.\r\n\r\n19:46:02:22  19:46:06:05\r\n        Elle doit r\u00e9colter \r\n        la double majorit\u00e9.\r\n\r\n19:46:06:10  19:46:09:12\r\nQuand vous parlez de d\u00e9lits mineurs,\r\n\r\n19:46:09:18  19:46:14:00\r\n     quand vous \u00eates victime,\r\n  il n'y a pas de d\u00e9lits mineurs.\r\n\r\n19:46:14:06  19:46:18:19\r\n  Notre initiative n'expulse pas\r\n     pour des d\u00e9lits mineurs.\r\n\r\n19:46:19:00  19:46:22:20\r\n   Soit c'est des crimes graves\r\n      et c'est carton rouge,\r\n\r\n19:46:23:02  19:46:25:07\r\n      soit c'est des d\u00e9lits,\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:30:08\r\n   il y a d'abord avertissement\r\n       puis on est renvoy\u00e9.\r\n\r\n19:46:30:12  19:46:35:18\r\nJ'aimerais parler de la statistique\r\n       de l'Office f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:46:35:23  19:46:40:02\r\n       En 2014, s'il y avait\r\n       la loi d'application\r\n\r\n19:46:40:07  19:46:45:21\r\nque vous nous proposez, on aurait eu\r\n plus de 3'863 criminels renvoy\u00e9s.\r\n\r\n19:46:46:02  19:46:52:04\r\n   Si on prend l'initiative UDC,\r\n   on aurait eu 10'810 renvoy\u00e9s.\r\n\r\n19:46:52:09  19:47:00:22\r\n     Les exceptions que vous\r\n  nous soumettez, \u00e7a fait 6'347.\r\n\r\n19:47:01:03  19:47:06:21\r\n Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, \r\n6347, ce n'est pas des exceptions.\r\n\r\n19:47:07:02  19:47:09:10\r\n          C'est la r\u00e8gle.\r\n\r\n19:47:09:14  19:47:14:04\r\n       L'UDC veut remettre\r\n  au centre du d\u00e9bat la victime.\r\n\r\n19:47:14:09  19:47:18:12\r\n        Pour une victime,\r\n  il n'y a pas de petits d\u00e9lits.\r\n\r\n19:47:18:17  19:47:22:13\r\n    S.SOMMARUGA: J'ai mentionn\u00e9\r\n       l'exemple d'\u00e9tudiants\r\n\r\n19:47:22:18  19:47:25:05\r\n        qui font une f\u00eate.\r\n\r\n19:47:25:10  19:47:30:19\r\n     Vous ne voulez pas parler\r\n         de cette exemple.\r\n\r\n19:47:31:00  19:47:34:20\r\nIls volent des bouteilles de bi\u00e8re.\r\n\r\n19:47:35:01  19:47:37:23\r\n      Le Suisse et l'\u00e9tranger\r\n            sont punis.\r\n\r\n19:47:38:04  19:47:40:15\r\n   Ils ont une peine p\u00e9cuniaire.\r\n\r\n19:47:40:20  19:47:42:17\r\n        Le Suisse, il paye.\r\n\r\n19:47:42:22  19:47:45:13\r\n    L'\u00e9tranger, il est expuls\u00e9.\r\n\r\n19:47:45:18  19:47:49:21\r\n Les chiffres que vous mentionnez,\r\n  c'est la preuve que vous donnez\r\n\r\n19:47:50:02  19:47:53:02\r\n  vous-m\u00eame que cette initiative\r\n        de mise en oeuvre\r\n\r\n19:47:53:07  19:47:56:10\r\n       va beaucoup plus loin\r\n   que ce que vous avez propos\u00e9.\r\n\r\n19:47:56:14  19:47:59:17\r\n    Elle ne vise plus seulement\r\n        les d\u00e9lits graves.\r\n\r\n19:47:59:22  19:48:03:16\r\n    Vous prenez tout le monde.\r\n\r\n19:48:03:21  19:48:08:10\r\n   Les secundos, chaque \u00e9tudiant\r\n       qui a v\u00e9cu en Suisse.\r\n\r\n19:48:08:13  19:48:14:00\r\n  Chaque personne n\u00e9e en Suisse,\r\n       pour un petit d\u00e9lit,\r\n\r\n19:48:14:05  19:48:18:23\r\n      et vous sortez du pays \r\n      pour au moins cinq ans.\r\n\r\n19:48:19:04  19:48:22:07\r\n       C'est la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:48:22:11  19:48:27:23\r\n E.MAMARBACHI: On est d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9\r\n      dans le vif du d\u00e9bat.\r\n\r\n19:48:28:04  19:48:32:20\r\n  Je ne suis pas s\u00fbr Mme Amaudruz\r\n    que tout le monde comprenne\r\n\r\n19:48:33:01  19:48:35:19\r\n          les diff\u00e9rences\r\n   entre la loi et l'initiative.\r\n\r\n19:48:36:00  19:48:37:13\r\n         On va y revenir.\r\n\r\n19:48:37:18  19:48:41:09\r\n          Mais rappelons\r\n    qu'on a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 en 2010.\r\n\r\n19:48:41:13  19:48:47:02\r\n        Avec 52,9 % de OUI.\r\n\r\n19:48:47:07  19:48:53:10\r\n   Le Parlement a mis sous toit \r\n   la loi d'application en 2015.\r\n\r\n19:48:53:14  19:48:58:18\r\n  Mais l'UDC a lanc\u00e9 une deuxi\u00e8me\r\n        initiative en 2012.\r\n\r\n19:48:58:23  19:49:03:06\r\n On va voter dessus \u00e0 fin f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:08:01\r\nJ'aimerais revenir sur les principes\r\n        de cette initiative.\r\n\r\n19:49:08:06  19:49:11:13\r\n  M. Luescher, vous \u00eates au c\u00f4t\u00e9\r\n       du parti socialiste.\r\n\r\n19:49:11:18  19:49:15:06\r\n    Ce n'est pas tous les jours\r\n    qu'on voit droite et gauche\r\n\r\n19:49:15:11  19:49:18:18\r\n        combattre ensemble.\r\n\r\n19:49:18:23  19:49:20:22\r\n    C.LUESCHER: Je suis du c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:49:21:03  19:49:23:07\r\n         des institutions.\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:26:06\r\n  Et non pas du Parti socialiste.\r\n\r\n19:49:26:11  19:49:28:10\r\n      \u00c7a fait une diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:49:28:14  19:49:33:07\r\n   Pendant huit ans, j'ai \u00e9t\u00e9 dans\r\nla commission des affaires juridiques\r\n\r\n19:49:33:11  19:49:35:04\r\n       du Conseil national.\r\n\r\n19:49:35:09  19:49:38:15\r\n        Syst\u00e9matiquement,\r\n  j'ai particip\u00e9 au durcissement\r\n\r\n19:49:38:20  19:49:42:02\r\n          du code p\u00e9nal\r\n     dans plusieurs domaines.\r\n\r\n19:49:42:07  19:49:46:22\r\n         Personne ne peut\r\n    me soup\u00e7onner d'ang\u00e9lisme.\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:51:08\r\n          Je suis contre\r\n cette initiative pour les raisons\r\n\r\n19:49:51:12  19:49:54:21\r\n         qu'a mentionn\u00e9es\r\n  Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:49:55:02  19:49:59:06\r\n      Et je pense que l'UDC\r\n  se d\u00e9die sur cette initiative.\r\n\r\n19:49:59:11  19:50:04:12\r\n        On parlait en 2010\r\n     des criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:50:04:17  19:50:10:15\r\n     Dans l'esprit populaire,\r\n   quand on parle de criminels,\r\n\r\n19:50:10:20  19:50:15:00\r\n  on parle de gens qui commettent\r\n      des offenses s\u00e9rieuses.\r\n\r\n19:50:15:05  19:50:19:04\r\n Comme l'assassinat, le viol, etc.\r\n\r\n19:50:19:09  19:50:23:16\r\nDans l'initiative de mise en oeuvre,\r\n       on ajoute des d\u00e9lits.\r\n\r\n19:50:23:21  19:50:28:07\r\n        Et parfois il peut\r\n     n'y avoir aucune victime.\r\n\r\n19:50:28:11  19:50:32:17\r\n     L'UDC se d\u00e9die \u00e9galement,\r\n           car en 2010,\r\n\r\n19:50:32:22  19:50:36:21\r\n         le peuple a donn\u00e9\r\n      un mandat au Parlement.\r\n\r\n19:50:37:02  19:50:40:15\r\n     C'\u00e9tait l'alin\u00e9a quatre.\r\n\r\n19:50:40:20  19:50:46:04\r\n  Le l\u00e9gislateur devait pr\u00e9ciser\r\n     les faits constitutifs.\r\n\r\n19:50:46:09  19:50:51:05\r\n   Le peuple et l'UDC ont donn\u00e9\r\n    au l\u00e9gislateur un mandat.\r\n\r\n19:50:51:10  19:50:53:15\r\n    Nous avons fait cette loi.\r\n\r\n19:50:53:20  19:50:58:04\r\n  Parfois, elle va m\u00eame plus loin\r\nque l'initiative de mise en oeuvre.\r\n\r\n19:50:58:09  19:51:03:11\r\n  Elle pr\u00e9voit l'expulsion \u00e0 vie,\r\nvotre initiative ne le pr\u00e9voit pas.\r\n\r\n19:51:03:15  19:51:08:02\r\nLe v\u00e9ritable probl\u00e8me aujourd'hui,\r\n\r\n19:51:08:07  19:51:13:02\r\n        c'est qu'on enl\u00e8ve \r\n        le pouvoir au juge.\r\n\r\n19:51:13:07  19:51:19:23\r\n      On est dans un syst\u00e8me\r\n       \u00e9quilibr\u00e9 en Suisse\r\n\r\n19:51:20:04  19:51:22:12\r\n        o\u00f9 on peut donner \r\n       des mandats au juge.\r\n\r\n19:51:22:17  19:51:25:04\r\n           On a toujours\r\n     une marge d'appr\u00e9ciation.\r\n\r\n19:51:25:09  19:51:30:11\r\n    Nos deux partis se battent\r\n  pour rendre le pouvoir au juge.\r\n\r\n19:51:30:16  19:51:40:02\r\nOn voulait pouvoir permettre au juge\r\n\r\n19:51:40:07  19:51:42:09\r\n   de donner des courtes peines.\r\n\r\n19:51:42:13  19:51:48:00\r\nOn peut avoir avec votre initiative\r\n     un jeune homme de 18 ans,\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:59:20\r\nn\u00e9 en Suisse - m\u00eame si certains UDC\r\ndisent que \u00e7a ne s'appliquerait pas\r\n\r\n19:52:00:01  19:52:03:18\r\n    aux segundos, mais le texte\r\n          est tr\u00e8s clair.\r\n\r\n19:52:03:23  19:52:08:21\r\n         Il roule de nuit\r\n      sur une route d\u00e9serte,\r\n\r\n19:52:09:02  19:52:16:00\r\n on pourrait avoir un an de prison\r\n     minimum avec Via Secura.\r\n\r\n19:52:16:05  19:52:23:11\r\nPuis il devient p\u00e8re, et \u00e0 28 ans,\r\n un soir, il tombe dans une rixe.\r\n\r\n19:52:23:16  19:52:29:21\r\n     Une bataille de copains.\r\n\r\n19:52:30:02  19:52:39:12\r\nCe jeune homme donne un coup de point\r\ndans le nez de l'un de ses camarades.\r\n\r\n19:52:39:17  19:52:44:15\r\n           Il peut avoir\r\n    30 jours-amende avec sursis\r\n\r\n19:52:44:20  19:52:50:11\r\n     et \u00eatre expuls\u00e9 de Suisse\r\n         automatiquement.\r\n\r\n19:52:50:15  19:52:52:22\r\n      Alors qu'il est n\u00e9 ici.\r\n\r\n19:52:53:03  19:52:58:01\r\nIl a commis un d\u00e9lit contre un de ses\r\n copains mais c'est pas tr\u00e8s grave.\r\n\r\n19:52:58:06  19:53:00:17\r\n          Il a un emploi,\r\n          il est int\u00e9gr\u00e9.\r\n\r\n19:53:00:22  19:53:04:17\r\n     La Suisse a mis\u00e9 sur lui,\r\n   mais le juge doit l'expulser.\r\n\r\n19:53:04:22  19:53:07:11\r\n       C'est une aberration.\r\n\r\n19:53:07:16  19:53:12:18\r\n    E.MAMARBACHI: Un cas concret\r\nqui illustre ce qu'on vous reproche.\r\n\r\n19:53:12:23  19:53:16:20\r\n Je salue le fait que vous fassiez\r\n      votre rentr\u00e9e politique\r\n\r\n19:53:17:01  19:53:19:19\r\n    \u00e0 \"Infrarouge\", M. Perrin.\r\n\r\n19:53:20:00  19:53:23:05\r\n    Qu'est-ce que vous r\u00e9pondez\r\n          \u00e0 M. Luescher ?\r\n\r\n19:53:23:10  19:53:26:21\r\n     Est-ce que ce n'est pas \r\n     le tour de vis de trop ?\r\n\r\n19:53:27:02  19:53:29:20\r\nY.PERRIN: Monsieur Luescher rappelle\r\n\r\n19:53:30:01  19:53:32:16\r\nque la Suisse a mis\u00e9 sur l'individu.\r\n\r\n19:53:32:21  19:53:35:13\r\nMais lui n'a pas mis\u00e9 sur la Suisse.\r\n\r\n19:53:35:18  19:53:40:15\r\n  On a quand m\u00eame des proc\u00e9dures\r\n   de naturalisation facilit\u00e9e.\r\n\r\n19:53:40:20  19:53:44:22\r\n C.LUESCHER: Vous poussez les gens\r\n      vers la naturalisation,\r\n\r\n19:53:45:03  19:53:47:21\r\n alors que vous voulez l'\u00e9viter !\r\n\r\n19:53:48:02  19:53:51:03\r\nY.PERRIN: Il n'y a pas de paradoxe.\r\n\r\n19:53:51:08  19:53:55:18\r\n  On veut que les gens qui ont la\r\n nationalit\u00e9 suisses reconnaissent\r\n\r\n19:53:55:23  19:54:01:13\r\nun certain nombre de normes suisses.\r\n\r\n19:54:01:18  19:54:06:12\r\n         Dans notre sens,\r\n\r\n19:54:06:17  19:54:10:12\r\nce n'est pas une bonne id\u00e9e de donner\r\n      un passeport \u00e0 quelqu'un\r\n\r\n19:54:10:17  19:54:12:12\r\n   qui n'en fera pas bon usage.\r\n\r\n19:54:12:17  19:54:16:00\r\n   C'est vrai que le conseiller\r\n   national Vogt a des vapeurs.\r\n\r\n19:54:16:05  19:54:17:19\r\n    Il s'inqui\u00e8te des secundos.\r\n\r\n19:54:18:00  19:54:21:21\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\nqu'on revienne plus tard l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:54:22:02  19:54:27:05\r\n    Mais on vous reproche que\r\nl'initiative vise des cas mineurs.\r\n\r\n19:54:27:10  19:54:30:07\r\n        On parle d'amendes,\r\n\r\n19:54:30:11  19:54:35:01\r\n       de peines p\u00e9cuniaires\r\n     pour un exc\u00e8s de vitesse.\r\n\r\n19:54:35:06  19:54:38:20\r\nEst-ce qu'on n'est pas dans l'exc\u00e8s ?\r\n\r\n19:54:39:01  19:54:42:19\r\n    Y.PERRIN: Je ne crois pas.\r\n\r\n19:54:43:00  19:54:46:13\r\n      Il y a le carton jaune.\r\n\r\n19:54:46:18  19:54:51:03\r\n   Si vous avez un carton jaune,\r\n vous devez vous tenir tranquille.\r\n\r\n19:54:51:08  19:54:54:06\r\n    On peut aussi ne pas tomber\r\n          dans une rixe.\r\n\r\n19:54:54:11  19:54:57:12\r\n    Ce n'est pas n\u00e9cessaire...\r\n\r\n19:54:57:17  19:55:00:20\r\n           C.LUESCHER:\r\n   Mais on est dans une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:55:01:01  19:55:03:20\r\n       o\u00f9 il peut se passer\r\n        certaines choses.\r\n\r\n19:55:04:01  19:55:09:09\r\nY.PERRIN: La testost\u00e9rone vous am\u00e8ne\r\nparfois \u00e0 des extr\u00e9mit\u00e9s f\u00e2cheuses.\r\n\r\n19:55:09:13  19:55:12:22\r\nMais nous donnons un avertissement.\r\n\r\n19:55:13:04  19:55:17:16\r\nSi vous franchissez la ligne encore\r\n   une fois, vous vous en allez.\r\n\r\n19:55:17:21  19:55:20:07\r\nOn peut toujours pousser \u00e0 l'extr\u00eame\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:23:16\r\n      et trouver des exemples\r\n         qui font pleurer.\r\n\r\n19:55:23:21  19:55:29:02\r\nMais il y a le carton rouge imm\u00e9diat,\r\n        et la mise en garde.\r\n\r\n19:55:29:07  19:55:33:08\r\n        C'est \u00e0 la personne\r\n     d'en tenir compte ou non.\r\n\r\n19:55:33:12  19:55:36:10\r\n            C.LUESCHER:\r\n    Mais dans votre initiative,\r\n\r\n19:55:36:14  19:55:39:23\r\non ne parlait que de cartons rouges\r\n         pour des crimes.\r\n\r\n19:55:40:04  19:55:44:10\r\n Dans la mise en oeuvre, on a 35 \r\nd\u00e9lits qui ne sont pas des crimes.\r\n\r\n19:55:44:14  19:55:47:17\r\n        En fait, on d\u00e9voie\r\n ce qui a \u00e9t\u00e9 voulu par le peuple.\r\n\r\n19:55:47:22  19:55:50:17\r\n         Avant, on voulait\r\n      expulser des criminels.\r\n\r\n19:55:50:22  19:55:55:05\r\n  Ensuite, on a donn\u00e9 un mandat au\r\nParlement et vous nous avez m\u00eame pas\r\n\r\n19:55:55:10  19:55:58:11\r\n   laiss\u00e9 le temps de respecter\r\n       le mandat populaire.\r\n\r\n19:55:58:16  19:56:01:16\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Perrin,\r\n          une r\u00e9ponse ?\r\n\r\n19:56:01:21  19:56:04:22\r\n     Vous n'\u00eates pas en train\r\n      de faire des \u00e9trangers\r\n\r\n19:56:05:03  19:56:07:11\r\n des citoyens de deuxi\u00e8me classe ?\r\n\r\n19:56:07:16  19:56:11:15\r\n    Y.PERRIN: Non, un \u00e9tranger\r\n    est quelqu'un qui n'a pas\r\n\r\n19:56:11:20  19:56:15:13\r\n      la nationalit\u00e9 du lieu\r\n         o\u00f9 il s\u00e9journe.\r\n\r\n19:56:15:18  19:56:19:19\r\n     E.MAMARBACHI: Mais vous\r\n  leur demandez tr\u00e8s franchement\r\n\r\n19:56:20:00  19:56:24:17\r\n  de commettre aucune infraction,\r\n       de ne pas se battre.\r\n\r\n19:56:24:22  19:56:28:11\r\n  Il y a traitement diff\u00e9renci\u00e9.\r\n\r\n19:56:28:15  19:56:32:01\r\n   Y.PERRIN: Non, on le demande\r\n        aussi aux Suisses.\r\n\r\n19:56:32:06  19:56:36:03\r\n   Personne n'est invit\u00e9 \u00e0 faire\r\n   des rixes dans les bistrots.\r\n\r\n19:56:36:08  19:56:40:10\r\n     Par rapport au Parlement,\r\nce n'est pas la vitesse de travail.\r\n\r\n19:56:40:14  19:56:42:09\r\n        \u00c7a, on la conna\u00eet.\r\n\r\n19:56:42:14  19:56:45:15\r\n        Mais c'est le sens.\r\n\r\n19:56:45:20  19:56:51:09\r\n    On a introduit le \"fois 0\"\r\n     \u00e0 la fin de l'addition.\r\n\r\n19:56:51:13  19:56:56:22\r\n        Ca ruine le total.\r\n\r\n19:56:57:03  19:57:01:09\r\n   C.LUESCHER: Vous avez d\u00e9pos\u00e9\r\nl'initiative avant que le Parlement\r\n\r\n19:57:01:14  19:57:03:08\r\n       commence ses travaux.\r\n\r\n19:57:03:12  19:57:08:11\r\nVous n'avez m\u00eame pas laiss\u00e9 la chance\r\n au Parlement de faire son travail.\r\n\r\n19:57:08:15  19:57:12:09\r\n   Vous \u00eates le plus grand parti\r\n      aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales.\r\n\r\n19:57:12:13  19:57:17:10\r\nOn a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour faire un travail.\r\n\r\n19:57:17:14  19:57:21:03\r\n  Si chaque fois vous redemandez\r\n    au peuple de recommencer,\r\n\r\n19:57:21:08  19:57:23:13\r\n     on ne va pas s'en sortir.\r\n\r\n19:57:23:18  19:57:28:13\r\n E.MAMARBACHI: Le 28 f\u00e9vrier, vous\r\n allez voter sur cette initiative.\r\n\r\n19:57:28:18  19:57:33:10\r\nSi \u00e7a ne passe pas, c'est la loi du\r\nParlement qui va entrer en vigueur.\r\n\r\n19:57:33:14  19:57:39:13\r\n  Quelles sont les diff\u00e9rences ?\r\n\r\n19:57:39:18  19:57:42:13\r\n        - Quelle que soit\r\n     la d\u00e9cision des Suisses,\r\n\r\n19:57:42:18  19:57:46:14\r\n     il y aura un tour de vis\r\n  contre les criminels \u00e9trangers.\r\n\r\n19:57:46:19  19:57:49:22\r\n       Du r\u00e9sultat des urnes\r\n       d\u00e9pendra sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:57:50:03  19:57:54:17\r\n  Il y a d'abord une nouvelle loi\r\n    concoct\u00e9e par le Parlement.\r\n\r\n19:57:54:22  19:57:59:11\r\nElle dresse une liste d'infractions\r\n   d\u00e9bouchant sur une expulsion.\r\n\r\n19:57:59:15  19:58:09:08\r\n L'automatisme est restreint ici.\r\n\r\n19:58:09:12  19:58:14:12\r\nAutrement dit, on laisse une petite\r\n    marge de manoeuvre au juge.\r\n\r\n19:58:14:17  19:58:19:16\r\n \"Le juge peut exceptionnellement\r\n    renoncer \u00e0 une expulsion.\"\r\n\r\n19:58:19:21  19:58:24:07\r\n\"Il tiendra compte de la situation\r\n    particuli\u00e8re de l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:58:24:11  19:58:27:08\r\nqui est n\u00e9 ou a grandit en Suisse.\"\r\n\r\n19:58:27:12  19:58:33:02\r\nMais l'UDC veut aller plus loin avec\r\n son initiative de mise en oeuvre.\r\n\r\n19:58:35:19  19:58:39:05\r\n             L\u00e0 aussi,\r\n   il y a des infractions graves\r\n\r\n19:58:39:10  19:58:41:16\r\n    qui am\u00e8neront l'expulsion.\r\n\r\n19:58:41:21  19:58:47:08\r\nMais une s\u00e9rie de d\u00e9lits de moindre\r\n gravit\u00e9 seront aussi sanctionn\u00e9s\r\n\r\n19:58:47:12  19:58:51:21\r\n      d'un renvoi pour autant\r\n           que l'auteur\r\n\r\n19:58:52:02  19:58:55:08\r\n    ait des ant\u00e9c\u00e9dents datant\r\n       de moins de 10 ans.\r\n\r\n19:58:55:12  19:58:59:12\r\n    La justice n'a plus aucune\r\n       marge de manoeuvre.\r\n\r\n19:58:59:17  19:59:03:18\r\n Selon une estimation de l'Office\r\n    f\u00e9d\u00e9ral de la statistique,\r\n\r\n19:59:03:23  19:59:05:17\r\n      avec cette initiative,\r\n\r\n19:59:05:22  19:59:09:09\r\n        10'200 expulsions\r\n  seraient prononc\u00e9es par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:59:09:13  19:59:13:08\r\n            Contre 3900\r\n    avec le texte du Parlement.\r\n\r\n19:59:13:12  19:59:18:10\r\n    E.MAMARBACHI: On le voit,\r\nvotre initiative traite de la m\u00eame\r\n\r\n19:59:18:14  19:59:22:17\r\n       fa\u00e7on les \u00e9trangers\r\n qui ont commis des crimes graves\r\n\r\n19:59:22:22  19:59:26:11\r\n      et ceux qui ont commis\r\n     des crimes moins graves.\r\n\r\n19:59:26:15  19:59:29:09\r\nIl y a des expulsions automatiques.\r\n\r\n19:59:29:13  19:59:33:14\r\n     Est-ce que vous ne violez\r\n      pas les institutions ?\r\n\r\n19:59:33:19  19:59:36:03\r\n  C.AMAUDRUZ: Je tiens \u00e0 rappeler\r\n\r\n19:59:36:08  19:59:38:19\r\n  que dans ce pays d\u00e9mocratique,\r\n\r\n19:59:39:00  19:59:41:06\r\n   le souverain c'est le peuple.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:44:00\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n    Ce n'est par le Parlement,\r\n\r\n19:59:44:05  19:59:46:03\r\n     ce n'est pas la justice ?\r\n\r\n19:59:46:08  19:59:51:10\r\nC.AMAUDRUZ: Selon la constitution,\r\n   si on d\u00e9pose une initiative\r\n\r\n19:59:51:14  19:59:57:22\r\n et qu'on a la double majorit\u00e9, il \r\nfaut respecter la volont\u00e9 du peuple.\r\n\r\n19:59:58:03  20:00:01:08\r\n     C.LUESCHER: C'est faux, \r\n     le peuple a donn\u00e9 mandat\r\n\r\n20:00:01:12  20:00:04:04\r\n   au l\u00e9gislateur de l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n20:00:04:09  20:00:09:19\r\n C.AMAUDRUZ: Les citoyens de ce pays\r\npourront dire \"vous allez trop loin\".\r\n\r\n20:00:10:00  20:00:16:17\r\nC.LUESCHER: Vous avez fait expr\u00e8s en\r\n  2010 de pr\u00e9senter une initiative\r\n\r\n20:00:16:22  20:00:20:22\r\n      partiellement formul\u00e9e.\r\n\r\n20:00:21:03  20:00:25:10\r\n       On pouvait pr\u00e9ciser \r\n      certaines infractions.\r\n\r\n20:00:25:14  20:00:31:22\r\n    Mais vous n'avez pas laiss\u00e9\r\n       au Parlement le temps\r\n\r\n20:00:32:03  20:00:34:13\r\n        de faire cette loi.\r\n\r\n20:00:34:18  20:00:37:14\r\nE.MAMARBACHI: On a bien compris \u00e7a.\r\n\r\n20:00:37:19  20:00:42:07\r\n  Mme Sommaruga, vous dites qu'on\r\n      est en train de bafouer\r\n\r\n20:00:42:11  20:00:46:16\r\n       notre \u00c9tat de droit.\r\n\r\n20:00:46:21  20:00:50:15\r\n      S.SOMMARUGA: On a vot\u00e9\r\n        sur l'initiative.\r\n\r\n20:00:50:20  20:00:53:19\r\n  Le Parlement a fait son travail\r\n\r\n20:00:54:00  20:00:57:06\r\n    comme M. Luescher l'a dit.\r\n\r\n20:00:57:11  20:01:00:14\r\n   J'\u00e9tais ici il y a cinq ans.\r\n\r\n20:01:00:19  20:01:08:14\r\nJ'avais les initiants en face de moi.\r\n\r\n20:01:08:19  20:01:14:17\r\n           Ils disaient:\r\n  \u00e9coutez, les bagatelles jamais.\r\n\r\n20:01:14:22  20:01:17:20\r\n  Ce n'est que les d\u00e9lits graves.\r\n\r\n20:01:18:01  20:01:20:08\r\n      \u00c7a a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit partout.\r\n\r\n20:01:20:12  20:01:24:01\r\n         D\u00e8s qu'on a vot\u00e9,\r\n    ils ont dit: tout le monde.\r\n\r\n20:01:24:06  20:01:27:18\r\n    Maintenant, ils ont d\u00e9pos\u00e9\r\n     une nouvelle initiative.\r\n\r\n20:01:27:23  20:01:32:08\r\n    M\u00eame avant que le Parlement\r\n     ait commenc\u00e9 son travail.\r\n\r\n20:01:32:12  20:01:36:00\r\n       Ils ont \u00e9crit une loi\r\n      dans notre constitution\r\n\r\n20:01:36:05  20:01:39:22\r\n     qui dit que ce n'est plus\r\n   le Parlement qui fait la loi,\r\n\r\n20:01:40:04  20:01:41:16\r\n        mais la population.\r\n\r\n20:01:41:21  20:01:43:17\r\n       C'est une nouveaut\u00e9.\r\n\r\n20:01:43:22  20:01:48:10\r\n  On dit aussi que ce n'est plus\r\nle juge qui fait une appr\u00e9ciation.\r\n\r\n20:01:48:14  20:01:50:15\r\n      Mais c'est automatique.\r\n\r\n20:01:50:20  20:01:53:12\r\n On n'a jamais vu une telle fa\u00e7on.\r\n\r\n20:01:53:17  20:01:56:18\r\n         On a 2 millions\r\n      d'\u00e9trangers en Suisse.\r\n\r\n20:01:56:23  20:02:01:01\r\n         Chaque \u00e9tranger,\r\n     qu'importe o\u00f9 il est n\u00e9,\r\n\r\n20:02:01:06  20:02:04:17\r\n   il est jug\u00e9 de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n20:02:04:22  20:02:09:16\r\n  Une bagatelle, un d\u00e9lit mineur \r\n  et vous sortez automatiquement.\r\n\r\n20:02:09:21  20:02:16:09\r\nSans qu'il y ait un juge qui puisse\r\n   regarder ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n20:02:16:13  20:02:19:09\r\nL'\u00c9tat de droit, il p\u00e8se toujours.\r\n\r\n20:02:19:13  20:02:21:10\r\n            Il regarde.\r\n\r\n20:02:21:14  20:02:25:19\r\n     Cette clause de rigueur,\r\n      elle dit que s'il y a\r\n\r\n20:02:26:00  20:02:29:11\r\n         un int\u00e9r\u00eat public\r\n       \u00e0 renvoyer quelqu'un,\r\n\r\n20:02:29:15  20:02:36:11\r\ns'il n'y a pas la s\u00e9curit\u00e9 publique,\r\n   il y a un renvoi automatique.\r\n\r\n20:02:36:15  20:02:41:00\r\n     Vous mentionnez toujours \r\n     que la clause de rigueur.\r\n\r\n20:02:41:05  20:02:45:07\r\n Mais vous ne dites jamais que le\r\n      Parlement a mis dedans\r\n\r\n20:02:45:11  20:02:48:05\r\n           que s'il y a\r\n    un risque pour la s\u00e9curit\u00e9,\r\n\r\n20:02:48:10  20:02:50:13\r\n   il y a un renvoi automatique.\r\n\r\n20:02:50:18  20:02:53:07\r\n Le Parlement a fait son travail.\r\n\r\n20:02:53:11  20:02:58:17\r\n      Avec cette initiative, \r\n     on va beaucoup plus loin.\r\n\r\n20:02:58:22  20:03:02:16\r\n     E.MAMARBACHI: M. Perrin,\r\n     j'aimerais vous entendre\r\n\r\n20:03:02:21  20:03:07:01\r\n       sur le fait que vous\r\n court-circuitez les institutions.\r\n\r\n20:03:07:06  20:03:09:15\r\n   Y.PERRIN: Non, nous proposons\r\n\r\n20:03:09:20  20:03:12:12\r\n une initiative constitutionnelle.\r\n\r\n20:03:12:17  20:03:17:11\r\n   Car l'initiative l\u00e9gislative\r\n       n'est pas possible.\r\n\r\n20:03:17:15  20:03:22:09\r\n Une initiative au niveau f\u00e9d\u00e9ral \r\nest forc\u00e9ment dans la constitution.\r\n\r\n20:03:22:13  20:03:25:15\r\n    On a vu tr\u00e8s vite que notre\r\n        initiative de 2010\r\n\r\n20:03:25:20  20:03:27:21\r\n      allait \u00eatre d\u00e9natur\u00e9e.\r\n\r\n20:03:28:02  20:03:34:20\r\n    E.MAMARBACHI: M. Luescher,\r\n    laissez parler M. Perrin.\r\n\r\n20:03:35:01  20:03:40:07\r\n     Y.PERRIN: Juridiquement,\r\n      c'est quoi \"rigueur\" ?\r\n\r\n20:03:40:11  20:03:45:00\r\n     Ce qui nous d\u00e9range, c'est\r\nqu'on parle de l'int\u00e9r\u00eat de l'auteur.\r\n\r\n20:03:45:05  20:03:49:22\r\n Mais qu'en est-il de sa victime ?\r\n\r\n20:03:50:03  20:03:56:13\r\n Il y a un cas d'une personne, un\r\n\u00e9tranger en situation irr\u00e9guli\u00e8re,\r\n\r\n20:03:56:18  20:04:02:07\r\n qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 14 fois en 15 ans.\r\n\r\n20:04:02:11  20:04:07:16\r\nExpertise psychiatrique: Le risque\r\n de r\u00e9cidive n'est pas important.\r\n\r\n20:04:07:21  20:04:10:18\r\n       S.SOMMARUGA: Mais \u00e7a,\r\n        c'est aujourd'hui.\r\n\r\n20:04:10:23  20:04:14:23\r\nVous donnez un exemple d'aujourd'hui.\r\n\r\n20:04:15:03  20:04:20:11\r\n         Mais entre-temps,\r\n   on a vot\u00e9 sur une initiative.\r\n\r\n20:04:20:16  20:04:24:00\r\n          Sur le renvoi\r\n     des \u00e9trangers criminels.\r\n\r\n20:04:24:05  20:04:27:19\r\n         On a fait une loi\r\n     qui durcit l'\u00e9tat actuel.\r\n\r\n20:04:28:00  20:04:32:09\r\n  Avec cette nouvelle initiative,\r\n     on va beaucoup plus loin.\r\n\r\n20:04:32:13  20:04:39:11\r\n    On parle du p\u00e8re de famille\r\n qui sera expuls\u00e9 automatiquement.\r\n\r\n20:04:39:15  20:04:44:08\r\n On n'a pas parl\u00e9 de mon exemple,\r\n  car il n'y a pas de victimes.\r\n\r\n20:04:44:12  20:04:49:18\r\n   Celui de l'\u00e9tudiant \u00e9tranger\r\n qui vole des bouteilles de bi\u00e8re\r\n\r\n20:04:49:23  20:04:53:11\r\n         dans un kiosque.\r\n\r\n20:04:53:16  20:04:56:17\r\n        O\u00f9 est la victime ?\r\n\r\n20:04:56:22  20:05:02:19\r\n      C.AMAUDRUZ: J'aimerais\r\n       revenir sur le juge.\r\n\r\n20:05:03:00  20:05:07:11\r\n    Si on fait un parall\u00e8le avec\r\nl'initiative de l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n20:05:07:16  20:05:12:01\r\nLe juge a une marge d'appr\u00e9ciation.\r\n\r\n20:05:12:06  20:05:16:21\r\n      Mais en novembre 2015,\r\n  le plus grand d\u00e9linquant sexuel\r\n\r\n20:05:17:02  20:05:22:07\r\n de toute l'histoire de la Suisse,\r\n       22 viols \u00e0 son actif,\r\n\r\n20:05:22:11  20:05:28:00\r\nne pensez-vous pas que le Tribunal\r\n         f\u00e9d\u00e9ral a estim\u00e9\r\n\r\n20:05:28:05  20:05:31:13\r\n      que l'internement \u00e0 vie\r\n    ne s'appliquait pas \u00e0 lui !\r\n\r\n20:05:31:18  20:05:34:19\r\n     E.MAMARBACHI: Vous mettez\r\n       en cause la justice.\r\n\r\n20:05:35:00  20:05:38:18\r\n  C.AMAUDRUZ: Quand vous laissez\r\n    une marge d'appr\u00e9ciation,\r\n\r\n20:05:38:23  20:05:42:07\r\n   il y aura toujours un avocat,\r\n       comme M. Luescher...\r\n\r\n20:05:42:11  20:05:46:04\r\n C.LUESCHER: Mais c'est les juges\r\n          qui d\u00e9cident.\r\n\r\n20:05:46:09  20:05:51:11\r\n  E.MAMARBACHI: Une r\u00e9ponse br\u00e8ve\r\n  sur la d\u00e9fiance de la justice.\r\n\r\n20:05:51:15  20:05:55:18\r\nS.SOMMARUGA: Il m'arrive de ne pas\r\n    \u00eatre d'accord avec un juge\r\n\r\n20:05:55:23  20:05:58:15\r\n ou avec une d\u00e9cision du tribunal.\r\n\r\n20:05:58:20  20:06:03:02\r\n  Mais parce que je ne suis pas \r\n d'accord avec un cas sp\u00e9cifique,\r\n\r\n20:06:03:07  20:06:07:06\r\n      est-ce qu'on doit dire\r\n    que c'est fini les juges ?\r\n\r\n20:06:07:11  20:06:13:00\r\n    C.AMAUDRUZ: C'est le juge\r\nqui d\u00e9termine si c'est un meurtre.\r\n\r\n20:06:13:05  20:06:18:12\r\n  On laisse au juge d\u00e9cider si la\r\n   personne doit \u00eatre condamn\u00e9e\r\n\r\n20:06:18:16  20:06:27:12\r\n\u00e0 un meurtre, un assassinat ou autre.\r\n\r\n20:06:27:17  20:06:33:13\r\n    Quand il y a une infraction\r\n      commise d'une gravit\u00e9,\r\n\r\n20:06:33:18  20:06:37:02\r\n       si c'est un \u00e9tranger,\r\n          il est renvoy\u00e9.\r\n\r\n20:06:37:07  20:06:40:15\r\n  Quand vous prenez votre exemple\r\n           de la bi\u00e8re,\r\n\r\n20:06:40:20  20:06:45:09\r\n          vous savez que\r\n   c'est en dessous de 300 frs.\r\n\r\n20:06:45:13  20:06:53:09\r\n       Ce n'est pas compris \r\n       comme \u00e9tant un d\u00e9lit.\r\n\r\n20:06:53:13  20:06:57:11\r\n           S.SOMMARUGA:\r\n    Mais si c'est 350 francs ?\r\n\r\n20:06:57:16  20:07:02:06\r\n  E.MAMARBACHI: J'aimerais passer\r\n   la parole aux autres invit\u00e9s.\r\n\r\n20:07:02:11  20:07:07:17\r\n         Monsieur Sanchez,\r\n       vous \u00eates d\u00e9put\u00e9 MCG.\r\n\r\n20:07:07:22  20:07:13:15\r\n     Il y a des petits partis\r\n      qui soutiennent l'UDC.\r\n\r\n20:07:13:20  20:07:17:22\r\n      Vous me parliez des cas\r\n  multir\u00e9cidivistes qui s\u00e9vissent\r\n\r\n20:07:18:03  20:07:20:13\r\n        notamment \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:07:20:18  20:07:25:14\r\n        Cette initiative,\r\n     \u00e7a va r\u00e9soudre ces cas ?\r\n\r\n20:07:25:19  20:07:28:19\r\n  J.SANCHEZ: Le Mouvement Citoyen\r\n\r\n20:07:29:00  20:07:33:02\r\nGenevois soutient cette initiative.\r\n\r\n20:07:33:07  20:07:36:16\r\n   On a peu parl\u00e9 des victimes.\r\n\r\n20:07:36:21  20:07:41:07\r\nOn a peu parl\u00e9 de l'effet pr\u00e9ventif\r\n       de cette initiative.\r\n\r\n20:07:41:11  20:07:44:18\r\n  Si c'est un d\u00e9lit qui provoque\r\n           l'expulsion,\r\n\r\n20:07:44:23  20:07:48:06\r\n     je pense que l'\u00e9tranger \r\n     va r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois\r\n\r\n20:07:48:11  20:07:50:18\r\n   avant de commettre un d\u00e9lit.\r\n\r\n20:07:50:23  20:07:54:19\r\nIl conna\u00eetra les nouvelles r\u00e8gles.\r\n\r\n20:07:55:00  20:07:58:21\r\n  Et c'est vrai que sans vouloir\r\n   stigmatiser une population,\r\n\r\n20:07:59:02  20:08:03:17\r\nen 2012 j'\u00e9tais sorti de mon devoir\r\n     de r\u00e9serve en constatant\r\n\r\n20:08:03:22  20:08:07:04\r\n     que 300 \u00e0 400 maghr\u00e9bins\r\n      commettaient la moiti\u00e9\r\n\r\n20:08:07:09  20:08:11:09\r\n         des d\u00e9lits de rue\r\n      en territoire genevois.\r\n\r\n20:08:11:13  20:08:15:00\r\n     Certains \u00e9taient mari\u00e9s,\r\n      ils avaient un permis.\r\n\r\n20:08:15:05  20:08:18:11\r\nD'autres on ne pouvait pas forc\u00e9ment\r\n            les refouler\r\n\r\n20:08:18:15  20:08:21:07\r\n        car on ne trouvait \r\n        pas les passeports.\r\n\r\n20:08:21:11  20:08:26:01\r\n       Ce qui nous importe,\r\n      c'est que les victimes\r\n\r\n20:08:26:06  20:08:31:07\r\n   sont les premiers \u00e0 souffrir\r\n       de cette situation.\r\n\r\n20:08:31:11  20:08:34:04\r\n  Je vais vous confier un secret.\r\n\r\n20:08:34:09  20:08:38:15\r\n          Les policiers\r\n    choisissent les procureurs\r\n\r\n20:08:38:20  20:08:42:01\r\n qui vont poursuivre une affaire.\r\n\r\n20:08:42:06  20:08:46:07\r\n   Car ils savent que certains\r\n sont moins s\u00e9v\u00e8res que d'autres.\r\n\r\n20:08:46:11  20:08:50:17\r\nAvec cette initiative, la d\u00e9cision\r\n   va revenir au texte de loi.\r\n\r\n20:08:50:22  20:08:55:10\r\n         Avec sa fermet\u00e9.\r\n\r\n20:08:55:14  20:08:58:23\r\n       Au niveau pr\u00e9vention,\r\n    je vous r\u00e9p\u00e8te que les gens\r\n\r\n20:08:59:04  20:09:03:07\r\n    vont r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 deux fois\r\n  avant de commettre des d\u00e9lits.\r\n\r\n20:09:03:11  20:09:07:05\r\n     On relativise un peu trop\r\n   la facult\u00e9 de faire un d\u00e9lit.\r\n\r\n20:09:07:10  20:09:09:19\r\nOn pardonne une fois ou deux fois.\r\n\r\n20:09:10:00  20:09:14:05\r\nMais je pense que les gens sont assez\r\n     intelligents pour r\u00e9fl\u00e9chir\r\n\r\n20:09:14:11  20:09:17:07\r\n  \u00e0 deux fois avant de r\u00e9cidiver.\r\n\r\n20:09:17:11  20:09:18:11\r\n  E.MAMARBACHI: Il y a un effet \r\n  dissuasif \u00e0 cette initiative ?\r\n\r\n20:09:18:11  20:09:24:15\r\nC.LUESCHER: J'aime les lois s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n20:09:25:22  20:09:29:13\r\nC.LUESCHER: J'aime les lois s\u00e9v\u00e8res.\r\n\r\n20:09:29:15  20:09:33:04\r\n           Si quelqu'un\r\n   est condamn\u00e9 pour un meurtre,\r\n\r\n20:09:33:06  20:09:35:21\r\n   si on le qualifie de meurtre,\r\n\r\n20:09:35:23  20:09:40:13\r\n      le juge peut tenir compte\r\nd'un certain nombre de circonstances.\r\n\r\n20:09:40:15  20:09:44:09\r\n     Il peut mettre une peine\r\n     entre cinq et vingt ans\r\n\r\n20:09:44:11  20:09:47:06\r\n  lorsqu'il s'agit d'un meurtre.\r\n\r\n20:09:47:08  20:09:50:18\r\n     Les 300 ou 400 Maghr\u00e9bins\r\n       que vous avez cit\u00e9s,\r\n\r\n20:09:50:20  20:09:55:10\r\n     et qui pourrissent la vie\r\n    de la population genevoise,\r\n\r\n20:09:55:11  20:09:59:10\r\n    ne sont pas du tout touch\u00e9s\r\n       par cette initiative.\r\n\r\n20:09:59:11  20:10:02:09\r\n Ils n'ont aucun titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:10:02:11  20:10:06:17\r\n Ce sont des requ\u00e9rants refoul\u00e9s,\r\n     des touristes criminels.\r\n\r\n20:10:06:18  20:10:09:05\r\n    C'est important de le dire.\r\n\r\n20:10:09:07  20:10:13:00\r\n L'initiative sur laquelle on vote\r\n         concerne des gens\r\n\r\n20:10:13:02  20:10:16:18\r\n     qui ont une autorisation\r\n      de r\u00e9sider en Suisse.\r\n\r\n20:10:16:20  20:10:27:01\r\n C'est dommage de traiter des gens\r\n  qui ont une autorit\u00e9 de s\u00e9jour\r\n\r\n20:10:27:03  20:10:30:09\r\ncomme des citoyens de seconde zone.\r\n\r\n20:10:30:11  20:10:33:17\r\n       Le renvoi automatique\r\n       me pose un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:10:33:19  20:10:38:01\r\n  Mais que ces gens soient punis\r\n avec toute la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la loi\r\n\r\n20:10:38:03  20:10:41:15\r\n     de par la sanction p\u00e9nale\r\n     qui s'applique \u00e0 leur cas\r\n\r\n20:10:41:17  20:10:43:21\r\n    ne me pose aucun probl\u00e8me.\r\n\r\n20:10:43:23  20:10:47:20\r\n   Mais l'expulsion automatique\r\n   me semble disproportionn\u00e9e.\r\n\r\n20:10:47:22  20:10:50:11\r\n     Elle enl\u00e8ve tout pouvoir\r\n          \u00e0 la justice,\r\n\r\n20:10:50:13  20:10:52:11\r\n      ce qui est une erreur.\r\n\r\n20:10:52:13  20:10:56:02\r\n  E.MAMARBACHI: Cette initiative\r\n       ne va pas concerner\r\n\r\n20:10:56:04  20:11:00:18\r\n la criminalit\u00e9 transfrontali\u00e8re,\r\n qui commet \u00e9norm\u00e9ment de d\u00e9lits.\r\n\r\n20:11:00:20  20:11:04:00\r\n    Y.PERRIN: Je vous remercie\r\n         de le souligner.\r\n\r\n20:11:04:02  20:11:08:14\r\n  Nous avons eu un \u00e9change assez \r\n soutenu avec Micheline Calmy-Rey,\r\n\r\n20:11:08:16  20:11:11:21\r\n        qui nous annon\u00e7ait\r\n  en r\u00e9ponse \u00e0 Oskar Freysinger,\r\n\r\n20:11:11:23  20:11:13:20\r\n     qu'avec Schengen-Dublin,\r\n\r\n20:11:13:22  20:11:18:11\r\n\"Vous aurez vos fen\u00eatres, vos portes\r\n    et un syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9.\"\r\n\r\n20:11:18:12  20:11:21:14\r\n          Manifestement,\r\n    si la d\u00e9linquance vagabonde\r\n\r\n20:11:21:16  20:11:24:17\r\n       est aussi importante \r\n       qu'on nous l'annonce,\r\n\r\n20:11:24:19  20:11:27:15\r\n       c'est que nous avons\r\n    un probl\u00e8me avec Schengen.\r\n\r\n20:11:27:17  20:11:30:10\r\nE.MAMARBACHI: C'est un autre d\u00e9bat.\r\n\r\n20:11:30:12  20:11:34:15\r\n      On sait que l'UDC a un\r\nprobl\u00e8me avec la libre circulation.\r\n\r\n20:11:34:17  20:11:36:18\r\n    La question \u00e9tait pr\u00e9cise.\r\n\r\n20:11:36:20  20:11:39:02\r\n    Est-ce que cette initiative\r\n\r\n20:11:39:04  20:11:42:19\r\n  concerne la petite criminalit\u00e9\r\n        transfrontali\u00e8re ?\r\n\r\n20:11:42:21  20:11:45:21\r\n            Y.PERRIN:\r\n   Elle concerne les \u00e9trangers.\r\n\r\n20:11:45:23  20:11:48:12\r\n  C.LUESCHER: \u00c9tablis en Suisse.\r\n\r\n20:11:48:14  20:11:51:11\r\nQui ont un titre de s\u00e9jour en Suisse.\r\n\r\n20:11:51:12  20:11:54:04\r\nY.PERRIN: Nous visons les \u00e9trangers.\r\n\r\n20:11:54:07  20:11:57:16\r\n    C.LUESCHER: On ne peut pas\r\n        expulser quelqu'un\r\n\r\n20:11:57:18  20:11:59:22\r\n  qui n'a aucun titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:12:00:00  20:12:02:22\r\n      On ne peut pas d\u00e9cider\r\n       d'expulser quelqu'un\r\n\r\n20:12:03:00  20:12:05:21\r\n           qui est d\u00e9j\u00e0\r\n   d'une certaine fa\u00e7on expuls\u00e9.\r\n\r\n20:12:05:23  20:12:08:10\r\n          E.MAMARBACHI:\r\n     La parole aux initiants.\r\n\r\n20:12:08:11  20:12:11:11\r\n     Monsieur Perrin, il faut \r\n    que la r\u00e9ponse soit claire.\r\n\r\n20:12:11:13  20:12:14:08\r\n    Est-ce que votre initiative\r\n        concerne oui ou non\r\n\r\n20:12:14:10  20:12:16:11\r\ncette criminalit\u00e9 transfrontali\u00e8re ?\r\n\r\n20:12:16:13  20:12:18:15\r\n            Y.PERRIN:\r\n   Elle concerne les \u00e9trangers.\r\n\r\n20:12:18:17  20:12:21:00\r\n Un \u00e9tranger condamn\u00e9, il s'en va,\r\n\r\n20:12:21:02  20:12:23:16\r\n         qu'il ait ou non\r\n    une autorisation de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:12:23:18  20:12:27:15\r\n Je suis surpris qu'on s'interroge\r\n   quant aux gens qui n'ont pas\r\n\r\n20:12:27:17  20:12:29:06\r\n     d'autorisation de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:12:29:08  20:12:31:21\r\n          Ils n'ont d\u00e9j\u00e0\r\n     pas le droit d'\u00eatre ici.\r\n\r\n20:12:31:23  20:12:36:17\r\n  C.LUESCHER: \u00c7a concerne les gens\r\nqui ont un titre de s\u00e9jour en Suisse.\r\n\r\n20:12:36:19  20:12:38:21\r\n   Il suffit de le reconna\u00eetre.\r\n\r\n20:12:38:23  20:12:42:19\r\n   Y.PERRIN: Ceux qui n'ont pas\r\n le droit d'\u00eatre ici, pr\u00e9cis\u00e9ment,\r\n\r\n20:12:42:21  20:12:44:04\r\n      ils n'ont pas le droit.\r\n\r\n20:12:44:06  20:12:47:06\r\n    C.LUESCHER: Ils n'ont d\u00e9j\u00e0\r\n     pas le droit d'\u00eatre ici,\r\n\r\n20:12:47:07  20:12:49:12\r\n       il n'y a pas besoin \r\n       de cette initiative.\r\n\r\n20:12:49:14  20:12:51:17\r\nY.PERRIN: Mais pourquoi ils sont l\u00e0 ?\r\n\r\n20:12:51:19  20:12:54:22\r\n E.MAMARBACHI: Vous \u00eates d'accord\r\n     avec Monsieur Luescher.\r\n\r\n20:12:54:23  20:12:55:18\r\n          Y.PERRIN: Non.\r\n\r\n20:12:55:20  20:12:58:22\r\n        Dans la pratique,\r\n  il y aura quand m\u00eame un effet.\r\n\r\n20:12:59:00  20:13:02:19\r\n Il y a un certain nombre de pays\r\n    avec lesquels les renvois\r\n\r\n20:13:02:21  20:13:07:09\r\n ne marchent pas bien: l'Alg\u00e9rie,\r\n la Tunisie, le Maroc, notamment.\r\n\r\n20:13:07:11  20:13:10:14\r\n      Un Tunisien qui exerce\r\n      ses talents chez nous,\r\n\r\n20:13:10:16  20:13:13:15\r\n    c'est un probl\u00e8me de moins\r\n          pour son pays.\r\n\r\n20:13:13:17  20:13:17:19\r\n        Reprendre ces gens,\r\nc'est se tirer une balle deux fois.\r\n\r\n20:13:17:21  20:13:20:15\r\n           C.LUESCHER:\r\n   L'initiative ne change rien.\r\n\r\n20:13:20:17  20:13:23:20\r\n  Votre initiative a ses m\u00e9rites.\r\n\r\n20:13:23:22  20:13:25:22\r\n  Mais reconnaissez tout de m\u00eame\r\n\r\n20:13:26:00  20:13:32:18\r\n   que ces gens n'ont d\u00e9j\u00e0 plus\r\n       de titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:13:32:20  20:13:36:08\r\n           Aujourd'hui,\r\n    on peut d\u00e9j\u00e0 les refouler,\r\n\r\n20:13:36:10  20:13:40:23\r\n       si on arrive \u00e0 avoir\r\n     un accord de r\u00e9admission.\r\n\r\n20:13:41:01  20:13:44:02\r\n     Mais ce n'est pas facile.\r\n\r\n20:13:44:04  20:13:48:00\r\n         Votre initiative\r\n  n'a rien \u00e0 voir avec ce sujet.\r\n\r\n20:13:48:02  20:13:50:11\r\n   Y.PERRIN: Non, elle a \u00e0 voir.\r\n\r\n20:13:50:13  20:13:54:11\r\n   Elle donnera un signal clair\r\n        au Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:13:54:12  20:13:56:22\r\n      qu'on doit ren\u00e9gocier.\r\n\r\n20:13:57:00  20:14:01:15\r\n         On en est \u00e0 quoi\r\n avec les accords de r\u00e9admission ?\r\n\r\n20:14:01:17  20:14:07:01\r\n   S.SOMMARUGA: Les citoyens ont\r\nle droit de savoir sur quoi on vote.\r\n\r\n20:14:07:03  20:14:12:16\r\nL\u00e0, il n'y a pas un mot sur l'Alg\u00e9rie\r\n et sur les accords de r\u00e9admission.\r\n\r\n20:14:12:18  20:14:18:18\r\n      Les gens veulent savoir\r\nce que cette initiative va changer.\r\n\r\n20:14:18:20  20:14:21:15\r\n   C'est vrai, c'est difficile.\r\n\r\n20:14:21:17  20:14:24:15\r\n  Avec l'Alg\u00e9rie, avec le Maroc.\r\n\r\n20:14:24:17  20:14:29:14\r\n     Avec la Tunisie, la Suisse\r\nest l'un des premiers pays en Europe\r\n\r\n20:14:29:16  20:14:32:22\r\n       qui a r\u00e9ussi \u00e0 avoir\r\n     un accord de r\u00e9admission.\r\n\r\n20:14:33:00  20:14:34:08\r\n           Et \u00e7a marche.\r\n\r\n20:14:34:10  20:14:36:17\r\n      Avec le Nig\u00e9ria aussi.\r\n\r\n20:14:36:19  20:14:42:06\r\nLe probl\u00e8me qu'on a, tous les pays\r\n europ\u00e9ens ont le m\u00eame probl\u00e8me.\r\n\r\n20:14:42:08  20:14:45:09\r\n    Faire une telle initiative\r\n\r\n20:14:45:11  20:14:50:09\r\n   avec les effets pour les gens\r\n   qui ont le droit d'\u00eatre ici,\r\n\r\n20:14:50:11  20:14:54:06\r\n      qui sont bien int\u00e9gr\u00e9s,\r\n         qui sont n\u00e9s ici\r\n\r\n20:14:54:08  20:14:59:07\r\n et ont v\u00e9cu toute leur vie ici, \r\n qui ont toujours pay\u00e9 les imp\u00f4ts\r\n\r\n20:14:59:09  20:15:02:01\r\n   et qui font un d\u00e9lit mineur.\r\n\r\n20:15:02:03  20:15:06:20\r\n       Dire qu'ils doivent\r\n automatiquement quitter ce pays,\r\n\r\n20:15:06:22  20:15:10:07\r\n      c'est tout autre chose.\r\n\r\n20:15:10:09  20:15:16:00\r\n  E.MAMARBACHI: J'aimerais passer\r\n    la parole \u00e0 Madame Gaggini.\r\n\r\n20:15:16:02  20:15:19:04\r\nIl y a aussi les milieux \u00e9conomiques.\r\n\r\n20:15:19:06  20:15:21:06\r\n       Il faut le souligner.\r\n\r\n20:15:21:08  20:15:24:16\r\nAvec une mobilisation assez massive.\r\n\r\n20:15:24:18  20:15:29:01\r\n      On a vu une publicit\u00e9\r\n    dans la presse al\u00e9manique.\r\n\r\n20:15:29:03  20:15:34:18\r\n  Pourquoi une telle mobilisation\r\n      du c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n20:15:34:20  20:15:40:01\r\nC.GAGGINI: Parce que cette initiative\r\n       d\u00e9montre que la Suisse\r\n\r\n20:15:40:03  20:15:45:04\r\n         pourrait perdre\r\n une de ses valeurs fondamentales\r\n\r\n20:15:45:06  20:15:50:01\r\n   qui est tr\u00e8s importante aussi\r\n       pour nos entreprises,\r\n\r\n20:15:50:03  20:15:53:04\r\n       le sens de la mesure.\r\n\r\n20:15:53:06  20:15:58:11\r\n  Toutes les explications donn\u00e9es\r\n  par notre conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n20:15:58:13  20:16:02:17\r\n       et Monsieur Luescher \r\n       ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s claires.\r\n\r\n20:16:02:18  20:16:07:09\r\n     Le peuple a vot\u00e9 en 2010,\r\n    le parlement s'est ex\u00e9cut\u00e9,\r\n\r\n20:16:07:11  20:16:10:19\r\nil a respect\u00e9 la d\u00e9cision du peuple.\r\n\r\n20:16:10:21  20:16:13:21\r\n  C'est un point tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:16:13:23  20:16:17:05\r\n           \u00c7a participe\r\n    \u00e0 la stabilit\u00e9 de ce pays.\r\n\r\n20:16:17:07  20:16:21:11\r\n         Nos entreprises\r\n  en ont plus que jamais besoin.\r\n\r\n20:16:21:13  20:16:26:10\r\n     Lorsqu'on dit qu'un juge\r\n n'a plus le droit de se prononcer\r\n\r\n20:16:26:11  20:16:31:12\r\n    et qu'on va faire un renvoi\r\nautomatique pour des d\u00e9lits mineurs,\r\n\r\n20:16:31:14  20:16:35:01\r\n     quel signal donnons-nous\r\n         \u00e0 nos enfants ?\r\n\r\n20:16:35:03  20:16:39:06\r\n    Lui-m\u00eame fait des b\u00eatises,\r\n           il est puni.\r\n\r\n20:16:39:08  20:16:45:08\r\n  Son camarade, enfant portugais,\r\n est expuls\u00e9, renvoy\u00e9 au Portugal,\r\n\r\n20:16:45:10  20:16:50:11\r\n     l\u00e0 o\u00f9 il n'a jamais v\u00e9cu.\r\n\r\n20:16:50:12  20:16:54:01\r\n        Droit de l'enfant,\r\n       droit de la famille,\r\n\r\n20:16:54:03  20:16:58:14\r\n Convention des droits de l'homme\r\n      ne sont pas respect\u00e9s.\r\n\r\n20:16:58:16  20:17:01:08\r\n     Est-ce digne d'un pays ?\r\n\r\n20:17:01:10  20:17:07:01\r\n   Cette initiative ne vise pas\r\n      \u00e0 renforcer cette loi.\r\n\r\n20:17:07:03  20:17:11:13\r\n        Elle vise \u00e0 cr\u00e9er\r\n      une sorte de marketing\r\n\r\n20:17:11:15  20:17:15:02\r\n        autour de la notion\r\n        de l'anti-\u00e9tranger.\r\n\r\n20:17:15:04  20:17:23:18\r\nEt ce mouvement g\u00e9n\u00e9ral ne peut pas\r\n \u00eatre positif pour notre \u00e9conomie\r\n\r\n20:17:23:20  20:17:27:23\r\nqui gagne 1 franc sur 2 \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:17:28:01  20:17:35:07\r\nSans les Nick Hayek et Henri Nestl\u00e9,\r\n\r\n20:17:35:09  20:17:41:04\r\n    notre \u00e9conomie n'aurait pas\r\n      eu le succ\u00e8s qu'elle a.\r\n\r\n20:17:41:06  20:17:44:04\r\n Qui cr\u00e9e les emplois en Suisse ?\r\n\r\n20:17:44:06  20:17:46:16\r\n      Pour une grande partie\r\n\r\n20:17:46:18  20:17:51:13\r\n         des entreprises\r\n qui travaillent avec l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:17:51:15  20:17:56:14\r\n        Nous avons besoin\r\n    de stabilit\u00e9 dans ce pays.\r\n\r\n20:17:56:16  20:18:00:21\r\n         Nous avons d\u00e9j\u00e0\r\n   suffisamment de difficult\u00e9s.\r\n\r\n20:18:00:23  20:18:05:23\r\nDes dizaines de milliers d'emplois\r\n     ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s.\r\n\r\n20:18:06:01  20:18:10:22\r\nNous avons surtout besoin de revenir\r\n   un peu de raison et de cesser\r\n\r\n20:18:11:00  20:18:13:14\r\n    de stigmatiser tous azimuts\r\n\r\n20:18:13:16  20:18:17:07\r\n      et d'augmenter encore\r\n   des soucis de la population.\r\n\r\n20:18:17:09  20:18:20:18\r\n      J'entends la difficult\u00e9\r\n     de la population en prise\r\n\r\n20:18:20:20  20:18:23:21\r\navec certains probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:18:23:23  20:18:28:11\r\n  Mais il est dans notre int\u00e9r\u00eat\r\n      que ce pays soit s\u00fbr.\r\n\r\n20:18:28:12  20:18:33:01\r\n    Mais avec cette initiative,\r\n   ce pays ne sera pas plus s\u00fbr.\r\n\r\n20:18:33:03  20:18:38:13\r\n  \u00c7a sera une exag\u00e9ration de plus\r\n    sur une tr\u00e8s longue liste.\r\n\r\n20:18:38:15  20:18:43:04\r\n   Je vous parlerai apr\u00e8s de la\r\n libre circulation des personnes.\r\n\r\n20:18:43:06  20:18:47:06\r\n  E.MAMARBACHI: Monsieur Sanchez,\r\n        vous voulez r\u00e9agir.\r\n\r\n20:18:47:08  20:18:52:08\r\n  Il y a un tr\u00e8s mauvais signal \r\n  donn\u00e9 vis-\u00e0-vis des \u00e9trangers.\r\n\r\n20:18:52:10  20:18:56:07\r\n   Vous qui \u00eates fils d'Espagnol\r\n           et secondos.\r\n\r\n20:18:56:09  20:18:59:08\r\n  Ressentez-vous cette initiative\r\n\r\n20:18:59:10  20:19:04:09\r\n       comme une initiative\r\n      contre les \u00e9trangers ?\r\n\r\n20:19:04:11  20:19:08:12\r\nJ.SANCHEZ: Ce n'est pas l'\u00e9tranger\r\n       qui est stigmatis\u00e9,\r\n\r\n20:19:08:14  20:19:12:19\r\n  mais le d\u00e9linquant r\u00e9cidiviste.\r\n\r\n20:19:12:21  20:19:17:17\r\n Les entreprises qui s'installent\r\n  dans notre canton se soucient\r\n\r\n20:19:17:19  20:19:22:02\r\nde la s\u00e9curit\u00e9 pour leurs employ\u00e9s\r\n         et leurs cadres.\r\n\r\n20:19:22:04  20:19:27:03\r\nLa Suisse reste une place attractive.\r\n\r\n20:19:27:05  20:19:32:00\r\n    La s\u00e9curit\u00e9 est meilleure\r\n  que dans le reste de l'Europe.\r\n\r\n20:19:32:02  20:19:35:15\r\n         Cette initiative\r\n    est un acte de pr\u00e9vention.\r\n\r\n20:19:35:17  20:19:40:01\r\n   On n'est pas comme en France\r\n      o\u00f9 il a fallu attendre\r\n\r\n20:19:40:03  20:19:42:00\r\n       des attentats majeurs\r\n\r\n20:19:42:02  20:19:46:23\r\npour que le curseur de la s\u00e9curit\u00e9\r\n   revienne dans un autre sens.\r\n\r\n20:19:47:01  20:19:51:03\r\n         Faut-il attendre\r\n un \u00e9v\u00e9nement grave pour r\u00e9agir ?\r\n\r\n20:19:51:05  20:19:55:06\r\n      Pour moi, ce n'est pas\r\n    un d\u00e9bat sur les \u00e9trangers,\r\n\r\n20:19:55:08  20:19:59:11\r\n     mais sur les d\u00e9linquants\r\n          r\u00e9cidivistes.\r\n\r\n20:19:59:12  20:20:04:17\r\nSans oublier les victimes qui n'ont\r\n   pas voix au chapitre ce soir.\r\n\r\n20:20:04:19  20:20:08:23\r\n    E.MAMARBACHI: La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9,\r\n     c'est de la pr\u00e9vention ?\r\n\r\n20:20:09:01  20:20:14:03\r\n           S.SOMMARUGA:\r\n    J'ai parl\u00e9 \u00e0 l'entrepreneur\r\n\r\n20:20:14:05  20:20:17:11\r\n      d'une PME derni\u00e8rement.\r\n\r\n20:20:17:12  20:20:22:12\r\n       Il s'imagine un employ\u00e9\r\nqui travaille depuis 20 ans chez lui,\r\n\r\n20:20:22:13  20:20:26:09\r\n          qui est n\u00e9 ici.\r\n\r\n20:20:26:11  20:20:32:06\r\nIl s'imagine qu'avec un d\u00e9lit mineur,\r\n     tout d'un coup, cet employ\u00e9\r\n\r\n20:20:32:08  20:20:37:17\r\n doit partir parce qu'il a commis\r\n         un d\u00e9lit mineur.\r\n\r\n20:20:37:19  20:20:49:04\r\n      Imaginez-vous en pause\r\n       avec vos employ\u00e9s...\r\n\r\n20:20:49:06  20:20:55:08\r\n         Regardez combien\r\n     d'\u00e9trangers il y a ici...\r\n\r\n20:20:55:10  20:21:00:19\r\nS'imaginer que pour un petit d\u00e9lit,\r\n\r\n20:21:00:21  20:21:12:08\r\n    cette personne doit quitter\r\n  notre pays pour au moins 5 ans.\r\n\r\n20:21:12:09  20:21:15:16\r\n       La s\u00e9curit\u00e9 a aussi \r\n      une s\u00e9curit\u00e9 de droit.\r\n\r\n20:21:15:18  20:21:20:15\r\nPour l'\u00e9conomie, de savoir comment\r\n    les employ\u00e9s sont trait\u00e9s\r\n\r\n20:21:20:17  20:21:25:16\r\n  dans notre pays, \u00e7a fait partie\r\n     d'un atout tr\u00e8s important\r\n\r\n20:21:25:18  20:21:28:01\r\n          de notre pays.\r\n\r\n20:21:28:03  20:21:32:23\r\n        C'est la stabilit\u00e9\r\n     et la s\u00e9curit\u00e9 de droit.\r\n\r\n20:21:33:00  20:21:37:19\r\n       Y.PERRIN: S'agissant\r\n  des inqui\u00e9tudes de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:21:37:21  20:21:42:06\r\n        J'aimerais rappeler\r\n     que les conditions cadres\r\n\r\n20:21:42:08  20:21:45:00\r\n        sont essentielles.\r\n\r\n20:21:45:02  20:21:50:09\r\n  Que r\u00e9pondez-vous \u00e0 un atelier\r\nde polissage d'or qui doit engager\r\n\r\n20:21:50:11  20:21:55:02\r\n  un sp\u00e9cialiste de la s\u00e9curit\u00e9,\r\n    faire appel \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n20:21:55:04  20:21:58:12\r\n       de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e ?\r\n\r\n20:21:58:14  20:22:02:20\r\n          Tous ces frais\r\n   sont report\u00e9s sur le client.\r\n\r\n20:22:02:22  20:22:12:10\r\n Les co\u00fbts de production doivent \r\nint\u00e9grer les co\u00fbts de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n20:22:12:11  20:22:18:16\r\n        Tout cela rench\u00e9rit\r\n      le co\u00fbt du produit fini\r\n\r\n20:22:18:18  20:22:23:13\r\n    et diminue la comp\u00e9titivit\u00e9\r\n        de nos entreprises.\r\n\r\n20:22:23:15  20:22:30:22\r\n   Ce n'est pas une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n20:22:31:00  20:22:35:10\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n  une r\u00e9ponse de Madame Gaggini.\r\n\r\n20:22:35:11  20:22:39:21\r\n\u00c7a va faire des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires\r\n          pour l'\u00e9conomie ?\r\n\r\n20:22:39:23  20:22:42:15\r\n    C.GAGGINI: Absolument pas.\r\n\r\n20:22:42:17  20:22:45:10\r\n            On d\u00e9rape.\r\n\r\n20:22:45:11  20:22:49:04\r\nVous citez des cas qui n'en sont pas.\r\n\r\n20:22:49:06  20:22:54:01\r\n     Qui \u00e9taient les personnes\r\n    qui ont commis ces d\u00e9lits ?\r\n\r\n20:22:54:03  20:22:58:09\r\n     Si \u00e7a se trouve, ce sont \r\n    les fameux transfrontaliers\r\n\r\n20:22:58:11  20:23:01:17\r\n     qui ne sont pas concern\u00e9s\r\n       par votre initiative.\r\n\r\n20:23:01:19  20:23:04:15\r\n   Gardons le sens de la mesure.\r\n\r\n20:23:04:17  20:23:08:11\r\n      Ne faisons pas croire \r\n     aux gens n'importe quoi.\r\n\r\n20:23:08:12  20:23:11:20\r\n       Ce n'est pas honn\u00eate,\r\n        intellectuellement.\r\n\r\n20:23:11:22  20:23:14:15\r\n Ici, l'enjeu est trop important.\r\n\r\n20:23:14:17  20:23:16:12\r\n        L'heure est grave.\r\n\r\n20:23:16:14  20:23:19:12\r\n Il est temps de se calmer un peu.\r\n\r\n20:23:19:14  20:23:22:11\r\n  Et d'\u00e9couter nos institutions.\r\n\r\n20:23:22:12  20:23:27:01\r\n  Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n   l'a rappel\u00e9 tout \u00e0 l'heure,\r\n\r\n20:23:27:03  20:23:30:12\r\n        nous avons besoin\r\n      de conditions stables.\r\n\r\n20:23:30:14  20:23:34:00\r\n        Nous avons besoin\r\n     de la libre circulation,\r\n\r\n20:23:34:02  20:23:36:19\r\n   que cela vous plaise ou non.\r\n\r\n20:23:36:21  20:23:44:11\r\n     Il se trouve que l'accord\r\n     sur la libre circulation\r\n\r\n20:23:44:13  20:23:48:03\r\n             est d\u00e9j\u00e0\r\n   en p\u00e9ril depuis le 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:23:48:05  20:23:52:11\r\n  Veut-on en rajouter une couche\r\n       pour une initiative\r\n\r\n20:23:52:13  20:23:55:00\r\n   qui est parfaitement inutile\r\n\r\n20:23:55:02  20:23:58:08\r\n       puisque les autorit\u00e9s\r\n       ont concoct\u00e9 une loi\r\n\r\n20:23:58:10  20:24:01:18\r\nqui r\u00e9pond \u00e0 la d\u00e9cision du peuple ?\r\n\r\n20:24:01:20  20:24:06:20\r\n      Quelle est la v\u00e9ritable\r\n  intention de cette initiative ?\r\n\r\n20:24:06:22  20:24:20:19\r\nOn va encore casser une deuxi\u00e8me fois\r\n        la libre circulation.\r\n\r\n20:24:20:21  20:24:26:04\r\n       E.MAMARBACHI: R\u00e9ponse\r\n        de C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n20:24:26:06  20:24:32:14\r\n        C.AMAUDRUZ: Un mineur\r\nn'est pas concern\u00e9 par le code p\u00e9nal.\r\n\r\n20:24:32:16  20:24:36:06\r\n   Il ne peut pas \u00eatre expuls\u00e9.\r\n\r\n20:24:36:08  20:24:39:12\r\n        Il ne faut pas dire\r\n      tout et n'importe quoi.\r\n\r\n20:24:39:14  20:24:44:12\r\nC.GAGGINI: Un enfant reste un enfant,\r\n        m\u00eame jusqu'\u00e0 40 ans.\r\n\r\n20:24:44:14  20:24:51:16\r\n         Je suis toujours\r\n     la fille de mes parents.\r\n\r\n20:24:51:18  20:24:56:16\r\n  E.MAMARBACHI: Votre initiative\r\n  ne s'applique qu'aux adultes.\r\n\r\n20:24:56:18  20:25:02:03\r\n  C.AMAUDRUZ: Je suis la premi\u00e8re\r\n\u00e0 vouloir une stabilit\u00e9 de ce pays.\r\n\r\n20:25:02:05  20:25:06:14\r\n  E.MAMARBACHI: Il faut rattraper\r\n        le temps de parole.\r\n\r\n20:25:06:16  20:25:10:22\r\n    C.AMAUDRUZ: J'ai l'article\r\n          sous mes yeux.\r\n\r\n20:25:11:00  20:25:16:12\r\n        Celui qui concerne\r\n les r\u00e9cidives de d\u00e9lits mineurs.\r\n\r\n20:25:16:14  20:25:22:17\r\n     L\u00e9sion corporelle simple,\r\n   s\u00e9questration et enl\u00e8vements,\r\n\r\n20:25:22:19  20:25:28:08\r\n   actes d'ordre sexuel avec des\r\nenfants, incendies intentionnels...\r\n\r\n20:25:28:10  20:25:32:21\r\n        Est-ce que ce sont\r\n       des d\u00e9lits mineurs ?\r\n\r\n20:25:32:23  20:25:43:13\r\n   Vous mentez \u00e0 la population.\r\n\r\n20:25:43:15  20:25:50:10\r\n     E.MAMARBACHI: J'aimerais\r\n      prendre un autre cas.\r\n\r\n20:25:50:11  20:25:55:22\r\n  Vous me direz si cette personne\r\n     pourrait \u00eatre expulsable.\r\n\r\n20:25:56:00  20:25:59:16\r\n          Prenons le cas\r\n   d'une Espagnole n\u00e9e en Suisse\r\n\r\n20:25:59:18  20:26:02:08\r\n   qui a v\u00e9cu ici toute sa vie.\r\n\r\n20:26:02:10  20:26:05:23\r\n          Elle rencontre\r\n   son ancien mari dans un bar.\r\n\r\n20:26:06:00  20:26:07:22\r\n        Il d\u00e9pose plainte.\r\n\r\n20:26:08:00  20:26:11:21\r\n        Elle est condamn\u00e9e\r\n pour l\u00e9sions corporelles simples.\r\n\r\n20:26:11:23  20:26:16:16\r\nCette personne serait-elle expuls\u00e9e\r\n       si 10 ans auparavant\r\n\r\n20:26:16:18  20:26:22:04\r\n  elle a eu une peine p\u00e9cuniaire\r\n   lors d'un exc\u00e8s de vitesse ?\r\n\r\n20:26:22:07  20:26:27:22\r\nC.AMAUDRUZ: J'aimerais qu'on rappelle\r\n   ce qu'est une peine p\u00e9cuniaire.\r\n\r\n20:26:28:00  20:26:32:03\r\n           E.MAMARBACHI:\r\n     J'aimerais d'abord savoir\r\n\r\n20:26:32:05  20:26:35:19\r\nsi cette Espagnole sera expuls\u00e9e ?\r\n\r\n20:26:35:21  20:26:42:08\r\n   C.AMAUDRUZ: Pas tout le monde\r\nsait ce qu'est une peine p\u00e9cuniaire.\r\n\r\n20:26:42:10  20:26:46:19\r\n     Ce sont des jours-amende.\r\n\r\n20:26:46:21  20:26:52:04\r\n           Ce n'est pas\r\n    une simple amende d'ordre.\r\n\r\n20:26:52:05  20:27:00:22\r\n   Elle a eu son avertissement.\r\n\r\n20:27:01:00  20:27:08:03\r\n   On peut revenir sur le d\u00e9bat.\r\n\r\n20:27:08:05  20:27:17:02\r\n Si elle recommet un d\u00e9lit qui est\r\n dans la cat\u00e9gorie des r\u00e9cidives,\r\n\r\n20:27:17:04  20:27:22:13\r\n        elle sera expuls\u00e9e.\r\n\r\n20:27:22:15  20:27:28:18\r\nE.MAMARBACHI: S'il y a une r\u00e9cidive,\r\n pour l\u00e9sions corporelles simples,\r\n\r\n20:27:28:20  20:27:35:14\r\n   on pourrait donc \u00eatre expuls\u00e9\r\n         en \u00e9tant n\u00e9 ici.\r\n\r\n20:27:35:16  20:27:43:17\r\n         J'aimerais entendre\r\nnos internautes sur cette initiative.\r\n\r\n20:27:43:19  20:27:54:10\r\nE.MAMARBACHI: Une premi\u00e8re question.\r\n\r\n20:27:54:11  20:27:58:05\r\n      Elle s'adresse \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n20:28:11:03  20:28:14:18\r\n Merci de lui r\u00e9pondre bri\u00e8vement.\r\n\r\n20:28:14:20  20:28:20:02\r\n    Y.PERRIN: C'est insultant \r\n    pour la population suisse.\r\n\r\n20:28:20:04  20:28:26:08\r\nNous avons affaire \u00e0 des millions de\r\ncr\u00e9tins qu'il suffit de programmer.\r\n\r\n20:28:26:10  20:28:29:14\r\n           Je m'insurge\r\n   contre cette id\u00e9e pr\u00e9con\u00e7ue.\r\n\r\n20:28:29:16  20:28:32:09\r\n  Le citoyen suisse est en mesure\r\n\r\n20:28:32:11  20:28:36:06\r\n         de faire le choix\r\n      qu'elle juge judicieux.\r\n\r\n20:28:36:08  20:28:40:08\r\n    Quel que soit la propagande\r\n        qu'on lui inflige.\r\n\r\n20:28:40:10  20:28:45:04\r\nE.MAMARBACHI: La deuxi\u00e8me question\r\n  est pour Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n20:28:50:05  20:28:53:23\r\n           S.SOMMARUGA:\r\n     Les deux sont importants.\r\n\r\n20:28:54:01  20:29:00:00\r\n La s\u00e9curit\u00e9, pour chacun de nous,\r\n       c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n20:29:00:02  20:29:05:17\r\n    Mais la s\u00e9curit\u00e9 de droit,\r\n par exemple pour notre \u00e9conomie,\r\n\r\n20:29:05:19  20:29:07:23\r\n     c'est aussi fondamental.\r\n\r\n20:29:08:01  20:29:11:01\r\n       Il ne faut pas mettre\r\n       l'un contre l'autre.\r\n\r\n20:29:11:03  20:29:13:18\r\n   Il faut lutter pour les deux.\r\n\r\n20:29:13:20  20:29:19:03\r\n Et cette initiative ne fait rien \r\npour la s\u00e9curit\u00e9 de chacun de nous.\r\n\r\n20:29:19:05  20:29:22:18\r\n         Elle ne concerne\r\n      que les d\u00e9lits mineurs.\r\n\r\n20:29:22:20  20:29:25:13\r\n Elle menace la s\u00e9curit\u00e9 de droit.\r\n\r\n20:29:25:15  20:29:29:13\r\n     Si je pense au franc fort\r\n      et \u00e0 tous les probl\u00e8mes\r\n\r\n20:29:29:15  20:29:34:11\r\n    avec lesquels notre \u00e9conomie\r\ndoit d\u00e9j\u00e0 essayer de faire son mieux,\r\n\r\n20:29:34:13  20:29:37:14\r\n         on n'a pas besoin\r\n       de plus de probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:29:37:16  20:29:41:01\r\n   E.MAMARBACHI: Autre question\r\n      pour C\u00e9line Amaudruz.\r\n\r\n20:29:48:23  20:29:53:06\r\n            C.AMAUDRUZ:\r\n  Je ne trouve pas \u00e7a extr\u00e9miste.\r\n\r\n20:29:53:08  20:29:57:07\r\nJ'aimerais rappeler une r\u00e8gle simple.\r\n\r\n20:29:57:09  20:30:02:09\r\n      Lorsqu'on est \u00e9tranger\r\n   et qu'on arrive dans un pays,\r\n\r\n20:30:02:11  20:30:05:19\r\n c'est \u00e0 l'\u00e9tranger de s'int\u00e9grer.\r\n\r\n20:30:05:21  20:30:11:03\r\n Je ne vais pas aller en mini-jupe\r\n      dans un pays musulman.\r\n\r\n20:30:11:04  20:30:16:02\r\n     Il faut respecter les lois\r\ndu pays dans lequel on est accueilli.\r\n\r\n20:30:16:04  20:30:19:10\r\nDerni\u00e8re question pour C.Luescher.\r\n\r\n20:30:35:16  20:30:38:02\r\n   C.LUESCHER: Si c'\u00e9tait vrai,\r\n\r\n20:30:38:04  20:30:41:14\r\n       je serais le premier\r\n    \u00e0 saluer cette initiative.\r\n\r\n20:30:41:16  20:30:44:16\r\n           Mais ce n'est\r\n        pas du tout le cas.\r\n\r\n20:30:44:18  20:30:49:20\r\n Les cas que vous citez concernent\r\n des touristes de la criminalit\u00e9.\r\n\r\n20:30:49:22  20:30:54:10\r\n      Voire parfois des gens\r\nqui ont d\u00e9pos\u00e9 une demande d'asile\r\n\r\n20:30:54:11  20:30:57:07\r\n  et qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 accept\u00e9s.\r\n\r\n20:30:57:09  20:31:00:23\r\n     Ce sont des sans-papiers \r\n    ou des requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s.\r\n\r\n20:31:01:01  20:31:04:08\r\n           Ces gens-l\u00e0,\r\n    on doit d\u00e9j\u00e0 les expulser.\r\n\r\n20:31:04:10  20:31:09:07\r\nL'initiative ne concerne que des gens\r\n    qui sont int\u00e9gr\u00e9s chez nous,\r\n\r\n20:31:09:09  20:31:11:11\r\n    qui ont un titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:31:11:12  20:31:13:20\r\n      Une derni\u00e8re remarque.\r\n\r\n20:31:13:22  20:31:18:04\r\n         Dans l'hypoth\u00e8se\r\n   o\u00f9 l'initiative est refus\u00e9e,\r\n\r\n20:31:18:06  20:31:22:01\r\n       la loi que nous avons\r\n        vot\u00e9e au Parlement\r\n\r\n20:31:22:03  20:31:26:04\r\n et dans laquelle nous avons list\u00e9\r\n      tous les crimes graves\r\n\r\n20:31:26:06  20:31:29:16\r\n         qui donnent lieu\r\n   \u00e0 une expulsion automatique,\r\n\r\n20:31:29:18  20:31:31:15\r\n        entrera en vigueur.\r\n\r\n20:31:31:17  20:31:36:17\r\nCette loi pr\u00e9voit l'expulsion \u00e0 vie\r\n  dans les cas de r\u00e9cidive graves\r\n\r\n20:31:36:19  20:31:42:01\r\n       ce que ne pr\u00e9voit pas\r\n         votre initiative.\r\n\r\n20:31:42:03  20:31:48:08\r\n  Le parlement a fait son travail\r\n     et a fait du bon travail.\r\n\r\n20:31:48:10  20:31:53:22\r\n  E.MAMARBACHI: Votre initiative\r\n  va-t-elle permettre de baisser\r\n\r\n20:31:54:00  20:31:58:07\r\n  v\u00e9ritablement la criminalit\u00e9 ?\r\n\r\n20:31:58:09  20:32:02:10\r\n     J'aimerais qu'on s'arr\u00eate\r\n          sur un chiffre.\r\n\r\n20:32:02:11  20:32:07:04\r\n  Celui de la part des \u00e9trangers\r\n       dans la criminalit\u00e9.\r\n\r\n20:32:07:06  20:32:11:10\r\n      57 % de tous les d\u00e9lits\r\n      commis dans notre pays\r\n\r\n20:32:11:11  20:32:14:08\r\n    le sont par des \u00e9trangers.\r\n\r\n20:32:14:10  20:32:17:08\r\n     Les chiffres sont clairs.\r\n\r\n20:32:17:10  20:32:22:11\r\nLa criminalit\u00e9 est plus importante\r\n       chez les \u00e9trangers.\r\n\r\n20:32:22:12  20:32:26:07\r\n        Vous ne pensez pas\r\n       que cette initiative\r\n\r\n20:32:26:09  20:32:30:11\r\n est la bonne r\u00e9ponse pour r\u00e9duire\r\n     ce taux de criminalit\u00e9 ?\r\n\r\n20:32:30:13  20:32:35:16\r\n S.SOMMARUGA: Si quelqu'un commet\r\n   un crime, il faut le punir.\r\n\r\n20:32:35:18  20:32:39:06\r\n       L\u00e0, cette initiative \r\n      ne change rien du tout.\r\n\r\n20:32:39:08  20:32:42:05\r\n  Elle ne parle pas de punition.\r\n\r\n20:32:42:07  20:32:47:08\r\n Elle dit seulement qui doit \u00eatre\r\n   expuls\u00e9 pour au moins 5 ans.\r\n\r\n20:32:47:10  20:32:56:10\r\nLes crimes graves, tout ce qui \u00e9tait\r\n     discut\u00e9 ici il y a 5 ans,\r\n\r\n20:32:56:11  20:33:00:15\r\n        c'est dans la loi.\r\n\r\n20:33:00:17  20:33:05:17\r\nMaintenant, on va beaucoup plus loin\r\n       avec cette initiative.\r\n\r\n20:33:05:19  20:33:10:12\r\n        On ne respecte plus\r\n       si quelqu'un vit ici.\r\n\r\n20:33:10:14  20:33:15:10\r\nMadame Gaggini a commenc\u00e9 \u00e0 le dire.\r\n\r\n20:33:15:11  20:33:19:00\r\n Mais il faut l'expliquer encore.\r\n\r\n20:33:19:02  20:33:23:02\r\n L'accord sur la libre circulation\r\n          des personnes.\r\n\r\n20:33:23:04  20:33:26:21\r\n           Tout le monde\r\n    sait les probl\u00e8mes qu'on a.\r\n\r\n20:33:26:23  20:33:39:03\r\n On est dans des n\u00e9gociations tr\u00e8s\r\ndifficiles avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:33:39:05  20:33:43:03\r\n            Maintenant,\r\non vient encore avec une initiative.\r\n\r\n20:33:43:05  20:33:47:19\r\n     Pourra-t-on encore trouver\r\nune solution avec cette initiative ?\r\n\r\n20:33:47:21  20:33:51:04\r\n      Sans s\u00e9curit\u00e9 de droit,\r\n          sans stabilit\u00e9,\r\n\r\n20:33:51:06  20:33:55:22\r\n      nos atouts pour notre\r\nplace de travail, c'est en danger.\r\n\r\n20:33:56:00  20:34:00:04\r\n   E.MAMARBACHI: Votre solution,\r\n    c'est la loi du parlement.\r\n\r\n20:34:00:06  20:34:04:17\r\n Madame Amaudruz, votre solution,\r\n       c'est l'initiative.\r\n\r\n20:34:04:19  20:34:07:11\r\n     Qu'en est-il des co\u00fbts ?\r\n\r\n20:34:07:11  20:34:13:03\r\nOn a dit que cette initiative allait\r\n  cr\u00e9er des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n20:34:13:05  20:34:18:12\r\nC'est notamment le procureur g\u00e9n\u00e9ral\r\n  du canton de Berne qui l'a dit.\r\n\r\n20:34:18:14  20:34:20:15\r\n            Il est UDC.\r\n\r\n20:34:20:17  20:34:25:11\r\n Toutes ces personnes expulsables\r\n    auraient droit \u00e0 un avocat\r\n\r\n20:34:25:12  20:34:28:14\r\n pay\u00e9 en grande partie par l'Etat.\r\n\r\n20:34:28:16  20:34:35:01\r\nEst-ce que votre initiative ne va pas\r\nengendrer des co\u00fbts suppl\u00e9mentaires ?\r\n\r\n20:34:35:03  20:34:38:18\r\n   C.AMAUDRUZ: Vous avez raison.\r\n\r\n20:34:38:20  20:34:44:08\r\nAujourd'hui, les co\u00fbts de la prison,\r\n    c'est 1 milliard par ann\u00e9e.\r\n\r\n20:34:44:10  20:34:49:05\r\n         73 % des prisons\r\n sont remplies par des \u00e9trangers.\r\n\r\n20:34:49:07  20:34:53:16\r\n       \u00c7a \u00e9quivaut \u00e0 combien\r\n       de frais par ann\u00e9e ?\r\n\r\n20:34:53:18  20:34:57:17\r\n           730 millions.\r\n\r\n20:34:57:19  20:35:04:11\r\n  Pour moi, ce qui est important,\r\n    c'est de me dire qu'on fait\r\n\r\n20:35:04:13  20:35:08:08\r\n        un effet dissuasif\r\n      avec cette initiative.\r\n\r\n20:35:08:10  20:35:11:00\r\n       Prenez d'autres pays.\r\n\r\n20:35:11:02  20:35:16:15\r\n    Lorsqu'on a une politique\r\n  et des crimes qui sont clairs,\r\n\r\n20:35:16:17  20:35:19:20\r\n vous ne faites pas d'infraction.\r\n\r\n20:35:19:22  20:35:21:22\r\n         Prenez Singapour.\r\n\r\n20:35:22:00  20:35:25:21\r\n   Ce n'est pas le gouvernement\r\n           que j'envie.\r\n\r\n20:35:25:23  20:35:30:14\r\n  Mais on sait que si on commet \r\n une infraction, on sera expuls\u00e9.\r\n\r\n20:35:30:16  20:35:33:12\r\n   Et l\u00e0-bas, il fait bon vivre.\r\n\r\n20:35:33:14  20:35:39:01\r\n  E.MAMMARBACHI: Il y aura moins\r\n  d'\u00e9trangers dans les prisons ?\r\n\r\n20:35:39:03  20:35:42:18\r\n   Il y aura un effet dissuasif.\r\n\r\n20:35:42:20  20:35:48:21\r\nNous avons espoir que nous prendrons\r\ndes \u00e9trangers qui veulent s'int\u00e9grer\r\n\r\n20:35:48:23  20:35:53:02\r\n         dans notre pays\r\n   et faire marcher l'\u00e9conomie.\r\n\r\n20:35:53:04  20:35:58:21\r\n  Ce n'est pas un criminel qui va\r\n assurer l'\u00e9conomie de notre pays.\r\n\r\n20:35:58:23  20:36:05:06\r\nL'\u00e9conomie, c'est des accords-cadre,\r\n      mais pas des criminels.\r\n\r\n20:36:05:08  20:36:09:19\r\nJ'aimerais qu'on pense \u00e0 la victime.\r\n\r\n20:36:09:21  20:36:17:05\r\n   On ne parle que du criminel.\r\n\r\n20:36:17:07  20:36:22:18\r\n  E.MAMARBACHI: Cette initiative va\r\npermettre de r\u00e9duire cette population\r\n\r\n20:36:22:20  20:36:26:11\r\n       \u00e9trang\u00e8re importante\r\n        dans nos prisons ?\r\n\r\n20:36:26:12  20:36:28:17\r\n         C.LUESCHER: Non.\r\n\r\n20:36:28:19  20:36:33:21\r\n Les gens qui purgent leur peine,\r\n  qu'ils soient expuls\u00e9s ou non,\r\n\r\n20:36:33:22  20:36:37:13\r\n      ils purgent leur peine.\r\n\r\n20:36:37:15  20:36:43:14\r\nSur les 73 % d'\u00e9trangers en prison,\r\n  combien ont un titre de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:36:43:16  20:36:47:10\r\n            \u00c0 mon avis,\r\n  c'est une tr\u00e8s faible minorit\u00e9.\r\n\r\n20:36:47:11  20:36:53:07\r\nLes gens qui ont un titre de s\u00e9jour\r\n    et qui sont bien int\u00e9gr\u00e9s,\r\n\r\n20:36:53:09  20:36:58:10\r\nce n'est pas ceux qui co\u00fbtent cher.\r\n\r\n20:36:58:11  20:37:06:11\r\n       Les co\u00fbts sont cr\u00e9\u00e9s\r\n  par des \u00e9trangers qui n'ont pas\r\n\r\n20:37:06:12  20:37:14:09\r\nde titre de s\u00e9jour, et qui ne sont\r\npas touch\u00e9s par cette initiative.\r\n\r\n20:37:14:11  20:37:22:06\r\n J.SANCHEZ: Je m'inscris en faux par\r\nrapport \u00e0 ce que dit Ma\u00eetre Luescher.\r\n\r\n20:37:22:08  20:37:28:03\r\n  Au d\u00e9but, on aura peut-\u00eatre un\r\n  engorgement dans les prisons.\r\n\r\n20:37:28:05  20:37:33:10\r\n         Il faudra mettre\r\n     en application cette loi.\r\n\r\n20:37:33:11  20:37:43:17\r\n Mais \u00e7a sera tellement dissuasif\r\n      pour le r\u00e9cidiviste...\r\n\r\n20:37:43:19  20:37:48:21\r\n    L'\u00e9conomie est florissante\r\n           \u00e0 Singapour.\r\n\r\n20:37:48:23  20:37:55:13\r\n       Elle est florissante \r\n      dans les pays du golfe.\r\n\r\n20:37:55:15  20:38:01:22\r\n   E.MAMARBACHI: Ce ne sont pas\r\n   vos mod\u00e8les de d\u00e9mocratie ?\r\n\r\n20:38:02:00  20:38:05:15\r\n      J.SANCHEZ: Pas du tout.\r\n\r\n20:38:05:17  20:38:11:07\r\n C.LUESCHER: Une fois que les gens\r\n     auront purg\u00e9 leur peine,\r\n\r\n20:38:11:08  20:38:16:04\r\n   il faudra qu'on les d\u00e9tienne\r\n      avant de les renvoyer.\r\n\r\n20:38:16:06  20:38:19:23\r\nE.MAMARBACHI: Et si on concluait ?\r\n\r\n20:38:20:01  20:38:29:12\r\n    Je vous propose de conclure\r\n          cette \u00e9mission\r\n\r\n20:38:29:14  20:38:35:12\r\n     avec le regard que notre\r\n  illustrateur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 a choisi.\r\n\r\n20:38:35:14  20:38:40:00\r\n\u00c7a m\u00e9rite une r\u00e9action de votre part,\r\n            Yvan Perrin.\r\n\r\n20:38:40:02  20:38:50:02\r\n   Vous \u00eates d'accord avec Mix ?\r\n\r\n20:38:54:22  20:38:59:07\r\n    Y.PERRIN: Je me limiterais\r\n       aux 4 premiers mots.\r\n\r\n20:38:59:09  20:39:03:08\r\n   \"Faire peur aux criminels, \u00e7a\r\n             suffit.\"\r\n\r\n20:39:03:10  20:39:10:20\r\n  E.MAMARBACHI: Qu'est-ce que vous\r\ndites aux Suisses pour qu'ils disent\r\n\r\n20:39:10:22  20:39:16:05\r\n     OUI \u00e0 votre initiative ?\r\n\r\n20:39:16:07  20:39:22:22\r\n C.AMAUDRUZ: Pensez aux victimes.\r\n\r\n20:39:23:00  20:39:28:12\r\n    Elles sont au centre de nos\r\n          pr\u00e9occupations.\r\n\r\n20:39:28:14  20:39:33:14\r\n Les crapules qui leur ont fait du\r\n       mal, l'UDC fait tout\r\n\r\n20:39:33:16  20:39:36:09\r\n        pour les renvoyer.\r\n\r\n20:39:36:11  20:39:39:23\r\n E.MAMARBACHI: Que dites-vous aux\r\n\r\n20:39:40:01  20:39:44:07\r\n    Suisses pour rejeter cette\r\n           initiative.\r\n\r\n20:39:44:09  20:39:50:03\r\nS.SOMMARUGA: Elle change les r\u00e8gles \r\nde notre d\u00e9mocratie directe qui nous\r\n\r\n20:39:50:05  20:39:53:11\r\n           sont ch\u00e8res.\r\n\r\n20:39:53:13  20:39:56:16\r\n    On n'exclut pas les juges.\r\n\r\n20:39:56:18  20:39:59:14\r\n   On n'exclut pas le parlement.\r\n\r\n20:39:59:16  20:40:03:13\r\n          \u00c7a fait partie\r\n   de notre d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n20:40:03:15  20:40:08:11\r\nAvec cette initiative, on traite tous\r\n   les \u00e9trangers de la m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n20:40:08:13  20:40:15:17\r\n Quelqu'un qui a commis un d\u00e9lit \r\n mineur est puni de la m\u00eame fa\u00e7on\r\n\r\n20:40:15:22  20:40:21:10\r\n qu'il soit n\u00e9 en Suisse ou qu'il\r\ns'agisse d'un criminel de passage.\r\n\r\n20:40:21:14  20:40:25:04\r\n             On a d\u00e9j\u00e0\r\n  assez de probl\u00e8mes \u00e9conomiques.\r\n\r\n20:40:25:06  20:40:28:18\r\nNotre \u00e9conomie a besoin de stabilit\u00e9\r\n\r\n20:40:28:20  20:40:34:10\r\n et de s\u00e9curit\u00e9 de droit. Avec cette\r\ninitiative, on mettra encore une fois\r\n\r\n20:40:34:11  20:40:40:08\r\nune complication pour nos relations\r\n     avec l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n20:40:40:10  20:40:44:20\r\nLes milieux \u00e9conomiques disent non \u00e0\r\n         cette initiative.\r\n\r\n20:40:44:22  20:40:48:05\r\n Cette initiative va beaucoup trop\r\n               loin.\r\n\r\n20:40:48:07  20:40:53:04\r\nE.MAMARBACHI: Le 28 f\u00e9vrier prochain,\r\n     c'est vous qui trancherez.\r\n\r\n20:40:53:06  20:40:55:17\r\n    Merci de nous avoir suivi.\r\n\r\n20:40:55:19  20:41:00:05\r\nLa semaine prochaine, nouveau d\u00e9bat\r\n           d'actualit\u00e9.\r\n\r\n20:41:00:07  20:41:05:21\r\n   Nous recevrons le pr\u00e9sident de\r\nla Conf\u00e9d\u00e9ration J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n20:41:05:23  20:41:10:07\r\n    D'ici l\u00e0, portez-vous bien.\r\n\r\n20:41:11:13  20:41:17:17\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT022578\r\nDate de transcription : 19-JAN-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (20:41:42 > 20:41:45) [83%] : \r\nAh ah.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:41:50 > 20:42:44) [85%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bonsoir \u00e0 vous, l'autre soir\u00e9e sp\u00e9ciale continue apr\u00e8s le documentaire poignant de Fernand Melgar, place \u00e0 la discussion sur le plateau d'infrarouges dormir dans la rue en Suisse est-ce une fatalit\u00e9, nous allons en d\u00e9battre avec vous sur les r\u00e9seaux sociaux, on attend vos r\u00e9actions et avec nos invit\u00e9s que je vous pr\u00e9sente tout de suite avec nous ce soir, de dire ou du film Daniel sec intendant de l'abri PC de Lausanne et Jos\u00e9 Miranda, un des meilleurs de ces Tabriz autour de la table, Fernand Melgar le r\u00e9alisateur Michel Cornu, qui dirige les services sociaux de Lausanne Ada Marra, pr\u00e9sidente de la Fondation maire Sofia maroco- Djiha, conseiller d'\u00c9tat et chef des affaires sociales de Canton de Gen\u00e8ve Esther vers un maire de la ville de Gen\u00e8ve et ancienne assistante sociale, Claude, Alain Voiblet, conseiller communal \u00e0 Lausanne, merci \u00e0 vous tous d'\u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:42:47 > 20:43:15) [88%] : \r\n\u00e0 tout seigneur tout honneur, ce soir, nous allons donner la parole \u00e0 ceux qui font vivre, qui ont fait vibrer ce film et qui font vivre cet abri encore aujourd'hui de personnages attachants que vous venez de suivre dans ce documentaire, Jos\u00e9 Migros de la 11\u00e8me saison pour vous dans cette t\u00e2che de veilleur \u00e0 \u00e0 l'abri, alors vous \u00eates au contact, tous les soirs, c'est un r\u00f4le, j'imagine, est parfois ingrat, qui est parfois violent aussi, on l'a vu, hein, dans cette, dans ce film, comment vous vivez ce travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:43:16 > 20:43:26) [91%] : \r\nEnfin moi je dis toujours : je dis toujours le jour sans quoi plus rien, moi j'arr\u00eaterai je pense qu'on peut pas faire ce travail si on n'est pas touch\u00e9 un petit peu, donc on fait au mieux, on fait au mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:43:27 > 20:43:32) [94%] : \r\nEt vous \u00eates depuis 10 ans dans cet abri qu'est-ce qui vous attache finalement \u00e0 ce lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:43:32 > 20:44:06) [84%] : \r\nEnfin moi sinc\u00e8rement, c'\u00e9tait vraiment d\u00e9chir\u00e9 une r\u00e9v\u00e9lation moi on peut, on peut para\u00eetre \u00e7a peut para\u00eetre un peu dure un petit peu d'un peu difficile, mais moi je trouve qu'il y a franchement il y a plein d'espoir, il s'est pass\u00e9 pas moi je vis plein moment hyper attachant hyper int\u00e9ressant et puis, et puis voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est je dirais c'est un trou de surprise, un petit peu cerner un peu, on pourrait, on pourrait mettre plein de noms sur stade rien mais je trouve que le tunnel de du miracle, un peu, c'est un joli nom, il peut se passer des choses dire et triste, puis, en m\u00eame temps, espace quand m\u00eame des jolies choses dans cet apr\u00e8s-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:44:06 > 20:44:10) [77%] : \r\nEt personnellement, pour vous c'est, c'est, vous m'avez dit c'est c'est comme sur de de d\u00e9clic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:44:10 > 20:44:20) [81%] : \r\nOui, oui, pratique, enfin moi je le je m'en rendais pas compte, il y a 10 ans en arri\u00e8re mais ce besoin de donner un petit peu de faire sa part moi je me suis trouv\u00e9 dans ce travail, en tout cas je me sont hyper bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:44:20 > 20:44:35) [86%] : \r\nAlors, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de vous Daniel, c'est que vous vous \u00eates l'intendant de cet abri de la vall\u00e9e de la jeunesse, vous \u00eates, vous \u00eates le boss en fait c'est \u00e7a, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a, tout \u00e0 fait qu'est-ce qui est qu'est-ce qui vous attache-vous \u00e0 ce point \u00e0 cet endroit, parce que vous avez commenc\u00e9 au d\u00e9but en 2002 d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:44:35 > 20:45:42) [82%] : \r\nAlors pour moi, c'\u00e9tait en 2000 dormir a pos\u00e9 la question : si j'\u00e9tais d'accord de fin de service arabe de Lausanne, je ne connaissais pas ce que c'\u00e9tait le social, je ne connaissais pas je connais ce que c'est les abris et tout \u00e7a avec ma fonction de date de d'adjudant l'arm\u00e9e il y a tout \u00e7a, alors vous avez la pudeur, voil\u00e0, \u00e7a se voit, c'est pour \u00e7a que, on m'a donn\u00e9 un petit peu Dumas vous connaissez donc pas vous ont demain on vous sollicite pour faire pousser, travail et on a commenc\u00e9 en 2002 avec eux 3 mois par par ann\u00e9e, il y a dans un combat qui va \u00eatre avec 25 personnes, ces 25 personnes \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait surtout des musiciens de rue est de fuir les zones aiguille on est mont\u00e9 \u00e0 4 mois on est mont\u00e9 \u00e0 20 \u00e0 30 personnes \u00e0 40 personnes \u00e0 50 personnes avec 4 mois avec 5 mois et maintenant on est \u00e0 6 mois bon cette ann\u00e9e 7 mois avec 70 personnes et de fil en aiguille, on a d\u00fb augmenter les veilleurs, donc il fallait choisir les d'ailleurs parce qu'or il y en a qu'adorent \u00e7a, voil\u00e0 qui pourrait pas de faire \u00e7a, donc, \u00e0 ce qui se fait, et puis tout \u00e7a bah c'\u00e9tait pour moi : on apprend qu'qui aussi de du social de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:45:42 > 20:45:46) [82%] : \r\nJ'ai l'impression de faire du bien, et vous en faire \u00e0 vous- m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:45:46 > 20:46:27) [77%] : \r\nAlors, de faire du bien, je pense que fait du bien, par contre, je me dis une chose : pour moi, c'est vraiment un un plaisir Sergio que j'adore et ce matin je suis \u00e0 la retraite, vous auriez nous ont donn\u00e9 bonjour quand m\u00eame, c'est tout \u00e0 fait, je vois plein peut donner, mais \u00e7a me \u00e7a me touche de de garder ce ce type job est de continuer \u00e0 20 services \u00e0 la ville de Lausanne et puis de voir tous ces jeunes parce que c'est clair que quand on est dans la ville, on en marche, je vais tout le temps marcher et je vois toutes ces personnes qui m'ont dit pis que bonjour chef, comment \u00e7a va, tout \u00e7a, \u00e7a me touche, parce que j'ai dis : on vous reconna\u00eet, disons, reconna\u00eet le travail que les veilleurs font et le travail que je fais et ainsi 4 avec la ville fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:46:27 > 20:46:37) [85%] : \r\nUne question qui va vous poser avant qu'on passe \u00e0 la table et qu'on vous retrouve \u00e0 tout \u00e0 l'heure pourquoi c'est un peu votre souffre-douleur Jos\u00e9 Miranda dans ce film, en tout cas, il y a plusieurs moments o\u00f9 \u00e7a clashe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (20:46:37 > 20:47:00) [79%] : \r\nOui, oui, alors comprenez il y a tout \u00e7a sans me donner o\u00f9 je dois donner des ordres, \u00e7a fait mal au coeur de ne les aura parce que il y a un r\u00e8glement qui a fait et puis Jos\u00e9, lui, il est trop bon, faire un bon papa alors tout donc nous ouais, mais on peut laisser rentrer gratuitement, oui, mais il y a 6 mois, on pourrait faire \u00e7a, alors je dis non, il y a un mot donn\u00e9, on a r\u00e9glement\u00e9 puisse r\u00e8glement doit \u00eatre le r\u00e8glement l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:47:00 > 20:47:04) [67%] : \r\nC'est certains glaciologue moi Jos\u00e9, vous \u00eates trop bon vous dire que on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (20:47:04 > 20:47:09) [83%] : \r\nIl y a une garderie bien gard\u00e9, hein, et puis on a je crois le le guignol garde de Lagarde qui a fait le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:47:09 > 20:47:19) [84%] : \r\nDonc on voit finalement que vous ne jouez pas dans dans ce film, Fernand Melgar dans dans ce film est-ce que vous voulez, c'est pas briser un tabou est-ce que \u00e7a le but ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:47:20 > 20:47:40) [84%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que je r\u00e9fl\u00e9chisse \u00e0 mettre \u00e0 l'avance quand je fais un film, j'\u00e9coute mon coeur, je rencontre des gens comme comme je comme d'mais comme toutes ces personnes qu'on rencontre dans le film, tous ces veilleurs tous ces gens qui sont dans la rue, alors je suis s\u00fbr que toute certains bovins de sortir des chiffres m\u00eame sortir toutes les raisons pour le fait que ces gens devraient pas \u00e9crit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:47:40 > 20:47:43) [63%] : \r\nSi on ne la renie comprendre effectivement pourquoi cette situation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:47:43 > 20:48:05) [85%] : \r\nMoi, quelque chose que les chiffres ne pourront jamais expliqu\u00e9 c'est pourquoi et on le voit dans le film, un enfant dort dans la rue, il faisait moins 10 comme cette ce jeune enfant sort de la voiture, on parle de lui toutes les bonnes raisons du monde mais moi tant que des gens dormiront dans la rue, je pense que il faudra \u00eatre pr\u00eat de avoir des personnes comme Jos\u00e9 comme Dany et tous les autres et on ne peut pas les chasser comme si c'\u00e9tait simplement des malpropres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:48:05 > 20:48:33) [80%] : \r\nClaude : bonsoir \u00e0 tous, vous, on vous a invit\u00e9 parce que, au nom de la sortie du film, vous avez aussi participer \u00e0 des discussions autour de ce film, notamment dans les cin\u00e9mas, on sait que vous \u00eates tr\u00e8s tr\u00e8s critique face \u00e0 l'explosion de la facture fiscale a notamment \u00e0 Lausanne la facture sociale parade ont effectivement le fiscal, ce sera pour la r\u00e9forme des entreprises, l'Afrique, ce film, il r\u00e9v\u00e8le n\u00e9anmoins une r\u00e9alit\u00e9 cach\u00e9e, on voit que la Suisse riche et accueillante, finalement c'est un peu les gens non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:48:34 > 20:49:34) [91%] : \r\nNous rendez- vous savez, je crois que pour ma part le le d\u00e9bat commence tout de suite parce que, effectivement, il faut se demander si c'est un documentaire ou pas et pour ma part, objectivement, ce n'est pas un film documentaire je renie pas la qualit\u00e9 du film qui a \u00e9t\u00e9 fait par Monsieur Melgar mais par compte, c'est un film qui est dirig\u00e9 pour montrer une certaine r\u00e9alit\u00e9 parce que je crois que, en parall\u00e8le \u00e0 ce qui a d\u00e9montr\u00e9 dans le film et puis c'est clair qu'il y a de la souffrance dans ce film, je comprends, je suis d'accord avec vous que c'est pas normal qu'un enfant se retrouvent dans la rue et dorment dans la rue, mais le probl\u00e8me, il a en amont, il est pas dans l'accueil de ces personnes, il est dans l'application des lois, notamment dans l'application des lois sur les \u00e9trangers, qui dit que des personnes sans autorisation de s\u00e9jour sans pouvoir subvenir \u00e0 leurs besoins sans avoir logement ne doivent pas \u00eatre dans notre pays, et puis depuis la question \u00e7a oui, mais aussi jeux d\u00e9sarmement tout depuis des ann\u00e9es, h\u00e9 bien qu'est-ce qui se passe, on applique simplement pas cette loi et on se retrouve avec la situation que l'on conna\u00eet principalement dans les villes en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:49:34 > 20:49:43) [83%] : \r\nLa situation politique, on va la dette, on va la d\u00e9velopper sur le film, parce qu'on parle du film brillant, d\u00e9marche militante il y a une volont\u00e9 finalement de le convaincre d'un point de vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:49:43 > 20:50:56) [83%] : \r\nNon, je suis pas militant, je suis un t\u00e9moin, voil\u00e0, je suis pas au rouge vient pas pour sauver le monde, c'\u00e9tait moi, je montre une r\u00e9alit\u00e9 cette r\u00e9alit\u00e9 doit \u00eatre vu, alors tout de suite Monsieur Voiblet me saute au cou, comme d'habitude, j'aimerais quand m\u00eame dire quelque chose, il y a 150 ans dans ce pays, donc fait de l'histoire, pr\u00e8s d'un 1000000 de Suisse a d\u00fb partir ce pays parce qu'il y avait une famille, tout le monde n'avait pas un danger, ils ont du parti partir c'est c'est des Amadou de l'\u00e9poque des pays les ont accueillis ces personnes, on puisse \u00e9tablir l'Am\u00e9rique du Sud au Chili en Afrique parce qu'on les a chass\u00e9s parce qu'il y avait des lois, ces gens se sont \u00e9tablies il y avait une bande de voyous, je suis d\u00e9sol\u00e9 de le dire \u00e0 Buenos-Aires qui semait le trouble dans, dans, dans la ville de Buenos-Aires, c'\u00e9tait nickel du Fribourgeois voil\u00e0, alors \u00e9videmment c'est le c'est pas parce que c'est des des voyous, c'est clair que \u00e7a se passe pas toujours bien, vous trouverez toujours des raisons de critiquer, mais je pense que si un jour on nous accueille, peut-\u00eatre qu'on a donn\u00e9 aussi et qu'on doit peut-\u00eatre ouvrir nos portes, alors vous allez me trouver toutes les raisons, ces gens n'ont rien \u00e0 faire, si les bonnes \u00e0 rien pour partir, vous \u00eates all\u00e9 toujours, vous avez toujours pas l'histoire, avec toujours le m\u00eame discours de moi simplement, en tout cas je vous disais que ce que je dis, c'est que je suis un \u00eatre humain que j'ai vu d'autre \u00eatre humain qui \u00e9taient dans la d\u00e9tresse, vous pr\u00e9venir, ce que vous voulez mais moi alors que mon coeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:50:56 > 20:51:14) [88%] : \r\nMonsieur Voiblet \u00e9tait vraiment, c'est sur la d\u00e9marche \u00e0 la politique, on en parlera mais elle cette, cette d\u00e9marche est-ce qu'on peut vraiment d'\u00eatre seulement dans le t\u00e9moignage d\u00e8s qu'on fait un montage qu'on a un plan, qu'on a des positions qu'on va chercher Christelle Jean et pas d'autres, de toute fa\u00e7on on monte quelque chose, non \u00e0 travers un film \u00e9coutez, on veut montrer quelque chose je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:51:14 > 20:51:43) [85%] : \r\nJe montre une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9videmment que chacun aura sa r\u00e9alit\u00e9, moi ce que je l'ai vu j'essaie de le montrer ce que le travail de, de, de, de Jos\u00e9, le travail de Dany, j'essaie de montrer, je pose des questions, voil\u00e0 je vais pas donner des r\u00e9ponses, je pose des questions, alors peut-\u00eatre qu'autour de cette table, on va trouver quelques r\u00e9ponses et des \u00e9bauches, peut-\u00eatre m\u00eame de solutions on travaill\u00e9 l\u00e0 pour montrer des choses qu'on ne croyant ne croyez pas, je dis simplement personne aller dans la rue, allez le soir, allez vous promener, regarder Simenon documentaire et de mais c'est une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:51:43 > 20:51:56) [93%] : \r\nAlors on va on va \u00e9largir la discussion mais geste sur ce point pr\u00e9cis ce que dit Fernand Melgar il y a des gens dans la rue, ils sont l\u00e0 et on doit s'en occuper, alors apr\u00e8s on peut se demander pourquoi ils sont l\u00e0, mais il y a un moment, il faut faire quelque chose de 1000 enfants des familles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:51:56 > 20:52:04) [89%] : \r\nBen par exemple avec l'UDC, on se bat pour qu'il n'y avait plus personne dans la rue qu'on interdise la mendicit\u00e9 parce qu'effectivement, dans le cadre de Lausanne d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:52:04 > 20:52:09) [73%] : \r\nEn interdisant la mendicit\u00e9 mais voil\u00e0 Blair oui par les, les, les, que les gens soient l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:52:09 > 20:52:55) [83%] : \r\nMais \u00e9coutez le 25 pourcent des des personnes qui sont dans l'abri \u00e0 Lausanne chez les statistiques s'\u00e9tait rendu au conseil communal, soit des personnes qui \u00e9mane de la Roumanie voil\u00e0 mais tout \u00e0 l'heure quand m\u00eame, c'est int\u00e9ressant pour nos pour pr\u00e9parer l'\u00e9mission, j'ai entendu Monsieur Melgar et j'ai not\u00e9 la que \u00e7a vaut la peine, lui qui dit effectivement que c'est un documentaire et puis qu'il a, qu'il a pu effectivement ce ce ce sacre c'est de ce qui s'est pass\u00e9 dans sa vie, je crois bien, mais il a dit : je n'ai pas pu garder de la distance par rapport \u00e0 ce que j'ai fait tout \u00e0 l'heure, vous l'avez dit, il y a pire dans le autour de la pr\u00e9senter les c'est comme celle-ci, moi ce que vous avez dit tout \u00e0 l'heure du traitement, c'est l\u00e0 dessus que je suis contre Thiberville \u00e0 distance prouve bien, on n'est pas dans le documentaire qu'on ait de Sordo dans ce film qui qui effectivement est le v\u00f4tre, quelle est votre r\u00e9alit\u00e9, je l'accepte volontiers mais qui pr\u00e9sente pas cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:52:55 > 20:53:00) [78%] : \r\nOn notamment, effectivement, il y a un march\u00e9 local et ensuite on \u00e9largit la discussion Monsieur votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:53:00 > 20:53:10) [88%] : \r\nSoyez franc, oui, j'ai pas de probl\u00e8me, je vous am\u00e8ne devant une voiture au petit matin, il fait moins 10 oui un enfant sort de cette voiture oui est-ce que vous arriverez \u00e0 garder de la distance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (20:53:11 > 20:53:39) [83%] : \r\nNon monsieur, vous avez raison, et voil\u00e0, je ne ferai pas un documentaire sur Cetelem vous \u00eates politicien, c'est \u00e9gal, mais la r\u00e9alit\u00e9 c'est que c'est pareil oui ben con politicien, vous savez ce que j'ai demand\u00e9 simplement par exemple qu'\u00e0 Lausanne, on interdise que des personnes soient dans la rue, assises du matin \u00e0 8 heures jusqu'au soir \u00e0 18 heures fixe alors floril\u00e8ge non, \u00e7a ne fait pas plaisir sont la puissance et j'aime bien \u00e7a oui c'est gestion les gens l\u00e0 parce qu'ils sont oblig\u00e9s, ils sont exploit\u00e9s mais non, mais oui Monsieur clans familiaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:53:39 > 20:53:55) [81%] : \r\nOn a les photos qui voudrait bien avoir sur sur ce point- l\u00e0, moi, j'aimerais juste encore rester sur cette r\u00e9alit\u00e9 sur ce film Esther Albert, vous \u00eates maire de de Gen\u00e8ve, un autre r\u00e9alit\u00e9, vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9ducatrice de rue, assistante sociale avant d'\u00eatre dans la politique est-ce que ce film que vous avez vu aussi refl\u00e8tent la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:53:56 > 20:55:07) [89%] : \r\nAlors je pense que effectivement ils refl\u00e8tent la r\u00e9alit\u00e9, il est bouleversant parce qu'on sent la d\u00e9tresse des personnes, la d\u00e9tresse et l'angoisse de ne pas avoir de place, on voit que la pr\u00e9carisation de la population d'une certaine pop frange de la population augmente que aujourd'hui les villes sont confront\u00e9es \u00e0 des probl\u00e8mes de logement importantes, donc le co\u00fbt du logement impacte fortement aussi la situation des personnes qui se retrouvent sans domicile, aux mal- log\u00e9s, donc oui, je pense que celle-ci c'est assez bouleversant, \u00e7a correspond \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 maintenant sur le profil des personnes Monsieur a \u00e9voqu\u00e9 la question des Roms \u00e0 l'abri, enfin les abricots, le dispositif de la ville de Gen\u00e8ve aujourd'hui permet d'accueillir 200 personnes, les Roms sont largement minoritaires dans le dispositif, on voit que les personnes qui sont \u00e0 la rue, les profils sont tr\u00e8s diversifi\u00e9es, on peut pas mettre des \u00e9tiquettes comme \u00e7a toute faite sur les personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:55:07 > 20:55:12) [82%] : \r\nMais environ ont \u00e9t\u00e9 25 pourcent de de Rome, \u00e7a on peut le dire, c'est les chiffres officiels de Vaudeville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (20:55:12 > 20:56:04) [87%] : \r\nUn peu moi et puis ce que j'aimerais encore dire, c'est qu'on est dans un monde en Turle vous turbulences et c'est vrai que nos villes, la Suisse n'est pas \u00e0 l'\u00e9cart de ces turbulents relance et puis on constate aussi que dans les personnes qui sont sans abri qui dorment dehors, il y a aussi des situations parfois psychiatriques complexes pour lesquels il s'agit d'aborder suivi cons\u00e9quent et qui sont un peu livr\u00e9e \u00e0 elle- m\u00eame et on attend toujours la crise pour intervenir et c'est malheureux parce qu'il y a vraiment un travail de pr\u00e9vention \u00e0 faire en amont, je pense que le droit du logement, le droit \u00eatre log\u00e9s devrait \u00eatre quelle que soit la situation des personnes, je pense, je salue les efforts de la vie oui Lausanne non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:56:04 > 20:56:20) [79%] : \r\nVoil\u00e0 encore oui, on va aussi un peu faire r\u00e9pondre d'autres donc \u00e7a sur ce sur ce point- l\u00e0, j'aimerais aussi vous entende pas au po\u00e8te sur cette r\u00e9alit\u00e9 lausannoise \u00e9videmment qu'on voit dans dans ce film, vous \u00eates \u00e0 l'\u00e9chelon au-dessus au niveau du canton, finalement, comment vous r\u00e9agissez quand vous voyez ce film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:56:20 > 20:57:03) [87%] : \r\nPour vous, il y a un mar\u00e9chal, \u00e9videmment, qui sont troublantes, d'autres qui sont inqui\u00e9tantes, c'est effectivement une r\u00e9alit\u00e9 puisque vous l'avez film\u00e9e, la question est de savoir si l'on veut filmer de quelle mani\u00e8re la Suisse accueille les migrants, c'est vrai que votre film est partial, puisqu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 \u00e7a impliquerait de donner d'autre vision de la situation, donc je ne dis pas que ce n'est pas une facette de la r\u00e9alit\u00e9 est bien vrai puisque vous la montrer, mais le l'accueil des migrants ne se r\u00e9sume pas aux images de milliers \u00e7a fait lors de l'arriv\u00e9e, mais je pense est important aussi de le souligner, vous l'avez dit, il y a, il y a le quand on vous dit peut-\u00eatre, il faut replacer ce film dans un contexte chronologique, vous l'avez nourri je crois il y a, il y a 2 ans, donc il y a 2 ans, nous n'avions pas donc, mais c'est maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (20:57:03 > 20:57:05) [64%] : \r\n3 ans non IDF 2012, 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:57:05 > 20:59:05) [87%] : \r\nAlors il y a 3 heures 3 3 saison hivernale, mais cette ann\u00e9e, oui, mais il y a un probl\u00e8me nouveau qui est arriv\u00e9 depuis c'est cet afflux massif de migrants qui viennent depuis le le Moyen-Orient que nous n'avions pas de cette mani\u00e8re l\u00e0, au moment o\u00f9 vous avez tourn\u00e9 le film, donc il faut \u00e0 l'attention de celles et ceux qui nous \u00e9coutent quand m\u00eame pr\u00e9ciser que, \u00e0 Gen\u00e8ve, il y a, il y a 2 \u00e9chelons et je les mets parlant au-dessus de l'autre, il y a l'\u00e9chelon de la prise en charge des migrants, qui est une politique de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui attribue au canton des quotas chaque canton a un quota de 2 personnes qui arrivent dans notre pays, Gen\u00e8ve 5,8 pourcent et et ce le canton, qui doit assumer leur prise en charge et et c'est c'est dans ce cadre-l\u00e0 que le canton a ouvert des abris, c'est dans ce cadre l\u00e0 aussi qu'il y a eu l'\u00e9t\u00e9 dernier une campagne d'un collectif dont vous avez certainement entendu parler nos bunkers qui se sont jusqu'\u00e0 faire d\u00e9bat voil\u00e0 quelques sur puisqu'elle que que l'on re\u00e7oive ces migrants mais aussi les r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9bout\u00e9s qui doivent quitter notre pays qui restent ici tant qu'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 les faire partir autant qu'ils n'ont pas eux- m\u00eames d\u00e9cid\u00e9 de partir, qui restent dans ces abris et il y a la grande pr\u00e9carit\u00e9 et l'h\u00e9bergement d'urgence, qui est ce que ce film, et \u00e7a, c'est une t\u00e2che qui, depuis des d\u00e9cennies, puisqu'on a retrouv\u00e9, j'ai demand\u00e9 pour pour cette occasion de rechercher les origines depuis 1900 Lanka d\u00e9j\u00e0 il y a de la correspondance o\u00f9 la ville assume cette t\u00e2che et le fait tr\u00e8s bien et je l'en remercie, qui assume pendant la saison froide l'accueil de ces personnes, donc c'est vrai si on a pour prendre l'exemple du film \u00e0 un couple d'espagnols qui, fuyant la mis\u00e8re de son pays veut venir s'installer en Suisse et et trouver du travail et n'a pas les moyens d'\u00eatre h\u00e9berg\u00e9es, h\u00e9 bien c'\u00e9tait berges d'urgence sera garanti, mais il y a aussi tous ces d\u00e9bout\u00e9s de l'asile qui doivent quitter notre pays et dont 70 pourcent disparaissent disparaissent des des \u00e9crans radars et qui dans nos statistiques sont des personnes parti mais qui en fait ne partent pas physiquement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:59:05 > 20:59:12) [63%] : \r\nQui r\u00e9pond \u00e0 la dessin a moi je serait toujours la relayer, jour de la discussion doit qui sont les gens qu'on voit dans ce film est-elle revenir rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:59:12 > 20:59:15) [89%] : \r\nComme on pourrait les voir dans les abris de la Ville de Gen\u00e8ve actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:59:15 > 20:59:17) [73%] : \r\nAlors j'ai pas durer 25 ans ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (20:59:17 > 20:59:38) [75%] : \r\nRigorisme Monsieur Voiblet parle de Rome, vous parlez de d\u00e9bouter, vous parlez de de migrants, mais moi je vois qu'une seule personne, je vois un \u00eatre humain, o\u00f9 est la avait reste Andr\u00e9 non mais attendez, attendez, vous l'attendez, je me suis Monsieur Voiblet parle de Rom\u00e9ro, on le voit, qui parle avec beaucoup d'aide \u00e0 ce sont des \u00eatre humains, alors c'est pas j'ai pas fait, je veux pas faire de de discours Ang\u00e9lique on ne peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (20:59:38 > 20:59:53) [81%] : \r\nBah amalgame direction en train d'expliquer \u00e0 nos t\u00e9l\u00e9spectateurs que le canton se charge des migrants qui sont accueillis par la Conf\u00e9d\u00e9ration et distribu\u00e9 dans les cantons et alors que la commune, ville de Gen\u00e8ve pour l'ensemble des communes assume ses pairs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (20:59:53 > 21:00:04) [78%] : \r\nC'est vrai aussi avec vous constat\u00e9 dans l'\u00e9tablissement, si on demande ce qu'un missile et ceux qui sont un passage en Suisse au sujet maintenant Melgar la mani\u00e8re j'aimerais moi vous dire qu'il y a les bons et les bons, c'est vraiment la con\u00e7oivent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:00:04 > 21:00:29) [87%] : \r\nPr\u00e9cis sur cette question, on a envie de comprendre, apr\u00e8s avoir vu ce film, qui sont ces dizaines de personnes qui arrivent chaque soir H devant la Michel Cornu alors d'autres voix, vous \u00eates le chef du service social de la ville de Lausanne, on entend \u00e0 travers les mots de vous pouvez Djiha d\u00e9bout\u00e9 des gens qui disparaissent des radars qui sont ces gens beaucoup d'\u00e9trangers qui demandent abri dans ces h\u00e9bergements d'urgence oui alors d'o\u00f9 viennent ici et pourquoi sont-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (21:00:29 > 21:01:16) [87%] : \r\nJuste avant de vous r\u00e9pondre, j'aimerais quand m\u00eame dire aussi que, de mon point de vue, ce film refl\u00e8te la r\u00e9alit\u00e9 et que c'est pour montrer cette r\u00e9alit\u00e9 que nous avons ouvert la porte Fernand Melgar pour qu'ils puissent tourner sans aucune entrave ce ce film, il me l'a montr\u00e9, avant de le de finir son son montage dans ces studios maintenant des si j'avais des observations, moi je lui dis : je ne fais absolument pas intervenir \u00e0 ce stade, j'avais pris un coup de poignard dans dans l'estomac avec ce film et puis je me suis dit passer c'\u00e9tait c'est : c'est bien ce que nous, nous avons voulu, c'est montrer les choses en toute v\u00e9rit\u00e9 en toute transparence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:01:16 > 21:01:22) [67%] : \r\nMais ce sont, m\u00eame si les explique alors qu'au contraire il y a pas secondaire alors votre regard de questions une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (21:01:22 > 21:01:29) [92%] : \r\nQui sont ces personnes, alors ce que je peux vous dire, c'est que nous avons environ 2000 personnes chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (21:01:29 > 21:02:03) [90%] : \r\nQui viennent qui sont des migrants au sens usuel du terme, c'est-\u00e0-dire qu'ils viennent ici pour chercher du travail en g\u00e9n\u00e9ral pour faire vivre pour vivre et faire vivre leur famille tr\u00e8s peu de de requ\u00e9rants d'asile peu de d\u00e9bout\u00e9s de l'asile aussi essentiellement des personnes qui viennent avec l'espoir je dire qui cherchent une vie meilleure, ou tout simplement \u00e0 survivre ah et puis ces personnes donc 2000 personnes d'une centaine de nationalit\u00e9s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:02:03 > 21:02:08) [74%] : \r\nAh oui, donc c'est vraiment les provenances tr\u00e8s diff\u00e9rentes europ\u00e9enne Week-End au groupe qui s'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (21:02:08 > 21:02:49) [88%] : \r\nSur repr\u00e9sent\u00e9s qui sont effectivement des Roumains, des Nord-Africains notamment tunisiens aussi des Nig\u00e9rians, voil\u00e0, il y a des groupes un peu plus importants que les autres, mais vraiment sans nationalit\u00e9 et puis la dur\u00e9e moyenne du s\u00e9jour pour plus de la moiti\u00e9 d'entre eux, c'est moins de 3 mois, donc ce sont des personnes qui viennent qui tentent leur leur chance et puis parfois \u00e7a marche, parfois il trouve du travail, vous avez parfois dans nos abris, un technicien de chez Swisscom qui qui n'a pas trouv\u00e9 de logement : voil\u00e0 alors il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:02:49 > 21:03:07) [88%] : \r\nParfois, parfois, mais c'est celle de loin pas la la majorit\u00e9 \u00e0 Damara quand on entend Michel Cornut d\u00e9peindre qui sont les gens qui se pr\u00e9sentent dans ces h\u00e9bergements d'urgence qui en ont besoin est-ce que c'est le r\u00f4le d'un pays comme la Suisse, finalement de laisser venir des gens qui cherchent un mieux- \u00e9conomique, une meilleure vie et de et d'avoir cette ce devoir finalement des h\u00e9berg\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:03:07 > 21:03:35) [87%] : \r\nBonjour, c'est un petit peu de matches comme un parti se d\u00e9bat et la tournure que \u00e7a prend, moi ce que je veux dire c'est qu'on Suisse le mot pauvret\u00e9 officiellement a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration en 2010 dans un rapport, et c'est l\u00e0 o\u00f9 on ne s'est rendu compte qu'il y a une r\u00e9alit\u00e9, messieurs, il y a une r\u00e9alit\u00e9 de pauvret\u00e9 en Suisse il y a entre 700 et notamment les pauvres ensuite \u00e7a c'est les chiffres de Caritas Cap attendu le rap.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:03:35 > 21:03:39) [75%] : \r\nPas loin, c'est le fait, les 600000 \u00e7a c'est bien, mais on est contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:03:39 > 21:04:28) [89%] : \r\nAlors la pauvret\u00e9 absolue de la bon maintenant dans ce film on voit une certaine r\u00e9alit\u00e9, un pan de la pr\u00e9carisation et on est vraiment qu'au tout d\u00e9but de la discussion des 100 domicile fixe parce que ce qu'on voit c'est du bassin qu'on fait dans les villes, dans les villes, dans les centres urbains, heureusement qu'il y a des h\u00e9bergements d'urgence le mot urgence de bien dire ce que \u00e7a veut dire on va pas m\u00eame des familles pour la les m\u00e8ne dans un chemin de r\u00e9int\u00e9gration, parce que c'est de l'urgence maintenant si vous allez par exemple je prends le cas de Caritas, que je connais bien \u00e0 veille disons un h\u00e9bergement de nuit, la moiti\u00e9 de ces personnes, c'est des gens locaux, c'est pas du tout des migrants de 3 mois, etc, je ne nie pas du tout la r\u00e9alit\u00e9 de ce film, qui sont dans ce film, mais c'est des gens qui sont, on voit de clochardisation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:04:28 > 21:04:38) [71%] : \r\nEt sur l'int\u00e9rieur soir c'est comme \u00e7a la base discussion aussi dans l'ou une un peu, il y a des visages qu'on reconna\u00eet 5 pour jeudi jeudi, celle-ci je n'\u00e9tais alors un mot \u00e0 la mode Jos\u00e9 Miranda oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (21:04:38 > 21:05:04) [84%] : \r\nOui, c'est un petit peu, c'est, c'est, je vous remercie d'avoir relev\u00e9 le fait m\u00eame dans le film, au moment du film Auto \u00e2ge du film, ce qu'il faut \u00eatre bien conscient, c'est qu'on a une grande partie des gens comme vous dites des migrants ou des r\u00e9fugi\u00e9s qui sont plus partir, mais on a pas mal de personnes aussi qui travaillent, donc ils sont des gens actifs qui participent \u00e0 l'effort commun et puis qu'on a pas mal, c'est une petite partie mais c'est pas une aussi petite partie que \u00e7a chaque ann\u00e9e on a entre 5 1 les 5, 10, un gros chiffre mais des personnes qui sont, qui sont actifs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:05:05 > 21:05:14) [77%] : \r\nNathaniel si une sait que vous qui allez on a dit votre qu\u00eate le boss de l'abri on contr\u00f4le qui d'o\u00f9 viennent les gens, leur identit\u00e9, je ne sais pas, qu'est-ce qu'on agit comme comme contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (21:05:14 > 21:05:56) [83%] : \r\nIl y a un contr\u00f4le qui soit au bureau des contr\u00f4les, donc maintenant, puisque les personnes qui sont cens\u00e9s venir \u00e0 l'abri doivent aller dans un bureau, on leur donne une carte et leur donne envie de devenir dingue le la prise alors y des personnes qui travaillent comme je vais dire mais tr\u00e8s peu oui pour conna\u00eetre une actuellement et puis autre c'est les personnes qui se donne la peine d'aller au bureau, puis qu'on va prendre le leur nationalit\u00e9 il y a des personnes qui ne donne pas la peine, et c'est l\u00e0 que j'aimerais dire aussi une chose, c'est bien joli d'ouvrir un abri, mais il faut qu'il on en revient l\u00e0- dessus en respect, parce que nous on respecte les les jeunes mais les gens nous respectent pas, quand on voit un tout petit peu ce qui se passe dans l'abri le le le le ni le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:05:56 > 21:07:22) [77%] : \r\nBordel qui laisse et comme \u00e7a, moi \u00e7a me fait mal au coeur parce que on leur donne quelque chose, mais derri\u00e8re on a rien qui revient, elle a re\u00e7u on vraiment rien arriv\u00e9 14\u00e8me vous y \u00eates, voil\u00e0 qui peu rien d'urgence, on a tr\u00e8s peu oui on a des remerciements de temps de quelques mais autrement, on a, on a rien et les jeunes, \u00e0 terme, c'est que ils ont pay\u00e9, alors j'ai pay\u00e9 50, tu dois me donner \u00e7a donne-moi \u00e7a donne-moi syst\u00e8me \u00e7a et \u00e7a rendrait pas, il voulait dire, mais voil\u00e0 est-ce qu'on peut avoir \u00e7a, merci de nous accueillir est satisfait pas et je vois venir l\u00e0 maintenant aussi pour ce qui s'est pass\u00e9, S\u00e9go derni\u00e8res ann\u00e9es ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a eu une certaine p\u00e9riode, on avait des Roms : sur les 8 per\u00e7oit cette dotation qu'on avait, on avait 50 60 Roms tout d'un coup les Roms pour nous obtenions ils sont trouv\u00e9s un petit endroit un bordel pr\u00e8s de Villiers alors tout d'un coup, on laisse tomber la la vall\u00e9e de la journ\u00e9e \u00e0 \u00e7a vous sert, et puis tout d'un coup, alors l\u00e0, on a eu des, des, des gens de couleur qui sont arriv\u00e9s alors dans la prise, on avait 8 pourcent des des gens de couleur qui nous respecter \u00e0 tout \u00e7a et puis apr\u00e8s, ces jeunes couleur ben on a vu les les chasser et tout le ou les noms, les, les, les rouages on a plus de d'endroit alors l'Avantage un sport mais alors bulldozer n'puisque le coeur, les rois entre nous, les Romains disent : on prend les Neuch\u00e2telois et tout \u00e7a pour dire, mais on peut pas ouvrir un abri non il y a de la place \u00e0 Lausanne a Gen\u00e8ve allo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:07:22 > 21:07:29) [73%] : \r\nAllez \u00e0 l'ambiance, \u00e7a n'est, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est, c'est une des autres ressources probl\u00e9matique, il a re\u00e7u de nombreux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:07:30 > 21:08:13) [90%] : \r\nBon moment des sc\u00e8nes de la soupe populaire \u00e0 Lausanne entre 200 et 300 repas chaque soir pour y avoir \u00e9t\u00e9 pendant pr\u00e8s de 6 mois, on va dire que presque la moiti\u00e9 des gens qui viennent manger l\u00e0 sont des gens qui ne sont pas sans abri, mais ce sont des personnes \u00e2g\u00e9es, on le voit dans le film, ce sont, ce sont des ce sont des cibles, ce sont des gens qui n'arrive pas \u00e0 boucler le mois avec l'ABS il y a, il n'y a pas que des migrants et l\u00e0 je je je je rebondis sur sur Damas et tu\u00e9, pr\u00e9sidente de la Fondation maire se fait, qui s'occupe de la soupe populaire, on ne peut pas parler que de migrants et quand bien m\u00eame, moi j'aimerais pas qu'on fasse sa diff\u00e9rence mais, l\u00e0, je veux dire on va pas dire que ce que la pauvret\u00e9 ne touche que les migrants, il suffit d'aller \u00e0 la soupe populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:08:13 > 21:08:16) [57%] : \r\nVoil\u00e0 la probl\u00e8me j'aimerais je donner la le\u00e7on la cour \u00e0 la mode.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:08:16 > 21:08:52) [92%] : \r\nPour cette partie l\u00e0 je suis d'accord avec monsieur Seilliere oui mais c'est la r\u00e9alit\u00e9, mais quand m\u00eame concernant maintenant les chiffres, je reviens \u00e0 une r\u00e9ponse qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 au conseil communal par la municipalit\u00e9 en mai dernier, concernant l'identit\u00e9 des personnes qui sont dans les abris, l'abri PC aucun papier d'identit\u00e9 n'est demand\u00e9, r\u00e9ponse de la municipalit\u00e9 maintenant quand m\u00eame un autre \u00e9l\u00e9ment, il y a 6 pourcent de de Suisse en moyenne qui sont pris en charge, notamment dans ses diff\u00e9rents abris, le reste \u00e9tant des \u00e9trangers et puis bien s\u00fbr les Roms.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:08:52 > 21:09:06) [66%] : \r\nJ'aimerais que ce attendez, attendez, franchement, laissant m\u00eame arr\u00eatez de manipuler plus largement uniquement d'accuser les chiffres exacts oui, m\u00eame si vous appelez non mais je voulais tout \u00e0 r\u00e9duire attendez, laissez parler Monsieur Armitage vouloir laisser parler, c'est moi qui, de qui parle aller agresser les opinions proviendrait Raymond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:09:06 > 21:09:26) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre entend tr\u00e8s bien s\u00fbr, mais j'ai entendu parler tout \u00e0 l'heure dans toute cette Varin r\u00e9alit\u00e9 pendant les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e il n'y a plus de Rome, pourquoi, parce qu'ils repartent dans leur pays pour les f\u00eates de fin d'ann\u00e9e donn\u00e9 faut savoir quelle politique on veut moi je pense que l\u00e0 le gros probl\u00e8me que nous avons, c'est effectivement l'application de la loi sur les \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:09:26 > 21:09:28) [71%] : \r\nMichel Cormier \u00e7a ne \u00e7a vous de de la drogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (21:09:28 > 21:09:54) [92%] : \r\nVous avez employ\u00e9 le terme de contr\u00f4le alors effectivement, pour nous, nous avons donc depuis l'on le voit dans la, \u00e0 la fin du film, on a introduit la possibilit\u00e9 de r\u00e9server son lit \u00e0 l'avance pour un certain temps et \u00e7a \u00e7a quand m\u00eame bien am\u00e9liorer la situation \u00e0 l'entr\u00e9e des abris ce que vous voyez dans le film, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame bien am\u00e9lior\u00e9e depuis, \u00e7a j'aimerais quand m\u00eame le le signaler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:09:54 > 21:09:57) [84%] : \r\nIl y a toujours des gens qu'on doit renvoyer, bien trop demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (21:09:57 > 21:10:32) [92%] : \r\nIl y a plus de demandes que de 2 places en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, le plus souvent effectivement trentaine de refus par soir, en moyenne, pour une ville comme Lausanne et voil\u00e0 mais nous conduisons je conduis sous l'autorit\u00e9 de la municipalit\u00e9, un dispositif qu'on peut qualifier d'humanitaire, c'est-\u00e0-dire que des gens sont l\u00e0, effectivement, comme le dit Fernand Melgar, des gens sont l\u00e0 et puis le la volont\u00e9, la volont\u00e9 des autorit\u00e9s, c'est que on ne dorment pas dehors et effectivement qu'on ne laisse pas d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:10:32 > 21:10:38) [78%] : \r\nAu fond, envoyer certains vous dites plusieurs dizaines par soir qui doivent finalement dormi dehors faute de faute de nous apporter un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (21:10:38 > 21:10:56) [89%] : \r\nSyst\u00e8me de priorit\u00e9 donc nous et nous donnons effectivement une priorit\u00e9 aux personnes qui r\u00e9side dans la r\u00e9gion lausannoise ensuite aux personnes les plus vuln\u00e9rables, par exemple des personnes malades et personnes \u00e2g\u00e9es, des femmes avec des enfants et enfin de tous les autres dans dans l'ordre d'arriv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:10:56 > 21:11:21) [83%] : \r\nParce qu'il faut aussi rappeler que, on voit \u00e0 l'abri de la vall\u00e9e de la jeunesse dans votre film, Fernand Melgar mais il y a aussi 2 autres lieux de la marmotte elle aussi \u00e9pineux, il y a un seul pronostic Dieu est ridiculis\u00e9e sur la ZAC Esther Alder sur sur ce trait\u00e9 dont on par cette obligation, assez, assez frappante, l\u00e0, dans ce film de renvoyer des gens dans longtemps on en renvoie encore toujours une trentaine par soir, du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve parce que on doit faire la m\u00eame chose, on doit renvoyer du monde vers cette sorte de de confrontation de tension alors c'est clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:11:21 > 21:12:31) [89%] : \r\nIl y a eu des ann\u00e9es o\u00f9 le dispositif n'\u00e9tait pas suffisant, or, on constate que les personnes restent une vingtaine de jours lors autorisation va jusqu'\u00e0 30 jours ce qui est important de de soulever, c'est que, et dans le film, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 sur la question de l'appel d'air de de certains disaient plusieurs places, plus on va avoir du monde, h\u00e9 bien, alors on peut d\u00e9plorer le r\u00e9chauffement climatique mais sur Gen\u00e8ve pour cette saison, nous avons une capacit\u00e9 de 200 places aujourd'hui, enfin hier dans la nuit 130 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9t\u00e9 donc les gens quand ils regagnent un abri c'est vraiment quand ils n'ont plus d'autre choix, et c'est vrai que ces dispositifs sont ont \u00e9t\u00e9 mis en place pour des raisons humanitaires, nous ne voulons pas que des gens dans nos soci\u00e9t\u00e9s, des soci\u00e9t\u00e9s Richard nous sommes dans les villes les plus riches du monde, que des gens dorment ou prennent le risque de mourir dans la rue, \u00e7a s'\u00e9tait pass\u00e9 d'ailleurs, il y a plus d'une 10\u00e8me ou 15\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:12:32 > 21:12:36) [66%] : \r\nC'est ce qu'un, la maison de ses structures je me indulgence mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:12:37 > 21:12:54) [88%] : \r\nOui, moi je voudrais dire que la pr\u00e9carit\u00e9 elle Madame Amara l\u00e0 tout \u00e0 fait raison, je veux dire en 2001, nous accueillons une centaine de personnes la saison 2014, 2015, h\u00e9 bien, ce sont 1300 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:12:54 > 21:13:33) [86%] : \r\nRegardez bien ce qui vous en parler, les chiffons, les on lui, on a tous quelques graphiques juste \u00e0 vous proposer, comme \u00e7a en place ces chiffres on peut commencer justement la la ville de de Lausanne dans l'h\u00e9bergement d'urgence et l'on peut voir que sur ces 3 derniers hivers, on a eu 951 personnes diff\u00e9rentes, hein, on est bien personnes diff\u00e9rentes, puis ensuite les 2 derniers hivers ont autour de 1400 personnes diff\u00e9rentes et du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, comme vous le disiez au tout d\u00e9but de la structure en 2001, h\u00e9 bien c'est une centaine de personnes diff\u00e9rentes qui se sont pr\u00e9sent\u00e9s et puis les derni\u00e8res ann\u00e9es, donc 2010 2011 vols en 2004 2015 on tourne autour de de 2300 personnes voulaient terminer stable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:13:33 > 21:13:51) [90%] : \r\nNon, en plus c'est un accueil totalement gratuit, c'est vrai que je pense que le la question financi\u00e8re doit pas intervenir ce central \u00e7a je pense que c'est \u00e7a, c'est une des missions que la ville a d'accueillir toute personne qu'elle se soit pas soumis \u00e0 des conditions de revenus donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:13:51 > 21:13:53) [87%] : \r\nEn payer 5 francs Michel Cormier \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (21:13:53 > 21:14:07) [92%] : \r\nPour \u00e9couter, c'est une r\u00e9gion qui finalement n'ont pas de sous en poche, oui \u00e7a \u00e7a remonte effectivement au d\u00e9but de de l'ouverture de de l'abri ce ce qu'on observe aujourd'hui, c'est que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (21:14:07 > 21:14:29) [86%] : \r\nTr\u00e8s c'est extr\u00eamement rare que des personnes nous disent : j'ai pas les les 5 francs, elle se d\u00e9brouille pour pour les avoir, est vraiment quand on voit que la personne n'est n'est actuellement pas en mesure de de payer, on fait des exceptions pour nous, je suis tout \u00e0 fait d'accord avec Madame Mader, il n'est pas question que cette C5 fran\u00e7ais soient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:14:29 > 21:14:50) [83%] : \r\nVous envisagez de Dave, de d'annuler ces 5 fois par jour, nous ne savons \u00e9tait-il donc il y a, il appartiendra Al-Khader chiant politique \u00e0 la municipalit\u00e9 maintenant reproduire au bout de la cha\u00eene, c'est m\u00eame vous qui l'avez dit d'aller, il y a les villes mais est-ce que ce n'est pas parce qu'il y a des lacunes ou des filtres qui sont mal utilis\u00e9es au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration des cantons et donc \u00e0 votre niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:14:50 > 21:16:42) [87%] : \r\nAlors, au niveau des des r\u00e9fugi\u00e9s comme je le dis, c'est une politique de conf\u00e9d\u00e9ral donc le canton doit prendre en charge les r\u00e9fugi\u00e9s qu'on lui adresse actuellement au moment o\u00f9 je vous parle, on a eu grosso-modo 500 personnes dans des abris, cela fait \u00e0 peu pr\u00e8s 10 pourcent des des personnes qui sont prises en charge dans le cadre de cette politique cantonale donc le reste dans des abris soient collectifs soit individuels, voire m\u00eame dans des h\u00f4tels, lorsque nous n'avons pas la possibilit\u00e9 de les mettre ailleurs et paradoxalement \u00e0 un r\u00e9fugi\u00e9 d\u00e9bout\u00e9s, qui peut m\u00eame, par hypoth\u00e8se, avoir un casier judiciaire, il a sa place dans un dans un abri qui pas \u00e0 l'abri ferm\u00e9 auquel il doit frapper pouvoir entrer il rentre et il sort comme il veut et donc il y a, il y a une place au chaud alors que quand Suisse et qui devrait prendre ce cette caricature qu'en Suisse, qui se trouverait \u00e0 un moment donn\u00e9 dans la difficult\u00e9, lui et s'il est \u00e0 Lausanne et doit trouver 5 francs pour pouvoir dormir au chaud, et l\u00e0, personnellement, \u00e7a me choque, je pense qu'effectivement la question financi\u00e8re vient d'aborder une question qui moi en regardant ce film \u00e0 Bama outr\u00e9, parce que \u00e7a veut dire : bah, d\u00e9brouillez-vous pour trouver 5 francs fait la manche, il faut pendant la journ\u00e9e pour pouvoir dormir au chaud, voire m\u00eame fait autre chose pour les trouver, et je pense que ce n'est pas un mauvais signe que de notre soci\u00e9t\u00e9, par contre, c'est vrai et je suis content que le d\u00e9bat puisse un peu saliver, il y a une pauvret\u00e9 chez nous, qui est une r\u00e9alit\u00e9, je suis \u00e0 la t\u00eate d'un d\u00e9partement qui s'occupe de l'action sociale, je vois bien les centaines de millions que nous mettons dans la prise en charge de la pr\u00e9carit\u00e9 et cette pr\u00e9carit\u00e9 qui, qui est d\u00e9plorable, 2 personnes qui sont chez nous, on la voit pas dans ce film, mais c'est aussi une r\u00e9alit\u00e9, vous pouvez aussi faire un film sur celle-l\u00e0 d\u00e9savoue est ce qu'il y a, excusez-moi, c'est, c'est c'est avec je veux, quand je dis comme \u00e7a des petits vieux qui vivent chez eux, avec pas grand- chose et et ces gens, effectivement, on les voit pas devant une cam\u00e9ra se plaindre, ils regardent, ils vont acheter une orange parce qu'il veut pas m'acheter 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:16:42 > 21:16:46) [76%] : \r\nJuste co\u00fbterait Michel parce que vous avez \u00e9t\u00e9 mis en cause par nos contacts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (21:16:46 > 21:17:06) [88%] : \r\nAlors je dirais que le jour o\u00f9 les les \u00c9tats, les cantons se pr\u00e9occuper, ainsi que la Conf\u00e9d\u00e9ration se pr\u00e9occupe rond de cette grande pr\u00e9carit\u00e9 de ces populations vuln\u00e9rables qui sont \u00e0 la charge des villes aujourd'hui ce jour- l\u00e0, des conseillers d'\u00c9tat pourront faire la le\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:17:06 > 21:17:13) [76%] : \r\nAlors non non non non non non, pas vraiment, non, non et puis l'horizon, il y a eu un droit de r\u00e9ponse non ne se diriger non mais il est important que l'ancien pr\u00eat \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:17:13 > 21:17:38) [88%] : \r\nTh\u00e8me sont diff\u00e9rentes d'un canton \u00e0 l'autre, le plan seul vaut \u00e0 d\u00e9l\u00e9guer beaucoup de t\u00e2ches communes on a alors que le canton de Gen\u00e8ve assure ainsi la totalit\u00e9 des charges de l'aide sociale la totalit\u00e9, donc je peux vous dire ce que je fais et je peux vous dire les centaines de millions que mon d\u00e9partement mais dans cette politique, et le r\u00e9seau associatif qui est magnifique que nous avons aussi \u00e0 Gen\u00e8ve et qui aide l'\u00e9tat dans cette politique publique difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:17:38 > 21:17:59) [86%] : \r\nOn est persuad\u00e9, mais \u00e0 Damara, juste encore un mot parce que je suis, on a aussi un reportage \u00e0 vous proposer dans quelques, dans quelques instants avec une des personnes qui \u00e9taient dans cet abri voir aujourd'hui, 3 ans apr\u00e8s, o\u00f9 elle en est \u00e0 Damara sujet sur cette question des finances est-ce que vous \u00e7a vous semble digne indigne de faire payer des gens pour \u00eatre log\u00e9s dans un bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:17:59 > 21:19:10) [84%] : \r\nPour moi, la fondation se fait en fait pas payer, il y a la ni dans le nouvel abri d'accueil Jean ce qu'on a ouvert la nuit et c'est tout \u00e0 son accord avec la ville de Lausanne, je pense pas que c'est le point qui cristallise la politique jeunesse pas, c'est-\u00e0-dire la ville de Lausanne sont absolument ces activit\u00e9s qui qui donc voil\u00e0 \u00e7a c'est c'est pas, c'est pas le point cristallisant je pense de la politique en juste par rapport \u00e0 conf\u00e9d\u00e9ration si vous permettez, ce qui est extraordinaire, c'est qu'\u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, engagement des j'ai demand\u00e9 2 fois en 2 ans qu'on fasse une \u00e9valuation de ce qui se fait en Suisse, en mati\u00e8re d'actuelle de la nuit de d\u00e9barquement de nuit juste pour savoir ce que font les villes parce que c'est trop facile de venir dire Monsieur Voiblet Lausanne, regardez ce qu'elle fait l\u00e0, on est dans du bois, seul, je r\u00e9p\u00e8te, on est dans du bas seuil il y a de l'accueil de nuit, qui peut \u00eatre aussi autrement est diff\u00e9rent selon les pr\u00e9carit\u00e9 dans lesquels on est confront\u00e9, j'ai pas eu de r\u00e9ponse, on m'a dit : Va voir ailleurs, il y a rien \u00e0 faire, il y a pas de probl\u00e8me ailleurs, moi je suis d\u00e9sol\u00e9 \u00e0 la soupe populaire, par exemple, on a des gens qui viennent de Neuch\u00e2tel Neuch\u00e2tel, il n'y a rien, il y a pas de ce populaire il y a pas d'h\u00e9bergement de nuit, alors on leur dit : allez donc entendons allez dans les et c'est \u00e7a l'horizon qui se retrouva \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:19:10 > 21:19:39) [89%] : \r\nOn aurait juste une remarque l\u00e0 de ma part, on a aussi contact\u00e9 des Fribourgeois des Neuch\u00e2telois c'est vrai qu'au niveau des autorit\u00e9s neuch\u00e2teloise notamment du canton, on nous a r\u00e9pondu, finalement, que, il y avait un dispositif sur lequel on ne voulait pas communiquer n'est pas besoin de communiquer, il y a quelques lits \u00e0 disposition des gens qui sont \u00e0 la rue et on nous a dit \u00e0 notre connaissance, personne ne vit dans la rue, dans le canton de Neuch\u00e2tel, alors peut-\u00eatre parce qu'ils vont ailleurs, Claude Leroy, ils viennent \u00e0 Lausanne encore manipuler dans les jeunes gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:19:39 > 21:19:57) [82%] : \r\nMadame \u00e0 Damara elle a la chance d'avoir un abonnement g\u00e9n\u00e9ral comme conseill\u00e8re nationale, j'aimerais bien savoir comment les gens qui viennent boire une soupe populaire \u00e0 Lausanne viennent de Neuch\u00e2tel \u00e9coutez peut venir entra\u00eenant des doivent payer le train, il y en voiture et donc trouver quelqu'un et de l'essence, arr\u00eatez de raconter des histoires, on vient pas de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:19:57 > 21:20:09) [78%] : \r\nLes m\u00eames et comprend pas vraiment comparer \u00e0 la gauche partout populaire \u00e0 Lausanne et puis alors moi je, non comme \u00e7a oui messieurs dames s'il vous pla\u00eet, il y a quelqu'un du terrain qui aimerait parler, moi j'ai des vendeurs, moi j'ai j'ai travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (21:20:09 > 21:20:20) [75%] : \r\nVoil\u00e0 sous populaire donc pour la Fondation merci \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, donc j'\u00e9tais donc on peut, un pour la la la soupe populaire, et il y a effectivement des gens qui se d\u00e9placent de Vevey et de Neuch\u00e2tel pour dire moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:20:20 > 21:20:32) [64%] : \r\nLes \u00e9l\u00e9ments des personnes \u00e9cout\u00e9es a aussi car les d\u00e9chets des gens et l'c'est Jean qui payent pas le train, qui se d\u00e9place pour aller manger et qu'ils prennent des fois des amendes voil\u00e0 donc jusqu'les protagonistes, \u00e7a donne un concert de on va continuer, d\u00e9battent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:20:32 > 21:20:52) [87%] : \r\nMesdames et messieurs, ne vous en faites pas, et moi j'aimerais maintenant qu'on aille rencontrer Rosa Rosa qui elle est dans \u00e9tait dans l'abri pendant cet hiver 2012, 2013 et cet finalement \u00e9t\u00e9 une sorte de marche pour qu'elle puisse aller plus loin, plus haut, cette femme bien en Ottawa Jean-Marc sont all\u00e9 la rencontrer 3 ans apr\u00e8s le tournage de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (21:20:52 > 21:20:54) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:20:55 > 21:21:03) [93%] : \r\nC'est dans cet immeuble \u00e0 Lausanne que Rosa un appartement obtenu il y a 2 ans, avec l'aide de la ville, une adresse qui a chang\u00e9 sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (21:21:03 > 21:21:08) [86%] : \r\nJe ne vois pas qu'ici en Suisse pour faire quoi que ce soit, il faut une adresse, c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:21:09 > 21:21:25) [93%] : \r\nIndispensable m\u00eame pour se reconstruire au moment du tournage du film, elle d\u00e9barque d'Espagne avec son compagnon d'alors, elles passent plusieurs nuits dans l'abri sans adresse, elle n'a pas de permis, donc pas de travail aujourd'hui, 3 ans plus tard, tout a chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (21:21:27 > 21:21:39) [88%] : \r\nVoil\u00e0, non, on a fait une grande c'\u00e9tait un maintenant j'ai un endroit qui permet d'\u00eatre avec mes filles et datant de la plus jeune quand elle rentre de l'\u00e9cole Thomas et \u00e7a et gr\u00e2ce \u00e0 Dieu, j'ai un travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:21:39 > 21:21:52) [87%] : \r\nSon permis B en poche, elle travaille aujourd'hui \u00e0 mi- temps dans une entreprise de nettoyage et touche le ch\u00f4mage \u00e0 50 pourcent ses ses 2 fils ont rejoint en Suisse Rosa r\u00eave d'un avenir brillant pour la plus jeune, \u00e2g\u00e9e de 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (21:21:52 > 21:22:09) [74%] : \r\nDe plus ces soleils \u00e9tonnant qu'il y a les professions me disent que la petite ira directement \u00e0 l'universit\u00e9, qu'elle s'adapte tr\u00e8s bien oui et \u00e7a l\u00e0 elle parle le fran\u00e7ais, presque comme si c'\u00e9tait sa langue maternelle, la main maternelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:22:11 > 21:22:17) [81%] : \r\nQuant \u00e0 l'a\u00een\u00e9, 23 ans, et les jeunes mamans, elle reste admiratif devant le parcours de sa m\u00e8re Rosa.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (21:22:21 > 21:22:34) [80%] : \r\nParce que \u00e7a peut aller, voil\u00e0, j'ai compris la force que peut avoir une femme la force d'une m\u00e8re oui, et tout ce qu'elle a fait, elle l'a fait pour moi, il a fait pour ma soeur, et maintenant je suis pour sa petite fille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (21:22:35 > 21:22:38) [78%] : \r\nUn sacrifice qui la touche et voil\u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:22:43 > 21:22:49) [84%] : \r\nPour la 1\u00e8re fois Rosa revient \u00e0 l'abri, cet apr\u00e8s- midi-l\u00e0, un lieu pas forc\u00e9ment charg\u00e9 de mauvais souvenirs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (21:22:51 > 21:23:08) [85%] : \r\nBien oui c'est plus belle autoroute c'est le lieu d'un nouveau d\u00e9part, maintenant il faut continuer le combat, non sans faillir, continuer d'aller de l'avant et des niveaux et j'ai beaucoup de motivation pour le faire, Mon\u00e9o voil\u00e0 \u00e0 la ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (21:23:09 > 21:23:15) [81%] : \r\nProchaine \u00e9tape sur le chemin de roses \u00e0 l'apprentissage du fran\u00e7ais, pour elle, c'est sur son avenir, temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:23:20 > 21:23:28) [79%] : \r\nTout d'un probl\u00e8me, on voit que ces structures finalement peuvent aussi \u00eatre des sortes de tremplin ce qui faudrait pas les les renforcer oui d\u00e9velopper \u00e7a paie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (21:23:28 > 21:24:25) [89%] : \r\nDu tremplin pire heureusement que des personnes arrivent certains \u00e9crivent, quoique \u00e7a c'est aussi une chose qu'il faut arriver \u00e0 faire le, le seul probl\u00e8me pour moi, c'est l'appel d'air que l'on cr\u00e9e lorsque l'on cr\u00e9e certaines structures, \u00e7a veut dire que, en ayant certaines structures qui fonctionnent dans notre pays, h\u00e9 bien effectivement on aura des, des, des, des amis des des personnes de de de ces personnes qui sont venus chez nous, tendance \u00e0 les rejoindre ici en Suisse je je crois quand m\u00eame qu'un exemple pour \u00e7a je je demande au Conseil d'\u00c9tat depuis des ann\u00e9es, on a eu la fameuse affaire de 523 dans le canton de Vaud o\u00f9 il y a eu la directive la conf\u00e9d\u00e9ration qu'a permis effectivement de r\u00e9gulariser certaines personnes aujourd'hui, on est incapable de dire par le regroupement familial, ces 525 personnes, combien elles ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 d'autres personnes et sur ce groupe de personnes combien aujourd'hui d\u00e9pend de l'aide sociale, faire venir du monde dans notre pays pour les faire d\u00e9pend de l'aide sociale, pour moi c'est une aberration que on les fasse venir pour qu'elles r\u00e9pondent au march\u00e9 du travail, alors moi cela doit pr\u00e9senter demandera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:24:25 > 21:24:37) [85%] : \r\nCamarades serait j'aimerais une r\u00e9ponse de votre part, vous m'avez dit quand m\u00eame en pr\u00e9parant l'\u00e9mission on ne peut pas trop non plus, ces structures d'accueil \u00e0 Montbard, de fixer des limites alors sur cette sur cette crainte d'appel d'air si finalement l'accueil trop bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (21:24:37 > 21:25:55) [88%] : \r\nAlors juste on confond tout, on parle pas de r\u00e9fugi\u00e9s, on parle pas de politique d'asile dans cette probl\u00e9matique, \u00e7a je vais r\u00e9gler le probl\u00e8me dans tout ce qui nous pla\u00eet pas, c'est un mensonge, mais enfin, assez moyen au Mali, oui, oui, j'ai aussi re\u00e7u par rapport \u00e0 l'appel d'air, c'est pas un un palace 5 \u00e9toiles qu'on offre \u00e0 ces gens dans le bas seuil c'est des abris PC quoi, je veux dire on va aller passer quelques nuits avait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 et les gens en Am\u00e9rique il y a pas le gars qui appelle son cousin et mon gaillard d'abris PC vient en Suisse, \u00e7a c'est du d\u00e9lire, par contre, par rapport \u00e0 fermer ou ouvrir ou d\u00e9velopper, moi je crois qu'\u00e0 un moment donn\u00e9, c'est simplement la volont\u00e9 populaire qui va dire Stop ou encore, la municipalit\u00e9 de Lausanne, \u00e0 mon avis et Gen\u00e8ve g\u00e8re \u00e7a tr\u00e8s bien, alors moi j'appelle m\u00eame pas \u00e7a de la dignit\u00e9, on leur fait m\u00eame pas de la dignit\u00e9 m\u00eame la fondation merci Sofia qui, on est dans la la pr\u00e9carit\u00e9 de la pr\u00e9carit\u00e9, c'est pas de la dignit\u00e9, ce qu'on offre parce que dormir dans dans un abri PC c'est pas digne et je voulais simplement terminer par \u00e7a justement Fribourg est int\u00e9ressante parce que ils ont d\u00e9velopp\u00e9 d'autres types de structures, on voit la dame l\u00e0 le t\u00e9moignage de cet espagnol, h\u00e9 bien apr\u00e8s cette sortie par le haut, il y a des projets de vie \u00e7a il suffit pas de mettre des murs vraiment donn\u00e9, il faut mettre un contenu des projets de vie et on parle pas de r\u00e9fugi\u00e9s ou de requ\u00e9rants d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:25:55 > 21:26:03) [86%] : \r\nAlors, dans un pays comme la Suisse Mauro pour le jazz qu'on ne serait pas pouvoir offrir mieux que les abris PC cette dignit\u00e9 d'en parler, donc voil\u00e0 a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:26:04 > 21:26:14) [91%] : \r\n\u00e9quitablement depuis que le le film a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9, on a une probl\u00e9matique \u00e9videmment majeur, moi, je suis entr\u00e9 en fonction au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2014 il y a eu cette explosion massive d'arriver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:26:14 > 21:26:24) [81%] : \r\nMais comme vous l'avez dit la ville il y a une urgence au d\u00e9but on a dur\u00e9, mais avec les moyens du bord, ces alli\u00e9s avec ces gens en extr\u00eame pr\u00e9carit\u00e9 puisqu'on ne peut pas leur proposer aux des choses mais bien s\u00fbr qu'on doit leur jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (21:26:24 > 21:28:28) [90%] : \r\nPosez autre chose bien s\u00fbr, c'est un probl\u00e8me c'est un probl\u00e8me que que le canton empoigne et et nous avons l'intention de construire massivement des logements mais il faut bien se rendent compte qu'un canton comme Gen\u00e8ve o\u00f9 le terrain constructible n'est pas n'est pas extensible, on peut pas non plus mettre en opposition les r\u00e9sidents avec les nouveaux arrivants, on a une population r\u00e9sidente qui cherche \u00e0 se lever, j'ai massivement si on commence \u00e0 faire une politique de construction pour les nouveaux arriv\u00e9s, vous allez voir la r\u00e9action donc il faut tenir compte politiquement aussi cette situation et les, les, les logements que l'on fait pour les nouveaux arrivants, \u00e7a peut \u00eatre aussi des r\u00e9fugi\u00e9s, il y a beaucoup d'maintenant personne qui arrive avec le statut de r\u00e9fugi\u00e9 et dont avec avec le droit de travailler, et c'est \u00e7a qui est important, et l'exemple que nous venons de voir est int\u00e9ressant : il suffit pas donner \u00e0 des gens \u00e0 toi et une assiette bien rempli, il faut leur donner autre chose faut le donner \u00e9videmment l'espoir de faire de cr\u00e9er quelque chose chez nous, comme l'a dit Monsieur Voiblet c'est vrai qu'on n'a pas int\u00e9r\u00eat non plus \u00e0 faire venir des, des, des personnes qui sont \u00e0 l'aide sociale, mais nous sommes aussi responsables du fait qu'il soit ensuite \u00e0 l'aide sociale, c'est une question d'int\u00e9gration s'il faut mettre imm\u00e9diatement en route et et c'est particuli\u00e8rement important dans le cadre de l'asile actuellement dont mon d\u00e9partement ce clip, on a des gens qui viennent ici quand on sait que plus de 50 pourcent restera restera chez nous si on attend 3 4 ans pour commencer une int\u00e9gration, ce sont des gens qui \u00e0 un moment donn\u00e9, seront d\u00e9cal\u00e9s par rapport \u00e0 d'autres pays et qui seront \u00e0 l'aide sociale, si par contre on met en valeur leur force de travail et leurs comp\u00e9tences, les Syriens en particulier viennent souvent chez nous avec des comp\u00e9tences professionnelles, si on arrive \u00e0 leur donner la 1\u00e8re chose c'est l'apprentissage de la langue qui est indispensable et ensuite les moyens d'exprimer leur capacit\u00e9 de travail, h\u00e9 bien on en fera des forces de travail, comme l'avait sous- entendu Madame Merkel dans une 1\u00e8re r\u00e9action en disant : mais ce sont les forces de travail je ne s'est rendu compte qu'elle a \u00e9t\u00e9 un peu d\u00e9pass\u00e9 par les \u00e9v\u00e9nements, g\u00e8re bien pas mais c'est vrai que la r\u00e9action premi\u00e8res \u00e9tait juste dans une Europe qui vieillit, nous avons besoin de force de travail, mais \u00e9videmment il faut leur donner les moyens et l'int\u00e9gration se r\u00e9ussit \u00e0 2 ans et l'\u00e9chec se paye tr\u00e8s durement adoub\u00e9s aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:28:28 > 21:28:46) [86%] : \r\nInt\u00e9gration Michel Cornil reportage qu'on vient de voir un Rosa, en voil\u00e0, elle ne parle pas encore fran\u00e7ais l'par l'espagnol il y a pas l\u00e0 vraiment quelque chose \u00e0 \u00e0 faire dans ce domaine aussi, pour que ces gens qui qui qui sont dans la grande pr\u00e9carit\u00e9 puissent justement faire ce pas mettre un pied devant l'autre est mont\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (21:28:46 > 21:29:20) [93%] : \r\nNaturellement, naturellement, et l\u00e0, la ville de Lausanne le fait je crois qu'il faut, il faut bien voir que comme j'ai dit tout \u00e0 l'heure, la plupart des personnes qui viennent dans les h\u00e9bergements d'urgence de la ville de Lausanne, ce sont des personnes qui ne s\u00e9journe que tr\u00e8s temporairement \u00e0 Lausanne qui tentent le coup certaines r\u00e9ussissent, on l'a vu dans l'exemple de Rosa et puis d'autres repartent dans leur pays, c'est donc pour celles qui qui r\u00e9ussissent \u00e0 d\u00e9crocher un un job.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (21:29:22 > 21:30:23) [88%] : \r\nD'ailleurs, le reportage le le montrait, c'est avec l'aide de la ville, qu'elle a pu aller plus loin et on a toute une s\u00e9rie de dispositifs dont le film \u00e9videmment ne ne ne peut pas parler, qui concerne ce sont des appartements d'urgence, les cours de 2 pour l'int\u00e9gration des cours de fran\u00e7ais, des cours de m\u00eame pour des personnes illettr\u00e9es, des cours d'alphab\u00e9tisation tout un dispositif qui est financ\u00e9 par la la ville de Lausanne et c'est vrai que l\u00e0 probablement que la ville de Lausanne est une des collectivit\u00e9s avec Gen\u00e8ve qui en fait le plus dans ce domaine-l\u00e0, et si le film permettez-moi encore juste de dire si ces cerises n'a pu \u00eatre \u00e0 Lausanne, c'est parce qu'il y a un dispositif \u00e0 Lausanne est-ce que la municipalit\u00e9 appelle de ses voeux parce que personne ne souhaite que des gens dorment dehors, c'est que cet effort soit un peu mieux partager \u00e0 l'avenir par d'autres collectivit\u00e9s, d'autres villes, juste et pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:30:23 > 21:30:28) [69%] : \r\nMaintenant tout Madame Madame le Madame Albert oui, moi, ce parti avait pris la les propos voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:30:28 > 21:31:16) [81%] : \r\nDe Monsieur, Cornu, c'est vrai que, aujourd'hui, les les villes sont le r\u00e9ceptacle de beaucoup de dysfonctionnements, c'est elle qui prennent en charge les plus pr\u00e9caires, les personnes les plus fragiles, m\u00eame sur un canton comme jamais avec malice que quand monsieur Paul via nous pensons que j'la ville de Gen\u00e8ve ne doit pas porter seul le l'espoir et le co\u00fbt li\u00e9 \u00e0 ces h\u00e9bergements et l'h\u00e9bergement, c'est que le sommet de Lasbordes parce que effectivement vous d\u00e9veloppons pourtant dispositif, que ce soit du logement, accompagn\u00e9 du logement rel\u00e8ve on essaie c'est sodium des projets programmes durables au niveau du jour parce que c'est vrai que le logement c'est le socle de passe pour pouvoir avoir un horizon, comme l'a dit monsieur Paul c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:31:16 > 21:31:23) [71%] : \r\nEn tout cas \u00e7a vous interview\u00e9 ce soir ne doit pas se contenter alors je ne sont \u00e0 ouvrir cette grosse l\u00e0 par le ma\u00eetre des personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (21:31:23 > 21:31:36) [88%] : \r\nAu chaud aujourd'hui dans la \u00e9coutez juste pour finir, il y a quand m\u00eame 1000 repas qui sont servis quotidiennement ce que sur la ville de Gen\u00e8ve, donc on voit bien qu'il y a une pauvret\u00e9, comme l'a dit Madame Marois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:31:36 > 21:31:58) [83%] : \r\nAlors par l'la bien compris comprend l'effort de de des 2 villes, on est content d'avoir vu Monsieur Potier Madame Albert totalement r\u00e9concili\u00e9s depuis les tensions autour des abris PC de l'\u00e9t\u00e9 dernier, nage diff\u00e9rentes Fernand Melgar, un mot avant qu'on entende encore nos nos nos nos 2 h\u00e9ros du film, on va dire, pendant la guerre, vous avez des contacts, on vient de voir Rosa vous avez des contacts avec d'autres si on voit dans le film.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:31:58 > 21:32:25) [82%] : \r\nR\u00e9guli\u00e8rement, ils sont devenus quoi, qui sont devenus ce qu'elles sont certainement Amadou et rentrer en Espagne, il travaille aujourd'hui en Espagne, il a tent\u00e9 sa chance ici, on voit, c'est un gar\u00e7on qui a droit, bah aujourd'hui travailler en Espagne tant bien que mal, on va pas dire que que tout va pour le mieux, et moi je suis, je suis heureux que c'est pas la diff\u00e9rence que que monsieur fait voit bien fait de dire, lui, peut venir lui peut parvenir, il faut donner la chance \u00e0 tout le monde, voil\u00e0 et c'est vrai que on peut donner un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (21:32:25 > 21:32:32) [76%] : \r\nOui, quand je ne peux parler mais on va pas rouvrir, on a pas voulu le d\u00e9bat avec vous un peu, mais ce que je suis tr\u00e8s heureux, c'est que, on va se calmer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (21:32:32 > 21:33:03) [90%] : \r\nOui, aussi, je suis tr\u00e8s heureux que ce film ouvre le d\u00e9bat et que je trouve, \u00e0 part quelques comptes sous la ceinture, je trouve que c'est un d\u00e9bat qui est qui est constructif et je suis tr\u00e8s heureux que que voil\u00e0, on puisse trouver des celui des solutions ensemble et dans le fond, c'est vrai que c'est c'est pas \u00e7a, mais en mettant tous un tout petit effort parce que c'est pas un grand effort on va pas dire que c'est quelque chose qui est qui est insurmontable, on peut dire, je r\u00e9p\u00e8te, il y a 150 ans ce pays alors partez aujourd'hui, disait encore bien on doit, on doit rendre un petit peu le le le l'appareil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:33:03 > 21:33:16) [80%] : \r\nMerci si Fernand Melgar messieurs Jos\u00e9 Miranda Daniel sec pour partez, vous partez \u00e0 la t\u00e2che pour pour longtemps Alasdair il signe, c'est que vous voyez travailler dans cet abri encore longtemps hein si oui pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (21:33:16 > 21:33:50) [83%] : \r\nJe pense que je vais faire encore cette ann\u00e9e l'ann\u00e9e prochaine, je pense que, au mois de mai, Domi 18 je vais lancer le du leste et puis donner \u00e7a \u00e0 une personne plus beaucoup plus, qui peut vous redire donnerez comme conseil, alors je lui donner des conseils, celle d'\u00eatre stricte d'\u00eatre et puis apr\u00e8s, lui dire : bah voil\u00e0 maintenant tu peux aller voir \u00e9tait tr\u00e8s personne parce que c'est une personne comme moi, il faut qu'on aille en raison en raison de beaucoup de monde pour pouvoir g\u00e9rer de heure du jour le moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (21:33:50 > 21:34:06) [73%] : \r\nDonc oui, il faut faire, s'il faut faire \u00e7a, il faut aller chez lui pas, il faut \u00e9claircir, j'ai un beau-fr\u00e8re quel \u00e2ge au ventre quoi vous t\u00e9l\u00e9phonez on ouvre la abri la vague la la roue rendement \u00e9tat qu'il faut vite all\u00e9e \u00e0 l'APC, on a alors il faut pr\u00e9senter ces personnes avec cette personne apr\u00e8s puisse donner de l'enthousiasme pour l'pour la monnaie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:34:06 > 21:34:20) [72%] : \r\nMerci de dire qu'il ne savait pas ce que j'aimerais encore tr\u00e8s rapidement et, au bout de Nielsen, je pr\u00e9f\u00e8re parler quand m\u00eame, je suis bien Ramda Jos\u00e9 Vieira, bien d'accord, continue ce qu'en 2018 sur l'aisance de Daniel c'est une avec grand plaisir, vous allez retourner ces prochains jours dans l'abri avec avec quel sentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (21:34:21 > 21:34:35) [84%] : \r\nEnfin moi j'ai toujours le m\u00eame sentiment : je suis hyper content qu'on puisse en parler pays d\u00e9battre un petit peu pour essayer de, qui a une prise de conscience, je dirais, populaire et puis apr\u00e8s, pour moi \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, du monde des gens se rendent compte, et puis qu'on puisse en parler d'endurance avec devant tout le monde, c'est une tr\u00e8s bonne chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (21:34:35 > 21:35:19) [89%] : \r\nMerci en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 l\u00e0, merci \u00e0 vous tous, on a \u00e9videmment aborder le sujet par un bout de de la lorgnette et on pourrait le faire encore longtemps, mais c'est int\u00e9ressant d'avoir ce d\u00e9bat apr\u00e8s le film de Fernand Melgar les je remercie \u00e9galement Ir\u00e8ne qui dirige unit\u00e9 des Docks, ici \u00e0 la RTS et avec qui nous avons mis sur pied cette soir\u00e9e la semaine prochaine, infrarouge arrive dans sa nouvelle case horaire rendez- vous d\u00e9sormais tous les mercredis d\u00e8s 21 heures 15 nous serons plut\u00f4t dans le programme et la semaine prochaine votation f\u00e9d\u00e9rale d\u00e9bat autour de l'initiative de mise en oeuvre sur le renvoi des criminels cette rang\u00e9e avec notamment la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga d'ici l\u00e0, belle fin de soir\u00e9e et au plaisir de vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T22:46:58Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1601489014", "excerpt": "T\u00e9moignages de Rosa et de sa fille Karen qui ont finalement trouv\u00e9 un logement apr\u00e8s avoir s\u00e9journ\u00e9 \u00e0 l'Abri PC Lausanne \"La Vall\u00e9e de la Jeunesse\".", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1601489003", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Jos\u00e9 Miranda, veilleur de nuit Abri PC Lausanne, Daniel Simecek, intendant Abri PC Lausanne, Fernand Melgar, r\u00e9alisateur suisse, Claude-Alain Voiblet, conseiller communal UDC de Lausanne, Esther Alder, maire de Gen\u00e8ve et cheffe du d\u00e9partement Coh\u00e9sion sociale et solidarit\u00e9, Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois en charge des affaires sociales, Michel Cornut, chef du service social de Lausanne, Ada Marra, conseill\u00e8re nationale socialiste vaudois et pr\u00e9sidente de la Fondation M\u00e8re Sofia. \n\nDessins humoristiques de Mix et Remix.", "id": "1489114", "visualThemes": ["D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1633096", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT022578", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-01F52D78-EC70-4F0B-9CA6-DE1C01AFA065", "internalArchiveId": "01F52D78-EC70-4F0B-9CA6-DE1C01AFA065", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-01-13T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Billette;Romain Caillet,chercheur et consultant sur les questions islamistes;Nicolas Kessler porte parole de la police cantonale bernoise;Marco Garcia Gonneau fondateur de la \u00ab Black Belt Patrol \u00bb;Manfred B\u00fchler, conseiller national bernois;Werner Luginb\u00fchl, conseiller aux Etats PBD bernois;Charlotte Chable, skieuse vaudoise\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(12/MULTI ATTENTAT ISTANBUL PAPIER) L'attaque a eu lieu tout pr\u00e8s de la Mosque\u00e9 bleue, l'un des monuments les plus visit\u00e9s... en d\u00e9but de matin\u00e9e... A l'heure de l'ouverture des mus\u00e9es... l'heure des files d'attente devant les monuments d'Istanbul... Bilan de cette attaque terroriste 10 morts, dont huit touristes allemands, un p\u00e9ruvien... 15 bless\u00e9s... \r\nUn attentats qui cible donc le tourisme, secteur cl\u00e9 de l'\u00e9conomie turque et qui intervient trois mois un double attentat suicide devant la gare d'Ankara... \r\nSur l'attentat d'Istambul, le pouvoir turc annonce que le kamikaze est un jeune syrien, qui aurait agi pour le compte de l'Etat islamique... \r\nMais d\u00e9sormais les regards se tournent aussi vers l'Etat turc... En a-t-il fait assez pour \u00e9viter l'attaque d'hier? A Istanbul, Alexandre Billette...\r\n(13/MULTI ATTENTAT ISTANBUL ITV CAILLET 1) La Turquie est donc bel et bien sur la liste des cibles potentielles de l'Etat Islamique... Pourquoi l'est-elle devenue? Nicolas Vultier a pos\u00e9 la question au chercheur et consultant sur les questions islamistes Romain Caillet... \r\n  MAG 28''\r\n(Iran, marines) L'Iran a intercept\u00e9 deux navires militaires am\u00e9ricains cette nuit... et les 10 marines qui \u00e9taient \u00e0 bord... \r\nLes Etats tentent de r\u00e9cup\u00e9rer leurs hommes... Qui sont toutefois en s\u00e9curit\u00e9 et en bonne sant\u00e9, selon la Maison Blanche... Les navires am\u00e9ricains sont accus\u00e9s d'\u00eatres entr\u00e9s dans les eaux territoriales iraniennes selon Th\u00e9h\u00e9ran... L'incident diplomatique tombe mal pour Barack Obama... Il vient \u00e9clipser son dernier discours avant le d\u00e9but de la campagne pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... Son discours sur l'Etat de l'Union... A savoir ses priorit\u00e9s pour sa derni\u00e8re ann\u00e9e de pr\u00e9sidence... \r\nUn incident aussit\u00f4t comment\u00e9 par les R\u00e9pulblicains, hostiles \u00e0 l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien... Pour les R\u00e9publicains \"l'Iran teste les limites de la d\u00e9termination de l'administration Obama\"...\r\n(D5/BE + ZH MILICES CONTRE AGRESSIONS SEXUELLES PAPIER INT) ***Apr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, des tr\u00e8s nombreuses plaintes pour agression sexuelles, dans la nuit du Nouvel An, l'id\u00e9e de la cr\u00e9ation de milices pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 en ville fait recette..\r\nDes bernois et des zurichois recrutentdes b\u00e9n\u00e9voles sur Facebook... Ils \u00e9crivent qu'il faut s'organiser avant que les villes suisses ne soient \u00e0 leur tour victimes. \r\nDes appels \u00e0 la cr\u00e9ation de milices citoyennes qui ne plaisent pas aux forces de l'ordre. Alain Arnaud .\r\n  MAG 1'33\r\n(D3/PORTRAIT D'ALBERT R\u00d6STI PAPIER INT) Albert R\u00f6sti\u00a0: un nom qu'on va entendre bien souvent encore... puisque c'est lui qui doit succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner \u00e0 la t\u00eate de l'UDC Suisse. \r\nUn nom sympathique et jovial, \u00e0 l'image de celui qui le porte. Mais il ne faudra pas s'y m\u00e9prendre\u00a0: Albert R\u00f6sti, c'est un UDC pur sucre... Portrait sign\u00e9 Alexandra Richard...\r\n  MAG 1'32\r\n(Vaud logement) D'avantage de logement \u00e0 des prix abordables... Les Vaudois en r\u00eavent... Ils devront encore patienter... Apr\u00e8s plusieurs mois de n\u00e9gociations, le Grand Conseil vaudois a d\u00e9cid\u00e9 hier de renvoyer le \"paquet logement\" au gouvernement. En cause: la difficult\u00e9 \u00e0 trouver un compromis sur ce dossier \u00e9pineux... Elabor\u00e9 par le Conseil d'Etat pour contrer l'initiative de l'Asloca \"Stop \u00e0 la p\u00e9nurie de logements\", ce tr\u00e8s controvers\u00e9 paquet de mesures n'est pas encore pr\u00eat de voir le jour...\r\n(11/GE MAH CONVENTION REVISEE PAPIER) A Gen\u00e8ve, \u00e0 quelques semaines de la votation sur l'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, la Ville revoit une convention... Celle qui lie le mus\u00e9e au m\u00e9c\u00e8ne Jean-Claude Gandur. \r\nCelle-ci faisait l'objet de nombreuses critiques de la part du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire. \r\nM\u00eame si certains points sont d\u00e9sormais clarifi\u00e9s, cette nouvelle mouture ne convainc toujours pas les opposants au projet, Mathieu Cupelin.\r\n  MAG 52''\r\n(19/MULTI CHUTE PETROLE BP DEGRAISSE) Les cours du p\u00e9trole n'en finissent plus de tomber... \r\nLe brut est pass\u00e9 hier sous le seuil des 30 dollars le barril, pour la premi\u00e8re fois depuis 12 ans... Une chute des cours de pr\u00e8s de 18 & depuis le d\u00e9but du mois... \r\nEt ce mouvement a \u00e9videmment des cons\u00e9quences sur les entreprises p\u00e9troli\u00e8res... BP va supprimer quatre mille postes d'ici 2017... Le groupe emploi 80 mille personnes dans le monde... A Londres, Catherine Ilic...\r\n(24/NOUVEL EPISODE SANCTIONS FIFA PAPIER) C'est un nouvel \u00e9pisode dans la saga FIFA... \r\nLa chambre d'instruction de la f\u00e9d\u00e9ration veut faire appel des huit ans de suspension prononc\u00e9s \u00e0 l'encontre de Seep Blater et Michel Platini... La chambre d'instruction avait requis la radiation \u00e0 vie...Elle est toujours convaincue que huit ans, ce n'est pas assez... Elle veut une peine plus s\u00e9v\u00e8re... Alain Th\u00e9voz...\r\n  MAG 49''\r\n(D4/CHARLOTTE CHABLE - MONTEE EN PUISSANCE D'UNE SLALOMEUSE PAPIER INT) En ski alpin, la Slovaque V\u00e9ronika Velez Zuzulova a remport\u00e9 hier soir le slalom de Flachau, en Autriche. \r\nLa meilleure Suissesse, Wendy Holdener, termine quatri\u00e8me, Michelle Gisin dixi\u00e8me...  \r\nLa Vaudoise Charlotte Chable, vingt-neuvi\u00e8me de la premi\u00e8re manche, a r\u00e9alis\u00e9 le quatri\u00e8me temps de la deuxi\u00e8me manche et prend le seizi\u00e8me rang final. \r\nPatrick D\u00e9l\u00e9troz... \u00e0 21 ans, elle confirme les espoirs plac\u00e9s en elle. \r\n   1'28''\r\nEt puis en hockey sur glace, en ligue A, victoire hier des Zurich Lions face \u00e0 Kloten 2 \u00e0 1... Lausanne s'est inclin\u00e9e devant Zoug, 2-0... En ligue B, Victoire de Vi\u00e8ge 5 \u00e0 1 face \u00e0 Ajoie... Et La Chaux de Fond a perdu contre Kangenthal 4 \u00e0 3... Et puis victoire de Red Ice face  Winterthour 5 \u00e03... \r\nEnfin en ligue des champions de hockey... En match aller, Davos a perdu 5 \u00e0 0 face au Fr\u00f6lunda G\u00f6teborg... La t\u00e2che s'annonce tr\u00e8s rude mardi prochain en Su\u00e8de en march retour...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Beaucoup de nuage encore aujourd'hui, avec de la neige le matin jusqu'en plaine, puis seulement dans les Pr\u00e9alpes en fin de matin\u00e9e... Des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper en plaine, m\u00eame si elles seront br\u00e8ve... Il y a encore des rafales de vent, sur le Plateau et en montagne... Temp\u00e9ratures... -1 \u00e0 4 degr\u00e9s, -9 \u00e0 2000 m\u00e8tres...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) RTS - Bulletin M\u00e9t\u00e9oSuisse de 5h du mercredi 13 janvier\r\nVersion 1\r\nR\u00e9sum\u00e9 :\r\nLe soleil brillera toujours par son absence ces prochains jours, mais les pr\u00e9cipitations marqueront\r\nune pause cet apr\u00e8s-midi et la nuit prochaine. L'ambiance restera franchement hivernale\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 jeudi 14 janvier 2016 et tendance\r\nLes giboul\u00e9es vont se poursuivre durant toute la matin\u00e9e, avec une limite de la neige voisine de 400\r\nm, puis cesser progressivement cet apr\u00e8s-midi. Le soleil tentera quelques perc\u00e9es, notamment au\r\npied du Jura ou encore en Valais central, mais sans aucune garantie. Il faudra se m\u00e9fier du verglas la\r\nnuit prochaine...\r\nPour demain jeudi, M\u00e9t\u00e9oSuisse pr\u00e9voit un ciel couvert avec des pr\u00e9cipitations reprenant en d\u00e9but\r\nde matin\u00e9e - g\u00e9n\u00e9ralement peu intenses - et une limite des chutes de neige qui remontera\r\nprovisoirement vers 500 \u00e0 600 m. Les temp\u00e9ratures resteront hivernales, comprises entre -1 et 4\u00b0\r\nen plaine, -2 et -8\u00b0 en moyenne montagne.\r\nLe reste de la semaine se caract\u00e9risera par un temps maussade et des chutes de neige\r\nquotidiennes, lesquelles cibleront principalement les Pr\u00e9alpes. Les temp\u00e9ratures maximales\r\npeineront quant \u00e0 elles \u00e0 d\u00e9passer le 0\u00b0 d\u00e8s samedi et il fera -12\u00b0 \u00e0 2000 m.\r\nAvis:\r\nRAS\r\nDes avis peuvent \u00eatre \u00e9mis en tout temps. En cas d'avis voir les d\u00e9tails sur le site www.meteosuisse.ch\r\n(16/DISCOURS OBAMA, EXTRAIT) \r\n(hockey sur glace...) \r\n(Gothard)", "durationSec": 862, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7392236", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-13T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-01-13T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7392255", "ece-7392236"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-01-20T11:53:31Z", "speechToTexts": ["20.01.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour, Blandine L\u00e9vite 10 morts, dont 8 Allemands 15 bless\u00e9s Istanbul frapp\u00e9e par le terrorisme est touch\u00e9e dans son coeur touristique, on l'entendra m\u00eame si un gouvernement islamiste est \u00e0 la t\u00eate de la Turquie, elle fait partie de la longue liste des cibles du groupe \u00c9tat islamique des milices en ville pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 des femmes apr\u00e8s Gen\u00e8ve, l'id\u00e9e fait son chemin \u00e0 Z\u00fcrich et \u00e0 Berne, les appels se multiplient sur les r\u00e9seaux sociaux, la police bernoise s'en inqui\u00e8te, elle estime que ces milices apporte plus de probl\u00e8mes qu'elles n'en r\u00e9solvent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [84%] :\r\nAvec sa lev\u00e9e laisse le v\u00e9lo en libre- service \u00e0 Paris en Suisse en 2009, sur le mod\u00e8le des \u00e9lites parisiens aujourd'hui le mod\u00e8le conna\u00eet de de s\u00e9rieux ok \u00e0 Gen\u00e8ve historique des projets de V\u00e9lib sont m\u00eame emp\u00eatr\u00e9 dans des recours devant la justice, alors est -ce le d\u00e9but de la fin duV.L.S. en Suisse, rendez- vous pour en parler dans un. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:46) [86%] :\r\nMerci portrait dans le journal Le aussi Albert Rushdie qui devrait succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner, \u00e0 la t\u00eate de l'UDC Albert Rush tient une bonhomie toute bernoise mais le fils de paysans de Kandersteg n'a de bernois que l'origine en termes de ligne politique, il est plut\u00f4t Z\u00fcrichois, l'attaque a eu lieu tout pr\u00e8s de la mosqu\u00e9e bleue, l'un des monuments les. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [90%] :\r\nPlus visit\u00e9s \u00e0 Istanbul, en d\u00e9but de matin\u00e9e hier \u00e0 Lourdes lors d'ouverture de mus\u00e9es, l'heure des files d'attente devant les monuments, bilan de cette attaque terroriste 10 morts dont 8 touristes allemands un p\u00e9ruvien 15 bless\u00e9s, un attentat qui cible donc, le tourisme, secteur cl\u00e9 de l'\u00e9conomie turque et qui intervient 3 mois apr\u00e8s un double attentat-suicide devant la gare d'Ankara sur l'attaque d'Istanbul, le pouvoir turc annonce que le kamikaze \u00e9tait un jeune syrien qui aurait agi pour le compte de l'\u00c9tat islamique mais d\u00e9sormais, les regards se tournent aussi vers l'\u00c9tat turc en a -t-il fait assez pour \u00e9viter l'attaque d'hier \u00e0 Istanbul, Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:43) [91%] :\r\nC'est un attentat qui met en lumi\u00e8re plusieurs faiblesses plusieurs lacunes de l'\u00c9tat turc d'abord la complaisance de ses services de renseignement avec certains \u00e9l\u00e9ments de l'\u00c9tat islamique alors que le kamikaze n'\u00e9tait pas connu encore moins suivie par les services turcs ensuite la porosit\u00e9 de ses fronti\u00e8res, puisque le jeune homme rentrait tout juste de Syrie, enfin l'absence de mesures s\u00e9curitaires, notamment dans les endroits sensibles comme peut l'\u00eatre le quartier de Soultana mettent reproche qui a \u00e9t\u00e9 imm\u00e9diatement adress\u00e9 au pouvoir turc d\u00e8s l'annonce de l'explosion, l'attentat du sultanat mettait un d\u00e9fi pour le gouvernement turc et aussi pour son \u00e9conomie avec une industrie touristique qui risquent de subir de plein fouet les cons\u00e9quences de cette attaque, les chancelleries s'occidentales ont d\u00e9j\u00e0 demand\u00e9 \u00e0 leurs ressortissants d'\u00e9viter les zones touristiques dans le pays, Alexandre Billette pour rtsinfo \u00e0 Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [93%] :\r\nNature, qui est donc bel et bien sur la liste des cibles potentielles de l'\u00c9tat islamique, alors pourquoi l'est -elle devenue Nicolas Vulser a pos\u00e9 la question au chercheur et consultant sur les questions islamistes Romain Caillet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:46) [89%] :\r\nLa Turquie et participe \u00e0 la coalition contre l'\u00c9tat islamique a men\u00e9 des frappes contre l'\u00c9tat islamique en Syrie et si une partie des peshmergas kurdes en Irak contre les d\u00e9tenus, donc tous ces \u00e9l\u00e9ments font que, effectivement, la Turquie d'Erdogan mais quand bien m\u00eame serait -elle dirig\u00e9e par un gouvernement islamiste et aujourd'hui \u00e0 de l'\u00c9tat islamique de plus finalement de de stagnation qui combat un peu tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [95%] :\r\nL'Iran a intercept\u00e9 2 navires militaires am\u00e9ricains cette nuit et les 10 marines qui \u00e9taient \u00e0 bord. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [95%] :\r\nLes \u00c9tats tentent de r\u00e9cup\u00e9rer leurs hommes qui sont toutefois en s\u00e9curit\u00e9 et en bonne sant\u00e9, selon la Maison Blanche, les navires am\u00e9ricains sont accus\u00e9s d'\u00eatre entr\u00e9s dans les eaux territoriales iraniennes selon T\u00e9h\u00e9ran l'incident diplomatique tombe mal pour Barack Obama, il vient \u00e9clipser son dernier discours avant le d\u00e9but de la campagne pour la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, discours sur l'\u00e9tat de l'Union, \u00e0 savoir ses priorit\u00e9s pour sa derni\u00e8re ann\u00e9e de pr\u00e9sidence, un incident qui a \u00e9t\u00e9 aussit\u00f4t comment\u00e9e par les r\u00e9publicains, hostiles \u00e0 l'accord sur le nucl\u00e9aire iranien pour eux l'Iran teste les limites de la d\u00e9termination de l'administration Obama. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:56) [93%] :\r\nApr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements de Cologne, en Allemagne, de tr\u00e8s nombreuses plaintes pour agressions sexuelles, dans la nuit du nouvel an, l'id\u00e9e de la cr\u00e9ation de milices pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 en ville fait recette. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:06) [94%] :\r\nDes bernois et des Z\u00fcrichois recrute des b\u00e9n\u00e9voles sur Facebook, ils \u00e9crivent qu'il faut s'organiser avant que les villes suisses ne soient \u00e0 leur tour victimes des appels \u00e0 la cr\u00e9ation de milices citoyennes qui ne plaisent pas aux forces de l'ordre, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:19) [90%] :\r\nUn pour tous, tous pour un, Berne veillent au grain, voil\u00e0 comment on pourrait traduire le titre de cette page Facebook elle recherche des b\u00e9n\u00e9voles sp\u00e9cialistes en s\u00e9curit\u00e9 en contr\u00f4lant gestion du groupe mais tout doit se faire sur une base non violente en \u00e9troite collaboration avec la police, \u00e9crivent les animateurs jusqu'ici anonyme, la police cantonale bernoise, justement, n'a pas encore \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 son porte- parole Nicolas Kessler estime que les patrouilles citoyennes am\u00e8ne plus de probl\u00e8mes qu'ils n'en r\u00e9solvent. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:47) [91%] :\r\nUn certain courage civil et demand\u00e9 \u00e0 la population, cela est clair, cependant il faut faire attention lors d'une patrouille citoyenne de nuit par exemple dans les rues de Berne si tout \u00e0 coup, vous devez faire face \u00e0 des cambrioleurs ou \u00e0 des criminels, on ne savait pas non plus comment ils vont r\u00e9agir, est ce qu'ils sont arm\u00e9s \u00e0 ce qu'ils vont vous attaquer, raison pour laquelle nous conseillons d'abord d'appeler la police de noter le maximum de d\u00e9tails et de laisser les professionnels \u00e0 r\u00e9agir, de ne surtout pas intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:15) [88%] :\r\nLes patrouilles citoyennes sont un maillon compl\u00e9mentaire au travail de la police, c'est Marco Garcia Gonnot qu'il dit, fondateur de la Black Belt Patrol actif depuis 2 ans dans les rues de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:26) [82%] :\r\nUne patrouille citoyenne contre les personnes comp\u00e9tentes comme elle est d\u00e9j\u00e0 sur place le soir Le Parisien dimanche, qu'elle conna\u00eet un peu les acteurs, les jeunes oui niveau communal permettrait de pouvoir transmettre le relais, les commissaires de police comp\u00e9tente, mais en aucun cas de se substituer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:40) [92%] :\r\nEt de pr\u00e9ciser que ces patrouilles genevoise n'ont rien \u00e0 voir avec les r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements en Allemagne Marco Garcia Gonnot estime qu'il faut se m\u00e9fier de ces appels lanc\u00e9s \u00e0 chaud, sous le coup de l'\u00e9motion propice \u00e0 toutes sortes d'amalgames et de d\u00e9rapage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [91%] :\r\nAlbert, un nom que l'on va entendre bien souvent encore puisque c'est lui qui doit succ\u00e9der \u00e0 Toni Brunner, \u00e0 la t\u00eate de l'UDC suisse un nom sympathique et jovial, \u00e0 l'image de celui qui le porte, mais il ne faudra pas si m\u00e9prendre, Albert, c'est un UDC pur sucre portrait sign\u00e9 Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:11) [85%] :\r\nSi le ton est mesur\u00e9e Albert Rusty n'est pas un mod\u00e9r\u00e9 son profil Smartvote et l'\u00e9chelle politique de s'Soto moi ne laissent aucun doute il s'inscrit dans la ligne de son parti, comme le confirme son coll\u00e8gue, Manfred B\u00fchler, conseiller national bernois lui aussi. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:06:25) [89%] :\r\nAlbert, ce qui est un un UDC pur sucre, il sur la ligne, je dirais les global du parti sur les dossiers importants, il sait les d\u00e9fendre avec conviction, mais l\u00e0 aussi ce c\u00f4t\u00e9 je dirais plus gros peut-\u00eatre un peu plus bernois dans le sens positif du terme qui qui me pla\u00eet \u00e9videmment particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:44) [82%] :\r\nLe bon bernois Albert, il a d'ailleurs grandi \u00e0 Kandersteg comme Adolfo Guy mais c'\u00e9tait la les l'bernoise de l'UDC les agriculteurs mod\u00e9r\u00e9 n'existe plus, ceux -l\u00e0 sont pass\u00e9s au PBD, beaucoup auraient imagin\u00e9 Albert roesti faire ce pas, \u00e0 l'image du conseiller aux \u00e9tats PBD bernois Werner Login Bull qui le conna\u00eet depuis plus de 15 ans et la vue s'orienter de plus en plus \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:07:06) [80%] :\r\nEn ce moment -l\u00e0, d\u00e9j\u00e0, monsieur, ce qui \u00e9tait un long m\u00eame nuancer qui argumente bien mais dans cette position et l'en tout cas pas une McLaren, j'ai eu toujours l'impression, c'\u00e9tait aussi un homme ouvert, un homme lib\u00e9ral et je constate que beaucoup a chang\u00e9, il est beaucoup plus \u00e0 droite aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:28) [90%] :\r\nUn UDC pur et dur sur le fond mais plus gros sur la forme, c'est peut-\u00eatre le profil r\u00eav\u00e9 pour s'entendre avec le camp bourgeois au Parlement et un bernois qui ma\u00eetrisent le fran\u00e7ais contrairement \u00e0 Toni Brunner id\u00e9ale pour partir \u00e0 la conqu\u00eate de l'Ouest, grande ambition de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:44) [96%] :\r\nDavantage de logements \u00e0 des prix abordables les Vaudois en r\u00eavent, ils devront encore patient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:49) [95%] :\r\nApr\u00e8s plusieurs mois de n\u00e9gociations, le Grand Conseil Vaudois a d\u00e9cid\u00e9 hier de renvoyer le paquet logement au gouvernement en cause la difficult\u00e9 \u00e0 trouver un compromis sur ce dossier \u00e9pineux, \u00e9labor\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat pour contrer l'initiative de l'Asloca Stop \u00e0 la p\u00e9nurie de logements ce tr\u00e8s controvers\u00e9 paquet de mesures n'est pas encore pr\u00e8s de voir le jour \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 quelques semaines de la votation sur l'agrandissement du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, la Ville revoit une convention, celle qui lie le mus\u00e9e au m\u00e9c\u00e8ne Jean-Claude Gandur celle -ci fait l'objet de nombreuses critiques de la part du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, m\u00eame si certains points sont d\u00e9sormais clarifi\u00e9s, cette nouvelle mouture ne convainc toujours pas les opposants au projet Mathieu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:27) [92%] :\r\nC'est un des principaux arguments avanc\u00e9s contre le projet de r\u00e9novation et d'extension du Mus\u00e9e d'art et d'histoire, le partenariat sign\u00e9 entre la ville et la Fondation du m\u00e9c\u00e8ne Jean-Claude Gandur serait trop favorable \u00e0 ce dernier, le magistrat Sami Kanaan avait lui- m\u00eame admis que la convention devait \u00eatre clarifi\u00e9e, c'est d\u00e9sormais chose faite, le nom de 40 millions venant du m\u00e9c\u00e8ne et le Partenariat culturel avec sa fondation sont d\u00e9sormais explicit\u00e9 dans des clauses distinctes d'autres points sont repr\u00e9ciser en faveur de la ville, comme le partage des recettes li\u00e9es aux expositions ou aux produits d\u00e9riv\u00e9s, pas suffisant toutefois pour faire d\u00e9sarmer le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire qui justement avait agend\u00e9 sa conf\u00e9rence de presse pour ce matin m\u00eame ses opposants, ironise ainsi sur la date choisie pour annoncer la r\u00e9vision de la convention sur le fond, ils ne sont pas convaincus par les nouveaux garde- fous, certains pourraient m\u00eame demander l'annulation du scrutin puisque le texte de la convention a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:20) [97%] :\r\nLes cours du p\u00e9trole n'en finissent plus de tomber le brut est pass\u00e9 hier sous le seuil des 30 dollars le baril pour la 1\u00e8re fois depuis 12 ans, une chute des cours de pr\u00e8s de 18 pourcent depuis depuis le d\u00e9but du mois et ce mouvement a \u00e9videmment des cons\u00e9quences sur les entreprises p\u00e9troli\u00e8res BP va supprimer 4000 postes d'ici 2017, le groupe emploie 80000 personnes dans le monde, \u00e0 Londres, Catherine Ilic. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:43) [93%] :\r\nLe d\u00e9clin du prix du p\u00e9trole a eu un impact significatif sur la sant\u00e9 financi\u00e8re des grands acteurs de l'industrie forc\u00e9es de r\u00e9duire leurs co\u00fbts et investissements BP n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e, sa production est en recul \u00e0 peu pr\u00e8s partout, notamment en mer du Nord, o\u00f9 le co\u00fbt d'extraction est l'un des plus \u00e9lev\u00e9s au monde, l'entreprise taille donc dans ses effectifs en supprimant 4000 emplois dans sa division production dont 600 en Ecosse, ce n'est pas sa premi\u00e8re cure d'amaigrissement, le g\u00e9ant britannique par le co\u00fbt astronomique de la mar\u00e9e noire avait d\u00e9j\u00e0 biff\u00e9, l'ann\u00e9e derni\u00e8re 4000 emplois le groupe assure toutefois qu'il compte bien rester actifs en Mer du Nord, qu'il est en train d'investir plusieurs milliards de livres dans cette r\u00e9gion, mais beaucoup d'analystes estiment que les conditions risquent encore de se d\u00e9t\u00e9riorer avec l'arriv\u00e9e prochaine du p\u00e9trole iranien, dans un march\u00e9 d\u00e9j\u00e0 satur\u00e9, Catherine Ilic, rtsinfo Londres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [98%] :\r\nEt voici un nouvel \u00e9pisode dans la saga FIFA. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:41) [92%] :\r\nLa chambre d'instruction de la f\u00e9d\u00e9ration veut faire appel d\u00e8s 8 ans de suspension prononc\u00e9e \u00e0 l'encontre de Sepp Blatter et Michel Platini, la chambre d'un secret d'instruction avait requis la radiation \u00e0 vie, elle est toujours convaincue que 8 ans ce n'est pas assez, elle veut une peine plus s\u00e9v\u00e8re Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:58) [90%] :\r\nCet appel surviendrait alors que le pr\u00e9sident d\u00e9missionnaire de la FIFA et le pr\u00e9sident de l'UEFA sont tout m\u00eame intervenus ou vont intervenir pour tenter de faire lever leur suspension apr\u00e8s avoir re\u00e7u les motivations, la charge de corruption n'avait pas \u00e9t\u00e9 retenu par le tribunal interne de la FIFA, en revanche, Blatter et Platini avait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 coupable d'abus de position de conflit d'int\u00e9r\u00eats et de gestion d\u00e9loyale la justice interne de l'instance supr\u00eame est compos\u00e9e de 2 organes : la chambre d'instruction les enqu\u00eateurs procureur qui avait requis la radiation \u00e0 vie et la chambre de jugement qui avait prononc\u00e9 une suspension plus cl\u00e9mentes de 8 ans, l'appel de la Chambre d'Instruction signifierait que les juges instructeurs de la FIFA, consid\u00e8rent que la corruption qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 des charges retenues doit toujours \u00eatre prise encore. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:47) [82%] :\r\nEn ce qui alpin la slovaque V\u00e9ronika Zuzulova a remport\u00e9 hier soir le slalom de Flora 7 en Autriche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:53) [92%] :\r\nLa meilleure Suissesse Wendy Holdener termine termine 4\u00e8me Michel 10\u00e8me 10\u00e8me la Vaudoise, Charlotte Chable, vingt-neuvi\u00e8me de la premi\u00e8re manche, a r\u00e9alis\u00e9 le 4\u00e8me temps de la 2\u00e8me manche et prend le seizi\u00e8me rang final Patrick D\u00e9l\u00e9troz \u00e0 21 ans, elle confirme les espoirs plac\u00e9s en elle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [93%] :\r\nLa Vaudoise a marqu\u00e9 le monde du slalom le 5 janvier dernier \u00e0 Santa-Catarina 2\u00e8me de la 1\u00e8re manche, elle \u00e9tait en mesure de confirmer ce r\u00e9sultat jusqu'\u00e0 4 portes de l'arriv\u00e9e et puis la faute, hier soir, elle prenait son 11\u00e8me d\u00e9part en Coupe du monde et elle sait quel est le chemin \u00e0 parcourir pour tenter de s'installer dans l'\u00e9lite mondiale du slalom tout d'abord marqu\u00e9 des points pour b\u00e9n\u00e9ficier de meilleurs num\u00e9ros de dossard et donc de meilleures conditions de piste. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:12:33) [86%] :\r\nJ'ai fait pas mal de sorties de piste saison, donc je suis toujours \u00e0 la limite de rester dans les 30 de sortir dans les 30 ce qu'il faudrait vraiment que je marque des points pour essayer d'avancer un petit peu mais apr\u00e8s ce qui et puis finir 25\u00e8me on marque seulement, c'est m\u00eame pas combien de points5,6 points, \u00e7a sert \u00e0 rien non plus, c'est pas \u00e7a qui va me faire avancer dans la liste, je pense qu'il faut plut\u00f4t attaqu\u00e9 parce que c'est en maths, enfin moi c'est quand j'attaque et quand je vais sur l'avant, quand je vais vraiment essayer du jeu, ce qui \u00e9vite sinon j'arrive pas, ce qui est donc je pense qu'il faut continuer sur ce que j'ai fait au d\u00e9but jusqu'\u00e0 maintenant et puis peut-\u00eatre quelques passages tire un tout petit peu souvent pour passer, mais il faut en tout cas pas freiner toute la Manche c'est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:18) [92%] :\r\nSavoir ma\u00eetriser sa fougue, trouver le bon dosage entre attaque prudence des \u00e9l\u00e9ments qui s'acquiert avec l'exp\u00e9rience, il a fallu une quinzaine de courses de Coupe du monde \u00e0 Mikaela Shiffrin, la surdou\u00e9e am\u00e9ricaine pour s'installer au sommet de la hi\u00e9rarchie du slalom, Charlotte Chable, fait partie de cette g\u00e9n\u00e9ration qui ne se contente plus d'une bonne 15\u00e8me place et qui se donne les moyens de faire mieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:38) [87%] :\r\nEt puis, hockey sur glace en ligue 1 victoire hier des Z\u00fcrich l'alliance face \u00e0 Kloten 2 \u00e0 1 Lausanne s'est inclin\u00e9 devant tous 2 0 en ligue B Victoire de Vi\u00e8ge face \u00e0 Ajoie, La Chaux-de-Fonds a perdu contre l'emm\u00e8ne et victoire de Red AS face \u00e0 Winthertour enfin, Ligue des champions de hockey sur glace, en match aller, Davos a perdu 5 \u00e0 0 face \u00e0 G\u00f6teborg, la t\u00e2che s'annonce tr\u00e8s rude, mardi prochain, en Su\u00e8de, en match retour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:03) [91%] :\r\nMerci Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal beaucoup de nuages encore aujourd'hui avec de la neige ce matin jusqu'en plaine, puis seulement dans les Pr\u00e9alpes en fin de matin\u00e9e, des \u00e9claircies vont aussi se d\u00e9velopper en plaine, m\u00eame si elles seront br\u00e8ve, il y aura encore pas mal de rafales de vent sur le plateau, ainsi qu'en montagne, temp\u00e9ratures, moins 1 plus 4 mois 9 \u00e0 2000 m\u00e8tres. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-01-13T05:57:15Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}