{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=350&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=375&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=325&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-E8B90B1A-E921-44B8-90FC-5D3F84B3570B", "internalArchiveId": "E8B90B1A-E921-44B8-90FC-5D3F84B3570B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Hauert et Christian Favre", "publicationDate": "2016-10-10T00:00:00Z", "summary": "DEV1 Une initiative pour se d\u00e9barrasser des entreprises qui \"mettent en jeu l'image de la Suisse\"\r\nForte de 120'000 signatures, l'initiative \"Pour des entreprises responsables\" d\u00e9pos\u00e9e lundi impose aux soci\u00e9t\u00e9s d'analyser les risques sur les droits de l'homme et l'environnement de leurs activit\u00e9s et celles de leurs filiales et sous-traitants. Interview de Dick Marty, copr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative.\r\nDEV2 Dick Marty: \"On est en train de d\u00e9truire le fonctionnement de notre d\u00e9mocratie\"\r\nOppos\u00e9 en son temps \u00e0 la validation de l'initiative UDC contre l'immigration de masse, l'ex-conseiller aux Etats PLR Dick Marty estime que l'application \"light\" du Conseil national viole la volont\u00e9 populaire. Il plaide pour une application stricte, et que le peuple se rende lui-m\u00eame compte des cons\u00e9quences.\r\nDEV3 Les cons\u00e9quences de la politisation des juges pour migrants d\u00e9battues\r\nUne demandeur d'asile d\u00e9bout\u00e9 \u00e0 trois fois plus de chance de voir son recours admis devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral (TAF) si c'est un juge de gauche que si c'est un juge issu d'un parti bourgeois, selon une enqu\u00eate publi\u00e9e ce lundi. D\u00e9bat entre Bernard Bertossa, ancien procureur du canton de Gen\u00e8ve, et Marco Borghi, professeur \u00e9m\u00e9rite de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\nDEV4 La gauche de la gauche s'engage contre l'interdiction de mendier dans le canton de Vaud\r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum va \u00eatre lanc\u00e9 contre l'interdiction de mendier, d\u00e9cid\u00e9e r\u00e9cemment par le Grand Conseil. Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, compos\u00e9 de diverses organisations d'entraide et de partis politiques de gauche, d\u00e9nonce une violation de la dignit\u00e9 humaine. Interview de Romain Pilloud, porte-parole des Jeunes socialistes vaudois.\r\nDEV5 Semaine cruciale pour les candidats Les R\u00e9publicains en France\r\nLe premier des trois d\u00e9bats organis\u00e9s entre les candidats \u00e0 la primaire de la droite et du centre en vue de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aura lieu ce jeudi soir en France. Selon les derniers sondages, Alain Jupp\u00e9 creuserait l'\u00e9cart avec Nicolas Sarkozy avant le premier tour.\r\nDEV6 Francois Lenglet d\u00e9nonce l'incons\u00e9quence des hommes politiques fran\u00e7ais\r\nL'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Lenglet publie \"Tant pis, nos enfants paieront\" (Editions Albin Michel, 2016). Son ouvrage s'attaque \u00e0 l'incons\u00e9quence des responsables politiques fran\u00e7ais, et d\u00e9nonce leur propension \u00e0 charger les g\u00e9n\u00e9rations futures. Son interview.\r\nDEV7 L'\"helv\u00e9tisation\" des noms \u00e9trangers, un moyen pour \u00e9chapper \u00e0 la discrimination?\r\nAuparavant assez restrictifs face \u00e0 ce genre de demande, grandissante en Suisse, les cantons se montrent aujourd'hui plus souples. D\u00e9bat entre Albana Krasniqi, membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations (CFM), directrice de l'Universit\u00e9 populaire albanaise de Gen\u00e8ve, et Rosita Fibbi, chercheuse au Forum des migrations de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n* Infotrafic: 18:59:41-18:59:57 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Hauert et Christian Favre BH 18h\r\nL'initiative populaire pour des multinationales responsables a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e ce matin, munie de 120'000 paraphes, \u00e0 la Chancellerie f\u00e9d\u00e9rale. Le texte impose aux soci\u00e9t\u00e9s d'analyser les risques d'atteintes aux droits humains et \u00e0 l'environnement li\u00e9s \u00e0 leurs activit\u00e9s ainsi qu'\u00e0 celles de leurs filiales et sous-traitants. Elles doivent aussi prendre des mesures pour y rem\u00e9dier et rendre compte publiquement de leur analyse et des mesures adopt\u00e9es. L'initiative est port\u00e9e par une association de 80 organisations de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Parmi elles figurent notamment Greenpeace, Amnesty International, l'Union syndicale suisse et Unia.\r\nUn comit\u00e9 d'associations et de partis de gauche lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi vaudoise interdisant la mendicit\u00e9. Il appelle les partis de gauche et du centre \u00e0 soutenir sa d\u00e9marche. Fin septembre, le Grand Conseil a accept\u00e9 \u00e0 une courte majorit\u00e9 la proposition de l'UDC d'interdire la mendicit\u00e9 dans le canton de Vaud. Suite \u00e0 la d\u00e9cison prise \u00e0 Gen\u00e8ve, l'interdiction de l'aum\u00f4ne fait l'objet d'une proc\u00e9dure devant la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme. Les juges de Strasbourg devraient se prononcer dans un d\u00e9lai de deux \u00e0 trois ans.\r\nL'Organisation suisse d'aide aux r\u00e9fugi\u00e9s s'est rendue \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 C\u00f4me et Chiasso afin de se faire une id\u00e9e de la situation sur place et d'analyser la situation juridique. L'OSAR identifie un besoin d'agir sur la pratique des renvois et exige l'arr\u00eat imm\u00e9diat des renvois de mineurs non accompagn\u00e9s. L'organisation estime que la majeure partie des probl\u00e8mes identifi\u00e9s n'incombe pas au Corps des gardes-fronti\u00e8re mais \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et aux autorit\u00e9s cantonales \u00e0 Bellinzone. Pour elle, il est primordial que les \u00eatres humains qui cherchent protection en Suisse aient acc\u00e8s \u00e0 la proc\u00e9dure d'asile suisse et que le respect de leurs droits soit garanti \u00e0 tout moment.\r\nAu terme de 48 heures de chasse \u00e0 l'homme, la police allemande a mis la main aujourd'hui sur un r\u00e9fugi\u00e9 syrien soup\u00e7onn\u00e9 de pr\u00e9parer un attentat pour le compte du groupe \u00c9tat islamique. Trois syriens l'avaient d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la police. Cette affaire a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur un contr\u00f4le accru des demandeurs d'asile arriv\u00e9s par centaines de milliers en Allemagne. Mais, les conditions de son interpellation \u00e0 Leipzig ont aussi donn\u00e9 des arguments \u00e0 ceux qui refusent de voir en tout r\u00e9fugi\u00e9 une menace potentielle.\r\nLa Gr\u00e8ce a fait les r\u00e9formes n\u00e9cessaires. Ces changements ouvrent la voie au d\u00e9boursement d'une nouvelle tranche d'aide de plus de 3 milliards de francs. C'est ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 aujourd'hui le commissaire europ\u00e9en aux affaires \u00e9conomiques. Le versement de ce montant \u00e9tait conditionn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alisation de quinze r\u00e9formes qui ont toutes \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9es, selon Pierre Moscovici. Parmi elles, figurent des avanc\u00e9es sur les privatisations, le march\u00e9 de l'\u00e9nergie et la cr\u00e9ation d'une autorit\u00e9 ind\u00e9pendante pour surveiller les revenus publics.\r\nPlusieurs milliers d'enseignants ont manifest\u00e9 aujourd'hui \u00e0 travers la Pologne pour protester contre une r\u00e9forme du syst\u00e8me d'enseignement men\u00e9e par le gouvernement conservateur et qui selon eux pourrait supprimer plusieurs milliers d'emplois. L'actuel syst\u00e8me d'\u00e9ducation en Pologne est \u00e0 trois niveaux: \u00e9cole primaire, coll\u00e8ge et lyc\u00e9e. Le gouvernement conservateur de Droit et Justice pr\u00e9voit de le remplacer par un autre, \u00e0 deux \u00e9tapes, en liquidant les coll\u00e8ges. Les enseignants protestaient \u00e9galement contre la r\u00e9forme profonde des programmes d'enseignement, centr\u00e9s davantage, selon eux, sur des \"valeurs patriotiques\".\r\nLe ciel restera nuageux avec quelques averses \u00e9parses sur le Jura et les Pr\u00e9alpes. Demain, onn aura droit \u00e0 quelques bancs nuageux le matin en plaine, sinon le temps sera assez ensoleill\u00e9. La bise sera plus soutenue, avec des rafales assez fortes sur le bassin l\u00e9manique. De 3 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, le mercure montera jusqu'\u00e0 10, 12 degr\u00e9s l'apr\u00e8s-midi.", "durationSec": 3598, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8060603", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Forum du 10.10.2016", "Forum / FOR_2016-10-10T18:00:00_forum", "Forum du 10.10.2016", "L'\"helv\u00e9tisation\" des noms \u00e9trangers, un moyen pour \u00e9chapper \u00e0 la discrimination? / FOR_2016-10-10T18:12:00_developpement-7", "Francois Lenglet d\u00e9nonce l\u2019incons\u00e9quence des hommes politiques fran\u00e7ais / FOR_2016-10-10T18:10:00_developpement-6", "La gauche de la gauche s\u2019engage contre l\u2019interdiction de mendier dans le canton de Vaud / FOR_2016-10-10T18:06:00_developpement-4", "Semaine cruciale pour les candidats Les R\u00e9publicains en France / FOR_2016-10-10T18:08:00_developpement-5", "Les cons\u00e9quences de la politisation des juges pour migrants d\u00e9battues / FOR_2016-10-10T18:04:00_developpement-3", "Dick Marty: \"On est en train de d\u00e9truire le fonctionnement de notre d\u00e9mocratie\" / FOR_2016-10-10T18:02:00_developpement-2", "Une initiative pour se d\u00e9barrasser des entreprises qui \"mettent en jeu l\u2019image de la Suisse\" / FOR_2016-10-10T18:00:00_developpement-1", "D\u00e9bat / FOR_2016-10-10T18:24:00_debat", "D\u00e9veloppement 8 / FOR_2016-10-10T18:14:00_developpement-8", "D\u00e9veloppement 10 / FOR_2016-10-10T18:18:00_developpement-10", "D\u00e9veloppement 11 / FOR_2016-10-10T18:20:00_developpement-11", "D\u00e9veloppement 9 / FOR_2016-10-10T18:16:00_developpement-9", "D\u00e9veloppement 12 / FOR_2016-10-10T18:22:00_developpement-12", "Forum / FOR_2016-10-10T18:00:00_forum"], "alternativeSummary": ["Auparavant assez restrictifs face \u00e0 ce genre de demande, grandissante en Suisse, les cantons se montrent aujourd'hui plus souples. D\u00e9bat entre Albana Krasniqi, membre de la Commission f\u00e9d\u00e9rale des migrations (CFM), directrice de l'Universit\u00e9 populaire albanaise de Gen\u00e8ve, et Rosita Fibbi, chercheuse au Forum des migrations de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "L'\u00e9conomiste fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Lenglet publie \"Tant pis, nos enfants paieront\" (Editions Albin Michel, 2016). Son ouvrage s'attaque \u00e0 l\u2019incons\u00e9quence des responsables politiques fran\u00e7ais, et d\u00e9nonce leur propension \u00e0 charger les g\u00e9n\u00e9rations futures. Son interview.", "Un r\u00e9f\u00e9rendum va \u00eatre lanc\u00e9 contre l'interdiction de mendier, d\u00e9cid\u00e9e r\u00e9cemment par le Grand Conseil. Le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire, compos\u00e9 de diverses organisations d'entraide et de partis politiques de gauche, d\u00e9nonce une violation de la dignit\u00e9 humaine. Interview de Romain Pilloud, porte-parole des Jeunes socialistes vaudois.", "Le premier des trois d\u00e9bats organis\u00e9s entre les candidats \u00e0 la primaire de la droite et du centre en vue de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle aura lieu ce jeudi soir en France. Selon les derniers sondages, Alain Jupp\u00e9 creuserait l\u2019\u00e9cart avec Nicolas Sarkozy avant le premier tour.", "Une demandeur d'asile d\u00e9bout\u00e9 \u00e0 trois fois plus de chance de voir son recours admis devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral (TAF) si c'est un juge de gauche que si c'est un juge issu d'un parti bourgeois, selon une enqu\u00eate publi\u00e9e ce lundi. D\u00e9bat entre Bernard Bertossa, ancien procureur du canton de Gen\u00e8ve, et Marco Borghi, professeur \u00e9m\u00e9rite de droit public \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.", "Oppos\u00e9 en son temps \u00e0 la validation de l\u2019initiative UDC contre l\u2019immigration de masse, l'ex-conseiller aux Etats PLR Dick Marty estime que l'application \"light\" du Conseil national viole la volont\u00e9 populaire. Il plaide pour une application stricte, et que le peuple se rende lui-m\u00eame compte des cons\u00e9quences.", "Forte de 120'000 signatures, l'initiative \"Pour des entreprises responsables\" d\u00e9pos\u00e9e lundi impose aux soci\u00e9t\u00e9s d'analyser les risques sur les droits de l'homme et l'environnement de leurs activit\u00e9s et celles de leurs filiales et sous-traitants. Interview de Dick Marty, copr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative."], "variantIds": ["ece-8060615", "ece-8060606"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:58Z", "webPublicationDate": "2016-10-10T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Blasco, Maria", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-78C0FA9D-98F6-424D-8739-8CB31FF89CCB", "internalArchiveId": "78C0FA9D-98F6-424D-8739-8CB31FF89CCB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La revue de presse al\u00e9manique", "publicationDate": "2016-10-09T00:00:00Z", "summary": "La presse al\u00e9manique dominicale s'int\u00e9resse particuli\u00e8rement au nucl\u00e9aire, aux nombres d'usagers des transports et \u00e0 l'homme d'affaire \u00e9gyptien Samih Sawiris.\r\n\r\n* * La revue de presse al\u00e9manique 12h30: Revue de presse Della pietra\r\nOn reste en Suisse pour parcourir les journaux parus ce dimanche. \r\nNicole Della Pietra, vous avez lu pour nous la presse al\u00e9manique. \r\nIl y est notamment... question... de nucl\u00e9aire. \r\noui, l'avenir appartiendra-t-il au nucl\u00e9aire, demande la NZZ am Sonntag. En Chine, aux Etats-Unis, aux Canada, des chercheurs d\u00e9veloppent une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de centrales, aux d\u00e9chets nettement moins radioactifs.\u00a0\r\nEt le journal de dresser le portrait de ce milliardaire suisse, Daniel Aegerter, qui croit et entre dans la campagne avec sa fondation \u00ab\u00a0Energy for Humanity\u00a0\u00bb en vue du 27 novembre, pour barrer la route \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire.\r\nEt dans le Sonntagsblick: la fin du nucl\u00e9aire va grever le budget des familles \u00e0 raison de 3'200 frs par m\u00e9nage, affirme une UDC alarmiste. Un mensonge, clame le journal. L'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9nergie, l'Ofen, a \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de r\u00e9agir.\u00a0\r\nEt alarmisme aussi avec cette image que l'Inspection f\u00e9d\u00e9rale de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, l'IFSN a montr\u00e9e \u00e0 un groupe d'\u00e9lus et qui illustrait un accident nucl\u00e9aire \u00e0 Beznau I. En r\u00e9alit\u00e9, la photo daterait de 1965 et n'aurait rien \u00e0 voire avec le r\u00e9acteur suisse.\r\nRELANCE: Et puis, Nicole, sur la Une de la Schweiz am Sonntag.. ces chiffres qui font tourner la t\u00eate\r\nLa Suisse, ce m\u00e9ga-hub en devenir. D'ici 2040, le nombre de passagers en Suisse aura atteint le seuil des 80 millions de voyageurs, selon des projections de l'Office f\u00e9d\u00e9ral du d\u00e9veloppement territorial. Une augmentation exponentielle, de 61% contrer les 49,5 millions de voyageurs actuels. A lui seul, l'a\u00e9roport de Zurich verra le nombre de passagers augmenter de 71%. Gen\u00e8ve, B\u00e2le et Berne ne sont pas en reste. Le seul tarmac qui ne d\u00e9colle pas: Lugano-Agno.\r\nRELANCE: .et nous terminons avec un homme qui n'est, on peut le dire, jamais \u00e0 court d'id\u00e9es.\r\nLe charismatique homme d'affaire Samih Sawiris, \u00e0 l'origine du projet pharaonique d'Andermatt, veut construire une ville pour r\u00e9fugi\u00e9s en Egypte. Une alternative \u00e0 la fuite vers l'Europe: \u00ab\u00a0Je reste convaincu que la meilleure chose, est de leur offrir un avenir dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, dit-il. Son mod\u00e8le: la ville de Haram City. Une cit\u00e9 \u00ab\u00a0bon march\u00e9\u00a0\u00bb, qu'il a \u00e9rig\u00e9 pr\u00e8s du Caire et o\u00f9 vivent d\u00e9j\u00e0 70'000 personnes qui fuient la guerre. Concr\u00e8tement, un appartement co\u00fbte en moyenne 20'000 euros. Et Samih Sawiris, qui renonce \u00e0 son b\u00e9n\u00e9ficie sur ce projet, verrait m\u00eame des r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sents en Suisse \u00eatre relog\u00e9s l\u00e0-bas \u00ab\u00a0cela co\u00fbterait un infime partie des frais que g\u00e9n\u00e8re un r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit-il.\r\nNicole Della Piettra, merci pour votre revue de presse. On vous retrouve dimanche prochain!", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8058944", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La revue de presse al\u00e9manique / 12H30_2016-10-09T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 09.10.2016"], "alternativeSummary": ["La presse al\u00e9manique dominicale s\u2019int\u00e9resse particuli\u00e8rement au nucl\u00e9aire, aux nombres d\u2019usagers des transports et \u00e0 l\u2019homme d\u2019affaire \u00e9gyptien Samih Sawiris."], "variantIds": ["ece-8058944"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:52Z", "webPublicationDate": "2016-10-09T10:47:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F6A5C1BD-C221-48BB-9746-29F9CDFCD30B", "internalArchiveId": "F6A5C1BD-C221-48BB-9746-29F9CDFCD30B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Isabelle Chevalley", "publicationDate": "2016-10-08T00:00:00Z", "summary": "Dans le canton de Vaud, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat sera tr\u00e8s disput\u00e9e en avril prochain. La vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley se lance dans la course. Son parti l'a pl\u00e9biscit\u00e9 vendredi soir. Il a \u00e9galement soutenu le projet d'une grande alliance de droite avec le PLR et l'UDC.\r\n\r\n* * Interview d'Isabelle Chevalley 18h Vaud : les Verts lib\u00e9raux pr\u00eats \u00e0 s'allier \u00e0 l'UDC\r\nPas question pour plusieurs partis du centre vaudois... pas question de suivre les Verts lib\u00e9raux dans une alliance avec le PLR et l'UDC en vue des \u00e9lections cantonales d'avril prochain. Le PDC vaudois et Vaud libre notamment r\u00e9it\u00e8rent ce soir leur opposition \u00e0 la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par leurs alli\u00e9s naturels du parti vert'lib\u00e9ral. Ces derniers veulent partir avec la droite dans la course au conseil d'Etat avec leur propre candidate Isabelle Chevalley... puis s'allier juste avec le centre pour les \u00e9lections au Grand conseil. Une strat\u00e9gie \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable qui interpelle, voire parfois agace, au centre comme \u00e0 droite, Marc Menichini.\r\nMarch\u00e9 de dupes, opportunisme, calcul \u00e9lectoraliste... voil\u00e0 quelques uns des mots qui reviennent pour critiquer la strat\u00e9gie des Verts'lib\u00e9raux pr\u00e9sent\u00e9 hier soir. La strat\u00e9gie risqu\u00e9e d'un petit parti, effac\u00e9 dans le paysage politique vaudois... \u00e0 la peine dans les urnes... D\u00e9termin\u00e9 \u00e0 sortir de son marasme, le parti vert'lib\u00e9ral parie sur sa droite... et veut rejoindre une grande alliance PLR-UDC pour plus de visibilit\u00e9, certes... mais au risque de bousculer ses alli\u00e9s naturels du centre... et de perdre en cr\u00e9dibilit\u00e9, lisibilit\u00e9... aupr\u00e8s de ses sympathisants... \r\nUne perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 qui pourrait aussi miner ses discussions avec l'UDC...\r\nDes d\u00e9mocrates du centre, tr\u00e8s h\u00e9sitant voire m\u00eame franchement oppos\u00e9s \u00e0 se rapprocher des vert'lib\u00e9raux. Questions de divergences politiques et id\u00e9ologiques avant tout: au Grand conseil les vert'lib\u00e9raux votent souvent comme la gauche... Mais l'UDC craint aussi de voir Isabelle Chevalley, locomotive \u00e9lectorale, peut-\u00eatre battre Jacques Nicolet d\u00e8s le premier tour, Nicolet selon toute vraisemblance le candidat UDC encore non d\u00e9clar\u00e9. Une incitation donc au coup de crayon contre Chevalley... Vous imaginez l'ambiance qu'il y aurait au sein d'une telle alliance... c'est certainement le PLR qui en tirerait tous les b\u00e9n\u00e9fices. Bref l'UDC ne voit pas (encore) l'int\u00e9r\u00eat d'une alliance avec les Verts'lib\u00e9raux.\r\nM\u00eame r\u00e9ticence, Marc, chez les autres partis du centre \u00e0 s'allier dor\u00e9anavant avec les VertsLib\u00e9raux?\r\nLe centre se trouve ce soir dans une impasse, m'a-t-on confi\u00e9....\r\nDans la course au conseil d'Etat, du c\u00f4t\u00e9 du PDC ou de Vaud libre, puisqu'il n'est pas question de s'acoquiner avec l'UDC, impossible aussi de soutenir Isabelle Chevalley. L'\u00e9lectorat du centre ne le comprendrait tout simplement pas. D'ailleurs, il n'est pas exclu que ces partis lancent leur propre candidat \u00e0 l'ex\u00e9cutif vaudois. Bonjour l'\u00e9parpillement des voix... Autre enjeu: l'\u00e9lection au Grand conseil, une \u00e9lection qui se joue \u00e0 la proportionnelle, o\u00f9 le centre est condamn\u00e9 \u00e0 s'entendre. Si le PDC reste ouvert \u00e0 des compromis au niveau des districts, Vaud Libre quant \u00e0 eux ferme d\u00e9j\u00e0 la porte. \r\nMerci Marc Menichini. Et justement vous avez demand\u00e9 au pr\u00e9sident du PDC Vaudois comment il envisageait ses n\u00e9gociations \u00e0 venir...\r\n  SON\r\nAxel Marion interrog\u00e9 par Marc Menichini.", "durationSec": 387, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057350", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Interview d'Isabelle Chevalley / FOR_2016-10-08T18:08:00_developpement-4", "Forum du 08.10.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Vaud, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat sera tr\u00e8s disput\u00e9e en avril prochain. La vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley se lance dans la course. Son parti l'a pl\u00e9biscit\u00e9 vendredi soir. Il a \u00e9galement soutenu le projet d'une grande alliance de droite avec le PLR et l'UDC."], "variantIds": ["ece-8057350"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:51Z", "webPublicationDate": "2016-10-08T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB3AD54A-FBB6-4AAF-A04E-39D2406B533A", "internalArchiveId": "EB3AD54A-FBB6-4AAF-A04E-39D2406B533A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Plusieurs partis ne veulent pas suivre les Verts lib\u00e9raux dans le canton de Vaud", "publicationDate": "2016-10-08T00:00:00Z", "summary": "Le PDC vaudois et Vaud libre r\u00e9it\u00e8rent leur opposition \u00e0 la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par leurs alli\u00e9s naturels du parti Vert'lib\u00e9ral et veulent partir avec la droite dans la course au conseil d'Etat avec leur propre candidate Isabelle Chevalley, puis s'allier avec le centre pour les \u00e9lections au Grand conseil.\r\n\r\n* * Plusieurs partis ne veulent pas suivre les Verts lib\u00e9raux dans le canton de Vaud 18h Vaud : les Verts lib\u00e9raux pr\u00eats \u00e0 s'allier \u00e0 l'UDC\r\nPas question pour plusieurs partis du centre vaudois... pas question de suivre les Verts lib\u00e9raux dans une alliance avec le PLR et l'UDC en vue des \u00e9lections cantonales d'avril prochain. Le PDC vaudois et Vaud libre notamment r\u00e9it\u00e8rent ce soir leur opposition \u00e0 la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par leurs alli\u00e9s naturels du parti vert'lib\u00e9ral. Ces derniers veulent partir avec la droite dans la course au conseil d'Etat avec leur propre candidate Isabelle Chevalley... puis s'allier juste avec le centre pour les \u00e9lections au Grand conseil. Une strat\u00e9gie \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable qui interpelle, voire parfois agace, au centre comme \u00e0 droite, Marc Menichini.\r\nMarch\u00e9 de dupes, opportunisme, calcul \u00e9lectoraliste... voil\u00e0 quelques uns des mots qui reviennent pour critiquer la strat\u00e9gie des Verts'lib\u00e9raux pr\u00e9sent\u00e9 hier soir. La strat\u00e9gie risqu\u00e9e d'un petit parti, effac\u00e9 dans le paysage politique vaudois... \u00e0 la peine dans les urnes... D\u00e9termin\u00e9 \u00e0 sortir de son marasme, le parti vert'lib\u00e9ral parie sur sa droite... et veut rejoindre une grande alliance PLR-UDC pour plus de visibilit\u00e9, certes... mais au risque de bousculer ses alli\u00e9s naturels du centre... et de perdre en cr\u00e9dibilit\u00e9, lisibilit\u00e9... aupr\u00e8s de ses sympathisants... \r\nUne perte de cr\u00e9dibilit\u00e9 qui pourrait aussi miner ses discussions avec l'UDC...\r\nDes d\u00e9mocrates du centre, tr\u00e8s h\u00e9sitant voire m\u00eame franchement oppos\u00e9s \u00e0 se rapprocher des vert'lib\u00e9raux. Questions de divergences politiques et id\u00e9ologiques avant tout: au Grand conseil les vert'lib\u00e9raux votent souvent comme la gauche... Mais l'UDC craint aussi de voir Isabelle Chevalley, locomotive \u00e9lectorale, peut-\u00eatre battre Jacques Nicolet d\u00e8s le premier tour, Nicolet selon toute vraisemblance le candidat UDC encore non d\u00e9clar\u00e9. Une incitation donc au coup de crayon contre Chevalley... Vous imaginez l'ambiance qu'il y aurait au sein d'une telle alliance... c'est certainement le PLR qui en tirerait tous les b\u00e9n\u00e9fices. Bref l'UDC ne voit pas (encore) l'int\u00e9r\u00eat d'une alliance avec les Verts'lib\u00e9raux.\r\nM\u00eame r\u00e9ticence, Marc, chez les autres partis du centre \u00e0 s'allier dor\u00e9anavant avec les VertsLib\u00e9raux?\r\nLe centre se trouve ce soir dans une impasse, m'a-t-on confi\u00e9....\r\nDans la course au conseil d'Etat, du c\u00f4t\u00e9 du PDC ou de Vaud libre, puisqu'il n'est pas question de s'acoquiner avec l'UDC, impossible aussi de soutenir Isabelle Chevalley. L'\u00e9lectorat du centre ne le comprendrait tout simplement pas. D'ailleurs, il n'est pas exclu que ces partis lancent leur propre candidat \u00e0 l'ex\u00e9cutif vaudois. Bonjour l'\u00e9parpillement des voix... Autre enjeu: l'\u00e9lection au Grand conseil, une \u00e9lection qui se joue \u00e0 la proportionnelle, o\u00f9 le centre est condamn\u00e9 \u00e0 s'entendre. Si le PDC reste ouvert \u00e0 des compromis au niveau des districts, Vaud Libre quant \u00e0 eux ferme d\u00e9j\u00e0 la porte. \r\nMerci Marc Menichini. Et justement vous avez demand\u00e9 au pr\u00e9sident du PDC Vaudois comment il envisageait ses n\u00e9gociations \u00e0 venir...\r\n  SON\r\nAxel Marion interrog\u00e9 par Marc Menichini.", "durationSec": 149, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057342", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Plusieurs partis ne veulent pas suivre les Verts lib\u00e9raux dans le canton de Vaud / FOR_2016-10-08T18:05:00_developpement-3", "Forum du 08.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le PDC vaudois et Vaud libre r\u00e9it\u00e8rent leur opposition \u00e0 la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par leurs alli\u00e9s naturels du parti Vert'lib\u00e9ral et veulent partir avec la droite dans la course au conseil d'Etat avec leur propre candidate Isabelle Chevalley, puis s'allier avec le centre pour les \u00e9lections au Grand conseil."], "variantIds": ["ece-8057342"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:50Z", "webPublicationDate": "2016-10-08T17:20:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CBF9E756-BB61-41E8-8C76-62DDD5DEA4B1", "internalArchiveId": "CBF9E756-BB61-41E8-8C76-62DDD5DEA4B1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Isabelle Chevalley est officiellement candidate au Conseil d'Etat vaudois", "publicationDate": "2016-10-08T00:00:00Z", "summary": "Dans le canton de Vaud, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat sera tr\u00e8s disput\u00e9e en avril prochain. La vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley de se lancer dans la course. Son parti l'a pl\u00e9biscit\u00e9 vendredi soir. Il a \u00e9galement soutenu le projet d'une grande alliance de droite avec le PLR et l'UDC.\r\n\r\n* * Isabelle Chevalley est officiellement candidate au Conseil d'Etat vaudois 12h30: VD \u00e9lection verts lib\r\nRetour en Suisse, dans le canton de Vaud... o\u00f9 l'\u00e9lection au Conseil d'Etat sera d\u00e9cid\u00e9ment tr\u00e8s disput\u00e9e en avril prochain.  \r\nAlors que plusieurs socialistes ont annonc\u00e9 leur envie cette semaine, \u00e0 droite, c'est au tour de la Verte lib\u00e9rale Isabelle Chevalley de se lancer dans la course. \r\nSon parti l'a pl\u00e9biscit\u00e9 hier soir. Il a \u00e9galement soutenu le projet d'une grande alliance de droite avec le PLR et l'UDC. \r\nMarc Menichini, Isabelle Chevalley n'a jamais cach\u00e9 son envie de rejoindre le gouvernement. Elle est d\u00e9sormais une candidate officielle.\r\nElle estime avoir toutes ses chances... l'actuelle conseill\u00e8re nationale vert'lib\u00e9rale... \u00e0 condition de rejoindre le ticket PLR-UDC, et ce avec aussi le soutien de tous les partis du centre, PDC en t\u00eate. Une grande alliance de centre droit qui reste encore \u00e0 faire... M\u00eame si tous partagent le m\u00eame objectif: faire basculer \u00e0 droite la majorit\u00e9 au conseil d'Etat  et gagner des si\u00e8ges au Grand conseil, les obstacles id\u00e9ologiques sont nombreux. \r\nA commencer par un rapprochement entre les Verts Lib\u00e9raux et l'UDC... Comment les VertsLib vont-ils s'y prendre?\r\nRapprochement contre nature... tant les d\u00e9saccords sont nombreux au Grand conseil. Mais les membres du parti ne craignent pas ce grand \u00e9cart id\u00e9ologique... Le PVL est avant tout un parti de droite, lib\u00e9ral.... l'affirmer clairement sortirait le parti de l'orni\u00e8re \u00e9lectorale dans laquelle il stagne actuellement... et puis s'allier ne veut pas dire adh\u00e9rer aux positions de l'UDC... \tplus cyniquement... la strat\u00e9gie est aussi math\u00e9matique... Isabelle Chevalley, c'est une locomotive \u00e9lectorale, non seulement sa candidature tirera les listes au Grand conseil...au pire elle pourrait m\u00eame \u00eatre \u00e9lue... ce qui n'est clairement pas du go\u00fbt de l'UDC, tr\u00e8s frileux quant \u00e0 un rapprochement avec les Verts Lib. \r\nMarc on peut aussi imaginer les autres partis du centre... tr\u00e8s frileux, eux aussi, quant \u00e0 ce projet de grande alliance de centre droit.\r\nLe PDC l'a d\u00e9j\u00e0 dit haut et fort... pour question de s'acoquiner avec l'UDC... \u00e0 voir si les Verts lib\u00e9raux parviendront \u00e0 infl\u00e9chir cette position... et faire d'Isabelle Chevalley la candidate unique du centre... Rien n'est moins s\u00fbr pour le moment... m\u00eame si les deux partis sont condamn\u00e9s \u00e0 s'entendre...s'ils veulent conserver leurs si\u00e8ges au Grand conseil...o\u00f9 l'\u00e9lection se joue \u00e0 la propositionnelle. \r\nMarc Menichini, de notre bureau vaudois", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8057359", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Isabelle Chevalley est officiellement candidate au Conseil d'Etat vaudois / 12H30_2016-10-08T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 08.10.2016"], "alternativeSummary": ["Dans le canton de Vaud, l'\u00e9lection au Conseil d'Etat sera tr\u00e8s disput\u00e9e en avril prochain. La vert'lib\u00e9rale Isabelle Chevalley de se lancer dans la course. Son parti l'a pl\u00e9biscit\u00e9 vendredi soir. Il a \u00e9galement soutenu le projet d'une grande alliance de droite avec le PLR et l'UDC."], "variantIds": ["ece-8057359"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:50Z", "webPublicationDate": "2016-10-08T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F3CF09F-5A76-4DF9-AC14-4327D1E2E72D", "internalArchiveId": "2F3CF09F-5A76-4DF9-AC14-4327D1E2E72D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ch\u00e9ri Junior G\u00e9troz, habitant du quartier Sous-Roche en Ha\u00efti;Jacques-Andr\u00e9 Maire,  conseiller national PS NE;TervelGr\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 22 SYRIE POUR 8H) Alep \u00e0 la Une du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU cet apr\u00e8s-midi \u00e0 New-York....la situation de la ville est telle que les quartiers rebelles pourraient \u00eatre ray\u00e9s de la carte d'ici la fin de l'ann\u00e9e.. D\u00e9claration de Staffan de Mistura, l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de l'ONU pour la Syrie... Dominique Choffat.. \r\nEt le diplomate va m\u00eame plus loin, il lance un appel aux 8'000 combattants qui se trouvent encore dans l'est d'Alep, les incitant \u00e0 quitter la ville.\r\nIl faut dire que les combats font rage dans ces quartiers, qui sont aux mains des rebelles.\r\nLes forces loyales au r\u00e9gime du pr\u00e9sident Bachar al-Assad continuent de progresser, sans r\u00e9pit.\r\nEt c'est bien de cette offensive dont il sera question au conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\nCette offensive qui alarme de nombreux pays et l'organisation des nations unies.\r\nOn est d\u00e9cid\u00e9ment bien loin pour l'instant d'une issue politique \u00e0 ce conflit meurtrier en Syrie.\r\n*** De son c\u00f4t\u00e9, Barack Obama pourrait opter pour de nouvelles sanctions \u00e0 l'encontre de Damas et de son alli\u00e9 russe.\r\nEt pourtant, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain s'est montr\u00e9 r\u00e9ticent jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, r\u00e9ticent \u00e0 tout affrontement militaire avec le r\u00e9gime syrien. Mais il est aujourd'hui pouss\u00e9 \u00e0 agir face \u00e0 la catastrophe humanitaire \u00e0 Alep.\r\nEt m\u00eame si la strat\u00e9gie am\u00e9ricaine n'est pas encore arr\u00eat\u00e9e, il est question d'\u00e9tablir des sanctions onusiennes.\r\nAlors, des sanctions, ce n'est pas nouveau. \r\nEt d'ailleurs, la plupart des intimes de Bachar al-Assad subissent d\u00e9j\u00e0 un gel de leurs avoirs d\u00e9tenus aux Etats-Unis.\r\nMais cette fois-ci, ce seraient des militaires syriens qui seraient sanctionn\u00e9s, tout comme des entreprises russes.\r\nUn signal fort, aux yeux des responsables am\u00e9ricains\r\n(8H(2) 23 OURAGAN POUR 8H) La Floride \u00e0 deux doigts d'\u00eatre balay\u00e9e par les vents qui d\u00e9passent les 200 km/h de l'ouragan Matthew....le pire depuis 10 ans au moins...le bilan de son passage sur les cara\u00efbes ne cesse d'enfler....on est d\u00e9sormais \u00e0 plus de 300 morts, selon un s\u00e9nateur ha\u00eftien...pour la pluspart en Ha\u00efti. C'est le sud de l'\u00eele qui s'est retrouv\u00e9e surtout sur la route de Matthew force 4 sur une \u00e9chelle qui en compte 5!\r\nA Cayes, les habitants du quartier sous-roche s'aident les uns les autres. Une solidarit\u00e9 n\u00e9cessaire, aux yeux de Ch\u00e9ri Junior G\u00e9troz. \r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info.\r\nUn mio de personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es en Caroline du Sud...en Floride, le gouverneur a incit\u00e9 les gens \u00e0 se rendre dans les abris....les am\u00e9ricains ont constitu\u00e9 des r\u00e9serves de nourriture et de fioul pour faire face...\r\n(8H(3) 11 ITALIE PLUS PAUVRE) L'Italie n'est pas totalement sortie de la crise \u00e9conomique. Cette situation difficile a des cons\u00e9quences sociales dramatiques. Selon un rapport publi\u00e9 par Caritas la pauvret\u00e9 a atteint, l'an pass\u00e9, le chiffre record de 4,6 millions de personnes soit 7,6% de la population. Eric Jozsef.\r\n(8H(4) D3 TISA, LA PEUR DES OPPOSANTS) Tous d\u00e9\u00e7us...la famille d'Adeline, la d\u00e9fense et le procureur...de la d\u00e9cision du tribunal criminel de Gen\u00e8ve d'interrompre pour plusieurs mois le proc\u00e8s de Fabrice A....le temps d'une 3\u00e8me expertise psychiatrique....l'enjeu est grand: il en va de l'internement \u00e0 vie du suspect du meurtre de la socioth\u00e9rapeute....\r\nA Neuch\u00e2tel comme dans toute la Suisse, une coalition s'est constitu\u00e9e contre l'accord sur la lib\u00e9ralisation du commerce des services, l'accord TISA. Syndicats et \u00e9lus de gauche craignent un d\u00e9mant\u00e8lement des services publics et tout particuli\u00e8rement dans un canton frontalier, perm\u00e9able \u00e0 la concurrence. Une manifestation se tiendra demain sur la place f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 Berne pour d\u00e9noncer cet accord. Il faut dire que certaines fuites rendues publiques par Wikileaks ne sont pas vraiment rassurantes...Roger Guignard. \r\nRetrouver son fauteuil de ministre perdu...l'UDC du canton de Vaud a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de lancer un candidat au gouvernement, pour les \u00e9lections cantonales du printemps prochain...mais pas encore de nom articul\u00e9...les interess\u00e9s ont jusqu'au prochaincongr\u00e8s...le 1er d\u00e9cembre prochain...pour se d\u00e9clarer!\r\nHier soir \u00e0 l'Etivaz, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ont par contre approuv\u00e9 le principe d'une initiative populaire contre \"l'int\u00e9grisme religieux\".\r\n(8H(5) 16 THERANOS SABRE LA MOITIE DE SON PERSONNEL) C'est la fin du r\u00eave pour Theranos. L'une des start-up californiennes les plus en vue cesse les tests sanguins et supprime 40% de ses effectifs. C'est un revers douloureux pour la jeune milliardaire Elizabeth Holmes. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs\r\n(8H(6) 06 NOBEL DE LA PAIX) C'est le prix le plus prestigieux au monde. Le prix Nobel de la paix 2016 sera annonc\u00e9 tout \u00e0 l'heure \u00e0 Oslo, en Norv\u00e8ge...\u00e0 11h00 tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment. Le comit\u00e9 norv\u00e9gien a d\u00fb choisir cette ann\u00e9e dans une liste de 376 nominations, un record.\r\nLa liste est gard\u00e9e secr\u00e8te, mais cela n'emp\u00eache pas quelques favoris d'\u00e9merger. Gr\u00e9gory Tervel.\r\n20H45 ce soir \u00e0 Budapest....l'\u00e9quipe de Suisse de football tentera de battre la Hongrie...objectif: rester en t\u00eate de son groupe de qualification pour la prochaine coupe du monde...ce sera dans 2 ans en Russie....les hommes de Petkovic devront \u00e9viter le pi\u00e8ge du favori....apr\u00e8s leur victoire sur le champion d'Europe en titre, le Portugal.\r\nHongrie-Suisse...match \u00e0 suivre d\u00e8s 21H en direct sur cette antenne dans Sport Premi\u00e8re...et si vous voulez l'image en plus...sur RTS2 d\u00e8s 20H45!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8070092", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-07T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-07T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8070107", "ece-8070092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:43Z", "webPublicationDate": "2016-10-07T09:54:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Tervel, Gregory", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DE94745-8B72-49C2-968A-31B06E092CDA", "internalArchiveId": "8DE94745-8B72-49C2-968A-31B06E092CDA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par l'UDC contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "publicationDate": "2016-10-07T00:00:00Z", "summary": "L'UDC lance le r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Le parti a annonc\u00e9 vendredi sa d\u00e9cision, malgr\u00e9 le refus d'economiesuisse et de l'USAM de se rallier \u00e0 la d\u00e9marche.\r\n\r\n* * R\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par l'UDC contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 12h30: UDC et energie 2050 DOMENJOZ\r\nRetour en Suisse, o\u00f9 l'UDC a finalement tranch\u00e9: le parti lance bel et bien un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Il s'agit de ce paquet de mesures, destin\u00e9es \u00e0 accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, et qui a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par le Parlement il y a tout juste une une semaine. \r\nL'UDC a fait durer le suspense. Il faut dire que les grandes fa\u00eeti\u00e8res de l'\u00e9conomie, Economiesuisse et l'USAM, ont refus\u00e9 de s'associer \u00e0 la d\u00e9marche. Mais c'est finalement flanqu\u00e9 de repr\u00e9sentants d'autres partis bourgeois et d'organisations \u00e9conomiques que l'UDC s'est pr\u00e9sent\u00e9e devant la presse ce matin, Chrystel Domenjoz.\r\nL'UDC a longtemps fait planer le suspense sur ses intentions. A la recherche de soutien, apr\u00e8s le refus d'Economie Suisse, puis du comit\u00e9 directeur de l'USAM.\r\nCette semaine a permis \u00e0 l'UDC de rallier quelques parlementaires d'autres partis bourgeois, dont le PLR genevois Beno\u00eet Genecand. \r\nDes organisations \u00e9conomiques ont aussi pris le train en marche: l'association suisse des transporteurs routiers, l'union des importateurs automobiles, la fa\u00eeti\u00e8re de l'h\u00f4tellerie et de la restauration Gastrosuisse ou encore celle de l'industrie des machines, Swissmem. \r\nTous r\u00e9unis pour d\u00e9noncer une \"\u00e9conomie planifi\u00e9e de type socialiste\", je cite, qui co\u00fbterait plus de 200 milliards. \r\nLa strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, ce paquet de mesures qui doit accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, ouvre, selon ce comit\u00e9, la voie \u00e0 une multiplication de taxes \u00e0 la charge de la population et des PME, prix du carburant ou des huiles de chauffage par exemple. \r\nEt le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire doute \u00e9galement du subventionnement des \u00e9nergies solaires et \u00e9olienne, des m\u00e9thodes alternatives de production d'\u00e9nergie qui ne permettront pas de compenser la production nucl\u00e9aire \r\nLes r\u00e9f\u00e9rendaires ont quelque 3 mois pour r\u00e9unir les 50 mille signatures n\u00e9cessaires.\r\nChrystel domenjoz en direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral", "durationSec": 91, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8070069", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 par l'UDC contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 / 12H30_2016-10-07T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 07.10.2016"], "alternativeSummary": ["L'UDC lance le r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. Le parti a annonc\u00e9 vendredi sa d\u00e9cision, malgr\u00e9 le refus d'economiesuisse et de l'USAM de se rallier \u00e0 la d\u00e9marche."], "variantIds": ["ece-8070069"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:46Z", "webPublicationDate": "2016-10-07T11:15:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CDC0824-2161-4F91-A9F6-40687BF86C94", "internalArchiveId": "4CDC0824-2161-4F91-A9F6-40687BF86C94", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "publicationDate": "2016-10-07T00:00:00Z", "summary": "Le parti d\u00e9nonce un mod\u00e8le d'\u00e9conomie dirig\u00e9e dans lequel les PME et les contribuables passent \u00e0 la caisse, sans offrir en \u00e9change de garantie d'approvisionnement. Un comit\u00e9 avec des repr\u00e9sentants PLR et PDC lancera la r\u00e9colte des signatures mardi.\r\n\r\n* * L'UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 18h L'UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\r\nL'UDC a finalement tranch\u00e9. Elle a d\u00e9cid\u00e9 de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050...\r\nLe parti d\u00e9nonce un mod\u00e8le d'\u00e9conomie dirig\u00e9e dans lequel les PME et les contribuables passent \u00e0 la caisse... sans offrir en \u00e9change de garantie d'approvisionnement.\r\nUn comit\u00e9 avec \u00e9galement des repr\u00e9sentants PLR et PDC lancera la r\u00e9colte des signatures mardi.\r\nThibaut Schaller, on vous retrouve \u00e0 Berne... Avec quels arguments l'UDC se lance-t-elle dans la bataille ?\r\nTrop cher, pas assez lib\u00e9rale, inefficace... la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 selon l'UDC, c'est une horreur bureaucratique, un imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9 sur l'\u00e9lectricit\u00e9 pour les PME et les consommateurs, des subventions en faveur du renouvelable qui faussent le march\u00e9... La charge \u00e9tait lourde ce matin contre la r\u00e9forme port\u00e9e par la PDC Doris Leuthard. Et pourtant, malgr\u00e9 ces arguments, l'UDC a longuement h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 lancer le referendum.\r\n- L'UDC r\u00e9coltera des signatures sans le soutien des grandes faiti\u00e8res \u00e9conomiques... or c'\u00e9tait pourtant une des conditions pr\u00e9alables pos\u00e9es par l'UDC pour partir au combat...\r\nNi l'USAM, l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers... Ni EconomieSuisse, qui pourtant ne sont pas totalement satisfaites par la r\u00e9forme \u00e9nerg\u00e9tique, ne partent au combat. L'UDC a tent\u00e9 sans succ\u00e8s de les rallier au referendum. Seule Swissmem (les machines-outils)  et Gastrosuisse sont pour l'instant de la partie. Le parti se retrouve sans grand alli\u00e9 avec le risque d'\u00e9chouer une nouvelle fois dans les urnes... Mais le pari que font Blocher et consors, c'est qu'une fois les signatures r\u00e9colt\u00e9es, l'USAM prendra le train en marche. Et c'est le grand objectif strat\u00e9gique de l'UDC: diviser l'\u00e9conomie en pr\u00e9vision de futurs combats... L'USAM et EconomieSuisse qui se retrouvent face \u00e0 face, c'est bon \u00e0 prendre pour les futures votations sur les bilat\u00e9rales qui s'annoncent... \r\n- Certains milieux en prennent pour leur grade aujourd'hui, notamment les paysans... \r\nL'UDC n'a pas tap\u00e9 que sur l'\u00e9conomie, le PLR et le PDC, qui se sont fait \"acheter\", je cite, par les cadeaux li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9forme... Les agriculteurs en ont aussi pris pour leur grade.\r\nVous aurez reconnu le tribun UDC Christoph Blocher. Mais la strat\u00e9gie du parti n'est pas de se f\u00e2cher avec les paysans et l'\u00e9conomie, non. Le parti souhaite forcer..................................\r\n- L'UDC part au combat avec un chiffre, d\u00e9j\u00e0 contest\u00e9, Thibaut...", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8070057", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L'UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 / FOR_2016-10-07T18:04:00_developpement-3", "Forum du 07.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le parti d\u00e9nonce un mod\u00e8le d'\u00e9conomie dirig\u00e9e dans lequel les PME et les contribuables passent \u00e0 la caisse, sans offrir en \u00e9change de garantie d'approvisionnement. Un comit\u00e9 avec des repr\u00e9sentants PLR et PDC lancera la r\u00e9colte des signatures mardi."], "variantIds": ["ece-8070057"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:44Z", "webPublicationDate": "2016-10-07T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-783113FE-F82F-4D75-AED2-E439CD035E09", "internalArchiveId": "783113FE-F82F-4D75-AED2-E439CD035E09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Proc\u00e8s de Fabrice A.: l'internement \u00e0 vie perturbe-t-il la justice?", "publicationDate": "2016-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Nidegger , Yves ;Mattenberger , Nicolas \r\nLa nouvelle disposition sur l'internement \u00e0 vie exerce-t-elle une pression trop forte sur les juges? La question se pose apr\u00e8s le report jeudi du proc\u00e8s de Fabrice A. \u00e0 Gen\u00e8ve. D\u00e9bat entre Nicolas Mattenberger, avocat, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois, et Yves Nidegger, avocat, conseiller national UDC genevois.\r\n\r\n* * Proc\u00e8s de Fabrice A.: l'internement \u00e0 vie perturbe-t-il la justice? 18h Fabrice A. : l'internement \u00e0 vie perturbe-t-il la justice ?\r\nLa nouvelle disposition sur l'internement \u00e0 vie exerce-t-elle une pression trop forte sur les juges\u00a0? C'est la question qui se pose apr\u00e8s le report hier du proc\u00e8s de Fabrice A. \u00e0 Gen\u00e8ve, le temps de r\u00e9aliser une nouvelle expertise psychiatrique. Le Tribunal crimininel a en effet estim\u00e9 que l'expertise effectu\u00e9e par les psychiatres fran\u00e7ais \u00e9tait lacunaire. La Cour a donc ordonn\u00e9 une nouvelle expertise et le proc\u00e8s est suspendu pour plusieurs mois.\r\nUne d\u00e9cision qui illustre bien toute la difficult\u00e9 d'appllication de cette disposition...\r\nOn en d\u00e9bat avec Nicolas Mattenberger, bonsoir... Vous \u00eates avocat et d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois...\r\nYves Nidegger, bonsoir... Vous \u00eates vous aussi avocat et conseiller national UDC genevois...\r\nNicolas Mattenberger\r\n- Des expertises jug\u00e9es lacunaires alors qu'elles \u00e9manent de grands sp\u00e9cialistes fran\u00e7ais... Diriez-vous que le Tribunal a demand\u00e9 des expertises compl\u00e9mentaires parce que celles qui ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es ne vont pas dans le sens d'un internement \u00e0 vie ?\r\n- Image d\u00e9sastreuse pour la justice comme c'est le cas dans le proc\u00e8s de Fabrice A.?\r\n- La nouvelle disposition sur l'internement \u00e0 vie n'exerce-t-elle pas une pression trop forte sur la juges et les experts psychiatriques ? Il faut des expertises cat\u00e9goriques pour que des mesures de ce type ne soient pas cass\u00e9es\" in fine\" par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ? c'est beaucoup de pression non seulement sur les experts psychiatriques mais aussi sur les juges...\r\n- Le TF s'est montr\u00e9 extr\u00eamement restrictif pour l'heure quant \u00e0 l'application de l'internement \u00e0 vie... Diriez-vous que c'est parce la disposition est r\u00e9cente, et qu'avec le temps, on peut imaginer un assouplissement... ou est-ce que c'est une disposition inapplicable, malgr\u00e9 le fait que l'internement \u00e0 vie ait \u00e9t\u00e9 plebiscit\u00e9 par le peuple ?\r\n- Est-ce qu'on ne donne pas trop d'importance aujourd'hui aux experts psychiatres, jusqu'\u00e0 se reposer sur leur diagnostic ?\r\n- Le probl\u00e8me avec les criminels dangereux ne r\u00e9side-t-il pas dans le fait qu'il n'existe pas de vraie perp\u00e9tuit\u00e9 en Suisse ?\r\n(la perp\u00e9tuit\u00e9 en Suisse c'est 20 ans ferme, sans remise de peine)\r\nYves Nidegger\r\n- Ordonner une mesure d'internement \u00e0 vie, \u00e7a n\u00e9cessite qu'on s'appuie sur des expertises cat\u00e9goriques et indiscutables, est-ce que ce n'est pas une fa\u00e7on de d\u00e9charger les juges et de transf\u00e9rer la responsabilit\u00e9 aux psychiatres ?\r\n- Cette pression sur les tribunaux ne conduit-elle pas \u00e0 une justice comme hier \u00e0 Gen\u00e8ve, qui donne l'impression que le Tribunal a d\u00e9j\u00e0 son intime conviction et qu'il ne cherche qu'\u00e0 la confirmer par des expertises qui vont dans le m\u00eame sens ?\r\n- L'internement \u00e0 vie a \u00e9t\u00e9 plebiscit\u00e9 par le peuple... Est-ce que du coup, cela exerce une pression trop forte sur les tribunaux ? on ne comprendrait pas que les tribunaux ne l'appliquent pas pour les criminels les plus dangereux... \r\n- La justice a un r\u00f4le social (elle est publique), n'est-elle pas devenue \"l'otage\" d'une soci\u00e9t\u00e9 toujours plus revendicatrice ?\r\n-  Pour les psychiatres qui sont l\u00e0 pour gu\u00e9rir, d\u00e9cr\u00e9ter que quelqu'un est incurable \u00e0 vie et que la science ne va jamais \u00e9voluer dans le sens d'un possible traitement, c'est la n\u00e9gation m\u00eame de leur m\u00e9tier... \u00e7a explique leur r\u00e9ticence \u00e0 recommander un internement \u00e0 vie?\r\n- Pourquoi se fixer sur l'internement \u00e0 vie, alors qu'une mesure d'internement simple permet d\u00e9j\u00e0 de facto de garder un criminel ind\u00e9finiment en prison (ex. sadique de Romont, r\u00e9\u00e9valu\u00e9 p\u00e9riodiquement mais qui ne devrait jamais sortir)\r\n- L'internement \u00e0 vie, c'est presque l'\u00e9quivalent d'une condamnation \u00e0 mort ?\r\n- Plut\u00f4t que de d\u00e9l\u00e9guer cette comp\u00e9tence aux psychiatres, ne faudrait-il pas prononcer de vraies peine de perp\u00e9tuit\u00e9 ?", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8070051", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Proc\u00e8s de Fabrice A.: l'internement \u00e0 vie perturbe-t-il la justice? / FOR_2016-10-07T18:10:00_developpement-6", "Forum du 07.10.2016"], "alternativeSummary": ["La nouvelle disposition sur l\u2019internement \u00e0 vie exerce-t-elle une pression trop forte sur les juges? La question se pose apr\u00e8s le report jeudi du proc\u00e8s de Fabrice A. \u00e0 Gen\u00e8ve. D\u00e9bat entre Nicolas Mattenberger, avocat, d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois, et Yves Nidegger, avocat, conseiller national UDC genevois."], "variantIds": ["ece-8070051"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:45Z", "webPublicationDate": "2016-10-07T16:42:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E41BC2DC-6504-4A09-AD7A-4E05FE82EFE7", "internalArchiveId": "E41BC2DC-6504-4A09-AD7A-4E05FE82EFE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Albert Roesti r\u00e9agit au lancement du r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "publicationDate": "2016-10-07T00:00:00Z", "summary": "Interview d'Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.\r\n\r\n* * Interview d'Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8070059", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Albert Roesti r\u00e9agit au lancement du r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 / FOR_2016-10-07T18:06:00_developpement-4", "Forum du 07.10.2016"], "alternativeSummary": ["Interview d'Albert Roesti, pr\u00e9sident de l'UDC Suisse."], "variantIds": ["ece-8070059"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:48Z", "webPublicationDate": "2016-10-07T16:28:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}}, {"id": "sound-F968899B-39F0-40AB-A8FD-C16BF3C3A068", "internalArchiveId": "F968899B-39F0-40AB-A8FD-C16BF3C3A068", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-10-07T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Marc Bonnant, avocat genevois;Derville;Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, en cherge du DFJP;Ghezali;Ghezali, Sonia ;Malang, homme, 54 ans, civil afghan;Mina, femme , civile afghane;Yassine, 26 ans, civil afghan, tenancier d'une boutique \u00e0 Kunduz;Palchewa, civile afghane;Fatema Hazizi, d\u00e9put\u00e9e;PrabonnaudFr;Prabonnaud, Fr\u00e9d\u00e9rique  ;Blerim Dzemaili, footballeur, milieu de terrain de l'\u00e9quipe nationale suisse\r\n\r\n\r\nPr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) D1 SUSPENSION PROCES FABRICE A.) Gen\u00e8ve...le proc\u00e8s de Fabrice A, le meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 d'Adeline...est suspendu pour plusieurs mois...les jugent exigent une 3\u00e8me expertise psychiatrique....parce qu'a leurs yeux les deux experts fran\u00e7ais ne disposaient pas d'assez d'\u00e9l\u00e9ments pour rendre un rapport complet. Ce coup de th\u00e9\u00e2tre peut-il peser sur le jugement de Fabrice A ? Car le proc\u00e8s ne reprendra pas avant des mois, donc sans doute apr\u00e8s le rapport de la Commission d'enqu\u00eate parlementaire qui doit d\u00e9terminer la responsabilit\u00e9 des institutions dans cette affaire... C\u00e9dric Guigon.\r\nL'UDC Vaud d\u00e9signera le 1er d\u00e9cembre prochain son poulain...mais le congr\u00e8s du parti a d\u00e9cid\u00e9 hier soir de lancer un candidat dans l'\u00e9lection au gouvernement vaudois, l'an prochain...\u00e0 l'Etivaz, les d\u00e9l\u00e9guls ont aussi approuv\u00e9 le principe d'une initiative populaire contre \"l'int\u00e9grisme religieux\".\r\n(6H(2) 09  INDE) ****Simonetta Sommaruga rentre d'Asie du Sud avec des accords migratoires....\r\nLe dernier sign\u00e9 hier \u00e0 New Dehli avec l'Inde....le premier paraph\u00e9 en d\u00e9but de semaine \u00e0 Colombo, capitale du Sri Lanka...porte sur l'expulsion des immigr\u00e9s sri-lankais en situation irr\u00e9guli\u00e8re. 7 ans apr\u00e8s la fin de la guerre civile et l'\u00e9crasement de la r\u00e9bellion tamoule, les autorit\u00e9s torturent les personnes soup\u00e7onn\u00e9es d'avoir appartenu au mouvement des tigres tamouls. La Suisse re\u00e7oit chaque ann\u00e9e pr\u00e8s d'un millier de demandes d'asile du Sri-Lanka. Emmanuel Derville a demand\u00e9 \u00e0 Simonetta Sommaruga si l'accord migratoire sign\u00e9 allait acc\u00e9l\u00e9rer le renvoi des demandeurs d'asile vers leur pays d'origine ?\r\n(6H(3) D5 KUNDUZ) Matthew s'appr\u00eate \u00e0 d\u00e9coiffer le sud est des Etats-Unis...l'ouragan aux 283 morts dans les Cara\u00efbes...pour la plus part en Ha\u00efti...4 \u00e9tats sont en \u00e9tat d'urgence...il faut dire que le pire ouragan depuis 10 ans est class\u00e9 force 4 sur 5....avec des vents de 210 km/h. Les am\u00e9ricains s'y sont pr\u00e9par\u00e9s en prenant d'assat les magasins pour constituer des r\u00e9serves alimentaires. Le gouvernent de Caroline du sud \u00e9vacue plus d'un million d'habitants...son homologue de Floride invite les personnes menac\u00e9es \u00e0 se rendre aux abris publics. \r\n***La fuite...c'est aussi l'option choisie par des milliers de civils de Kunduz...cette ville du nord-est de l'Afghanistan.\r\nPas d'ouragan l\u00e0...mais les combats qui font rage dans les faubourgs de la ville entre les talibans et les forces arm\u00e9es afghanes. Les fuyards se sont r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Taloqan, \u00e0 l'est de Kunduz, \u00e0 Mazar-e-Charif \u00e0 l'ouest...plusieurs ont aussi pris la direction du Sud, pour rejoindre Kaboul,  la capitale \u00e0 330 km de l\u00e0. Des familles enti\u00e8res arrivent \u00e0 bord de bus ou de voitures... Reportage de Sonia Ghezali\r\n(6H(4) 07 LEGISLATIVES AU MAROC) Le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU se r\u00e9unit cet apr\u00e8s-midi \u00e0 New-York \u00e0 la demande de la Russie...il entendra le rapport de son \u00e9missaire sp\u00e9cial Staffan de Mistura....par vid\u00e9o conf\u00e9rence depuis Gen\u00e8ve...sur la situation \u00e0 Alep....ce dernier craint notamment la destruction totale des quartiers en mains rebelles...si rien ne bouge. Il se propose donc de se rendre sur place pour escorter hors de la ville les combattants d'Al Nosra....\r\n***Le Maroc \u00e9lit aujourd'hui son parlement.\r\nPr\u00e8s de 16 millions de Marocains inscrits sur les listes \u00e9lectorales sont appel\u00e9s \u00e0 voter. Les derni\u00e8res l\u00e9gislatives en 2011 ont \u00e9t\u00e9 remport\u00e9es par le Parti Justice et D\u00e9veloppement, PJD, islamiste. Le PJD est \u00e9galement sorti vainqueur des \u00e9lections locales du mois de septembre. L'enjeux: savoir si les islamistes vont continuer \u00e0 gouverner. Fr\u00e9d\u00e9rique Prabonnaud.\r\nLes polonaises ont gagn\u00e9...le parlement a rejett\u00e9 l'interdiction de l'avortement...un vote organis\u00e9 dans l'urgence...apr\u00e8s plusieurs manifestations de femmes toutes de noir v\u00eatues....\r\n(6H(5) 17 ALLEMAGNE GREVE MALADIE) Il y a gr\u00e8ve et gr\u00e8ve! chez TUI Fly...la compagnie a\u00e9rienne du g\u00e9ant du tourisme allemand, la gr\u00e8ve passe par des arr\u00eats maladie. 47 des 110 vols au programme hier ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s faute de pilote ou de personnel de cabine. Blandine Milcent.\r\n(6H(6) 18 EFFET BOYCOT MER DE CHINE) Des enseignes de fast-food am\u00e9ricaines ont vu leur chiffre d'affaires subitement chuter ces derniers mois. En cause, selon la direction : le jugement du tribunal de La Haye concernant le litige en Mer de Chine. Explications, Rapha\u00ebl Grand\r\n31 ans qu'elle n'\u00e9tait pas tomb\u00e9e aussi bas...sur les march\u00e9s asiatiques ce matin...la livre streling poursuit sa descente aux enfers...\u00e0 1H du matin...elle ne valait plus que 1$18 \u00e0 Tokyo...soit une chute de 6,1% en 2H.\r\n(6H(7) D4 FOOT SUISSE CONFIRMERA SUCCES) ***football, l'\u00e9quipe de Suisse affronte ce soir \u00e0 Budapest la Hongrie en qualifications pour la Coupe du monde 2018. \r\nLes Helv\u00e8tes ont gagn\u00e9 leur premier match face au champion d'Europe, le Portugal. Apr\u00e8s avoir marqu\u00e9 les esprits, les Suisses doivent d\u00e9sormais confirmer. Bernardin Allemann.\r\nHongrie - Suisse, coup d'envoi \u00e0 20h45. A suivre sur RTSdeux, et d\u00e8s 21h sur La Premi\u00e8re.\r\n(8H(8) 05 TI ASCONA-MANSCHAF RETOMBEES) Et pour terminer ce journal le large sourire de la commune tessinoise d'Ascona....Les retomb\u00e9es du camp d'entrainement de l'\u00e9quipe nationale de football d'Allemagne en juin dernier, se traduisent par 2 milliards de vue sur la toile et une nette augmentation des nuit\u00e9es. Nicole della Pietra.\r\nLa grimace par contre de Dominique Aegerter...le motocycliste bernois aurait mieux fait de se taire...mais il a annonc\u00e9 en grandes pompes sont transferts pour la saison prochaine dans une \u00e9curie allemande....du coup il se retrouve \u00e0 pied avec effet imm\u00e9diat...son \u00e9curie suisse lui retire son guidon de moto 2 pour rupture d'une clause de conf\u00e9dentialit\u00e9. Aegerter est ramplac\u00e9 par un pilote espagnol pour les 4 derniers GP de la saison.\r\nGrisaille sur le plateau ce matin...soleil ailleurs...puis soleil partou cet apr\u00e8s-midi. 14 degr\u00e9s au plus chaud. \r\nLe week-end s'annonce plus changeant, souvent nuageux avec quelques faibles averses entre samedi apr\u00e8s-midi et dimanche matin.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 949, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8070088", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-07T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-07T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8070104", "ece-8070088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:48Z", "webPublicationDate": "2016-10-07T10:00:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Derville, Emmanuel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Della Pietra, Nicole", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E0045F8F-83C7-4921-B09F-145BDEE44256", "internalArchiveId": "E0045F8F-83C7-4921-B09F-145BDEE44256", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales (5/5): la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral", "publicationDate": "2016-10-07T00:00:00Z", "summary": "Il y a un an, le peuple suisse \u00e9lisait un nouveau Parlement. Toute cette semaine, Forum consacre une s\u00e9rie aux changements qui se sont mat\u00e9rialis\u00e9s pendant une ann\u00e9e. Aujourd'hui vendredi, lumi\u00e8re sur les tensions qui agitent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales (5/5): la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral 18h Elections f\u00e9d\u00e9rales 2015, 1 an apr\u00e8s\r\nDernier volet ce soir de notre radiographie du monde politique suisse 1 an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales...\r\nLa premi\u00e8re grande d\u00e9cision que le nouveau Parlement a d\u00fb prendre, c'est la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLe 9 d\u00e9cembre 2015 a vu le retour de 2 UDC au gouvernement. \r\nLe vaudois Guy Parmelin est choisi pour succ\u00e9der \u00e0 Eveline Widmer Schlumpf... Retour \u00e0 la concordance arithm\u00e9tique donc, UDC et PLR d\u00e9tiennent \u00e0 nouveau la majorit\u00e9. Chrystel Domenjoz, est-ce que ces 2 partis dictent leur loi? \r\nC'est vrai que techniquement, UDC et PLR ont la majorit\u00e9 absolue. \r\nMais les relations sont parfois un peu plus compliqu\u00e9es que \u00e7a au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nD'abord, le duo PLR n'est pas toujours uni. \r\nC'est un secret de polichinelle que Didier Burkhalter et Johann Schneider Ammann ne sont pas toujours sur la m\u00eame longueur d'onde.\r\nLe d\u00e9but de l'ann\u00e9e a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 par des tensions dans le bin\u00f4me PLR, en raison notamment d'int\u00e9r\u00eats divergents li\u00e9s \u00e0 leur d\u00e9partement. \r\nCela s'est vu sur l'exportation du mat\u00e9riel de guerre au Proche- Orient. \r\nSur les mesures d'accompagnement dans le march\u00e9 du travail. \r\nOu plus r\u00e9cemment sur les permis pour les travailleurs hors Union europ\u00e9enne. \r\nJohann Schneider Ammann a devanc\u00e9 la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral en annon\u00e7ant vouloir accorder plus de ces permis.\r\n*** Le climat n'est donc pas au beau fixe au Conseil f\u00e9d\u00e9ral? \r\nUn bon barom\u00e8tre du climat gouvernemental, c'est le nombre de fuites dans la presse. \r\nQuand tout va bien, pas besoin de faire \u00e9talage de son bonheur. \r\nMais quand la situation est plus tendue, certains ont envie que \u00e7a se sache. \r\nLes fuites \u00e9taient devenue tr\u00e8s rares lors des 2 derni\u00e8res l\u00e9gislatures. \r\nMais on a renou\u00e9 avec les indiscr\u00e9tions ce printemps, au moment de ce qu'on a appel\u00e9 \"l'affaire Parmelin\". Lorsque le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait intervenu en faveur d'une r\u00e9forme fiscale agricole dont il aurait pu b\u00e9n\u00e9ficier personnellement. \r\nLa suspension du projet de d\u00e9fense sol-air Bodluv a \u00e9galement donn\u00e9 lieu \u00e0 de nombreuses fuites. \r\nOn peut donc en conclure qu'il y a parfois des divergences de vue entre ministre assez importantes pour \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9es au grand jour. \r\n*** Comment \u00e7a s'explique ?\r\nLe probl\u00e8me, selon des proches du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est que les deux ministres UDC sont plus membres de leur parti que du gouvernement. \r\nUne position assum\u00e9e par l'UDC, qui tient \u00e0 garder la main sur ses repr\u00e9sentants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\nDu coup, c'est moins la recherche du consensus qui les anime, que la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats du parti. \r\nEt ces tensions peuvent \u00eatre probl\u00e9matiques au moment o\u00f9 la Suisse doit r\u00e9gler la question de ses relations avec l'union europ\u00e9enne. \r\n*** Avoir \u00e0 nouveau 2 repr\u00e9sentants au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'\u00e9tait une revendication de longue date de l'UDC. Est-ce que \u00e7a a chang\u00e9 le ton du parti? \r\nPas vraiment, non.\r\nL'UDC continue d'\u00eatre virulente contre le gouvernement, en particulier contre Simonetta Sommaruga. \r\nLa chef du D\u00e9partement de Justice et police, en charge de l'asile, reste la cible pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e du parti.\r\nEt puis si l'id\u00e9e \u00e9tait de calmer les ardeurs d'opposition de l'UDC en reconnaissant leur droit \u00e0 2 si\u00e8ges, le pari est rat\u00e9.\r\nR\u00e9f\u00e9rendum contre la loi sur l'asile, r\u00e9f\u00e9rendum annonc\u00e9 aujourd'hui contre Energie 2050, initiative de mise en oeuvre: l'UDC ne rechigne pas \u00e0 partir seule au front, contre tous les autres partis. Avec un succ\u00e8s mitig\u00e9 il faut le dire. Mais sa politique d'opposition n'a pas molli.", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8070054", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales (5/5): la composition du Conseil f\u00e9d\u00e9ral  / FOR_2016-10-07T18:08:00_developpement-5", "Forum du 07.10.2016"], "alternativeSummary": ["Il y a un an, le peuple suisse \u00e9lisait un nouveau Parlement. Toute cette semaine, Forum consacre une s\u00e9rie aux changements qui se sont mat\u00e9rialis\u00e9s pendant une ann\u00e9e. Aujourd\u2019hui vendredi, lumi\u00e8re sur les tensions qui agitent le Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8070054"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:47Z", "webPublicationDate": "2016-10-07T16:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1547365", "internalArchiveId": "AA1609547456", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 1893, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8074146", "imageURL": "http://www.rts.ch/8074177.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "FR: le Grand Conseil accepte d\u2019assouplir le secret m\u00e9dical pour les d\u00e9tenus dangereux", "En Suisse, de nombreuses plantes sont menac\u00e9es d\u2019extinction", "L\u2019ouragan Matthew laisse un grave bilan \u00e0 Ha\u00efti", "Le prix Nobel de la paix salue l\u2019effort du pr\u00e9sident colombien Juan Manuel Santos", "L\u2019UDC lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "Les \u00e9lections cantonales de B\u00e2le-Ville vont avoir lieu", "Prix Nobel de la paix: les pr\u00e9cisions de Jean-Pierre Gontard, ancien m\u00e9diateur suisse en Colombie 1/2", "VD: un promoteur propose des loyers mis aux ench\u00e8res", "Prix Nobel de la paix: r\u00e9action d'Ingrid Betancourt, ancien otage des FARC", "L\u2019UDC n\u2019a jamais pu percer \u00e0 B\u00e2le-Ville", "Football / Suisse-Hongrie: les pr\u00e9cisions de Philippe Von Burg, depuis Budapest", "Les ouragans marquent tristement l\u2019actualit\u00e9", "Les ouragans sont de plus en plus violents", "La ma\u00eetresse de Fran\u00e7ois Mitterand d\u00e9voile leur correspondance", "Football: la Suisse affronte la Hongrie pour sa qualification en coupe du monde", "Prix Nobel de la paix: les pr\u00e9cisions de Jean-Pierre Gontard, ancien m\u00e9diateur suisse en Colombie 2/2", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Le projet final a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 \u00e0 la quasi-unanimit\u00e9.", "111 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales sont au bord de l\u2019extinction.", "Des estimations font \u00e9tat de plusieurs centaines de victimes et des milliers de d\u00e9plac\u00e9s.", "Il avait amorc\u00e9 des n\u00e9gociations de paix avec la gu\u00e9rilla des FARC.", "Aucun autre grand parti n\u2019a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019appel.", "Pour la premi\u00e8re fois, PDC, lib\u00e9raux et radicaux s\u2019allient \u00e0 l\u2019UDC.", "Par contre, il s\u2019agit d\u2019ench\u00e8res invers\u00e9es.", "Les explications de Jean-Marc Heuberger, depuis B\u00e2le.", "La communaut\u00e9 scientifique est partag\u00e9e sur les raisons de leur force.", "Les explications du Dr Philippe Tissot, M\u00e9t\u00e9orologue, depuis Corpus Christi, Etats-Unis.", "Plus de 1200 missives sont r\u00e9unies dans un livre.", "Les Hongrois attendent les Suisses de pied ferme \u00e0 Budapest."], "variantIds": ["ece-7960900", "ece-7960898"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-28T12:59:49Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:19:11\r\n   -Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:19:13  19:30:21:21\r\n Voici les titres de ce vendredi.\r\n\r\n19:30:21:23  19:30:25:16\r\n  Le prix Nobel de la paix pour\r\nle pr\u00e9sident colombien J.M.Santos.\r\n\r\n19:30:25:18  19:30:29:16\r\nL'effort historique pour conclure un\r\naccord avec les FARC est r\u00e9compens\u00e9.\r\n\r\n19:30:29:18  19:30:36:07\r\nAlors qu'une majorit\u00e9 de Colombiens\r\n vient de rejeter le plan de paix.\r\n\r\n19:30:40:01  19:30:42:18\r\n    L'ouragan Matthew a balay\u00e9\r\n      les c\u00f4tes am\u00e9ricaines\r\n\r\n19:30:42:20  19:30:45:08\r\n apr\u00e8s avoir sem\u00e9 la mort \u00e0 Ha\u00efti.\r\n\r\n19:30:45:10  19:30:50:00\r\n    Philippe Tissot vit aux USA\r\n    pour \u00e9tudier les ouragans.\r\n\r\n19:30:50:02  19:30:54:10\r\n  Nous lui demanderons quelle est\r\n la part du changement climatique.\r\n\r\n19:30:55:18  19:30:58:16\r\n      Des loyers aux ench\u00e8res,\r\nc'est l'id\u00e9e d'un promoteur vaudois.\r\n\r\n19:30:58:18  19:31:01:21\r\n       Votre offre doit \u00eatre\r\n    inf\u00e9rieure au prix affich\u00e9.\r\n\r\n19:31:01:23  19:31:05:07\r\n       Le but est de coller\r\n       aux prix du march\u00e9.\r\n\r\n19:31:06:11  19:31:09:07\r\n  F.Mitterrand aurait eu cent ans\r\n       dans quelques jours.\r\n\r\n19:31:09:09  19:31:12:11\r\n     Sa ma\u00eetresse Anne Pingeot\r\n       publie 1'200 lettres\r\n\r\n19:31:12:12  19:31:16:13\r\n      que l'ancien pr\u00e9sident\r\n        lui avait \u00e9crites.\r\n\r\n19:31:19:07  19:31:21:21\r\nLa Suisse affronte la Hongrie ce soir\r\n\r\n19:31:21:23  19:31:24:14\r\n         en qualification\r\n   pour la Coupe du monde 2018.\r\n\r\n19:31:24:16  19:31:29:12\r\n  Deuxi\u00e8me match important apr\u00e8s \r\n  la victoire contre le Portugal.\r\n\r\n19:31:31:15  19:31:35:11\r\n        Coup de projecteur\r\nsur les esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales menac\u00e9es.\r\n\r\n19:31:35:12  19:31:39:16\r\n       111 plantes figurent\r\n       sur une liste rouge.\r\n\r\n19:31:43:00  19:31:47:10\r\n -Le prix Nobel de la paix revient\r\n au pr\u00e9sident colombien J.M.Santos\r\n\r\n19:31:47:11  19:31:51:11\r\n   pour les n\u00e9gociations de paix\r\n men\u00e9es avec la gu\u00e9rilla des FARC.\r\n\r\n19:31:51:12  19:31:56:11\r\n  L'annonce intervient cinq jours\r\n  apr\u00e8s le rejet du plan de paix.\r\n\r\n19:31:56:13  19:32:01:04\r\n Il doit encourager les Colombiens\r\n\u00e0 continuer \u00e0 rechercher une issue.\r\n\r\n19:32:03:06  19:32:06:10\r\n   -Le soleil n'est pas encore\r\n        lev\u00e9 sur Bogota.\r\n\r\n19:32:06:11  19:32:11:01\r\n  Une nouvelle venue de l'autre\r\n  c\u00f4t\u00e9 de l'Atlantique arrive.\r\n\r\n19:32:11:07  19:32:15:11\r\n   -On s'est r\u00e9veill\u00e9s \u00e0 04h30,\r\n      surpris et optimistes.\r\n\r\n19:32:15:17  19:32:19:13\r\n    -Ces activistes occupent \r\n    la place depuis dimanche.\r\n\r\n19:32:19:15  19:32:23:14\r\n      Cinq jours \u00e0 ruminer\r\n    le rejet du plan de paix.\r\n\r\n19:32:23:20  19:32:30:11\r\n         -Le monde entier\r\n     veut la paix en Colombie.\r\n\r\n19:32:30:17  19:32:36:11\r\n  -L'homme \u00e0 l'origine de cette\r\nnouvelle prend la parole \u00e0 la TV.\r\n\r\n19:32:36:18  19:32:42:12\r\n      -Mon fils m'a r\u00e9veill\u00e9\r\n\r\n19:32:42:14  19:32:46:22\r\n    pour me donner la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:32:47:00  19:32:54:08\r\nColombiens, ce prix est pour vous,\r\n        pour les victimes.\r\n\r\n19:32:54:10  19:33:00:00\r\n     Et pour qu'il n'y en ait\r\n         pas une de plus.\r\n\r\n19:33:00:06  19:33:03:19\r\n       -Pourtant, la paix\r\n     est encore en chantier.\r\n\r\n19:33:03:21  19:33:06:13\r\n   Quatre ans de n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:33:06:15  19:33:10:01\r\n       Le conflit a fait\r\n     plus de 260'000 morts.\r\n\r\n19:33:10:03  19:33:13:11\r\n  Un espoir de paix concr\u00e9tis\u00e9\r\n   par cette poign\u00e9e de main\r\n\r\n19:33:13:12  19:33:17:23\r\n  entre le pr\u00e9sident et le chef\r\n   de la gu\u00e9rilla communiste.\r\n\r\n19:33:18:01  19:33:20:01\r\n     Espoir bris\u00e9 dimanche:\r\n\r\n19:33:20:03  19:33:23:19\r\n     50,21 % des Colombiens\r\n   rejettent le plan de paix.\r\n\r\n19:33:23:21  19:33:27:10\r\n  Beaucoup refusent l'immunit\u00e9\r\n  pour les officiers des FARC.\r\n\r\n19:33:27:11  19:33:31:11\r\n    Les deux camps affirment \r\n   maintenir le cessez-le-feu.\r\n\r\n19:33:31:12  19:33:34:08\r\n       Le meneur des FARC\r\n      f\u00e9licite le laur\u00e9at.\r\n\r\n19:33:34:10  19:33:38:10\r\n    Un geste de bonne volont\u00e9:\r\nce que souhaitait le comit\u00e9 Nobel.\r\n\r\n19:33:38:16  19:33:43:02\r\n   -C'est un encouragement fort,\r\n\r\n19:33:43:04  19:33:45:00\r\n         nous l'esp\u00e9rons,\r\n\r\n19:33:45:02  19:33:50:01\r\n  \u00e0 toutes les parties prenantes\r\n        dans ce processus.\r\n\r\n19:33:50:23  19:33:53:06\r\n -Un encouragement pour la paix,\r\n\r\n19:33:53:08  19:34:06:23\r\ndans un pays qui conna\u00eet la guerre\r\n      depuis un demi-si\u00e8cle.\r\n\r\n19:34:07:04  19:34:19:01\r\n       -Vous avez \u00e9t\u00e9 actif\r\n   dans la lib\u00e9ration d'otages.\r\n\r\n19:34:22:02  19:34:30:19\r\n  -C'est une excellente nouvelle,\r\n   ce qui se passe en Colombie.\r\n\r\n19:34:31:12  19:34:34:08\r\n       Beaucoup d'entre nous\r\n         ont \u00e9t\u00e9 surpris.\r\n\r\n19:34:34:11  19:34:38:00\r\n      On a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s inquiets.\r\n\r\n19:34:38:04  19:34:43:19\r\n       Que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:48:17\r\n       Le pr\u00e9sident a r\u00e9agi\r\n  de mani\u00e8re habile et prudente.\r\n\r\n19:34:48:21  19:34:52:13\r\n        Il a eu des paroles\r\n        tr\u00e8s conciliantes.\r\n\r\n19:34:52:17  19:34:58:15\r\nIl a pris contact avec des groupes\r\n\r\n19:35:00:22  19:35:06:22\r\nqui qui avaient recommand\u00e9 le NON.\r\n\r\n19:35:18:13  19:35:28:13\r\n   -Vous avez dit que le prix,\r\n il l'avait m\u00e9rit\u00e9 cette semaine.\r\n\r\n19:35:28:18  19:35:35:19\r\n          -Oui au moment\r\n   de la signature de l'accord.\r\n\r\n19:35:35:23  19:35:41:03\r\n Et maintenant qu'il a \u00e9t\u00e9 habile.\r\n\r\n19:35:41:08  19:35:49:23\r\n    -La premi\u00e8re, il aurait pu\r\n  partager le prix avec les FARC.\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:52:01\r\n   On \u00e9coute Ingrid Betancourt.\r\n\r\n19:35:53:11  19:35:55:05\r\n  -C'est dur pour moi de le dire,\r\n\r\n19:35:55:07  19:35:56:21\r\n     mais je dois \u00eatre juste.\r\n\r\n19:35:56:23  19:35:59:01\r\n   M\u00eame si j'ai \u00e9t\u00e9 leur otage\r\net m\u00eame s'ils m'ont fait souffrir,\r\n\r\n19:35:59:04  19:36:01:00\r\n    je pense qu'ils ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:36:01:02  19:36:11:19\r\n  Donc ils m\u00e9ritent d'\u00eatre inclus\r\n  dans ce prix Nobel de la paix.\r\n\r\n19:36:11:23  19:36:16:20\r\n  -Attribu\u00e9 le prix au pr\u00e9sident\r\n     Santos, c'\u00e9tait juste ?\r\n\r\n19:36:17:00  19:36:22:22\r\n -\u00c7'aurait \u00e9t\u00e9 une d\u00e9cision bonne.\r\n\r\n19:36:25:00  19:36:29:21\r\n     Il y aurait eu beaucoup\r\n   d'opposition suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:36:30:01  19:36:32:20\r\nSi le r\u00e9f\u00e9rendum avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9,\r\n\r\n19:36:33:00  19:36:35:09\r\n    \u00e7a aurait peut-\u00eatre pass\u00e9.\r\n\r\n19:36:35:12  19:36:37:14\r\n     Comme il n'est pas pass\u00e9,\r\n\r\n19:36:37:18  19:36:42:09\r\n        il fallait prendre \r\n        d'autres d\u00e9cisions.\r\n\r\n19:36:42:12  19:36:53:07\r\n          Ces d\u00e9cisions,\r\n  c'\u00e9tait d'aller voir les FARC.\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:54:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:36:56:18  19:37:00:00\r\n     L'ouragan Matthew balaie\r\n     les c\u00f4tes de la Floride,\r\n\r\n19:37:00:02  19:37:02:09\r\navec des vents de pr\u00e8s de 200 km/h.\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:06:02\r\n  Daytona Beach et Cape Canaveral\r\n  sont particuli\u00e8rement touch\u00e9es.\r\n\r\n19:37:06:04  19:37:08:12\r\n           Les habitants\r\n     sont massivement \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:37:08:14  19:37:12:14\r\n C'est la temp\u00eate la plus violente\r\n   dans cette r\u00e9gion en 118 ans.\r\n\r\n19:37:13:11  19:37:18:22\r\n   L'ouragan a frapp\u00e9 Ha\u00efti mardi,\r\non prend l'ampleur des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s.\r\n\r\n19:37:19:00  19:37:26:02\r\n  Plusieurs centaines de victimes\r\n   et des milliers de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:37:30:00  19:37:34:11\r\n    -Les ravages de Matthew \r\n    se d\u00e9couvrent peu \u00e0 peu.\r\n\r\n19:37:34:13  19:37:38:17\r\n     Les vents et les pluies\r\n        ont tout arrach\u00e9.\r\n\r\n19:37:38:19  19:37:41:11\r\n      Ceux qui commencent \r\n      \u00e0 retourner chez eux\r\n\r\n19:37:41:13  19:37:46:10\r\n         ne retrouvent\r\n   que des maisons d\u00e9truites.\r\n\r\n19:37:46:16  19:37:50:05\r\n    -Nous \u00e9tions dans la maison\r\n        pendant la temp\u00eate,\r\n\r\n19:37:50:07  19:37:53:19\r\nOn pouvait voir les arbres tomber.\r\n\r\n19:37:54:00  19:37:58:20\r\n      -Des r\u00e9gions enti\u00e8res\r\n   restent difficiles d'acc\u00e8s.\r\n\r\n19:37:58:22  19:38:03:00\r\n      Le Sud-Ouest d'Ha\u00efti\r\n    est compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9.\r\n\r\n19:38:03:02  19:38:08:18\r\n Dans la ville de J\u00e9r\u00e9mie, 80 % \r\ndes b\u00e2timents auraient \u00e9t\u00e9 ras\u00e9s.\r\n\r\n19:38:10:15  19:38:18:22\r\n-Tout l'argent qu'on avait est perdu,\r\n  tout est perdu, on n'a plus rien.\r\n\r\n19:38:19:03  19:38:23:06\r\n  -Rien ne va s'arranger, le peu\r\n  d'argent qu'on avait est parti\r\n\r\n19:38:23:08  19:38:26:21\r\n         avec la temp\u00eate,\r\n    on a faim, on a tout perdu.\r\n\r\n19:38:27:03  19:38:29:05\r\n -L'eau et les vivres manquent,\r\n\r\n19:38:29:07  19:38:33:03\r\n  tandis que huit nouveaux cas\r\n  de chol\u00e9ra ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s.\r\n\r\n19:38:33:05  19:38:37:11\r\n Les m\u00e9decins manquent \u00e0 l'appel,\r\nl'\u00e9lectricit\u00e9 est toujours coup\u00e9e.\r\n\r\n19:38:37:13  19:38:39:22\r\nLe bilan ne cesse de s'alourdir.\r\n\r\n19:38:40:00  19:38:45:05\r\nLes derni\u00e8res estimations font \u00e9tat\r\nde 470 morts et 350'000 sinistr\u00e9s.\r\n\r\n19:38:47:01  19:38:50:14\r\n     -Les ouragans se suivent\r\n     et marquent l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:38:50:16  19:38:55:04\r\n D'o\u00f9 viennent-ils, et quelle est\r\nla part du changement climatique ?\r\n\r\n19:38:55:06  19:38:58:20\r\n           La communaut\u00e9\r\n     scientifique est divis\u00e9e.\r\n\r\n19:38:58:22  19:39:03:21\r\nVoici un d\u00e9cryptage sur les origines\r\n et le fonctionnement des ouragans.\r\n\r\n19:39:06:11  19:39:11:01\r\n-Les ouragans sont-ils favoris\u00e9s \r\npar le r\u00e9chauffement climatique ?\r\n\r\n19:39:11:03  19:39:14:02\r\n      Une chose est s\u00fbre:\r\n    les gaz \u00e0 effet de serre\r\n\r\n19:39:14:04  19:39:17:20\r\n    augmentent la temp\u00e9rature\r\n     des mers et des oc\u00e9ans.\r\n\r\n19:39:17:22  19:39:21:11\r\n    Les ouragans se forment \r\n   au-dessus d'\u00e9tendues d'eau\r\n\r\n19:39:21:13  19:39:25:01\r\n      dont la temp\u00e9rature \r\n     d\u00e9passe les 26 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:39:25:03  19:39:29:10\r\n     L'\u00e9vaporation provoque\r\nune mont\u00e9e d'air chaud et humide,\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:35:11\r\n   puis arriv\u00e9 en altitude, il\r\nse refroidit avant de redescendre,\r\n\r\n19:39:35:12  19:39:41:05\r\n   et ce de mani\u00e8re cyclique.\r\n\r\n19:39:41:07  19:39:44:23\r\n      Au final, des nuages\r\n  se forment et tourbillonnent\r\n\r\n19:39:45:01  19:39:47:20\r\n          sous l'effet\r\n   de la rotation de la Terre.\r\n\r\n19:39:47:21  19:39:51:12\r\n C'est le d\u00e9but de la formation\r\n     de l'oeil du cyclone.\r\n\r\n19:39:51:14  19:39:54:18\r\n     Plus l'eau est chaude,\r\n    plus le cycle se r\u00e9p\u00e8te,\r\n\r\n19:39:54:20  19:39:58:08\r\n  et plus le cyclone se charge\r\n  en vapeur, donc en \u00e9nergie.\r\n\r\n19:39:58:10  19:40:02:12\r\n     La chaleur des eaux joue\r\nle r\u00f4le de carburant des ouragans.\r\n\r\n19:40:02:14  19:40:07:01\r\n   Les experts sont divis\u00e9s sur\r\nl'impact du changement climatique.\r\n\r\n19:40:07:03  19:40:11:10\r\n  Si les ouragans semblent plus\r\n puissants ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n\r\n19:40:11:12  19:40:15:13\r\n        ils ne sont pas\r\n    forc\u00e9ment plus nombreux.\r\n\r\n19:40:19:06  19:40:21:04\r\n    -Philippe Tissot, bonsoir.\r\n\r\n19:40:21:06  19:40:26:12\r\n   Vous \u00eates depuis des ann\u00e9es\r\naux USA pour \u00e9tudier les ouragans.\r\n\r\n19:40:26:14  19:40:35:23\r\n  Ils ne sont pas plus nombreux,\r\n       mais plus violents.\r\n\r\n19:40:36:03  19:40:38:16\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:40:38:20  19:40:42:21\r\n  C'est la pr\u00e9diction d'ensemble.\r\n\r\n19:40:43:01  19:40:45:19\r\n   L'eau va devenir plus chaude,\r\n\r\n19:40:45:23  19:40:49:16\r\n     il y aura plus d'ouragan.\r\n\r\n19:40:49:20  19:40:55:18\r\n     Il y a d'autres facteurs\r\n   comme la structure des vents.\r\n\r\n19:41:01:12  19:41:06:13\r\n  Le nombre d'ouragans ne va pas\r\nchanger mais ils seront plus forts.\r\n\r\n19:41:06:18  19:41:15:06\r\nLa mont\u00e9e des eaux et l'affaissement\r\ndes c\u00f4tes seront aussi des facteurs.\r\n\r\n19:41:16:22  19:41:21:05\r\n   -On a vu le drame de Katrina.\r\n\r\n19:41:21:09  19:41:24:02\r\n   On voit aussi que l'Am\u00e9rique\r\n      est capable de r\u00e9agir.\r\n\r\n19:41:24:06  19:41:27:18\r\n        Ha\u00efti est d\u00e9vast\u00e9e.\r\n\r\n19:41:27:22  19:41:31:11\r\n        Que peut-on faire\r\n pour pr\u00e9venir ces catastrophes ?\r\n\r\n19:41:31:14  19:41:34:17\r\n-Les ouragans seront plus intenses.\r\n\r\n19:41:34:22  19:41:38:20\r\n        On peut am\u00e9liorer\r\n     les structures c\u00f4ti\u00e8res.\r\n\r\n19:41:39:00  19:41:42:11\r\n          On peut rendre\r\n    les dommages moins co\u00fbteux.\r\n\r\n19:41:42:15  19:41:46:04\r\n       Un impact de Matthew \r\n       sera aussi \u00e9conomique\r\n\r\n19:41:46:08  19:41:49:09\r\n     au niveau des assurances.\r\n\r\n19:41:49:12  19:41:53:15\r\n    Il longe toute la Floride.\r\n\r\n19:41:53:19  19:41:57:19\r\n  La quantit\u00e9 de la c\u00f4te impact\u00e9e\r\n         est tr\u00e8s grande.\r\n\r\n19:41:57:23  19:42:02:20\r\n    Il faut avoir des meilleurs\r\ncodes de construction sur les c\u00f4tes.\r\n\r\n19:42:03:00  19:42:04:21\r\n         Ce sera co\u00fbteux.\r\n\r\n19:42:06:04  19:42:08:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:08:23  19:42:12:15\r\n   La Cha\u00eene du Bonheur en appelle\r\n\u00e0 notre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 pour les victimes.\r\n\r\n19:42:12:20  19:42:14:20\r\n        Pour faire un don, \r\n       le compte 10-15000-6,\r\n\r\n19:42:14:22  19:42:18:00\r\n     mention \"Ouragan Matthew\"\r\n      ou le site bonheur.ch.\r\n\r\n19:42:18:23  19:42:21:23\r\n    Les Suisses se prononceront\r\n    sur l'initiative des Verts\r\n\r\n19:42:22:01  19:42:23:20\r\n   pour la sortie du nucl\u00e9aire,\r\n\r\n19:42:23:22  19:42:27:11\r\n     mais sans doute \u00e9galement\r\n    sur le projet du Parlement.\r\n\r\n19:42:27:12  19:42:30:23\r\n   L'UDC lancera le referendum.\r\n\r\n19:42:31:21  19:42:34:01\r\n      -Il y a une semaine, \r\n     le Parlement confirmait\r\n\r\n19:42:34:03  19:42:37:11\r\nla sortie progressive du nucl\u00e9aire\r\net la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050.\r\n\r\n19:42:37:12  19:42:42:11\r\n        L'UDC fulminait:\r\n    le projet est trop cher.\r\n\r\n19:42:42:12  19:42:46:02\r\n    Elle \u00e9voque un referendum\r\n       avec une condition.\r\n\r\n19:42:46:08  19:42:48:11\r\n       -Nous ne voulons pas\r\n\r\n19:42:48:12  19:42:51:04\r\n       mener le combat seul.\r\n\r\n19:42:51:06  19:42:57:01\r\nNous appelons les forces bourgeoises\r\n     \u00e0 soutenir ce referendum.\r\n\r\n19:42:57:07  19:43:01:02\r\n      -Une semaine plus tard,\r\naucun autre grand parti n'a r\u00e9pondu.\r\n\r\n19:43:01:04  19:43:04:03\r\nMais l'UDC confirme le referendum.\r\n\r\n19:43:04:05  19:43:09:18\r\n  A la table, un dissident PLR,\r\n  un repr\u00e9sentant GastroSuisse\r\n\r\n19:43:09:20  19:43:13:20\r\n mais aucune grande association\r\n    fa\u00eeti\u00e8re de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:43:14:02  19:43:17:22\r\n-Il faut oublier les associations.\r\n\r\n19:43:18:00  19:43:21:15\r\n  Elles ont leurs propres fa\u00e7ons\r\n\r\n19:43:21:17  19:43:23:18\r\n   de d\u00e9cider et de fonctionner.\r\n\r\n19:43:23:20  19:43:26:01\r\n    Et des int\u00e9r\u00eats multiples.\r\n\r\n19:43:26:03  19:43:28:06\r\n   On prend le risque de perdre.\r\n\r\n19:43:28:08  19:43:32:04\r\n         Mais on s'engage\r\n   pour quelque chose de juste.\r\n\r\n19:43:32:11  19:43:38:19\r\n-Le probl\u00e8me de l'UDC: sa propre\r\nbase paysanne n'est pas unanime.\r\n\r\n19:43:38:21  19:43:42:17\r\n       M\u00eame la puissante\r\nUnion suisse des arts et m\u00e9tiers\r\n\r\n19:43:42:19  19:43:47:10\r\n  est oppos\u00e9e \u00e0 ce referendum.\r\n\r\n19:43:47:15  19:43:50:02\r\n-Plusieurs branches notamment li\u00e9es\r\n\r\n19:43:50:04  19:43:52:15\r\nau second oeuvre de la construction\r\n\r\n19:43:52:17  19:43:58:13\r\n     pensent qu'en modifiant des\r\ninstallations, ils auront du travail.\r\n\r\n19:43:58:15  19:44:03:13\r\n      Si le referendum avait\r\nvraiment du sens, je le pousserais.\r\n\r\n19:44:03:15  19:44:07:13\r\n     Mais je crois que la loi\r\n  n'a pas que des mauvais c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:44:07:20  19:44:13:21\r\n   -Pour gagner ce referendum,\r\n     l'UDC devra se battre.\r\n\r\n19:44:17:05  19:44:20:18\r\n      -C'est ce qui s'appelle\r\n     un signal politique fort.\r\n\r\n19:44:20:20  19:44:24:19\r\nLe Grand Conseil fribourgeois accepte\r\n    d'assouplir le secret m\u00e9dical\r\n\r\n19:44:24:21  19:44:26:20\r\n    pour les d\u00e9tenus dangereux.\r\n\r\n19:44:26:22  19:44:31:15\r\n   Fribourg rejoint ainsi Vaud,\r\n    Valais, le Jura et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:44:32:03  19:44:34:08\r\n    -Le vote est sans appel:\r\n\r\n19:44:34:10  19:44:37:11\r\n  89 OUI, une seule abstention.\r\n\r\n19:44:37:13  19:44:42:10\r\nLe secret m\u00e9dical en milieu carc\u00e9ral\r\n    est garanti, mais affaibli.\r\n\r\n19:44:42:15  19:44:44:20\r\n  -Si un d\u00e9tenu dit \u00e0 son m\u00e9decin\r\n\r\n19:44:44:22  19:44:46:13\r\n      que demain, il va tuer\r\n\r\n19:44:46:15  19:44:48:21\r\n      son voisin de cellule,\r\n\r\n19:44:48:23  19:44:54:03\r\n   le m\u00e9decin aura l'obligation\r\n     de d\u00e9noncer ces propos.\r\n\r\n19:44:54:09  19:44:57:02\r\n          -Et c'est l\u00e0\r\n    tout le probl\u00e8me \u00e9thique:\r\n\r\n19:44:57:04  19:45:00:01\r\n       l'obligation faite\r\n    aux m\u00e9decins de d\u00e9noncer.\r\n\r\n19:45:00:03  19:45:04:06\r\nPour les professionnels, une rupture\r\n   de confiance avec les d\u00e9tenus.\r\n\r\n19:45:04:08  19:45:06:07\r\nM-A.Gamba est d\u00e9put\u00e9 et m\u00e9decin.\r\n\r\n19:45:06:09  19:45:08:11\r\n Il s'est abstenu lors du vote.\r\n\r\n19:45:08:12  19:45:13:07\r\nPour lui, l'ancienne loi cantonale\r\net le bon sens \u00e9taient suffisants.\r\n\r\n19:45:13:12  19:45:15:02\r\n      -A plusieurs reprises,\r\n\r\n19:45:15:04  19:45:16:12\r\n        j'ai d\u00fb intervenir,\r\n\r\n19:45:16:14  19:45:18:14\r\n   demander au m\u00e9decin cantonal\r\n\r\n19:45:18:16  19:45:22:01\r\nd'\u00eatre relev\u00e9 de mes secrets m\u00e9dicaux\r\n             pour agir.\r\n\r\n19:45:22:03  19:45:28:06\r\n  Pour prot\u00e9ger les gardiens, la\r\npopulation, et le patient lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:45:28:11  19:45:32:22\r\n-Durant les d\u00e9bats, l'ombre des \r\naffaires Lucie, Marie et Adeline\r\n\r\n19:45:32:23  19:45:35:04\r\n ont plan\u00e9 sur le Grand Conseil.\r\n\r\n19:45:35:10  19:45:37:18\r\n-Ca a certainement eu une influence.\r\n\r\n19:45:37:20  19:45:39:06\r\n         J'ai l'impression\r\n\r\n19:45:39:08  19:45:41:22\r\nque c'est tr\u00e8s dogmatique maintenant,\r\n\r\n19:45:42:00  19:45:45:23\r\n       que certains m\u00e9decins\r\n veulent un secret m\u00e9dical absolu.\r\n\r\n19:45:46:01  19:45:48:08\r\n     Aucun droit n'est absolu.\r\n\r\n19:45:48:13  19:45:50:23\r\n-Certains m\u00e9decins ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9\r\n\r\n19:45:51:01  19:45:54:01\r\n      qu'ils abandonneront\r\n leur mandat en milieu carc\u00e9ral.\r\n\r\n19:45:54:03  19:45:56:13\r\n D'autres attendent de conna\u00eetre\r\n\r\n19:45:56:15  19:46:00:04\r\n les punitions qu'ils encourront\r\n     s'ils ne d\u00e9noncent pas.\r\n\r\n19:46:00:17  19:46:05:04\r\n   -Des loyers mis aux ench\u00e8res,\r\nc'est l'id\u00e9e d'un promoteur vaudois.\r\n\r\n19:46:05:06  19:46:07:14\r\nMais il s'agit d'ench\u00e8res invers\u00e9es.\r\n\r\n19:46:07:16  19:46:10:10\r\n    Les int\u00e9ress\u00e9s sont invit\u00e9s\r\n        \u00e0 proposer un prix\r\n\r\n19:46:10:11  19:46:12:23\r\ninf\u00e9rieur \u00e0 celui qui est affich\u00e9.\r\n\r\n19:46:13:01  19:46:17:01\r\n       L'id\u00e9e doit permettre\r\n   de coller aux prix du march\u00e9.\r\n\r\n19:46:17:16  19:46:20:02\r\n        -Les yeux riv\u00e9s \r\n       sur son t\u00e9l\u00e9phone,\r\n\r\n19:46:20:04  19:46:23:20\r\n  ce promoteur immobilier suit\r\n   l'\u00e9volution des ench\u00e8res.\r\n\r\n19:46:23:22  19:46:28:14\r\n       Trois appartements\r\n   mis en ligne depuis minuit.\r\n\r\n19:46:28:20  19:46:31:17\r\n-Les prix des appartements baissent.\r\n\r\n19:46:31:19  19:46:34:23\r\n       Ca baisse tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:46:35:01  19:46:37:15\r\n Il y a beaucoup de participants.\r\n\r\n19:46:37:17  19:46:42:01\r\n    C'est int\u00e9ressant de faire\r\n     participer le locataire\r\n\r\n19:46:42:03  19:46:46:12\r\n\u00e0 une d\u00e9cision sur le prix du loyer.\r\n\r\n19:46:46:18  19:46:49:14\r\n   -Le loyer des appartements\r\n           est d\u00e9fini\r\n\r\n19:46:49:16  19:46:52:07\r\n     sur la base d'une mise\r\n        \u00e0 prix invers\u00e9e.\r\n\r\n19:46:52:09  19:46:57:05\r\nLes locataires int\u00e9ress\u00e9s proposent\r\nun prix en dessous du montant fix\u00e9.\r\n\r\n19:46:57:07  19:47:00:02\r\n       Le locataire retenu\r\n      sera le plus offrant.\r\n\r\n19:47:00:08  19:47:01:11\r\n         -Ce qui m'a plu,\r\n\r\n19:47:01:13  19:47:03:09\r\n     c'est que c'est novateur.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:05:03\r\n      Les loyers sont \u00e9lev\u00e9s,\r\n\r\n19:47:05:05  19:47:09:17\r\n        on esp\u00e8re diminuer\r\n       un peu notre charge.\r\n\r\n19:47:09:23  19:47:11:21\r\n  -Apr\u00e8s 16 heures d'ench\u00e8res,\r\n\r\n19:47:11:23  19:47:16:22\r\n   le loyer de ces 3,5 pi\u00e8ces\r\npassera de 2'482 frs \u00e0 2'100 frs.\r\n\r\n19:47:17:00  19:47:21:07\r\nPour les d\u00e9fenseurs des locataires,\r\n  c'est le miroir aux alouettes.\r\n\r\n19:47:21:12  19:47:23:11\r\n   -Ca peut donner l'impression\r\n\r\n19:47:23:13  19:47:25:18\r\n    de faire une bonne affaire.\r\n\r\n19:47:25:20  19:47:30:16\r\nMais il faut voir ce que le bailleur\r\n   propose comme loyer \u00e0 la base.\r\n\r\n19:47:30:18  19:47:36:03\r\n S'il est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, ce n'est pas\r\n   forc\u00e9ment une bonne affaire.\r\n\r\n19:47:36:09  19:47:40:11\r\n   -Un nouveau mod\u00e8le de mise\r\n en location cr\u00e9\u00e9 en partenariat\r\n\r\n19:47:40:12  19:47:43:21\r\n avec cette start-up sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n   dans les ench\u00e8res en ligne.\r\n\r\n19:47:44:03  19:47:46:19\r\n  -Ca s'arr\u00eate de baisser quand ?\r\n\r\n19:47:47:01  19:47:50:07\r\n     -Un moyen d'acc\u00e9l\u00e9rer\r\n   les processus de location,\r\n\r\n19:47:50:09  19:47:53:16\r\nen se basant sur le pouvoir d'achat\r\n          des locataires.\r\n\r\n19:47:53:22  19:47:55:22\r\n     -Un promoteur immobilier\r\n\r\n19:47:56:00  19:47:57:14\r\n        gagne de l'argent.\r\n\r\n19:47:57:16  19:48:01:23\r\nJusqu'\u00e0 quel point est-il d'accord\r\n       de diminuer sa marge\r\n\r\n19:48:02:01  19:48:03:19\r\n     pour gagner en rapidit\u00e9 ?\r\n\r\n19:48:03:21  19:48:05:16\r\n     C'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse.\r\n\r\n19:48:05:18  19:48:08:20\r\n           Si \u00e7a marche,\r\n  on ira sur un plus gros mod\u00e8le.\r\n\r\n19:48:09:01  19:48:12:10\r\n      -Un nouveau concept\r\n  qui devra faire ses preuves.\r\n\r\n19:48:12:11  19:48:17:05\r\nAujourd'hui, ils \u00e9taient 40 \u00e0 avoir\r\n tent\u00e9 ces ench\u00e8res particuli\u00e8res.\r\n\r\n19:48:19:15  19:48:23:02\r\n       -Dans deux semaines,\r\n\u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville,\r\n\r\n19:48:23:07  19:48:26:22\r\n      bastion de la gauche,\r\n  o\u00f9 l'UDC n'a jamais pu percer.\r\n\r\n19:48:27:03  19:48:30:08\r\n     Et pour la premi\u00e8re fois,\r\n        un jeu d'alliances\r\n\r\n19:48:30:12  19:48:32:23\r\n   pourrait renverser la donne.\r\n\r\n19:48:33:04  19:48:38:22\r\nJean-Marc Heuberger, cette campagne\r\n   pourrait marquer un tournant.\r\n\r\n19:48:39:02  19:48:42:07\r\n -Cette campagne est passionnante.\r\n\r\n19:48:42:11  19:48:47:04\r\n       \u00c7a faisait longtemps\r\n  que les \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le-Ville\r\n\r\n19:48:47:09  19:48:50:10\r\n n'avaient pas \u00e9t\u00e9 aussi ouvertes.\r\n\r\n19:48:50:13  19:48:56:11\r\n       Jusqu'ici, les B\u00e2lois\r\npensaient pouvoir faire sans l'UDC.\r\n\r\n19:48:57:02  19:49:02:10\r\nParce qu'on tient \u00e0 garder de bonnes\r\nrelations avec les voisins directs:\r\n\r\n19:49:02:13  19:49:04:17\r\n     la France et l'Allemagne.\r\n\r\n19:49:04:22  19:49:10:20\r\n  Rares sont ceux qui critiquent\r\n     les frontaliers \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:49:11:23  19:49:15:21\r\n       Lib\u00e9raux et radicaux\r\nsont r\u00e9unis pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n19:49:16:01  19:49:18:05\r\n         Ralli\u00e9s \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:49:18:10  19:49:22:03\r\n     Cette formation s'oppose\r\n\r\n19:49:22:08  19:49:30:18\r\n  \u00e0 toute restriction de la libre\r\n    circulation des personnes.\r\n\r\n19:49:30:22  19:49:34:07\r\n        La droite pourrait \r\n       reprendre la majorit\u00e9\r\n\r\n19:49:34:10  19:49:37:03\r\n    dans ce bastion rose-vert.\r\n\r\n19:49:38:09  19:49:40:15\r\n        -Ces politiciens\r\nsont bien en campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:49:40:17  19:49:43:07\r\n   Quatre candidats bourgeois \r\n  au gouvernement de B\u00e2le-Ville\r\n\r\n19:49:43:09  19:49:47:01\r\nen m\u00eame tenue pour faire oublier\r\n       leurs diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:49:47:03  19:49:54:22\r\n Pour la premi\u00e8re fois, lib\u00e9raux,\r\nradicaux et PDC s'allient \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:49:55:04  19:49:59:15\r\n -On a des divergences avec l'UDC.\r\n\r\n19:49:59:17  19:50:02:09\r\n      Notamment l'initiative\r\n\r\n19:50:02:11  19:50:05:02\r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:50:05:04  19:50:09:05\r\n Mais sur les questions d'imp\u00f4ts, \r\n de transports ou de construction,\r\n\r\n19:50:09:07  19:50:12:19\r\n  nous avons des points communs.\r\n\r\n19:50:13:02  19:50:17:21\r\n -Une alliance \u00e9tonnante puisque \r\nl'UDC b\u00e2loise est souvent divis\u00e9e.\r\n\r\n19:50:17:23  19:50:23:22\r\n     M\u00eame C.Blocher a exig\u00e9\r\n la d\u00e9mission de son pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:50:26:12  19:50:28:11\r\n      -Il a trop de mandats.\r\n\r\n19:50:28:13  19:50:30:11\r\n        Quand on en a trop,\r\n\r\n19:50:30:13  19:50:32:14\r\n       on n'a pas le temps.\r\n\r\n19:50:32:19  19:50:35:17\r\n   -S.Frehner n'a pas r\u00e9ussi \r\n  \u00e0 faire d\u00e9coller sa section:\r\n\r\n19:50:35:19  19:50:40:16\r\n  \u00e0 B\u00e2le l'UDC stagne \u00e0 16,5 %\r\ncontre 29,4 % en moyenne en 2015.\r\n\r\n19:50:40:18  19:50:45:14\r\nEt cela malgr\u00e9 la Basler Zeitung\r\nqui met quotidiennement en avant\r\n\r\n19:50:45:16  19:50:52:19\r\n       les th\u00e8mes de l'UDC\r\net attaque la majorit\u00e9 rose-verte.\r\n\r\n19:50:52:21  19:50:56:15\r\n     Aux prochaines \u00e9lections,\r\ndeux conseillers d'Etat se retirent.\r\n\r\n19:50:56:17  19:51:01:16\r\n  La droite a de bonnes chances\r\n    de reprendre la majorit\u00e9,\r\n\r\n19:51:01:18  19:51:06:16\r\n   estime le r\u00e9dacteur en chef\r\n        de la Tages Woche,\r\n\r\n19:51:06:18  19:51:11:06\r\n        un quotidien n\u00e9\r\nde la contestation anti-Blocher.\r\n\r\n19:51:11:11  19:51:17:08\r\n -La gauche est trop peu pr\u00e9sente\r\n\r\n19:51:17:10  19:51:20:07\r\n       dans cette campagne.\r\n\r\n19:51:20:09  19:51:23:14\r\n     Alors que les bourgeois\r\n  apparaissent comme une \u00e9quipe.\r\n\r\n19:51:23:21  19:51:27:16\r\n -Pas s\u00fbr que le camp rose-vert\r\nsauve sa majorit\u00e9 le 23 octobre.\r\n\r\n19:51:27:18  19:51:34:13\r\n      Les partis bourgeois\r\nont men\u00e9 une campagne remarqu\u00e9e.\r\n\r\n19:51:34:15  19:51:34:16\r\n    dans ce bastion rose-vert.\r\n\r\n19:51:36:02  19:51:37:20\r\n      -Cette image est rare.\r\n\r\n19:51:37:21  19:51:42:00\r\n Fran\u00e7ois Mitterrand en compagnie\r\n  de sa ma\u00eetresse, Anne Pingeot.\r\n\r\n19:51:42:02  19:51:46:15\r\n   La photo date de 1986, mais la\r\nromance aura dur\u00e9 plus de trente ans.\r\n\r\n19:51:46:17  19:51:50:03\r\n     De cette histoire na\u00eetra\r\n    sa fille cach\u00e9e, Mazarine.\r\n\r\n19:51:50:05  19:51:53:09\r\n       Anne Pingeot a tenu \r\n      sa place dans l'ombre.\r\n\r\n19:51:53:11  19:51:56:18\r\n      Aujourd'hui, elle livre\r\n     au grand jour les lettres\r\n\r\n19:51:56:20  19:51:59:12\r\n         que le pr\u00e9sident\r\n        lui avait \u00e9crites.\r\n\r\n19:51:59:14  19:52:06:13\r\n      Plus de 1'200 missives,\r\nrassembl\u00e9es dans un livre \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:52:09:21  19:52:14:07\r\n-D'elle, les Fran\u00e7ais ne connaissent\r\n      que ces images furtives.\r\n\r\n19:52:14:09  19:52:18:19\r\n    Anne Pingeot aux obs\u00e8ques\r\n     de Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n19:52:18:21  19:52:23:05\r\n Aujourd'hui, elle fait la une, \r\n \u00e0 une semaine de la publication\r\n\r\n19:52:23:07  19:52:27:18\r\ndes lettres d'amour que lui \u00e9crivit\r\n   F.Mitterrand pendant 30 ans.\r\n\r\n19:52:27:20  19:52:32:23\r\n       J.Garcin a pu lire\r\n       les 1'218 lettres.\r\n\r\n19:52:33:05  19:52:36:06\r\n             -\"T'aimer\r\n   est une oeuvre passionnante.\"\r\n\r\n19:52:36:08  19:52:39:08\r\n    Ca a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable choc.\r\n\r\n19:52:39:10  19:52:42:01\r\n  Cette pers\u00e9v\u00e9rance dans l'amour\r\n\r\n19:52:42:03  19:52:44:05\r\n      pour une femme unique,\r\n\r\n19:52:44:07  19:52:51:16\r\n     quelle que soit l'\u00e9tendue\r\n de son harem, c'est exceptionnel.\r\n\r\n19:52:51:22  19:52:54:19\r\n          -Cette photo\r\n   dit tout de leur relation.\r\n\r\n19:52:54:21  19:52:59:09\r\n Elle de dos, effac\u00e9e, lui dans \r\nune posture de chevalier servant.\r\n\r\n19:52:59:11  19:53:02:19\r\nParfois comme un adolescent transi.\r\n\r\n19:53:08:10  19:53:15:02\r\n -Ces images montrent A.Pingeot \r\n conservatrice du mus\u00e9e d'Orsay.\r\n\r\n19:53:15:04  19:53:20:11\r\n  Elle pr\u00eatait un chef-d'oeuvre\r\nde Rodin \u00e0 la Fondation Gianadda.\r\n\r\n19:53:20:17  19:53:24:05\r\n-On sait que vous en prenez soin !\r\n\r\n19:53:24:11  19:53:29:07\r\n-De cette femme discr\u00e8te, partie \u00e0 \r\nl'\u00e9tranger pour la sortie du livre,\r\n\r\n19:53:29:09  19:53:33:13\r\non n'attendait pas la mise au jour\r\n de cette correspondance intime.\r\n\r\n19:53:33:18  19:53:36:05\r\n  -Je pense qu'elle a eu raison.\r\n\r\n19:53:36:07  19:53:38:15\r\n      Ca aurait paru un jour.\r\n\r\n19:53:38:17  19:53:43:16\r\n     Je pense qu'il imaginait \r\n     une publication posthume.\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:47:18\r\n       -Ces lettres brossent\r\nle portrait d'un autre F.Mitterrand.\r\n\r\n19:53:47:20  19:53:52:10\r\nCelui qui enflammait les tribunes.\r\n\r\n19:53:52:11  19:53:56:16\r\nEt qui s'enflammait pour sa belle.\r\n\r\n19:54:07:17  19:54:12:11\r\n-On savait Mitterrand fin lettr\u00e9, \r\nmais pour J.Garcin, \u00e7a va au-del\u00e0.\r\n\r\n19:54:12:15  19:54:16:08\r\n-C'est un bon \u00e9crivain, qui exprime\r\n\r\n19:54:16:10  19:54:20:16\r\nmagnifiquement la passion amoureuse.\r\n\r\n19:54:20:22  19:54:24:17\r\n        -Le 10 mai 1981,\r\n F.Mitterrand est \u00e9lu pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:54:24:19  19:54:28:04\r\n   Le lendemain, il se montre\r\n    avec Danielle, l'\u00e9pouse\r\n\r\n19:54:28:06  19:54:32:12\r\n dont il n'a pas voulu divorcer \r\n pour ne pas briser sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:54:32:14  19:54:35:04\r\nDevant la TV, Anne Pingeot pleure.\r\n\r\n19:54:35:06  19:54:38:05\r\n        Mais ces lettres\r\n   lui prouvent qu'elle \u00e9tait\r\n\r\n19:54:38:07  19:54:41:17\r\n     la femme la plus aim\u00e9e\r\n         de Mitterrand.\r\n\r\n19:54:42:20  19:54:46:21\r\n         -Match important\r\n pour l'\u00e9quipe suisse de football,\r\n\r\n19:54:46:23  19:54:49:22\r\n       en qualification pour\r\n      la Coupe du monde 2018.\r\n\r\n19:54:50:00  19:54:52:09\r\nElle affronte la Hongrie chez elle.\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:55:03\r\n      Une \u00e9quipe qui a repris\r\n        de belles couleurs\r\n\r\n19:54:55:05  19:54:57:11\r\n  attend les Suisses \u00e0 Budapest.\r\n\r\n19:54:57:12  19:55:00:21\r\nDes Hongrois toujours \u00e0 la recherche\r\n  de leur gloire des ann\u00e9es 1950.\r\n\r\n19:55:01:10  19:55:03:09\r\n        -Puskas, Puskas !\r\n\r\n19:55:03:11  19:55:06:23\r\n    Depuis 1950, tout ce qui \r\n   concerne le foot en Hongrie\r\n\r\n19:55:07:01  19:55:10:12\r\n   fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce joueur,\r\n         ma\u00eetre \u00e0 jouer\r\n\r\n19:55:10:14  19:55:16:11\r\n  qui a transform\u00e9 son sport en\r\nun festival technique et offensif.\r\n\r\n19:55:16:13  19:55:20:02\r\n           Apr\u00e8s 1956,\r\n   le foot hongrois a d\u00e9clin\u00e9,\r\n\r\n19:55:20:04  19:55:25:15\r\n        tout en participant\r\n\u00e0 de grands tournois jusqu'en 1986.\r\n\r\n19:55:25:17  19:55:29:11\r\nPuis c'est le d\u00e9sert pendant 30 ans.\r\n\r\n19:55:29:13  19:55:32:09\r\nR\u00e9surrection cet \u00e9t\u00e9 lors de l'Euro.\r\n\r\n19:55:32:10  19:55:36:11\r\n  Les Hongrois se sont class\u00e9s\r\n    premiers de leur groupe,\r\n\r\n19:55:36:13  19:55:42:19\r\napr\u00e8s un match nul face au Portugal,\r\n  le match le plus fou de l'Euro.\r\n\r\n19:55:45:20  19:55:50:07\r\nIls ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s par les Belges\r\n      en huiti\u00e8mes de finale.\r\n\r\n19:55:52:19  19:55:55:22\r\n      Pour la qualification\r\n     en Coupe du monde 2018,\r\n\r\n19:55:56:00  19:56:00:01\r\n l'\u00e9quipe a moyennement d\u00e9but\u00e9:\r\n   match nul aux \u00eeles F\u00e9ro\u00e9.\r\n\r\n19:56:00:03  19:56:03:18\r\n         Depuis 15 jours,\r\nle championnat hongrois est arr\u00eat\u00e9\r\n\r\n19:56:03:20  19:56:08:02\r\n   pour que l'\u00e9quipe nationale\r\n puisse pr\u00e9parer ce rendez-vous.\r\n\r\n19:56:08:09  19:56:10:00\r\n          -Il nous manque\r\n\r\n19:56:10:02  19:56:12:16\r\n   l'exp\u00e9rience internationale.\r\n\r\n19:56:12:18  19:56:16:05\r\n   En Suisse, vous avez beaucoup\r\n       de joueurs qui jouent\r\n\r\n19:56:16:07  19:56:18:18\r\n       en Champions League \r\n       et en Europa League.\r\n\r\n19:56:18:20  19:56:21:04\r\n       Nous n'en avons pas.\r\n\r\n19:56:21:06  19:56:25:02\r\n        J'essaie de r\u00e9unir\r\n       mes joueurs plus t\u00f4t\r\n\r\n19:56:25:04  19:56:29:02\r\n pour faire du travail sp\u00e9cifique.\r\n\r\n19:56:29:08  19:56:32:17\r\n       -Les Hongrois sont\r\n     des pr\u00e9tendants s\u00e9rieux\r\n\r\n19:56:32:19  19:56:36:07\r\npour la premi\u00e8re place du groupe.\r\n\r\n19:56:39:00  19:56:42:19\r\n       -Philippe von Burg,\r\n  vous allez commenter ce match.\r\n\r\n19:56:42:21  19:56:49:18\r\n  Il y a eu cette victoire contre\r\nle Portugal \u00e0 B\u00e2le d\u00e9but septembre.\r\n\r\n19:56:49:23  19:56:56:02\r\n   Ce soir, un match difficile \r\n  attend les Suisses \u00e0 Budapest.\r\n\r\n19:56:56:06  19:57:02:02\r\n      -Oui m\u00eame si la Hongrie\r\n\r\n19:57:03:01  19:57:09:01\r\n  a remport\u00e9 un seul des 8 matchs\r\n    qu'elle a disput\u00e9s en 2016.\r\n\r\n19:57:11:08  19:57:15:21\r\n       La Hongrie a soulev\u00e9\r\n   l'enthousiasme dans son pays.\r\n\r\n19:57:16:01  19:57:19:03\r\n      Elle a tenu en respect \r\n     l'Islande et le Portugal.\r\n\r\n19:57:19:07  19:57:24:09\r\n       Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e\r\n    s\u00e8chement par la Belgique.\r\n\r\n19:57:24:13  19:57:26:19\r\n         La Hongrie rejoue\r\n\r\n19:57:27:00  19:57:33:20\r\n      pour la premi\u00e8re fois\r\n devant son public depuis l'Euro.\r\n\r\n19:57:34:01  19:57:38:06\r\nLa Suisse a les moyens de la battre\r\n\r\n19:57:38:11  19:57:45:10\r\n si elle \u00e9volue avec la m\u00eame envie\r\n      qu'en face du Portugal.\r\n\r\n19:57:49:08  19:57:56:23\r\n      M\u00eame si elle est priv\u00e9e\r\n      de Djourou et de Xhaka.\r\n\r\n19:57:57:04  19:58:02:03\r\n   Et c'est le jeune Nico Elvedi\r\n\r\n19:58:02:08  19:58:09:05\r\n        qui sera titulaire\r\n      \u00e0 la place de Djourou.\r\n\r\n19:58:10:10  19:58:12:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:58:12:13  19:58:14:19\r\n    Cette plong\u00e9e dans la flore\r\n     qui peuple nos paysages.\r\n\r\n19:58:14:21  19:58:17:14\r\n  Si je vous dis extinction des \r\n esp\u00e8ces, vous penserez peut-\u00eatre\r\n\r\n19:58:17:16  19:58:22:14\r\n aux ours polaires ou aux dauphins,\r\nmais les plantes aussi sont menac\u00e9es.\r\n\r\n19:58:22:19  19:58:26:20\r\n     Une liste rouge recense\r\ncelles qui pourraient dispara\u00eetre.\r\n\r\n19:58:27:01  19:58:30:11\r\n       111 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales\r\n   sont au bord de l'extinction.\r\n\r\n19:58:36:04  19:58:40:23\r\n    -Nous sommes au pied du Jura\r\nvaudois, dans une r\u00e9serve naturelle.\r\n\r\n19:58:43:04  19:58:46:18\r\n      -Il y a peu d'endroits\r\n   o\u00f9 on peut le voir en Suisse.\r\n\r\n19:58:46:23  19:58:51:12\r\n  -Au chevet du laser de Prusse,\r\nune ombellif\u00e8re des zones humides.\r\n\r\n19:58:51:14  19:58:54:23\r\n     En 2002, elle occupait \r\n    58 territoires en Suisse.\r\n\r\n19:58:55:01  19:58:57:13\r\nIl n'en reste que sur neuf zones.\r\n\r\n19:58:57:15  19:59:00:21\r\n   C'est une esp\u00e8ce en danger.\r\n\r\n19:59:01:02  19:59:03:12\r\n  -C'est le sommet de l'iceberg.\r\n\r\n19:59:03:14  19:59:06:08\r\nElle ne dispara\u00eetra pas toute seule.\r\n\r\n19:59:06:10  19:59:10:00\r\n      Tout son milieu naturel\r\n          va dispara\u00eetre,\r\n\r\n19:59:10:02  19:59:13:00\r\n         un milieu sp\u00e9cial\r\n  avec des papillons, des fleurs.\r\n\r\n19:59:13:05  19:59:15:11\r\n  -Cette plante pourrait contenir\r\n\r\n19:59:15:13  19:59:18:22\r\n des agents pour des m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:59:19:04  19:59:23:09\r\n -Ces biologistes r\u00e9pertorient \r\nles plantes pr\u00e9sentes en Suisse.\r\n\r\n19:59:23:11  19:59:26:05\r\n       Les plus menac\u00e9es\r\n  figurent sur la liste rouge.\r\n\r\n19:59:26:07  19:59:28:08\r\n  Leur constat est pr\u00e9occupant.\r\n\r\n19:59:28:10  19:59:31:19\r\n      Une plante sur quatre\r\n      est sur cette liste.\r\n\r\n19:59:31:21  19:59:39:01\r\n  55 esp\u00e8ces ont d\u00e9j\u00e0 disparu,\r\n     comme cette orchid\u00e9e.\r\n\r\n19:59:39:07  19:59:42:19\r\n     -C'est un outil important\r\n       pour ceux qui veulent\r\n\r\n19:59:42:21  19:59:46:01\r\nprendre des actions pour pr\u00e9server\r\n\r\n19:59:46:03  19:59:48:22\r\n     toute cette biodiversit\u00e9,\r\n\r\n19:59:49:00  19:59:54:06\r\n        pour savoir quelles\r\n    sont les esp\u00e8ces en d\u00e9clin.\r\n\r\n19:59:54:12  19:59:57:07\r\n       -Cette destruction\r\n      des milieux naturels\r\n\r\n19:59:57:09  19:59:59:16\r\net la diminution de leur qualit\u00e9\r\n\r\n19:59:59:18  20:00:03:15\r\nfont de la pr\u00e9servation de la flore\r\n      une affaire politique.\r\n\r\n20:00:03:20  20:00:06:11\r\n         -On va toujours\r\n      plus pr\u00e8s de la for\u00eat.\r\n\r\n20:00:06:12  20:00:11:11\r\n  Les talus de route qui \u00e9taient \r\n  un bon refuge sont uniformis\u00e9s.\r\n\r\n20:00:11:13  20:00:22:00\r\n      Cela fait que beaucoup\r\n       d'esp\u00e8ces souffrent.\r\n\r\n20:00:22:06  20:00:24:22\r\n      -Dans cette prairie \r\n      en gestion raisonn\u00e9e\r\n\r\n20:00:25:00  20:00:27:09\r\nsubsiste la gentiane d'Allemagne.\r\n\r\n20:00:27:11  20:00:31:01\r\n   Elle entre dans le palmar\u00e8s\r\n      des esp\u00e8ces menac\u00e9es.\r\n\r\n20:00:31:03  20:00:39:13\r\n       Sa population chute\r\n      de mani\u00e8re constante.\r\n\r\n20:00:41:06  20:00:43:17\r\n   -La chose perverse, c'est que\r\n\r\n20:00:43:19  20:00:46:17\r\n beaucoup d'engrais atmosph\u00e9rique\r\n\r\n20:00:46:19  20:00:50:01\r\n              arrive.\r\n\r\n20:00:50:03  20:00:53:12\r\n       Avec une agriculture\r\n  intensive et du trafic routier,\r\n\r\n20:00:53:14  20:00:55:20\r\n  l'engrais se retrouve partout.\r\n\r\n20:00:56:01  20:00:59:07\r\n    -En 100 ans, les prairies\r\n  et p\u00e2turages riches en fleurs\r\n\r\n20:00:59:09  20:01:02:23\r\n ont disparu \u00e0 95 %, les marais\r\n  s'en sortent \u00e0 peine mieux.\r\n\r\n20:01:03:01  20:01:06:01\r\nAvec eux plonge la biodiversit\u00e9.\r\n\r\n20:01:12:02  20:01:14:07\r\n  -C'est la fin de cette \u00e9dition.\r\n\r\n20:01:14:09  20:01:17:13\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n  puis \"Passe-moi les jumelles\".\r\n\r\n20:01:17:15  20:01:20:17\r\n  Tr\u00e8s belle soir\u00e9e, et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:20:22  20:01:27:12\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n     V.Fiore-Donno, E.Gattlen,\r\n M.Kastrati, C.Mohnhaupt, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T01:55:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610548878", "durationSec": 153, "title": "FRIGO EXTINCTION FLEURS_RTS000000946723", "excerpt": "L'OFEV (Office f\u00e9d\u00e9ral de l'Environnement) a publi\u00e9 une liste des 111 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales menac\u00e9es d'extinction en Suisse.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOUQUOT, Briag", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES V\u00c9G\u00c9TAUX", "ESP\u00c8CE V\u00c9G\u00c9TALE", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "sequenceIds": ["1549750"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548879", "durationSec": 123, "title": "SO ELEX BALOISES_RTS000000949065", "excerpt": "La droite b\u00e2loise compos\u00e9e du PDC, PLR et UDC part pour la premi\u00e8re fois unie pour l'\u00e9lection au Conseil d'Etat b\u00e2lois du 23 octobre 2016 ce qui risque de faire perdre leur majorit\u00e9 \u00e0 l'alliance de gauche au pouvoir depuis 12 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHRISTEN, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1549733"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548880", "durationSec": 74, "title": "SO EXPLAINER_RTS000000948873", "excerpt": "Les ouragans comme l'ouragan Matthews qui a caus\u00e9 des centaines de morts \u00e0 Ha\u00efti sont d\u00fbs \u00e0 l'augmentation des temp\u00e9ratures des mers et des oc\u00e9ans, cons\u00e9quence du r\u00e9chauffement climatique selon certains experts.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["OURAGAN", "PH\u00c9NOM\u00c8NE CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548881", "durationSec": 32, "title": "SO FLORIDE MATTHEW 2_RTS000000949019", "excerpt": "Lettres \u00e0 Anne, les lettres d'amour \u00e9crites \u00e0 Anne Pingeot par son amant et ex-pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise Fran\u00e7ois Mitterrand de 1962 \u00e0 1995 paraissent aux \u00e9ditions Gallimard."}, {"internalArchiveId": "AA1610548882", "durationSec": 78, "title": "SO HAITI_RTS000000948878", "excerpt": "Un promoteur immobilier vaudois a lanc\u00e9 un nouveau concept dans la location d'appartement, une sous-ench\u00e8re du prix locatif par les locataires int\u00e9ress\u00e9s par rapport au prix indiqu\u00e9. Le locataire le plus offrant remporte la mise.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610548883", "durationSec": 19, "title": "SO ITW BETANCOURT_RTS000000948914", "excerpt": "Le Grand Conseil fribourgeois a vot\u00e9 par 89 voix et une abstention la nouvelle loi sur l'ex\u00e9cution des peines qui assouplit notamment le secret m\u00e9dical pour les d\u00e9tenus dangereux."}, {"internalArchiveId": "AA1610548884", "durationSec": 156, "title": "SO LETTRES MITTERRAND_RTS000000949098", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'\u00e9quipe nationale de football de Hongrie et entra\u00eenement de l'\u00e9quipe nationale de Hongrie avant le match face \u00e0 la Suisse pour les qualifications de la Coupe du monde de football 2018.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["CORRESPONDANCE LITT\u00c9RAIRE"], "thematicPersons": ["MITTERRAND, FRAN\u00c7OIS"], "sequenceIds": ["1549734"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548885", "durationSec": 121, "title": "SO LOYERS ENCHERES_RTS000000948991", "excerpt": "Le parti politique suisse UDC a annonc\u00e9 qu'il allait lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 qui vise \u00e0 accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, adopt\u00e9e par le Parlement f\u00e9d\u00e9ral le 30 septembre 2016.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LUCENS"], "thematicThemes": ["LOGEMENT LOCATIF", "AGENCE IMMOBILI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1549732"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548886", "durationSec": 116, "title": "SO PRIX NOBEL PAIX_RTS000000949083", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "SLETTENHAAR, Jan", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610548887", "durationSec": 89, "title": "SO SECRET MEDICAL FR_RTS000000948820", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DE LA IGLESIA, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1549731"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548888", "durationSec": 97, "title": "SO SUISSE HONGRIE_RTS000000948918", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BUDAPEST"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "sequenceIds": ["1549148"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548889", "durationSec": 107, "title": "SO UDC REFERENDUM_RTS000000949075", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1549717"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610549249", "summary": "Budapest :\nFootballeurs de l'\u00e9quipe nationale de Hongrie s'entra\u00eenant sous la pluie.\nItw en allemand de Bernd Stork, entra\u00eeneur de la Hongrie.", "id": "1549148", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["BUDAPEST"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549816", "summary": "Itw Jean-Pierre Gonthard, ex-m\u00e9diateur suisse en Colombie.", "id": "1549715"}, {"internalArchiveId": "AA1610549817", "summary": "Itw Skype Dr Philippe Tissot  m\u00e9t\u00e9orologue \u00e0 Corpus Christi, Texas USA.", "id": "1549716"}, {"internalArchiveId": "AA1610549818", "summary": "Archives 30.09.2016, discours Albert Roesti pr\u00e9sident de l'UDC devant le Conseil national. \nConf\u00e9rence de presse Albert Roesti, Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR Gen\u00e8ve et Christoph Blocher, UDC. Itw Christoph Blocher.\nItw Jean-Fran\u00e7ois Rime pr\u00e9sident de l'USAM et conseiller national UDC Fribourg.", "id": "1549717", "visualThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "POLITIQUE \u00c9NERG\u00c9TIQUE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["GENECAND, BENO\u00ceT"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549832", "summary": "Int Grand Conseil, vote en faveur du secret m\u00e9dical pour les d\u00e9tenus dangereux.\nItw Roland Mesot, d\u00e9put\u00e9 UDC Fribourg et rapporteur de la Commission. Int prison, ext et int cellule de prison. D\u00e9bats aux Grand Conseil, intervention de Marc-Antoine Gamba, d\u00e9put\u00e9 PDC et m\u00e9decin. Itw Erwin Jutzet, conseiller d'Etat fribourgeois. Prisonniers flout\u00e9s dans la cour d'une prison", "id": "1549731", "visualThemes": ["SECRET PROFESSIONNEL", "D\u00c9TENU"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549833", "summary": "Roland Morisod, promoteur immobilier consultant son smartphone. Itw Roland Morisod.\nVisite int d'un logement locatif. Itw J\u00e9r\u00f4me habitant de Lucens. Piscine et ext immeuble locatif.\nItw Carole Wahlen, pr\u00e9sidente consultation juridique intersection ASLOCA. Site Web du promoteur immobilier avec ench\u00e8res.", "id": "1549732", "visualThemes": ["LOGEMENT LOCATIF", "AGENCE IMMOBILI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549834", "summary": "Candidats de la droite PDC UDC et PLR au Conseil d'Etat b\u00e2lois jouant au tennis de table et posant pour un selfie. Affiche \u00e9lectorale de la droite unie. Itw Baschi Duerr, candidat PLR Conseil Etat.\nItw Christoph Blocher, UDC. \nExt si\u00e8ge journal Basler Zeitung.  Titres de la Basler Zeitung. Ext H\u00f4tel de Ville de B\u00e2le. Archives  conseiller d'Etat Vert b\u00e2lois Guy Morin. Int journal oppos\u00e9 \u00e0 l'UDC Tages Woche. Itw Christian Degen, r\u00e9dacteur en chef Tages Woche. Affiche \u00e9lectorale de la coalition de gauche.", "id": "1549733", "visualThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["BLOCHER, CHRISTOPH"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549835", "summary": "Photo et archives d'Anne Pingeot et sa fille Mazarine Pingeot aux obs\u00e8ques de Fran\u00e7ois Mitterrand.  Itw J\u00e9r\u00f4me Garcin, chef du Service culturel de l'Obs. Photo de Fran\u00e7ois Mitterrand avec Anne Pingeot. Archives 2006 Classe Eco avec Anne Pingeot conservatrice du Mus\u00e9e d'Orsay, Paris. Archives et photos de Fran\u00e7ois Mitterrand. Couverture du livre \"Lettres \u00e0 Anne\" de Fran\u00e7ois Mitterrand (Sonore, extraits de lettres de Fran\u00e7ois Mitterrand).", "id": "1549734", "visualThemes": ["CORRESPONDANCE LITT\u00c9RAIRE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["MITTERRAND, FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549851", "summary": "R\u00e9serve naturelle : Biologistes inspectant les esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales de la r\u00e9serve. Itw Christophe Bornand, biologiste Info Flora. Itw Helder Santiago, bilogiste Info Flora. Orchid\u00e9e en herber disparue de la nature.Itw Sybil Rometsch, directrice adjointe Info Flora. Paysage automnal. Gros plan de la gentiane d'Allemagne, esp\u00e8ce v\u00e9g\u00e9tale en danger.", "id": "1549750", "visualThemes": ["ESP\u00c8CE V\u00c9G\u00c9TALE", "ESP\u00c8CE EN VOIE DE DISPARITION"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "VON BURG, Philippe", "role": "Duplex Budapest", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1671002", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027545", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1547366", "internalArchiveId": "AA1609547457", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-07T00:00:00Z", "durationSec": 1780, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8073131", "imageURL": "http://www.rts.ch/8073154.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "GE: des coups de feu ont \u00e9t\u00e9 tir\u00e9s \u00e0 Versoix", "L\u2019UDC lance son r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050", "FR: le Grand Conseil a accept\u00e9 la nouvelle loi sur l\u2019ex\u00e9cution des peines et mesures", "Le rendez-vous de la presse: la nomination d\u2019Antonio Guterres pour succ\u00e9der \u00e0 Ban Ki-Moon semble faire l\u2019unanimit\u00e9", "FR / affaiblissement secret m\u00e9dical: les pr\u00e9cisions de Jean-Daniel Schumacher, pr\u00e9sident Soci\u00e9t\u00e9 de M\u00e9decine, FR", "Football: la Suisse affronte la Hongrie \u00e0 Budapest", "Ha\u00efti est d\u00e9vast\u00e9 par l\u2019ouragan Matthew", "Deux d\u00e9put\u00e9s en sont venus aux mains \u00e0 Strasbourg", "Le prix Nobel de la paix revient au pr\u00e9sident colombien Juan Manuel Santos", "Il est possible de louer des canards pour se d\u00e9barrasser des limaces", "Minimag: Arnaud Baur est un jeune cin\u00e9aste autodidacte", "VD: le canton esp\u00e8re sortir de la p\u00e9riode moratoire sur les constructions li\u00e9e \u00e0 la loi sur l\u2019am\u00e9nagement"], "alternativeSummary": ["Deux personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.", "Les explications de Pierre Nebel depuis Berne.", "Les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 un affaiblissement du secret m\u00e9dical.", "Simon Petite, journaliste, le Temps et Alain Jourdan, journaliste Tribune de Gen\u00e8ve et 24 Heures, nous en parlent.", "Une victoire permettrait \u00e0 l\u2019\u00e9quipe suisse de confirmer son succ\u00e8s.", "Le bilan s\u2019alourdit \u00e0 339 morts selon le dernier recensement.", "Ils sont tous les deux membres de l\u2019UKIP, parti britannique europhobe.", "Analyse de Marc Allg\u00f6wer.", "Le rem\u00e8de est efficace et naturel.", "Le Neuch\u00e2telois travaille sur un Western r\u00f6sti.", "Pr\u00e9cisions de Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat, VD."], "variantIds": ["ece-7960945"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-28T12:59:36Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT027546\r\nDate de transcription : 13-OCT-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:02 > 0:00:09) [67%] : \r\n\u00e7a va en r\u00e9gie mon soutien-gorge pas aussi on sur ce probl\u00e8me, parce qu'il aimait tant d'en changer, donc il y a plus, \u00e7a va comme \u00e7a, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:09 > 0:00:17) [86%] : \r\nDonc il est important que l'oui oui point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:20 > 0:00:25) [79%] : \r\nOui, oui, oui, tr\u00e8s bien, oui, oui, oui, oui, je suis d'accord avec toi et puis y le nom vient absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:27 > 0:00:28) [96%] : \r\nSur ce point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:30 > 0:00:33) [82%] : \r\nQuelle heure est-il 43 d\u00e9j\u00e0 mais qu'est-ce qu'on visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:33 > 0:00:36) [66%] : \r\nAlors avec toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:37 > 0:01:02) [84%] : \r\nOn partira sur l'\u00e2ge NavInternational puis ensuite on partira plus sur sa personnalit\u00e9 justement l'homme faire en apparence \u00e9crit forcer \u00e0 d\u00e9cevoir etc on partira je pense quand m\u00eame sur la question n'a jamais international je pensais partir sur votre titre aujourd'hui le Genevois et puis ensuite, portrait et puis apr\u00e8s, on verra comment \u00e7a, soit vous h\u00e9siterez pas, vous vous interrompre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:17 > 0:03:04) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, dont voici tout de suite le sommaire, le prix Nobel de la paix, attribu\u00e9 au pr\u00e9sident colombien, Juan Manuel Santos, en r\u00e9compense de ses efforts pour mettre en terme \u00e0 la guerre civile avec les Farc, une reconnaissance qui intervient quelques jours apr\u00e8s le refus du peuple de ratifier l'accord de paix analyse dans un instant Ha\u00efti \u00e0 nouveau meurtrie alors que l'ouragan match vous abordent les \u00c9tats-Unis, le bilan de son passage dans les Cara\u00efbes s'alourdit \u00e0 mesure que le contact avec les villages isol\u00e9s r\u00e9tabli 350 morts, 350000 sinistr\u00e9s, selon les derniers chiffres, le vote quasi unanime et controvers\u00e9 du Grand Conseil fribourgeois ce matin qui affaiblit le secret m\u00e9dical en prison, nous entendrons la r\u00e9action du pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 de m\u00e9decine Jean-Daniel Schumann.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:05 > 0:03:35) [83%] : \r\nLes canards pour chasser les limaces, nous irons en Thurgovie les propri\u00e9taires de potagers peuvent nous aider colverts pour venir \u00e0 bout des gast\u00e9ropode vorace et nous recevons Alain Jourdan, journaliste \u00e0 La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures et Simon ce qui se dit quotidien Le Temps, nous ferons le point apr\u00e8s la nomination du nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU, l'ONU pardon Antonio ou terrestre, ancien haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s semble susciter l'unanimit\u00e9 qu'attendre de lui, quelle est sa marge de manoeuvre et quelles cons\u00e9quences pour la Gen\u00e8ve internationale, on en parle enfin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:38 > 0:04:03) [94%] : \r\nLe prix Nobel de la paix va donc au pr\u00e9sident colombien, Juan Manuel Santos, annonce faite en fin de matin\u00e9e \u00e0 Oslo le comit\u00e9 oui enfin si je cite ces efforts d\u00e9termin\u00e9s pour mettre un terme \u00e0 un conflit vieux de 52 ans, conflit qui oppose le gouvernement colombien \u00e0 la gu\u00e9rilla communiste des Farc un prix Nobel qui intervient marqua le Vert alors que cet accord n'a pas \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9e par le peuple, il y a quelques jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:03 > 0:04:39) [93%] : \r\nOui, mais rappelons 2 choses : d'abord qu'il a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 \u00e0 une tr\u00e8s faible majorit\u00e9 50,21 pourcent,, pas tellement parce que les Colombiens sont contre la paix, mais certains d'entre eux sont contre les modalit\u00e9s de cette paix notamment l'impunit\u00e9 judiciaire promise au commandant des Farc et puis rappelons aussi que le pr\u00e9sident Santos a imm\u00e9diatement d\u00e9clar\u00e9 que le processus de paix n'est pas mort pour autant et Farc jusqu'\u00e0 preuve du contraire sont d'accord, alors que nous dit le comit\u00e9 Nobel aujourd'hui bien niveau font la paix n'est pas toujours un but en soi, elle est souvent un chemin qu'il faut parcourir dans le cas de la Colombie, un conflit vieux de 52 ans il fallait accompagner l'initiateur de ce processus de paix, le pr\u00e9sident Santos et l'encourager \u00e0 poursuivre ce chemin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:04:39 > 0:04:47) [90%] : \r\nAlors comme quasiment chaque ann\u00e9e, ce nom-l\u00e0 ne circulaient pas, contrairement \u00e0 d'autres, par exemple celui d'Angela Merkel pour sa politique d'\u00e9migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:47 > 0:05:26) [90%] : \r\nOui, c'est un peu comme quand on cherche ses propres lunettes alors qu'on les a pos\u00e9 sur son front, il faut l'avouer : peu de gens pensaient au pr\u00e9sident sont hausse quand bien m\u00eame la Colombie faisait la une des m\u00e9dias depuis des semaines, pourquoi cet aveuglement, peut-\u00eatre parce que le prix Nobel, nous avait habitu\u00e9s \u00e0 mettre un peu en d\u00e9calage avec l'actualit\u00e9, parfois il est attribu\u00e9 tr\u00e8s tard l'ann\u00e9e derni\u00e8re le quartette tunisien pour la d\u00e9mocratie, 4 ans apr\u00e8s le d\u00e9but du printemps arabe parfois est attribu\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t Barack Obama en 2009, \u00e0 peine entr\u00e9 en fonction, cette ann\u00e9e, on revient un peu aux fondamentaux : le prix Nobel de la paix redevient cette sorte de paire de lunettes gratuite distribu\u00e9e \u00e0 chacun d'entre nous, pour nous rappeler que l'histoire histoire avec un grand H s'\u00e9crit chaque jour sous nos yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:26 > 0:05:27) [94%] : \r\nMerci pour cette analyse Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:27 > 0:05:28) [98%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:28 > 0:06:05) [93%] : \r\nL'ouragan Matthew \u00e0 bord des c\u00f4tes am\u00e9ricaines, des vents extr\u00eamement violents jusqu'\u00e0 195 kilom\u00e8tres heure ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es, la Floride, la G\u00e9orgie et la Caroline du Sud, ont \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9tat d'alerte, Matthew, s'il perd de sa vigueur reste class\u00e9 en cat\u00e9gorie 3 sur une \u00e9chelle de 5, ce qui en fait toujours l'ouragan le plus puissant depuis des d\u00e9cennies dans la r\u00e9gion et les Ha\u00eftiens frapp\u00e9s par ce nouveau d\u00e9sastre en savent quelque chose de pays y a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par le passage de l'ouragan et \u00e0 mesure que les contacts sont r\u00e9tablies avec les zones recul\u00e9es, le bilan s'alourdit 339 morts selon le dernier recensement et surtout des centaines de milliers de sinistr\u00e9s rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:08 > 0:06:14) [97%] : \r\nLes ravages de Matthew se d\u00e9couvre peu \u00e0 peu les vents et les pluies ont tout arrach\u00e9 sur leur passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:17 > 0:06:21) [88%] : \r\nCe qui commence \u00e0 retourner chez eux ne retrouve que des maisons d\u00e9truites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:23 > 0:06:29) [95%] : \r\nVoil\u00e0, nous \u00e9tions dans la maison pendant la temp\u00eate, on a commenc\u00e9 \u00e0 courir, parce qu'on pouvait voir les arbres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:29 > 0:06:44) [78%] : \r\nTomber et d\u00e9truire les maisons la encore, nous n'avons pas confiance dans l'aide internationale, cette eau ha\u00eftiens de se r\u00e9unir et de nettoyer leur maison, plus on est tr\u00e8s doux, janvier 2010, ils nous ont promis des milliards 6 ans ont pass\u00e9 \u00e0 Port-au-Prince et rien n'a chang\u00e9, il a pass\u00e9 les gens vivent toujours dans les m\u00eames conditions, nous apportons \u00e7a toujours m\u00eame genre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:46 > 0:06:54) [87%] : \r\nLe sud- ouest d'Ha\u00efti est compl\u00e8tement d\u00e9vast\u00e9 dans la ville de J\u00e9r\u00e9my qui compte 30000 habitants 80 pourcent des des b\u00e2timents auraient \u00e9t\u00e9 ras\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:57 > 0:06:58) [68%] : \r\nL \u00e0, j'ai la joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:58 > 0:07:03) [90%] : \r\nTout l'argent qu'on avait perdu toute tout est perdu, on n'a plus rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:03 > 0:07:12) [82%] : \r\nVous l\u00e0, Hilario, des semaines, rien ne va s'arranger le peu d'argent qu'on avait parti avec la temp\u00eate, on a faim, on a tout perdu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:14 > 0:07:31) [94%] : \r\nL'eau et les vivres manquent tandis que 8 nouveaux cas de chol\u00e9ra ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s les m\u00e9decins eux aussi manquent \u00e0 l'appel, alors que l'\u00e9lectricit\u00e9 est toujours coup\u00e9e, le bilan des victimes ne cesse de s'alourdir, les derni\u00e8res estimations font \u00e9tat de plus de 330 morts et 350000 sinistr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:33 > 0:07:48) [93%] : \r\nJe vous rappelle que la cha\u00eene du bonheur, a ouvert une collecte de fonds pour les sinistr\u00e9s, vous pouvez faire vos dons sur le site vv Point bonheur Point CH par le biais de l'application de la Cha\u00eene du Bonheur Swiss solidarit\u00e9 ou encore sur le compte postal 10 tiret 15000 tiret 6 mention ouragan match.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:50 > 0:08:06) [92%] : \r\nCe nouveau coup dur pour le parti eurosceptique britannique Youki, \u00e7a s'est pass\u00e9 au Parlement europ\u00e9en, r\u00e8glement de comptes entre 2 d\u00e9put\u00e9s du parti hier, ils en sont venus aux mains, l'un de ceux qui va nous Rolf a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 \u00e0 terre, apparemment victime d'un malaise, il a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 quelques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:08 > 0:09:02) [88%] : \r\nInanim\u00e9 dans les couloirs du Parlement europ\u00e9en de Strasbourg, le d\u00e9put\u00e9 britannique Steven go\u00fbt s'est fait une frayeur hier sous le coup de midi, le membre du parti d'Horlofolies qui a fait un malaise apr\u00e8s une altercation avec 11 d\u00e9put\u00e9s de sa propre formation, apr\u00e8s avoir perdu connaissance, il a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital, les contr\u00f4les n'ont rien d\u00e9cel\u00e9 de grave, \u00e2g\u00e9 de 48 ans, Wolf est le favori pour prendre la t\u00eate du parti britannique partie plong\u00e9e dans une profonde crise de gouvernance car les d\u00e9missions se succ\u00e8dent \u00e0 la t\u00eate de la formation europhobe la derni\u00e8re pr\u00e9sidente Diana James a annonc\u00e9 mardi qu'elle abandonner les r\u00eanes du parti pour des raisons personnelles, mais aussi pour l'absence de soutien, avocat de profession, si le nouveau n'a pas d\u00e9pos\u00e9 plainte contre son agresseur, histoire peut-\u00eatre de ne pas g\u00e2cher ses chances d'\u00eatre \u00e9lu \u00e0 la t\u00eate du parti en parti politique, victime de son succ\u00e8s et qui visiblement traverse une p\u00e9riode de forte houle de Lens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:02 > 0:09:03) [76%] : \r\nC'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:03 > 0:09:20) [95%] : \r\nActualit\u00e9 en Suisse avec tout d'abord, ce fait divers dans le canton de Gen\u00e8ve, des coups de feu tir\u00e9s en pleine rue, c'\u00e9tait ce matin dans un quartier r\u00e9sidentiel de Versoix, 2 personnes, un homme et une femme, ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dont une gri\u00e8vement, le tireur pr\u00e9sum\u00e9, ex- mari de la femme bless\u00e9e a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en France voisine, le point avec Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:21 > 0:09:28) [98%] : \r\nBeaucoup d'\u00e9motion ce matin dans cette petite rue tranquille de Versoix, un drame s'est d\u00e9roul\u00e9 au pied de cet immeuble peu avant 8 heures ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:28 > 0:09:35) [85%] : \r\nIl y a eu des des coups de feu, quoi, et puis je crois que les 3 coups de feu et puis apr\u00e8s il y a eu des tripes, puis apr\u00e8s un monsieur qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:36 > 0:10:01) [93%] : \r\nIl s'agirait de l'auteur des coups de feu que la police recherche activement quadrillant la ville ce qui cr\u00e9ent de forts embouteillages d'apr\u00e8s nos coll\u00e8gues de la Tribune de Gen\u00e8ve, il sera arr\u00eat\u00e9 plus tard en France voisine les victimes vivent dans cet appartement, il s'agirait d'une femme, m\u00e8re de 2 enfants et de son compagnon et ce matin, ce serait le p\u00e8re des enfants qui serait venu tirer d'abord sur le compagnon, puis sur la femme avant de s'enfuir, les 2 bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:02 > 0:10:29) [92%] : \r\nLe Grand Conseil fribourgeois accepter ce matin par 89 voix et une abstention, la nouvelle loi sur l'ex\u00e9cution des peines et des mesures d\u00e9bat tr\u00e8s \u00e9motionnel puisque parmi d'autres points, les d\u00e9put\u00e9s ont accept\u00e9 un affaiblissement du secret m\u00e9dical en prison en cas de n\u00e9cessit\u00e9, en particulier au nom de la s\u00e9curit\u00e9 publique, le m\u00e9decin devra pr\u00e9venir les autorit\u00e9s p\u00e9nitentiaires vote qui porte la marque des affaires Lucie Marie et Adeline, on \u00e9coute le Conseil d'\u00c9tat, Rudy, 17.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:30 > 0:10:52) [83%] : \r\n\u00e7a certainement eu une influence d\u00e9j\u00e0 la conf\u00e9rence des recteurs, Justice et Police, y a 2 ans \u00e0 Andermatt, on a donn\u00e9 des recommandations, suite notamment \u00e0 l'affaire Marie et Adeline j'ai un peu l'impression c'est tr\u00e8s dogmatique maintenant de de certaines personnes, professeurs et m\u00e9decins qui veut dire baisser absolu le secret m\u00e9dical est absolue, il y a aucun droit qui est absolue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:53 > 0:11:04) [92%] : \r\nEt on retrouve le pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 de m\u00e9decine du canton de Fribourg Docteur Jean-Daniel Mahrer bonjour, on vient d'entendre le conc\u00e9dait \u00e0 aucun principe n'est absolu, pas m\u00eame le secret m\u00e9dical qu'est-ce que vous lui r\u00e9pondez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:05 > 0:11:27) [87%] : \r\nBonjour c\u00f4t\u00e9 le dogme, ce n'est pas un, donc \u00e7a nous donne plus de travail secret m\u00e9dical construit la confiance qu'on peut avoir avec le patient, que ce soit pour le soigner au coup ou pour le rendre qu'\u00e0 des d\u00e9tenus, moins dangereux et, avec \u00e7a on va certainement affaiblir les th\u00e9rapies qui sont men\u00e9es en milieu carc\u00e9ral pour des gens moins dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:28 > 0:11:35) [95%] : \r\nLe fait de lever ce secret dans des cas de danger pour la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a para\u00eet pourtant n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:36 > 0:12:15) [89%] : \r\n\u00e7a existe d\u00e9j\u00e0 dans le code p\u00e9nal suisse \u00e0 l'article 17 nous avons d\u00e9j\u00e0 la possibilit\u00e9 de faire des d\u00e9clarations de ce que nous tous, les gens sont dangereuses et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas, si c'est n\u00e9cessaire, dans le canton Tribout il y a 20 ans que nous travaillons en milieu carc\u00e9ral, il y a jamais eu de probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9-l\u00e0, alors oui, pourquoi pas, mais c'est aussi le probl\u00e8me est l'obligation, donc on va rendre le m\u00e9decin qui travaille en milieu carc\u00e9ral dans un milieu dangereuse, on va le rend responsable si quelque chose ne se passe pas comme il faut, donc c'est une sorte de crise de confiance que nous pr\u00e9sente le d\u00e9partement de justice et police envers les gens, pas seulement les m\u00e9decins mais les pertes th\u00e9rapeutique travaillent mieux carc\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:15 > 0:12:17) [99%] : \r\nMerci Docteur pour cette r\u00e9action.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:18 > 0:12:19) [68%] : \r\nDes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:12:19 > 0:12:46) [91%] : \r\nLe canton de voix esp\u00e8re sortir en 2017 de la p\u00e9riode de moratoire sur les constructions y \u00e0 la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, pour y parvenir, le gouvernement soumet au Grand Conseil un plan directeur revue et corrig\u00e9e, suite au toll\u00e9 provoqu\u00e9 par une premi\u00e8re version il accorde \u00e0 ces villages, un peu plus de possibilit\u00e9s, d\u00e9veloppement et pour parvenir \u00e0 ce compromis, le canton a revu \u00e0 la hausse ses pr\u00e9visions de croissance d\u00e9mographique sans de 93000 habitants suppl\u00e9mentaires d'ici 2030, \u00e9coutez la conseill\u00e8re d'\u00c9tat Jacqueline de cro\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:46 > 0:12:47) [88%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:12:47 > 0:13:17) [86%] : \r\nPour faire simple, il y a 28 communes qui ne pouvait plus se d\u00e9velopper parce qu'elles avaient beaucoup cru ces derni\u00e8res ann\u00e9es, qui pourront continuer \u00e0 se d\u00e9velopper, mais alors horizon raisonnables, ils doivent toujours avoir une planification \u00e0 15 ans et puis quand m\u00eame 65 communes qui ne doivent pas des zones et \u00e7a, c'est une bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne, mais on reste dans la logique de la densification les agglom\u00e9rations sont prioritaires, les villages vont devoir r\u00e9duire leur potentiel de croissance, mais aucune n'\u00e9tait emp\u00each\u00e9e de continuer \u00e0 se d\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:17 > 0:13:18) [72%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:13:18 > 0:13:45) [91%] : \r\n\u00e0 Berne l'UDC lance le r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et l'accompagnement de la sortie planifi\u00e9e du nucl\u00e9aire, d\u00e9cision annonc\u00e9e ce matin, il part au combat, malgr\u00e9 le refus d'\u00e9conomie suisse et de l'USAM de faire front commun, l'UDC d\u00e9nonce je cite une \u00e9conomie planifi\u00e9e de type socialiste hostile \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et hautement subventionn\u00e9s, fin de citation, Pierre N\u00e9bel, malgr\u00e9 tout, c'est plut\u00f4t une surprise, le fait que l'UDC partout qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:45 > 0:14:47) [87%] : \r\nAujourd'hui, oui, c'est un peu une surprise d'abord, vous l'avez dit ces derni\u00e8res semaines, l'UDC avait annonc\u00e9 qu'il ne lancerait le r\u00e9f\u00e9rendum comme si elle recevait le soutien de l'\u00e9conomie, or qu'est-ce qui s'est pass\u00e9, et bien, les 2 plus grandes aux associations patronales pour refuser d'accorder ce soutien ni \u00e9conomie suisse, ni l'USAM, nous soutiendrons le le le r\u00e9f\u00e9rendum visiblement l'UDC se contente de soutien quand m\u00eame nettement plus modeste de Gastro Suisse de Suisse, mais une autre raison pour laquelle le lancement de ce r\u00e9f\u00e9rendum \u00e9tonne un peu c'est que une bonne partie de la base UDC est assez favorable \u00e0 la sortie du nucl\u00e9aire, notamment chez les paysans, et on n'est pas l\u00e0 dans un des th\u00e8mes central que sur la question des \u00e9trangers ou la question europ\u00e9enne, on peut donc vraiment se demander si la direction du parti ne prend pas un risque assez cons\u00e9quent, lui et ses pour m\u00e9moire a d\u00e9j\u00e0 pris de baffes, cette ann\u00e9e, le oui \u00e0 la nouvelle loi sur l'asile et le nom Assouline initiative de mise en oeuvre, il pourrait bien en prendre une 3\u00e8me en se lan\u00e7ant dans ce combat quand m\u00eame assez incertain compte la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 et contre la sortie du nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:47 > 0:14:48) [90%] : \r\nPierre merci beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:48 > 0:14:49) [76%] : \r\nT\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:14:50 > 0:15:06) [92%] : \r\nDu football, c'est le jour J pour l'\u00e9quipe de Suisse elle affronte la Hongrie, ce soir, \u00e0 Budapest, la qualification pour la Coupe du monde est encore loin, mais une victoire permettrait \u00e0 l'\u00e9quipe nationale de confirmer son succ\u00e8s du mois dernier contre le Portugal \u00e0 Budapest, le reportage de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Matias classe et Christophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:09 > 0:15:22) [85%] : \r\nLes entra\u00eeneurs Vladimir Petkovic les certitudes contre la Hongrie il aurait volontiers b\u00e2ti son \u00e9quipe avec la m\u00eame ossature que face au Portugal, seulement voil\u00e0, Djourou est bless\u00e9e et Jack a suspendu, il faut donc Saddam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:22 > 0:15:38) [85%] : \r\nVoil\u00e0 donc, donc on en c'est pas bien, que quand quelqu'un n'est pas l\u00e0, on n'en parle pas \u00e0 Berlin a vraiment disons sur le terrain, les 11 meilleurs joueurs du moment, ce dont je pense qu'ils ont les capacit\u00e9s de nous faire gagner le match avec \u00e7a va passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:39 > 0:15:51) [89%] : \r\nButeur le mois dernier contre les Portugais, M. Borloo et m\u00eame affichent une forme r\u00e9jouissante : c'est une bonne nouvelle pour l'\u00e9quipe qui doit se servir de cette victoire pour grandir et surmonter le poids des absences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:52 > 0:16:10) [88%] : \r\nOn a une \u00e9quipe, on trouve toujours des solutions s'c'est important, c'est bien s\u00fbr, sont des joueurs \u00e0 l'important pour nous des joueurs avec beaucoup d'exp\u00e9rience aussi, mais c'est aussi important que Hamon fait un peu la m\u00eame chose qu'on qu'on a qu'on a fait dans le 1er match on \u00e9tait une \u00e9quipe sur le terrain on on a se battre aussi donner des des moments difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:11 > 0:16:23) [95%] : \r\nLa Suisse mise sur son collectif mais le coach salue aussi le retour de Shaqiri bless\u00e9, il avait manqu\u00e9 le dernier match aujourd'hui, il veut montrer qu'il reste un \u00e9l\u00e9ment d\u00e9cisif en \u00e9quipe nationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:23 > 0:16:44) [73%] : \r\nEt j'avais h\u00e2te ce soit hors rejoue depuis une semaine maintenant, donc je suis en forme et de fait, et je suis heureux d'\u00eatre de retour, donc je vais essayer d'aider l'\u00e9quilibre, je crois que chaque joueur qui revient en s\u00e9lection donne son maximum un Best, ce qui \u00e9tait loin d'apporter un plus important, on sait qu'avec une bonne performance, cela n'avait regagn\u00e9 ici h\u00f4tel restons et agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:45 > 0:16:54) [92%] : \r\nLe football hongrois est en progr\u00e8s, la t\u00e2che ne sera pas facile mais les joueurs de Petkovic ont suffisamment d'exp\u00e9rience et de qualit\u00e9 pour assumer le statut de favori.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:55 > 0:17:13) [91%] : \r\nDes chasseurs de t\u00eates \u00e0 pattes palm\u00e9es dans le canton de Thurgovie une propri\u00e9taire de colverts loue les services de ses prot\u00e9g\u00e9s aux particuliers qui cherchent \u00e0 se d\u00e9barrasser des limaces, le rem\u00e8de est efficace, naturelle et les 2 locataires apparemment plut\u00f4t attachant, le reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques et par No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:16 > 0:17:41) [79%] : \r\nIl semble bien \u00e0 leur aise dans le jardin de la famille chemin Althusser a soulign\u00e9 dans le canton de Thurgovie c'est de canard colvert ratissent depuis 3 semaines, pelouse et plates-bandes enqu\u00eate de limace et leur travail est Hulot ces chasseurs de nuisibles vont \u00e0 avaler jusqu'\u00e0 30 qui par jour, une lutte efficace et biologique qui co\u00fbte 5 francs par jour et par Canards cabanons et pataugeoire hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:45 > 0:17:54) [85%] : \r\nQui ne s'affole, ces animaux sont tellement joyeux, on a vraiment l'impression qu'ils sont toujours de bonne humeur, surtout quand il bavarde entre les forfaits ram\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:55 > 0:18:20) [85%] : \r\nL'heure du repas, place aux barbote \u00e2ge et \u00e0 la toilette elle aussi m\u00e9ticuleuse depuis 2 ans, les services de ces 2 canards sont propos\u00e9es par la Thurgovienne Pierre au-del\u00e0 de la traque aux nuisibles, c'est le caract\u00e8re jovial d\u00e9colle vers qui s\u00e9duit les clients que r\u00e9fl\u00e9chir au foie, \u00e7a permet d'\u00e9viter les produits toxiques en plus, on peut observer les canards dans le jardin, un peu comme si on regardait la TVA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:18:20 > 0:18:22) [69%] : \r\nUne caract\u00e8re au pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:23 > 0:18:32) [83%] : \r\nApr\u00e8s 3 semaines et quelques centaines de Lima sans moi les 2 cols verts sont pr\u00eats \u00e0 s'attaquer \u00e0 un nouveau jardin, non sans regret pour la locataire des 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:32 > 0:18:41) [78%] : \r\n\u00e0 fait avait extr\u00eamement j'ai vraiment ador\u00e9 des femmes sortir chaque matin et les observer, h\u00e9 oui, c'est pas si facile de les laisser partir du Togo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:41 > 0:18:43) [70%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:43 > 0:18:52) [90%] : \r\nL'an prochain le retour des limaces dans son jardin, sera une bonne excuse pour cette propri\u00e9taire de refaire appel au service des 2 Vert et de profiter une nouvelle fois de leur compagnie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:55 > 0:19:15) [87%] : \r\nDernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9e cette semaine \u00e0 ceux qui font le cin\u00e9ma Romand, aujourd'hui nous nous int\u00e9ressons au cin\u00e9ma de genre comme on dit, jeune r\u00e9alisateur autodidacte neuch\u00e2telois Arnaud Burg r\u00e9alis\u00e9 plusieurs courts-m\u00e9trages fantastiques, il travaille en ce moment sur un Western Rusty qui se d\u00e9roule dans les for\u00eats enneig\u00e9es de sa r\u00e9gion ol\u00e9agineux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:19 > 0:19:36) [80%] : \r\nLe pitch, c'est une jeune femme si c'est tr\u00e8s noble, c'est-\u00e0-dire qui se prostituent pour les pionniers, les trappes avec les une seconde signera la fin du XIXe si\u00e8cle, les \u00c9tats-Unis, et un jour, elle d\u00e9cide de fuir en fait la la violence de son de son quotidien, plut\u00f4t que de l'affronter 100 jours de plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:37 > 0:19:46) [88%] : \r\nUn Western Rusty, c'est le projet sur lequel travaille Arnaud Baur \u00e0 26 ans, cet autodidacte r\u00e9alise ici son 3\u00e8me courts-m\u00e9trages fantastiques action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:46 > 0:19:59) [83%] : \r\nJe suis passionn\u00e9 par le cin\u00e9ma de genre vraiment le m\u00e9lange de genre aussi essayer de trouver des fois des des combinaisons entreprend plusieurs plusieurs genres des trucs qu'on pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:00 > 0:20:09) [92%] : \r\n\u00e0 17 ans, il prend la cam\u00e9ra et r\u00e9alise ses premiers films d'horreur dans son jardin, quelques ann\u00e9es plus tard, il se lance dans un tournage bien plus pro- consacr\u00e9es \u00e0 la dame blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:11 > 0:20:28) [86%] : \r\nJ'adore tout ce qui, Jean Carmet, je suis tomb\u00e9 sur cette histoire de de dame blanche, en fait, que je connaissais d\u00e9j\u00e0 et puis voil\u00e0 je me sais c'est venu assez vite, j'ai \u00e9crit un 1er jet en une nuit o\u00f9 je me suis donc appropri\u00e9 cette l\u00e9gende, ce qui nous a int\u00e9ress\u00e9s, en l'occurrence a \u00e9t\u00e9 m\u00e9lang\u00e9 le le film dramatique, on va dire, avec le film fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:28 > 0:20:34) [91%] : \r\nUn m\u00e9lange qui conna\u00eet un certain succ\u00e8s s\u00e9lectionnez leurs 25 festivals sur 4 continents, il a aussi d\u00e9croch\u00e9 un prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:34 > 0:20:40) [84%] : \r\nQuand m\u00eame longueur, oui, il y a eu un rebond peut dire \u00e7a comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:41 > 0:20:47) [90%] : \r\n\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la fiction fantastique Arnaud Borer r\u00e9alis\u00e9 bien d'autres projets, notamment des clips vid\u00e9o et des publicit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:47 > 0:21:00) [83%] : \r\nJ'ai fait beaucoup, beaucoup de choses en fait j'ai fait du montage fait de la captation, donc j'ai fait, j'ai \u00e9t\u00e9 assistant j'ai fait, vraiment, j'ai touch\u00e9 \u00e0 plein de facettes comme \u00e7a sur les les enfants quelques m\u00e9tiers qui existent, on va dire dans dans le cin\u00e9ma, la vid\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:00 > 0:21:08) [82%] : \r\nArnaud Baur collabore souvent avec d'autres neuch\u00e2telois investit dans le cin\u00e9ma, Rapha\u00ebl, jeudi, \u00e0 l'un des acteurs principaux du Western rustique mais aussi coproducteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:09 > 0:21:13) [90%] : \r\nTu as vu du qu'on avait bloqu\u00e9 la suite du tournage oui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:13 > 0:21:29) [73%] : \r\nIl a pas suivi de de de chemin traditionnel a pas fait d'\u00e9cole, moi j'en fait une qui fait un master la Haute \u00e9cole d'art donc lui cette il est tr\u00e8s belle brute et l'envie de rester libre, il a fait pas mal de stages, donc il y a aussi un v\u00e9cu et du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:29 > 0:21:45) [92%] : \r\nVivre de la fiction, une utopie pour Arnaud Baur \u00e0 la recherche d'une plus grande stabilit\u00e9 professionnelle il n'abandonnera toutefois pas sa passion et souhaiterait se lancer un jour dans un long mettra quant au Western Ruchti, financ\u00e9e en partie par une d\u00e9marche participative il sortira en d\u00e9but d'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:46 > 0:21:46) [73%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:47 > 0:22:19) [90%] : \r\nSa nomination a fait l'unanimit\u00e9 au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 Antonio go\u00fbter reste a \u00e9t\u00e9 choisi pour succ\u00e9der \u00e0 Ban Ki-moon au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, ancien 1er ministre du Portugal et surtout ancien haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s, un symbole fort, alors que le monde fait face aux mouvements migratoires les plus denses depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale connu pour 100 francs parler sa connaissance du terrain, qu'attendre de lui dans cette nouvelle fonction et quelles cons\u00e9quences pour la Gen\u00e8ve internationale pour en parler dans ce rendez- vous de la presse de connaisseurs de cette Gen\u00e8ve International bonjour messieurs, vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:22:19 > 0:22:41) [89%] : \r\nL'un et l'autre correspondant de vos r\u00e9dactions au Palais des nations, Simon Petite pour le temps et Alain Jourdan pour la 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve, ajoutant : je vais commencer avec vous la le titre de votre article aujourd'hui ne laisse pas beaucoup de doutes sur votre votre sentiment que c'est une bonne nouvelle pour la Gen\u00e8ve internationale, vous l'appelez, m\u00eame le Genevois c'est Antonio go\u00fbter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:41 > 0:23:20) [92%] : \r\nOui c'est, c'est une bonne nouvelle, c'est m\u00eame une excellente nouvelle, on a fait le tour un peu des des repr\u00e9sentations diplomatiques des grandes organisations des ONG, il y a une quasi- unanimit\u00e9 pour dire que c'est une excellente nouvelle parce que c'est quelqu'un qui a la capacit\u00e9 d'incarner ce que repr\u00e9sente la Gen\u00e8ve internationale tant dans le domaine des conventions de Gen\u00e8ve que des droits de l'homme et que d'autres, tout le volet humanitaire puisqu'il l'a prouv\u00e9, quand il \u00e9tait au commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s que il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s engag\u00e9, tr\u00e8s investi dans ce domaine, donc effectivement une unanimit\u00e9 et puis cette dimension de, je ne vois de coeur puis \u00e7a fait 10 ans qu'il est install\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e0 la t\u00eate du HCR et qu'il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9sent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:23:21 > 0:23:35) [80%] : \r\nSimon petit alors vous l'avez justement, alors qu'il \u00e9tait \u00e0 n'noter que, comme vous dites, donc le haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s pour autant amoureux de Gen\u00e8ve et et de cette Gen\u00e8ve internationale et pour autant, pragmatique, \u00e7a veut dire qu'il n'aura pas toutes les largesses force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:23:35 > 0:24:14) [89%] : \r\nBien s\u00fbr, je pense qu'il faut pas non plus attendre qui qui soutiennent \u00e0 Gen\u00e8ve internationale de fa\u00e7on totalement aveugle, il faut se souvenir que la t\u00eate du HCR quand il est arriv\u00e9 il y a 20200 employ\u00e9es et ensuite, quand il est parti, le personnel est plafonn\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 700 employ\u00e9es, donc c'est vraiment qu'il s'est vraiment aussi un manager qui a vu que ben le si\u00e8ge co\u00fbtait trop cher, alors qu'il avait un nombre record de d\u00e9plac\u00e9s et de r\u00e9fugi\u00e9s dans le monde et qu'on pouvait pas continuer \u00e0 avoir autant d'employ\u00e9e au si\u00e8ge, donc il a envoy\u00e9 des gens sur le terrain, il a d\u00e9localis\u00e9 certains services \u00e0 Copenhague, donc oui un d\u00e9fenseur de l'agent NavInternational mais pas n'pas comme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:24:15 > 0:24:30) [81%] : \r\nAlain Jourdan rose utilis\u00e9 ce mot tout \u00e0 l'heure qu'on a entendu 1000 fois son sujet unanimit\u00e9 tout \u00e0 l'heure notre coll\u00e8gue Marcal de verre qui a dress\u00e9 son portrait pour nous disait : impossible de trouver une seule critique sur cet homme, c'est presque troublant : il faut-il efforc\u00e9 de d'espoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:31 > 0:25:12) [91%] : \r\nIl est forc\u00e9 des d\u00e9\u00e7oit, mais en m\u00eame temps il y a, il y a une fen\u00eatre parce que le contexte international est en train de changer, on arrive au bout d'un un certain nombre de, de, de crise et il va arriver \u00e0 ce moment-l\u00e0, avec une marge de manoeuvre qui qui qui me semble plus importante que celle de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, parce qu'il a aussi, il arrive aussi dans un contexte o\u00f9 il va, il a une certaine libert\u00e9, c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s ind\u00e9pendant, c'est quelqu'un qui est capable de dire ce qu'il a dire mon sentiment, c'est qu'il arrive, assez, assez libre, mais cette ind\u00e9pendance on on attend beaucoup alors d\u00e9\u00e7oit, il y a un risque, mais le le niveau de discr\u00e9dit de l'ONU est telle aujourd'hui qu'on voit mal comment il peut d\u00e9cevoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:25:12 > 0:25:15) [84%] : \r\nQuand et comment ne pas d\u00e9cevoir dans ce carcan qu'est le secr\u00e9tariat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:15 > 0:25:57) [88%] : \r\nAlors il faut il faudra qui qu'ils tiennent t\u00eate aux grandes puissances qui l'ont qui l'ont choisi parce qu'il faut bien souligner que sa nomination, c'est pas une \u00e9lection d\u00e9mocratique, c'est des grandes puissances qui, ensemble, se sont rang\u00e9s finalement derri\u00e8re son nom, donc il va falloir qu'ils qu'il fasse preuve d'ind\u00e9pendance, mais il a vraiment le profil pour c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s charismatiques et il faut dire que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral a finalement assez peu de pouvoir, donc il peut compter sur sur lui- m\u00eame, sur son charisme et s'appuyer sur l'opinion publique, il y a une grande force morale, c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s croyant, il a \u00e9t\u00e9 \u00e0 une grande pas grand sens du devoir qui est d\u00e9vou\u00e9, donc toutes ces qualit\u00e9s pour aller faire valoir Jean-Cyril persuad\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:25:57 > 0:26:02) [91%] : \r\nMais \u00e7a passe aussi par une r\u00e9forme peut-\u00eatre de l'ONU de ce poste- l\u00e0, de, de, du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:02 > 0:26:52) [90%] : \r\nVoil\u00e0 la question de la r\u00e9forme, elle est sur la table depuis un moment mais on sait pertinemment que les grandes puissances sont totalement hostiles \u00e0, \u00e0 ce que ce d\u00e9bat soit soit pos\u00e9e, ou en tout cas gagne du temps mais des r\u00e9organisations internes, on va sans doute en avoir mon mon camarade Simon a parl\u00e9 de la de la r\u00e9forme et la r\u00e9organisation du HCR, il y a \u00e9galement des tr\u00e8s grosses r\u00e9organisation court au sein de l'ONU au sein des services administratifs actuellement, c'\u00e9tait un sujet d'inqui\u00e9tude au moment du d\u00e9part de Timoun et \u00e7a va \u00eatre un des gros dossier que va devoir aussi g\u00e9rer Antonio Gutierrez et c'est un dossier qui concerne la Gen\u00e8ve internationale puisque l\u00e0 \u00e7a va toucher des emplois Directs au Palais des nations, mais on sait d\u00e9j\u00e0 que c'est quelqu'un qui sera aussi pragmatique sur cette question et que sa priorit\u00e9, c'est de garder en tout cas le le le le rayonnement et l'influence de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:52 > 0:27:02) [88%] : \r\nOui, alors on parlait du du fait qu'il vient du HCR, on l'a dit, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pris pour un symbole fort, au-del\u00e0 du symbole qu'est-ce que \u00e7a peut tr\u00e8s concr\u00e8tement lui apporter cette exp\u00e9rience par rapport \u00e0 ce dossier des migrants qui qui est \u00e9norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:02 > 0:27:37) [87%] : \r\nOui, qui conna\u00eet parfaitement les crises qui secouent la plan\u00e8te, la Syrie, le y am\u00e8ne le Soudan du Sud, c'est des endroits o\u00f9 il est all\u00e9 personnellement donc entend co- commissaire il \u00e0 traiter les sympt\u00f4mes de ces guerres et maintenant ce qu'on lui demande, c'est de traiter le mal \u00e0 la racine, c'est-\u00e0-dire de satin s'attaquer \u00e0 la r\u00e9solution de ces conflits, et c'est l\u00e0 o\u00f9 l'ONU a p\u00e9ch\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, puisqu'on voit bien que la Syrie, on est entr\u00e9 dans la 6\u00e8me ann\u00e9e de conflit et le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 compl\u00e8tement divis\u00e9e, les Am\u00e9ricains et les Russes sont \u00e0 couteaux tir\u00e9s, donc c'est sur ce dossier qui sera attendu en 1er.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:27:37 > 0:27:48) [94%] : \r\nVous parlez des divisions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 autour de la Syrie, en l'occurrence, lui, a r\u00e9ussi \u00e0 faire l'unanimit\u00e9 au sein de ce conseil de s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a aussi c'est important justement pour sur un dossier comme celui-l\u00e0, sur la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:48 > 0:28:13) [90%] : \r\nOui c'est, c'est extr\u00eamement important parce qu'en plus \u00e7a tombe dans un contexte bien particulier, o\u00f9 on voit aujourd'hui l'\u00e9chec des n\u00e9gociations ou en tout cas de l'accord entre les Russes et les Am\u00e9ricains, et il me semble qu'il arrive, avec une marge de ma devenue libert\u00e9 n'est pas son pr\u00e9d\u00e9cesseur, ce que je vous ai dit tout \u00e0 l'heure et on peut attendre de lui des propositions des initiatives dans les prochaines semaines, les prochains mois je pense avec tr\u00e8s int\u00e9ressant de voir ce qui va se passer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:13 > 0:28:22) [86%] : \r\nCette question du timing un, semble-t-il, est vraiment importante, finalement, Ban Ki-moon, a un peu essuie les pl\u00e2tres, entre guillemets, et pour lui, pour arriver \u00e0 un stade maintenant o\u00f9 tout est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:23 > 0:28:24) [98%] : \r\nAlors tout est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:25 > 0:28:30) [84%] : \r\nJ'exag\u00e8re peut-\u00eatre un peu long, enfin disons la marche de mani\u00e8re grave et encore une autre grande \u00e9ch\u00e9ance, c'est un bon timing en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:30 > 0:28:56) [88%] : \r\nC'est un bon timing, on verra aussi les r\u00e9sultats de l'\u00e9lection, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine puisque beaucoup aussi va d\u00e9pendre de \u00e7a, la r\u00e9solution pour reprendre la Syrie du conflit d\u00e9pend de la bonne entente entre Russes et Am\u00e9ricains qui peuvent pousser leur leur pas leurs combattants respectif des groupes qui soutiennent \u00e0 la table des n\u00e9gociations pour l'instant, \u00e7a se passe pas, donc on verra o\u00f9 il faudra aussi attendent cette \u00e9ch\u00e9ance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:28:56 > 0:29:04) [95%] : \r\nIl a les moyens aussi de de redonner sa l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 l'ONU, qui finalement ne s'est montr\u00e9 assez impuissante ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:04 > 0:29:35) [92%] : \r\nQuand il redonner sa l\u00e9gitimit\u00e9, il y a toujours une confusion parce que les blocages du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, ont toujours un effet n\u00e9gatif sur tout le reste de la m\u00e9canique onusienne \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e7a fonctionne, j'ai on a ici des instances du gouvernement de gouvernance qui m\u00e8ne des choses, les r\u00e9sultats, c'\u00e9tait le cas du HCR sur le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait pour les r\u00e9fugi\u00e9s, donc il va incarner toute cette dimension, la dimension politique, \u00e7a reste l'affaire des \u00c9tats et des 5 puissances qui sont au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:35 > 0:29:49) [80%] : \r\nVous pensez qu'il aborde, on revient un peu \u00e0 sa personnalit\u00e9, mais qu'il aborde ce ce ce cette mission j'dire avec plut\u00f4t une d\u00e9marche id\u00e9aliste ou vraiment ce pragmatisme va pas primer, ce qui a finalement conscient de toutes les limites qui l'attendent, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:49 > 0:30:16) [88%] : \r\nAlors je pense qu'il il en est tr\u00e8s conscient, mais c'est aussi un id\u00e9aliste dans son 1er discours, il a dit : je vais mettre au service des plus vuln\u00e9rables, c'est vraiment tout son pass\u00e9, il a commenc\u00e9 \u00e0 militer dans les jeunesses catholiques savent socialiste c'est c'est vraiment il il y a un peu ce c\u00f4t\u00e9 aussi messianique donc il mais mais mais avec ce pragmatisme donc je pensais le seul bonheur c'est le seul buste bon m\u00e9lange pour faire avancer l'ONU vous comment vous voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:30:16 > 0:30:48) [92%] : \r\nParce que c'est un politique, je pense que le c\u00f4t\u00e9 id\u00e9aliste, on se trompe \u00e9videmment qu'il est p\u00e9tri de de toutes ces valeurs humanistes, mais c'est un politique qui joue une carte importante dans sa carri\u00e8re, il va sans doute faire qu'un mandat, il arrive \u00e0 67 ans, il y a peu d'chances pour qu'il soit prolong\u00e9, donc il va voir, il va avoir devant lui 5 ann\u00e9es totalement libre, o\u00f9 il va pouvoir prendre des initiatives et vouloir marquer de son empreinte, donc moi je pense que comme politique comme habile diplomate, il est capable de d'amener des r\u00e9sultats qu'on n'a pas eu depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:48 > 0:31:24) [88%] : \r\nMessieurs merci beaucoup pour ces discussions, nous allons nous verrons prochainement apr\u00e8s son \u00e9lection, la marge de manoeuvre dont disposera Antonio go\u00fbter reste dans ce poste ce soir Couleurs locales vous emm\u00e8ne \u00e0 travers les immensit\u00e9s du Parc r\u00e9gional Chasseral dans le Jura bernois, les b\u00e9n\u00e9voles sont mobilis\u00e9s en ce moment pour cueillir les pommes, rester sur les arbres du parc des fruits destin\u00e9s \u00e0 la fabrication d'un jus produit du terroir, reportage \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir 18 heures 55 et puis dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret ce soir et pour toutes les \u00e9ditions du week- end, vous retrouvez Pierre-Olivier Volet tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 toutes et \u00e0 tous, c'est excellent week- end \u00e0 lundi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:33 > 0:31:35) [91%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:32:18 > 0:32:38) [83%] : \r\nOn verra ce qui fera pour le climat parce que Ban Ki Moon a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s condescendant, on va dire : il y a on encore l'enfant Ki-moon arrive \u00e0 Paris, c'est merveilleux, il y a un nouvel accord sur le climat et puis on est on, on lit le contenu de l'accord, on s'aper\u00e7oit qu'il y a, il y a aucune mesure contraignante, c'est on se dit mais mais les mensonges oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:38 > 0:33:03) [78%] : \r\nQuoi que, avec les les r\u00e9fugi\u00e9s qui aussi qui \u00e9tait oui oui mais faisait sur cette question, je pense qu'en tout cas, il sera beaucoup moins langue de bois, il va dire des choses de mani\u00e8re beaucoup plus Direct, Direct, hein, je pense que je pense qu'effectivement il y a 5 ans et que vous dites l\u00e0, maintenant, il y a 10 jours, vous aviez voici de sa politique, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:04 > 0:33:06) [98%] : \r\nOn va suivre bon week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:06 > 0:33:08) [77%] : \r\nOui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:19 > 0:33:19) [98%] : \r\nCe sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:33:41 > 0:33:43) [85%] : \r\n\u00e7a c'est un probl\u00e8me voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:48 > 0:33:49) [98%] : \r\nCombien de temps nous reste-t-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:54 > 0:33:56) [58%] : \r\nQui s'imaginait respire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:34:15 > 0:34:57) [84%] : \r\nBonjour, comment va la vie bien pas mal mon fils en train de jouer psycho de mieux \u00e0 la guitare, oui, il aime bien \u00e7a, je sens que quand il y a du, du rock, qui ont perdu gros qui tache, mais quand c'est \u00e9nergique, il aime \u00e7a, \u00e7a fait 3 ans oui, oui, non, puis surtout, je crois que il commence \u00e0 avoir du plaisir \u00e0 sortir des sons, tu vois, ben disons, et il a fait son 1er cancer l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9 avec l'\u00e9cole de musique, il a jou\u00e9 la fille du P\u00e8re No\u00ebl, puis le vise donc \u00e7a, \u00e7a n'a jamais fabuleux, c'est la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:04 > 0:36:04) [82%] : \r\nOuais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:05 > 0:36:05) [76%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:36:13 > 0:38:30) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour, le soleil sera assez g\u00e9n\u00e9reux cet apr\u00e8s- midi dans les Alpes ou bien encore au Tessin 1000 devraient \u00e0 nouveau c\u00e9d\u00e9 du terrain pendant les journ\u00e9es de samedi et de dimanche, ce matin, les stratus se sont reform\u00e9s sur le plateau, ils sont m\u00eame assez tenaces sur l'ouest, meilleur le soleil est assez g\u00e9n\u00e9reuse dans l'ensemble, cette apr\u00e8s- midi \u00e7a devrait continuer demain par contre les perturbations qui circulent sur l'ouest de l'Europe ou bien encore sur le Nord vont nous amener de l'air, de plus en plus humide, la couverture nuageuse va augmenter les pr\u00e9cipitations de regarder un caract\u00e8re tr\u00e8s \u00e9pars, cet apr\u00e8s- midi mais tout suisse pr\u00e9voit encore un temps bien ensoleill\u00e9 dans les Alpes, notamment en Valais sur le Tessin ou bien encore, on a, il y a 10 sur le plateau, les \u00e9claircies devraient se poursuivre dans l'Est, mais les nuages, les stratus seront encore assez compact sur l'ouest, il devrait cependant s'ouvrir au fil des heures pour les temp\u00e9ratures tout va donc d\u00e9pendre la couverture nuageuse, mais il pourra faire jusqu'\u00e0 16 degr\u00e9s cet apr\u00e8s- midi en Valais 17 au Tessin, ce sera le maximum pour la Suisse, pas plus de 13 \u00e0 14 sur le plateau, et encore, \u00e0 la faveur des \u00e9claircies, les vents, quant \u00e0 eux, seront de secteur Ouest Nord-Ouest ces vents seront g\u00e9n\u00e9ralement faibles en montagne, m\u00eame chose pour la vie, ce qui va encore souffler sur le plateau pour la journ\u00e9e de samedi, le matin, on trouvera encore un ciel assez nuageux, m\u00eame les nuages seront assez compact, sur le plateau autour du d\u00e9ment ou bien encore le long du Jura, le soleil sera du genre discret dans les Pr\u00e9alpes, \u00e0 ce stade pas de pr\u00e9cipitation en vue, le soleil quand m\u00eame devrait assez bien pass\u00e9 sur le Valais le Tessin ou bien encore en Engadine l'apr\u00e8s- midi quelques trou\u00e9es pourront se produire sur l'ouest, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale la couverture nuageuse va augmenter en toutes r\u00e9gions et quelques pr\u00e9cipitations pourront se produire essentiellement le long des Pr\u00e9alpes dans l'Est, les quantit\u00e9s seront faibles ailleurs h\u00e9 bien disons que peu ou pas de pr\u00e9cipitations en vue, notamment sur l'ouest, ou bien encore emball\u00e9s pour les temp\u00e9ratures un petit peu comme aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire toujours froid pour un mois d'octobre entre 0 et 10 degr\u00e9s le matin, l'apr\u00e8s- midi, pas plus de 12 \u00e0 13 sur le plateau 16 en Valais ou bien encore au Tessin la limite du 0 degr\u00e9, quant \u00e0 elle, va s'abaisser vers 1900 ME pour terminer les vents seront encore de secteur Ouest Nord-Ouest en montagne, ils seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es, la bise pour encore souffler sur le plateau, mais avec des allures vraiment tr\u00e8s modeste, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e dans quelques instants, les fictions reviennent sur la RTS tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:38:32 > 0:38:36) [83%] : \r\nEt point barre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:39:47 > 0:42:21) [87%] : \r\nPoint point.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-06T01:55:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610548733", "durationSec": 41, "title": "MI VERSOIX TIRS RUE_RTS000000948504", "excerpt": "Une femme et son compagnon ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s par balles par un homme dans une rue de Versoix t\u00f4t le matin. L'homme arr\u00eat\u00e9 par la suite est l'ex-mari de la femme bless\u00e9e.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GERARDIN, Martial", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VERSOIX"], "thematicThemes": ["FAIT DIVERS"], "sequenceIds": ["1548782"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548734", "durationSec": 56, "title": "MI UKIP_RTS000000948520", "excerpt": "Le parti politique suisse UDC a annonc\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse par la voix de son pr\u00e9sident Albert Roesti que l'UDC allait lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 qui vise \u00e0 accompagner la sortie du nucl\u00e9aire, adopt\u00e9e par le Parlement f\u00e9d\u00e9ral.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610548735", "durationSec": 20, "title": "MI UDC ENERGIE_RTS000000948428", "excerpt": "L'\u00e9quipe nationale de Suisse de football est pr\u00eate \u00e0 affronter la Hongrie pour son match des qualifications de la Coupe du monde de football 2018. L'entra\u00eeneur Vladimir Petkovic doit travailler avec une \u00e9quipe diff\u00e9rente de lors de son dernier match face au Portugal.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548736", "durationSec": 36, "title": "MI TAPIS SANTOS 2_RTS000000948477", "excerpt": "Interview du Conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement de Justice et Police du canton de Fribourg Erwin Jutzet sur l'adoption par le Grand Conseil de la nouvelle loi sur l'application des peines qui comprend l'assouplissement du secret m\u00e9dical pour les d\u00e9tenus."}, {"internalArchiveId": "AA1610548737", "durationSec": 39, "title": "MI TAPIS COLOMBIE VOTE_RTS000000948416", "excerpt": "Interview de  la conseill\u00e8re d'Etat Jacqueline De Quattro sur le souhait du gouvernement de sortir du moratoire sur l'am\u00e9nagement du territoire en 2017."}, {"internalArchiveId": "AA1610548738", "durationSec": 109, "title": "MI SUISSE HONGRIE 2_RTS000000948415", "excerpt": "Le Grand Conseil fribourgeois a vot\u00e9 par 89 voix et une abstention la nouvelle loi sur l'ex\u00e9cution des peines qui assouplit notamment le secret m\u00e9dical pour les d\u00e9tenus dangereux.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BUDAPEST"], "sequenceIds": ["1549144"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548739", "durationSec": 23, "title": "MI SONORE JUTZET MEDICAL_RTS000000948391", "excerpt": "Le cin\u00e9aste neuch\u00e2telois Arnaud Baur, d\u00e9j\u00e0 auteur de courts-m\u00e9trages fantastiques tourne un film de genre, un western."}, {"internalArchiveId": "AA1610548740", "durationSec": 30, "title": "MI SONORE DE QUATTRO_RTS000000948503", "excerpt": "Une Thurgovienne loue deux canards colvert \u00e0 des propri\u00e9taires souhaitant se d\u00e9barrasser des limaces."}, {"internalArchiveId": "AA1610548741", "durationSec": 35, "title": "MI SECRET MEDICAL_RTS000000948389", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["L\u00c9GISLATION", "DROIT P\u00c9NAL", "SECRET PROFESSIONNEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548742", "durationSec": 41, "title": "MI PRESSE GUTERRES_RTS000000948282"}, {"internalArchiveId": "AA1610548743", "durationSec": 87, "title": "MI OURAGAN HAITI_RTS000000948510", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610548744", "durationSec": 33, "title": "MI NOBEL PAIX_RTS000000948385"}, {"internalArchiveId": "AA1610548745", "durationSec": 150, "title": "MI NE MINIMAG ARNAUD BAUR_RTS000000948413", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CIN\u00c9MA", "TOURNAGE DE FILM"], "sequenceIds": ["1548785"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548746", "durationSec": 24, "title": "MI LAT_RTS000000948502"}, {"internalArchiveId": "AA1610548747", "durationSec": 23, "title": "MI FLORIDE_RTS000000948376"}, {"internalArchiveId": "AA1610548748", "durationSec": 102, "title": "FRIGO CANARDS LIMACES_RTS000000947516", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}], "sequenceIds": ["1548784"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610548863", "summary": "Au bas d'un immeuble locatif, couverture thermique sur la chauss\u00e9e. Policiers sur les lieux de la tentative d'assassinat. Itw t\u00e9moin de la sc\u00e8ne. Policiers scientifiques (au visage flout\u00e9) enqu\u00eatant sur les lieux.", "id": "1548782", "visualThemes": ["FAIT DIVERS", "POLICE"], "visualGeographicals": ["VERSOIX"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548864", "summary": "Duplex de Fribourg : Itw Jean-Daniel Schumacher, pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 de M\u00e9decine Fribourg.", "id": "1548783"}, {"internalArchiveId": "AA1610548865", "summary": "Sulgen : deux canards colvert marchant dans un jardin priv\u00e9. Gros plan d'une limace. Canards avalant les limaces du jardin. Itw Helga Schoenholzer, propri\u00e9taire. Canards barbotant dans un peu d'eau. Itw Pia Oeschlin, propri\u00e9taire des canards. Canards se baladant dans le jardin en caquetant.", "id": "1548784", "visualThemes": ["CANARD", "JARDIN PRIV\u00c9"], "visualGeographicals": ["THURGOVIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548866", "summary": "Paysage enneig\u00e9, clap du film Son of Bitches lors du tournage. Itw Arnaud Baur, cin\u00e9aste neuch\u00e2telois. Equipe de tournage dans la neige. Arnaud Baur criant Action avant le tournage d'une s\u00e9quence. Extrait du film \"La dame blanche\" d'Arnaud Baur. Extrait d'un clip musical r\u00e9alis\u00e9 par Arnaud Baur. Itw Rapha\u00ebl Tschudi, acteur.", "id": "1548785", "visualThemes": ["TOURNAGE DE FILM"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548867", "summary": "Plateau : D\u00e9bat de la Presse sur la nomination d'Antonio Guterres comme nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU avec Alain Jourdan, journaliste 24 Heures et Tribune de Gen\u00e8ve et Somon Petite journaliste Le Temps.", "id": "1548786"}, {"internalArchiveId": "AA1610549245", "summary": "Stade Groupama Arena de Budapest : \nFootballeurs de l'\u00e9quipe nationale de Suisse entourant leur entra\u00eeneur Vladimir Petkovic.\nItw en italien de Vladimir Petkovic.\nItw Yann Sommer, gardien de but.\nConf\u00e9rence de presse avec Vladimir Petkovic, Yann Sommer et Xherdan Shaqiri.\nItw Xherdan Shaqiri.", "id": "1549144", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["BUDAPEST"], "visualPersons": ["PETKOVIC, VLADIMIR", "SOMMER, YANN", "SHAQIRI, XHERDAN"]}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1671003", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027546", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-A592F51B-BD87-44AC-9D86-13DF9C7785AD", "internalArchiveId": "A592F51B-BD87-44AC-9D86-13DF9C7785AD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Romands auront une place dans le capital de Swissgrid", "publicationDate": "2016-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jacqueline DeQuattro, conseill\u00e8re d'Etat PLR VD\r\nLe groupe \u00e9nerg\u00e9tique bernois BKW a c\u00e9d\u00e9 4,4% des actions Swissgrid \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'investissement mont\u00e9e par les cantons romands, qui s'\u00e9taient mobilis\u00e9s pour \u00e9viter de perdre tout contr\u00f4le sur le dossier. L'interview de Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat (PLR/VD).\r\n\r\n* * Les Romands auront une place dans le capital de Swissgrid  \r\nLes Romands auront une place dans le capital de Swissgrid - le gestionnaire du r\u00e9seau \u00e9lectrique Suisse, les lignes \u00e0 haute tension. Les BKW ont acquis 30% des actions Swissgrid, qu'Alpiq vendait... et c'\u00e9tait tr\u00e8s attendu, ils en ont c\u00e9d\u00e9 4,4% \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'investissement mont\u00e9e par les cantons romands. Ils s'\u00e9taient beaucoup mobilis\u00e9s pour \u00e9viter de perdre tout contr\u00f4le sur ce dossier hautement strat\u00e9gique. On le rappelle : il s'agit du syst\u00e8me qui g\u00e8re l'approvisionnement de la suisse romande en \u00e9lectricit\u00e9. Et c'est une conseill\u00e8re d'Etat vaudoise qui a men\u00e9 la fronde: la PLR Jacqueline DeQuattro. Nous avons commenc\u00e9 par lui demander si cette d\u00e9cision \u00e9tait une victoire pour les Romands.\r\nDIGAS\r\nJacqueline de Quattro: conseill\u00e8re d'Etat PLR vaudoise... (d\u00e9partement environnement et territoire) (ST PF 11H45)\r\n- Victoire des Romands...? Demi-victoire?\r\n- On laisse des miettes aux Romands...? Au d\u00e9part du processus vous souhaitiez 30% des actions !! .\r\n- On peine \u00e0 comprendre le retournement des BKW, les forces motrices bernoises... vous avez fait pression sur le CF, sur Doris Leuthard ?? \r\n- L'enjeu d\u00e9sormais, c'est de savoir si vous aurez ce si\u00e8ge au Conseil d'Administration. Vous avez des garanties?\r\n- Susanne Thoma, directrice des BKW Forces motrices bernoises... le dit clairement dans une interview qu'elle nous a accord\u00e9e: il faut que cela soit un repr\u00e9sentant de l'industrie... Vous partagez sa vision? Ou alors vous pr\u00e9f\u00e9reriez que cela soit quelqu'un de la soci\u00e9t\u00e9 d'investissement romande? Qui?\r\n- Au fond: quel est l'enjeu? Vous craignez vraiment qu'on d\u00e9mant\u00e8le des lignes \u00e9lectriques et qu'on plonge la Suisse romande dans le noir? :-)\r\n- Pourquoi ne faites-vous pas confiance aux \u00e9lectriciens... ils pensent trop \u00e0 leurs rendements et pas assez au service public?\r\nVaud\r\n-\tGrande alliance \u00e0 droite . risqu\u00e9 de partir avec l'UDC ?? franchement, apr\u00e8s les affaires qui ont sa section vaudoise ces derni\u00e8res ann\u00e9es, vous ne prenez pas un risque ?? \r\n-\tObjectif : prendre le siege d'ACL, et reprendre la majorit\u00e9 \u00e0 la gauche ?\r\n-\tPartir unis c'est une chose, faut-il encore avoir le bon cheval . plut\u00f4t un UDC ou un VL ?? Nicolet ou Chevalley ??", "durationSec": 405, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8069756", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les Romands auront une place dans le capital de Swissgrid / FOR_2016-10-06T18:10:00_developpement-6", "Forum du 06.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe \u00e9nerg\u00e9tique bernois BKW a c\u00e9d\u00e9 4,4% des actions Swissgrid \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'investissement mont\u00e9e par les cantons romands, qui s\u2019\u00e9taient mobilis\u00e9s pour \u00e9viter de perdre tout contr\u00f4le sur le dossier. L\u2019interview de Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat (PLR/VD)."], "variantIds": ["ece-8069756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:41Z", "webPublicationDate": "2016-10-06T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D94FB28-7129-4CA4-A9BB-D602650CC1B0", "internalArchiveId": "2D94FB28-7129-4CA4-A9BB-D602650CC1B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite vaudoise appelle \u00e0 une alliance pour esp\u00e9rer gagner un si\u00e8ge", "publicationDate": "2016-10-06T00:00:00Z", "summary": "Le PLR vaudois appelle \u00e0 une large alliance avec l'UDC et les Verts lib\u00e9raux, malgr\u00e9 les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s et les frasques qui ont secou\u00e9 l'UDC vaudoise l'an dernier. L'alliance est-elle la seule solution pour esp\u00e9rer emporter le si\u00e8ge?\r\n\r\n* * La droite vaudoise appelle \u00e0 une alliance pour esp\u00e9rer gagner un si\u00e8ge  \r\nUn joli ticket... Une large alliance de droite que le PLR appelle donc de ses voeux... Mais, il faut le dire, Michael Peuker, c'est loin d'\u00eatre gagn\u00e9...\r\nCa s'annonce compliqu\u00e9... Dans un monde id\u00e9al, tout le monde aurait \u00e9videmment int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'allier pour reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9 du gouvernement... Mais ce n'est pas un monde id\u00e9al, et dans les faits, un tel partenariat pose probl\u00e8me tant chez l'UDC que chez les verts-lib\u00e9raux... Car entre les deux, il y a de l'eau dans le gaz... \r\n***En cause de nombreuses divergences politiques et id\u00e9ologiques...\r\nDans le canton de Vaud, le partenaire naturel des verts-lib\u00e9raux, c'est avant tout le PDC... Ensemble, les deux petits partis parviennent souvent \u00e0 faire pencher la balance lors des votes au Grand Conseil... Et, il faut le dire, il tranchent rarement en faveur de l'UDC... Une situation qui irrite passablement \u00e0 droite...\r\n***Une liste avec l'UDC et les verts-lib\u00e9raux... Ce serait donc presque une alliance contre-nature?\r\nUne alliance en tout cas difficile... Pour une grande partie des verts-lib\u00e9raux, expliquer ce rapprochement \u00e0 leur base, \u00e0 leur sympathisants serait extr\u00eamement difficile... Peu sont pr\u00eat \u00e0 entrer en mati\u00e8re sur ce grand-\u00e9cart id\u00e9ologique. Mais Isabelle Chevalley ne baisse pas les bras... Candidate potentielle du parti, elle tente de convaincre les troupes, persuad\u00e9s du coup \u00e0 jouer lors de ces \u00e9lections... Elle passera son grand oral demain soir \u00e0 l'occasion de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de son parti... Alors parviendra-t-elle \u00e0 rassembler malgr\u00e9 les profondes r\u00e9ticences des uns et des autres? Rien n'est moins s\u00fbr...\r\n***Et on l'a dit... Du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC les choses semblent aussi mal emmanch\u00e9es... \r\nLa plupart des membres du parti refuse purement et simplement une large alliance... Ils le savent, l'\u00e9lectorat UDC p\u00e8se lourd, tr\u00e8s lourd dans le canton... De quoi en tout cas se passer du petit poucet vert-lib\u00e9ral... Certains \u00e9lus UDC craignent \u00e9galement la concurrence de la candidate vert-lib\u00e9rale... Une Isabelle Chevalley serait susceptible de convaincre \u00e0 droite comme \u00e0 gauche et pourrait menacer un Jacques Nicolet au second tour... \r\n***On l'entend, Michael, la grande alliance de droite pourrait donc rester un voeux pieux du PLR...\r\nOui... Et sans cette alliance, l'objectif final sera, il faut le dire, difficile \u00e0 atteindre... M\u00eame si l'UDC et le PLR joignent leurs forces dans la bataille ce ne sera peut-\u00eatre pas suffisant... La gauche pourrait sortir gagnante des urnes et maintenir sa majorit\u00e9 au Conseil d'Etat la prochaine l\u00e9gislature... Certains \u00e0 droite l'avouent \u00e0 demi-mot, ils sont pr\u00eats \u00e0 cette \u00e9ventualit\u00e9... Mais attention: les socialistes n'ont pas encore de candidate d\u00e9sign\u00e9e pour rejoindre leurs deux ministres sortants... Pour l'heure, deux femmes, deux d\u00e9put\u00e9es sont sorties du bois... Fabienne Freymond-Cantonne municipale de Nyon qui s'est d'ailleurs d\u00e9clar\u00e9e aujourd'hui... Et puis Roxane Meyer Keller, syndic d'avenches... Mais en coulisses, la lutte fait rage... A gauche aussi donc tout reste \u00e0 faire... M\u00eame si au final - et c'est sa force - elle devrait partir unie au front...", "durationSec": 156, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8069757", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La droite vaudoise appelle \u00e0 une alliance pour esp\u00e9rer gagner un si\u00e8ge / FOR_2016-10-06T18:12:00_developpement-7", "Forum du 06.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le PLR vaudois appelle \u00e0 une large alliance avec l'UDC et les Verts lib\u00e9raux, malgr\u00e9 les diff\u00e9rentes sensibilit\u00e9s et les frasques qui ont secou\u00e9 l'UDC vaudoise l'an dernier. L\u2019alliance est-elle la seule solution pour esp\u00e9rer emporter le si\u00e8ge?"], "variantIds": ["ece-8069757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:38Z", "webPublicationDate": "2016-10-06T17:01:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73531441-7682-48EE-95DB-C43E596E8D6E", "internalArchiveId": "73531441-7682-48EE-95DB-C43E596E8D6E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Peut-on \u00eatre UDC et anti-nucl\u00e9aire?", "publicationDate": "2016-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Challandes, Xavier \r\nL'UDC Xavier Challandes, pr\u00e9sident du Grand Conseil neuch\u00e2telois s'est affich\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des Verts lors du lancement de la campagne pour l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\". Le d\u00e9bat entre Xavier Challandes et Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE).\r\n\r\n* * Peut-on \u00eatre UDC et anti-nucl\u00e9aire?  \r\nIl s'appelle Xavier Challandes. Il est UDC, pr\u00e9sident du Grand Conseil neuch\u00e2telois, mais surtout il est anti-nucl\u00e9aire! Hier, ce vigneron de 24 ans s'est affich\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des Verts lors du lancement de la campagne pour l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\". Il lan\u00e7ait m\u00eame un appel \u00e0 son parti ce matin sur notre antenne pour que l'UDC se soucie davantage des questions environnementales. Il en va de nos g\u00e9n\u00e9rations futures, disait-il. Il incarne cet \u00e9lectorat de droite favorable \u00e0 l'initiative des Verts, comme le montre une \u00e9tude r\u00e9cente. Reste que Xavier Challandes s'oppose frontalement \u00e0 son parti l'UDC qui au Parlement, a refus\u00e9 en bloc l'initiative des Verts.\r\n Xavier Challandes, d\u00e9put\u00e9 UDC neuch\u00e2telois et pr\u00e9sident du grand conseil\r\n- Vous \u00eates UDC et anti-nucl\u00e9aire. Est-ce vraiment bien compatible ??\r\n- En tant qu'\u00e9lu cantonal, vous \u00eates sans doute plus proche de la base de l'UDC que les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux. Vous sentez une inqui\u00e9tude sur la question du nucl\u00e9aire parmi vos coll\u00e8gues de parti?\r\n- Ce matin, vous \u00e9mettiez l'hypoth\u00e8se que si la direction de l'UDC ne vous suit pas c'est parce que ses membres ont des liens avec les exploitants de centrales. Vous pensez \u00e0 qui?\r\n- Demain, l'UDC lancera peut-\u00eatre un r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050. On imagine que l\u00e0 aussi vous ne serez pas d'accord avec votre parti. Ca commence pas un peu \u00e0 faire beaucoup?\r\n- Vous voulez d\u00e9brancher toutes les centrales d'ici 2029... C'est dans \u00e0 peine 13 ans... On remplace le nucl\u00e9aire par quoi? Vous voulez que les Suisses s'\u00e9clairent \u00e0 la bougie?\r\n- Si vous soutenez l'initiative des Verts, c'est pour acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9nerg\u00e9tique? On sait que certains agriculteurs, y compris UDC (Fribourg), soutiennent ce projet, parce qu'ils ont des installations renouvelables sur leurs toits et qu'ils profiteront de plusieurs subventions de ce projet. C'est votre cas?\r\n-si vous \u00e9chouez \u00e0 convaincre votre parti. bient\u00f4t Vert liberal ?? \r\n Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC BE\r\n- L'UDC ne veut pas de cette initiative... Elle ne veut pas non plus du paquet \"strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050\", sorte de sortie du nucl\u00e9aire \"light\". N'y a-t-il pas un foss\u00e9 entre vous, \u00e0 Berne, et la base de votre parti?\r\n- Xavier Challandes n'est pas le seul. Une \u00e9tude du politologue Georg Lutz publi\u00e9e cette semaine dans le Tages Anzeiger montrait qu'il y a bien un vote de droite en faveur de l'initiative des Verts: 51% des sympathisants UDC veulent une sortie de l'atome d'ici 2029. Vous avez sous-estim\u00e9 ce courant?\r\n- Xavier Challandes est inquiet pour la s\u00e9curit\u00e9 de ces centrales... Il ne veut pas que les jeunes g\u00e9n\u00e9rations se retrouvent avec des vieilles installations \u00e0 d\u00e9manteler sur les bras. Que lui r\u00e9pondez-vous?\r\n- D\u00e9clarez vos int\u00e9r\u00eats! Vous \u00eates contre l'initiative parce que vous avez des liens avec les exploitants du nucl\u00e9aire? Aucun lien, vous pouvez le jurer?\r\n- Xavier Challandes n'a pas tout tort... Votre pr\u00e9sident Albert R\u00f6sti est pr\u00e9sident de l'\"Aktion f\u00fcr vern\u00fcnftige Energiepolitik Schweiz AVES\", un lobby qui milite depuis longtemps pour le nucl\u00e9aire!\r\n- L'UDC, \"Volkspartei\", parti du peuple... La s\u00e9curit\u00e9 et la sant\u00e9 de la population suisse passe apr\u00e8s les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie?", "durationSec": 605, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8069761", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Peut-on \u00eatre UDC et anti-nucl\u00e9aire? / FOR_2016-10-06T18:14:00_developpement-8", "Forum du 06.10.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019UDC Xavier Challandes, pr\u00e9sident du Grand Conseil neuch\u00e2telois s'est affich\u00e9 aux c\u00f4t\u00e9s des Verts lors du lancement de la campagne pour l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\". Le d\u00e9bat entre Xavier Challandes et Manfred B\u00fchler, conseiller national (UDC/BE)."], "variantIds": ["ece-8069761"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:40Z", "webPublicationDate": "2016-10-06T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "D\u00e9put\u00e9 UDC BE  ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3BCE2560-9CD3-47FF-AB91-C461978AAE49", "internalArchiveId": "3BCE2560-9CD3-47FF-AB91-C461978AAE49", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-10-06T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Xavier Challandes, pr\u00e9sident du grand conseil neuch\u00e2telois;Fran\u00e7ois Nordmann, ancien ambassadeur de Suisse en France;Renaudat;David Gilbert, responsable du service social de la ville de Bienne;Meyer, Guillaume\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 02 SORTIR DU NUCLEAIRE) Sortir du nucl\u00e9aire....d'ici 2029 et pas 2050 comme le pr\u00e9voit le paquet adopt\u00e9 la semaine derni\u00e8re par le parlement....L'initiative des Verts \"sortir du nucl\u00e9aire\", soumise au vote le 27 novembre prochain, s\u00e9duit des repr\u00e9sentants de la droite. Si au Parlement PLR et UDC ont rejet\u00e9 en bloc le texte...hier, un repr\u00e9sentant de l'UDC \u00e9tait pr\u00e9sent lors du lancement de la campagne en faveur de cette initiative. Cet UDC, c'est Xavier Challandes, pr\u00e9sident du grand conseil neuch\u00e2telois...un vigneron de 24 ans convaincu du bien-fond\u00e9 de ce texte. Il lance d'ailleurs un appel \u00e0 la direction de son parti.\r\n   48''\r\nXavier Challandes avec Pietro Bugnon.\r\non vient de l'apprendre... BKW s'est entendu avec la Soci\u00e9t\u00e9 d'investissement de Suisse occidentale pour le rachat des actions de Swissgrid d\u00e9tenues par Alpiq. Le groupe \u00e9nerg\u00e9tique bernois acquiert 30,3% d'actions Swissgrid et en c\u00e8de environ 4,4% \u00e0 la Sireso....ce qui permet aux romands de rester pr\u00e9sents dans le r\u00e9seau national de distribution de l'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n(8H(2) 12 ONU REACTION NOUVEAU SG) On attendait une femme....le successeur de Ban Ki Moon au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU sera un homme...portugais...ancien premier ministre et ancien haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s...Antonio Guterres, d\u00e9sign\u00e9 hier par le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU...l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale validera sa nomination cet apr\u00e8s-midi \u00e0 New-York...La r\u00e9action de Fran\u00e7ois Nordmann, ancien ambassadeur de Suisse \u00e0 Paris.\r\n  52''\r\nFran\u00e7ois Nordmann avec Jacques Allaman.\r\nLe conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU bient\u00f4t ammen\u00e9 \u00e0 se pencher encore une fois sur la Syrie....\u00e0 la demande de la France pour imposer un cessez-le-feu \u00e0 Alep....pour obtenir le soutien de la Russie et des Etats-Unis....Jean-Marc Ayrault, le ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res se rend aujourd'hui \u00e0 Moscou et demain \u00e0 Washington....\r\n(8H(3) 14 COLOMBIE ARRET CESSEZ LE FEU) Un cessez-le-feu....en Colombie...depuis quelques semaines...c'est une r\u00e9alit\u00e9 entre le gouvernement et les FARC...et malgr\u00e9 le refus du peuple d'enterriner l'accord de paix entre les deux parties, il n'y aura pas le moindre coup de feu avant la fin du mois...paole de pr\u00e9sident colombien.\r\nMais les gens ont peur..alors des milliers de colombiens ont manifest\u00e9 hier dans plusieurs villes du pays pour exiger la mise en place de l'accord sign\u00e9 avec la gu\u00e9rilla. Dans la journ\u00e9e le pr\u00e9sident colombien a rencontr\u00e9 les principaux chefs de l'opposition pour tenter de d\u00e9finir ce qui dans le texte pourrait \u00eatre revu. Christine Renaudat\r\n  53''\r\n(8H(4) 08 BIENNE AVERTIT SES CASSOS) La famille d'Adeline \u00e0 la barre aujourd'hui...du tribunal criminel de Gen\u00e8ve...qui depuis lundi juge Fabrice A...l'assassin de la jeune socioth\u00e9rapeute...un asassin d\u00e9peint hier par les experts fran\u00e7ais comme pervers sans empathie mais pas comme un malade mental....\r\nDepuis le 1er octobre, le renvoi des criminels dangereux est entr\u00e9 en force...alors plusieurs villes rappellent \u00e0 leurs b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale, que ceux qui en abusent sont aussi passibles d'expulsion. Ainsi Bienne aenvoy\u00e9 hier des milliers de lettres \u00e0 ses concitoyens. Alain Arnaud .\r\n  1'00''\r\n((Un homme averti en vaut deux. La cit\u00e9 bilingue - dont le taux d'aide sociale fr\u00f4le les 12% - a donc post\u00e9 presque 3000 missives, pour mettre en garde ses citoyens assist\u00e9s. Elle concerne aussi les Suisses, puisque depuis quelques jours, le Code p\u00e9nal r\u00e9vis\u00e9 durcit les sanctions en mati\u00e8re d'abus aux assurances ou \u00e0 l'aide sociale pour tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires. Evidemment, les abuseurs \u00e9trangers sont les plus menac\u00e9s, vu qu'ils sont dor\u00e9navant passibles d'expulsion. Faut-il s'attendre \u00e0 de nombreux d\u00e9parts forc\u00e9s ? Impossible de le dire \u00e0 ce stade, selon David Gilbert, responsable du service social de la ville de Bienne .\r\nITV\r\n. en cas de soup\u00e7ons d'abus et d'escroqueries, les services sociaux sont d\u00e9sormais tenus de les communiquer au minist\u00e8re public. D'o\u00f9 la volont\u00e9 de bien expliquer les risques aux personnes assist\u00e9es, pour \u00e9viter que celles-ci n'abusent par ignorance ou mauvaise compr\u00e9hension.))\r\nJean-Marie Cleusi aurait m\u00e9rit\u00e9 une sanction plus lourde qu'une r\u00e9trogrtadation au poste de prof...la commission de gestion du grand conseil valaisan n'est pas d'accord avec la sanction impos\u00e9e \u00e0 l'ex-chef du service de l'enseignement par le gouvernement...la co-gest veut donc examiner la gestion des ressources humaines par le canton...\r\n(8H(5) 17 PEER STEINBRUCK CHEZ ING) Il avait fait de la fraude fiscale son cheval de bataille....Peer Steinbr\u00fcck, l'ancien  ministre allemand des finances, l'homme qui s'\u00e9tait mis \u00e0 dos le monde des banques suisses, va devenir. conseiller d'une banque ! Blandine Milcent.\r\n  57''\r\n((Il va conseiller en effet la direction de la banque  allemande Ing DiBa, c'est ce que Peer Steinbr\u00fcck a confi\u00e9 au magazine Die Zeit, et fid\u00e8le \u00e0 ses habitudes, l'ancien ministre allemand des finances ne voit pas o\u00f9 est le probl\u00e8me : celui qui a fait face \u00e0 la crise financi\u00e8re de 2008 aux c\u00f4t\u00e9s d'Angela Merkel, n'est plus ministre depuis sept ans, un temps de carence bien suffisant, pr\u00e9cise-t-il. Peer Steinbr\u00fcck \u00e9tait encore d\u00e9put\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin du mois, mais il pr\u00e9cise aussi que sur les bancs du Bundestag, il s'occupait d'affaires \u00e9trang\u00e8res et europ\u00e9ennes, ce qui n'a rien \u00e0 voir avec la banque. Celle qu'il va donc d\u00e9sormais conseiller a par ailleurs \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un ancien syndicaliste, dit-il, et son mod\u00e8le \u00e9conomique n'a rien \u00e0 voir avec ceux des banques qu'il critiquait. Bref, pas de mati\u00e8re \u00e0 scandale. Mais on retiendra une confession faite au journal par Peer Steinbr\u00fcck, sur la deutsche bank : \u00ab on aurait d\u00fb l'obliger \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 accepter de l'argent public pour se renflouer \u00bb dit aujourd'hui celui qui autrefois ne l'a donc pas fait.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin))\r\n(8H(6) D4 CLIMAT RECOLTES DE CAFE) Aujourd'hui s'ouvre \u00e0 Gen\u00e8ve la conf\u00e9rence annuelle du commerce de caf\u00e9 en Suisse. On le sait peu, mais la Suisse est un poids lourd du caf\u00e9. La branche g\u00e9n\u00e8re un chiffre d'affaire de 5 milliards de francs et repr\u00e9sente 1% du produit int\u00e9rieur brut. Lors de cette r\u00e9union, les discussions porteront notamment sur le changement climatique, un ph\u00e9nom\u00e8ne qui menace la production mondiale de caf\u00e9. Guillaume Meyer.\r\n  40''\r\n((Le r\u00e9chauffement climatique, c'est une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s pour les producteurs de caf\u00e9. Les plantations sont carr\u00e9ment menac\u00e9es d'extinction, selon le Climate Institute, un centre de recherche australien. Dans un r\u00e9cent rapport, il estime que la production mondiale de caf\u00e9 va diminuer de moiti\u00e9 d'ici 2050.\r\nPlusieurs pays producteurs sont d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s. A commencer par l'Ethiopie, le berceau historique du caf\u00e9. Il faut dire que le caf\u00e9ier est une plante fragile, qui supporte mal l'augmentation des temp\u00e9ratures. Sans parler des maladies et des attaques d'insectes. Les chercheurs sont d'ailleurs \u00e0 pied d'ouvre pour augmenter les capacit\u00e9s de d\u00e9fense de la plante.\r\nEt pourtant, tous les pays producteurs ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne face au r\u00e9chauffement. Le Vietnam, par exemple, cultive le caf\u00e9 robusta, une vari\u00e9t\u00e9 moins d\u00e9licate. Du coup, il devrait mieux s'en sortir.))\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que la situation est suivie de pr\u00e8s en Suisse. On l'ignore souvent, mais nous sommes une plaque tournante du n\u00e9goce de caf\u00e9.\r\n  30''\r\n((Plus de deux tiers du n\u00e9goce de caf\u00e9 dans le monde passe par la Suisse. Il s'agit souvent d'entreprises implant\u00e9es depuis longtemps. On trouve des groupes qui ach\u00e8tent du caf\u00e9 pour leur propre production, comme Nestl\u00e9 ou Starbucks. Mais aussi des maisons de n\u00e9goce pures et dures, comme Volcaf\u00e9 \u00e0 Winterthour.\r\nPour ces entreprises, les avantages de la Suisse sont multiples. Mentionnons la douceur de la fiscalit\u00e9 et la qualit\u00e9 des services bancaires. Mais aussi la situation g\u00e9ographique, qui permet aux n\u00e9gociants de communiquer avec l'Asie le matin et l'Am\u00e9rique le soir. Des atouts sur lesquels, heureusement, le r\u00e9chauffement climatique n'a aucune prise.))\r\nUn geste pour le climat....d\u00e8s le 4 novembre les signataires de l'accord de Paris y seront contraints...puisque le texte n\u00e9goci\u00e9 en d\u00e9cembre dernier entrera en vigueur...il a franchi la barra fatidique de la ratificaiton par 55 pays repr\u00e9sentants plus de 55% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre!\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8069793", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-06T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-06T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8069806", "ece-8069793"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-13T05:23:31Z", "speechToTexts": ["13.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [89%] :\r\nEt occupons -nous de ce qu'on laissera \u00e0 nos enfants un militant UDC demande \u00e0 son parti de revoir sa position et de soutenir l'initiative des Verts pour sortir du nucl\u00e9aire, soumise au peuple 27 novembre prochain, le Neuch\u00e2telois Xavier Challandes se dit certain de ne pas \u00eatre l'unique UDC \u00e0 penser Raincy abuser de l'aide sociale depuis le 1er octobre, \u00e7a peut aussi constituer un motif de renvoi de Suisse Bienne comme d'autres villes, le rappel \u00e0 ses b\u00e9n\u00e9ficiaires, le caf\u00e9 cette culture si fragiles supportent mal les changements climatiques, il en sera question aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve lors de la conf\u00e9rence annuelle du commerce du caf\u00e9, oui, une conf\u00e9rence en Suisse, parce que notre pays n\u00e9gocient plus des 2 tiers de ces grands qui vous r\u00e9veille le matin et qui vous donne la p\u00eache point pour sortir du nucl\u00e9aire d'ici 2020. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [92%] :\r\nOn ne fait pas 2050, comme le pr\u00e9voit le paquet adopt\u00e9 la semaine derni\u00e8re par le Parlement, l'initiative des Verts, sortir du nucl\u00e9aire, soumise au vote le 27 novembre prochain s\u00e9duit des repr\u00e9sentants de la droite, si au Parlement PLR et UDC ont rejet\u00e9 en en bloc le texte hier un repr\u00e9sentant de l'UDC \u00e9tait pr\u00e9sent lors du lancement de la campagne en faveur de l'initiative cet UDC c'est Xavier Challandes, pr\u00e9sident du grand conseil neuch\u00e2telois vigneron de 24 ans, convaincu du bien- fond\u00e9 de ce taxi lance d'ailleurs un appel \u00e0 la direction du parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:14) [91%] :\r\nJe lance un appel aux partis pr\u00e9occupons -nous de l'environnement et surtout ce qui est vraiment tr\u00e8s important, c'est qu'est -ce qu'on va laisser \u00e0 nos enfants, vous avez l'impression qu'il y a un d\u00e9calage entre la direction du parti et la base mais sur certains sujets comme celui -l\u00e0, oui, alors il y a un foss\u00e9 parce que je pense que je suis pas le seul militant UDC avec un mandat cantonal va \u00eatre pour cette initiative, donc l\u00e0 clairement il y a, il y a un foss\u00e9, je pense que peut-\u00eatre certains du directoire ont peut-\u00eatre des int\u00e9r\u00eats dans le nucl\u00e9aire, je ne sais pas, ou alors on se pr\u00e9occupe pas de \u00e7a parce qu'on n'a pas le temps ou c'est pas tr\u00e8s vendeur puis moi je suis issu de la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, et puis cette g\u00e9n\u00e9ration aimerait bien grandir sans avoir \u00e7a sur le dos et puis surtout \u00e0 d\u00e9manteler ses centrales parce que m\u00eame si on continue, en construisant, donc de nouvelles centrales, celles qui sont en place, il faudra toute fa\u00e7on un jour le d\u00e9manteler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [91%] :\r\nXavier Challandes avec Pietro Bugnon on vient de l'apprendre B qui avait s'est entendu avec la soci\u00e9t\u00e9 d'investissement de Suisse occidentale pour le rachat des actions de Suisse d\u00e9tenues par Alpiq, le groupe \u00e9nerg\u00e9tique bernois acquiert donc30,3 pourcent d'actions de Suisse vide et en c\u00e8de environ4,4 pourcent \u00e0 \u00e0 6 0, ce qui permet donc on romands de rester pr\u00e9sents dans le r\u00e9seau national de distribution d'\u00e9lectricit\u00e9, on attendait une femme mais le successeur de banque Ki-moon au secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU sera un homme portugais, ancien 1er ministre et ancien haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s, Antonio RS d\u00e9sign\u00e9e hier par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale validera sa nomination cet apr\u00e8s- midi \u00e0 New-York : r\u00e9action de Fran\u00e7ois Nordmann, ancien ambassadeur de Suisse \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:45) [92%] :\r\nC'\u00e9tait le meilleur candidat de par son parcours \u00e0 la fois des comp\u00e9tences d'homme d'\u00c9tat av\u00e9r\u00e9 comme 1er ministre et les comp\u00e9tences dans le Management et la direction d'une grande institution des Nations unies qui \u00e9tait le haut commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [89%] :\r\nCe qu'on peut dire, c'est que Monsieur goutti\u00e8re Est- ce n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait le le candidat de de la Russie, le candidat de Vladimir Poutine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:11) [85%] :\r\nMais il y avait m\u00eame pas le candidat de Madame Merkel et de des Europ\u00e9ens, en tout cas au d\u00e9but, dirait qu'il est dans le prolongement de Kofi Annan la centralit\u00e9 du r\u00f4le des Nations unies, des droits de l'homme et cit\u00e9 d'organiser la maison autour de ces priorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [97%] :\r\nUn petit regret concernant la Suisse il y a bien longtemps, on avait parl\u00e9 de de Didier Burkhalter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:34) [92%] :\r\n\u00e9coutez, il faut, si on veut gagner le marathon, il faut s'inscrire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:37) [94%] :\r\nFran\u00e7ois Nordmann avec Jacques Allamand, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU bient\u00f4t amen\u00e9 \u00e0 se pencher encore une fois sur la Syrie, \u00e0 la demande de la France pour imposer un cessez-le-feu \u00e0 Alep pour obtenir le soutien de la Russie et les \u00c9tats-Unis, Jean-Marc Ayrault le ministe fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res se rend aujourd'hui \u00e0 Moscou et demain \u00e0 Washington un cessez-le-feu est bien en Colombie depuis quelques semaines, c'est une r\u00e9alit\u00e9 entre le gouvernement et les Farc et malgr\u00e9 le refus du peuple d'ent\u00e9riner l'accord de paix entre les 2 parties, il n'y aura pas le moindre coup de feu avant la fin du mois, paroles de pr\u00e9sident colombien, mais les gens ont quand m\u00eame peur alors des milliers de colombiens ont manifest\u00e9 hier dans plusieurs villes du pays pour exiger justement la mise en place de l'accord sign\u00e9 avec la gu\u00e9rilla dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident colombien a aussi rencontr\u00e9 les principaux chefs de l'opposition pour tenter de d\u00e9finir ce qui, dans le texte pourrait \u00eatre revu Christine Renaudat. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:24) [93%] :\r\nC'est le verbe qu'\u00e0 r\u00e9p\u00e9ter plusieurs fois le chef de l'\u00c9tat colombien apr\u00e8s sa 1\u00e8re r\u00e9union hier avec l'ex- pr\u00e9sident Alvaro Uribe, principal chef de file des opposants \u00e0 l'accord de paix, rien de concret n'est sorti de cette 1\u00e8re rencontrent, si ce n'est que le cessez-le-feu avec la gu\u00e9rilla sign\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin du mois sera renouvel\u00e9 autant de fois que n\u00e9cessaire et que le pouvoir, tentera de faire des propositions aux groupes arm\u00e9s pour que le trait\u00e9 soit accept\u00e9e, les partisans de la paix s'\u00e9taient donn\u00e9 rendez- vous dans la soir\u00e9e pour une marche silencieuse \u00e0 l'appel des \u00e9tudiants colombien \u00e0 Bogota une v\u00e9ritable mar\u00e9e humaine a rejoint bougies drapeau blanc et fleurs \u00e0 la main, la place principale de la capitale, quel est mon espace, nous voulons la paix, ont -ils scand\u00e9 durant de longues minutes, des manifestations avaient lieu au m\u00eame moment dans une quinzaine de villes colombiennes le pays commence \u00e0 sortir de la torpeur dans laquelle l'a plong\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum de ce dimanche Christine Renaudat pour rtsinfo Bogota. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:16) [93%] :\r\nLa famille d'Adeline \u00e0 la barre aujourd'hui au tribunal criminel de Gen\u00e8ve qui, depuis lundi, juge Fabrice A, l'assassin de la jeune socioth\u00e9rapeute un assassin d\u00e9peint hier par les experts fran\u00e7ais comme pervers sans empathie, mais pas comme un malade mental depuis le 1er octobre le renvoi des criminels dangereux est entr\u00e9 en force alors plusieurs villes rappellent \u00e0 leurs b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale que ceux qui en abusent, sont aussi passibles d'expulsion ainsi Bienne a envoy\u00e9 hier des milliers de lettres \u00e0 ses concitoyens \u00e0 l'art non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:43) [95%] :\r\nUn homme averti en vaut 2, la cit\u00e9 bilingue, dont le taux d'aide sociale fr\u00f4le les 12 pourcent a a donc post\u00e9 presque 3000 missives pour mettre en garde ses citoyens assist\u00e9s, elle concerne aussi les Suisses puisque depuis quelques jours, le Code p\u00e9nal r\u00e9vis\u00e9 durcit les sanctions en mati\u00e8re d'abus aux assurances soit \u00e0 l'aide sociale pour tous les b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e9videmment les abuseurs \u00e9trangers sont les plus menac\u00e9s, vu qu'ils sont dor\u00e9navant passibles d'expulsion, faut -il s'attendre \u00e0 de nombreux d\u00e9parts forc\u00e9s, impossible de le dire \u00e0 ce stade, selon David Gilbert, responsable du service social de la ville de Bienne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:06:17) [83%] :\r\nL\u00e0 encore n'a aucune exp\u00e9rience fut que s'il y a aucune jurisprudence qui veut d\u00e9j\u00e0 c'est de toute fa\u00e7on, par les services sociaux qui vont d\u00e9cider, nous on est juste l\u00e0 pour \u00e9tablir les faits et apr\u00e8s transmettre aux instances comp\u00e9tentes pour prendre la d\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:31) [93%] :\r\nEn cas de soup\u00e7ons d'Albi ou d'escroqueries, les services sociaux sont d\u00e9sormais tenus de les communiquer au minist\u00e8re public, d'o\u00f9 la volont\u00e9 de bien expliquer les risques aux personnes assist\u00e9es pour \u00e9viter que celles -ci n'abusent pas ignorance ou mauvaise compr\u00e9hension. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:44) [91%] :\r\nJean-Marie Cleusix aurait m\u00e9rit\u00e9 une sanction plus lourde qu'une r\u00e9trogradation poste de prof, la commission de gestion du Grand Conseil valaisan n'est pas d'accord avec la sanction impos\u00e9e \u00e0 l'ex- chef du service de l'enseignement par le gouvernement, la co- geste qui veut donc examiner la gestion des ressources humaines par le canton, il a fait de la fraude fiscale son cheval de bataille, Pechstein Br\u00fccke, l'ancien ministre allemand des Finances, l'homme qui s'\u00e9tait mis \u00e0 dos le monde des banques suisses va devenir h\u00e9 oui, conseiller d'une banque, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:10) [93%] :\r\nIl va conseiller, en effet, la direction de la banque allemande Ing dit bah c'est ce que Peer Steinbr\u00fcck, a confi\u00e9 au magazine Die Zeit et fid\u00e8le \u00e0 ses habitudes, l'ancien ministre allemand des Finances, ne voit pas o\u00f9 est le probl\u00e8me, celui qui a fait face \u00e0 la crise financi\u00e8re de 2008 aux c\u00f4t\u00e9s d'Angela Merkel n'est plus ministre depuis 7 ans, un temps de carence bien suffisant, pr\u00e9cise -t-il, Pierre Stein, Bruno, qui \u00e9tait encore d\u00e9put\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin du mois, mais il pr\u00e9cise aussi que sur les bancs du Bundestag il s'occuper d'affaires \u00e9trang\u00e8res et europ\u00e9ennes, ce qui n'a rien \u00e0 voir avec la banque, celle qu'il va donc d\u00e9sormais conseiller \u00e0 part ailleurs \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un ancien syndicaliste, dit -il, et son mod\u00e8le \u00e9conomique n'a rien \u00e0 voir avec ceux des banques qu'il critiquait, bref, pas de mati\u00e8re \u00e0 scandale mais on retiendra une confession faite au journal par Pierre Stein Br\u00fccke sur la Deutsche Bank, on aurait d\u00fb l'obliger \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 accepter de l'argent public pour se renflouer, dit aujourd'hui, celui qui, autrefois, ne l'a donc pas fait Blandine Milcent RTS Info Bernard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:08) [97%] :\r\nEt aujourd'hui, s'ouvre \u00e0 Gen\u00e8ve la conf\u00e9rence annuelle du commerce du caf\u00e9 en Suisse, alors on le sait peu, mais la Suisse est un poids lourd du caf\u00e9, la branche g\u00e9n\u00e8re un chiffre d'affaires de 5 milliards de francs, \u00e7a repr\u00e9sente 1 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut lors de cette r\u00e9union, les discussions porteront notamment sur le changement climatique, un ph\u00e9nom\u00e8ne Guillaume qui menace la production mondiale de caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:28) [95%] :\r\nLe r\u00e9chauffement climatique est une \u00e9p\u00e9e de Damocl\u00e8s pour les producteurs de caf\u00e9, les plantations sont carr\u00e9ment menac\u00e9es d'extinction sur le Climate Institute, un centre de recherche australien qui le dit, dans un r\u00e9cent rapport, il estime que la production mondiale de caf\u00e9 va diminuer de moiti\u00e9 d'ici 2050, plusieurs pays producteurs sont d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9s, \u00e0 commencer par l'\u00c9thiopie, qui est le berceau historique du caf\u00e9, il faut dire que le caf\u00e9ier est une plante fragile qui supporte mal l'augmentation des temp\u00e9ratures, sans parler des maladies et des attaques d'insectes, les chercheurs d'ailleurs sont \u00e0 pied d'oeuvre pour augmenter les capacit\u00e9s de d\u00e9fense de la plante, pourtant, tous les pays producteurs ne sont pas log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne face au r\u00e9chauffement, par exemple, le Vietnam, cultive le caf\u00e9 Robusta qui est une vari\u00e9t\u00e9 moins d\u00e9licate, du coup, il devrait mieux s'en sortir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:08) [93%] :\r\nVous en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que la situation est suivie de pr\u00e8s en Suisse on on ignore souvent, mais nous sommes une plaque tournante du n\u00e9goce de caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:14) [94%] :\r\nPlus de 2 tiers du n\u00e9goce de caf\u00e9 dans le monde passe par la Suisse, il s'agit souvent d'entreprises implant\u00e9es depuis longtemps, on trouve des groupes qui ach\u00e8tent du caf\u00e9 pour leur propre production, bien s\u00fbr, Nestl\u00e9 Starbuck s'mais aussi des maisons de n\u00e9goce pures et dures comme folle caf\u00e9 \u00e0 Winthertour pour ces entreprises, les avantages de la Suisse sont multiples, mentionnons la douceur de la fiscalit\u00e9, la qualit\u00e9 des services bancaires mais aussi la situation g\u00e9ographique, une situation qui permet aux n\u00e9gociants de communiquer avec l'Asie, le matin et l'Am\u00e9rique, le soir des atouts sur lesquels heureusement le r\u00e9chauffement climatique n'a aucune prise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:45) [95%] :\r\nOui, un geste pour le climat et bien d\u00e8s le 4 novembre les signataires de l'accord de Paris, ils seront contraints, puisque le texte n\u00e9goci\u00e9 en d\u00e9cembre dernier, entrera en vigueur, il a franchi la barre fatidique de la ratification par 55 pays repr\u00e9sentant plus de 5 pourcent des des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-06T13:44:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1547144", "internalArchiveId": "AA1609547225", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-06T00:00:00Z", "durationSec": 1888, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8071460", "imageURL": "http://www.rts.ch/8071563.image", "backgrounds": ["Sc\u00e8nes de rue \u00e0 la City de Londres. Enseignes des banques suisses UBS et Cr\u00e9dit Suisse \u00e0 Londres.", "D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti politique PLR vaudois votant lors d'une assembl\u00e9e."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Suspension du proc\u00e8s de Fabrice A.: les pr\u00e9cisions de Jo\u00ebl Boissard \u00e0 Gen\u00e8ve", "Les cantons romands ont trouv\u00e9 un accord avec BKW concernant le contr\u00f4le de Swissgrid", "Nomination d'Antonio Guterres \u00e0 l'ONU: entretien avec Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR", "VD: les partis de droite r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 leur strat\u00e9gie en vue des \u00e9lections cantonales vaudoises", "Le Portugais Antonio Guterres sera le nouveau visage de l\u2019ONU", "Le buffet de la gare de Lausanne sera repris par la cha\u00eene Tibits", "Ch\u00f4meurs de plus de 50 ans: les explications de Fanny Moille", "Le hockeyeur Marc-Antoine Pouliot est sanctionn\u00e9 par Fribourg Gott\u00e9ron pour avoir oubli\u00e9 ses patins", "Brexit: les banques \u00e9trang\u00e8res, dont les suisses, pourraient perdre l'acc\u00e8s au march\u00e9 europ\u00e9en", "Tr\u00e8s peu de villes suisses planchent sur de v\u00e9ritables concepts de cit\u00e9s intelligentes", "Le projet de loi pour l'interdiction quasi totale de l'avortement est rejet\u00e9 en Pologne", "Les juges du Tribunal criminel de Gen\u00e8ve ont d\u00e9cid\u00e9 de suspendre le proc\u00e8s de Fabrice A.", "En dix ans, le nombre de ch\u00f4meurs de plus de 55 ans a augment\u00e9 de 75%", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s deux ans de n\u00e9gociations, les parties ont trouv\u00e9 un accord pour le contr\u00f4le du r\u00e9seau \u00e9lectrique national.", "L\u2019objectif est clair: renverser la majorit\u00e9 de gauche du gouvernement vaudois. La question des alliances \u00e0 droite s\u2019annonce d\u00e9cisive.", "La cause des migrants est ainsi mise en lumi\u00e8re \u00e0 l\u2019ONU car Antonio Guterres a plaid\u00e9 durant une d\u00e9cennie \u00e0 la t\u00eate du Haut-Commissariat pour les R\u00e9fugi\u00e9s.", "La cha\u00eene Tibits est li\u00e9e \u00e0 la famille Hiltl qui a cr\u00e9\u00e9 le premier restaurant v\u00e9g\u00e9tarien du monde.", "La mesure peut sembler s\u00e9v\u00e8re, mais dans tous les clubs, les dispositions prises pour \u00e9viter ce genre de couacs sont contractuelles et r\u00e9glement\u00e9es.", "Le Brexit se concr\u00e9tise davantage avec la promesse de la premi\u00e8re ministre Theresa May d'invoquer l'article 50 avant mars 2017 et les milieux \u00e9conomiques s\u2019inqui\u00e8tent.", "Si les projets publics sont peu nombreux, en Suisse, plusieurs entreprises innovent dans ce secteur.", "Le parti conservateur au pouvoir a d\u00fb renoncer \u00e0 son texte.", "L'expertise psychiatrique fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 mise en cause et la d\u00e9fense a demand\u00e9 la r\u00e9cusation des juges.", "Malgr\u00e9 cette augmentation, les seniors suisses sont relativement peu touch\u00e9s par le ch\u00f4mage surtout si l'on compare avec nos voisins europ\u00e9ens."], "variantIds": ["ece-7960990", "ece-7960988"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-28T12:13:56Z", "subTitles": ["19:30:01:12  19:30:17:07\r\n...\r\n\r\n19:30:17:09  19:30:19:17\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:19  19:30:22:06\r\nLe proc\u00e8s de Fabrice A. est suspendu.\r\n\r\n19:30:22:08  19:30:26:00\r\nL'expertise psychiatrique fran\u00e7aise\r\n        est mise en cause.\r\n\r\n19:30:26:02  19:30:29:20\r\n        La d\u00e9fense demande\r\n     la r\u00e9cusation des juges.\r\n\r\n19:30:30:19  19:30:33:17\r\n     A.Guterres doit succ\u00e9der\r\n          \u00e0 Ban Ki-moon.\r\n\r\n19:30:33:19  19:30:37:05\r\n      Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\n      ent\u00e9rine la d\u00e9cision.\r\n\r\n19:30:37:07  19:30:43:13\r\n      Un profil particulier.\r\n\r\n19:30:45:13  19:30:47:16\r\n Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR,\r\n\r\n19:30:47:18  19:30:52:00\r\n pr\u00e9voit qu'il sera plus courageux\r\n      que ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs.\r\n\r\n19:30:52:02  19:30:56:02\r\n    P.Maurer est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:30:56:23  19:31:00:12\r\n             R\u00e9volution\r\npour le Buffet de la gare \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:31:00:14  19:31:06:01\r\n   Le lieu deviendra v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n19:31:06:03  19:31:10:08\r\n  La cha\u00eene Tibits le reprendra.\r\n\r\n19:31:11:06  19:31:14:10\r\n        Retrouver un emploi\r\n    apr\u00e8s 50 ans est difficile.\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:20:16\r\n  Le constat complique le d\u00e9bat sur\r\nle rel\u00e8vement de l'\u00e2ge des retraites.\r\n\r\n19:31:21:19  19:31:25:00\r\n      Et puis la technologie\r\n     changera la vie urbaine.\r\n\r\n19:31:25:02  19:31:31:19\r\n      Ce sera le grand format\r\n          de ce journal.\r\n\r\n19:31:34:05  19:31:36:07\r\n Le proc\u00e8s de Fabrice A. bascule.\r\n\r\n19:31:36:09  19:31:40:07\r\nL'expertise psychiatrique fran\u00e7aise\r\n       a \u00e9t\u00e9 mise en cause.\r\n\r\n19:31:40:09  19:31:43:09\r\n       La d\u00e9fense a demand\u00e9\r\n     la r\u00e9cusation des juges.\r\n\r\n19:31:43:11  19:31:46:20\r\n     Il y a un clivage de fond\r\n      entre ceux qui pensent\r\n\r\n19:31:46:22  19:31:49:19\r\nqu'aucun homme n'est irr\u00e9cup\u00e9rable\r\n\r\n19:31:49:21  19:31:56:18\r\n  et ceux qui pensent qu'il doit\r\n rester emprisonn\u00e9 pour toujours.\r\n\r\n19:31:58:17  19:32:02:19\r\n  -Avec 15 minutes de retard, \r\n la pr\u00e9sidente ouvre les d\u00e9bats\r\n\r\n19:32:02:21  19:32:06:23\r\n  avec une annonce fracassante:\r\n     le proc\u00e8s est report\u00e9,\r\n\r\n19:32:07:01  19:32:11:01\r\ncar le tribunal ordonne une nouvelle\r\n      expertise psychiatrique.\r\n\r\n19:32:11:03  19:32:14:13\r\n Celle du duo d'experts fran\u00e7ais\r\n      est jug\u00e9e incompl\u00e8te.\r\n\r\n19:32:14:15  19:32:18:06\r\n     Ils n'ont pas eu acc\u00e8s\r\n \u00e0 tous les \u00e9l\u00e9ments du dossier.\r\n\r\n19:32:18:08  19:32:21:21\r\n        Les juges estiment\r\nque leur expertise est non valable\r\n\r\n19:32:21:23  19:32:24:20\r\n       pour se prononcer\r\n    sur l'internement \u00e0 vie.\r\n\r\n19:32:24:22  19:32:29:21\r\nLes nouveaux experts doivent lire 18\r\nclasseurs et auditionner le pr\u00e9venu:\r\n\r\n19:32:29:23  19:32:32:04\r\n     cela prendra des mois.\r\n\r\n19:32:32:06  19:32:37:11\r\nLes parents d'Adeline, constern\u00e9s,\r\nrefusent de t\u00e9moigner comme pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:32:37:18  19:32:40:07\r\n         -Tout s'effondre.\r\n\r\n19:32:40:09  19:32:42:20\r\n     On devra attendre encore.\r\n\r\n19:32:42:22  19:32:45:14\r\nOn \u00e9tait content que \u00e7a se termine.\r\n\r\n19:32:45:16  19:32:49:05\r\n        Ca fait trois ans\r\n    qu'on attendait ce proc\u00e8s.\r\n\r\n19:32:49:07  19:32:56:21\r\nOn est plong\u00e9s dans cette histoire.\r\n\r\n19:32:57:04  19:33:01:09\r\n        -Pour leur avocat,\r\nce report peut avoir des avantages.\r\n\r\n19:33:01:20  19:33:03:21\r\n    -Certains t\u00e9moins pourront\r\n\r\n19:33:03:23  19:33:07:15\r\n   \u00eatre entendus dans six mois.\r\n\r\n19:33:07:17  19:33:12:05\r\n          On peut esp\u00e9rer\r\n    qu'on en saura un peu plus.\r\n\r\n19:33:12:07  19:33:23:01\r\n        Ce sera peut-\u00eatre \r\n       un mal pour un bien.\r\n\r\n19:33:24:11  19:33:29:18\r\n    -Puis la d\u00e9fense demande \r\n    la r\u00e9cusation du tribunal\r\n\r\n19:33:29:20  19:33:31:20\r\n  doutant de son impartialit\u00e9.\r\n\r\n19:33:31:22  19:33:33:11\r\n      Une demande rejet\u00e9e.\r\n\r\n19:33:33:12  19:33:36:21\r\n  Le proc\u00e8s se cl\u00f4ture ce soir.\r\n\r\n19:33:37:19  19:33:44:11\r\n      -J.Boissard, on touche\r\n  au nerf de ce genre de proc\u00e8s,\r\n\r\n19:33:44:15  19:33:54:11\r\nl'expertise psychiatrique, avec sa \r\npart subjective, parfois contest\u00e9e.\r\n\r\n19:33:54:14  19:33:59:15\r\n -Les experts n'\u00e9taient pas assez\r\n       au fait du dossier.\r\n\r\n19:33:59:19  19:34:04:09\r\n           On a demand\u00e9\r\n     une troisi\u00e8me expertise.\r\n\r\n19:34:04:12  19:34:10:10\r\nLa d\u00e9fense en a profit\u00e9 pour d\u00e9noncer\r\n      la partialit\u00e9 des juges.\r\n\r\n19:34:10:14  19:34:13:11\r\n    On a demand\u00e9 la r\u00e9cusation\r\n            des juges.\r\n\r\n19:34:13:16  19:34:18:10\r\n  Cela suscite de la col\u00e8re du c\u00f4t\u00e9\r\nde la famille et du Minist\u00e8re public.\r\n\r\n19:34:18:14  19:34:21:13\r\n    Les experts psychiatriques\r\n          sont capitaux.\r\n\r\n19:34:21:17  19:34:25:15\r\n       Les juges ont besoin\r\n   des expertises psychiatriques\r\n\r\n19:34:25:20  19:34:28:22\r\n    pour argumenter les peines\r\n         et les mesures.\r\n\r\n19:34:29:02  19:34:34:21\r\n N'oublions pas, il y a trois ans,\r\n        dans cette affaire,\r\n\r\n19:34:35:01  19:34:40:17\r\n   une fonctionnaire a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e\r\n dans l'exercice de ses fonctions.\r\n\r\n19:34:40:21  19:34:46:19\r\n     Des doigts sont point\u00e9s\r\n  pour trouver des responsables.\r\n\r\n19:34:48:09  19:34:53:11\r\n Evidemment, les juges au tribunal\r\n    sont extr\u00eamement prudents.\r\n\r\n19:34:53:14  19:34:56:14\r\nIls attendent des r\u00e9ponses claires\r\n\r\n19:34:56:19  19:34:59:03\r\n      de la part des experts\r\n         psychiatriques.\r\n\r\n19:34:59:08  19:35:03:10\r\nPour \u00e9viter les erreurs de jugement\r\n         et d'appr\u00e9ciation\r\n\r\n19:35:03:14  19:35:07:03\r\n    qui ont permis \u00e0 Fabrice A.\r\n      de commettre son crime.\r\n\r\n19:35:07:08  19:35:10:12\r\n Dans l'actualit\u00e9 internationale,\r\n\r\n19:35:10:14  19:35:15:03\r\n     A.Guterres sera le nouveau\r\nsecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies.\r\n\r\n19:35:15:05  19:35:19:22\r\nAncien t\u00e9nor socialiste portugais,\r\nil s'est souvent montr\u00e9 audacieux\r\n\r\n19:35:20:00  19:35:27:07\r\n    quand il dirigeait le Haut\r\n  Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:35:28:04  19:35:32:17\r\n-Le pas mesur\u00e9 d'un homme qui va\r\nmonter sur la plus haute marche\r\n\r\n19:35:32:19  19:35:36:09\r\n   de la diplomatie mondiale,\r\n      avec un mot d'ordre.\r\n\r\n19:35:36:18  19:35:38:18\r\n       -L'humilit\u00e9 de celui\r\n\r\n19:35:38:20  19:35:41:04\r\n     qui fait face \u00e0 des d\u00e9fis\r\n\r\n19:35:41:06  19:35:44:18\r\n \u00e9normes, dans un monde perturb\u00e9.\r\n\r\n19:35:44:20  19:35:54:11\r\nMais aussi l'humilit\u00e9 pour pouvoir\r\n   servir les plus vuln\u00e9rables.\r\n\r\n19:35:54:18  19:35:59:23\r\n     -A.Guterres, ing\u00e9nieur,\r\n     catholique, socialiste.\r\n\r\n19:36:00:01  19:36:04:20\r\n   Entr\u00e9 en politique \u00e0 la fin\r\n   de la dictature de Salazar,\r\n\r\n19:36:04:22  19:36:09:01\r\n      il gravit les \u00e9chelons\r\njusqu'au poste de Premier ministre.\r\n\r\n19:36:09:03  19:36:12:13\r\n   Sa stature internationale,\r\n    il l'acquiert d\u00e8s 2005,\r\n\r\n19:36:12:15  19:36:17:09\r\n \u00e0 la t\u00eate du Haut Commissariat\r\n       pour les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:36:18:02  19:36:21:09\r\n         -N'ayez pas peur\r\n       de me dire la v\u00e9rit\u00e9,\r\n\r\n19:36:21:11  19:36:28:20\r\n     m\u00eame si c'est d\u00e9sagr\u00e9able\r\n          sur le moment.\r\n\r\n19:36:29:11  19:36:33:16\r\n      -De Gen\u00e8ve \u00e0 l'Afrique,\r\nA.Guterres red\u00e9ploie ses effectifs.\r\n\r\n19:36:33:18  19:36:39:04\r\n Un tiers des employ\u00e9s du si\u00e8ge\r\n  sont envoy\u00e9s sur le terrain.\r\n\r\n19:36:39:06  19:36:41:08\r\n       Il s'y rend aussi.\r\n\r\n19:36:41:15  19:36:44:21\r\n       -Et \u00e0 la fronti\u00e8re, \r\n       que s'est-il pass\u00e9 ?\r\n\r\n19:36:45:05  19:36:50:01\r\n      -Il relaie la parole\r\n    de ceux qui n'en ont pas.\r\n\r\n19:36:50:03  19:36:52:22\r\n       Mais cette plan\u00e8te \r\n      est bien en mouvement\r\n\r\n19:36:53:00  19:36:55:10\r\n lorsqu'il quitte ses fonctions:\r\n\r\n19:36:55:11  19:36:58:03\r\n        40'000 d\u00e9plac\u00e9s\r\n     s'ajoutent chaque jour\r\n\r\n19:36:58:05  19:37:01:17\r\n    aux 60 mios de r\u00e9fugi\u00e9s \r\n    qui parcourent le monde.\r\n\r\n19:37:02:20  19:37:05:02\r\n  -Il faut que l'Europe accueille\r\n\r\n19:37:05:04  19:37:07:01\r\n    les Syriens qui ont besoin\r\n\r\n19:37:07:03  19:37:14:19\r\nde protection, pas avec des barbel\u00e9s,\r\n     mais avec des institutions.\r\n\r\n19:37:15:07  19:37:20:02\r\n    -Un message qu'il appuie\r\npar son sourire et son charisme.\r\n\r\n19:37:20:04  19:37:25:13\r\nIl en aura besoin pour tenir t\u00eate\r\n    \u00e0 ceux qui l'ont d\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n19:37:26:09  19:37:28:04\r\n      -Peter Maurer, bonsoir.\r\n\r\n19:37:28:06  19:37:32:15\r\n Avec Antonio Guterres, vous \u00eates\r\n  fr\u00e8res de combat humanitaire.\r\n\r\n19:37:32:17  19:37:37:16\r\n Lui, ex-HCR, vous, patron du CICR;\r\nc'est une bonne nouvelle pour vous ?\r\n\r\n19:37:37:18  19:37:41:19\r\n   -Oui, on a travaill\u00e9 ensemble\r\n        pendant longtemps.\r\n\r\n19:37:41:21  19:37:47:21\r\n   On est des fr\u00e8res de combat.\r\n\r\n19:37:47:23  19:37:49:13\r\n          Je l'appr\u00e9cie.\r\n\r\n19:37:49:15  19:37:55:08\r\n   -A.Guterres pourra \u00eatre plus\r\n courageux que ces pr\u00e9d\u00e9cesseurs ?\r\n\r\n19:37:55:10  19:38:02:12\r\n -Il a une chance de l'\u00eatre, il a \r\n67 ans, il a tout fait dans la vie.\r\n\r\n19:38:02:13  19:38:06:20\r\n   Maintenant, il peut utiliser\r\n    les pouvoirs de la Charte,\r\n\r\n19:38:06:22  19:38:12:05\r\nsurtout dans les domaines de la paix\r\n         et de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:38:12:07  19:38:15:10\r\n-Selon vous, il n'aura rien \u00e0 perdre.\r\n\r\n19:38:15:11  19:38:20:07\r\n  -Oui, c'est une bonne nouvelle.\r\n\r\n19:38:20:09  19:38:25:06\r\n          Vu sa carri\u00e8re,\r\n      il peut \u00eatre courageux.\r\n\r\n19:38:25:08  19:38:31:09\r\n    -Les Etats nomment un vrai\r\n    ex-patron de gouvernement.\r\n\r\n19:38:31:11  19:38:34:05\r\n     Ca change la mentalit\u00e9 ?\r\n\r\n19:38:34:07  19:38:38:01\r\n     -Les Etats et le Conseil \r\n    de s\u00e9curit\u00e9 sont conscients\r\n\r\n19:38:38:03  19:38:43:11\r\n qu'il faut un Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \r\n qui aide \u00e0 trouver des compromis.\r\n\r\n19:38:43:13  19:38:51:22\r\n  -Sur la Syrie, peut-on esp\u00e9rer\r\n     une initiative de plus ?\r\n\r\n19:38:52:00  19:38:55:18\r\n         -C'est compliqu\u00e9,\r\n  mais tout le monde est d'accord\r\n\r\n19:38:55:20  19:38:59:14\r\n     qu'il faut une solution \r\n    diplomatique et politique.\r\n\r\n19:38:59:16  19:39:05:21\r\nLe Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral est bien plac\u00e9\r\n     pour initier un dialogue.\r\n\r\n19:39:05:23  19:39:13:08\r\n -Des voix demandent qu'on limite\r\nle droit de veto de certains Etats\r\n\r\n19:39:13:10  19:39:18:07\r\nqui bloquent beaucoup d'initiatives\r\n  au sein du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:18:09  19:39:19:22\r\n         Vous \u00eates pour ?\r\n\r\n19:39:20:00  19:39:24:23\r\n-Ca faisait partie des propositions\r\n      de r\u00e9forme de la Suisse\r\n\r\n19:39:25:00  19:39:28:23\r\n   pour le Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:39:29:01  19:39:33:21\r\n Dans des cas s\u00e9rieux de violation\r\ndu droit international humanitaire,\r\n\r\n19:39:33:23  19:39:38:21\r\nles vetos ne doivent pas bloquer les\r\n possibilit\u00e9s d'actions du conseil.\r\n\r\n19:39:38:23  19:39:43:15\r\n    -Des images, parues hier sur\r\nnotre site, sont parmi les plus vues.\r\n\r\n19:39:43:17  19:39:49:03\r\n          On va les voir.\r\n\r\n19:39:49:05  19:39:55:07\r\n  A Alep, le consulat de suisse,\r\n   un exemple des destructions.\r\n\r\n19:39:55:09  19:40:07:14\r\n    Pour vous, patron du CICR,\r\n    c'est des images fortes ?\r\n\r\n19:40:07:16  19:40:11:13\r\n-Ces images montrent la difficult\u00e9\r\n        de la neutralit\u00e9.\r\n\r\n19:40:11:15  19:40:18:14\r\n  M\u00eame neutres, on est au milieu\r\n  des combats de la destruction.\r\n\r\n19:40:18:16  19:40:22:09\r\n C'est un symbole de la difficult\u00e9\r\n       que nous avons aussi\r\n\r\n19:40:22:11  19:40:25:16\r\n  de trouver l'espace pour agir.\r\n\r\n19:40:25:18  19:40:33:03\r\n -Le drame syrien, la grande honte\r\n de la communaut\u00e9 internationale ?\r\n\r\n19:40:33:05  19:40:37:06\r\n    -Je crains depuis longtemps\r\n      que, dans 5 ou 10 ans,\r\n\r\n19:40:37:08  19:40:47:03\r\nen regardant l'ann\u00e9e 2015 ou 2013,\r\non constate les chemins inaboutis\r\n\r\n19:40:47:05  19:40:53:05\r\npour trouver une solution pacifique.\r\n\r\n19:40:53:07  19:40:56:18\r\n  -Monsieur le Pr\u00e9sident, merci.\r\n\r\n19:40:59:02  19:41:05:21\r\n     -En Pologne, une immense\r\n  manifestation protestait lundi\r\n\r\n19:41:05:23  19:41:08:16\r\n      contre un projet de loi\r\n         anti-avortement.\r\n\r\n19:41:08:18  19:41:12:15\r\n      Le parti conservateur\r\n renonce aujourd'hui \u00e0 son texte.\r\n\r\n19:41:13:16  19:41:18:13\r\n-La manifestation aura eu raison\r\n des conservateurs au pouvoir.\r\n\r\n19:41:18:15  19:41:21:19\r\n352 non, 58 oui, 18 abstentions.\r\n\r\n19:41:21:21  19:41:26:09\r\n      L'interdiction totale\r\nd'avorter en Pologne est rejet\u00e9e.\r\n\r\n19:41:26:22  19:41:30:06\r\n   -L'interdiction quasi totale\r\n\r\n19:41:30:08  19:41:33:18\r\n    de l'avortement conduirait\r\n\r\n19:41:33:20  19:41:38:01\r\n    \u00e0 un processus dont l'effet\r\n serait contraire \u00e0 ses objectifs.\r\n\r\n19:41:38:09  19:41:42:00\r\n    -Actuellement, la Pologne\r\n   interdit d\u00e9j\u00e0 l'avortement,\r\n\r\n19:41:42:02  19:41:44:16\r\n     sauf dans trois cas...\r\n\r\n19:41:51:10  19:41:54:20\r\n   Le projet de loi ne voulait\r\n     autoriser l'avortement\r\n\r\n19:41:54:22  19:41:57:11\r\nque pour sauver la vie de la femme.\r\n\r\n19:41:57:12  19:42:01:15\r\n  En cas d'infraction, une m\u00e8re\r\n  encourait cinq ans de prison.\r\n\r\n19:42:01:23  19:42:03:11\r\n        -C'est un scandale.\r\n\r\n19:42:03:12  19:42:05:09\r\n     Le parti Droit et Justice\r\n\r\n19:42:05:11  19:42:12:16\r\n  promettait le renouveau moral,\r\n      mais il n'en est rien.\r\n\r\n19:42:13:04  19:42:17:23\r\n  -Le parti conservateur Droit et\r\nJustice est majoritaire au Parlement\r\n\r\n19:42:18:01  19:42:23:00\r\n     et pour les opposantes,\r\n        rien n'est gagn\u00e9.\r\n\r\n19:42:23:09  19:42:26:12\r\n    -Le parti Droit et Justice\r\n\r\n19:42:26:14  19:42:29:18\r\n  va pr\u00e9senter un nouveau projet\r\n\r\n19:42:29:20  19:42:32:05\r\n          tr\u00e8s similaire.\r\n\r\n19:42:32:07  19:42:36:12\r\n   Nous devons nous battre pour\r\n une meilleure \u00e9ducation sexuelle\r\n\r\n19:42:36:14  19:42:39:09\r\n     et pour la contraception.\r\n\r\n19:42:39:15  19:42:42:09\r\n          -En Pologne,\r\n   moins de 2'000 avortements\r\n\r\n19:42:42:11  19:42:45:11\r\n    sont pratiqu\u00e9s l\u00e9galement\r\n          chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:42:45:12  19:42:49:15\r\nIl y aurait entre 100 et 150'000\r\n    avortements clandestins.\r\n\r\n19:42:50:07  19:42:59:14\r\n       -Le Buffet de la gare\r\n      de Lausanne a vu passer\r\n\r\n19:42:59:16  19:43:03:07\r\n  des milliers de papets vaudois\r\n      et d'\u00e9minc\u00e9s de veau.\r\n\r\n19:43:03:09  19:43:05:02\r\n     Il deviendra v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n19:43:05:15  19:43:10:09\r\n      -Une histoire faite\r\nd'entrec\u00f4te et de papet vaudois.\r\n\r\n19:43:10:11  19:43:15:00\r\nLe Buffet de la gare de Lausanne \r\nsuccombe \u00e0 la vague v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n19:43:15:02  19:43:18:13\r\n      Une mode centenaire \r\n      en Suisse allemande.\r\n\r\n19:43:18:22  19:43:22:23\r\n     -Voil\u00e0 l'entr\u00e9e en 1898.\r\n\r\n19:43:23:01  19:43:26:22\r\n L'entr\u00e9e du restaurant principal\r\n         est toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:43:27:00  19:43:31:14\r\nC'\u00e9tait sans alcool, on a chang\u00e9 \u00e7a.\r\n\r\n19:43:31:16  19:43:34:17\r\n       Voici les fondateurs.\r\n\r\n19:43:34:19  19:43:40:18\r\n      Mon arri\u00e8re-grand-p\u00e8re\r\n   Ambrosius et Martha Gneupel.\r\n\r\n19:43:41:06  19:43:44:05\r\n-Ambrosius souffrait de la goutte.\r\n\r\n19:43:44:07  19:43:48:17\r\nSur les conseils de son m\u00e9decin,\r\n il arr\u00eate la viande et gu\u00e9rit.\r\n\r\n19:43:48:19  19:43:51:12\r\n         Il ouvre alors\r\n    un restaurant v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n19:43:51:14  19:43:54:23\r\n       Aujourd'hui, Hiltl\r\n  est une institution \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:43:55:01  19:44:01:17\r\nDu petit d\u00e9jeuner au cocktail, tout\r\nse d\u00e9cline sous l'angle v\u00e9g\u00e9tarien.\r\n\r\n19:44:01:19  19:44:05:04\r\n     A sa t\u00eate, Rolf Hiltl,\r\n     quatri\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:44:05:10  19:44:06:22\r\n           -V\u00e9g\u00e9tarien,\r\n\r\n19:44:07:00  19:44:09:20\r\n    ce n'est pas que la salade.\r\n\r\n19:44:09:22  19:44:18:07\r\n  On peut l'appr\u00e9cier avec du vin,\r\nune entr\u00e9e, un plat, un bon service.\r\n\r\n19:44:18:18  19:44:24:18\r\n    -En 1998, Rolf rencontre \r\n    une fratrie v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n19:44:24:20  19:44:27:19\r\n  C'est la naissance de Tibits.\r\n\r\n19:44:28:15  19:44:30:20\r\n    -J'\u00e9tais \u00e9tudiant \u00e0 l'EPFZ.\r\n\r\n19:44:30:22  19:44:32:13\r\n      Il y avait un concours\r\n\r\n19:44:32:15  19:44:34:11\r\n     de jeunes entrepreneurs.\r\n\r\n19:44:34:12  19:44:36:21\r\n   J'ai discut\u00e9 avec mes fr\u00e8res.\r\n\r\n19:44:36:23  19:44:39:09\r\nNous avons eu l'id\u00e9e de d\u00e9velopper\r\n\r\n19:44:39:11  19:44:44:13\r\n     un concept de fast-food\r\n   v\u00e9g\u00e9tarien de haute qualit\u00e9.\r\n\r\n19:44:44:21  19:44:47:01\r\n  -Ils remportent le concours,\r\n\r\n19:44:47:03  19:44:50:23\r\n       s'associent \u00e0 Hiltl\r\n    et leur projet prend vie.\r\n\r\n19:44:51:01  19:44:55:01\r\n100 ans de diff\u00e9rence entre eux,\r\n    mais beaucoup en commun:\r\n\r\n19:44:55:03  19:44:56:19\r\n     une histoire familiale,\r\n\r\n19:44:56:21  19:45:00:02\r\n         des fondateurs\r\n pas destin\u00e9s \u00e0 la gastronomie,\r\n\r\n19:45:00:04  19:45:02:16\r\n     et un succ\u00e8s fulgurant.\r\n\r\n19:45:02:18  19:45:05:20\r\n     Apr\u00e8s huit restaurants\r\n      en Suisse allemande\r\n\r\n19:45:05:22  19:45:09:04\r\n        et un \u00e0 Londres,\r\n   prochaine \u00e9tape: Lausanne.\r\n\r\n19:45:09:10  19:45:12:08\r\n-On a trouv\u00e9 un endroit magnifique\r\n\r\n19:45:12:10  19:45:17:08\r\n dans l'ancien Buffet de la gare.\r\n\r\n19:45:17:10  19:45:21:03\r\n   C'est un endroit historique.\r\n\r\n19:45:21:05  19:45:25:06\r\n  On va int\u00e9grer cette histoire.\r\n\r\n19:45:25:11  19:45:32:15\r\n  -Un buffet r\u00e9nov\u00e9, tout vert,\r\n   qui rouvrira courant 2018.\r\n\r\n19:45:34:09  19:45:38:13\r\n      -Un accord a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9\r\npour le r\u00e9seau \u00e9lectrique national.\r\n\r\n19:45:38:15  19:45:44:05\r\n          Le bras de fer\r\n      durait depuis deux ans.\r\n\r\n19:45:45:12  19:45:50:04\r\n    -Un gros g\u00e2teau convoit\u00e9 \r\n    par deux ventres affam\u00e9s.\r\n\r\n19:45:50:06  19:45:55:01\r\nSwissgrid exploite les autoroutes\r\n   de l'\u00e9lectricit\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:45:55:03  19:45:59:11\r\n         D'un c\u00f4t\u00e9 BKW,\r\n   g\u00e9ant bernois de l'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:45:59:12  19:46:04:16\r\nDe l'autre, les cantons romands.\r\n\r\n19:46:06:19  19:46:09:05\r\n    -On a d\u00e9j\u00e0 vu dans le pass\u00e9\r\n\r\n19:46:09:07  19:46:12:05\r\n  qu'on ne s'est pas assez battu\r\n\r\n19:46:12:07  19:46:14:20\r\n          dans le r\u00e9seau\r\n      ferroviaire et routier.\r\n\r\n19:46:14:22  19:46:19:06\r\nIl est exclu que la Suisse romande\r\n   soit exclue des discussions\r\n\r\n19:46:19:08  19:46:22:17\r\n     concernant la r\u00e9partition\r\n      de l'\u00e9nergie en Suisse.\r\n\r\n19:46:22:23  19:46:27:17\r\n -BKW a mang\u00e9 une part importante \r\ndes actions de Swissgrid et a d\u00e9ni\u00e9\r\n\r\n19:46:27:19  19:46:33:04\r\n   en laisser 4,4 % \u00e0 Sireso,\r\n la soci\u00e9t\u00e9 des cantons romands.\r\n\r\n19:46:33:16  19:46:35:04\r\n       -On aurait pu retenir\r\n\r\n19:46:35:06  19:46:38:06\r\n        100 % des actions.\r\n\r\n19:46:38:08  19:46:44:12\r\nMais, dans le soucis de trouver une\r\nsolution avec les cantons romands,\r\n\r\n19:46:44:14  19:46:48:11\r\n    on voulait quand m\u00eame avoir\r\n      une situationwin-win.\r\n\r\n19:46:48:18  19:46:55:18\r\n-4,4 % alors qu'on visait 15 \u00e0 25 %,\r\n     c'est loin d'une victoire.\r\n\r\n19:46:56:05  19:46:58:05\r\n   -Si on ne s'\u00e9tait pas battu,\r\n\r\n19:46:58:07  19:47:02:10\r\n on aurait \u00e9t\u00e9 exclu de Swissgrid.\r\n\r\n19:47:02:11  19:47:06:13\r\n       4,4 %, c'est modeste,\r\n     mais on est actionnaires.\r\n\r\n19:47:06:15  19:47:10:07\r\n    On peut maintenant acheter\r\n    d'autres paquets d'actions\r\n\r\n19:47:10:09  19:47:14:16\r\n       et on vise un si\u00e8ge\r\n   au conseil d'administration.\r\n\r\n19:47:14:23  19:47:18:05\r\n       -Obtenir une place\r\n  au conseil d'administration,\r\n\r\n19:47:18:07  19:47:22:04\r\nafin de savoir si la Suisse romande\r\n       disposera d'un si\u00e8ge\r\n\r\n19:47:22:06  19:47:25:22\r\n    dans la tour de contr\u00f4le\r\n  du r\u00e9seau \u00e9lectrique suisse.\r\n\r\n19:47:26:16  19:47:30:03\r\n        -La droite vaudoise\r\n  veut croire dans la reconqu\u00eate.\r\n\r\n19:47:30:05  19:47:32:09\r\n  Hier, le PLR \u00e9tait en congr\u00e8s.\r\n\r\n19:47:32:11  19:47:39:06\r\nLa question principale porte sur les\r\nalliances pour renverser la gauche.\r\n\r\n19:47:40:08  19:47:43:16\r\n     -Vacherin et vin blanc:\r\n     une alliance naturelle.\r\n\r\n19:47:43:18  19:47:47:20\r\n     Presque aussi naturelle\r\n     que l'alliance PLR-UDC.\r\n\r\n19:47:47:22  19:47:54:04\r\n       Dans les discours,\r\n l'heure est \u00e0 la lune de miel.\r\n\r\n19:47:54:11  19:47:55:22\r\n            -On partage\r\n\r\n19:47:56:00  19:47:57:17\r\n     des valeurs essentielles.\r\n\r\n19:47:58:00  19:48:02:05\r\n-Objectif: reconqu\u00e9rir la majorit\u00e9\r\n    au Conseil d'Etat vaudois,\r\n\r\n19:48:02:07  19:48:06:22\r\n    pour une droite traumatis\u00e9e\r\npar le basculement \u00e0 gauche en 2012.\r\n\r\n19:48:07:06  19:48:09:04\r\n   -Vous dites: \"Vive l'UDC\" ?\r\n\r\n19:48:09:06  19:48:10:15\r\n        -Vive l'alliance !\r\n\r\n19:48:10:17  19:48:15:05\r\nVive l'UDC et tous ceux qui voudront\r\n    entrer dans cette alliance.\r\n\r\n19:48:15:10  19:48:20:17\r\n -Le r\u00eave du PLR, c'est de voir\r\n    toute la droite s'unir,\r\n\r\n19:48:20:19  19:48:24:22\r\n   de l'UDC aux Vert'lib\u00e9raux.\r\n\r\n19:48:25:00  19:48:27:11\r\nMais pas s\u00fbr que les repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:48:27:13  19:48:31:15\r\n       de ces deux partis\r\n   acceptent les fian\u00e7ailles.\r\n\r\n19:48:31:23  19:48:34:05\r\n        -Les Vert'lib\u00e9raux\r\n\r\n19:48:34:07  19:48:37:11\r\n votent syst\u00e9matiquement \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:48:37:12  19:48:42:12\r\nCa va \u00eatre difficile de les admettre\r\n au sein d'une alliance de droite.\r\n\r\n19:48:42:18  19:48:45:11\r\n     -Le probl\u00e8me avec l'UDC,\r\n\r\n19:48:45:13  19:48:48:07\r\n   c'est l'esprit de fermeture.\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:52:13\r\n-Une m\u00e9fiance qui embarrasse le PLR.\r\n\r\n19:48:52:19  19:48:55:03\r\n Car face \u00e0 un bloc de gauche uni,\r\n\r\n19:48:55:05  19:48:56:22\r\n     port\u00e9 par la candidature\r\n\r\n19:48:57:00  19:49:00:21\r\n         de P-Y.Maillard,\r\n  la droite devra ratisser large.\r\n\r\n19:49:00:23  19:49:02:15\r\n       Un mariage de raison.\r\n\r\n19:49:02:17  19:49:07:21\r\n       Mais dans un mariage,\r\nil faut parfois plus que la raison.\r\n\r\n19:49:08:04  19:49:16:10\r\nLes congr\u00e8s UDC et Vert'lib\u00e9raux\r\n permettront d'en savoir plus.\r\n\r\n19:49:17:07  19:49:19:16\r\n  -A gauche, la syndique de Nyon\r\n\r\n19:49:19:18  19:49:24:14\r\n      annonce \u00eatre candidate \r\n     pour succ\u00e9der \u00e0 A-C.Lyon.\r\n\r\n19:49:24:16  19:49:30:16\r\n  C'est la seconde \u00e0 se d\u00e9clarer,\r\n   apr\u00e8s la syndique d'Avenches.\r\n\r\n19:49:31:13  19:49:36:05\r\n La perspective du Brexit inqui\u00e8te\r\n  le secteur financier londonien.\r\n\r\n19:49:36:07  19:49:42:11\r\n       Des banques suisses\r\nsont aussi pr\u00e9sentes dans la City.\r\n\r\n19:49:42:13  19:49:45:07\r\n            Reportage.\r\n\r\n19:49:46:12  19:49:50:16\r\n   -Le soleil ne parvient pas\r\n\u00e0 chasser les nuages \u00e0 l'horizon\r\n\r\n19:49:50:18  19:49:54:07\r\n  pour les milliers d'employ\u00e9s\r\n     de la City \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:49:54:09  19:49:57:19\r\n      En cause, le Brexit.\r\n\r\n19:49:58:11  19:50:00:22\r\n-Tout le monde cherche des garanties.\r\n\r\n19:50:01:00  19:50:04:10\r\n   Mais il n'y a pas de r\u00e9ponse.\r\n\r\n19:50:04:14  19:50:09:03\r\n-Enjeu majeur: l'acc\u00e8s au march\u00e9\r\nunique, le \"passeport\" europ\u00e9en.\r\n\r\n19:50:09:05  19:50:11:16\r\nLes banques suisses en font usage.\r\n\r\n19:50:11:18  19:50:16:01\r\n   En s'implantant \u00e0 Londres, \r\n  un \u00e9tablissement peut exercer\r\n\r\n19:50:16:03  19:50:21:18\r\n        dans toutes l'UE,\r\nun march\u00e9 de 500 mios d'habitants.\r\n\r\n19:50:21:20  19:50:25:20\r\n     Jusqu'\u00e0 20 % du volume\r\n  des affaires de Credit Suisse\r\n\r\n19:50:25:22  19:50:30:22\r\n   sont li\u00e9s \u00e0 ce \"passeport\".\r\n\r\n19:50:31:14  19:50:33:14\r\n   -Je travaille depuis Londres\r\n\r\n19:50:33:16  19:50:38:03\r\n      mais pour des clients\r\nen France, en Suisse, en Belgique.\r\n\r\n19:50:38:05  19:50:43:21\r\n    Je suis en visite clients \r\n   une \u00e0 deux fois par semaine.\r\n\r\n19:50:43:23  19:50:48:08\r\n  Si demain je n'ai plus le droit\r\n  de faire tous ces d\u00e9placements,\r\n\r\n19:50:48:10  19:50:52:12\r\n          je ne resterai\r\n     peut-\u00eatre pas \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:50:52:18  19:50:55:23\r\n     -Cet employ\u00e9 de banque\r\n      veut rester anonyme.\r\n\r\n19:50:56:01  19:50:58:05\r\n     Le sujet est sensible.\r\n\r\n19:50:58:07  19:51:05:16\r\n UBS pourrait devoir d\u00e9localiser\r\n1'500 salari\u00e9s vers le continent.\r\n\r\n19:51:14:20  19:51:17:06\r\n -Le quartier financier de Londres\r\n\r\n19:51:17:08  19:51:21:10\r\n    a sa propre administration.\r\n\r\n19:51:21:11  19:51:24:19\r\n    La Corporation de la City.\r\n\r\n19:51:24:21  19:51:27:20\r\n           Aujourd'hui,\r\n  cette institution doit d\u00e9fendre\r\n\r\n19:51:27:22  19:51:30:15\r\n     les int\u00e9r\u00eats des banques\r\n         face au Brexit.\r\n\r\n19:51:30:20  19:51:33:01\r\n -C'est important aussi pour l'UE.\r\n\r\n19:51:33:03  19:51:34:20\r\n     Londres est le principal\r\n\r\n19:51:34:22  19:51:37:11\r\ncentre financier pour toute l'Union.\r\n\r\n19:51:37:12  19:51:39:19\r\n   Nous voulons conserver cela.\r\n\r\n19:51:39:21  19:51:44:17\r\nIl faudra une p\u00e9riode de transition.\r\n\r\n19:51:45:04  19:51:47:15\r\n       -Certains pr\u00e9disent\r\n        une nouvelle \u00e8re,\r\n\r\n19:51:47:17  19:51:50:10\r\n           o\u00f9 Londres\r\n  chercherait des opportunit\u00e9s\r\n\r\n19:51:50:11  19:51:55:20\r\n     ailleurs qu'en Europe,\r\n      en Asie par exemple.\r\n\r\n19:51:57:00  19:51:58:20\r\n       -Les sanctions prises\r\n\r\n19:51:58:22  19:52:03:11\r\n contre les sportifs qui oublient\r\n    leur mat\u00e9riel sont dures.\r\n\r\n19:52:03:12  19:52:09:06\r\n       Le cas d'un hockeyeur\r\n      a d\u00e9fray\u00e9 la chronique.\r\n\r\n19:52:10:22  19:52:14:06\r\n      -Oublier ses patins\r\n  pour un match \u00e0 l'ext\u00e9rieur,\r\n\r\n19:52:14:08  19:52:21:03\r\nc'est contraindre le coach \u00e0 revoir\r\n sa tactique et c'est perturbant.\r\n\r\n19:52:21:05  19:52:28:01\r\nMarc-Antoine Pouliot ne portera plus\r\n  le maillot de Fribourg-Gott\u00e9ron.\r\n\r\n19:52:28:10  19:52:30:16\r\n -R.Federer ne va pas \u00e0 un tournoi\r\n\r\n19:52:30:18  19:52:32:06\r\n        sans ses raquettes.\r\n\r\n19:52:32:08  19:52:33:20\r\n          -Si des joueurs\r\n\r\n19:52:33:22  19:52:35:15\r\n      oublient leur mat\u00e9riel,\r\n\r\n19:52:35:17  19:52:40:02\r\n       je leur ferai faire \r\n      un scanner du cerveau.\r\n\r\n19:52:40:14  19:52:45:08\r\n-G\u00e9n\u00e9ralement, ce genre de cas se \r\nr\u00e8gle avec un bl\u00e2me et une amende.\r\n\r\n19:52:45:10  19:52:49:12\r\n En cas de r\u00e9cidive, il pourrait\r\n   y avoir rupture de contrat.\r\n\r\n19:52:49:19  19:52:51:07\r\n           -Les joueurs\r\n\r\n19:52:51:09  19:52:53:11\r\n   doivent suivre le r\u00e8glement.\r\n\r\n19:52:53:12  19:52:58:19\r\n   -Notre clause contractuelle \r\n  regroupe les points essentiels\r\n\r\n19:52:59:00  19:53:03:12\r\n      de l'attitude attendue\r\n    des joueurs professionnels.\r\n\r\n19:53:03:20  19:53:05:22\r\n -Ces attentes portent notamment\r\n\r\n19:53:06:00  19:53:12:18\r\n sur la ponctualit\u00e9, l'assiduit\u00e9,\r\nla di\u00e9t\u00e9tique et les performances.\r\n\r\n19:53:13:20  19:53:15:19\r\n   -On ne devrait m\u00eame pas oser\r\n\r\n19:53:15:21  19:53:18:16\r\nen parler, \u00e7a fait partie du boulot.\r\n\r\n19:53:18:18  19:53:21:01\r\n      Je pense qu'une amende,\r\n\r\n19:53:21:03  19:53:28:08\r\ntoucher au porte-monnaie, \u00e7a calme.\r\n\r\n19:53:28:19  19:53:33:04\r\n-En sport d'\u00e9lite comme partout,\r\n    l'erreur reste humaine.\r\n\r\n19:53:33:19  19:53:35:22\r\n  -Chaque sportif est diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:53:36:00  19:53:37:12\r\n        Les jours de match,\r\n\r\n19:53:37:14  19:53:39:14\r\n   il y a \u00e9norm\u00e9ment de stress.\r\n\r\n19:53:39:16  19:53:45:15\r\n   On ne sait pas si les joueurs\r\n   ont des probl\u00e8mes personnels.\r\n\r\n19:53:46:05  19:53:53:12\r\n -A la fin, ce sont tout de m\u00eame\r\n    les payeurs qui d\u00e9cident.\r\n\r\n19:53:54:07  19:53:57:10\r\n        -Le d\u00e9bat fait rage\r\n     sur l'\u00e2ge de la retraite.\r\n\r\n19:53:57:11  19:54:01:06\r\n    Mais encore faut-il trouver\r\n      un emploi apr\u00e8s 50 ans.\r\n\r\n19:54:01:08  19:54:03:10\r\n     Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9,\r\n\r\n19:54:03:11  19:54:14:15\r\n  seul un quinquag\u00e9naire sur cinq\r\n   retrouve un emploi en Suisse.\r\n\r\n19:54:16:08  19:54:21:11\r\n  -En 10 ans, le nombre de ch\u00f4meurs\r\nde plus de 55 ans a augment\u00e9 de 75 %.\r\n\r\n19:54:21:13  19:54:25:05\r\n        Les seniors suisses\r\n   sont relativement peu touch\u00e9s\r\n\r\n19:54:25:07  19:54:30:16\r\n          en comparaison\r\n    avec nos voisins europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:54:30:18  19:54:36:11\r\n    Seuls la Norv\u00e8ge, l'Islande\r\n   et le Royaume-Uni font mieux.\r\n\r\n19:54:36:12  19:54:40:05\r\n      Mais en Suisse, quand\r\n un quinquag\u00e9naire perd sa place,\r\n\r\n19:54:40:07  19:54:43:09\r\n     il lui est plus difficile\r\n        d'en retrouver une.\r\n\r\n19:54:43:11  19:54:45:05\r\n    Sa recherche d'emploi dure\r\n\r\n19:54:45:07  19:54:48:14\r\n     deux fois plus longtemps\r\n     que pour les 15-24 ans.\r\n\r\n19:54:48:16  19:54:53:05\r\n Les plus de 50 ans repr\u00e9sentent \r\n43 % des ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e.\r\n\r\n19:54:53:07  19:54:59:02\r\n   C'est une sp\u00e9cificit\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:54:59:04  19:55:04:00\r\n         Mais ce n'est que\r\n  la partie visible de l'iceberg.\r\n\r\n19:55:04:02  19:55:08:19\r\n   Les personnes en fin de droits\r\nsortent des statistiques du ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:55:08:21  19:55:15:05\r\n      La majorit\u00e9 se retrouve\r\n         \u00e0 l'aide sociale.\r\n\r\n19:55:19:08  19:55:21:07\r\n      -Voici des t\u00e9moignages.\r\n\r\n19:55:22:08  19:55:26:02\r\n  -Magdi Shalaby, une carri\u00e8re\r\n   dans le secteur bancaire,\r\n\r\n19:55:26:04  19:55:29:09\r\n    a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 \u00e0 57 ans.\r\n\r\n19:55:29:11  19:55:33:12\r\n  Depuis 14 mois, il a r\u00e9pondu\r\n \u00e0 plus de 100 offres d'emploi,\r\n\r\n19:55:33:14  19:55:35:12\r\n          sans succ\u00e8s.\r\n\r\n19:55:35:17  19:55:37:05\r\n       -Bonjour, bienvenue.\r\n\r\n19:55:37:10  19:55:39:23\r\n          -Aujourd'hui,\r\n     il voit une association\r\n\r\n19:55:40:01  19:55:42:17\r\n      qui aide les ch\u00f4meurs\r\n       de plus de 45 ans.\r\n\r\n19:55:42:19  19:55:47:06\r\n  Au programme, un atelier pour\r\ndynamiser les recherches d'emploi.\r\n\r\n19:55:47:11  19:55:48:19\r\n       -Quand on est actif,\r\n\r\n19:55:49:00  19:55:50:11\r\n       on ne l'envisage pas.\r\n\r\n19:55:50:12  19:55:53:03\r\n        C'est impensable !\r\n\r\n19:55:53:10  19:55:57:19\r\n   -Des seniors qui affrontent\r\n      beaucoup de pr\u00e9jug\u00e9s.\r\n\r\n19:55:58:04  19:56:01:16\r\n       -Chacun a son bagage.\r\n\r\n19:56:01:21  19:56:03:11\r\n           On se demande\r\n\r\n19:56:03:15  19:56:12:05\r\npourquoi on ne prend pas en compte \r\nnotre exp\u00e9rience qui est b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n19:56:13:09  19:56:19:06\r\n  -Trop chers et peu flexibles\r\nsont les principales objections.\r\n\r\n19:56:19:15  19:56:23:21\r\n   -Ils ne veulent pas rester \u00e0 \r\n   l'aide sociale ou au ch\u00f4mage.\r\n\r\n19:56:23:23  19:56:26:05\r\n  Ce n'est pas dans leur culture\r\n\r\n19:56:26:08  19:56:29:01\r\n ni dans celle de leur g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:56:29:08  19:56:33:15\r\n  -Loretta Rothstein, 56 ans,\r\na \u00e9t\u00e9 sans emploi pendant 4 ans.\r\n\r\n19:56:33:17  19:56:38:14\r\nApr\u00e8s une travers\u00e9e du d\u00e9sert, elle\r\na trouv\u00e9 un emploi \u00e0 temps partiel.\r\n\r\n19:56:38:16  19:56:43:10\r\n Elle a effac\u00e9 de son CV son \u00e2ge\r\n  et ses \u00e9tudes universitaires.\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:47:00\r\n        -J'ai de la chance\r\n   d'avoir retrouv\u00e9 un travail.\r\n\r\n19:56:47:02  19:56:51:06\r\n      J'y vais avec plaisir.\r\n\r\n19:56:51:13  19:56:53:14\r\n  -800 postulations \u00e0 son actif\r\n\r\n19:56:53:16  19:56:56:23\r\n        et un engagement\r\n dans l'association \"50 et plus\"\r\n\r\n19:56:57:01  19:56:59:21\r\n  qui combat la discrimination\r\n          des seniors.\r\n\r\n19:57:00:04  19:57:02:02\r\n    -C'est une marginalisation.\r\n\r\n19:57:02:04  19:57:05:06\r\n   On se r\u00e9tracte sur soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:57:05:08  19:57:09:16\r\n            On a honte.\r\n\r\n19:57:10:08  19:57:14:12\r\n    -Une rupture professionnelle\r\n\u00e0 cet \u00e2ge engendre des r\u00e9percussions\r\n\r\n19:57:14:14  19:57:17:05\r\n       sur les cotisations\r\n       du deuxi\u00e8me pilier.\r\n\r\n19:57:17:08  19:57:20:21\r\n  Ce qui p\u00e9nalise les ch\u00f4meurs\r\n    une fois \u00e0 la retraite.\r\n\r\n19:57:20:23  19:57:24:12\r\n     Il y a des cons\u00e9quences\r\n   pour les caisses publiques.\r\n\r\n19:57:24:17  19:57:26:21\r\n  -Ces gens-l\u00e0 ne cotisent plus,\r\n\r\n19:57:26:23  19:57:29:11\r\nse retrouvent avec peu de ressources\r\n\r\n19:57:29:12  19:57:31:03\r\n      \u00e0 l'\u00e2ge de la retraite\r\n\r\n19:57:31:05  19:57:34:09\r\n        et risquent d'\u00eatre\r\n    \u00e0 la charge de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:57:34:11  19:57:37:09\r\nC'est un probl\u00e8me pour tout le monde.\r\n\r\n19:57:37:15  19:57:42:21\r\n-\"Apr\u00e8s l'\u00e9tude de votre candidature,\r\n      nous sommes au regret...\"\r\n\r\n19:57:43:05  19:57:46:20\r\n -Malgr\u00e9 les r\u00e9ponses n\u00e9gatives,\r\n     Madgi reste optimiste.\r\n\r\n19:57:46:22  19:57:48:09\r\n        Le temps presse.\r\n\r\n19:57:48:15  19:57:51:00\r\n       -Au bout de 14 mois,\r\n\r\n19:57:51:05  19:57:55:15\r\nj'en ai assez d'\u00eatre sur la touche.\r\n\r\n19:57:55:22  19:58:01:02\r\n      -Il serait m\u00eame pr\u00eat\r\n \u00e0 baisser son salaire de 30 %.\r\n\r\n19:58:02:00  19:58:04:16\r\n         -La technologie\r\n     changera la vie urbaine.\r\n\r\n19:58:04:18  19:58:06:10\r\n     Les t\u00e9l\u00e9phones portables\r\n\r\n19:58:06:11  19:58:09:17\r\n         et les capteurs\r\n ouvrent des pistes prometteuses.\r\n\r\n19:58:09:19  19:58:18:22\r\n  L'avenir est \u00e0 ce qu'on appelle\r\n     \"la ville intelligente\".\r\n\r\n19:58:20:14  19:58:25:06\r\n-Une poubelle en apparence banale,\r\n  mais \u00e0 l'int\u00e9rieur, un capteur\r\n\r\n19:58:25:08  19:58:29:18\r\ntransmet le niveau de remplissage\r\n   en temps r\u00e9el \u00e0 la voirie.\r\n\r\n19:58:30:04  19:58:32:02\r\n    -Chaque container est list\u00e9\r\n\r\n19:58:32:04  19:58:34:17\r\n   avec son taux de remplissage.\r\n\r\n19:58:35:02  19:58:37:19\r\n    -Au total: 400 containers\r\n         sur Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:58:37:21  19:58:40:00\r\n  Co\u00fbt du syst\u00e8me: 600'000 frs.\r\n\r\n19:58:40:02  19:58:45:05\r\nLe temps de ramassage a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 \r\npar deux, en optimisant la tourn\u00e9e.\r\n\r\n19:58:45:12  19:58:48:03\r\n-C'est un camion de moins \u00e0 acheter,\r\n\r\n19:58:48:05  19:58:50:19\r\n moins de d\u00e9rangement sur la route\r\n\r\n19:58:50:21  19:58:54:01\r\n  et une meilleure disponibilit\u00e9.\r\n\r\n19:58:54:03  19:59:01:00\r\n        Quand il est plein,\r\nl'alerte nous dit d'aller le vider.\r\n\r\n19:59:01:11  19:59:06:07\r\n   -Dans cette autre commune,\r\n   le lampadaire intelligent.\r\n\r\n19:59:06:09  19:59:12:01\r\n Carouge a opt\u00e9 pour ce syst\u00e8me\r\n       il y a trois ans.\r\n\r\n19:59:12:03  19:59:15:21\r\n        C'est notamment\r\n 30 % d'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e9conomis\u00e9e.\r\n\r\n19:59:16:07  19:59:17:23\r\n      -C'est aussi un confort\r\n\r\n19:59:18:01  19:59:20:02\r\n         pour l'habitant.\r\n\r\n19:59:20:04  19:59:24:02\r\n  Parfois, celui-ci est m\u00e9content\r\n       de l'\u00e9clairage public\r\n\r\n19:59:24:04  19:59:31:01\r\n qui va \u00e9clairer dans sa chambre et\r\nnous demande si on peut le diminuer.\r\n\r\n19:59:31:10  19:59:36:06\r\n-Aujourd'hui, la Suisse compte une \r\nseptantaine d'initiatives du genre.\r\n\r\n19:59:36:08  19:59:39:23\r\nTr\u00e8s peu de villes ont un concept\r\n      de cit\u00e9 intelligente\r\n\r\n19:59:40:01  19:59:44:01\r\n   o\u00f9 toutes ces technologies\r\n de l'information interagissent.\r\n\r\n19:59:44:03  19:59:49:05\r\n Pour cet expert, les autorit\u00e9s\r\n   manquent de coordination.\r\n\r\n19:59:49:14  19:59:51:13\r\n        -Chaque d\u00e9partement\r\n\r\n19:59:51:15  19:59:54:01\r\n   a ses propres probl\u00e9matiques.\r\n\r\n19:59:54:03  19:59:58:12\r\n Quand on voudra mettre un projet\r\n  en place, on ne discutera pas\r\n\r\n19:59:58:14  20:00:02:23\r\navec un d\u00e9partement pour tirer profit\r\n        de ces interactions.\r\n\r\n20:00:03:07  20:00:05:23\r\n      -Les projets publics\r\n       sont peu nombreux,\r\n\r\n20:00:06:01  20:00:09:16\r\n   mais plusieurs entreprises\r\n   innovent dans ce secteur.\r\n\r\n20:00:09:18  20:00:13:01\r\n     Cette start-up vaudoise\r\n     a d\u00e9velopp\u00e9 son syst\u00e8me\r\n\r\n20:00:13:03  20:00:16:04\r\n     de gestion intelligente\r\n      du r\u00e9seau \u00e9lectrique.\r\n\r\n20:00:16:06  20:00:19:02\r\n          Des capteurs\r\n   analysent l'\u00e9tat du r\u00e9seau.\r\n\r\n20:00:19:10  20:00:22:10\r\n-Collecter l'information \u00e0 la source\r\n\r\n20:00:22:11  20:00:24:19\r\nla transmettre sur cette interface,\r\n\r\n20:00:24:21  20:00:28:14\r\npour que le gestionnaire du r\u00e9seau\r\n        puisse comprendre\r\n\r\n20:00:28:15  20:00:32:02\r\n       s'il y a des alarmes,\r\n     des variations de tension\r\n\r\n20:00:32:04  20:00:36:12\r\n        qui impliqueraient\r\n une intervention sur le terrain.\r\n\r\n20:00:36:19  20:00:40:00\r\n       -Pour ce chercheur,\r\n    attention \u00e0 ne pas verser\r\n\r\n20:00:40:02  20:00:42:15\r\n         dans l'utopie\r\n     du tout technologique.\r\n\r\n20:00:42:21  20:00:45:15\r\n-Les probl\u00e8mes urbains sont toujours\r\n\r\n20:00:45:17  20:00:47:14\r\n     des probl\u00e8mes politiques.\r\n\r\n20:00:47:16  20:00:49:20\r\n   C'est une question de choix.\r\n\r\n20:00:49:22  20:00:53:02\r\n     Est-ce qu'on va investir\r\n       dans l'espace public\r\n\r\n20:00:53:04  20:00:54:23\r\n    ou dans la fibre optique ?\r\n\r\n20:00:55:01  20:00:58:21\r\nCes questions-l\u00e0 ne se r\u00e9solvent pas\r\n        par la technologie.\r\n\r\n20:00:59:02  20:01:04:03\r\n-Celle-ci para\u00eet incontournable dans\r\n la gestion future de l'urbanisme.\r\n\r\n20:01:04:20  20:01:07:16\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:07:18  20:01:11:09\r\n           Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:12:01  20:01:17:13\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\nV.Born-Dard, E.Gattlen, K.Marcato,\r\n       G.Quo\u00ebx, C.Mohnhaupt\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-05T01:53:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610548623", "durationSec": 103, "title": "SO ACCORD RESEAU_RTS000000947912", "excerpt": "Le groupe bernois BKW et les cantons romands ont trouv\u00e9 un accord pour la reprise des actions d'Alpiq dans Swissgrid. Il s'agit de maintenir un \u00e9quilibre dans le contr\u00f4le du transport et de la distribution de l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 haute tension en Suisse. Les cantons romands ont obtenu une part de 4,4 % dans Swissgrid.", "remarks": "Attention images de Paris Match.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610548624", "durationSec": 21, "title": "SO ALEP RUINES 02_RTS000000947828", "excerpt": "Le buffet de la gare de Lausanne est une v\u00e9ritable institution de la gastronomie vaudoise. Il va se convertir \u00e0 la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne, avec la prochaine ouverture d'un restaurant de la cha\u00eene al\u00e9manique Tibits. A Zurich, le restaurant historique Hiltl propose de la cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne depuis 1898 et la cha\u00eene Tibits poss\u00e8de plusieurs restaurants."}, {"internalArchiveId": "AA1610548625", "durationSec": 95, "title": "SO AVORTEMENT POLOGNE 02_RTS000000948005", "excerpt": "Les clubs de hockey suisses sanctionnent durement les hockeyeurs qui commettent des fautes professionnelles graves comme l'oubli de leur mat\u00e9riel un jour de match. Le cas de l'ex-hockeyeur du HC Fribourg Gott\u00e9ron Marc-Antoine Pouliot, qui a oubli\u00e9 ses patins \u00e0 glace et qui a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9 par le club, d\u00e9fraye la chronique actuellement.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610548626", "durationSec": 151, "title": "SO BUFFET DE LA GARE LSNE 4_RTS000000947519", "excerpt": "Les banques britanniques et le secteur financier s'inqui\u00e8tent des cons\u00e9quences du Brexit. Les banques suisses, comme Cr\u00e9dit Suisse et UBS, \u00e9galement pr\u00e9sentes dans la City, partagent leurs craintes.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["V\u00c9G\u00c9TARISME", "RESTAURANT", "GARE FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1550004"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548627", "durationSec": 103, "title": "SO COMPORTEMENTS JOUEURS_RTS000000948001", "excerpt": "Les diff\u00e9rents aspects de la  vie urbaine vont conna\u00eetre une \u00e9volution gr\u00e2ce aux nouvelles technologies num\u00e9riques. Les t\u00e9l\u00e9phones portables et les capteurs offrent de nouvelles possibilit\u00e9s pour la cr\u00e9ation de villes dites intelligentes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "SANCTION", "L\u00c9GISLATION"], "sequenceIds": ["1548610"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548628", "durationSec": 133, "title": "SO EFFET BREXIT BANQUES SUISSE_RTS000000947674", "excerpt": "L'ex-haut commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s, le Portugais Antonio Guterres, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 comme secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies. Il succ\u00e8de \u00e0 Ban Ki-Moon.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BURKHALTER, Laurent", "role": "Duplex Londres", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["BANQUE", "INT\u00c9GRATION EUROP\u00c9ENNE"], "sequenceIds": ["1550031"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548629", "durationSec": 166, "title": "SO GF VILLES INTELLIGENTES_RTS000000947776", "excerpt": "Les seniors et les travailleurs de plus de 45 ans ont beaucoup de difficult\u00e9 \u00e0 retrouver un emploi.  Ils sont g\u00e9n\u00e9ralement jug\u00e9s trop chers et peu flexibles. T\u00e9moignages de seniors dans leurs exp\u00e9riences de recherche d'un nouvel emploi.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["PAYSAGE URBAIN", "TECHNOLOGIE", "VILLE"], "sequenceIds": ["1550043"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548630", "durationSec": 118, "title": "SO GUTERRES PORTRAIT_RTS000000948007", "excerpt": "Report du proc\u00e8s du meurtrier pr\u00e9sum\u00e9 d'Adeline, Fabrice A. Une nouvelle expertise psychiatrique a \u00e9t\u00e9 ordonn\u00e9e par le tribunal. Et la d\u00e9fense a demand\u00e9 la r\u00e9cusation des juges, sans l'obtenir toutefois. R\u00e9actions de la m\u00e8re d'Adeline, Esther Morel, et de l'avocat de la partie plaignante Simon Ntah.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610548631", "durationSec": 162, "title": "SO JOB PLUS DE CINQUANTE ANS_RTS000000947949", "excerpt": "Le PLR vaudois voudrait former une alliance de la droite pour renverser la majorit\u00e9 de gauche au gouvernement. L'alliance entre le PLR vaudois et l'UDC semble r\u00e9alis\u00e9e, mais il appara\u00eet plus difficile de rapprocher les Verts lib\u00e9raux et l'UDC.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARTINEZ, Guillaume", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CH\u00d4MEUR", "\u00c2GE ADULTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548632", "durationSec": 99, "title": "SO REPORT PROCES_RTS000000948040", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE", "PSYCHIATRIE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548633", "durationSec": 98, "title": "SO STRATEGIE DROITE_RTS000000947913", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "role": "Statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1550103"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610548691", "summary": "Itw de Christian Dub\u00e9, directeur sportif HC Fribourg-Gott\u00e9ron. Itw de Chris Mc Sorley, entra\u00eeneur Gen\u00e8ve Servette HC. Gros plan sur des patins \u00e0 glace. Itw de Gil Montandon Ancien joueur.", "id": "1548610", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["MCSORLEY, CHRIS", "MONTANDON, GIL"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550095", "summary": "Plateau : Peter Maurer, pr\u00e9sident du CICR.", "id": "1549994"}, {"internalArchiveId": "AA1610550105", "summary": "Archives NB : int buffet de la gare de Lausanne, clients attabl\u00e9s. \nStill NB entr\u00e9e du restaurant v\u00e9g\u00e9tarien Hiltl en 1898 \u00e0 Zurich. Rolf Hiltl, propri\u00e9taire restaurant Hiltl, commentant des photos NB. Still gros plan Ambrosius Hiltl, fondateur du restaurant v\u00e9g\u00e9tarien Hiltl de Zurich. \nInt restaurant Hiltl, clients attabl\u00e9s et se servant \u00e0 buffet. Itw Rolf Hiltl. Itw Reto Frei, co-fondateur Tibits. Buffet de cuisine v\u00e9g\u00e9tarienne du fast-food Tibits. Itw Daniel Frei, co-fondateur Tibits.\nInt du buffet de la gare de Lausanne, clients attabl\u00e9s.", "id": "1550004", "visualThemes": ["V\u00c9G\u00c9TARISME", "RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550132", "summary": "Ensoleill\u00e9 et automnal :\nSc\u00e8ne de rue avec foule de gens (employ\u00e9s de banque) marchant dans la rue dans le quartier de la City. Itw de rue. Contre-plong\u00e9e buildings du quartier financier de la City. Enseigne banque UBS. Ext b\u00e2timent de la banque UBS \u00e0 la City de Londres. Infographie sur le passeport europ\u00e9en et l'ouverture au march\u00e9 europ\u00e9en. Ext b\u00e2timent banque Cr\u00e9dit Suisse. Infographie avec citation de Sergio Ermotti, directeur g\u00e9n\u00e9ral de Cr\u00e9dition (Londres comme centre financier). Itw Mark Boleat, pr\u00e9sident du comit\u00e9 politique City of London Corporation. Drapeau britannique flottant sur toit b\u00e2timent de la City.", "id": "1550031", "visualThemes": ["BANQUE", "MARCH\u00c9 FINANCIER"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualCorporations": ["UBS SA", "CREDIT SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550144", "summary": "Gros plan poubelle \"intelligente\" et mains d\u00e9posant un sac poubelle. Int service de la voirie de Neuch\u00e2tel, Laurent Verguet, chef du service, regardant \u00e9cran de contr\u00f4le. Dans la rue, camion de la voirie soulevant conteneur de poubelle. Itw Laurent Verguet.\nDe nuit, rue \u00e9clair\u00e9e par un lampadaire connect\u00e9, et v\u00e9lo circulant. Itw Michel Rochat, municipal de Carrouge.  \nGros plan capteur sur une place de parc, et voiture se parquant. Itw Alexandre Coquos, directeur associ\u00e9 Innobridge. Int soci\u00e9t\u00e9 Depsys, employ\u00e9s travaillant. Itw Michael De Vivo, cofondateur Depsys. Itw Ola Soederstroem, professeur de g\u00e9ographie de l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel.", "id": "1550043", "visualThemes": ["VILLE", "TECHNOLOGIE"], "visualGeographicals": ["CARROUGE", "NEUCHATEL-VILLE", "VAUD"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550204", "summary": "Lors de l'assembl\u00e9e du parti PLR  vaudois :\nD\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR votant. A la tribune, Jacqueline de Quattro, conseill\u00e8re d'Etat, Philippe Leuba, conseiller d'Etat riant. Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz, pr\u00e9sident PLR vaudois, faisant discours. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9s chantant. Itw Fr\u00e9d\u00e9ric Borloz. Itw Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral UDC vaudois. Itw Fran\u00e7ois Pointet, pr\u00e9sident les Verts lib\u00e9raux vaudois.", "id": "1550103", "visualThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "PARTI POLITIQUE", "SUFFRAGE"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualCorporations": ["PLR"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueuse", "name": "MOILLE, Fanny", "role": "Didactique Plateau", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "role": "Gen\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1670897", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027525", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-96751340-311F-44FD-8D57-298E3C7931F7", "internalArchiveId": "96751340-311F-44FD-8D57-298E3C7931F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Marie Giovanola: socialistes et lib\u00e9raux-radicaux valaisans, meilleurs alli\u00e9s des conservateurs", "publicationDate": "2016-10-05T00:00:00Z", "summary": "Trois PDC, un UDC, un PS. Avant l'\u00e9t\u00e9, les d\u00e9s semblaient jet\u00e9s. On pouvait d\u00e9j\u00e0 miser sur le statu quo et nommer les cinq ministres du nouveau gouvernement valaisan. Puis, les socialistes du Haut-Valais et du Valais romand ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9chirer. Le jeu s'est ouvert.\r\n\r\n* * Marie Giovanola: socialistes et lib\u00e9raux-radicaux valaisans, meilleurs alli\u00e9s des conservateurs (SIGNATURE PLR PS) \"Socialistes et lib\u00e9raux-radicaux valaisans...  meilleurs alli\u00e9s des conservateurs \"\r\nC'est le commentaire de Marie Giovanola\r\n  1'35\"\r\n((3PDC, 1UDC, 1PS. Avant l'\u00e9t\u00e9, les d\u00e9s semblaient jet\u00e9s. On pouvait d\u00e9j\u00e0 miser sur le statu quo et nommer les cinq ministres du nouveau gouvernement valaisan.\r\nPuis, les socialistes du Haut-Valais et du Valais romand ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9chirer. St\u00e9phane Rossini a opt\u00e9, lui aussi, pour la strat\u00e9gie de Christophe Darbellay \"pousse-toi de l\u00e0 que je m'y mette\", et le jeu s'est ouvert. Pour se refermer aussit\u00f4t. Mais sur un tout autre \u00e9quilibre: 3 PDC et 2 UDC. Un scenario tout \u00e0 fait vraisemblable. \r\nD'abord, parce que c'est l'UDC, en forte progression dans le Haut-Valais, o\u00f9 le PS est quasi inexistant, qui tire profit de la cacophonie socialiste. Le si\u00e8ge de la Conseill\u00e8re d'Etat Esther Waeber Kalbermatten, affaiblie par son propre camp, est plus menac\u00e9 que jamais. Non seulement Oskar Freysinger n'a jamais eu de souci \u00e0 se faire pour sa r\u00e9\u00e9lection, mais il se targue, non sans raison, de pouvoir faire \u00e9lire aussi n'importe quel Haut-Valaisan, ou probablement Haut-Valaisanne, qui sera sur la liste avec lui.\r\nEnsuite, parce que le PLR n'inqui\u00e8te personne, faute d'\u00eatre parvenu \u00e0 convaincre l'un de ses t\u00e9nors de se lancer dans la bataille. \r\nPire, lib\u00e9raux-radicaux et socialistes sont incapables de s'entendre. Le pr\u00e9sident du PLR a m\u00eame \u00e9t\u00e9 jusqu'\u00e0 se fendre d'une lettre ouverte \u00e0 son homologue socialiste, s'insurgeant des piques de bonne guerre de la gauche sur la faiblesse de sa liste. \r\nBien s\u00fbr, on ne demande pas \u00e0 ces deux formations de sceller une alliance qu'elles estimeraient contre-nature. Mais d'\u00e9viter au moins ces querelles de \"bac \u00e0 sable\". Leurs situations respectives sont bien assez compliqu\u00e9es sans se payer le luxe de se tirer dans les pattes et d'offrir sur un plateau la totalit\u00e9 des si\u00e8ges \u00e0 des adversaires qu'ils ont pourtant en commun: les conservateurs.))\r\nle commentaire de Marie Giovanola\r\na retrouver sur rts.ch/siganture", "durationSec": 108, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8050106", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Marie Giovanola: socialistes et lib\u00e9raux-radicaux valaisans, meilleurs alli\u00e9s des conservateurs", "Marie Giovanola: socialistes et lib\u00e9raux-radicaux valaisans, meilleurs alli\u00e9s des conservateurs / JDM_2016-10-05T06:49:00_signature", "Marie Giovanola: socialistes et lib\u00e9raux-radicaux valaisans, meilleurs alli\u00e9s des conservateurs / JDM_2016-10-05T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["Trois PDC, un UDC, un PS. Avant l'\u00e9t\u00e9, les d\u00e9s semblaient jet\u00e9s. On pouvait d\u00e9j\u00e0 miser sur le statu quo et nommer les cinq ministres du nouveau gouvernement valaisan. Puis, les socialistes du Haut-Valais et du Valais romand ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9chirer. Le jeu s'est ouvert\u2026", "Trois PDC, un UDC, un PS. Avant l'\u00e9t\u00e9, les d\u00e9s semblaient jet\u00e9s. On pouvait d\u00e9j\u00e0 miser sur le statu quo et nommer les cinq ministres du nouveau gouvernement valaisan. Puis, les socialistes du Haut-Valais et du Valais romand ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9chirer. Le jeu s'est ouvert\u2026", "Trois PDC, un UDC, un PS. Avant l'\u00e9t\u00e9, les d\u00e9s semblaient jet\u00e9s. On pouvait d\u00e9j\u00e0 miser sur le statu quo et nommer les cinq ministres du nouveau gouvernement valaisan. Puis, les socialistes du Haut-Valais et du Valais romand ont commenc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9chirer. Le jeu s'est ouvert\u2026"], "variantIds": ["ece-8050124", "ece-8050106"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:36Z", "webPublicationDate": "2016-10-05T05:13:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C87973A8-FB56-438B-8B83-C4FB15615DF1", "internalArchiveId": "C87973A8-FB56-438B-8B83-C4FB15615DF1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'alliance soutenant l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" lance sa campagne", "publicationDate": "2016-10-05T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : VasariKa ;Daniel Br\u00e9laz, Conseiller national vert vaudois;Jean-Michel Bonvin, Responsable Nouvelles Energies Renouvelables\r\nL'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est dangereuse et doit \u00eatre abandonn\u00e9e, a argument\u00e9 l'alliance qui soutient l'initiative populaire des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\", qui a lanc\u00e9 mercredi sa campagne en vue de la votation le 27 novembre.\r\n\r\n* * L'alliance soutenant l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" lance sa campagne  \r\n*** C'est une large alliance \"pour une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire\" qui a lanc\u00e9 sa campagne ce matin \u00e0 Berne... \r\nDes repr\u00e9sentants des Verts, du PS, mais aussi de l'UDC... \r\n Avec eux: une quarantaine d'organisations, des repr\u00e9sentants des milieux \u00e9conomiques aussi... \r\nTous venus soutenir l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" sur laquelle nous voterons le 27 novembre...  \r\nTexte qui, on le rappelle, veut d\u00e9brancher toutes les centrales atomiques en Suisse d'ici 2029...\r\n Pietro Bugnon, selon ce comit\u00e9, il en va de la s\u00e9curit\u00e9 de la population suisse...\r\nTreize chefs lieux cantonaux se trouvent dans un rayon de 50 kilom\u00e8tres d'une centrale nucl\u00e9aire en Suisse. Or le r\u00e9acteur Beznau 1, le plus vieux au monde, actuellement \u00e0 l'arr\u00eat, est entr\u00e9 en service il y a 47 ans. Beaucoup trop et beaucoup plus que la moyenne mondiale, selon le vert vaudois Daniel Br\u00e9laz.\r\n SON 12'' (note de l'assistante : doit \u00eatre un extrait de ce son)\r\nImpensable pour les initiants, qui exigent l'arr\u00eat imm\u00e9diat de Beznau 1. Les 4 autres r\u00e9acteurs devraient, eux, \u00eatre d\u00e9branch\u00e9s au plus tard 45 ans apr\u00e8s leur mise en service. Soit en 2029 pour Leibstadt, le plus r\u00e9cent.\r\n*** Pietro Bugnon, le Parlement vient d'accepter la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050, qui vise aussi l'ambandon du nucl\u00e9aire. Un programme insuffisant pour le initiants...\r\nOui parce que le Parlement n'a pas fix\u00e9 de date limite pour l'arr\u00eat des centrales. Il s'est content\u00e9 d'interdire la construction de nouvelles centrales. Les Verts estiment donc que leur initiative constitue l'unique moyen pour la Suisse de s'affranchir de l'\u00e9nergie atomique.\r\nCette initiative, disent-ils, acc\u00e9l\u00e9rera aussi la transition vers pluss de renouvelable. Jean-Michel Bonvin, directeur d'une soci\u00e9t\u00e9 active dans ce domaine y voit une formidable opportunit\u00e9 \u00e9conomique.\r\nSON 19'' (pas de son trouv\u00e9)\r\nPlus de 5 ans apr\u00e8s l'accident de Fukushima, le peuple devra dire s'il se contente du plan d\u00e9cid\u00e9 au Parlement ou s'il veut acc\u00e9l\u00e9rer la sortie du nucl\u00e9aire.", "durationSec": 61, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8050084", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'alliance soutenant l'initiative \"Sortir du nucl\u00e9aire\" lance sa campagne / 12H30_2016-10-05T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 05.10.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9nergie nucl\u00e9aire est dangereuse et doit \u00eatre abandonn\u00e9e, a argument\u00e9 l'alliance qui soutient l'initiative populaire des Verts \"Sortir du nucl\u00e9aire\", qui a lanc\u00e9 mercredi sa campagne en vue de la votation le 27 novembre."], "variantIds": ["ece-8050084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:37Z", "webPublicationDate": "2016-10-05T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1546913", "internalArchiveId": "AA1609546979", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-05T00:00:00Z", "durationSec": 1825, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8068612", "imageURL": "http://www.rts.ch/8068707.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Le Portugais Antonio Guterres devrait \u00eatre le nouveau patron de l'ONU", "Les Verts lancent leur campagne contre le nucl\u00e9aire", "L'extinction d'esp\u00e8ces animales inqui\u00e8te les pays africains et europ\u00e9ens", "France: la candidature d'Emmanuel Macron \u00e0 la pr\u00e9sidence intrigue", "Le panda g\u00e9ant sort de la liste des esp\u00e8ces en danger", "Guerre en Ukraine: entretien avec Antoine Silacci", "VS: les formations d'\u00e9cole de commerce peuvent se poursuivre de mani\u00e8re bilingue", "H\u00f4tellerie: les conditions contractuelles des plateformes internet devraient \u00eatre modifi\u00e9es", "De nombreux Suisses parlent au moins deux langues couramment", "Ukraine: malgr\u00e9 des accords, la guerre continue", "La m\u00e9moire num\u00e9rique ne garantit pas une conservation \u00e9ternelle", "Des oeufs de poules en batterie sont pr\u00e9sents dans des biscuits vendus en Suisse"], "alternativeSummary": ["Avec l'analyse de Marc Allg\u00f6wer.", "L'initiative pr\u00e9voit la fermeture des cinq r\u00e9acteurs suisses d'ici 2030 ; l'id\u00e9e s\u00e9duit des \u00e9lecteurs de tous les partis.", "La conf\u00e9rence mondiale sur la protection de la vie sauvage a d'ailleurs r\u00e9affirm\u00e9 l'interdiction du commerce de l'ivoire.", "Cet ancien ministre de l'\u00e9conomie semble plaire \u00e0 une partie de la population mais il n'a jamais pr\u00e9sent\u00e9 un v\u00e9ritable programme.", "Il subsiste un peu plus de 2000 pandas sur la plan\u00e8te et la Chine d\u00e9nombre une augmentation de 17% sur les dix derni\u00e8res ann\u00e9es.", "Les d\u00e9tenteurs d'un CFC ont l'occasion d'effectuer un stage d'un an dans la r\u00e9gion du canton qui ne parle pas leur langue.", "La l\u00e9gislation actuelle interdit aux h\u00f4teliers de proposer des prix inf\u00e9rieurs sur leur propre site que sur les sites de r\u00e9servation.", "D'apr\u00e8s une enqu\u00eate, cela concerne deux tiers de la population, ce qui r\u00e9v\u00e8le une certaine ouverture d'esprit des r\u00e9gions linguistiques.", "Le cessez-le-feu n'est de loin pas respect\u00e9 et r\u00e9tablir un quelconque dialogue s'annonce compliqu\u00e9.", "La r\u00e9cup\u00e9ration de certaines donn\u00e9es digitales peut s'av\u00e9rer difficile, tout comme leur trouver une place \u00e0 long-terme.", "Entretien avec Yves-Alain Cornu, journaliste de l'\u00e9mission radio \"On en parle\"."], "variantIds": ["ece-7961047", "ece-7961049"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-10-28T12:04:49Z", "subTitles": ["19:30:01:05  19:30:16:21\r\n...\r\n\r\n19:30:16:23  19:30:19:02\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:04  19:30:21:17\r\n     La Suisse est polyglotte.\r\n\r\n19:30:21:19  19:30:24:05\r\n  Presque deux Suisses sur trois\r\n\r\n19:30:24:07  19:30:26:11\r\n             emploient\r\n   au moins une fois par semaine\r\n\r\n19:30:26:13  19:30:28:21\r\n         une langue autre\r\n     que sa langue maternelle.\r\n\r\n19:30:29:03  19:30:32:13\r\n      Les partisans du \"Sortir\r\ndu nucl\u00e9aire\" lancent leur campagne.\r\n\r\n19:30:32:15  19:30:36:17\r\n       L'initiative pr\u00e9voit\r\ndes limites d'usage des centrales.\r\n\r\n19:30:38:14  19:30:42:00\r\n  A.Guterres semble sur le point\r\n\r\n19:30:42:02  19:30:45:03\r\n      de succ\u00e9der \u00e0 B.Ki-moon\r\n        \u00e0 la t\u00eate de l'ONU.\r\n\r\n19:30:45:05  19:30:49:23\r\nAucune opposition ne s'est exprim\u00e9e\r\n      au Conseil de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:30:51:09  19:30:55:04\r\n Des parlementaires s'int\u00e9ressent\r\n     aux r\u00e9servations d'h\u00f4tel\r\n\r\n19:30:55:06  19:30:56:22\r\n        comme Booking.com.\r\n\r\n19:30:57:00  19:31:00:03\r\n          Les h\u00f4teliers\r\n   ne doivent pas \u00eatre emp\u00each\u00e9s\r\n\r\n19:31:00:05  19:31:03:11\r\n  de proposer des prix inf\u00e9rieurs\r\n          sur leur site.\r\n\r\n19:31:03:23  19:31:06:23\r\n      Les poules en batterie\r\n      interdites en Suisse,\r\n\r\n19:31:07:01  19:31:11:15\r\n   mais leurs oeufs nous arrivent\r\nde mani\u00e8re cach\u00e9e dans des biscuits.\r\n\r\n19:31:11:17  19:31:14:22\r\nOn expliquera comment lire le code\r\n\r\n19:31:15:00  19:31:19:23\r\n             signalant\r\nun \u00e9levage respectueux de l'animal.\r\n\r\n19:31:22:20  19:31:26:23\r\n  En Ukraine, le conflit perdure,\r\n\r\n19:31:27:01  19:31:30:01\r\n         le cessez-le-feu\r\n       est sans cesse viol\u00e9.\r\n\r\n19:31:31:13  19:31:35:17\r\n   Puis Facebook deviendra-t-il\r\n  l'album de famille universel ?\r\n\r\n19:31:35:19  19:31:39:23\r\n   Mais quel en est la s\u00e9curit\u00e9\r\n          sur la dur\u00e9e ?\r\n\r\n19:31:44:22  19:31:48:15\r\n       C'\u00e9tait la r\u00e9plique \r\n      de J.Schneider-Ammann,\r\n\r\n19:31:48:17  19:31:52:07\r\n   quand des humoristes fran\u00e7ais\r\n  se sont moqu\u00e9s de son discours:\r\n\r\n19:31:52:09  19:31:56:09\r\n\"Les Suisses font au moins l'effort\r\n   de parler d'autres langues.\"\r\n\r\n19:31:56:11  19:31:58:21\r\n  Une \u00e9tude l'atteste en montrant\r\n\r\n19:31:58:23  19:32:04:03\r\n  que les deux tiers des Suisses\r\n  pratiquent le don des langues.\r\n\r\n19:32:07:04  19:32:11:00\r\n-Les Suisses sont tr\u00e8s polyglottes,\r\n          selon l'enqu\u00eate\r\n\r\n19:32:11:02  19:32:16:08\r\nsur 16'500 personnes de l'Office\r\n   f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\n\r\n19:32:16:10  19:32:21:14\r\n    64 % des Suisses utilisent\r\nau moins deux langues par semaine.\r\n\r\n19:32:21:16  19:32:26:08\r\nEn plein d\u00e9bat sur l'enseignement\r\n     des langues nationales,\r\n\r\n19:32:26:10  19:32:29:04\r\n       \u00e7a peut surprendre.\r\n\r\n19:32:29:06  19:32:32:13\r\n      20 % des Al\u00e9maniques \r\n      emploient le fran\u00e7ais\r\n\r\n19:32:32:15  19:32:36:21\r\n au moins une fois par semaine,\r\n      12 % pour l'italien.\r\n\r\n19:32:36:23  19:32:40:00\r\n        19 % des Romands\r\n     recourent \u00e0 l'allemand,\r\n\r\n19:32:40:02  19:32:43:18\r\n        11 % \u00e0 l'italien,\r\n     6 % au suisse-allemand.\r\n\r\n19:32:43:20  19:32:47:13\r\n          Les Tessinois\r\n sont les champions des langues:\r\n\r\n19:32:47:15  19:32:49:20\r\n   34 % pratiquent l'allemand,\r\n\r\n19:32:49:22  19:32:53:16\r\n        28 % le fran\u00e7ais\r\n   et 12 % le suisse-allemand.\r\n\r\n19:32:53:18  19:32:57:15\r\n        Ces statistiques\r\n  recouvrent diff\u00e9rents usages:\r\n\r\n19:32:57:17  19:33:01:20\r\nparler, lire, regarder une s\u00e9rie\r\n    ou surfer sur Internet.\r\n\r\n19:33:01:22  19:33:06:05\r\n   L'anglais est tr\u00e8s r\u00e9pandu,\r\n     mais l'ampleur \u00e9tonne.\r\n\r\n19:33:06:07  19:33:10:06\r\n  43 % d'utilisateurs r\u00e9guliers\r\n      en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:33:10:08  19:33:15:00\r\n        38 % en Romandie\r\n  et 30 % en Suisse italienne.\r\n\r\n19:33:15:02  19:33:19:15\r\n       Les 15-24 ans sont\r\n   63 % \u00e0 employer l'anglais.\r\n\r\n19:33:19:17  19:33:22:18\r\n     Ces statistiques donnent\r\n\r\n19:33:22:20  19:33:26:03\r\nune image saisissante de la Suisse.\r\n\r\n19:33:26:05  19:33:29:10\r\nOn est loin des clich\u00e9s de r\u00e9gions\r\n   linguistiques qui s'ignorent\r\n\r\n19:33:29:11  19:33:32:04\r\n           et d'un pays\r\n   qui se referme sur lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:33:32:06  19:33:36:16\r\nA travers sa pratique des langues, la\r\nSuisse appara\u00eet comme un pays ouvert.\r\n\r\n19:33:37:21  19:33:40:21\r\n          -L'enjeu humain\r\n     et politique des langues,\r\n\r\n19:33:40:23  19:33:42:19\r\n   c'est la coh\u00e9sion nationale.\r\n\r\n19:33:42:21  19:33:44:15\r\n   Le Valais a lanc\u00e9 un projet.\r\n\r\n19:33:44:17  19:33:47:21\r\n Les jeunes qui viennent d'obtenir\r\n  un CFC en commerce ou en vente\r\n\r\n19:33:47:23  19:33:51:10\r\n  peuvent faire un stage d'un an\r\n  dans l'autre partie du canton.\r\n\r\n19:33:52:04  19:33:54:20\r\n -Son CFC de commerce en poche,\r\n\r\n19:33:54:22  19:33:58:12\r\n   Iwan a choisi d'apprendre \r\n   le fran\u00e7ais pendant un an.\r\n\r\n19:33:58:14  19:34:02:13\r\n   Mais plus besoin de perdre \r\n  un an en s\u00e9jour linguistique.\r\n\r\n19:34:02:15  19:34:05:13\r\n           -Rendez-vous\r\n     l'apr\u00e8s-midi ou le matin.\r\n\r\n19:34:05:15  19:34:09:07\r\n       -Depuis deux mois,\r\n     il est en stage \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:34:11:12  19:34:14:11\r\n-Je pensais faire un an en France.\r\n\r\n19:34:14:13  19:34:17:01\r\n       Mais c'est tr\u00e8s cher.\r\n\r\n19:34:17:03  19:34:19:21\r\n        L'\u00e9cole, la vie...\r\n\r\n19:34:19:23  19:34:22:11\r\n     Et comme \u00e7a, \u00e7a va bien.\r\n\r\n19:34:23:14  19:34:27:07\r\n        -Cette formation\r\n est le projet de M.Bertizzolo.\r\n\r\n19:34:27:09  19:34:30:10\r\n           Au contact\r\n avec apprentis et entreprises,\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:34:07\r\n  elle a constat\u00e9 une demande \r\n  pour des employ\u00e9s bilingues.\r\n\r\n19:34:34:18  19:34:36:15\r\n  -Souvent, les gens ne sont pas\r\n\r\n19:34:36:17  19:34:38:16\r\n      parfaitement bilingues,\r\n\r\n19:34:38:18  19:34:41:04\r\n    alors que c'est un crit\u00e8re\r\n\r\n19:34:41:06  19:34:43:03\r\n       de l'offre d'emploi.\r\n\r\n19:34:43:05  19:34:45:17\r\n     Comme on ne trouve pas,\r\n  on prend quelqu'un en esp\u00e9rant\r\n\r\n19:34:45:19  19:34:48:23\r\n        qu'il va acqu\u00e9rir\r\n      cette deuxi\u00e8me langue.\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:52:00\r\n-Le Valais est un canton bilingue.\r\n\r\n19:34:52:02  19:34:55:01\r\n      63 % de sa population\r\n         parle fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:34:55:03  19:34:58:17\r\nLa fracture entre les deux langues\r\n           reste forte.\r\n\r\n19:34:58:19  19:35:02:10\r\n      Cette formation vise\r\n    \u00e0 r\u00e9duire cette fracture.\r\n\r\n19:35:02:11  19:35:07:04\r\n     25 dipl\u00f4m\u00e9s ont migr\u00e9\r\n   de l'autre c\u00f4t\u00e9 du canton.\r\n\r\n19:35:07:16  19:35:09:21\r\n        -C'est int\u00e9ressant\r\n\r\n19:35:09:23  19:35:12:07\r\n        pour l'entreprise.\r\n\r\n19:35:12:09  19:35:15:08\r\n           Ils ont d\u00e9j\u00e0\r\n  une exp\u00e9rience professionnelle,\r\n\r\n19:35:15:10  19:35:17:03\r\nqu'ils peuvent parfaire en acqu\u00e9rant\r\n\r\n19:35:17:05  19:35:19:17\r\n    de nouvelles connaissances\r\n          linguistiques.\r\n\r\n19:35:20:04  19:35:24:21\r\n-Les stagiaires touchent un salaire\r\n  minimum de 1'200 frs par mois.\r\n\r\n19:35:24:23  19:35:28:11\r\nIls b\u00e9n\u00e9ficient d'un encadrement\r\n     et d'un jour de cours.\r\n\r\n19:35:28:21  19:35:32:22\r\n       -Pour les chiffres,\r\n  tu as un peu de soucis encore.\r\n\r\n19:35:33:00  19:35:35:21\r\nSi jamais, dis chiffre par chiffre.\r\n\r\n19:35:36:11  19:35:38:13\r\n    -C'est bien de bien parler\r\n\r\n19:35:38:15  19:35:40:11\r\n       une deuxi\u00e8me langue.\r\n\r\n19:35:40:12  19:35:43:12\r\n    Apr\u00e8s, on peut gagner plus.\r\n\r\n19:35:43:23  19:35:47:07\r\n        -Selon une \u00e9tude,\r\n     les personnes bilingues\r\n\r\n19:35:47:09  19:35:50:08\r\ngagneraient 23 % de salaire en plus.\r\n\r\n19:35:50:10  19:35:54:07\r\nDans les autres cantons bilingues,\r\n on suit de pr\u00e8s cette formation.\r\n\r\n19:35:55:01  19:35:57:18\r\n    -C'est le combat historique\r\n            des Verts:\r\n\r\n19:35:57:20  19:36:00:15\r\n la fin des centrales nucl\u00e9aires.\r\n\r\n19:36:00:17  19:36:04:11\r\n      L'initiative populaire\r\n    pr\u00e9voit des limites d'usage\r\n\r\n19:36:04:12  19:36:06:17\r\n      de centrales pr\u00e9cises.\r\n\r\n19:36:08:06  19:36:12:01\r\n    -Le combat contre l'atome\r\n   est une lutte sans rel\u00e2che.\r\n\r\n19:36:12:03  19:36:16:00\r\n    Les pantalons ont chang\u00e9,\r\n      pas la d\u00e9termination.\r\n\r\n19:36:16:02  19:36:18:09\r\n      A Berne, un message:\r\n\r\n19:36:18:11  19:36:22:05\r\n  l'avenir ne se construit pas\r\n   avec une \u00e9nergie du pass\u00e9.\r\n\r\n19:36:23:01  19:36:25:10\r\n     -151 centrales nucl\u00e9aires\r\n\r\n19:36:25:11  19:36:27:19\r\n  ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans le monde,\r\n\r\n19:36:27:21  19:36:29:13\r\n avec une moyenne d'\u00e2ge de 26 ans.\r\n\r\n19:36:29:15  19:36:32:05\r\n Nous, \u00e0 47 ans, on veut continuer\r\n          jusqu'\u00e0 60 ans.\r\n\r\n19:36:32:07  19:36:34:11\r\n   C'est de plus en plus risqu\u00e9.\r\n\r\n19:36:34:22  19:36:38:12\r\n -La construction de nouvelles \r\ncentrales n'est plus d'actualit\u00e9\r\n\r\n19:36:38:14  19:36:41:03\r\n       mais l'initiative\r\n   veut l'arr\u00eat des r\u00e9acteurs\r\n\r\n19:36:41:05  19:36:43:18\r\n      apr\u00e8s maximum 45 ans\r\n       de fonctionnement.\r\n\r\n19:36:43:20  19:36:46:00\r\n         En cas de OUI,\r\n    les 5 r\u00e9acteurs de Suisse\r\n\r\n19:36:46:01  19:36:48:08\r\ndevraient s'arr\u00eater dans cet ordre:\r\n\r\n19:36:55:20  19:36:59:02\r\n   Trop rapide pour certains.\r\n\r\n19:37:00:06  19:37:02:09\r\n     -La politique \u00e9nerg\u00e9tique\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:05:00\r\n         s'appelle \"2050\"\r\n\r\n19:37:05:02  19:37:09:19\r\ncar elle ne fixe pas des objectifs\r\n\u00e0 2030 comme le veut l'initiative.\r\n\r\n19:37:09:21  19:37:12:00\r\n         Ca va trop vite.\r\n\r\n19:37:12:02  19:37:16:18\r\n   L'\u00e9nergie nucl\u00e9aire repr\u00e9sente\r\n40 % de la production d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n19:37:17:10  19:37:21:07\r\n-Les initiants compte sur le soutien\r\n      des \u00e9lecteurs de droite,\r\n\r\n19:37:21:09  19:37:25:11\r\ndavantage favorables \u00e0 la sortie\r\n  du nucl\u00e9aire que leurs \u00e9lus.\r\n\r\n19:37:25:12  19:37:29:03\r\n     Un soutien incarn\u00e9 par\r\nce jeune d\u00e9put\u00e9 UDC neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:37:29:14  19:37:31:22\r\n  -On doit laisser \u00e0 nos enfants\r\n\r\n19:37:32:00  19:37:34:04\r\n         un monde propre.\r\n\r\n19:37:34:06  19:37:36:19\r\nC'est un engagement de longue date.\r\n\r\n19:37:36:21  19:37:39:05\r\n    Comme terrien, viticulteur,\r\n\r\n19:37:39:07  19:37:42:12\r\n         je me dois d'\u00eatre\r\ncontre les \u00e9nergies trop polluantes.\r\n\r\n19:37:42:14  19:37:45:08\r\n    -Nous sommes pour la sortie\r\n\r\n19:37:45:10  19:37:47:06\r\n           du nucl\u00e9aire\r\n\r\n19:37:47:08  19:37:51:13\r\n     mais sans devoir importer\r\n  de l'\u00e9nergie sale de l'\u00e9tranger\r\n\r\n19:37:51:15  19:37:53:22\r\n       et sans devoir payer\r\n     des dommages et int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n19:37:54:00  19:37:55:17\r\n  aux exploitants des centrales.\r\n\r\n19:37:55:23  19:37:58:20\r\n     -L'abandon du nucl\u00e9aire\r\n     doit-il \u00eatre acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n19:37:58:22  19:38:02:14\r\n      La campagne s'ach\u00e8ve\r\n        le 27 novembre.\r\n\r\n19:38:04:07  19:38:07:05\r\n -Des parlementaires s'int\u00e9ressent\r\n\r\n19:38:07:07  19:38:10:02\r\n     aux r\u00e9servations d'h\u00f4tel\r\n        comme Booking.com.\r\n\r\n19:38:10:04  19:38:11:22\r\n        L'enjeu est majeur.\r\n\r\n19:38:12:00  19:38:14:19\r\n          L'an dernier,\r\n une r\u00e9servation d'h\u00f4tel sur cinq\r\n\r\n19:38:14:21  19:38:17:10\r\n            s'est faite\r\n   via les plateformes internet.\r\n\r\n19:38:18:16  19:38:21:11\r\n        Le probl\u00e8me est li\u00e9\r\n  aux contraintes contractuelles.\r\n\r\n19:38:21:12  19:38:23:19\r\n  Des plateformes de r\u00e9servation\r\n\r\n19:38:23:21  19:38:27:16\r\n     emp\u00eachent les h\u00f4teliers\r\n de proposer des prix inf\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:38:29:09  19:38:32:14\r\n -Les plateformes de r\u00e9servation\r\n\r\n19:38:32:16  19:38:38:05\r\n      ont radicalement chang\u00e9\r\nle march\u00e9 h\u00f4telier avec Booking.com.\r\n\r\n19:38:38:07  19:38:43:15\r\nEn Suisse, 70 % des r\u00e9servations\r\n en ligne passent par ce site.\r\n\r\n19:38:43:17  19:38:48:01\r\nUne position dominante qui permet\r\n     d'imposer aux h\u00f4teliers\r\n\r\n19:38:48:03  19:38:52:11\r\n        de ne pas proposer\r\ndes prix inf\u00e9rieurs sur leur site.\r\n\r\n19:38:52:13  19:38:55:15\r\nLe conseiller aux Etats P.Bischof\r\n\r\n19:38:55:17  19:38:58:10\r\n      a d\u00e9pos\u00e9 une motion \r\n     contre cette pratique.\r\n\r\n19:39:08:22  19:39:13:21\r\n  -La fronde contre Booking.com\r\n   s'organise sous la Coupole.\r\n\r\n19:39:13:23  19:39:18:03\r\n De quoi ravir Hotelleriesuisse.\r\n\r\n19:39:20:20  19:39:23:17\r\n   -Cette motion nous permettra\r\n\r\n19:39:23:19  19:39:25:18\r\n       de remettre l'\u00e9glise\r\n\r\n19:39:25:20  19:39:27:12\r\n       au milieu du village.\r\n\r\n19:39:27:14  19:39:31:05\r\n    C'est l'h\u00f4telier qui d\u00e9cide\r\n      de sa politique de prix\r\n\r\n19:39:31:07  19:39:35:16\r\n  \u00e0 l'int\u00e9rieur de son entreprise\r\n  et non des \u00e9l\u00e9ments ext\u00e9rieurs.\r\n\r\n19:39:36:06  19:39:41:01\r\n  -Plusieurs pays ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9agi\r\nen faveur de leur secteur h\u00f4telier.\r\n\r\n19:39:41:03  19:39:45:07\r\nLa Su\u00e8de, la France et l'Allemagne\r\n ont interdit de telles clauses.\r\n\r\n19:39:45:08  19:39:49:15\r\n  En Italie, le S\u00e9nat planche sur\r\nune modification de la l\u00e9gislation.\r\n\r\n19:39:49:17  19:39:52:22\r\n   En Suisse, la COMCO estime\r\n\r\n19:39:53:00  19:39:56:17\r\n     avoir fait son travail\r\n de gendarme de la concurrence.\r\n\r\n19:39:56:23  19:40:00:01\r\n      -Les conditions cr\u00e9\u00e9es\r\n\r\n19:40:00:03  19:40:01:18\r\n      par la COMCO l'an pass\u00e9\r\n\r\n19:40:01:20  19:40:05:13\r\n     permettent aux h\u00f4teliers\r\n       de faire b\u00e9n\u00e9ficier\r\n\r\n19:40:05:15  19:40:09:15\r\n     le consommateur de rabais\r\n  lorsqu'il l'appelle directement\r\n\r\n19:40:09:17  19:40:15:22\r\npour r\u00e9server sa chambre ou lorsqu'il\r\n  fait partie des clients fid\u00e8les.\r\n\r\n19:40:17:06  19:40:21:16\r\n       -R\u00e9server en direct,\r\nc'est le mot d'ordre des h\u00f4teliers\r\n\r\n19:40:21:18  19:40:24:15\r\npour \u00e9chapper aux g\u00e9ants en ligne.\r\n\r\n19:40:24:17  19:40:31:10\r\n En 2014, l'h\u00f4tellerie suisse leur\r\na vers\u00e9 entre 90 et 130 mios de frs.\r\n\r\n19:40:36:01  19:40:39:22\r\n     -Les poules en batteries\r\n sont interdites dans notre pays,\r\n\r\n19:40:40:00  19:40:43:16\r\n          mais leurs oeufs\r\nnous arrivent de mani\u00e8re insidieuse.\r\n\r\n19:40:43:18  19:40:46:23\r\n        Ils sont incorpor\u00e9s\r\n        dans des biscuits.\r\n\r\n19:40:47:01  19:40:50:08\r\n     L'\u00e9mission \"On en parle\"\r\n      en fait la r\u00e9v\u00e9lation.\r\n\r\n19:40:57:01  19:41:00:22\r\n            Y-A.Cornu,\r\n    rappelons de quoi on parle.\r\n\r\n19:41:01:00  19:41:16:23\r\n      Une poule en batterie\r\n    est un animal surexploit\u00e9.\r\n\r\n19:41:17:04  19:41:22:16\r\n        Il y a deux normes.\r\n\r\n19:41:22:20  19:41:25:16\r\n     La poule n'est pas seule.\r\n\r\n19:41:25:21  19:41:28:16\r\n     Elles sont des milliers.\r\n\r\n19:41:31:05  19:41:36:05\r\n         -Les deux normes\r\n     sont interdits en Suisse.\r\n\r\n19:41:36:10  19:41:44:09\r\n   Et pourtant, leur oeuf arrive\r\n   en Suisse dans des biscuits.\r\n\r\n19:41:44:12  19:41:49:04\r\n       -Oui, on en a trouv\u00e9\r\n        dans des biscuits.\r\n\r\n19:41:49:09  19:41:59:06\r\n     Notamment dans les Tuc,\r\n les Pim's, les barquettes de LU.\r\n\r\n19:41:59:11  19:42:04:16\r\n  -Vos r\u00e9v\u00e9lations font du bruit.\r\n\r\n19:42:04:21  19:42:07:19\r\n         D\u00e9j\u00e0 des effets ?\r\n\r\n19:42:07:23  19:42:10:17\r\n    -Des retraits \u00e0 la Migros.\r\n\r\n19:42:10:21  19:42:13:19\r\n           Pas les Tuc,\r\n\r\n19:42:13:23  19:42:19:21\r\n         trop populaires.\r\n\r\n19:42:23:20  19:42:29:20\r\n      -On a un vrai probl\u00e8me\r\n         de tra\u00e7abilit\u00e9.\r\n\r\n19:42:31:15  19:42:33:21\r\n   On a des progr\u00e8s sur l'oeuf.\r\n\r\n19:42:34:01  19:42:39:15\r\n  Il y a un chiffre \u00e0 conna\u00eetre.\r\n\r\n19:42:39:19  19:42:43:11\r\n      -Oui, on ne devrait pas\r\n         trouver de trois.\r\n\r\n19:42:43:16  19:42:46:15\r\n\u00c7a a dit que \u00e7a vient de batterie.\r\n\r\n19:42:46:19  19:42:49:05\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:42:51:01  19:42:54:19\r\n   C'est le respect de l'animal\r\n  et de l'\u00e9cologie qui est en jeu\r\n\r\n19:42:55:00  19:42:58:06\r\n  lors de la conf\u00e9rence mondiale\r\n       achev\u00e9e en Afrique.\r\n\r\n19:42:58:11  19:43:01:11\r\n             Il s'agit\r\n  de nombreuses esp\u00e8ces majeures.\r\n\r\n19:43:01:15  19:43:04:11\r\n            182 Etats\r\n  tentent de se mettre d'accord.\r\n\r\n19:43:10:02  19:43:13:16\r\n -Pour les \u00e9l\u00e9phants d'Afrique,\r\n     c'est l'alerte rouge.\r\n\r\n19:43:13:18  19:43:18:05\r\n   Leur population est pass\u00e9e\r\nde 526'000 \u00e0 415'000 en dix ans.\r\n\r\n19:43:19:02  19:43:21:18\r\n          -Les criminels\r\n\r\n19:43:21:20  19:43:24:11\r\nagissent \u00e0 grande \u00e9chelle en Afrique.\r\n\r\n19:43:24:12  19:43:27:00\r\n    Ils font passer de l'ivoire\r\n     ill\u00e9galement vers l'Asie,\r\n\r\n19:43:27:02  19:43:30:18\r\n        qui est le moteur\r\n     de ce braconnage massif.\r\n\r\n19:43:31:23  19:43:35:09\r\n   -La destruction, au Kenya,\r\n       de 105 t d'ivoire\r\n\r\n19:43:35:11  19:43:39:14\r\n     avait valeur de symbole\r\n  pour casser le trafic ill\u00e9gal\r\n\r\n19:43:39:16  19:43:43:21\r\n          qui persiste\r\n    malgr\u00e9 la chute des prix.\r\n\r\n19:43:43:23  19:43:48:12\r\n Certains pays voulaient vendre\r\n      leur stock d'ivoire.\r\n\r\n19:43:48:14  19:43:53:15\r\n  Refus de la Conf\u00e9rence mondiale\r\nsur la protection de la vie sauvage.\r\n\r\n19:43:53:17  19:43:58:05\r\nAutre sujet: le niveau de protection\r\n      des \u00e9l\u00e9phants d'Afrique.\r\n\r\n19:43:58:07  19:44:00:23\r\nEn rouge, les \u00e9l\u00e9phants des for\u00eats,\r\n\r\n19:44:01:01  19:44:04:11\r\n      menac\u00e9s d'extinction,\r\n    sous protection maximale.\r\n\r\n19:44:04:13  19:44:07:11\r\nEn rose, les \u00e9l\u00e9phants des savanes,\r\n\r\n19:44:07:13  19:44:10:12\r\ndont le commerce est r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n19:44:10:13  19:44:14:19\r\nLa demande de 13 pays d'interdire\r\n   leur commerce a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e\r\n\r\n19:44:14:21  19:44:18:06\r\navec l'appui de l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:44:19:06  19:44:23:00\r\n    -Chaque pays est souverain.\r\n\r\n19:44:23:02  19:44:26:02\r\n  Les citoyens font leurs choix.\r\n\r\n19:44:26:04  19:44:30:06\r\n      Mais ces pays essaient\r\n   de nous imposer leurs choix.\r\n\r\n19:44:32:22  19:44:37:19\r\n-Pour le rhinoc\u00e9ros, l'extinction\r\n est probable dans les dix ans.\r\n\r\n19:44:37:21  19:44:41:05\r\n    A raison de trois animaux\r\n         tu\u00e9s par jour.\r\n\r\n19:44:41:07  19:44:46:05\r\nD'o\u00f9 l'id\u00e9e de leur couper la corne,\r\n vendue jusqu'\u00e0 50'000 frs le kilo.\r\n\r\n19:44:46:07  19:44:50:18\r\n    Le pangolin, quant \u00e0 lui,\r\na \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en annexe 1 du CITES,\r\n\r\n19:44:50:20  19:44:53:18\r\nle niveau maximal de protection.\r\n\r\n19:44:54:23  19:44:59:18\r\n -La lutte pour la pr\u00e9servation des\r\nesp\u00e8ces n'est pas fatalement perdue.\r\n\r\n19:44:59:20  19:45:01:12\r\n     Voici un cas de r\u00e9ussite.\r\n\r\n19:45:01:14  19:45:06:01\r\n     Le panda vient de sortir\r\nde la liste des esp\u00e8ces en danger.\r\n\r\n19:45:07:13  19:45:11:14\r\n -Pour le d\u00e9nicher, plus besoin\r\n   d'une traque en montagne.\r\n\r\n19:45:11:16  19:45:14:09\r\n Il suffit de chercher la foule.\r\n\r\n19:45:14:11  19:45:18:22\r\n      L\u00e0 se trouve l'ursid\u00e9\r\n    le plus c\u00e9l\u00e8bre de Chine.\r\n\r\n19:45:19:00  19:45:22:01\r\n          Il se laisse\r\n    volontiers photographier,\r\n\r\n19:45:22:03  19:45:24:16\r\n  \u00e0 croire qu'il prend la pose.\r\n\r\n19:45:24:18  19:45:30:02\r\n Le Centre de recherche du panda\r\n de Chengdu compte 80 sp\u00e9cimens.\r\n\r\n19:45:31:06  19:45:34:07\r\n-Le panda est un tr\u00e9sor pour le pays.\r\n\r\n19:45:34:09  19:45:36:05\r\n      Les Chinois l'adorent.\r\n\r\n19:45:37:01  19:45:40:02\r\n     -Ce sont des ambassadeurs\r\n           de la Chine.\r\n\r\n19:45:40:04  19:45:44:04\r\n      Ils renvoient une image\r\n      adorable et pacifique.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:52:05\r\n-Il subsiste 2'000 pandas sur Terre,\r\n   un tiers vivant en captivit\u00e9.\r\n\r\n19:45:52:07  19:45:55:23\r\n      Ces derni\u00e8res ann\u00e9es,\r\n      leur nombre augmente.\r\n\r\n19:45:56:01  19:45:58:11\r\n       + 17 % en dix ans.\r\n\r\n19:45:58:12  19:46:02:00\r\n      A Chengdu, il y a eu\r\n     23 naissances en 2016.\r\n\r\n19:46:02:02  19:46:05:18\r\n  Un boom d\u00fb \u00e0 une am\u00e9lioration\r\n         de la m\u00e9decine.\r\n\r\n19:46:06:14  19:46:09:08\r\n -On a d\u00e9velopp\u00e9 des technologies\r\n\r\n19:46:09:10  19:46:12:08\r\n    d'ins\u00e9mination artificielle\r\n     et on a fait des progr\u00e8s\r\n\r\n19:46:12:10  19:46:15:19\r\nsur le suivi de la sant\u00e9 des b\u00e9b\u00e9s\r\n\r\n19:46:15:21  19:46:19:12\r\n   pour r\u00e9duire leur mortalit\u00e9.\r\n\r\n19:46:19:14  19:46:23:05\r\n   On contr\u00f4le mieux leur sant\u00e9\r\n       et leur croissance.\r\n\r\n19:46:23:07  19:46:26:02\r\n    Leur nombre augmente donc.\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:31:13\r\n -L'animal n'est plus consid\u00e9r\u00e9\r\n  comme une esp\u00e8ce en danger,\r\n\r\n19:46:31:15  19:46:34:11\r\nmais les menaces restent nombreuses.\r\n\r\n19:46:34:13  19:46:37:14\r\nPrincipal fl\u00e9au: la d\u00e9forestation.\r\n\r\n19:46:37:16  19:46:41:01\r\n           La preuve\r\n \u00e0 quelques kilom\u00e8tres du parc.\r\n\r\n19:46:41:03  19:46:45:12\r\n  Une bambouseraie de plusieurs\r\n  hectares vient d'\u00eatre ras\u00e9e.\r\n\r\n19:46:46:04  19:46:49:09\r\n           -Avant, ici,\r\n   c'\u00e9tait une for\u00eat de bambous.\r\n\r\n19:46:49:11  19:46:52:12\r\n    Mais entre l'environnement\r\n\r\n19:46:52:14  19:46:54:15\r\n       et le d\u00e9veloppement,\r\n\r\n19:46:54:17  19:46:56:21\r\n         il faut choisir.\r\n\r\n19:46:57:06  19:47:00:10\r\n-Tout n'est pas gagn\u00e9 pour le panda.\r\n\r\n19:47:00:11  19:47:03:11\r\n Il reste une esp\u00e8ce vuln\u00e9rable.\r\n\r\n19:47:04:19  19:47:07:22\r\n  -Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU\r\n             B.Ki-moon\r\n\r\n19:47:08:00  19:47:11:00\r\n\u00e9voquait sa succession aujourd'hui.\r\n\r\n19:47:11:02  19:47:14:01\r\nTout est all\u00e9 plus vite que pr\u00e9vu.\r\n\r\n19:47:14:03  19:47:17:16\r\n      Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9\r\n   des Nations Unies a tranch\u00e9.\r\n\r\n19:47:17:18  19:47:22:00\r\n      Le Portugais A.Guterres\r\n   semble aux portes du pouvoir.\r\n\r\n19:47:22:02  19:47:27:13\r\n   Aucune opposition de la part\r\ndes grandes puissances du Conseil.\r\n\r\n19:47:31:03  19:47:33:17\r\n           M.Allgoewer,\r\n    cet homme n'est pas terne.\r\n\r\n19:47:33:19  19:47:39:20\r\n        C'est une surprise.\r\n\r\n19:47:40:00  19:47:45:20\r\n       -Oui, c'est un signal\r\n          politique fort.\r\n\r\n19:47:53:05  19:47:57:15\r\n Antonio Guterres, c'est le haut-\r\n    commissaire aux r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:47:57:20  19:48:03:06\r\nLa comit\u00e9 international dit que le \r\nd\u00e9fi principal, c'est les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:03:10  19:48:08:12\r\n     Il est all\u00e9 tr\u00e8s souvent\r\n         sur le terrain.\r\n\r\n19:48:08:17  19:48:17:02\r\n-Pour avoir ce poste, il faut avoir\r\n   les Am\u00e9ricains et les Russes.\r\n\r\n19:48:17:06  19:48:20:23\r\nPourquoi se sont-ils mis d'accord ?\r\n\r\n19:48:21:04  19:48:27:12\r\n   -C'est \u00e9tonnant car les deux\r\n puissances se d\u00e9chirent ce moment\r\n\r\n19:48:27:16  19:48:31:21\r\n   sur la question de la Syrie.\r\n\r\n19:48:32:01  19:48:37:23\r\n   La Russie a probablement jou\u00e9\r\n            habilement.\r\n\r\n19:48:38:15  19:48:43:19\r\n         Elle est accus\u00e9e\r\n   de multiples crimes en Syrie.\r\n\r\n19:48:43:23  19:48:49:22\r\n Quoi de mieux que de nommer celui\r\n qui plaide la cause des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:48:50:03  19:48:52:10\r\n    Il a de multiples qualit\u00e9s.\r\n\r\n19:48:52:14  19:48:57:05\r\n     Un de cela et d'avoir \u00e9t\u00e9\r\n   au bon endroit au bon moment.\r\n\r\n19:48:58:00  19:49:01:07\r\n  -En France, le ph\u00e9nom\u00e8ne Macron\r\n        est sur sa lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:49:01:11  19:49:04:09\r\n         E.Macron \u00e9chappe\r\n     au clivage traditionnel,\r\n\r\n19:49:04:13  19:49:07:05\r\n  ce sera peut-\u00eatre son handicap.\r\n\r\n19:49:07:10  19:49:11:03\r\n          Pour l'instant,\r\n    il a pour lui les sondages.\r\n\r\n19:49:15:12  19:49:20:15\r\n     -Cessons de nous demander\r\nce que la politique fera pour nous.\r\n\r\n19:49:20:17  19:49:26:08\r\n        J'attends de savoir\r\nce que vous pouvez faire vous-m\u00eames.\r\n\r\n19:49:28:08  19:49:30:16\r\n    -Emmanuel Macron, 39 ans,\r\n\r\n19:49:30:18  19:49:35:04\r\n    est l'une des inconnues\r\n  de la course pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:49:35:06  19:49:39:15\r\n   L'ex-ministre de l'Economie\r\nest compar\u00e9 \u00e0 un Kennedy fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:49:39:17  19:49:43:16\r\n  Chez les \u00e9lecteurs de gauche,\r\n         il est favori.\r\n\r\n19:49:43:18  19:49:47:23\r\n      Jug\u00e9 plus comp\u00e9tent,\r\n  et le mieux plac\u00e9 pour gagner\r\n\r\n19:49:48:01  19:49:51:22\r\n       avec son myst\u00e9rieux\r\nmouvement politique \"En Marche !\"\r\n\r\n19:49:52:00  19:49:55:06\r\n Mais en marche pour aller o\u00f9 ?\r\n\r\n19:49:55:08  19:49:59:20\r\nL'homme n'est pas candidat d\u00e9clar\u00e9,\r\n ses fans attendent des r\u00e9ponses.\r\n\r\n19:50:00:08  19:50:02:21\r\n -Il va probablement se pr\u00e9senter.\r\n\r\n19:50:02:23  19:50:05:07\r\n  On vient voir ce qu'il propose.\r\n\r\n19:50:06:13  19:50:09:03\r\n           -Ca peut \u00eatre\r\n   une nouvelle carte pour 2017.\r\n\r\n19:50:09:05  19:50:10:15\r\n      On attend le programme.\r\n\r\n19:50:10:23  19:50:14:03\r\n   -Pourquoi vous \u00eates venue ?\r\n          -Par curiosit\u00e9.\r\n\r\n19:50:14:16  19:50:18:08\r\n          -Vous votez ?\r\n-Je viens d'avoir 18 ans, justement.\r\n\r\n19:50:18:18  19:50:23:08\r\n-En France, beaucoup de politiques\r\nsont \u00e2g\u00e9s, ce serait un renouveau.\r\n\r\n19:50:24:01  19:50:26:20\r\n        -Des b\u00e9n\u00e9voles,\r\n     des fans, des curieux,\r\n\r\n19:50:26:22  19:50:31:04\r\n    s\u00e9duits par une m\u00e9thode\r\n inspir\u00e9e de la campagne Obama:\r\n\r\n19:50:31:06  19:50:34:23\r\n  faire remonter les dol\u00e9ances\r\n      de la soci\u00e9t\u00e9 civile\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:38:04\r\n      recueillies au cours\r\n      d'une grande marche.\r\n\r\n19:50:38:06  19:50:41:08\r\n         Des militants\r\n  ont frapp\u00e9 \u00e0 100'000 portes.\r\n\r\n19:50:41:10  19:50:45:10\r\nAu final, deux heures de litanie\r\n    sous forme statistique.\r\n\r\n19:50:45:11  19:50:49:11\r\n     Soulagement perceptible\r\n     \u00e0 l'arriv\u00e9e du tribun.\r\n\r\n19:50:51:18  19:50:55:12\r\n        *-Emmanuel Macron !\r\n\r\n19:50:57:18  19:51:00:00\r\n   -\"Revitaliser la d\u00e9mocratie,\r\n\r\n19:51:00:02  19:51:02:15\r\nredonner le pouvoir aux citoyens.\"\r\n\r\n19:51:02:17  19:51:05:06\r\nE.Macron multiplie les propositions\r\n\r\n19:51:05:08  19:51:07:03\r\n      et critique ses rivaux.\r\n\r\n19:51:07:05  19:51:11:13\r\n Quant \u00e0 sa candidature, il trouve \r\nencore les mots pour ne pas le dire.\r\n\r\n19:51:12:06  19:51:15:23\r\n          -Convaincu ?\r\n        -Non, un peu d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:51:16:01  19:51:21:13\r\n       On est dans le flou,\r\n   on ne sait pas o\u00f9 on en est.\r\n\r\n19:51:23:03  19:51:26:13\r\n   -E.Macron, un visage neuf,\r\n         charismatique.\r\n\r\n19:51:26:14  19:51:29:17\r\n      Mais sans programme,\r\n       l'\u00e9nigme demeure.\r\n\r\n19:51:30:15  19:51:34:03\r\n      -La crise de l'Ukraine\r\n     a \u00e9clat\u00e9 voil\u00e0 deux ans.\r\n\r\n19:51:34:05  19:51:37:17\r\n       Nous vous proposons\r\n de retourner dans ce vaste pays,\r\n\r\n19:51:37:19  19:51:41:02\r\n      d\u00e9cisif pour l'avenir \r\n     de la tension Est-Ouest.\r\n\r\n19:51:41:04  19:51:45:00\r\n     Des observateurs suisses\r\n     sont en premi\u00e8re ligne.\r\n\r\n19:51:45:02  19:51:49:13\r\n         Le cessez-le-feu\r\n       est sans cesse viol\u00e9.\r\n\r\n19:51:57:01  19:52:00:22\r\n    -Un matin comme un autre\r\n        pour les membres\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:05:01\r\nde la Mission sp\u00e9ciale d'observation\r\n       de l'OSCE en Ukraine.\r\n\r\n19:52:05:03  19:52:09:08\r\nC.Rochat est l'un des 14 Suisses\r\n     d\u00e9ploy\u00e9s dans ce pays.\r\n\r\n19:52:09:10  19:52:15:12\r\nIls sont recrut\u00e9s par le D\u00e9partement\r\n  f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:52:16:15  19:52:20:02\r\n          -Nous observons\r\n toute violation du cessez-le-feu:\r\n\r\n19:52:20:04  19:52:23:01\r\n   des tirs, des bombardements.\r\n\r\n19:52:23:03  19:52:25:08\r\n          On reporte \u00e7a.\r\n\r\n19:52:25:10  19:52:30:11\r\nIl y a encore beaucoup de violations\r\n     et de gens qui souffrent.\r\n\r\n19:52:30:13  19:52:36:01\r\nIls sont au milieu des bombardements\r\n          depuis des mois.\r\n\r\n19:52:37:18  19:52:41:06\r\n-En Ukraine, la guerre continue.\r\n\r\n19:52:41:08  19:52:45:12\r\n Les bellig\u00e9rants \u00e9changent des \r\ncentaines de tirs chaque semaine.\r\n\r\n19:52:45:14  19:52:48:14\r\n      La ville d'Avdeievka,\r\n  sous contr\u00f4le gouvernemental,\r\n\r\n19:52:48:16  19:52:51:14\r\n         se situe \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\n      de la ligne de front.\r\n\r\n19:52:51:16  19:52:55:09\r\nCet immeuble est l'un des points\r\n    d'observation de l'OSCE.\r\n\r\n19:52:55:11  19:52:59:17\r\nAu loin, masqu\u00e9 par le brouillard,\r\n      l'a\u00e9roport de Donetsk.\r\n\r\n19:52:59:19  19:53:03:01\r\n         Nous retrouvons\r\n     un autre Suisse, A.Hug,\r\n\r\n19:53:03:03  19:53:06:12\r\nle chef adjoint de cette mission.\r\n\r\n19:53:06:14  19:53:12:00\r\nSes hommes ne peuvent que constater\r\n les violations du cessez-le-feu.\r\n\r\n19:53:13:17  19:53:15:15\r\n        -Les armes lourdes\r\n\r\n19:53:15:17  19:53:17:17\r\n      devraient \u00eatre retir\u00e9es\r\n\r\n19:53:17:19  19:53:20:16\r\n   depuis la ligne derri\u00e8re moi\r\n          et sur 15 km.\r\n\r\n19:53:20:18  19:53:25:15\r\n       Mais des armes lourdes\r\nse trouvent toujours sur cette zone.\r\n\r\n19:53:26:05  19:53:30:06\r\n-A quelques centaines de m\u00e8tres,\r\n        un des h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:53:30:08  19:53:34:01\r\n  I.Lagoda est le m\u00e9decin-chef\r\n      de l'\u00e9tablissement.\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:38:11\r\n       Elle a vu son h\u00f4pital\r\ntouch\u00e9 7 fois par des bombardements.\r\n\r\n19:53:39:07  19:53:43:02\r\n     -Une roquette est arriv\u00e9e\r\n   directement dans une chambre.\r\n\r\n19:53:43:11  19:53:46:04\r\n   -Les lieux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.\r\n\r\n19:53:46:06  19:53:48:18\r\n  Il ne reste que les impacts.\r\n\r\n19:53:49:04  19:53:52:03\r\n         -C'est difficile\r\n\r\n19:53:52:05  19:53:55:07\r\n  de vous dire ce que je ressens.\r\n\r\n19:53:55:09  19:53:59:07\r\n    Apr\u00e8s trois ans de guerre,\r\n  \u00e0 voir la souffrance des gens,\r\n\r\n19:53:59:09  19:54:02:08\r\nc'est difficile de trouver les mots.\r\n\r\n19:54:03:09  19:54:06:15\r\n  -A Avdeievka, les explosions\r\n       sont quotidiennes.\r\n\r\n19:54:06:17  19:54:10:10\r\n   Les civils tentent de vivre\r\n   plus ou moins normalement.\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:13:17\r\n     Des bombes sont tomb\u00e9es\r\n     \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette \u00e9cole.\r\n\r\n19:54:13:19  19:54:17:03\r\n         A l'int\u00e9rieur,\r\n des affiches rappellent qu'ici,\r\n\r\n19:54:17:05  19:54:20:04\r\n     le danger est partout.\r\n\r\n19:54:20:06  19:54:23:01\r\n  Alors que nous sommes seulement\r\n\r\n19:54:23:03  19:54:25:07\r\n       \u00e0 quelques kilom\u00e8tres\r\n\r\n19:54:25:09  19:54:27:09\r\n       de la ligne de front,\r\n\r\n19:54:27:11  19:54:31:10\r\n    les enfants vont \u00e0 l'\u00e9cole\r\n    comme si de rien n'\u00e9tait.\r\n\r\n19:54:31:23  19:54:34:11\r\n      Certains ont d\u00fb fuir.\r\n\r\n19:54:34:12  19:54:37:12\r\n        Nina fait partie\r\n    des 1,5 mio de d\u00e9plac\u00e9s.\r\n\r\n19:54:37:14  19:54:41:09\r\n      Ses proches habitent\r\n      en zone s\u00e9paratiste.\r\n\r\n19:54:41:11  19:54:47:05\r\nSi elle veut voir sa fille, elle \r\ndoit traverser la ligne de front.\r\n\r\n19:54:49:09  19:54:52:01\r\n     -Le voyage est dangereux.\r\n\r\n19:54:52:03  19:54:54:17\r\n    On ne sait pas de quel c\u00f4t\u00e9\r\n\r\n19:54:54:19  19:54:57:03\r\n    viennent les bombardements.\r\n\r\n19:54:57:05  19:55:01:23\r\n  O\u00f9 j'habite, c'est difficile de\r\ncroire que la guerre n'est pas loin.\r\n\r\n19:55:02:01  19:55:04:18\r\n Ca ne devrait pas \u00eatre comme \u00e7a.\r\n\r\n19:55:04:20  19:55:07:06\r\n     On devrait vivre en paix.\r\n\r\n19:55:07:20  19:55:10:13\r\n -Le conflit a polaris\u00e9 l'opinion.\r\n\r\n19:55:10:15  19:55:15:15\r\nDes gens de m\u00eame famille peuvent \u00eatre\r\n     des deux c\u00f4t\u00e9s du conflit.\r\n\r\n19:55:15:17  19:55:19:03\r\n  Ca fait partie de notre mandat\r\n\r\n19:55:19:05  19:55:22:08\r\nd'essayer de faciliter le dialogue,\r\n\r\n19:55:22:10  19:55:26:22\r\n      d'apaiser les tensions \r\n     et de promouvoir la paix.\r\n\r\n19:55:28:00  19:55:31:03\r\n-Une t\u00e2che qui s'annonce difficile\r\n\r\n19:55:31:05  19:55:34:05\r\n    tant que le cessez-le-feu\r\n        restera virtuel.\r\n\r\n19:55:42:19  19:55:45:00\r\n     -Combien d'heures d'avion\r\n          de la Suisse ?\r\n\r\n19:55:45:04  19:55:48:18\r\n        -Environ 3 heures.\r\n\r\n19:55:48:22  19:55:52:05\r\n       -Peu de journalistes \r\n       retournent sur place.\r\n\r\n19:55:52:09  19:55:55:10\r\n   Qu'est-ce qui vous a frapp\u00e9 ?\r\n\r\n19:55:55:14  19:55:59:17\r\n   -Il y a le sentiment de peur.\r\n\r\n19:55:59:22  19:56:05:03\r\n        La peur des bombes,\r\n mais aussi la peur de s'exprimer.\r\n\r\n19:56:05:08  19:56:11:02\r\n          On est toujours\r\n    dans une logique de guerre,\r\n\r\n19:56:11:07  19:56:16:03\r\n  soit on est partisan d'un camp,\r\n      soit on est son ennemi.\r\n\r\n19:56:16:08  19:56:21:23\r\n      Et les gens ne savent pas\r\nsi leur ville ou leur village passera\r\n\r\n19:56:22:04  19:56:25:00\r\n d'un c\u00f4t\u00e9 ou l'autre du conflit.\r\n\r\n19:56:25:04  19:56:29:16\r\n           C\u00f4t\u00e9 rebelle,\r\non s'informe via des m\u00e9dias russes.\r\n\r\n19:56:29:21  19:56:33:19\r\n         De l'autre c\u00f4t\u00e9,\r\n    via des m\u00e9dias ukrainiens.\r\n\r\n19:56:34:00  19:56:37:17\r\n        Les incompr\u00e9hension\r\n         sont nombreuses.\r\n\r\n19:56:37:22  19:56:42:23\r\n -Yahoo! a secr\u00e8tement con\u00e7u l'an\r\ndernier un logiciel lui permettant\r\n\r\n19:56:43:04  19:56:47:03\r\nde rechercher des donn\u00e9es pr\u00e9cises,\r\n     \u00e0 la demande des services\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:52:16\r\n   de s\u00e9curit\u00e9 am\u00e9ricains dans les\r\ncourriels re\u00e7us par ses utilisateurs.\r\n\r\n19:56:52:21  19:56:56:03\r\n         Yahoo! agissait\r\n  sur ordre de la NSA ou du FBI.\r\n\r\n19:57:01:03  19:57:04:21\r\n      C'est tout le probl\u00e8me\r\n    de la surveillance de masse\r\n\r\n19:57:04:23  19:57:06:16\r\n       r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par Snowden.\r\n\r\n19:57:06:18  19:57:09:23\r\n          Et la question\r\n   des g\u00e9ants du Net am\u00e9ricains\r\n\r\n19:57:10:01  19:57:12:13\r\n      qui ont pris une place\r\n    envahissante dans nos vies.\r\n\r\n19:57:12:15  19:57:15:07\r\n         Quelle protection\r\n       de la sph\u00e8re priv\u00e9e ?\r\n\r\n19:57:15:09  19:57:17:03\r\n        Exemple: Facebook.\r\n\r\n19:57:17:05  19:57:21:14\r\n        Beaucoup d'entre nous\r\nl'emploient comme un album de famille\r\n\r\n19:57:21:16  19:57:24:21\r\n            dans l'id\u00e9e\r\n qu'elles resteront pour toujours.\r\n\r\n19:57:24:23  19:57:27:16\r\n       Mais est-ce la cas ?\r\n\r\n19:57:32:06  19:57:35:19\r\n-Voici les archives personnelles\r\n          d'un po\u00e8te,\r\n\r\n19:57:35:21  19:57:39:16\r\n            conserv\u00e9es\r\n\u00e0 la Biblioth\u00e8que nationale suisse.\r\n\r\n19:57:39:18  19:57:43:08\r\n     De nombreuses familles\r\n    poss\u00e8dent ces souvenirs,\r\n\r\n19:57:43:10  19:57:46:00\r\n comme ceux de cette romanci\u00e8re\r\n          am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:57:46:12  19:57:49:00\r\n       Des \u00e9crits personnels\r\n\r\n19:57:49:02  19:57:51:18\r\n   et des albums photos annot\u00e9s.\r\n\r\n19:57:52:12  19:57:55:20\r\n      Des dossiers papiers\r\n      faciles \u00e0 conserver.\r\n\r\n19:57:55:22  19:57:59:03\r\n       Mais aujourd'hui,\r\n  l'e-mail remplace la lettre,\r\n\r\n19:57:59:05  19:58:03:11\r\n    Internet s'impose en garant\r\nde nos souvenirs devenus num\u00e9riques.\r\n\r\n19:58:04:00  19:58:06:03\r\n    -On ne devrait pas se fier\r\n\r\n19:58:06:05  19:58:08:20\r\n        aux r\u00e9seaux sociaux\r\n   pour conserver ses souvenirs.\r\n\r\n19:58:09:08  19:58:11:22\r\n-C.Lee fait partie des 300 experts\r\n\r\n19:58:12:00  19:58:15:02\r\n de la Conf\u00e9rence internationale\r\n sur la conservation num\u00e9rique.\r\n\r\n19:58:15:10  19:58:17:02\r\n           -Ce n'est pas\r\n\r\n19:58:17:04  19:58:19:02\r\n    dans leur mod\u00e8le \u00e9conomique\r\n\r\n19:58:19:04  19:58:21:02\r\n       de garder du mat\u00e9riel\r\n        sur le long terme.\r\n\r\n19:58:21:04  19:58:23:15\r\nLeur mod\u00e8le, c'est le partage rapide.\r\n\r\n19:58:24:01  19:58:28:01\r\n   -Peu des donn\u00e9es \u00e9chang\u00e9es\r\nsont garanties d'\u00eatre conserv\u00e9es.\r\n\r\n19:58:28:12  19:58:30:22\r\n   -On peut se poser la question\r\n\r\n19:58:31:00  19:58:34:11\r\n       de comment r\u00e9cup\u00e9rer\r\n  le contenu des r\u00e9seaux sociaux\r\n\r\n19:58:34:13  19:58:37:19\r\n       pour les transf\u00e9rer\r\n   dans des endroits plus s\u00fbrs.\r\n\r\n19:58:37:21  19:58:41:08\r\n Mais aussi des questions l\u00e9gales:\r\n         comment \u00eatre s\u00fbr\r\n\r\n19:58:41:10  19:58:45:00\r\n   qu'on a le droit de contr\u00f4ler\r\n     notre propre information.\r\n\r\n19:58:45:09  19:58:49:19\r\n-Un travail pour la m\u00e9moire, pour\r\nces professionnels de l'archive.\r\n\r\n19:58:50:05  19:58:52:16\r\n        -On va tous mourir\r\n\r\n19:58:52:18  19:58:55:22\r\ndonc si on veut passer un h\u00e9ritage,\r\n\r\n19:58:56:00  19:58:59:11\r\n         il faut quelqu'un\r\n       \u00e0 qui le transmettre,\r\n\r\n19:58:59:12  19:59:03:22\r\n    choisir le support et les\r\ninformations que l'on veut garder.\r\n\r\n19:59:04:00  19:59:07:02\r\n           La continuit\u00e9\r\n     de nos archives digitales\r\n\r\n19:59:07:04  19:59:10:19\r\n        ne peut pas reposer\r\n       sur les institutions.\r\n\r\n19:59:11:09  19:59:13:12\r\n     -Les groupes de travail\r\n\r\n19:59:13:14  19:59:17:04\r\n   sur la gestion des archives\r\n   personnelles restent rares.\r\n\r\n19:59:17:16  19:59:20:17\r\n        Comment p\u00e9renniser\r\n     notre h\u00e9ritage digital ?\r\n\r\n19:59:20:19  19:59:23:02\r\nLes r\u00e9flexions ne font que commencer.\r\n\r\n19:59:23:12  19:59:26:23\r\n         -En attendant,\r\n   le papier reste \u00e0 la page.\r\n\r\n19:59:28:08  19:59:30:14\r\n    -La Suisse est polyglotte.\r\n\r\n19:59:30:16  19:59:33:13\r\n  Presque deux Suisses sur trois\r\n\r\n19:59:33:15  19:59:36:23\r\n             emploient\r\n   au moins une fois par semaine\r\n\r\n19:59:37:01  19:59:40:06\r\n         une langue autre\r\n     que sa langue maternelle.\r\n\r\n19:59:40:08  19:59:44:05\r\n       20 % des Al\u00e9maniques\r\n      pratiquent le fran\u00e7ais\r\n\r\n19:59:44:07  19:59:47:11\r\n  au moins une fois par semaine.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:50:19\r\n Les Tessinois sont les champions:\r\n\r\n19:59:50:21  19:59:56:00\r\n    34 % pratiquent l'allemand,\r\n         28 % le fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:59:59:04  20:00:01:19\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:01:21  20:00:04:22\r\n      Ensuite, \"Infrarouge\".\r\n\r\n20:00:05:00  20:00:08:04\r\nTr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:08:06  20:00:13:05\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n E.Gattlen, V.Gerber, M.Kastrati,\r\n        R.Pawlak, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-04T01:53:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610548382", "durationSec": 25, "title": "SO YAHOO_RTS000000946639", "excerpt": "Les observateurs suisses engag\u00e9s dans la mission de l'OSCE en Ukraine ne peuvent que constater les violations du cessez-le-feu et la d\u00e9tresse des populations locales sur la ligne de front."}, {"internalArchiveId": "AA1610548383", "durationSec": 219, "title": "SO UKRAINE DFAE_RTS000000946126", "excerpt": "L'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique (OFS) a men\u00e9 une enqu\u00eate sur 16500 personnes qui d\u00e9montre que les Suisses sont une population tr\u00e8s polyglotte. 2/3 des Suisse utilisent au moins 2 langues par semaines.", "contributors": [{"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "SILACCI, Antoine", "role": "statement", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["UKRAINE"], "thematicThemes": ["GUERRE CIVILE", "LIGNE DE FRONT", "CESSEZ-LE-FEU", "ORGANISATION INTERNATIONALE"], "thematicCorporations": ["OSCE"], "sequenceIds": ["1549683"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548384", "durationSec": 92, "title": "SO SUISSE POLYGLOTTES_RTS000000946903", "excerpt": "Lancement de la campagne des partis politiques et \u00e9lus qui soutiennent  l'initiative populaire du parti  \"pour la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire\" soumise \u00e0 votation le 27.11.2016. Les initiants comptent sur une population plus favorable \u00e0 la fin de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire que les responsables de partis.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PLURILINGUISME", "STATISTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548385", "durationSec": 118, "title": "SO SORTIE NUCLEAIRE_RTS000000946982", "excerpt": "La conf\u00e9rence internationale sur la conservation num\u00e9rique s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la conservation des donn\u00e9es priv\u00e9es partag\u00e9es par les particuliers sur les r\u00e9seaux sociaux. Pour  Christopher Lee, professeur, Universit\u00e9 de Caroline du Nord, School of Information and Library Science les gens en devraient pas compter sur Facebook pour conserver leurs archives.\t\nMaurizio Lunghi, fondateur Arca Memorie les citoyens doivent se soucier de la conservation de leur patrimoine num\u00e9rique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ESPOSITO, Nadia", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE", "INITIATIVE POPULAIRE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1549645"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548386", "durationSec": 35, "title": "SO POULES BATTERIES 2_RTS000000946814", "excerpt": "En tourn\u00e9e dans toute la France pour pr\u00e9senter son mouvement \"en Marche\" l'ex-ministre Emmanuel Macron attire une foule de curieux plut\u00f4t jeune mais lucide sur l'absence de programme de l'homme politique qui n'est pas encore candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise."}, {"internalArchiveId": "AA1610548387", "durationSec": 24, "title": "SO ONU GUTERRES_RTS000000947013", "excerpt": "Pour favoriser le bilinguisme, le canton du Valais offre la possibilit\u00e9 aux titulaires d'un CFC comme Iwan Bitschin d'effectuer une ann\u00e9e de stage dans l'autre partie linguistique du canton. Mireille Bertizzolo, cheffe du projet PRO L2 il faut am\u00e9liorer l'offre professionnelle bilingue. Pierre-Joseph Udry, chef service de la circulation routi\u00e8re qui emploi un stagiaire d\u00e9j\u00e0 titulaire du CFC n'y voit que des avantages."}, {"internalArchiveId": "AA1610548388", "durationSec": 116, "title": "SO MEMOIRE NUMERIQUE 2_RTS000000946940", "excerpt": "Le conseil des Etats souhaitent interdire les clauses de parit\u00e9 des prix qu'imposent certains sites de r\u00e9servation d'h\u00f4tel en ligne emp\u00eachant les h\u00f4teliers de proposer directement des prix inf\u00e9rieurs en p\u00e9riode creuses. Cette interdiction est d\u00e9j\u00e0 en vigueur dans de nombreux pays d'Europe.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Stefan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9UNION INTERNATIONALE", "ARCHIVES", "CONSERVATION DE DOCUMENTS", "R\u00c9SEAU SOCIAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548389", "durationSec": 108, "title": "SO EXTINCTION ESPECES_RTS000000946949", "excerpt": "La population de pandas \u00e0 cesser de diminuer gr\u00e2ce \u00e0 des programmes de reproduction men\u00e9s au centre de recherche du panda de Chengdu. Mais la majorit\u00e9 des naissances ont lieu en captivit\u00e9 et l'habitat naturel du panda continue de se r\u00e9duire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610548390", "durationSec": 135, "title": "SO ELECTEURS MACRON_RTS000000947040", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STRASBOURG"], "thematicThemes": ["COURANT POLITIQUE"], "thematicPersons": ["MACRON, EMMANUEL"], "thematicCorporations": ["EN MARCHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548391", "durationSec": 123, "title": "SO CFC BILINGUE 2_RTS000000946561", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["BILINGUISME", "STAGE PROFESSIONNEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548392", "durationSec": 127, "title": "SO BOOKING_RTS000000947046", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SIGGEN LOPEZ, Lois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["H\u00d4TELLERIE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "SITE INTERNET"], "sequenceIds": ["1549646"]}, {"internalArchiveId": "AA1610548393", "durationSec": 119, "title": "FRIGO PANDA CHINE PAD 2 com originale_RTS000000945169", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERSON, Pierre-Philippe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHENGDU"], "thematicThemes": ["PANDA", "JARDIN ZOOLOGIQUE"], "sequenceIds": ["1549667"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610548373", "summary": "Plateau : Itw Yves Alain Cornu, journaliste de l'\u00e9mission radio de la RTS \"on en parle\".", "id": "1548292"}, {"internalArchiveId": "AA1610549746", "summary": "Itw Daniel Br\u00e9laz, conseiller national Les Verts. Preprod du plan de fermeture des centrales nucl\u00e9aires suisses. Itw Yannick Buttet, conseille national PDC. Itw  Xavier Challandes, \u00e9lu UDC neuch\u00e2telois.", "id": "1549645", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BRELAZ, DANIEL", "BUTTET, YANNICK", "CHALLANDES, XAVIER"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549747", "summary": "Site internet de r\u00e9servation d'h\u00f4tels Booking.com. Intervention au Conseil des Etats de Pirmin Bischof, PDC soleurois. Itw Pierre-Andr\u00e9 Michoud, vice-pr\u00e9sident d'h\u00f4telleriesuisse. Ext de la Commission f\u00e9d\u00e9rale de la Concurrence COMCO. Itw Olivier Schaller. vice-directeur de la Comco.", "id": "1549646", "visualThemes": ["H\u00d4TELLERIE", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549768", "summary": "Touristes chinois prenant des photos d'un panda du centre de recherches de Chengdu. Itw Bowen Liu, touriste. Itw XiaoXiao Wang, touriste. Jeunes pandas. Itw Chen Xin, v\u00e9t\u00e9rinaire. Image d'un panda sur un taxi. Itw Huan Di.", "id": "1549667", "visualThemes": ["PANDA"], "visualGeographicals": ["CHENGDU"]}, {"internalArchiveId": "AA1610549784", "summary": "Kramatorsk : Observateurs de l'OSCE pr\u00e9parant leur mat\u00e9riel pour une mission sur la ligne de front. Itw Christophe Rochat, observateur OSCE. Convoi de v\u00e9hicules p\u00e9n\u00e9trant dans Avde\u00efevka. Pano sur un champ marquant la ligne de front. Itw Alexander Hug, chef de la mission d'observation SMM. Itw Irina Victorovna Lagoda,  m\u00e9decin-cheffe de l'h\u00f4pital. Impacts et d\u00e9g\u00e2ts dans l'h\u00f4pital abandonn\u00e9. Enfants dans une \u00e9cole. Affiche mettant en garde contre les explosifs. Itw Nina Grishchuk, r\u00e9fugi\u00e9e. B\u00e2timents en ruine.", "id": "1549683", "visualThemes": ["GUERRE CIVILE", "LIGNE DE FRONT", "POPULATION CIVILE"], "visualGeographicals": ["UKRAINE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1670766", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027513", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9EDF8F0A-2E18-4A12-8B46-A1BCDFE65266", "internalArchiveId": "9EDF8F0A-2E18-4A12-8B46-A1BCDFE65266", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : RenaudatCh;Ramadan Maiteg, membre de l'administration municipale de Misrata, Libye;Paolo Dosi, maire d\u00e9mocrate de Plaisance en Emilie-Romagne;Philippe Th\u00fcrler, division \"rail et navigation\" du Service suisse d'enqu\u00eate sur la s\u00e9curit\u00e9;Daniel Emery, sp\u00e9cialiste de s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire \u00e0 l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne;MeskensJo;Poullier, Pierre;Zinedine Zidane, entra\u00eeneur du Real Madrid, ancien footballeur Equipe de France\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(6H(1) 03 FABRICE A) Il a longtemps ni\u00e9 la pr\u00e9m\u00e9ditation....et tard hier soir il a fini par craquer....avouant qu'il avait bel et bien pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9 le meurtre d'Adeline, la socioth\u00e9rapeute qui l'accompagnait pour ses s\u00e9ances d'\u00e9quitherapie...Rebondissement donc hier \u00e0 Gen\u00e8ve...au premier jour du proc\u00e8s de Fabrice A.  S'il reconna\u00eet une passion pour les couteaux Victorinox, une fascination pour les films violents et une r\u00e9elle tendance \u00e0 la manipulation, il se d\u00e9robe beaucoup lorsqu'il est soumis au flot de questions de la pr\u00e9sidente du Tribunal, du procureur ou de l'avocat des parties plaignantes, Sylvie Belzer:\r\n  1'01''\r\n((C'est un homme qui se d\u00e9robe. Qui esquive les questions d'Olivier Jornot au point d'exasp\u00e9rer le procureur g\u00e9n\u00e9ral. Il \u00e9voque surtout son d\u00e9sir obessionnel de retrouver son ex-amie polonaise, sa volont\u00e9 de fuir. S'il a achet\u00e9 un couteau c'\u00e9tait aussi dans l'id\u00e9e de tuer sa socioth\u00e9rapeute certes, mais ce n'\u00e9tait qu'une raison parmi d'autres. Elle constituait plus un obstacle \u00e0 sa fuite, qu'un v\u00e9ritable fantasme pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. Une strat\u00e9gie qui s'effondre en soir\u00e9e sous l'interrogatoire serr\u00e9 de l'avocat des parties plaignantes, m\u00ea Simon Ntah qui le confronte \u00e0 ses anciennes d\u00e9clarations, qui le place face \u00e0  ses incoh\u00e9rences.  C'est un brusque retournement. L'avocat lui rappelle ses propres termes. Aux experts fran\u00e7ais, vous avez d\u00e9clar\u00e9: \"j'avais tout pr\u00e9vu, ce n'\u00e9tait pas un coup de t\u00eate, j'aillais la tuer\". Or depuis ce matin, vous dites que tout cela n'\u00e9tait pas pr\u00e9par\u00e9, que votre motivation c'\u00e9tait la fuite, qu'est-ce qui est exact? \"maintenant que vous me le rappelez, je pense que ce que j'ai d\u00e9clar\u00e9 aux experts est plus proche des faits et donc que c'est plus juste\". Apr\u00e8s 7h d'interrogatoire,  l'Essentiel est donc dit ass\u00e8ne m\u00ea Ntah.  Et si Fabrice A. exprim\u00e9 des regrets dans l'apr\u00e8s-midi, jamais il n'aura  pourtant eu le moindre regard en direction de la famille de la victime.))\r\nAujourd'hui les experts seront \u00e0 la barre.\r\nSi elle d\u00e9cide de lancer son r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050..l'UDC sera bien seule....puisque les deux fa\u00eeti\u00e8res de l'\u00e9conomie...\u00e9conomie suisse et l'Union suisse des arts et m\u00e9tiers annoncent qu'ils ne soutiendront pas la d\u00e9marche contre un paquet de mesures \u00e9quilibr\u00e9 \u00e0 leux yeux...\r\n(6H(2) 14 COLOMBIE FARC OK POUR REDISCUTER ACCORD) La Colombie reste dans l'incertitude. Apr\u00e8s le vote, hier contre l'accord de paix sign\u00e9 avec la gu\u00e9rilla, le gouvernement et les Farc cherchent une sortie pour maintenir les espoirs de paix du pays. Les deux camps ont assur\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas question d'abandonner la partie. Quelles sont les voies possible, Christine Renaudat?\r\n  51''\r\nLes FARC toujours d'accord de discuter de la paix....mais sur la Syrie...Washington ne veut plus n\u00e9gocier....avec Moscou...ent out cas pour le moment... devant l'impossibilit\u00e9 de s'entendre, les Etats-Unis ont stopp\u00e9 le dialogue...au grand dam de Staffan de Mistura, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, qui privil\u00e9gie toujours le r\u00e8glement diplomatique du conflit....\r\n(6H(3) 09 LYBIE) ***En Libye le si\u00e8ge de Syrte n'est toujours pas termin\u00e9.\r\nPresque 6 mois que cela dure...mais les djihadistes du groupe \u00e9tat islamique tiennent toujours plusieurs quartiers....malgr\u00e9 l'assaut des forces de la ville voisine de Misrata....des combattants qui ont perdu plus de 400 hommes et comptent 2500 bless\u00e9s. Les habitants de Misrata se sentent l\u00e2ch\u00e9s par la communaut\u00e9 internationale qui ne leur vient que tr\u00e8s peu en aide. Ramadan Maiteg est membre de l'administration municipale de Misrata\r\n  48''\r\n((TRAD: Cette guerre concerne tout le monde. Daesh est une menace pour nous comme pour vous .  Et vous nous laissez seuls \u00e0 nous battre contre eux. L'Etat Islamique peut tr\u00e8s bien frapper la Suisse. Je vous pose la question : Quelle aide vous nous apportez ?! Depuis le mois de mai, nous avons plus de 2000 bless\u00e9s, la plupart sont des jeunes hommes de la ville. Combien d'entre eux sont soign\u00e9s en Suisse ? Nous savons que la Suisse est un centre de comp\u00e9tence en mati\u00e8re de soins hospitaliers, de m\u00e9decine. Elle pourrait nous aider. Mais vous avez peur que l'Etat Islamique vous menace, passe \u00e0 l'acte chez vous si vous nous aidez.  \r\nLe monde dit que L'Etat Islamique est musulman . mais nous sommes musulmans et nous le combattons. Etes-vous avec nous ? ou vous contentez-vous de nous regarder ?\r\nOn n'a pas besoin de combattants suisses, mais on a besoin d'h\u00f4pitaux, et que la Suisse accueille nos bless\u00e9s.))\r\nDes propos recueillis par Maurice Mercier.\r\n6055 personnes rep\u00each\u00e9es hier en M\u00e9diterran\u00e9e...des migrants qui traversaient sur des coquilles de noix...l'un des plus importants sauvetages jamais organis\u00e9 dans la Mare Nostrum....il survient 3 ans apr\u00e8s la trag\u00e9die de Lampedusa....ces 366 corps rammen\u00e9s \u00e0 terre apr\u00e8s le naufrage d'un bateau pourri....\r\n(6H(4) D3 ITALIE ENFANTS ABANDONNES) ****En plus de l'accueil de ces migrants...l'Italie fait face \u00e0 un nouveau ph\u00e9nom\u00e8ne: les enfants qu'on abandonne au nom d'un avenir plus radieux.\r\nIl y a en Italie 13'000 mineurs \u00e9trangers non accompagn\u00e9s...et tous ne viennent pas d'Afrique ou de Syrie...beaucoup d'Albanais parmi eux. Ils seraient, accusent des maires d'Emilie-Romagne....ils seraient envoy\u00e9s en Italie par leur parents pour y faire de bonnes \u00e9tudes. Eric Jozsef.\r\n  1'38''\r\n((Le syst\u00e8me est pratiquement toujours le m\u00eame. Les adolescents albanais arrivent en Italie comme touristes, accompagn\u00e9s par des adultes, puis ils s'adressent \u00e0 l'administration italienne en d\u00e9clarant avoir \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s. Ils sont d\u00e9sormais plusieurs centaines dans ce cas, 200 rien que dans la petite ville de Plaisance. Ils b\u00e9n\u00e9ficient des aides sociales mais surtout du syst\u00e8me \u00e9ducatif italien. Un m\u00e9canisme d\u00e9nonc\u00e9 par le maire d\u00e9mocrate de Plaisance, Paolo Dosi.\r\nTRAD Le nombre de demandes de mineurs albanais a fortement augment\u00e9. La plupart ont 16 ans et ils viennent compl\u00e9ter leurs \u00e9tudes. Peu \u00e0 peu cela nous a mis dans une situation difficles. Car nos structures d'accueils sont arriv\u00e9es \u00e0 saturation.\r\nPour les maires d\u00e9mocrates d'Emilie-Romagne, il ne s'agit pas de courir apr\u00e8s les slogans x\u00e9nophobes de la Ligue du Nord mais de sauvegarder le syst\u00e8me d'accueil des migrants. Paolo Dosi.\r\nTRAD: Nous sommes la r\u00e9gion d'Italie qui, en proportion, accueille le plus grand nombre de mineurs \u00e9trangers. Nous voulons garantir la continuit\u00e9 de ce syst\u00e8me d'accueil. Cependant nous consid\u00e9rons que la situation des mineurs albanais est difficile mais elle n'est pas comparable avec celle d'autres mineurs qui se trouvent eux dans une situation dramatique. Nous devons appliquer un principe d'\u00e9quit\u00e9. \r\nDes recours pour renvoyer les jeunes Albanais \u00e0 Tirana ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s. Mais les proc\u00e9dures sont longues. Au moins deux ans. Le temps de permettre aux \u00e9tudiants de passer leur maturit\u00e9 en Italie.))\r\nLa porte d'entr\u00e9e des migrants en Suisse...c'est le Tessin...les douaniers ont constat\u00e9 durant la derni\u00e8re semaine de septembre...une baisse des arriv\u00e9es irr\u00e9guli\u00e8res....705 cas seulement...alors que durant l'\u00e9t\u00e9 la moyenne d\u00e9passait les 1'300 entr\u00e9es ill\u00e9gales.\r\n(6H(5) D1 DAILLENS SOUS TRAITANT) ***Une pi\u00e8ce mal viss\u00e9e, des travaux de maintenance d\u00e9fectueux et au final une boite d'essieu qui se d\u00e9tache d'un wagon. \r\nVoil\u00e0 comment les enqu\u00eateurs expliquent l'accident de train survenu \u00e0 Daillens dans le canton de Vaud en avril 2015. Un train de marchandises dangereuses avait d\u00e9raill\u00e9, sans faire de bless\u00e9s, mais provoquant une importante pollution. Le rapport d'enqu\u00eate final pointe notamment du doigt les manquements de l'atelier de maintenance du wagon incrimin\u00e9, un probl\u00e8me qui serait avant tout europ\u00e9en, Marc Menichini. \r\n  1'34\r\n((Il faut se rendre en Allemagne pour trouver l'origine du probl\u00e8me de ce wagon. Un wagon citerne appartenant \u00e0 la filiale allemande de VTG. Ce g\u00e9ant am\u00e9ricain du transport ferroviaire sous-traite la maintenance de son mat\u00e9riel roulant \u00e0 diff\u00e9rents ateliers. \r\nEn 2011, l'un d'eux en Allemagne r\u00e9vise les boites d'essieu du wagon aujourd'hui incrimin\u00e9. Selon les enqu\u00eateurs suisses, deux de ses pi\u00e8ces seront mal mont\u00e9es. Un manque de professionalisme qui \u00e9chappe aussi aux audits de cet atelier. \r\nPhilippe Th\u00fcrler travaille \u00e0 la division \"rail et navigation\" du Service suisse d'enqu\u00eate sur la s\u00e9curit\u00e9. \r\nSON 20 SEC  \r\nDepuis 2012, le march\u00e9 de la maintenance des wagons s'est lib\u00e9ralis\u00e9 en Europe, au d\u00e9triment de la s\u00e9curit\u00e9 selon \r\nDaniel Emery, sp\u00e9cialiste de s\u00e9curit\u00e9 ferroviaire \u00e0 l'Ecole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Lausanne \r\nSON 25 SEC\r\nContact\u00e9e l'entreprise VTG n'a pas r\u00e9agi \u00e0 nos sollicitations.))\r\n450 personnes ou entreprises suisses ont tremp\u00e9 dans l'affaires des panama papers...c'est l'administation f\u00e9d\u00e9rale des contributions qui a \u00e9pluch\u00e9 les dossiers....impossible de dire s'ils sont tous fraudeurs...puisque le recours \u00e0 des structures offshore n'est en soi pas r\u00e9pr\u00e9hensible...ce sont les cantons qui devront enqu\u00eater pour savoir si parmis ces 450 personnes morales ou physiques...certaines ont contourn\u00e9 le fisc....\r\n(6H(6) 15 PRO CONTRA DEUTSCHE BANK) ***Rude semaine en vue pour la deutsche Bank: ses dirigeants se trouvent \u00e0 Washington pour n\u00e9gocier \u00e0 la baisse le montant de l'amende que la justice am\u00e9ricaine lui r\u00e9clame, soit 14 milliards de dollars. \r\nOn murmure que l'\u00e9tablissement pourrait s'en sortir avec un plus de 5 milliards d'amende....la Deutsche Bank a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s malmen\u00e9e la semaine derni\u00e8re sur les march\u00e9s. Et le ministre allemand de l'\u00e9conomie ne l'a pas non plus m\u00e9nag\u00e9e, Blandine Milcent.\r\n  54''\r\n((\"Cette banque a fait de la sp\u00e9culation son mod\u00e8le \u00e9conomique et elle se pose maintenant en victime des sp\u00e9culateurs, je ne sais s'il faut en rire ou en pleurer\" Voil\u00e0 ce qu'a d\u00e9clar\u00e9 devant des journalistes le ministre allemand de l'\u00e9conomie. Et Sigmar Gabriel a ensuite fustig\u00e9 les dirigeants de la premi\u00e8re banque allemande, qui ont lanc\u00e9 un plan de restructuration: \"des milliers de personnes vont perdre leur travail et elles le doivent \u00e0 la folie de dirigeants irresponsables\". Des propos qui \u00e9tonnent de la part d'un ministre de l'\u00e9conomie, alors que de nombreux chefs d'entreprises ont tenu le discours inverse dans la presse: pour les patrons de Siemens, Basf, ou Daimler, \"l'industrie allemande a besoin de la Deutsche Bank\". Mais il faut dire que Sigmar gabriel est aussi pr\u00e9sident du SPD, qu'il sera sans doute le candidat social d\u00e9mocrate \u00e0 la chancellerie l'an prochain, et qu'en outre, 69% des Allemands seraient contre un sauvetage de la Deutsche Bank.\r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nEt pou la Royal Bank of Scotland...ce sera 116 mop de francs pour r\u00e9gler d\u00e9finitivement la crise des subprime....l'amende a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e bec et ongle avec le r\u00e9gulateur am\u00e9ricain.\r\n(6H(7) 13 TOURISME PARIS APRES KIM) C'est un braquage spectaculaire qui risque de co\u00fbter tr\u00e8s cher \u00e0 Paris. Plus cher que les plus de 10 mio de francs de bijoux d\u00e9rob\u00e9s \u00e0 Kim Kardashian. L'agression dont a \u00e9t\u00e9 victime la starlette am\u00e9ricaine inqui\u00e8te les professionnels du tourisme. Le secteur \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en grande difficult\u00e9 depuis les attentats et ce fait divers ne va pas restaurer l'image de la ville Lumi\u00e8re aupr\u00e8s des visiteurs \u00e9trangers. Jo\u00eblle Meskens.\r\n  51''\r\n((L'infortune de Kim Kardashian a fait le buzz dans le monde entier. Mais c'est un tr\u00e8s bad buzz pour Paris. Depuis les attentats, le tourisme \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en grande difficult\u00e9. La fr\u00e9quentation h\u00f4teli\u00e8re a chut\u00e9 de plus de 6%, le nombre de touristes \u00e0 Paris a baiss\u00e9 d'un million par rapport \u00e0 l'an dernier. \u00ab Ce qui s'est pass\u00e9 est un acte rare qui ne remet pas en cause la s\u00e9curit\u00e9 \u00bb, veut croire la maire Anne Hidalgo. Mais l'agression, dans un endroit r\u00e9put\u00e9 ultra s\u00e9curis\u00e9, renforce l'image d'une capitale \u00e0 risque. Les professionnels soulignent d'ailleurs que ce n'est jamais un mais plusieurs \u00e9l\u00e9ments qui d\u00e9tournent les touristes. Et de citer en plus des attentats, les gr\u00e8ves, les violences en marge des manifestions, ou la crue exceptionnelle de la Seine.  Autant d'\u00e9v\u00e9nements que l'Euro de football n'a pas pu compenser. La ville venait pr\u00e9cis\u00e9ment de lancer un film d'auto-promotion pour redorer son blason.  En France, le tourisme repr\u00e9sente 8% de la richesse nationale et emploie 2 millions de personnes. Jo\u00eblle Meskens, pour RTS info, Paris))\r\nOn notera que sur la toile, la starlette en prend aussi pour son grade...des tweets acides m\u00eame....un site a notamment \u00e9crit que l'agresseur va \u00eatre \"poursuivi pour ne pas avoir appuy\u00e9 sur la g\u00e2chette et avoir sauv\u00e9 l'humanit\u00e9 de la m\u00e9diocrit\u00e9\".\r\n(6H(8) 17 ZIDANE) ****Ses fans n'en reviennent pas....Zinedine Zidane \u00e9tait \u00e0 Lausanne hier.\r\nL'ancien meneur de jeu de l'\u00e9quipe de France a dirig\u00e9 l'entra\u00eenement de la s\u00e9lection vaudoise des moins de 14 ans... r\u00e9pondant \u00e0 l'invitation de Passion Foot, une association qui vise \u00e0 promouvoir le football aupr\u00e8s des jeunes. Parmi les plus grands joueurs de tous les temps, Zinedine Zidane entra\u00eene depuis huit mois  le Real Madrid. Pierre Pouiller lui a demand\u00e9 en quoi son statut \u00e9tait un atout dans son travail... \r\n  52''\r\nL'interview compl\u00e8te de Zinedine Zidane sera diffus\u00e9 samedi dans Sport Premi\u00e8re et \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans Sport Dimanche, sur RTSUn. \r\nPlus de soleil que de nuages aujourd'hui...m\u00eame si ce matin il y aura des bancs de nuages bas parfois \u00e9tendus sur le nord du Jura et l'Ajoie...sur les Pr\u00e9alpes, le snuages seront plus clairsemn\u00e9s. La bise du plateau va limiter la progression dumercure.....17 degr\u00e9s en moyenne cet apr\u00e8s-midi....19 en Valais.\r\nM\u00eame chose demain.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 916, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046170", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-04T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-04T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8046189", "ece-8046170"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:31Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T04:54:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Renaudat, Christine", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75926559-D158-42BC-AEC3-576DFB9414B8", "internalArchiveId": "75926559-D158-42BC-AEC3-576DFB9414B8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : C\u00e9dric L\u00e9ger, pr\u00e9sident de l'association suisse des fabricants et commer\u00e7ants de m\u00e9taux pr\u00e9cieux;Samuel Bendahan, \u00e9conomiste et d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois;GhezaliSo;Ghezali, Sonia ;Yama Torabi, expert anti-corruption. directeur de la commission ind\u00e9pendante anti-corruption en Afghanistan;Hans-Ulrich Bigler, directeur de l'USAM\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) D2 INITIATIVE ONG) L'initiative pour des multinationales responsables est-elle le nouvel \u00e9pouvantail des entreprises suisses? Le texte demande qu'elles respectent les droits humains et les standards environnementaux \u00e9galement dans leurs activit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger. Il devrait \u00eatre remis \u00e0 la chancellerie ce mois ci. D\u00e9j\u00e0, ses opposants fourbissent leurs armes, et agitent le spectre de la d\u00e9localisation. Muriel Ballaman.\r\n  1'25''\r\n((Franc fort, initiative sur l'immigration de masse... les entreprises voient souvent une herbe plus verte ailleurs qu'en Suisse. \r\nL'initiative sur les multinationales responsables n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle: C\u00e9dic L\u00e9ger est pr\u00e9sident de l'association suisse des fabricants et commer\u00e7ants de m\u00e9taux pr\u00e9cieux. Et si cette initiative est accept\u00e9e, certains de ses membres pourraient partir \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\nSON 22\"\r\nC'est possible... mais ce n'est rien d'autre qu'une menace pour l'\u00e9conomiste et d\u00e9put\u00e9 socialiste vaudois Samuel Bendahan, favorable \u00e0 cette initiative. \r\nSON 20\"\r\nC\u00f4t\u00e9 chiffres, impossible de savoir les raisons pr\u00e9cises pour lesquelles les entreprises d\u00e9localisent... quand elles le font. Car la suisse connait une p\u00e9riode de croissance modeste qui ne rime pas avec d\u00e9localisations massives m\u00eame apr\u00e8s l'abandon du taux plancher... et cette croissance va s'acc\u00e9lerer l'an prochain.))\r\nLes experts \u00e0 la barre du proc\u00e8s de Fabrice A....aujourd'hui devant le tribunal criminel de Gen\u00e8ve....hier le meurtrier d'Adeline a finalement avou\u00e9 avoir planifier son crime...apr\u00e8s 7H d'interrogatoire...c'est l'avoct de la famille de la jeune socioth\u00e9rapeute qui l'a fait craquer....\r\n(8H(2) SYRIE) Moscou regrette la d\u00e9cision de Washington....de suspendre les pourparlers avec la Russie sur un cessez-le-feu en Syrie...le porte-parole de la Maison Blanche expliquait hier soir que \"tout le monde est \u00e0 bout de patience avec la Russie\"....Isabelle Cornaz...\u00e0 Moscou o\u00f9 vous \u00eates notre correspondante...on ne comprend pas bien la remarque....\r\nDIR\r\nMoscou dit vouloir poursuivre les pourparlers,  mais semble aussi pr\u00eate \u00e0 soutenir jusqu'au bout l'offensive de l'arm\u00e9e syrienne pour rependre le contr\u00f4le total de la ville d'Alep. Hier, le plus grand h\u00f4pital du secteur rebelle d'Alep a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit dans un bombardement a\u00e9rien. La Russie elle, d\u00e9ment tout bombardement sur ce type d'infrastructure, tout en se f\u00e9licitant, je cite,  de la \"grande efficacit\u00e9\" de ses frappes, qui permettent selon elle d'\u00e9viter un chaos absolu en Syrie. A l'annonce de la suspension des pourparlers avec Washington, la Russie a \u00e0 nouveau accus\u00e9 les Etats-Unis d'\u00eatre responsable de l'impasse actuelle. \"Washington n'a tout simplement pas rempli la condition cl\u00e9 de l'accord, \u00e0 savoir l'am\u00e9lioration des conditions humanitaires aux environs d'Alep\", affirme la porte-parole du minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res. Qui ajoute que tout se r\u00e9sume \u00e0 une question simple : qui est le Front Al-Nosra, qui est derri\u00e8re lui et pourquoi Washington ne peut pas respecter sa promesse de s\u00e9parer les terroristes de la soi-disant opposition mod\u00e9r\u00e9e\". En attendant, l'arm\u00e9e syrienne elle continue de bombarder avec le soutien de Moscou, tous ceux qu'elle consid\u00e8re comme des terroristes. \r\nColombie...les grandes manoeuvres pour sauver le processus de paix avec les FARC apr\u00e8s le vote de dimanche...l'opposition conduite par l'ancien pr\u00e9sident Uribe va rencontrer l'actuel gouvernement pour tenter de modifier l'accord...une d\u00e9l\u00e9gation gouvernementale est d\u00e9j\u00e0 partie \u00e0 la Havane pour prendre langue avec les forces arm\u00e9es r\u00e9volutionnaires....seule certitude pour l'instant...tant les guerillero que l'arm\u00e9e ont promis de ne pas reprendre les armes.\r\n6055 migrants ont \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9s hier en M\u00e9diterran\u00e9e...rep\u00each\u00e9s par diff\u00e9rents bateaux au cours d'interventions distinctes...c'est le 2\u00e8me plus gros contingents de boat people secourus en une fois dans la Mare Nostrum.\r\n(8H(3) 10 AVENIR AFGHANISTAN) La conf\u00e9rence de Bruxelles sur l'Afghanistan s'ouvre aujourd'hui...autour de la table 70 pays donateurs et 30 organisations internationales. L'objectif de cette 11eme confr\u00e9rence est de renouveller l'aide financi\u00e8re internationale et de soutenir la politique du gouvernement afghan qui doit pr\u00e9senter les r\u00e9sultats et fixer ses nouveaux objectifs. La lutte contre la corruption reste un enjeu majeur...Yama Torabi, pr\u00e9sident de la  commission ind\u00e9pendante anti-corruption en Afghanistan. \r\n  49''\r\nParis, Berlin, Bruxelles et Londres solidares avec les polonaises hier...qui sont massivement descendues dans les vues de Varosvie et des grandes villes du pays....pour d\u00e9fendre leur droit \u00e0 l'avortement...un droit que le parlement s'appr\u00eate \u00e0 supprimer....des femmes v\u00eatues de noires et en gr\u00e8ve et qui ont promis de faire tomber le gouvernement...s'il persistait dans son projet.\r\n(8H(4) 01 REFERENDUM CONTRE ENERGIE 2050 USAM) L'UDC n'a pas encore pris sa d\u00e9cision sur un \u00e9ventuel r\u00e9f\u00e9rendum contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050..une chose est s\u00fbre...si elle le lance, elle sera bien seule \u00e0 faire campagne....apr\u00e8s \u00e9conomiesuisse, l'Union suisse des Arts et m\u00e9tiers refuse de la soutenir....pour l'USAM, le paquet vot\u00e9 la semaine derni\u00e8re au parlement est \"\u00e9quilibr\u00e9\". Pour la fa\u00eeti\u00e8re des PME suisses, les points positifs l'emportent \"l\u00e9g\u00e8rement\" sur les points n\u00e9gatifs. Hans-Ulrich Bigler, directeur de l'USAM.\r\n  53''\r\nPropos recueillis par Pietro Bugnon.\r\n(8H(5) 06 DAILLENS COUT) Mais qui va payer les 10 mio de lafacture de la pollution de Daillens en avril de l'ann\u00e9e derni\u00e8re? Le rapport d'enqu\u00eate publi\u00e9 hier met en cause la soci\u00e9t\u00e9 qui contr\u00f4le la s\u00e9curit\u00e9 des waggons...elle n'aurait pas vu que l'essieu \u00e9tait d\u00e9fectueux...sa s\u00e9paration d'avec le waggon qui transportait une substence dangereuse avait provoqu\u00e9 une grosse pollultion...Mais les CFF vont se retourner contre le propri\u00e9taire du wagon d\u00e9fectueux, Marc Menichini. \r\n  55''\r\n((Les CFF vont en effet tout prochainement adresser cette facture de 10 millions de francs \u00e0 la filiale allemande de VTG, propri\u00e9taire du wagon incrimin\u00e9 par les enqu\u00eateurs suisses. Selon une directive internationale, VTG est responsable de la maintenance de son mat\u00e9riel roulant. Mais pas s\u00fbr que ce sp\u00e9cialiste du transport ferroviaire passe \u00e0 la caisse. Il pourrait \u00e0 son tour s'attaquer \u00e0 l'atelier allemand mandat\u00e9 pour concr\u00e9tement effectuer la r\u00e9vision du wagon en 2011 et critiqu\u00e9 par les enqu\u00eateurs suisses pour je cite son manque de rigueur dans l'ex\u00e9cution des travaux. ils pointent aussi du doigt les organes d'audit ou de certification de cet atelier. Alors pour savoir qui - in fine - endossera la responsabilit\u00e9 de cet accident de train, il faudra aussi attendre une d\u00e9cision de la justice vaudoise. Le procureur en charge du dossier doit recevoir tout prochainement un rapport de gendarmerie. Puis il devrait faire une demande d'entraide judiciaire \u00e0 l'Allemagne.))\r\n(8H(6) 19 ELENA FERRANTE) C'est la semaine des prix Nobel...celui de physique sera d\u00e9cern\u00e9 en fin de matin\u00e9e.\r\nPour celui de litt\u00e9rature...l'une des favorites...est l'auteur italienne Elena Ferrante...le probl\u00e8me...c'est que personne ne sait qui elle est....Sophie Iselin\r\n   58''\r\n((Elena Ferrante a publi\u00e9 8 romans dont une suite napolitaine en quatre Tome...  \"L'amie Produgieuse\"..  \r\nEl malgr\u00e9 l'emballement  spectaculaire que cette saga a provoqu\u00e9 dans les m\u00e9dias et sur les r\u00e9seaux sociaux... son auteure pr\u00e9f\u00e8ree garder l'anonymat Pourtant, ce dimanche un journaliste italien publiait une enqu\u00eate cens\u00e9e mettre un nom sur cet incroyable succ\u00e8s litt\u00e9raire. Apr\u00e8s avoir minutieusement analys\u00e9 les revenus de sa maison d'\u00e9dition. Il en a la certitude. Cette star de la litt\u00e9rature ne serait autre que la traductrice des \u00e9ditions qui publient Ferrante. Et alors! s'exclament les admirateurs de l'oeuvre qui soulignent leur profond d\u00e9sint\u00e9r\u00eat quant l'identit\u00e9 r\u00e9elle de cette myst\u00e9rieuse plume  !Certains d\u00e9noncent m\u00eame une atteinte \u00e0 la vie priv\u00e9e...Et ce ne n'est pas un prix Nobel qui devrait d\u00e9cider l'auteure \u00e0 lever le voile sur son identit\u00e9!Aucune loi ne force les laur\u00e9ats \u00e0 accepter la prestigieuse distinction. On se souvient a ce propos du refus de Jean-Paul Sartre en 1964,: Et quand bien m\u00eame, il est possible de ne pas assister \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie ou alors de se faire remplacer!))\r\nEt pour le Nobel de la paix....on pensait que la Colombie qui venait de conclure la paix avec les FARC l'obtiendrait...mais le refus populaire de dimanche a chang\u00e9 la donne...selon les experts...il est peu probable que l'acad\u00e9mie su\u00e9doise ne lui attribue le prix.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 622, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046171", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-04T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-10-04T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8046190", "ece-8046171"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:30Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T06:16:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Iselin, Sophie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1F91CAFB-B29A-4E80-B825-2C875C99161A", "internalArchiveId": "1F91CAFB-B29A-4E80-B825-2C875C99161A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: \"virage \u00e0 droite\" (2/5)", "publicationDate": "2016-10-04T00:00:00Z", "summary": "Il y a un an, le peuple suisse \u00e9lisait un nouveau Parlement. Toute cette semaine, Forum consacre une s\u00e9rie aux changements qui se sont mat\u00e9rialis\u00e9s pendant une ann\u00e9e.\r\n\r\n* * Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: \"virage \u00e0 droite\" (2/5)  \r\n2e \u00e9pisode ce soir de notre s\u00e9rie sur les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un an apr\u00e8s.....\r\nFocus sur le nouveau rapport de force qui s'est install\u00e9 entre les deux chambres du Parlement depuis octobre 2105. On le sait: le Conseil national et le Conseil des Etats n'ont pas les m\u00eames majorit\u00e9s. Le National est plus \u00e0 droite. \r\nEt Pietro Bugnon, ce d\u00e9calage a des effets sur le travail parlementaire...\r\nDIR\r\nOui c'est in\u00e9vitable, parce que les \u00e9quilibres politiques, dans ces deux chambres, sont diff\u00e9rents.\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, le National, \u00e0 majorit\u00e9 UDC-PLR. De l'autre, le conseil des Etats o\u00f9 l'UDC est sous-repr\u00e9sent\u00e9e, avec seulement 5 \u00e9lus contre 13 pour le PLR, 13 au PDC et 13 aussi pour la gauche. Il suffit que deux de ces 3 blocs se mettent ensemble pour former une majorit\u00e9.\r\nCette configuration est probl\u00e9matique pour un parti en particulier: le PLR. Au National, il peut faire une majorit\u00e9 en penchant \u00e0 droite... avec l'UDC. Aux Etats, il doit forc\u00e9ment se tourner sur sa gauche, avec le PDC. Ca tient parfois du grand \u00e9cart.\r\n*** Des majorit\u00e9s diff\u00e9rentes, donc forc\u00e9ment des tensions entre les deux chambres...\r\nOui d'autant que depuis une ann\u00e9e, le National est aussi beaucoup plus impr\u00e9visible. Les fronts ne sont pas toujours tr\u00e8s nets. Des \u00e9carts infimes dans certains votes. Parfois moins de 10 voix. L'impression aussi qu'un objet peut \u00eatre adopt\u00e9 sur un coup de t\u00eate. Un peu par hasard, comme la semaine derni\u00e8re avec l'interdiction de la burqa.\r\nAutre fait marquant: on a vu le National d\u00e9tricoter compl\u00e8tement un projet des Etats... En l'occurence la r\u00e9forme des retraites Pr\u00e9voyance 2020. Avec le sentiment que le travail d'\u00e9criture des lois se faisait au pl\u00e9num.\r\n*** Alors qu'en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, les grandes lignes devraient \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es dans les commissions pr\u00e9paratoires...\r\nOui, en th\u00e9orie. Dans ces anti-chambres, les \u00e9lus formulent des propositions, les retirent, les re-proposent avec au final des majorit\u00e9s consolid\u00e9es en vue du d\u00e9bat au pl\u00e9num. L\u00e0, c'est tout le contraire... Des amendements sont d\u00e9pos\u00e9s ou abandonn\u00e9s \u00e0 la toute derni\u00e8re minute dans l'h\u00e9micycle du National.\r\nCons\u00e9quence, certains projets quittent le conseil sans \u00eatre totalement consolid\u00e9s... Un alin\u00e9a de la r\u00e9forme des retraites a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par 74 voix contre 13 et 109 abstentions... 109 abstentions, c'est tout simplement \u00e9norme! Alors bon pour nous, journalistes, pour le public aussi, l'incertitude qui entoure certains d\u00e9bats les rend plus passionnants... Mais je ne vous cache pas que cela donne parfois des cheveux gris aux responsables de partis.\r\n*** Du coup, ceux qui sont d\u00e9\u00e7us comptent sur le Conseil des Etats pour corriger certains projets...\r\n\"Les Etats sauront remettre le projet sur les rails\". \"Ils effaceront tout ce qu'on a fait\". \"De toute fa\u00e7on, il y a les s\u00e9nateurs\". C'est le genre de phrases que vous pouvez entendre souvent dans les pas perdus. C'est un peu comme si le petit fr\u00e8re du National comptait sur son a\u00een\u00e9 des Etats pour le couvrir et pour r\u00e9parer la b\u00eatises qu'il vient de faire. Je dirais que le mot \"s\u00e9nateur\" prend tout son sens depuis le d\u00e9but de cette l\u00e9gislature.\r\nA part \u00e7a, cette configuration a des effets concrets sur le travail parlementaire. On vit une l\u00e9gislature o\u00f9 les allers et retour entre les deux chambres s'\u00e9ternisent. Encore plus sur des gros projets. Pas facile de mettre d'accord les deux conseils.\r\n*** Donc le Conseil des Etats endosse aujourd'hui un nouvel habit...\r\nCelui du sage, du gardien du temple, hors des consid\u00e9rations politiciennes. C'est assez coquace parce qu'il y a 5 ans, c'\u00e9tait tout le contraire. Plusieurs \u00e9lus voyaient dans le Conseil des Etats la chambre des blocages, qui refusait syst\u00e9matiquement tout projet du National. Des parlementaires de gauche comme de droite appelaient \u00e0 une r\u00e9forme de ce conseil, estimant qu'il n'\u00e9tait pas suffisamment repr\u00e9sentatif. Aujourd'hui, je vous assure que le discours est tout autre. On est en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale bien contents du r\u00f4le que joue le Conseil des Etats dans ce nouveau Parlement.", "durationSec": 206, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8046222", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales: \"virage \u00e0 droite\" (2/5) / FOR_2016-10-04T18:02:00_developpement-2", "Forum du 04.10.2016"], "alternativeSummary": ["Il y a un an, le peuple suisse \u00e9lisait un nouveau Parlement. Toute cette semaine, Forum consacre une s\u00e9rie aux changements qui se sont mat\u00e9rialis\u00e9s pendant une ann\u00e9e."], "variantIds": ["ece-8046222"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:07:28Z", "webPublicationDate": "2016-10-04T16:39:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}